{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://eventos.ei.udelar.edu.uy/event/13/book-of-abstracts.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Libro de res\u00famenes congresocovid.ei.udelar.edu.uy 26 al 29 de julio de 2022Estructura del Congreso Instituci\u00f3n Organizadora Espacio Interdisciplinario, Universidad de la Rep\u00fablica Presidenta del Congreso Dra. Ana Rey Presidenta de la Comisi\u00f3n Directiva del Espacio Interdisciplinario, Udelar. Delegada por el \u00c1rea de Tecnolog\u00edas y Ciencias de la Naturaleza y el H\u00e1bitat. Prof. Titular, \u00c1rea Radioqu\u00edmica, Facultad de Qu\u00edmica, Universidad de la Rep\u00fablica Comit\u00e9s Comit\u00e9 Cient\u00edfico Asesor 1. Juan Andr\u00e9s Abin, Director Cient\u00edfico ATGen y responsable cient\u00edfico del Laboratorio de Biof\u00e1rmacos del Instituto Pasteur de Montevideo 2. Miguel Alegretti , Director del Departamento de Vigilancia en Salud, MSP 3. Alicia Alem\u00e1n , Profesora titular, Directora del Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Udelar 4. Lucia Alonso , Profesora Adjunta, Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Udelar. Consultora Nacional para OPS/OMS 5. Guillermo Anll\u00f3 , Especialista Regional del Programa de Pol\u00edticas de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n, UNESCO 6. Juan Arbiza, Profesor Titular de Virolog\u00eda, Facultad de Ciencias, Udelar 7. Gianella Bardazano , Prof. Titular de la Facultad de Derecho, Udelar. Directora del Institu - to de Teor\u00eda General y Filosof\u00eda del Derecho 8. Alejando Benech , Prof. Agregado y responsable del Departamento de Patolog\u00eda y Cl\u00ednica de Peque\u00f1os Animales, Facultad de Veterinaria, Udelar 9. Ricardo Bernardi , Dr. en Medicina, especialista en Psiquiatr\u00eda. Em\u00e9rito de la Facultad de Medicina de la UdelaR. Psicoanalista Titular de la Asociaci\u00f3n Psicoanal\u00edtica del Uruguay 10. Gustavo Betarte , Profesor titular del Instituto de Computaci\u00f3n y Director del Grupo de Seguridad Inform\u00e1tica, FING, UDELAR 11. Luis B\u00e9rtola , Profesor Titular, Programa de Historia Econ\u00f3mica y Social, Facultad de Cien - cias Sociales, Udelar 12. Fernando Bertolotto , Profesor Titular, Director de la Unidad de Investigaci\u00f3n de la Fa - cultad de Enfermer\u00eda, y Co coordinador del Centro Interdisciplinario de Envejecimiento, Udelar. 13. Angela Cabezas, Profesor Asociado \u00c1rea de Microbiolog\u00eda y Biotecnolog\u00eda Ambiental, UTEC, Durazno 14. Gerardo Caetano , Profesor Titular Departamento de Ciencias Pol\u00edticas, Facultad de Cien - cias Sociales, Udelar 15. Fabricio Carneiro , Coordinador de la Unidad de M\u00e9todos y Acceso a Datos (UMAD), Fa - cultad de Ciencias Sociales, Udelar 16. Juan Cristina, Pro Rector de Ense\u00f1anza. Profesor titular del Laboratorio de Virolog\u00eda del CIN, Facultad de Ciencias, Udelar 17. Rosita de Lisi , Prof. Titular Escuela Universitaria Centro de Dise\u00f1o, FADU, Udelar 18. Ricardo Faccio , Prof. Titular Facultad de Qu\u00edmica, Udelar 19. Mar\u00eda In\u00e9s Fariello , Asistente Instituto de Matem\u00e1tica y Estad\u00edstica, Facultad de Ingenie - r\u00eda, Udelar 20. Alvaro Fajardo , Asistente Laboratorio de Virolog\u00eda Molecular, CIN, Facultad de Ciencias, Udelar 21. Cecilia Fern\u00e1ndez , Pro Rectora de Investigaci\u00f3n, Udelar 22. Fernando Filgueira , Representante del Fondo de Poblaci\u00f3n de Naciones Unidas (UNFPA), coordinador de la Unidad de M\u00e9todos y Acceso a Datos de la Facultad de Ciencias Sociales, Udelar 23. Magdalena Furtado , Directora de Programas de ONU Mujeres - Uruguay 24. Luis Gim\u00e9nez , Prof. Agregado, Instituto de Psicolog\u00eda de la Salud Centro de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica en Psicolog\u00eda, Facultad de Psicolog\u00eda, Udelar. 25. Alejandra Girona , Lic. en Nutrici\u00f3n, Asistente Acad\u00e9mico de la Escuela de Nutrici\u00f3n, Ude - lar. Miembro del Observatorio de la Alimentaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina y el Caribe y respon - sable del N\u00facleo Interdisciplinario Alimentaci\u00f3n y Bienestar, Udelar 26. Gabriel Gonz\u00e1lez , Profesor Titular de Neuropediatr\u00eda, Facultad de Medicina, Udelar 27. Gregorio Iraola , Responsable Laboratorio de Gen\u00f3mica Microbiana, Instituto Pasteur de Montevideo. 28. Ima Le\u00f3n, Directora de Sistemas de Informaci\u00f3n DIGESA del Ministerio de Salud P\u00fablica. Prof. Agda. del Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Ude - lar, Ex-Directora del Centro Hospitalario Pereira Rosell. ASSE 29. Enrique Lessa , Profesor Titular del Departamento de Ecolog\u00eda y Evoluci\u00f3n, Facultad de Ciencias, Udelar 30. Alejandra L\u00f3pez G\u00f3mez , Profesora Titular Instituto de Psicolog\u00eda de la Salud, Facultad de Psicolog\u00eda, Udelar31. Julieta L\u00f3pez ,Gerenta de Fundaci\u00f3n Ricaldoni, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar 32. Antonio Manzi, Director Nacional de Transferencias y An\u00e1lisis de Datos, MIDES 33. Ana Meikle , Profesor Titular y responsable del Laboratorio de Endocrinolog\u00eda y Metabo - lismo Animal, Facultad de Veterinaria, Udelar 34. Gustavo M\u00e9ndez, Unidad de M\u00e9todos y Acceso a Datos, Facultad de Ciencias Sociales, Udelar. Coordinador del \u00c1rea de Estudios Laborales de CIESU. 35. Mar\u00eda Cristina Mogdasy , Directora del Departamento de Laboratorios de Salud P\u00fablica, MSP 36. Gabriela Mordecki , Profesora Agregada, Instituto de Econom\u00eda (IECOM), Integrante del Grupo de An\u00e1lisis Macroecon\u00f3mico y Comercio, Udelar. 37. Ernesto Nieto , Departamento de Ciencia Sociales, Cenur Litoral Norte - Salto. Integran - te del grupo de investigaci\u00f3n \"Ciudadan\u00eda, organizaciones populares y representaci\u00f3n\", CLACSO. 38. Fernando Paganini, Vicedecano de Investigaci\u00f3n Facultad Ingenier\u00eda, ORT 39. Jimena Pandolfi , Unidad de M\u00e9todos y Acceso a Datos (UMAD), Equipo sociodemogr\u00e1fi - co, Facultad de Ciencias Sociales, Udelar 40. Mariana Paredes , Prof. Agregada, Programa de Poblaci\u00f3n, Facultad de Ciencias Sociales y Coordinadora del Centro Interdisciplinario de Envejecimiento entre 2015 y 2020, Udelar. 41. Mercedes P\u00e9rez , Decana de Facultad de Enfermer\u00eda - Universidad de la Rep\u00fablica 42. Carolina Porados\u00fa , Directora de la Escuela Universitaria Centro de Dise\u00f1o, FADU, Udelar 43. M\u00f3nica Pujadas, Profesora Agregada de Pediatr\u00eda, Facultad de Medicina, Udelar 44. Miguel Sierra Pereiro , Gerente de Innovaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n de INIA 45. Rafael Radi, Profesor Titular de Bioqu\u00edmica y director del Centro de Investigaciones Bio - m\u00e9dicas (CEINBIO), Facultad de Medicina, Udelar 46. Jorge Rasner , Profesor Agregado, Departamento de Teor\u00eda de la Comunicaci\u00f3n, Grupo de Estudios Sociales de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, Facultad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, Udelar 47. Anabel Rieiro , Departamento de Sociolog\u00eda, Facultad de Ciencias Sociales, Udelar. 48. Raquel Rosa, Asesora de la Direcci\u00f3n General de Salud (DIGESA), ex-directora de Epide - miolog\u00eda del Ministerio de Salud P\u00fablica 49. Soledad Salvador , ONU Mujeres y Fondo de poblaci\u00f3n de las Naciones Unidas (UNFPA). 50. Mar\u00eda Simon , Decana de Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar 51. Estela Skapino , Licenciada en Nutrici\u00f3n, Profesora Titular Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica, Escuela de Nutrici\u00f3n, Udelar.52. Ana Sollazzo , Prof. Agregada de la Unidad Docente de Administraci\u00f3n de Servicios de Salud, Facultad de Medicina, Udelar. Directora de Desarrollo Institucional, ASSE 53. Hamlet Suarez , Director del Laboratorio de Otoneurolog\u00eda - Programa de Ingenier\u00eda Bio - m\u00e9dica. Hospital Brit\u00e1nico 54. Fernando Tomasina , ex Decano y Director Departamento de Salud Ocupacional de Fa - cultad de Medicina, Udelar 55. Ulises Travieso , Asistente Acad\u00e9mico de vinculaci\u00f3n con el medio. Responsable del \u00e1rea de Comunicaci\u00f3n, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar 56. Matias Victoria , Prof. Adjunto, Laboratorio de Virolog\u00eda Molecular, Cenur Litoral Norte - Salto 57. Ulli Vilsmaier , Prof. Adjunta en Leuphana University Luneburg-Alemania de Responsive Research Collective -Suiza 58. Pablo Zunino, Investigador Jefe del Departamento de Microbiolog\u00eda, Instituto de Investi - gaciones Biol\u00f3gicas Clemente Estable (IIBCE) 59. Constance Zurmendi, Prof. Agregada Taller Vel\u00e1zquez, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo, Udelar Comit\u00e9 Organizador Mariana Achugar, Prof. Titular, Instituto de Informaci\u00f3n e Instituto de Comunicaci\u00f3n, Facul-tad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, Udelar Gast\u00f3n Ares, Profesor Adjunto, Ingeniero de Alimentos y Doctor en Qu\u00edmica, Facultad de Qu\u00edmica, Udelar Mar\u00eda Paola Bermolen, Profesora Agregada, Instituto de Matem\u00e1tica y Estad\u00edstica, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar Arturo Briva, Profesor Agregado, C\u00e1tedra de Medicina Intensiva, Hospital de Cl\u00ednicas, Udelar Ana Corbacho, Profesora Agregada, Espacio Interdisciplinario, UdelarVer\u00f3nica Fern\u00e1ndez, Profesor Asistente, Espacio Interdisciplinario, Udelar Federico Lecumberry, Profesor Agregado, Instituto de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica, Facultad de Inge - nier\u00eda, Udelar Alejandra L\u00f3pez G\u00f3mez, Prof. Titular, Instituto de Psicolog\u00eda de la Salud, Facultad de Psico - log\u00eda, UdelarVania Markarian, Profesora Titular, Investigaci\u00f3n Hist\u00f3rica, Archivo General de la Udelar Mariana Pereyra, Profesora Adjunta, Espacio Interdisciplinario y Facultad de Ciencias, UdelarH\u00e9ctor Romero, Profesor Adjunto, Departamento de Ecolog\u00eda y Evoluci\u00f3n, Facultad de Cien - cias, Udelar Valentina Souza, Secretaria Acad\u00e9mica, Espacio Interdisciplinario, Udelar Ulises Travierso, Asistente Acad\u00e9mico, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar Ari Zeida, Profesor Adjunto, Departamento de Bioqu\u00edmica, Udelar Coordinadores de ejes Eje 1_ Estrategias de respuesta. Federico Lecumberry, Prof. Agdo., Instituto de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar Jacqueline Ponzo , Prof. Agda., Departamento de Medicina Familiar y Comunitaria, Facultad de Medicina, Udelar Eje 2_ Aspectos socioecon\u00f3micos y comportamentales. Alejandra L\u00f3pez G\u00f3mez , Prof. Titular, Instituto de Psicolog\u00eda de la Salud, Facultad de Psico - log\u00eda, Udelar Diego Sempol , Prof. Adjunto, Departamento de Ciencias Pol\u00edticas, Facultad de Ciencias Socia - les, Udelar Ivone Perazzo, Prof. Adjunta, Instituto de Econom\u00eda, Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y de Administraci\u00f3n, Udelar Eje 3_ Ciencia de datos. Ernesto Mordecki , Prof. Titular, Centro de Matem\u00e1ticas, Facultad de Ciencias, Udelar H\u00e9ctor Romero , Prof. Adjunto, Departamento de Ecolog\u00eda y Evoluci\u00f3n, Facultad de Ciencias, Udelar Eje 4_ Comunicaci\u00f3n. Mariana Achugar, Prof. Titular, Instituto de Informaci\u00f3n e Instituto de Comunicaci\u00f3n, Facul - tad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, Udelar Natalia Uval, Prof. Agregada, Secci\u00f3n Acad\u00e9mica Periodismo, Instituto de Comunicaci\u00f3n, Facultad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, UdelarEje 5_ Educaci\u00f3n. Nancy Per\u00e9, Prof. Adjunta, Unidad Acad\u00e9mica, Comisi\u00f3n Sectorial de Ense\u00f1anza, Udelar Mariana Pereyra , Prof. Adjunta, Espacio Interdisciplinario y Facultad de Ciencias, Udelar Eje 6_ Innovaci\u00f3n y desarrollo. Andr\u00e9s Abin , Director Cient\u00edfico ATGen y responsable cient\u00edfico del Laboratorio de Biof\u00e1rma - cos del Instituto Pasteur de Montevideo Ulises Travierso , Asistente Acad\u00e9mico, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar Eje 7_ Investigaci\u00f3n b\u00e1sica.Paola Bermolen , Profesora Agregada, Instituto de Matem\u00e1tica y Estad\u00edstica, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar Ari Zeida , Profesor Adjunto, Departamento de Bioqu\u00edmica, Facultad de Medicina, Udelar Eje 8_ Pol\u00edtica P\u00fablica. Gast\u00f3n Ares , Prof. Adjunto, Ingeniero de Alimentos y Doctor en Qu\u00edmica, Facultad de Qu\u00edmi - ca, Udelar Guillermo Fuentes , Prof. Adjunto, Instituto de Ciencia Pol\u00edtica, Facultad de Ciencias Sociales, Udelar Eje 9_ Salud. Arturo Briva , Profesor Agregado, C\u00e1tedra de Medicina Intensiva, Hospital de Cl\u00ednicas, Udelar Janet Trujillo , Profesora Adjunta, Salud Comunitaria, Facultad Enfermer\u00eda, UdelarComit\u00e9 Ejecutivo Ana Corbacho, Profesora Agregada, Espacio Interdisciplinario, Udelar Mariana Pereyra , Profesora Adjunta, Espacio Interdisciplinario y Facultad de Ciencias, Udelar Valentina Souza, Secretaria Acad\u00e9mica, Espacio Interdisciplinario, Ayudante, Espacio Interdisciplinario, Udelar Silvia Bello de Secci\u00f3n, Espacio Interdisciplinario Profesor Adjunto, Taller Encarar\u00e9, DISI, FING, Udelar Marco Centuri\u00f3n, Profesor Adjunto, Unidad de Recursos Inform\u00e1ticos, FING, UdelarPaula Cruz, Asistente, Espacio Interdisciplinario, Udelar Silvia D\u00edaz, Profesora Adjunta, \u00e1rea Gesti\u00f3n, Eucd, Fadu, Udelar Rodrigo Ech\u00e1niz, Ayudante, Espacio Interdisciplinario, Udelar Unidad de Inform\u00e1tica, Espacio Interdisciplinario, Udelar Sof\u00eda Lagomarsino, Ayudante, Espacio Recursos de interes por: Apoya: Intendencia de Montevideo Objetivos del congreso La emergencia sanitaria y humanitaria asociada a la pandemia puso de manifiesto la necesi - dad de fortalecer los procesos de colaboraci\u00f3n y cooperaci\u00f3n interdisciplinaria, interprofe - sional e interinstitucional para hacer frente a problemas complejos a nivel nacional. En este contexto se han generado m\u00faltiples instancias de trabajo para desarrollar capacidades, inves - tigar, innovar, dise\u00f1ar, asesorar y comprender causas y consecuencias. La pandemia represent\u00f3 un \"corto tiempo\" en que el funcionamiento social debi\u00f3 cambiar y en muchos planos se aceler\u00f3 la velocidad de los procesos de toma de decisi\u00f3n e implementa - ci\u00f3n. Aprender de la experiencia constituye una gran oportunidad para trabajar en los desa - f\u00edos actuales y futuros. En este contexto los objetivos del congreso fueron los de: 1) Presentar y discutir resultados de investigaci\u00f3n, proyectos, productos y an\u00e1lisis de impac - to, identificando necesidades y desaf\u00edos pendientes 2) Identificar, aprender y fortalecer los aspectos de convergencia que facilitaron la colaboraci\u00f3n interdisciplinaria, interprofesional e interinstitucional en respuesta a la pandemia \u00bfC\u00f3mo se lleg\u00f3 a la integraci\u00f3n del CCA? El equipo del Espacio Interdisciplinario plante\u00f3 un proceso de trabajo colectivo, interactivo e iterativo, utilizando herramientas de di\u00e1logo estructurado para recoger m\u00faltiples opiniones al trabajo de asesoramiento y organizaci\u00f3n del congreso. Se realizaron reuniones en octubre y noviembre, con sesiones a las 8 y 18 h para facilitar la asistencia de los integrantes. Inicialmente, se solicit\u00f3 a miembros de grupos del Espacio Interdisciplinario que sugirieran integrantes para conformar el CCA. Se mape\u00f3 la composici\u00f3n de una primera lista de integrantes teniendo en cuenta las \u00e1reas acad\u00e9micas, los sectores de la sociedad, los ejes tentativos del congreso y las regiones del pa\u00eds. Este mapeo desencaden\u00f3 un proceso interactivo e iterativo para identificar nuevos integrantes que permitieran ampliar la diversidad de \u00e1reas y experiencias inclu\u00eddas en el comit\u00e9. En particular se busc\u00f3 identificar actores con roles de articulaci\u00f3n, coordinaci\u00f3n y facilitaci\u00f3n de procesos colaborativos o de cooperaci\u00f3n interdisciplinaria, interprofesional, interinstitucional o intersectorial. Componentes estructurales del congreso A partir de las ideas compartidas durante las reuniones del CCA de octubre a diciembre de 2021, se propuso organizar tres tipos de componentes del congreso. Ejes tem\u00e1ticos Este componente corresponde al formato de congreso cl\u00e1sico donde los res\u00famenes enviados son presentados en sesiones paralelas. Se presentaron res\u00famenes a mesas de discusi\u00f3n, presentaciones orales, y p\u00f3sters. A partir de las ideas compartidas durante las reuniones del CCA de octubre a diciembre de 2021, se propuso organizar tres tipos de componentes del congreso. El equipo del Espacio Interdisciplinario trabaj\u00f3 sobre el planteo inicial de los ejes del congre - so. Inicialmente se pens\u00f3 en ejes por temas transversales a las \u00e1reas acad\u00e9micas cl\u00e1sicas, por ejemplo, alimentaci\u00f3n, trabajo, educaci\u00f3n, migraci\u00f3n, etc. Este abordaje result\u00f3 en una ex - tensa lista que no daba garant\u00edas de incluir todos los temas. Un segundo abordaje implic\u00f3 el planteo de ejes cercanos a las \u00e1reas acad\u00e9micas cl\u00e1sicas, a riesgo de separar el conocimiento y perder aspectos integrativos, inter y transdisciplinarios. A partir de esto, se realiz\u00f3 un pro - ceso de discusi\u00f3n con los miembros del CCA y se lleg\u00f3 al presente planteo, entendiendo que existen distintos niveles de complejidad y grado de superposici\u00f3n en el contenido de los ejes. Mesas en base a casos El trabaj\u00f3 en la identificaci\u00f3n de casos concretos a partir de los que se pudiera aprender sobre procesos y estrategias a distintas escalas. Se realiz\u00f3 un trabajo de s\u00edntesis en base al trabajo colectivo previo al congreso. Para entender situaciones en su complejidad y aprender sobre estrategias de colaboraci\u00f3n interdisciplinaria, interprofesional e interinstitucional se formaron mesas en torno a casos concretos ocurridos durante la pandemia. Las mesas en base a casos reunieron actores rela - cionados al caso espec\u00edfico, a casos similares o contrastantes, as\u00ed como actores con distintos roles o niveles de involucramiento. La selecci\u00f3n de los casos fue clave. Un caso debi\u00f3 representar una tem\u00e1tica de manera para - digm\u00e1tica. Por eso, fue necesario realizar un proceso interactivo e iterativo para identificar un grupo de casos relacionados con cada tem\u00e1tica y entonces seleccionar el caso a presentar. Mesas de Reflexi\u00f3n y Transformaci\u00f3n a Futuro Se trabaj\u00f3 en la organizaci\u00f3n de mesas de reflexi\u00f3n y transformaciones a futuro, donde se busc\u00f3 identificar \u00e1reas de transformaci\u00f3n y elaborar sobre caminos que permitan tomar ac - ciones. Se realiz\u00f3 un trabajo de s\u00edntesis en base al trabajo colectivo previo al congreso. Los acuerdos internacionales reclaman transformaciones fundamentales de las sociedades contempor\u00e1neas. Los diagn\u00f3sticos y proyecciones frente al cambio clim\u00e1tico, resistencia an - timicrobiana, p\u00e9rdida de biodiversidad, migraciones masivas, trastornos sociales y descenso de democracias, entre otros, demandan acciones inmediatas para establecer culturas sosteni - bles. En este contexto, la pandemia representa un \"corto tiempo\" en que el funcionamiento social debi\u00f3 cambiar y en muchos planos se aceler\u00f3 la velocidad de los procesos de toma de deci - si\u00f3n e implementaci\u00f3n. Aprender de la experiencia representa una gran oportunidad para trabajar en los desaf\u00edos actuales y futuros. Las mesas de Reflexi\u00f3n y Transformaci\u00f3n al Futuro ponen grandes temas en el centro. Mien - tras el congreso est\u00e1 dise\u00f1ado para compartir conocimiento ganado durante la pandemia y revisitar experiencias vividas, este componente est\u00e1 orientado hacia el futuro. El CCA trabaj\u00f3 en la identificaci\u00f3n de temas clave y su preparaci\u00f3n. En base a la s\u00edntesis de reflexiones, se busc\u00f3 identificar \u00e1reas de transformaci\u00f3n y elaborar caminos posibles de cambio. Crtl+T(otal) Estudiantes : Fran Ara\u00fajo, Joana Avellaneda, Soledad Capel\u00e1n, Romina Casatti, Karen Cua - dro, Florencia Castelar, Paola Gago, Carla Or - tiz, Camila Sena, Fernanda Silva, Maite Sosa. Equipo docente: Ana Laura L\u00f3pez de la To - rre, Luc\u00eda SegalerbaColaboraci\u00f3n de artistas Dos mil veinte Ernesto NietoLos cuerpos resisten Maite Sosa The journal Anita Pouchard, Ana Mar\u00eda Buitr\u00f3n, Alinne Rezende, Mor\u00f3n, Mar\u00eda Guiti\u00e9rrez, Morena Joachin. Reflexi\u00f3n sobre la actividad art\u00edstica en pandemia por Luis MayaD\u00edas Raros Daniela Hernandez Crear se puede Damian Cacciali, Diego Kuropatwa, Jorge CastroUn tapabocas Estudiantes : Joana Avellaneda, Valentina Barol\u00edn, Cabrera, Casuriaga, Sof\u00eda Morales, Mar\u00eda Queijo, Ver\u00f3nica Salat\u00edn. Equipo docente: Ana Laura L\u00f3pez de la To - rre, Luc\u00eda SegalerbaColaboraci\u00f3n de artistasEjes tem\u00e1ticos Los trabajos presentados tuvieron una perspectiva nacional, pudiendo abarcar colaboracio - nes internacionales, enfoques comparativos con otros pa\u00edses o aspectos de relacionamiento del Uruguay a nivel internacional. Eje 1_ Estrategias de respuesta. El eje busca jerarquizar los aspectos de colaboraci\u00f3n interdisciplinaria, interprofesional, intersectorial e interinstitucional, as\u00ed como los de cooperaci\u00f3n internacional, que surgieron o se intensificaron a ra\u00edz de la pandemia en todos los \u00e1mbitos. Se busca reconocer los procesos organizativos, la articulaci\u00f3n de acciones y el desarrollo de iniciativas de coordinaci\u00f3n que po - sibilitaron o aceleraron distintos tipos de respuestas ante la pandemia. Asimismo, se procura aprender de las dificultades y \u00e9xitos identificados en el establecimiento y mantenimiento de tales procesos de colaboraci\u00f3n o cooperaci\u00f3n. Eje 2_ Aspectos socioecon\u00f3micos y comportamentales. Este eje incluye dos grandes dimensiones que pueden ser abordadas en forma espec\u00edfica o combinada: aquella vinculada al impacto de la pandemia sobre las din\u00e1micas sociales y eco - n\u00f3micas, y aquella relacionada a los determinantes psicosociales y las respuestas comporta - mentales de la poblaci\u00f3n frente a la epidemia. Eje 3_ Ciencia de datos. El eje aborda los aspectos vinculados a la obtenci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos e informaci\u00f3n en el contexto de la pandemia; los procesos de colaboraci\u00f3n y articulaci\u00f3n; las dificultades y limita - ciones para el acceso a datos y sus consecuencias; los aspectos \u00e9ticos relativos a la regulaci\u00f3n y protecci\u00f3n de datos personales; y el an\u00e1lisis de la interpretaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Eje 4_ Comunicaci\u00f3n. En este eje se abarcan aspectos vinculados a la difusi\u00f3n y la comunicaci\u00f3n asociados a la pandemia; de qu\u00e9 manera se comunicaron los riesgos a nivel local y nacional para reducir la transmisi\u00f3n del virus; c\u00f3mo se fueron construyendo los relatos sobre la pandemia en los me - dios y c\u00f3mo fueron recibidos por la sociedad civil; qu\u00e9 papel jugaron los medios no tradicio - nales; la infodemia y la desinformaci\u00f3n; el rol de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica y la relaci\u00f3n entre comunicaci\u00f3n cient\u00edfica y ciudadan\u00eda. Eje 5_ Educaci\u00f3n. Este eje se centra en el an\u00e1lisis de las estrategias de adaptaci\u00f3n de la educaci\u00f3n inicial, pri - maria, media, terciaria y la educaci\u00f3n no formal en el contexto de la pandemia. Herramientas y adecuaciones curriculares utilizadas; las brechas en el acceso, el rendimiento, la calidad de la ense\u00f1anza y el tiempo dedicado al aprendizaje; las ventajas o dificultades en el acceso a la educaci\u00f3n para poblaciones espec\u00edficas; el impacto sobre docentes, estudiantes, entornos familiares. Eje 6_ Innovaci\u00f3n y desarrollo. El eje incluye los procesos de innovaci\u00f3n y desarrollo de tecnolog\u00edas y pr\u00e1cticas que permitie - ron la generaci\u00f3n de herramientas, el acceso a tests de diagn\u00f3stico, insumos, equipamiento y dispositivos; la mejora o establecimiento de nuevos protocolos, el desarrollo e implemen - taci\u00f3n de soluciones a necesidades no cubiertas o a problemas prioritarios en entornos de bajos recursos y las relaciones entre los generadores de soluciones y los beneficiarios. Eje 7_ Investigaci\u00f3n b\u00e1sica. Este eje incluye la investigaci\u00f3n b\u00e1sica desarrollada para entender las caracter\u00edsticas del virus y su patog\u00e9nesis, mecanismos de infecci\u00f3n y caracter\u00edsticas de la enfermedad; origen, evolu - ci\u00f3n y circulaci\u00f3n viral en el ambiente, din\u00e1mica de la transmisi\u00f3n y su evoluci\u00f3n en la pobla - ci\u00f3n, identificaci\u00f3n de variantes, aspectos epidemiol\u00f3gicos; bases para el desarrollo de vacu - nas y respuesta inmune; alternativas farmacol\u00f3gicas y de prevenci\u00f3n; cambio global y riesgos de nuevas pandemias. Eje 8_ Pol\u00edtica P\u00fablica. El eje se centra en el an\u00e1lisis de las intervenciones y las pol\u00edticas p\u00fablicas vinculadas a la pandemia, incluyendo su g\u00e9nesis, dise\u00f1o, implementaci\u00f3n, car\u00e1cter, monitoreo y evaluaci\u00f3n. Dichas pol\u00edticas pueden tener alcance local, regional o nacional y referirse a temas econ\u00f3mi - cos, sociales, culturales en \u00e1mbitos macro (pol\u00edticas fiscales, de cr\u00e9dito, de empleo, teletraba - jo, prestaciones sociales, etc.) o estar dirigidos a sectores de actividad o grupos poblacionales espec\u00edficos. Incluye la dimensi\u00f3n jur\u00eddica de las pol\u00edticas p\u00fablicas, as\u00ed como la relaci\u00f3n entre ciencia y pol\u00edtica p\u00fablica, en particular los retos en la relaci\u00f3n entre producci\u00f3n de conoci - miento y el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas informadas y/o basadas en evidencias. Eje 9_ Salud. Este eje abarca aspectos relacionados a la salud individual y colectiva, en el entendido del concepto de Una Salud. Se incluyen aspectos de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y asis - tencia de COVID-19 y enfermedades concurrentes; la repercusi\u00f3n en las enfermedades NO-COVID; el seguimiento de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica; la capacidad de los sistemas de salud, los modelos y niveles de atenci\u00f3n; el impacto sobre el personal de salud; el rol de los cuidados domiciliarios y la telesalud; los efectos sobre la salud mental en funci\u00f3n de sexo-g\u00e9 - nero, edades, condici\u00f3n socioecon\u00f3mica, y otros m\u00faltiples aspectos.Instituciones de los autores participantes A continuaci\u00f3n se presentan las instituciones a las que pertenecen los autores a nivel nacional e internacional. Luego se presentan los autores correspondientes a los distintos servicios de la Udelar. Se presentaron 320 trabajos con m\u00e1s de 1200 autores. Universidades nacionales Udelar UTEC ORT UCU CLAEH Institutos de Investigaci\u00f3n Instituto Pasteur, Montevideo (IPMon) Instituto de Investigaciones Biol\u00f3gicas Clemente Estable (IIBCE) Centro Uruguayo de Imagenolog\u00eda Mole - cular (CUDIM) Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n Agro- pecuaria (INIA) Academias y asociaciones Academia Nacional de Medicina Asociaci\u00f3n Psicoanal\u00edtica del Uruguay Intendencias departamentales Montevideo R\u00edo Negro Salto Tacuaremb\u00f3 Hospitales y sociedades medicas Casmu Centro Hospitalario Pereira Rossell Hospital Espa\u00f1ol Hospital de Cl\u00ednicas Hospital Evang\u00e9lico Hospital Italiano Sanatorio Americano Sociedad M\u00e9dica Quir\u00fargica de Salto Ministerios MSP MIDES Ministerio de Ambiente Otras instituciones u organismos del Estado BPS SINAE Organismos multilaterales UNFPA , Agencia de las Naciones Unidas para la Salud Sexual y Reproductiva ONUMUJERES OPS PNUD, Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo UNICEF ANEP y CEIP Escuelas y jard\u00edn de infantes Consejo de Formaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Institutos de Formaci\u00f3n Docente Consultorios, empresas, incubadoras Aravanlabs - trial, Salto Khem, Parque Cientifico y Tec., Pando Linebay S.A. Logitec Ltda. S.O.S Vida Home Care TUAPP, proveedor tecnol\u00f3gico Viasono Organizaciones Sociales Cooperativa Social DODICI Espacio Ayn\u00fa Movimiento Residentes y Familiares ELE - PEM Organizaci\u00f3n de Usuarios de Salud Organizaci\u00f3n Nacional de Jubilados y Pen - sionistas Sindicato de Carnavaleros Taller Sala 12- Residencia \"el Tr\u00e9bol\"Argentina Universidad de Buenos Aires Universidad Nacional del Litoral, Santa F\u00e9 Universidad Nacional de la Plata Alemania Freie Universit\u00e4t Berlin, Berlin, Alemania Brazil Universidad de S\u00e3o Paulo Universidad Federal Fluminense Universidade Brasil Universidade Estadual do Paran\u00e1 UNOESC Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Mato Grosso do Sul Canad\u00e1 McGill University Colombia Universidad de Antioquia Universidad Nacional de Colombia Universidad Surcolombiana Corea Institut Pasteur Korea Ecuador Universidad Internacional del Ecuador C\u00e1mara de Dise\u00f1o de Ecuador Espa\u00f1a Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona Universidad Aut\u00f3noma de Madrid Universidad de Pamplona Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Universidad Rey Juan Carlos Estados Unidos Pratt Institute NYC Johns Hopkins University MIT Guatemala Universidad Mesoamericana Hungr\u00eda University of Debrecen Inglaterra King's College London M\u00e9xico Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico Universidad Aut\u00f3noma de Ciudad Ju\u00e1rez Universidad Aut\u00f3noma de Tamaulipas Universidad de San Luis Potos\u00ed Universidad del Valle Universidad Ju\u00e1rez Universidad Aut\u00f3noma de Puebla FLACSO, M\u00e9xico Instituto Mexicano del Seguro Social Per\u00fa Universidad Cat\u00f3lica de Per\u00fa Suecia Lund University Venezuela Universidad Central de VenezuelaInstituciones de los autores participantes internacionales\u00c1rea de Tecnolog\u00edas Ciencias de la Natu - raleza y del H\u00e1bitat Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urba - nismo Facultad de Ciencias Facultad de Ingenier\u00eda Facultad de Qu\u00edmica Faculta de Veterinaria \u00c1rea Ciencias de la Salud Facultad de Enfermer\u00eda Facultad de Medicina Facultad de Odontolog\u00eda Facultad de Psicolog\u00eda Escuela de Nutrici\u00f3n Instituto Superior de Educaci\u00f3n F\u00edsica \u00c1rea Social y Art\u00edstica Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y de Administraci\u00f3n Facultad de Ciencias Sociales Facultad de Derecho Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n Facultad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3nCentros Universitarios Regionales Centro Universitario Regional Litoral Nor - te_ Sedes Salto, Paysand\u00fa y R\u00edo Negro Centro Universitario Regional Este (CURE)_ Sedes Maldonado y Rocha Centro Universitario Regional Noreste, Sede Tacuaremb\u00f3 Servicios Centrales Comisi\u00f3n Sectorial de Ense\u00f1anza Servicio Central de Extensi\u00f3n y Activida - des en el Medio (SCEAM) Espacio Interdisciplinario Archivo General de la Universidad (AGU) Bienestar Universitario Direcci\u00f3n General de Personal Direcci\u00f3n General de Planeamiento Instituto de Capacitaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Programa Apex Programa Integral Metropolitano Servicio Central de Inform\u00e1tica Autores de la Udelar - serviciosPrograma de Mesas en base a casos y Mesas de Reflexi\u00f3n y Transformaci\u00f3n a Futuro Programa de Mesas en base a casos Caso 1 - Inseguridad alimentaria - Derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada, Caso 2 - Datos, tecnolog\u00eda y gobernanza para la vigilancia digital de epidemias. Caso 3 - Detecci\u00f3n del virus en superficies: CTI y \u00f3mnibus. Caso 4 - Frontera Brasil-Uruguay y pandemia: retos en el trabajo coordinado binacional. Caso 5 - Las personas mayores y los establecimientos de larga estad\u00eda. Caso 6 - \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en el primer nivel de atenci\u00f3n de la salud durante la pandemia? Caso 7 - Vigilancia epidemiol\u00f3gica basada en aguas residuales. Caso 8 - Asesoramiento y an\u00e1lisis: GUIAD, RISEP, GACH y OSEC. Caso 9 - Ense\u00f1anzas en contextos simulados en asignaturas del \u00c1rea Salud. Caso 10 - Comunicaci\u00f3n en Redes y uso de las tecnolog\u00edas. Caso 11 - Desarrollo de equipo m\u00e9dico \u00bfQu\u00e9 aprendimos con la pandemia?. Caso 12 - La sobrecarga del personal de salud durante la emergencia sanitaria. Caso 13 - R\u00edo Negro bajo pandemia: riesgos y desaf\u00edos. Programa de Mesas de Reflexi\u00f3n y Transformaci\u00f3n a Futuro RyTF 1 - Lecciones a aprender: \u00bfes posible prevenir una nueva pandemia?. RyTF 2 - Metamorfosis cotidianas - Del espacio dom\u00e9stico al espacio p\u00fablico, antes, durante y despu\u00e9s de la pandemia. RyTF 3 - Relaciones entre ciencia y pol\u00edtica en la pandemia COVID-19.CASO 1 - Inseguridad alimentaria - Derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada. En Uruguay, 800.000 personas presentan Inseguridad Alimen - taria. Mientras la Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible se presenta como una oportunidad para abordar las causas de la IA y la malnutrici\u00f3n, diferentes actores han asumido la tarea de alimentar a los ciudadanos a partir de diferentes estrategias alimentarias directas.Las mismas han sido impor - tantes pero si no se presta atenci\u00f3n a los factores de largo plazo, la crisis alimentaria seguir\u00e1 presente. Teniendo en cuenta que la situaci\u00f3n de la seguridad alimentaria deber\u00eda ocupar un lugar privilegiado en la agenda p\u00fablica del pa\u00eds : \u00bfCu\u00e1les son las respuestas necesarias para abordar los facto - res subyacentes de la IA a corto, mediano y largo plazo? Responsable: Alejandra Girona , Escuela de Nutrici\u00f3n, Udelar. Referen - te del Comit\u00e9 Cient\u00edfico Asesor. Participan: Hugo Melgar-Qui\u00f1onez, School of Human Nutrition, McGill University, Canad\u00e1 Brenda Bogliaccini , Red Solidaria de Ollas Populares Gabriela Fajardo , ODA, Nutrici\u00f3n, UDELAR Referente de coordinaci\u00f3n por el Espacio Interdisciplinario: Rodrigo Ech\u00e1niz, Ayudante, Espacio Interdisciplinario, Udelar Caso 2 - Datos, tecnolog\u00eda y gobernanza para la vigilancia digital de epidemias. La epidemiolog\u00eda digital -el uso de datos generados fuera del sistema de salud p\u00fablica para la vigilancia de enfermedades- se ha estado usando durante m\u00e1s de un cuarto de siglo. Pero varios pa\u00edses han llevado dicha herramienta al siguiente nivel en respuesta a la COVID 19. Centr\u00e1ndonos en el n\u00facleo de funciones de salud p\u00fablica de detecci\u00f3n de casos, rastreo de contactos y aislamiento y cuarentena, en esta mesa de discusi\u00f3n se explorar\u00e1n las interrogantes e inquietudes que han surgido por el uso de las tecnolog\u00edas digitales y nuevas fuentes de datos para vigilancia de la salud p\u00fablica durante las epidemias. Algunos actores han expresado su preocupaci\u00f3n de que con - fianza y participaci\u00f3n en tales enfoques pueden distribuirse de manera desigual en la sociedad; otros plantean preocupa - ciones sobre la privacidad. Contrarrestando estas opiniones, otros actores argumentan que \"a veces no es \u00e9tico no utilizar los datos disponibles\" ya que algunas compensaciones pue - den ser no s\u00f3lo \u00e9ticamente justificables sino adem\u00e1s \u00e9tica - mente obligatorias. La cuesti\u00f3n no necesariamente es si usar nuevas fuentes de datos, como tel\u00e9fonos m\u00f3viles, videovigilancia, redes sociales, b\u00fasquedas en Internet, noticias en las redes sociales, y fuentes colectivas de reporte de s\u00edntomas, si no c\u00f3mo hacerlo. Responsable: Gustavo Betarte , Instituto de Computaci\u00f3n y Director del Grupo de Seguridad Inform\u00e1ti - ca, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar. Participan: Javier InCo, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar. Federico Lecumberry , Instituto de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar. B\u00e1rbara Muracciole , Instituto de Derecho Inform\u00e1tico, Facultad de Derecho, Udelar. Fabrizio Scrollini , Open Data Latin American Initiative (ILDA). Gustavo Betarte , Instituto de Computaci\u00f3n y Director del Grupo de Seguridad Inform\u00e1ti - ca, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar.Caso 3 - Detecci\u00f3n del virus en superficies: CTI y \u00f3mnibus. Detecci\u00f3n de virus SARS-CoV-2 en superficies, desde CTIs al sistema de transporte colectivo de la ciudad de Montevideo. Proponemos una reconstrucci\u00f3n temporal del proceso que hizo posible un proyecto multidisciplinario y multiinstitucional que deriva en la implementaci\u00f3n de sistemas de detecci\u00f3n de material gen\u00e9tico viral en superficies y repasando eventos de la interaccion con instituciones publicas y privadas, asi como los resultados mas relevantes. Responsables: Pablo Zunino, Departamento de Microbiolog\u00eda, Instituto de Investigaciones Biol\u00f3gicas Clemente Estable (IIBCE). Jos\u00e9 Sotelo , Instituto de Investigaciones Biol\u00f3gicas Cle - mente Estable (IIBCE). , IMM. Referente de coordinaci\u00f3n por el Espacio Interdisciplinario: Ana Corbacho, Profesora Agregada, Espacio Interdisciplinario, Udelar Caso 4 - Frontera Brasil-Uruguay y pandemia: retos en el trabajo coordinado binacional Durante la pandemia por Covid 19, en el a\u00f1o 2021, con el fin de contribuir a la toma de decisiones sanitarias coordinadas en ambos pa\u00edses, se realizaron en Rivera y Santana do Livra - mento una serie de actividades destinadas a determinar un diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n sanitaria del lugar (\u00e1rea de frontera seca con caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, demogr\u00e1ficas y cultura - les que configuran un \u00fanico espacio de vida social). El presen - te caso busca debatir sobre las barreras y facilitadores que se presentaron, identificando \"cuellos de botella\" en el diagn\u00f3s - tico de situaci\u00f3n sanitaria, en la evaluaci\u00f3n y monitoreo de las medida implementadas en ambos lados de la frontera; as\u00ed como en el uso de esta informaci\u00f3n para la toma de decisio - nes. Panelistas del CASO FRONTERAS: Dra. Alicia Alem\u00e1n , Departamento de Medicina Pre - ventiva y Social, FMED, Udelar. Moderador del equipo de Investigaci\u00f3n. Dr Carlos Sarries , Ministerio de Salud P\u00fablica. Represen - tante de la Divisi\u00f3n Departamental de Salud. Soc. Franco Gonz\u00e1lez Mora , Medicina Preventiva y Social, FMED. Integrante del equipo de investigaci\u00f3n de Uruguay. Thais Moreira Os\u00f3rio , Dra em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas, Res - ponsable t\u00e9cnica de laborat\u00f3rios da Uergs Livramento. Integrante del equipo de investigaci\u00f3n de Brasil. Lic. Pamela Vargas , representante de la Secretar\u00eda de Salud de Livramento. Soc. Soledad Bonapelch , Departamento de Medicina Preventiva y Social, FMED. Equipo de investigaci\u00f3n. Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caso 4_FRONTERA BRASIL-URUGUAY Y PANDEMIA: RETOS EN EL TRABAJO COORDI- NADO BINACIONAL. Mesa en base a casos /380 FronteraBrasil-UruguayyPandemiaCovid19: retoseneltrabajo coordinado binacional Autores: Alicia Sergio y Social, FMed, Udelar 2Facultad de Medicina 3Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Udelar 4Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Udelar. 5Grupo de Estudio de Sistemas de Salud. Departamento de Medicina Preventiva y Social. Facultad de Medicina. Universidad de la Rep\u00fablica. 6Departamento de Inmunobiolog\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica-Laboratorio de Inmunovi- rolog\u00eda, Institut Pasteur de Montevideo 73 Laboratorio de Inmunovirolog\u00eda, Institut Pasteur de Montevideo, Montevideo, Uruguay. 4 Departamento de In- munobiolog\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Montevideo, Uruguay. 82 Departamento de Fisiopatolog\u00eda, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Monte- video, Uruguay.10 Laboratorio de Gen\u00f3mica Funcional, Institut Pasteur de Montevideo, Montevideo, Uruguay. 9UTEC Objetivo: Debatir sobre los desaf\u00edos en una frontera seca binacional para la realizaci\u00f3n de diagn\u00f3s- ticos oportunos de la situaci\u00f3n sociosanitaria como herramienta para la toma de decisiones coor- dinadas en el manejo de pandemias, abordando el caso de la pandemia por Covid 19 en Rivera y Santana do Livramento. Relevanciadeltema: Ladefinici\u00f3ndepandemiatraeimpl\u00edcitoelconceptodeextensi\u00f3ndeunaenfer- medad transmisible m\u00e1s all\u00e1 de las fronteras de un pa\u00eds. Por tanto, las acciones para el buen manejo delasmismasdebennecesariamenteincluireldiagn\u00f3sticocoordinadodelasituaci\u00f3nsanitariaentre los pa\u00edses fronterizos para la definici\u00f3n de pol\u00edticas de control en consonancia con este diagn\u00f3stico. Durante la pandemia por Covid 19, en el a\u00f1o 2021, con el fin de contribuir a la toma de decisiones sanitariascoordinadasenambospa\u00edses,serealizaronenRiveraySantanadoLivramentounaseriede actividades destinadas a determinar un diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n sanitaria del lugar (\u00e1rea de frontera seca con caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas, demogr\u00e1ficas y culturales que configuran un \u00fanico espacio de vida social). Estas actividades requirieron de la participaci\u00f3n de un conjunto de actores, entre ellos la academia, autoridades del gobierno nacional, autoridades gubernamentales locales, instituciones asistencialesp\u00fablicasyprivadasylasociedadcivilensuconjuntomediantelaconvocatoriaavolun- tarios para tareas de relevamiento. En este proceso, que se basaba en la generaci\u00f3n de conocimiento cabalyoportunoparalatomadedecisiones, huboretosdediversa\u00edndole. Debatirsobrelasbarreras y facilitadores que se presentaron, identificando \"cuellos de botella\" en el diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n sanitaria, enlaevaluaci\u00f3nymonitoreodelasmedidasimplementadasenambosladosdelafrontera; as\u00ed como en el uso de esta informaci\u00f3n para la toma de decisiones. Propuesta de funcionamiento de la mesa La mesa tendr\u00e1 un moderador y 4 participantes. El moderador realizar\u00e1 en 15 minutos una pre- sentaci\u00f3n de los panelistas, los objetivos de la mesa y una introducci\u00f3n a la definici\u00f3n del caso (una l\u00ednea temporal de los hechos ocurridos, los actores y los temas involucrados en el caso incluyendo perspectivas desde lo pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social). Los 4 panelistas dispondr\u00e1n de 10 minutos para realizar sus abordajes e intercambios en base a tres ejes b\u00e1sicos: barreras y facilitadores que oper- aroneneldesarrollodeldiagn\u00f3sticodesituaci\u00f3nsanitariaenlafrontera, formasderelacionamiento entre los actores involucrados y estrategias para comenzar a trabajar en una mejora de la articu- laci\u00f3ninterinstitucionalyenunaculturadetomadedecisionesbasadaeninvestigaci\u00f3nlocalenuna frontera seca binacional. Se recoger\u00e1n preguntas por escrito para que los panelistas contestar\u00e1n en los 5 minutos finales y/o en diferido. Palabras clave : Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : P\u00e1gina 1Caso 5 - Las personas mayores y los establecimientos de larga estad\u00eda. Los establecimientos de larga estad\u00eda para personas mayores - que suelen nombrarse como \"casas de salud\" \"residencia - les\" \"asilos\"- son servicios que no tienen una buena im\u00e1gen a nivel social en general y de parte de familiares y personas mayores en particular. Si bien es relativamente bajo el n\u00fame - ro de personas que utilizan estos servicios en Uruguay, suele ser un tema de alto impacto social y sobre los que se han destinado distintas pol\u00edticas p\u00fablicas a lo largo del tiempo. La pandemia por COVID-19 introdujo una din\u00e1mica de pre - venci\u00f3n epidemiol\u00f3gica que ha vulnerado distintos derechos humanos fundamentales en este tipo de instituciones, as\u00ed como en otras que, en el mismo contexto, tambi\u00e9n utilizaron el r\u00e9gimen de reclusi\u00f3n de personas en una perspectiva de protecci\u00f3n. Nos proponemos a partir de este caso, analizar diferentes dimensiones de las situaciones ocurridas desde las perspectivas de derechos, de las pol\u00edticas sociales y de la salud p\u00fablica. Responsables: Mariana Paredes , Facultad de Ciencias Sociales. Referente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico Asesor. Fernando Bertolotto , Decano de Facultad de Enfermer\u00eda. Referente del Comit\u00e9 Cient\u00edfico Asesor. Participan: Juan Faroppa, Instituci\u00f3n Nacional de Derechos Humanos y Defensor\u00eda del Pueblo. Juan Miguel Petit, Alto Comisionado Parlamentario. Alicia di Bartolomeo y Solange Santos , Movimiento de familiares, cuidadores y resi - dentes de ELEPEMS. Fernando Berriel y Adriana Rovira , Centro Interdisciplinario de Envejecimiento. Referente de coordinaci\u00f3n por el Espacio Interdisciplinario: Paula Cruz, Asistente, Espacio Interdisciplinario, Udelar Foto: Daniela Hern\u00e1ndezCaso 6 - \u00bfQu\u00e9 pas\u00f3 en el primer nivel de atenci\u00f3n de la salud durante la pandemia? El \"primer nivel de atenci\u00f3n a la salud\" cobr\u00f3 protagonismo durante la pandemia de Covid-19. Denuncia p\u00fablica por el cierre de policl\u00ednicas, reclamos por falta de recursos, redes interinstitucionales para articulaci\u00f3n de la respuesta a nivel comunitaria, dispositivos de atenci\u00f3n domiciliaria a reci\u00e9n nacidos o a personas con covid, coordinaci\u00f3n de equipos para gesti\u00f3n de datos y seguimiento de contactos a nivel local, escasez de tel\u00e9fonos, escasez de equipos de protecci\u00f3n personal, falta de locomoci\u00f3n, retraso en los resultados de los test, angustia, fueron algunas de las experiencias vividas desde los equipos de salud. Las experiencias de usuarias y usuarios seguramente oscilaron entre la confortable sensa - ci\u00f3n de protecci\u00f3n cuando hab\u00eda un equipo cerca, ya fuera personalmente o al tel\u00e9fono, capaz de ofrecer lo necesario en el momento oportuno, aunque fuera una palabra; o la sole - dad y el desamparo cuando esto faltaba y el resto del sistema de salud enloquec\u00eda con laboratorios y servicios de emergen - cia saturados y camas de CTI llenas. La pandemia nos someti\u00f3 a una situaci\u00f3n de estr\u00e9s intenso y extenso. Tambi\u00e9n al sistema de salud. Eso desnud\u00f3 realidades con las que convivimos: el cuidado de la salud que se necesita cercano a la gente, en su casa, en su barrio, en una policl\u00ednica \"a mano\" donde se encuentre lo necesario para cuidar la salud o atender las enfermedades m\u00e1s frecuentes. Ese cuidado, que resulta mucho mejor si est\u00e1 a cargo de equipos que conocen a las personas porque las atien - den a lo largo del tiempo, a\u00fan no est\u00e1 f\u00e1cilmente accesible en nuestro sistema de salud. Sin embargo, existen espacios y experiencias donde el desarrollo logrado muestra y confirma su potencial para contribuir a la salud de las personas, familias y comunidades. El caso que presenta esta mesa es una s\u00edntesis de esta trama compleja que -mucho m\u00e1s all\u00e1 de la pandemia- es un asunto pendiente e ineludible para el Sistema Nacional Integrado de Salud. Covid-19 deja muchos aprendizajes que podemos capitalizar para este desarrollo nece - sario. Responsable: Jaqueline Ponzo, Departamento de Medicina Familiar y Comunitaria, Facultad de Medici - na, Udelar. Participan: Luis Gim\u00e9nez , Instituto Psicolog\u00eda de la Salud, Facultad de Psicolog\u00eda, Udelar. Jaqueline Ponzo, Departamento de Medicina Familiar y Comunitaria, Facultad de Medici - na, Udelar. Ana Sollazzo, Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Udelar. Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caso 6 - \u00bfQU\u00c9 PAS\u00d3 EN EL PRIMER NIVEL DE ATENCI\u00d3N DE LA SALUD DURANTE LA PANDEMIA? /260 Fortaleciendo la convivencia comunitaria desde el primer nivel de atenci\u00f3n Autores: LuisGimenez1;EstherLacava2;SilviaCrossa2;M\u00f3nicaMartinez3;ElizabethOrtega4;AlejandroMartiatti4; Mariana Simoncelli5; Ariel Diaz6; Fiorella Apelo3; Zulema Su\u00e1rez7 1Instituto Psicolog\u00eda de la Salud, Facultad de Psicolog\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica 2Departamento de Enfermer\u00eda Familiar y Comunitaria, Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica, 3Unidad de cordinacion docencia servicio Area Social, Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica 4Departamento de Trabajo Social, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de la Rep\u00fablica 5Departamento de Nutrici\u00f3n Poblacional,Escuela de Nutrici\u00f3n, Universidad de la Rep\u00fablica 6Departamento de Medicina Familiar y Comunitaria, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica 7nstituto Psicolog\u00eda de la Salud, Facultad de Psicolog\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica CorrespondingAuthors: adiaz@fmed.edu.uy,msimoncelli@nutricion.edu.uy,luisg@psico.edu.uy,silviacrosa1@gmail.com, elizabeth.ortega@cienciassociales.edu.uy, monicadinorah@gmail.com Se presentar\u00e1 la experiencia de extensi\u00f3n universitaria desarrollada en 2020-21 por el Grupo Artic- ulaci\u00f3n Interdisciplinaria en el primer nivel de atenci\u00f3n en salud, en Penino, Ciudad del Plata (San Jos\u00e9). Elgrupoest\u00e1orientadoafortalecerdichonivel, comoclavedelcambiodemodelodeatenci\u00f3n, y a promover aprendizajes que superen la fragmentaci\u00f3n de los procesos formativos. Durante la pandemia por Covid 19, las respuestas sanitarias predominantes tendieron a priorizar los segundos y terceros niveles, desestimando el trabajo en y con las comunidades. La experiencia desarrollada, evidencia otras posibilidades en atenci\u00f3n a las particularidades y fortalezas locales. Se basa en una metodolog\u00eda dial\u00f3gica interdisciplinaria, interprofesional e intersectorial, que a partir de un analisis de la situaci\u00f3n de salud, identifica nudos claves de intervenci\u00f3n, generando acciones participativas en conjunto con actores presentes en el territorio. El trabajo en equipo de los estudiantes de grado dedistintosserviciosesacompa\u00f1adodesdeungrupodocentequefuncionacomotal, contribuyeala ruptura de las miradas unidisciplinares y permite comprender la importancia de avanzar hacia una formaci\u00f3n interprofesional, y contribuye a comprehender las complejidades de las problem\u00e1ticas socio sanitarias. En este caso, tomando como eje, el abordaje del debilitamiento de los lazos comu- nitarios agudizados en la situaci\u00f3n de pandemia y el necesario fortalecimiento de la convivencia sin violencia. Durante el bienio se logr\u00f3 dar continuidad a las l\u00edneas de trabajo en el territorio iniciadas un a\u00f1o antes, ajust\u00e1ndo las modalidades a la situaci\u00f3n sanitaria. Han sido bien recepcionadas y val- oradas por los actores, y se abren nuevas perspectivas en un escenario de post pandemia . El que se presenta especialmente incierto, con afectaci\u00f3n de muchas \u00e1reas de la vida cotidiana, y la pro- fundizaci\u00f3n de situaciones de vulnerabilidad social que se expresa tambi\u00e9n en el campo de la salud individual y colectiva. Palabras clave : Educaci\u00f3n interprofesional, PNA, convivencia comunitaria Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Caso 6 - \u00bfQU\u00c9 PAS\u00d3 EN EL PRIMER NIVEL DE ATENCI\u00d3N DE LA SALUD DURANTE LA PANDEMIA? /307 P\u00e1gina 1Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Gesti\u00f3n de la Atenci\u00f3n m\u00e9dica en el primer nivel de Atenci\u00f3n durante la COVID Autores: Ana Sollazzo Diaz1; Soledad Bonapelch2; Gustavo Burroso2; Medicina Preventiva y Social,Facultad de Medicina UDELAR 2Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, UDELAR 3Departamemento de Medicina Preventiva y Social, Faculad de Medicina, UDELAR La pandemia por COVID-19 impact\u00f3 a Am\u00e9rica Latina en un momento de vulnerabilidad macroe- con\u00f3mica. La propagaci\u00f3n ininterrumpida en la regi\u00f3n, vali\u00f3 su caracterizaci\u00f3n como crisis sani- taria, econ\u00f3mica y social. En Uruguay, fortalezas en su sistema econ\u00f3mico y financiero, as\u00ed como de protecci\u00f3n social cooperaron a aumentar la resiliencia del pa\u00eds ante la crisis. La existencia de una amplia red de protecci\u00f3n social, un sistema de salud fuerte con cobertura universal, as\u00ed como niveles de formalidad laboral y bienestar social comparativamente favorables, dejaron a Uruguay en una posici\u00f3n relativamente ventajosa para responder de forma oportuna, efectiva y sostenible a la pandemia. Interesa aproximarnos a conocer la respuesta en el primer nivel de atenci\u00f3n ante este evento extremo, en el prestador p\u00fablico de salud en Montevideo, que concentra la poblaci\u00f3n que se encuentra en los menores quintiles de ingresos del pa\u00eds. Se abordan los procesos y estrategias desarrollados para la reorientaci\u00f3n de los recursos sanitarios enelprocesodeatenci\u00f3nalasaludporpartedelaReddeAtenci\u00f3nPrimariaMetropolitanadeASSE, de marzo 2020 a marzo 2022. SecaracterizaranlascuatroetapasdelapandemiaenUruguayatrav\u00e9sdelanormativanacionalyde la Red de Atenci\u00f3n Primaria Metropolitana de ASSE a trav\u00e9s de un dise\u00f1o metodol\u00f3gico descriptivo a partir de una revisi\u00f3n documental. Se analiza la acciones implementadas a partir de las Recomendaciones para la reorganizaci\u00f3n y am- pliaci\u00f3n progresiva de los servicios de salud para respuesta a la pandemia de Covid 19 propuestas porOPSenrelaci\u00f3nalarespuesta, lafrentealapandemia, lacontinuidaddelosserviciosesenciales y el refuerzo de la capacidad resolutiva. Se observa que la reorientaci\u00f3n de recursos del sistema hacia la atenci\u00f3n de pacientes con COVID-19 ha dado lugar a la alteraci\u00f3n de servicios de salud esenciales. Palabras clave : Covid 19, Atenci\u00f3n Primaria, Gesti\u00f3n , Servicios de Salud Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Caso 6 - \u00bfQU\u00c9 PAS\u00d3 EN EL PRIMER NIVEL DE ATENCI\u00d3N DE LA SALUD DURANTE LA PANDEMIA? /382 Condiciones de atenci\u00f3n a la salud y trabajo en el Departamento de Medicina Familiar y Comunitaria de la Facultad de Medicina, Udelar, en contexto de la pandemia Covid-19 Corresponding Author: ponzo4@gmail.com ElDepartamentodeMedicinaFamiliaryComunitaria(mfyc)funcionadescentralizadoeintegradoal sistema de salud. Docentes y residentes se desempe\u00f1an en servicios de salud en diez departamentos P\u00e1gina 2Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes del pa\u00eds, principalmente del subsector p\u00fablico. Durante toda la pandemia COVID-19 se mantuvo la actividad en v\u00ednculo con la comunidad. Ante la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del a\u00f1o 2021 se realiz\u00f3 una encuesta a equipos de salud del primer nivel de atenci\u00f3n para conocer la situaci\u00f3n de docentes, alumnos, equipos de salud y poblaci\u00f3n. Se recibieron 132 respuestas desde nueve departamentos del pa\u00eds, de docentes y residentes de mfyc (65%) y otras disciplinas. Se encontr\u00f3 que un 84% realizaba atenci\u00f3n telef\u00f3nica 57% en consultorio y 41% atenci\u00f3n en domicilio para personas con Covid-19 o sospecha; 47% realizaban hisopado nasofar\u00edngeo en consultorio y 25% lo hac\u00eda en domicilio. Un 23% hab\u00edarealizadoatenci\u00f3nendomicilioapersonasconalg\u00fansignodeseveridady5%hab\u00edaconstatado fallecimientos por Covid-19 en domicilio. Aunque el 23% se\u00f1al\u00f3 el escaso tiempo para los registros como un problema, 63% participaba en la identificaci\u00f3n y rastreo de contactos a partir de caso diagnosticado y 47% realiza registro de casos y contactos a nivel local, autogestionado por equipo del primer nivel de atenci\u00f3n. A nivel comunitario, 50% estaba participando de coordinaci\u00f3n interinstitucional y 37% lo hac\u00eda en apoyo a situaciones de inseguridad alimentaria. La insuficiencia de l\u00edneas telef\u00f3nicas, la demoraenelaccesoaresultadosdetestylafaltadetiempoparaabarcarlademandadetrabajofueron las carencias m\u00e1s frecuentes. Hubo consistencia en las respuestas sobre atenci\u00f3n a la salud. Excepto enreci\u00e9nnacidos,seconstat\u00f3deteriorodelcontroldesaludenni\u00f1as/osyadolescentes,proporcional a la edad. La atenci\u00f3n por problemas no-covid se vio deteriorada para problemas agudos o cr\u00f3nicos y se mantuvo la repetici\u00f3n de medicaci\u00f3n. Se report\u00f3 deterioro en la atenci\u00f3n a la salud mental y en todas las estrategias preventivas (screening o consejer\u00eda) de enfermedades no transmisibles. Los resultadosmuestranelpotencialdelprimerniveldeatenci\u00f3nylalaborcomprometidadelosequipos universitarios durante la pandemia. Palabras clave : Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Interinstitucionalidad : Interdisciplina : P\u00e1gina 3Caso 7 - Vigilancia epidemiol\u00f3gica basada en aguas residuales. Nuevas estrategias de vigilancia de Sars CoV 2 en la comuni - dad y su potencial aplicaci\u00f3n a otros agentes en Uruguay. La vigilancia epidemiol\u00f3gica basada en aguas residuales se presenta como una potencial estrategia para el seguimien - to de la circulaci\u00f3n de pat\u00f3genos o sustancias nocivas en la poblaci\u00f3n, la identificaci\u00f3n de variantes y la predicci\u00f3n de cambios en la evoluci\u00f3n. El seguimiento a trav\u00e9s de las aguas residuales podr\u00eda ser un m\u00e9todo alternativo sencillo, r\u00e1pido y no invasivo, que permita monitorizar las epidemias desde una estrategia complementaria al uso de test individuales. El presente caso busca debatir sobre la utilidad del uso de esta metodolog\u00eda de vigilancia, los lugares de \u00f3ptima apli - caci\u00f3n, la log\u00edstica que implicar\u00eda, el entrenamiento para la tarea de detecci\u00f3n, los costos y cambios organizacionales involucrados para su aplicaci\u00f3n en Uruguay. Dra. Alicia Alem\u00e1n , Departamento de Medicina Preven - tiva y Social, FMED, Udelar. Moderadora del equipo de Investigaci\u00f3n. Dr. Miguel Alegretti , Ministerio de Salud P\u00fablica. Dra. Mabel Berois , Facultad de Ciencias, Udelar. Equipo de Investigaci\u00f3n. Ing. Ignacio Garc\u00eda , representante de DINAGUA. Alejandro Viscarret , representante de OSE. Ing. Julieta L\u00f3pez, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar. Equipo de Investigaci\u00f3n. Referente de coordinaci\u00f3n por el Espacio Interdisciplinario: Ana Corbacho, Profesora Agregada, Espacio Interdisciplina - rio, Udelar y Paula Cruz, Asistente, Espacio Interdisciplinario, Udelar. Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caso 7_VIGILANCIA EPIDEMIOL\u00d3GICA BASADA EN AGUAS RESIDUALES. Mesa en base a casos/379 Caso7_NuevasestrategiasdevigilanciadeSarsCoV2enlacomu- nidad y su potencial aplicaci\u00f3n a otros agentes en Uruguay Co-autores: Julieta L\u00f3pez1; Alice Elizabeth Gonz\u00e1lez2; de Ingenier\u00eda - UdelaR 3Instituto de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica. Facultad de Ingenier\u00eda - UdelaR 4Departamento de Medicina Preventiva y Social 5Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Udelar. 6Facultad de Medicina, Udelar 7Facultad de Ciencias, Udela 8Secci\u00f3n Virolog\u00eda, Instituto de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica, Facultad de Ciencias, Universidad de la Rep\u00fablica. 9Polo Tecnol\u00f3gico de Pando, Facultad de Qu\u00edmica, Udelar 10IIBCE Objetivo: Debatir sobre la utilidad y aplicabilidad de algunas nuevas modalidades de vigilancia de Sars CoV 2 en la comunidad y su potencial aplicabilidad a otros agentes en el contexto uruguayo Relevancia del tema: Los test diagn\u00f3sticos son esenciales para el diagn\u00f3stico de la Covid 19 a nivel individual, pero pueden ser una alternativa dificultosa de usar, tanto en lo econ\u00f3mico como en lo or- ganizacional,cuandolacirculaci\u00f3ndelvirussevuelveampliaenlacomunidad. Lavigilanciaepidemi- ol\u00f3gica basada en aguas residuales se presenta como una potencial estrategia para el seguimiento de la circulaci\u00f3n de pat\u00f3genos o sustancias nocivas en la poblaci\u00f3n, la identificaci\u00f3n de variantes y la predicci\u00f3n de cambios en la evoluci\u00f3n. El seguimiento a trav\u00e9s de las aguas residuales podr\u00eda ser un m\u00e9todo alternativo sencillo, r\u00e1pido y no invasivo, que permita monitorizar las epidemias desde una estrategia complementaria al uso de test individuales. El potencial beneficio de esta estrategia tambi\u00e9n depende de las caracter\u00edsticas del virus, de la enfermedad (especialmente periodo de in- cubaci\u00f3n y frecuencia de casos asintom\u00e1ticos) y la estacionalidad de la misma. En el Uruguay, han habido algunas experiencias de detecci\u00f3n de Sars Cov 2 en aguas residuales utilizando diferentes t\u00e9cnicas y lugares de muestreo. Debatir sobre la utilidad del uso de esta metodolog\u00eda de vigilancia, loslugaresde\u00f3ptimaaplicaci\u00f3n, lalog\u00edsticaqueimplicar\u00eda, elentrenamientodeloslaboratoriosque cumplir\u00edan la tarea de detecci\u00f3n y los costos y cambios organizacionales involucrados es ineludible antes de avanzar hacia su utilizaci\u00f3n. Propuesta de funcionamiento de la mesa El moderador realizara en 10 minutos una presentaci\u00f3n de los panelistas, los objetivos de la mesa y una introducci\u00f3n a la definici\u00f3n del caso (una l\u00ednea temporal de los hechos ocurridos, los actores in- volucradosylostemasinvolucradosenelcasoincluyendoperspectivasdesdelopol\u00edtico, econ\u00f3mico y social). Los 4 panelistas dispondr\u00e1n de 10 minutos para realizar sus abordajes e intercambios en base a tres conceptos b\u00e1sicos: utilidad de estas modalidades de vigilancia en el Uruguay, plausibili- dad de su aplicaci\u00f3n (barreras y facilitadores) y responsabilidad de su uso. Se recoger\u00e1n preguntas por escrito que los panelistas contestar\u00e1n en los 10 minutos finales. Palabras clave : Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Interinstitucionalidad : Interdisciplina : P\u00e1gina 1Caso 8 - Grandes grupos de asesoramiento y an\u00e1lisis: GUIAD, RISEP, GACH y OSEC. Durante la pandemia de COVID-19 se gestaron cuatro gran - des grupos de colaboraci\u00f3n interdisciplinaria con objetivos, responsabilidades y funcionamientos distintos: El Grupo Uruguayo Interdisciplinario de An\u00e1lisis de Datos de COVID 19 (GUIAD-COVID-19) surge con el objetivo de colabo - rar en el an\u00e1lisis de datos y el modelado matem\u00e1tico de la din\u00e1mica de la epidemia. La Red de Investigaci\u00f3n en Ciencias Sociales para Enfrentar las Secuelas de la Pandemia (RISEP) surge con el objetivo de promover la producci\u00f3n de informaci\u00f3n, an\u00e1lisis y propuestas de pol\u00edtica para enfrentar las secuelas econ\u00f3micas y sociales de la pandemia El Grupo Asesor Cient\u00edfico Honorario (GACH) fue organizado para realizar recomendaciones cient\u00edficas en las \u00e1reas de salud y ciencia de datos al equipo de gobierno, qui\u00e9n evalu\u00f3 y elev\u00f3 informes y sugerencias al presidente de la Rep\u00fablica para la toma de decisiones. El Observatorio Socioecon\u00f3mico y Comportamental (OSEC) del Grupo Asesor Cient\u00edfico Honorario (GACH) surge con el objetivo de producir y difundir conocimiento sobre la din\u00e1 - mica comportamental, los impactos socioecon\u00f3micos y los efectos en la salud mental de la poblaci\u00f3n uruguaya frente al COVID-19. Los an\u00e1lisis elaborados fueron entregados al GACH como insumos para las recomendaciones al gobierno nacio - nal. En esta mesa de discusi\u00f3n se compartir\u00e1 la experiencia de integrantes de los grupos sobre sus formas de funcionar, interacciones y alcances de su trabajo. Modera: Ana Corbacho, Profesora Agregada, Espacio Interdisciplina - rio, Udelar.Participan: Mar\u00eda In\u00e9s Fariello , GUIAD, Instituto Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar. Jaqueline Ponzo, GUIAD, Departamento de Medicina Familiar y Comunitaria, Facultad de Medicina, Udelar. Luis B\u00e9rtola , RISEP, Programa de Historia Econ\u00f3mica y Social, Facultad de Ciencias Sociales, Udelar. Gabriela Mordecki , RISEP, Instituto de Econom\u00eda (IE - CON), Integrante del Grupo de An\u00e1lisis Macroecon\u00f3mico y Comercio, Udelar. Francisco Pucci, RISEP, Facultad de Ciencias Sociales, Udelar. Rafael Radi, GACH, Departamento de Bioqu\u00edmica y direc - tor del Centro de Investigaciones Biom\u00e9dicas (CEINBIO), Facultad de Medicina, Udelar. M\u00f3nica Pujadas, GACH, Profesora Agregada de Pedia - tr\u00eda, Facultad de Medicina, Udelar. Alejandra L\u00f3pez G\u00f3mez, OSEC, Instituto de Psicolog\u00eda de la Salud, Facultad de Psicolog\u00eda, Udelar.Caso 9 - Ense\u00f1anzas en contextos simulados en asignaturas del \u00c1rea Salud. La pandemia llev\u00f3 a que la ense\u00f1anza suspendiera la presen - cialidad. Las clases te\u00f3ricas o pr\u00e1cticos de c\u00e1lculo se viabiliza - ron a trav\u00e9s de plataformas virtuales. Las pr\u00e1cticas en terreno se suspendieron en un principio y luego, al verse prolongada la pandemia, se pensaron alternativas para paliar esta situa - ci\u00f3n. En el presente caso se presentar\u00e1n tres experiencias llevadas a cabo en el \u00c1rea Salud las cuales involucraron experiencias de laboratorio simuladas, pr\u00e1cticas en la cl\u00ednica con el uso de simuladores y actores, videos interactivos que simulan una consulta ambulatoria entre usuario y profesional. Debido a la buena recepci\u00f3n por parte de los estudiantes, esta metodolog\u00eda se continuar\u00e1 como forma de reforzar la ense\u00f1anza en estas \u00e1reas y atender la creciente numerosidad estudiantil, a\u00fan pasada la pandemia. Responsable: Estela Skapino , Nutrici\u00f3n - ci\u00f3n, Udelar. Florencia Tomasina, Dpto. Bioqu\u00edmica. Facultad de Me - dicina, Udelar. Eliana Martinez, Escuela de Parteras. Facultad de Medi - cina, Udelar. Marina Moirano, Dpto. Nutrici\u00f3n Cl\u00ednica. Escuela de Nu - trici\u00f3n, Udelar. Referente de coordinaci\u00f3n por el Espacio Interdisciplinario: Mariana Pereyra, Profesora Adjunta, Espacio Interdisciplinario y Facultad de Ciencias, Udelar Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caso9_ENSE\u00d1ANZASENCONTEXTOSSIMULADOSENASIGNATURASDEL\u00c1REASALUD. Mesa en base a casos /375 Caso 9 - Ense\u00f1anzas en contextos simulados en asignaturas del \u00c1rea Salud Autores: Estela Udelar 3Escuela de Parteras. Facultad de Medicina, Udelar 4Dpto. Educaci\u00f3n M\u00e9dica, Facultad de Medicina, Udelar 5Unidad de Ense\u00f1anza, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar La pandemia llev\u00f3 a que la ense\u00f1anza suspendiera la presencialidad. Las clases te\u00f3ricas o pr\u00e1cticos dec\u00e1lculoseviabilizaronatrav\u00e9sdeplataformasvirtuales. Laspr\u00e1cticasenterrenosesuspendieron en un principio y luego, al verse prolongada la pandemia, se pensaron alternativas para paliar esta situaci\u00f3n. Se presentar\u00e1n tres experiencias llevadas a cabo en el \u00c1rea Salud. Una de ellas tiene que ver con dos pr\u00e1cticas de laboratorio en la unidad curricular Biolog\u00eda Celu- lar y Molecular de la carrera Doctor en Medicina. Para paliar la pandemia se crearon simuladores (hojas de c\u00e1lculo din\u00e1micas) que aproximan resultados de laboratorio. Se dise\u00f1aron con el objetivo de que el/la estudiante sea protagonista tomando decisiones sobre diferentes variables. En simult\u00e1- neo se cre\u00f3 material audiovisual interactivo de las pr\u00e1cticas en el marco de un proyecto financiado por SECIU (Servicio-central-de-Inform\u00e1tica) dirigido por docentes de la Facultad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n. La pospandemia nos deja fortalecidos con materiales que extienden el aula, con pre actividadesparadesarrollarprocedimientosintelectualesdereconocimientoyaplicaci\u00f3ndeequipos de laboratorio, y la posibilidad de repetir las actividades de laboratorio de forma simulada. Otra experiencia es en las Unidades Curriculares de Cl\u00ednica Obst\u00e9trica de la Escuela de Parteras, enteramente asistencial. La pr\u00e1ctica cl\u00ednica es la instancia en donde la/el estudiante materializa y potencia sus habilidades y destrezas en el manejo de la asistencia cl\u00ednica. De forma progresiva, in- corporahabilidadescomunicacionalesy\u00e9ticasconociendolasnecesidadesdelasmujeres,valorando el entorno social, familiar y cultural y la relaci\u00f3n con el equipo de salud. La imposibilidad de entrar a los centros de salud gener\u00f3 llevar a escenarios simulados todas aquellas experiencias que deb\u00edan experimentarse en la pr\u00e1ctica con pacientes reales. EnlaasignaturaCl\u00ednicaIIdelaLicenciaturaenNutrici\u00f3n, lapr\u00e1cticahospitalaria, fundamentalpara desarrollar habilidades cl\u00ednicas, fue postergada. Como herramienta para introducir al estudiante al proceso de atenci\u00f3n nutricional se gener\u00f3 un video interactivo que simula una consulta ambulato- ria entre usuario y profesional. A medida que el video transcurre, se presenta el caso cl\u00ednico y el intercambio profesional-usuario. En diferentes momentos predefinidos, el video es interrumpido para desafiar al estudiante con preguntas te\u00f3ricas y de reflexi\u00f3n sobre la conducci\u00f3n de la entre- vista. La experiencia fue bien evaluada, lo que motiv\u00f3 la postulaci\u00f3n del proyecto \"Fortalecimiento de competencias cl\u00ednicas para el proceso de atenci\u00f3n nutricional a trav\u00e9s de experiencias educativas interactivas simuladas\" a la CSE, el cual fue aprobado y financiado. Se contin\u00faa trabajando en el de- sarrollo y aplicaci\u00f3n de nuevas experiencias interactivas simuladas que posibiliten el entrenamiento en diferentes aspectos del proceso asistencial. Si bien las vivencias de los estudiantes en forma presencial en estas asignaturas no pueden susti- tuirse, estas experiencias que surgieron para sobrellevar la situaci\u00f3n, permanecer\u00e1n en la curr\u00edcula, como forma de reforzar la ense\u00f1anza en estas \u00e1reas y atender la creciente numerosidad estudiantil, a\u00fan pasada la pandemia. Palabras clave : Ense\u00f1anza, simulaciones, cl\u00ednica, laboratorios Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia P\u00e1gina 1Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si P\u00e1gina 2Caso 10 - Tecnolog\u00edas al servicio de la emergencia: el caso TUAPP y ACAESTAMOS.UY. La pandemia nos empuj\u00f3 r\u00e1pidamente a una adaptaci\u00f3n virtual de la vida presencial. Sin embargo, muchas de las necesidades del mundo \"real\" siguieron presentes. En este marco, iniciativas que aprovechan el poder de redes y de la tecnolog\u00eda permitieron, con distintos grados dar una respues - ta a estas necesidades. En esta mesa se tratar\u00e1 el caso de las canastas de emergencia a trav\u00e9s de tu app, ejemplo de im - plementaci\u00f3n desde lo p\u00fablico y el caso acaestamos.uy como una iniciativa que surge desde la sociedad civil. Responsables: Antonio Manzi, Director Nacional de Transferencias y An\u00e1lisis de Datos, MIDES. Rosita de Lisi , Escuela Universitaria Centro de Dise\u00f1o, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo, Udelar. Participan: Antonio Manzi, Director Nacional de Transferencias y An\u00e1lisis de Datos, MIDES. Rosita de Lisi , Escuela Universitaria Centro de Dise\u00f1o, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo, Udelar. Amilcar Perea , Gerente General de InSwitch, Proveedor Tecnol\u00f3gico Tuapp. Alejandro Sciarra , Director Nacional, Gesti\u00f3n Territorial, MIDES. Adriana Go\u00f1i , IETU, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo, Udelar. Referente de coordinaci\u00f3n por el Espacio Interdisciplinario: Paula Cruz, Asistente, Espacio Interdisciplinario, Udelar y Ro - drigo Ech\u00e1niz, Ayudante, Espacio Interdisciplinario, Udelar. Caso 11 - Desarrollo de equipo m\u00e9dico \u00bfQu\u00e9 aprendimos con la pandemia? La pandemia puso en evidencia la dependencia que tiene nuestro pa\u00eds respecto a las cadenas de suministros interna - cionales en sectores clave de la econom\u00eda. Entre otros proble - mas, tuvimos que vernos enfrentados a la escasez de ma - teriales y equipos m\u00e9dicos que, en general, no producimos en este lado del mundo, afectando nuestra econom\u00eda y las posibilidades de enfrentar futuras emergencias sanitarias. Esta instancia de discusi\u00f3n buscar\u00e1 aportar al intercambio gobierno-industria-academia-sociedad civil en torno al desa - rrollo, construcci\u00f3n y mantenimiento de equipos m\u00e9dicos en Uruguay. \u00bfCu\u00e1les son los factores limitantes para tener una industria de equipos m\u00e9dicos? \u00bfTenemos cuellos de botella identificados? \u00bfC\u00f3mo podemos aprender de lo que vivimos en la pandemia? \u00bfC\u00f3mo nos preparamos de la mejor manera para el futuro? Son algunas de las preguntas que se intenta - r\u00e1n responder. Responsables: Mar\u00eda Simon , Decana, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar. Rafael Canetti, Profesor Titular, Instituto de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar. Ulises Travieso , Asistente Acad\u00e9mico, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar. Participan: Rafael Canetti, Profesor Titular, Instituto de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica, Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar. Rafael Alonso , Ing., Depto. de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00eda, Ministerio de Salud P\u00fabica. Oscar De Oliveira Madeira , Ing. Gerente General de Integer Montevideo. Arturo Briva , Dr. Profesor Titular, Medicina Intensiva, Hospital de Cl\u00ednicas, Udelar. Referente de coordinaci\u00f3n por el Espacio Interdisciplinario: Paula Cruz, Asistente, Espacio Interdisciplinario, Udelar.Caso 12 - La sobrecarga del personal de salud durante la emergencia sanitaria. Mesa de discusi\u00f3n en base a casos. Esta mesa de discusi\u00f3n aborda una problem\u00e1tica relevante desde diversas miradas: disciplinas tales como la medicina (ocupacional y cr\u00edtica), la enfermer\u00eda (en su conjunto y el foco en la enfermer\u00eda comunitaria), la psicolog\u00eda de la salud; contemplando diferentes niveles de cuidado y atenci\u00f3n a las personas y las poblaciones. El abordaje de la mesa vincula informaci\u00f3n obtenida en estudios desarrollados por equipos de investigaci\u00f3n, con narrativas de experiencias vividas y lecciones aprendidas en los espacios de desempe\u00f1o. La com - plejidad de las experiencias de los equipos de salud durante la contingencia estuvieron transversalizados por la incerti - dumbre y los riesgos asumidos por el desconocimiento de las consecuencias durante la emergencia sanitaria y a largo plazo. Estos factores sumaron a la sobrecarga de trabajo re - percusiones permanentes, amplificando problemas ya exis - tentes como la insuficiente cantidad de recursos humanos y la escasa preparaci\u00f3n para emergencias como la vivida. Durante la emergencia sanitaria, hubo gran exposici\u00f3n de los equipos que no estuvieron lo suficientemente protegidos. Pasada la emergencia, empiezan a surgir consecuencias de esfuerzos contenidos que se expresan en diversos problemas de salud f\u00edsica y mental vinculadas con la incertidumbre, las preocupaciones, el estr\u00e9s, el miedo de contagiarse y conta - giar a otros, la cercan\u00eda con la muerte y el aumento exponen - cial de muertes ocurridas en un periodo relativamente corto. La situaci\u00f3n generada tiene repercusiones familiares, sociales e institucionales. Se requiere potenciar y desarrollar creativamente dispositivos que permitan canalizar estas consecuencias que est\u00e1n afec - tando al desempe\u00f1o de los equipos pero tambi\u00e9n a la salud individual de quienes trabajan en los mismos, la frase \"cuidar al cuidador\" como lema para mitigar el da\u00f1o generado por esta situaci\u00f3n adquiere mayor relevancia, desde un enfoque integral (multidisciplinario), fortaleciendo lo que se identific\u00f3 como factores de protecci\u00f3n por parte de los expositores desde sus diferentes miradas (confianza, participaci\u00f3n, espa - cios l\u00fadico recreativos, cercan\u00eda, comunicaci\u00f3n, valorizaci\u00f3n de cada profesi\u00f3n a la interna de los equipos, el liderazgo y la comunicaci\u00f3n como herramientas fundamentales, cen - trarse en los buenos resultados y las lecciones aprendidas, el compa\u00f1erismo y la solidaridad como valores), considerar el enfoque de g\u00e9nero en un \u00e1rea muy feminizada desde todas las profesiones. CONCLUSIONES Las condiciones de trabajo y el cuidado a los cuidadores no pueden ser implementadas en emergencias sanitarias o en escasos per\u00edodos de tiempo, exigen ser trabajadas como par - te de la cultura de las organizaciones, para que sean efectivas y v\u00e1lidas, evitando consecuencias en los trabajadores de la salud que son un escaso y valioso recurso humano que re - quiere muchos esfuerzos personales, institucionales en todos los niveles. Responsable Prof. Lic. Mercedes P\u00e9rez, Presidenta de Bienestar Uni - versitario, ex decana de Facultad de Enfermer\u00eda, Udelar Participan Fernando Bertolotto, Decano de Facultad de Enferme - r\u00eda, Udelar Fernando Tomasina, Prof. Titular de Medicina Ocupacio - nal, Facultad de Medicina, Udelar Luis Gimenez, Porf. Titular, Instituto de Psicolog\u00eda de la Salud, Facultad de Psicolog\u00eda, Udelar Rosana Rodr\u00edguez, Prof. Adj, Departamento de Enferme - r\u00eda Familiar y Comunitaria, Sociedad Cient\u00edfica de Enfer - mer\u00eda Familiar y Comunitaria Nicol\u00e1s Nin, Doctor en Medicina, Sociedad Uruguaya de Medicina Intensiva, Director de los Centros COvid 1 y 2, ASSECaso 13 - R\u00edo Negro bajo pandemia: riesgos y desaf\u00edos. El departamento de R\u00edo Negro ha presentado hechos espec\u00ed - ficos en la etapa de mayor afectaci\u00f3n de la pandemia, lo que hace a su singularidad en dicho escenario. El abordaje consistir\u00e1 en presentar acontecimientos de re - levancia como: la elevada cantidad de infectados -y tambi\u00e9n fallecidos- en relaci\u00f3n al total de poblaci\u00f3n; la alarmante situaci\u00f3n del residencial en el cual fallecieron muchas perso - nas adultas mayores; el comportamiento de algunos sectores de la poblaci\u00f3n que no adher\u00edan al sistema de vacunaci\u00f3n o no tomaban medidas de cuidado, generando encuentros que propiciaron brotes, como sucedi\u00f3 con algunos cultos religio - sos. Se intentar\u00e1 compartir elementos para el debate referidos a caracter\u00edsticas socio-culturales del territorio que pudieron in - cidir en la situaci\u00f3n sanitaria de riesgo. Se apelar\u00e1 a conocer las acciones implementadas en su momento por el Ministerio de Salud en el territorio, a partir del relato del Director Depar - tamental de Salud; y la respuesta del gobierno departamen - tal, desde la voz del Intendente. Cristina Rundie, Departamento de Ciencias Sociales, Cenur Litoral Norte, Udelar. Dr. Omar Lafluf, Intendente de R\u00edo Negro. Dr. Andr\u00e9s Monta\u00f1o, Director Departamental de Salud de R\u00edo Negro. Referente de coordinaci\u00f3n por el Espacio Interdisciplinario: Rodrigo Ech\u00e1niz, Ayudante, Espacio Interdisciplinario, Udelar. Mesas de Reflexi\u00f3n y Transformaci\u00f3n a FuturoRyTF 1 - Lecciones a aprender: \u00bfEs posible prevenir una nueva pandemia? La pandemia de COVID-19 no constituy\u00f3 en realidad una sorpresa. Desde diversos \u00e1mbitos, se advirti\u00f3 que era altamente probable la ocurrencia de un evento de esta naturaleza, pero a distintos niveles de decisi\u00f3n no se actu\u00f3 en consecuencia. Cuando se neutralice la situaci\u00f3n de pandemia actual, se llegar\u00e1 a una situaci\u00f3n global con un aumento significativo de la pobreza, degradaci\u00f3n de la situaci\u00f3n del trabajo, deterioro severo en la salud global (no solo relacionada con COVID-19), degradaci\u00f3n de la situaci\u00f3n de la mujer que pag\u00f3 por lejos m\u00e1s que el hombre los costos de esta situaci\u00f3n, deterioro ambiental, entre otros efectos. Actualmente, la humanidad lucha contra los s\u00edntomas de la pandemia, pero no contra sus causas. Entre estas causas se pueden mencionar cambios en el uso de la tierra y sistemas producti - vos, destrucci\u00f3n de h\u00e1bitats de especies silvestres, alteraci\u00f3n de los patrones de interacci\u00f3n entre el ser humano y animales, cambio clim\u00e1tico, concentraci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mundial en centros urbanos y desigualdad, entre otras. Problemas adicionales desaf\u00edan hoy a la humanidad, como el aumento de la resistencia de las bacterias a los antibi\u00f3ticos. Se estima que en 2050 las muertes relacionadas a estos microor - ganismos superar\u00e1n a las causadas por c\u00e1ncer, pudiendo llegar a 10 millones de personas en el mundo anualmente. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha propuesto un encare alternativo para la promoci\u00f3n de la salud p\u00fa - blica que consiste en un enfoque interdisciplinario y multisectorial en el manejo de la salud de los seres humanos, los animales y el ambiente en forma transversal e integrada, denominado \"Una Salud\". Esta estrategia podr\u00eda significar un paso adelante, pero se requerir\u00e1 de la toma de decisiones a nivel pol\u00edtico local y global para el logro de resultados concretos. Responsable: Pablo Zunino, Investigador Jefe del Departamento de Microbiolog\u00eda, Instituto de Investi - gaciones Biol\u00f3gicas Clemente Estable Adriana Virolog\u00eda, de Ciencias, Udelar. Pablo Zunino, Departamento de Microbiolog\u00eda, Instituto de Investigaciones Biol\u00f3gicas Clemente Estable, MEC. Referente de coordinaci\u00f3n por el Espacio Interdisciplinario: Ana Corbacho, Profesora Agrega - da, Espacio Interdisciplinario, Udelar.RyTF 2 - Metamorfosis cotidianas - Del espacio dom\u00e9stico al espacio p\u00fablico, antes, durante y despu\u00e9s de la pandemia. Durante la pandemia del SARS COVID 2 las actividades cotidianas sufrieron movimientos de retracci\u00f3n y expansi\u00f3n, extendidos, organizados y regulados. Las ciudades se presentaron como el lugar para comunicar, proponer y monitorear acciones claves para el control de los contagios. En ellas el espacio p\u00fablico ocup\u00f3 una posici\u00f3n estrat\u00e9 - gica donde desarrollar experiencias concretas con oportunidades para todos sus habitantes. A su vez el domicilio personal se volvi\u00f3 centro de teleconsumo y teleproducci\u00f3n recargado con diferentes actividades en simult\u00e1neo. La higiene como matriz reguladora del espacio p\u00fablico y de las construcciones privadas se vio reforzada puesto que seg\u00fan Dorato, 2021 \"las futuras mejoras importantes en la salud resul - tar\u00edan principalmente de la mejora del entorno en el que viven las personas\", personas que reflexionan hoy sobre \"qu\u00e9 es lo que podemos hacer juntos\" para \"asumir m\u00e1s responsabili - dades y abrir un debate amplio sobre el tipo de ciudad que se quiere\" (Estalella, 2021). \u00bfC\u00f3mo gestionamos lo transitado desde el punto de vista del uso p\u00fablico de la ciudad? \u00bfRegis - traremos migraciones notorias desde ciudades grandes a otras menores ? \u00bfSe mantendr\u00e1 la atracci\u00f3n de las urbes para la juventud ? \u00bfCu\u00e1les cambios de los que hemos visto hasta ahora ser\u00e1n permanentes o temporales ? \u00bfC\u00f3mo responde el mercado inmobiliario ante estas muta - ciones? \u00bfC\u00f3mo refundar las relaciones de vecindad vitales en el confinamiento? La invitaci\u00f3n es a discutir estos puntos desde diversas disciplinas para amplificar las miradas sobre el tema. Responsable: Constance Zurmendi, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo, Udelar. Participan: Constance Zurmendi, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo, Udelar. Eduardo \u00c1lvarez Pedrosian , Facultad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, Udelar. Catalina Radi, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo, Udelar. Mart\u00edn Cajade, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo, Udelar. Marianela Rodriguez Rey, Facultad de Medicina, Udelar. Anal\u00eda Rivero , Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y de Administraci\u00f3n, Udelar.RyTF 3 - Relaciones entre ciencia y pol\u00edtica en la pandemia COVID-19. Mesa de reflexi\u00f3n y transformaciones a futuro. La mesa de cierre tendr\u00e1 como tem\u00e1tica fundamental las relaciones entre ciencia y pol\u00edtica en tiempos de COVID-19. En la misma destacados acad\u00e9micos y dirigentes pol\u00edticos del pa\u00eds van a presentar sus experiencias: \u00bfC\u00f3mo se relacionaron la ciencia y la pol\u00edtica durante la pande - mia? \u00bfHubo complementaci\u00f3n y di\u00e1logo? \u00bfQu\u00e9 pudimos aprender para desarrollar mejores estrategias en un futuro? Responsables: Ernesto Nieto , Departamento de Ciencia Sociales, Cenur Litoral Norte - Salto. Gerardo Caetano , Departamento de Ciencia Pol\u00edtica, Facultad de Ciencia Sociales, Udelar. Participan: Rafael Radi, Departamento de Bioqu\u00edmica y director del Centro de Investigaciones Bio - m\u00e9dicas (CEINBIO), Facultad de Medicina, Udelar. Miguel Sierra Pereiro , Gerente de Innovaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n de INIA. Carolina Vi\u00f1oles Gil , Polo Agroforestal, Casa de la Universidad de Cerro Largo, Cenur Noreste e integrante de la Comisi\u00f3n de Dedicaci\u00f3n Total, Udelar. Cecilia Eguiluz, ex senadora y actual referente de Cabildo Abierto. Omar Lafluf, Intendente de R\u00edo Negro. Andr\u00e9s Lima , Intendente de Salto.Programa de ejes tem\u00e1ticosPrograma de ejes tem\u00e1ticos Todas las presentaciones de los Ejes Tem\u00e1ticos se realizar\u00e1n de manera virtual a trav\u00e9s de sa - las Zoom. Los inscriptos al congreso tendr\u00e1n acceso a las salas. Las sesiones ser\u00e1n grabadas y luego estar\u00e1n disponibles en el Canal de Youtube del Espacio Interdisciplinario. Eje 1 - Estrategias de respuesta. Eje 2 - Aspectos socioecon\u00f3micos y comportamentales. Eje 3 - Ciencia de datos. Eje 4 - Comunicaci\u00f3n. Eje 5 - Educaci\u00f3n. Eje 6 - Innovaci\u00f3n y desarrollo. Eje 7 - Investigaci\u00f3n b\u00e1sica. Eje 8 - Pol\u00edtica P\u00fablica. Eje 9 - Salud.Eje 1: Estrategias de respuestaEje 1: Estrategias de respuesta Este eje busca jerarquizar los aspectos de colaboraci\u00f3n interdisciplina - ria, interprofesional, intersectorial e interinstitucional, as\u00ed como los de cooperaci\u00f3n internacional, que surgieron o se intensificaron a ra\u00edz de la pandemia en todos los \u00e1mbitos. Se busca reconocer los procesos organi - zativos, la articulaci\u00f3n de acciones y el desarrollo de iniciativas de coordi - naci\u00f3n que posibilitaron o aceleraron distintos tipos de respuestas ante la pandemia. Asimismo, se procura aprender de las dificultades y \u00e9xitos identificados en el establecimiento y mantenimiento de tales procesos de colaboraci\u00f3n o cooperaci\u00f3n. Eje 1_1 Estrategias de respuesta: TELEMENTORIA DE EQUIPOS DE SALUD. Mesa de discusi\u00f3n, Martes 26, 9:30 a 11:00 h, sala Zoom 1. Modera: Mart\u00edn Salgado Eje 1_2 Estrategias de respuesta. DIAGN\u00d3STICO Y VIGILANCIA GEN\u00d3MICA EN LA REGI\u00d3N ESTE. Mesa de discusi\u00f3n, Martes 26, 11:00 a 12:30 h, sala Zoom 1. Eje 1_3 Estrategias de respuesta: RESPUESTAS DEL DEPARTAMENTO DE LABORATORIOS DE SALUD P\u00daBLICA. Mesa de discusi\u00f3n, Martes 26, 14:00 a 15:30 h, sala Zoom 1. Modera: Javier Pintos Eje 1_4 Estrategias de respuesta. Presentaciones orales, Martes 26, 15:30 a 17:00, sala Zoom 1. Modera: Alicia Alem\u00e1n Eje 1_5 Estrategias de respuesta: SALUD Y AMBIENTE. Mesa de discusi\u00f3n, Mi\u00e9rcoles 27, 9:00 a 10:30 h, sala Zoom 1 Modera: Paola Rava Eje 1_6 Estrategias de Respuesta. Presentaciones orales, Jueves 28, 9:00 a 10:30 h, sala Zoom 1. Modera: Clara Niz Eje 1_7 Estrategias de respuesta. Presentaciones orales, Jueves 28, 10:30 a 12:00 h, sala Zoom 1. Modera: Gabriel Barrero Eje 1_8 Estrategias de respuesta. LA LOCURA DE LA PANDEMIA: ESTRATEGIAS DE RESPUESTA EN EL ENTRECRUCE LOCURA-POBREZA. Mesa de discusi\u00f3n, Viernes 29, 9:00 a 10:00 h, sala Zoom 1. Modera: Jaqueline Ponzo Eje 1_9 Estrategias de respuesta: SALUD Y TRABAJO. Presentaciones orales, Viernes 29, 10:00 a 12:00 h, sala Zoom 1. Modera: Fernando TomasinaCongreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje1_1Estrategiasderespuesta: TELEMENTORIADEEQUIPOSDESALUD.Mesadediscusi\u00f3n /159 Una herramienta de telementor\u00eda de los equipos de salud: el caso de Proyecto ECHO en la emergencia sanitaria Autores: Zaida Arteta1; Susana Cabrera1; Henry Cohen1; Juan Enrique Fern\u00e1ndez2; Elisa Mart\u00ednez1; Fernando Tomasina1 1Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica 2Facultad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Author: hcohen1954@gmail.com PresentaremosyanalizaremoslaexperienciadeProyectoECHOensur\u00e1pidaadaptaci\u00f3nalasnecesi- dades de los equipos de salud, frente a las incertidumbres de los primeros meses de la emergencia sanitaria. Desde 2014, m\u00e1s de 70 docentes de la Facultad de Medicina coordinan programas de tele- cl\u00ednicas ECHO para m\u00e1s de 5.000 profesionales de todo el pa\u00eds, las cuales apuntan a crear comu- nidades de pr\u00e1ctica en torno a temas cl\u00ednicos o asistenciales de dif\u00edcil manejo en centros de salud no especializados. Ante el advenimiento de la pandemia en marzo de 2020, el equipo interdisciplinario deECHOadapt\u00f3r\u00e1pidamentesusactividadesparafortalecerlascapacidadesdelosequiposdesalud en la prevenci\u00f3n y contenci\u00f3n de la infecci\u00f3n SARS CoV-2 (COVID-19). Como resultado, entre el 20 de marzo y el 2 de junio de 2020, se realizaron 16 telecl\u00ednicas extraordinarias con alcance nacional o regional, en las cuales se registraron 5.779 conexiones en vivo de profesionales de todos los niveles de atenci\u00f3n y 33.700 visualizaciones en diferido en el mismo per\u00edodo, aproximadamente. Estas ac- tividades contin\u00faan hasta la actualidad. La pandemia expuso m\u00faltiples fortalezas y debilidades en el sistema de salud y las pr\u00e1cticas asis- tenciales; tambi\u00e9n alumbr\u00f3 las capacidades latentes y construidas a lo largo de a\u00f1os de trabajo para responder eficaz y eficientemente ante la emergencia. La estrategia desarrollada por ECHO en la emergencia contribuy\u00f3 a generar cambios sostenibles en la capacitaci\u00f3n y pr\u00e1ctica a partir de un nuevo planteo metodol\u00f3gico, y tambi\u00e9n ha generado cambios en las capacidades y competencias de losparticipantes. EnUruguay, lasrecomendacionesrealizadasfuerontomadascomoreferenciaspor equipos de salud de diversos \u00e1mbitos territoriales e institucionales. La mesa estar\u00e1 integrada por seis especialistas de distintas disciplinas que estuvieron en el n\u00facleo del dise\u00f1o, ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de estas telecl\u00ednicas (cinco panelistas y una moderadora). Palabras clave : ECHO, Desarrollo profesional, Equipos de salud Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_2 Estrategias de respuesta. DIAGN\u00d3STICO Y VIGILANCIA GEN\u00d3MICA EN LA REGI\u00d3N ESTE. Mesa de discusi\u00f3n /197 AbordajeInterinstitucionalparaeldiagn\u00f3sticoyvigilanciagen\u00f3mica de SARS CoV-2 en la regi\u00f3n Este Autores: Alonso1; Javier Colina3; Pilar Moreno4; P\u00e1gina 1Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1CURE 2Centro Universitario Regional Este 3Centro Universitario Regional Litoral Norte 4Facultad de Ciencias/Instituto Pasteur Montevideo 5MSP-Direcci\u00f3n Departamental de Salud de Rocha CorrespondingAuthors: javier.vitancurt@cure.edu.uy,pmoreno@fcien.edu.uy,rodneycolina1@gmail.com,dpin- tado@msp.gub.uy, ceci.babilonia@gmail.com Como parte de la respuesta de la UdelaR a la situaci\u00f3n de pandemia de Covid-19, el Centro Univer- sitario Regional del Este (CURE) puso a disposici\u00f3n infraestructura edilicia, equipamiento de \u00faltima generaci\u00f3nyrecursoshumanosespecializados,afindeconformaruncentrodediagn\u00f3sticoendicha regi\u00f3n, de importancia clave por su situaci\u00f3n geogr\u00e1fica. El di\u00e1logo fluido con la Direcci\u00f3n Departa- mental de Salud de Rocha deriv\u00f3 en la firma de un convenio UdelaR-MSP, para instalar dicho centro en la esfera de Laboratorio de Ecolog\u00eda Molecular del CURE. Con el apoyo log\u00edstico de la IDR y la cooperativa COOSORCA se llev\u00f3 a cabo el montaje de un laboratorio con nivel de Bioseguridad 2, a la vez que se realizaba la capacitaci\u00f3n espec\u00edfica en los protocolos de diagn\u00f3stico desarrollados por investigadores de Facultad de Ciencias e Instituto Pasteur. El centro no s\u00f3lo aport\u00f3 a la r\u00e1pida realizaci\u00f3n de diagn\u00f3sticos, sino que tambi\u00e9n contribuy\u00f3 a la vigilancia gen\u00f3mica de las variantes de SARS-CoV-2 circulantes en la regi\u00f3n. Dicho componente fue contemplado desde la concepci\u00f3n del centro, a trav\u00e9s de un proyecto financiado por el programa CSIC \"Conocimiento especializado paraenfrentarlaemergenciaplanteadaporelCOVID19ysusimpactos\",integr\u00e1ndoseellaboratorio, en primera instancia al proyecto Frontera, financiado por la Fundaci\u00f3n Manuel P\u00e9rez, y posterior- mentealGrupodeTrabajoInterinstitucionaldeVigilanciaGen\u00f3micadeSARS-CoV-2,enunacuerdo suscrito por la UdelaR y el Instituto Pasteur de Montevideo. El centro recibi\u00f3 muestras y report\u00f3 an\u00e1lisishastadiciembrede2021. Eltotalan\u00e1lisisrealizadosasciendeaca. 16.350, demuestrasprove- nientes mayoritariamente de ASSE. Asimismo, contribuy\u00f3 a detectar y comunicar tempranamente la presencia del linaje B.1.1.28 y de sus variantes P.2 y posteriormente P.1, provenientes de Brasil, as\u00ed como a la detecci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n de una variante nacional (P.6) del linaje B.1.1.28. Palabras clave : construcci\u00f3n interinstitucional, academia y gesti\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_3 Estrategias de respuesta: RESPUESTAS DEL DEPARTAMENTO DE LABORATORIOS DE SALUD P\u00daBLICA. Mesa de discusi\u00f3n /265 Respuestas del Departamento de Laboratorios de Salud P\u00fablica a la salud p\u00fablica durante la pandemia de COVID 19 Autores: Miguel Asqueta1; Henry Albornoz1; de Laboratorios de Salud P\u00fablica, MSP 3\u00c1rea de Vigilancia en Salud de poblaci\u00f3n, Divisi\u00f3n Epidemiolog\u00eda, MSP P\u00e1gina 2Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 4Departamento de Gen\u00e9tica Evolutiva, Facultad de Ciencias 5Departamento de Virolog\u00eda, Facultad de Ciencias 6Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Uruguay 7DLSP MSP Corresponding Author: mncortinas@msp.gub.uy Desde su creaci\u00f3n en 1980, el Departamento de Laboratorios del Ministerio de Salud P\u00fablica (DLSP) cuenta con el aval internacional de OPS-OMS para realizar la vigilancia centinela de microorgan- ismos de potencial pand\u00e9mico, de brotes y eventos inusuales. La pandemia de COVID-19, desafi\u00f3 las capacidades organizacionales, t\u00e9cnicas y econ\u00f3micas disponibles. Los logros alcanzados pros- peraron gracias al esfuerzo de su personal, el establecimiento y consolidaci\u00f3n de colaboraciones inter-institucionales y de estrechar v\u00ednculos de colaboraci\u00f3n internacional, fundamentalmente con OPS-OMS. Esta experiencia se desarrollar\u00e1 como una mesa de discusi\u00f3n. Participar\u00e1n autoridades nacionales de salud, miembros de las instituciones participantes y un moderador. Se proyectar\u00e1n diapositivas complementarias de apoyo como tel\u00f3n de fondo y se recibir\u00e1n preguntas. Entre los ob- jetivoslogrados, serelatac\u00f3mosediagnosticaronlosprimeroscasosdeCOVID-19enmarzode2020 con los que se dio el alerta/pa\u00eds y se realiz\u00f3 el seguimiento oportuno de sus variantes. Se reforz\u00f3 el sistema de centros centinelas. Se consolid\u00f3 el \u00c1rea de Estudios Gen\u00f3micos. Se realiz\u00f3 la evaluaci\u00f3n de todos los reactivos nacionales e importados que ingresaron al pa\u00eds relacionados al diagn\u00f3stico y monitoreodeCOVID-19vinculadosalaobtenci\u00f3ndelregistroportecnolog\u00eda,antesdesuutilizaci\u00f3n enelmercado. SerealizaronlosEstudiosdeprevalenciadeanticuerpospreyposvacunalesparaapo- yar la toma de decisiones del MSP en las campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n. La pandemia jerarquiz\u00f3 el rol del DLSP como ojo vigilante de apoyo al sistema de salud p\u00fablica. Se avanz\u00f3 en organizaci\u00f3n interna y se lograron establecer nuevas capacidades t\u00e9cnicas y v\u00ednculos de colaboraci\u00f3n institucional que son un legado para futuras situaciones de emergencias sanitarias. Permiti\u00f3 que el pa\u00eds participara activamenteenelcontextonacional,regionaleinternacionalatrav\u00e9sdeinformes,participaci\u00f3nper- manente en foros de discusi\u00f3n tem\u00e1tica, contribuci\u00f3n a bases de datos internacionales y realizaci\u00f3n de publicaciones. Palabras clave : DLSP, vigilancia, colaboraci\u00f3n interinstitucional, emergenci Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_4 Estrategias de respuesta. INTERINSTITUCIONAL _Presentaciones /324 3Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia pospandemia / Informe de res\u00famenes Corresponding Author: beatrizemernies1@gmail.com BajoelConvenioMarcoentreIntendenciadeMontevideo(IM)yUniversidaddelaRep\u00fablica(Udelar) de 1988, se desarroll\u00f3 un Convenio Espec\u00edfico de cooperaci\u00f3n entre el Centro Coordinador de Emer- gencia Departamental de la Intendencia de Montevideo (CECOED-IM) y la Facultad de Veterinaria- Udelar (FVET-Udelar), para el manejo de animales no tradicionales en situaciones de emergencia para la poblaci\u00f3n. El Consejo de FVET-Udelar aprob\u00f3 su env\u00edo a la Direcci\u00f3n de Relaciones y Coop- eraci\u00f3n Internacional de UdelaR (octubre de 2017), present\u00e1ndose oficialmente en la IM (noviembre de 2017). As\u00ed se formalizaron las actividades sobre actuaci\u00f3n en caso de presencia de animales no tradicionales, silvestres y/o ex\u00f3ticos, iniciadas en 2014. Durante la pandemia sanitaria por el virus SARS-CoV-2 (Covid-19) se continu\u00f3 respondiendo a las llamadas de emergencia de CECOED-IM (y por su intermedio, de Bomberos-Ministerio del Interior). Se realizaron cuatro intervenciones en 2020 y seis intervenciones en 2021 sobre aves rapaces, ballenas, lobos marinos (principalmente en agosto y setiembre), leones marinos (en abril) y ping\u00fcinos (en junio-julio). En el caso de animales vivos, se monitore\u00f3 su situaci\u00f3n sanitaria, coordin\u00e1ndose su traslado a reservas habilitadas para re- habilitaci\u00f3nyreintroducci\u00f3nasuambientenatural; sierananimalesmuertos,serealiz\u00f3lanecropsia y se tomaron muestras previas a su disposici\u00f3n final. FVET-Udelar colabor\u00f3 con la preparaci\u00f3n de canastas alimentarias, actividad coordinada por CECOED-IM y los Municipios (abril de 2020). Los Directores de CECOED-IM y Movilidad de IM coordinaron acciones para que autoridades de FVET- Udelar se entrevistaran con empresas de transporte, buscando mejorar las l\u00edneas hacia la nueva sede (Ruta 8, km 18). Se considera que la cooperaci\u00f3n entre ambas instituciones se enlenteci\u00f3 durante la pandemia sanitaria, principalmente por la disminuci\u00f3n de consultas al CECOED-IM de la poblaci\u00f3n montevideana. Sin embargo, dicha cooperaci\u00f3n se mantuvo y se busca su fortalecimiento pospan- demia. Palabras clave : cooperaci\u00f3n interinstitucional, respuesta a emergencias, Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_4 Estrategias de respuesta. INTERINSTITUCIONAL _Presentaciones orales /167 Experiencias de la Sede Tacuaremb\u00f3 del Corresponding Author: anacasnati@gmail.com El 31 de marzo de 2020, el Consejo Directivo Central de la Universidad de la Rep\u00fablica (Udelar) es- tablece que la ense\u00f1anza se organice sostenida en plataformas digitales asegurando el dictado de los cursosparapodermantenerlasmedidasdedistanciamientof\u00edsicoquelaemergenciasanitariaexigi\u00f3. Atendiendoaestacircunstancia,enelCENURNorestesurgeungrupodedocentes,\"NoresteOnline\", queresuelvencolaborarconapoyoorganizativoymetodol\u00f3gicoparaloscursosenmodalidadremota, a los efectos de dar sost\u00e9n a los actores con mayores dificultades en el desarrollo de su trabajo. A su vez, en el Campus Interinstitucional de Investigaci\u00f3n, Aprendizaje e Innovaci\u00f3n, se constituye un LaboratorioInterinstitucionalparaelDiagn\u00f3sticoMoleculardelCOVID-19teniendoencuentalasca- pacidadesinstaladasdelaSedeTacuaremb\u00f3delCentroUniversitarioRegionalNoreste(CENURNE), el Instituto Nacional de Investigaci\u00f3n Agropecuaria (INIA), el Ministerio de Ganader\u00eda, Agricultura P\u00e1gina 4Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes yPesca(MGAP)yelSecretariadoUruguayodelaLana(SUL).Exist\u00edanyselograronaprovecharpara darrespuestaaunproblemasanitarioregionalserio,recursosmateriales(laboratorio,equipamiento) y recursos humanos compartidos (quince t\u00e9cnicos especialistas). As\u00ed, se logr\u00f3 constituir un grupo interinstitucional que cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de la Sede Salto de la UDELAR (con experiencia en virolog\u00eda), el Gobierno de Tacuaremb\u00f3 y la Administraci\u00f3n de Servicios de Salud del Estado (ASSE) a trav\u00e9s del Hospital Regional de Tacuaremb\u00f3 . Estas dos experiencias que lograron r\u00e1pidas respues- tas a situaciones complejas se analizan teniendo en cuenta un enfoque sociot\u00e9cnico y reconociendo categor\u00edas como la inteligencia colectiva, las pr\u00e1cticas colaborativas en el territorio y el Ambiente Multirreferencial de Aprendizaje constituido en la Sede Tacuaremb\u00f3. Palabras clave : Ambientes, pr\u00e1cticas, colaborci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_4 Estrategias de respuesta. INTERINSTITUCIONAL _Presentaciones orales /333 Desaf\u00edos y soluciones de una Pyme biotecnol\u00f3gica nacional en tiempos de pandemia Autores: Fabricio Sarlos1 1ATGen Corresponding Author: En el transcurso de la Pandemia de COVID-19, ATGen desarroll\u00f3 una serie de soluciones tecnol\u00f3g- icas asociadas al diagn\u00f3stico que permitieron resolver las dificultades que se fueron presentando, convirti\u00e9ndose en un pilar fundamental para atender de la mejor manera posible la crisis sanitaria a nivel local. ATGen fue el primer laboratorio privado con capacidad de procesar test de COVID-19 al inicio de la emergencia sanitaria el 13 de marzo de 2020 y continu\u00f3 realizando an\u00e1lisis sin interrupciones hasta la fecha. Sobre fines de marzo de 2020, ATGen implement\u00f3 el primer autotest a nivel Nacional. Un modelo que r\u00e1pidamente pudo replicar en m\u00faltiples puntos del pa\u00eds permitiendo atender la necesi- dad de testeos en los lugares con mayor demanda. En Julio del 2020 ATGen mont\u00f3 un laboratorio m\u00f3vil en un barco de bandera nacional, permitiendo el testeo de los pasajeros antes de abordar, tanto en Montevideo como en BsAs haciendo posible de esta manera la reanudaci\u00f3n del transporte fluvial en el R\u00edo de la Plata. Ante la exigencia de reducir los plazos de entrega de resultados, ATGen instal\u00f3 y dej\u00f3 operativos laboratorios en menos de 48 en las ciudades de Rivera y Melo, luego construimos un laboratorio m\u00f3vil y dos laboratorios trans- portables en contenedores con la posibilidad de instalarse en cualquier parte del pa\u00eds en funci\u00f3n de la demanda. A su vez, en colaboraci\u00f3n con IPMon - UdelaR co-desarrollamos y fabricamos kits de qPCR para detecci\u00f3ndeSARS-CoV-2,kitsdeELISAparaladetecci\u00f3nycuantificaci\u00f3ndeanticuerposantiSARS- CoV-2 en muestras de sangre y punci\u00f3n digital. Tambi\u00e9n desarrollamos y fabricamos un medio de trasporte viral para la colecta y transporte de las muestras sin necesidad de almacenar a 4\u00baC, un kit de extracci\u00f3n y purificaci\u00f3n de ARN y m\u00e1s recientemente un kit para el diagn\u00f3stico de COVID + Influenza A y B. Palabras clave : P\u00e1gina 5Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Diagn\u00f3stico Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 1_4 Estrategias de respuesta. INTERINSTITUCIONAL _Presentaciones orales /182 Conocimiento t\u00e9cnico y pol\u00edticas p\u00fablicas: Virtudes y falencias del esquema de gobernanza de la Bertoni1 Las formas de articulaci\u00f3n entre portadores del conocimiento t\u00e9cnico-acad\u00e9mico y los sistemas pol\u00edtico-decisorios han variado en diferentes sociedades y contextos nacionales, en \u00e1reas espec\u00edficas y en per\u00edodos determinados. La pandemia de COVID-19 ha desafiado dichas formas de articulaci\u00f3n, tambi\u00e9n en Uruguay: las relaciones pol\u00edtico-acad\u00e9micas generaron configuraciones alternativas de gobernanza, generando formas institucionales novedosas, como el Grupo Asesor Cient\u00edfico Hon- orario (GACH) a la Presidencia de la Rep\u00fablica, e interacciones informales fluidas entre acad\u00e9mi- cos de instituciones como la Universidad de la Rep\u00fablica y el Instituto Pasteur. Puede afirmarse que la gesti\u00f3n exitosa de la pandemia en Uruguay durante 2020 fue resultado de un virtuoso rela- cionamiento entre una academia capacitada -con articulaciones internacionales y con voluntad de aporte en una situaci\u00f3n cr\u00edtica- y un gobierno necesitado de asesoramiento ante la irrupci\u00f3n de la crisis sanitaria al comienzo de su gesti\u00f3n, que se mostr\u00f3 capaz de liderar creativamente un proceso de interacci\u00f3n formal e informal. Sin embargo, debe se\u00f1alarse que la ausencia del aporte de las ciencias sociales en la elaboraci\u00f3n de las recomendaciones del GACH y las urgencias del gobierno de implementar el prometido cambio de rumbo de las pol\u00edticas p\u00fablicas, despu\u00e9s de quince a\u00f1os de gobiernos de izquierda, emergieron como desestructurantes del esquema de gobernanza durante el primer semestre de 2021, en el peor momento de la pandemia en Uruguay. As\u00ed, las falencias en t\u00e9r- minos interdisciplinariosdel esquema de gobernanza dise\u00f1ado constituy\u00f3 una hipoteca original que repercuti\u00f3 en el efectivo \u00e9xito de las pol\u00edticas implementadas. Basado en documentos y entrevistas a informantes-clave, se analiza la conformaci\u00f3n y posterior reconfiguraci\u00f3n de estas din\u00e1micas y modalidades de gobernanza, considerando actores y factores que las determinan, as\u00ed como condicio- nantes, limitantes y oportunidades. Se generan as\u00ed hip\u00f3tesis plausibles para entender el auge y el ocaso del esquema de gobernanza montado para enfrentar la COVID-19 en Uruguay. Palabras clave : coyuntura cr\u00edtica, interdisciplina y pandemia, gobernanza Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : P\u00e1gina 6Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Si Interdisciplina : Si Eje 1_4 Estrategias de respuesta. INTERINSTITUCIONAL _Presentaciones orales /87 Adecuaci\u00f3n del Sistema de Informaci\u00f3n del Nacional de para pol\u00edticos, t\u00e9cnicos y usuarios de datos vinculados a la salud p\u00fablica y privada. Se presenta el proceso de adecuaci\u00f3n del sistema de informaci\u00f3n (MIRA) del Sinae de Uruguay, a los requerimientos que la situaci\u00f3n excepcional exigi\u00f3. Fue adaptado para hacer eficiente la identifi- caci\u00f3n, tratamiento y seguimiento de las personas afectadas. Implic\u00f3 la coordinaci\u00f3n de m\u00e1s de una centena de organizaciones p\u00fablicas y privadas de diversos \u00e1mbitos (salud, educaci\u00f3n, seguridad de la informaci\u00f3n). En particular se presentar\u00e1 la adecuaci\u00f3n para la gesti\u00f3n del riesgo de saturaci\u00f3n de los servicios de salud de cuidados cr\u00edticos (intensivos e intermedios). Era necesario contar con informaci\u00f3n actualizada, no exist\u00eda informaci\u00f3n agregada oficial que diera cuenta del nivel de ocu- paci\u00f3n de camas, de la cantidad de recursos humanos ni de otros recursos cr\u00edticos (ventiladores). En tiempo record, con el apoyo de la C\u00e1mara Uruguaya de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n se logr\u00f3 desarrollar la primera propuesta tecnol\u00f3gica. Adem\u00e1s del monitoreo continuo de los recursos, el sistema permite tomar decisiones que minimizan tiempos de decisi\u00f3n ante la necesidad de realizar derivaciones de pacientes entre centros de salud. Se presentar\u00e1n las principales caracter\u00edsticas y los recursos involucrados para encontrar la soluci\u00f3n del problema y tambi\u00e9n las dificultades y los desaf\u00edos que quedan por delante. El enfoque es sist\u00e9mico, integrando la ciencia de datos, la tec- nolog\u00eda y sobre todo la gesti\u00f3n. Implic\u00f3 innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y social, involucrando al estado, al sector privado y a la sociedad civil. Sostener los SGI cr\u00edticos de calidad requieren que las lecciones aprendidas en la pandemia puedan ser internalizadas de modo de garantizar su institucionalizaci\u00f3n y permanencia. Palabras clave : Sistemas de informaci\u00f3n, emergencias, riesgos, gesti\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_5 Estrategias de respuesta: SALUD Y AMBIENTE. Mesa de discusi\u00f3n /208 P\u00e1gina 7Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Salud y ambiente. Autores: PatriciaIribarne1;MarianelaBarciaMachado2;AdrianaCauciBecerra3;Ver\u00f3nicaFiol2;LeonardoMelgarejo4 1Facultad de Ciencias, Universidad de la Rep\u00fablica 2Facultad Medicina 3Universidad de la Rep\u00fablica 4UCCSNAL Corresponding Author: ebandeira0@gmail.com Salud y ambiente La pandemia Covid-19 ha generado cambios muy importantes en la sociedad, evidenciando las in- terconexiones e interdependencias de la salud con los sistemas ambientales. El deterioro ecol\u00f3gico representa, como nunca antes en la historia, una seria amenaza para la salud de todos los seres vivientes. Los efectos del ambiente sobre la salud se producen de diferente forma a lo largo de la vida,condistintaintensidadyduraci\u00f3n, dejandodiferentessecuelasseg\u00fanelsexo,elg\u00e9nero,laedad de las personas as\u00ed como las posibilidades de desarrollo de las comunidades. Las infancias y mujeres de las poblaciones vulneradas son las m\u00e1s afectadas, ya que aumenta la exposici\u00f3n a contaminantes, lafaltadeaccesoaunaalimentaci\u00f3nsegurayaundesarrollohumano(Corbal\u00e1netal.,2005;Charron, 2014; Puleo, 2015, Briozzo, 2021). La pandemia Covid- 19, reconocida como una sindemia (Horton, 2020) de interacciones biol\u00f3gicas y sociales, requiere considerar la dimensi\u00f3n ecol\u00f3gica por el v\u00ednculo evidente entre el aumento de zoonosis de los \u00faltimos a\u00f1os con la degradaci\u00f3n antropog\u00e9nica de los ecosistemas (Jones, 2013). Los factores ambientales que determinan la salud son complejos y su comprensi\u00f3n requiere articular m\u00faltiples conocimientos acad\u00e9micos y populares. Uno de los mayores compromisos actuales de la academia con la humanidad consiste en informar, promover acciones y cocrear conocimiento hacia el logro de una mejor salud colectiva en ambientes saludables. Se propone una Mesa de discusi\u00f3n con integrantes de disciplinas de la biolog\u00eda humana, las cien- cias ambientales, medicina, nutrici\u00f3n y bio\u00e9tica con el objetivo de contribuir a la difusi\u00f3n de los conocimientos creados en este per\u00edodo de pandemia as\u00ed como la reflexi\u00f3n sobre abordajes transdis- ciplinarios para el trabajo con los territorios. La Mesa tratar\u00e1 aspectos que vinculan a la Covid-19 con problemas de salud, ambientales, alimenta- rios, bio\u00e9ticos y epistemol\u00f3gicos. Palabras clave : salud, ambiente, bio\u00e9tica, alimentaci\u00f3n, sindemia. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_6 Estrategias de Respuesta. COMUNITARIO_Presentaciones orales /294 M\u00faltiples disciplinas, m\u00faltiples territorios, m\u00faltiples distancias: investigar en tiempos de pandemia. P\u00e1gina 8Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Autores: Mar\u00eda Ingold1; Elena Ongay2; Mar\u00eda Noel Acosta2; Carolina Calupr\u00e91 1Casa de la Universidad de R\u00edo Negro - Cenur Litoral Norte - Udelar 2Escuela de Nutrici\u00f3n - Udelar CorrespondingAuthors: macosta@nutricion.edu.uy,mongay@nutricion.edu.uy,mingold@litoralnorte.udelar.edu.uy Desde el 2013 se desarrolla el proyecto interdisciplinario e nterinstitucional \"Educaci\u00f3n en el derecho humano a la alimentaci\u00f3n en medios rurales\". Busca implementar procesos educativos con docentes, auxiliares de servicio, escolares, sus familias y la comunidad, para contribuir a mejorar la seguridad alimentaria y nutricional y el empoderamiento de las personas participantes, desde un enfoque del derecho humano a la alimentaci\u00f3n. Al declararse la emergencia sanitaria, el Estado implement\u00f3 medidas para evitar la propagaci\u00f3n del virus SARS-CoV-2. Frente a esta circunstancia interes\u00f3 conocer si se ver\u00edan afectadas las condiciones alimentarias de los medios rurales, con car- acter\u00edsticas de poblaci\u00f3n dispersa. Dicha inquietud impuls\u00f3 al equipo de trabajo a reorganizarse en nuevas acciones centradas en producir conocimiento original, que contribuya a la toma de de- cisiones en materia de pol\u00edticas p\u00fablicas y a la b\u00fasqueda de alternativas por parte de los hogares afectados. Surge de esta manera una investigaci\u00f3n que estudi\u00f3 la situaci\u00f3n de seguridad alimentaria y nutricional en hogares de escolares en medios rurales en contexto de pandemia, en Lavalleja, R\u00edo Negro y Tacuaremb\u00f3. En la investigaci\u00f3n se fortalecieron procesos colaborativos desde la interdisci- plina,intersectorialidadeinterinstitucionalidad. Asimismo,seimplementaronenunnuevocontexto modalidadesdecoordinaci\u00f3n,comunicaci\u00f3neinteracci\u00f3nparaeldi\u00e1logodesaberes,recopilaci\u00f3nde informaci\u00f3n de actores ubicados geogr\u00e1ficamente distantes y con dificultades de conectividad. A la vez,desafi\u00f3alequipoladevoluci\u00f3ndelosresultadosalosreferentesinstitucionales,informantescal- ificados, personas entrevistadas encargadas de la alimentaci\u00f3n en los hogares, as\u00ed como tomadores de decisiones, generando procesos reflexivos para la b\u00fasqueda de acciones que contribuyan a mejo- rar las situaciones de inseguridad alimentaria identificadas. Se revaloriza el logro de aprendizajes significativos desde el enfoque de derechos humanos en un nuevo contexto, retomando la trayectoria colaborativa construida y comprometida a contribuir para alcanzar el derecho humano a la alimentaci\u00f3n. Palabras clave : ruralidad dispersa, integralidad, derecho a la alimentaci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_6 Estrategias de Respuesta. COMUNITARIO_Presentaciones orales rucabal@gmail.com,ritarodgon@gmail.com,monos@fcien.edu.uy,carocefro@gmail.com, afeld@fvet.uba.ar Apartirdelencuentroydi\u00e1logoentredisciplinas(Biolog\u00eda,Filosof\u00eda,Veterinaria,Psicolog\u00eda,Etolog\u00eda, Antropolog\u00eda), y con el objetivo de abordar la percepci\u00f3n de las personas sobre la relaci\u00f3n con sus P\u00e1gina 9Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes animales de compa\u00f1\u00eda, el Grupo Acad\u00e9mico Interdisciplinario de Antrozoolog\u00eda (GAIA) realiz\u00f3 una encuesta nacional a trav\u00e9s de redes sociales, lo cual facilit\u00f3 su aplicaci\u00f3n durante la pandemia de COVID-19. Esta iniciativa posibilit\u00f3 la continuidad y profundidad conceptual de los intercambios entre los miembros de GAIA, a pesar de la disminuci\u00f3n de la presencialidad a nivel general. El fort- alecimiento del grupo, su continuidad de trabajo, la coherencia y honestidad en la confrontaci\u00f3n de perspectivas, esproductodelaconstanciaatrav\u00e9sdeintercambiosperi\u00f3dicosdesdelosqueafianzar lo vincular y habilitar complejizaciones epistemol\u00f3gicas emergentes, as\u00ed como la b\u00fasqueda de una armonizaci\u00f3n conceptual y terminol\u00f3gica que nos permitiera ir construyendo una mirada com\u00fan desde lo interdisciplinario y lo acad\u00e9mico, siempre en intersecci\u00f3n con la realidad social. Desde estos procesos de construcci\u00f3n de conocimiento, tambi\u00e9n nos planteamos el desaf\u00edo de llevar al es- crutinio p\u00fablico nuestras discusiones internas, mediante un ciclo de \"vivos\" en Instagram llamados \"Antrozoologiaenchancletas\". Sedesarrollaronen7encuentrosdurantelosmesesdeeneroyfebrero. El \u00e9xito de esta din\u00e1mica generada en el encuentro con m\u00e1s interlocutores, propici\u00f3 la organizaci\u00f3n de \"Conversatorios sobre Antrozoolog\u00eda Uy\" tambi\u00e9n difundidos al p\u00fablico, esta vez por Youtube. En \u00e9stos se trabajan temas m\u00e1s focales y con otra profundidad, siempre desde la impronta del in- tercambio de miradas. Tambi\u00e9n nos encontramos desarrollando un curso de Educaci\u00f3n Permanente a modo de continuar profundizando en nuestro objetivo general de instalar la Antrozoologia como ciencia imprescindible en Uruguay, tanto para las cuestiones acad\u00e9micas como para el abordaje de asuntos de vital preocupaci\u00f3n social relacionados con los animales no humanos, nuestra interacci\u00f3n y v\u00ednculo con ellos. Palabras clave : estrategias, encuentros, intercambio, saberes, humano-animal Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_6 Estrategias de Respuesta. COMUNITARIO_Presentaciones orales /89 Bibliopatio: estrategia de resiliencia en una biblioteca popular rural Autor:Carol Guilleminot1 Co-autor: Monserrat Rodr\u00edguez Elhordoy2 1Departamento de Informaci\u00f3n y Sociedad, Instituto de Informaci\u00f3n, Facultad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, Uni- versidad de la Rep\u00fablica / Biblioteca Comunitaria de Pueblo Esperanza 2Escuela N\u00ba 58 de Tiempo Completo, Direcci\u00f3n General de Educaci\u00f3n Inicial y Primaria / Biblioteca Comunitaria de Pueblo Esperanza Corresponding Authors: carol.guilleminot@fic.edu.uy, monserratrodriguezelhordoy@gmail.com Durante la emergencia sanitaria por Covid 19 las bibliotecas tuvieron que reconfigurar espacios y pr\u00e1cticas. Se presenta el caso del Bibliopatio de la Biblioteca Comunitaria de Pueblo Esperanza (Paysand\u00fa), creadoconelobjetivodecontinuarprestandoserviciosapesardelafaltadeinfraestruc- turaparafuncionaratendiendolosprotocolossanitarios. Anteeldesaf\u00edodereinventarseybuscaral- ternativas de sobrevivencia durante la pandemia, la biblioteca (creada y autogestionada por vecinos) recurri\u00f3asuampliopatioparaofrecertalleresalairelibreparani\u00f1os,acargodeunabibliotec\u00f3logay una docente de arte voluntarias. Mediante acciones de gesti\u00f3n cultural, esta estrategia de resiliencia obtuvo la colaboraci\u00f3n de actores sociales e institucionales que permitieron el desarrollo y partic- ipaci\u00f3n en: a) un proyecto de extensi\u00f3n -con participaci\u00f3n de estudiantes de UTU y UdelaR- que P\u00e1gina 10Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes instal\u00f3 una estaci\u00f3n de lectura que posee paneles solares y provee iluminaci\u00f3n exterior, permite la cargadecelularesycuentaconc\u00f3digosQRconinformaci\u00f3nsobreelCovid19yaccesoaaudiolibros yrecursosdigitales; b)unproyectodelCCEenMontevideoparabibliotecasdepeque\u00f1aslocalidades, sobre literatura para las infancias; c) un programa iberoamericano de creaci\u00f3n de laboratorios bib- liotecariosciudadanosqueconvirti\u00f3alpatiodelabibliotecaenunespacioculturalconparticipaci\u00f3n de emprendedores locales y escritores. Se emplearon metodolog\u00edas participativas y enfoques de pr\u00e1cticas de investigaci\u00f3n - acci\u00f3n. En el marco de una sistematizaci\u00f3n retrospectiva y desde una visi\u00f3n amplia y participativa de la cultura que define la misi\u00f3n de la biblioteca en el \u00e1mbito local, concluimos que las bibliotecas populares pueden desempe\u00f1ar un rol fundamental como centro de desarrollo sociocultural comunitario, dando respuesta y facilitando el acceso a informaci\u00f3n, lectura y bienesy manifestaciones culturales, as\u00ed como en la promoci\u00f3n de laparticipaci\u00f3n de la comunidad en la cual est\u00e1n insertas. Palabras clave : bibliotecas rurales, bibliopatio, Covid 19, colaboraci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_6 Estrategias de Respuesta. COMUNITARIO_Presentaciones orales /365 Cultura en pandemia: tu casa fue un escenario Autores: Marita Fornaro Bordolli1; ponencia presenta resultados de dos proyectos concretados por el Centro de Investigaci\u00f3n en Artes Musicales y Esc\u00e9nicas (Departamento de Ciencias Sociales, CENUR Litoral Norte) a partir de fondos concursables destinados a paliar las consecuencias de la pandemia de COVID 19: \"Tu casa es un escenario. Una propuesta de acercamiento a manifestaciones musicales y teatrales en tiempos de aislamiento\" (Desaf\u00edo Creativo COVID-19, ANII) y \"Tu casa es un escenario: un viaje al Litoral\" (ConocimientoespecializadoparaenfrentarlaemergenciaplanteadaporelCOVID19ysusimpactos, CSIC). Losproyectospropusieronlacreaci\u00f3nydifusi\u00f3ndematerialesinteractivosdestinadosani\u00f1os,j\u00f3venes, p\u00fablicos espec\u00edficos y p\u00fablico en general. Incluyeron la utilizaci\u00f3n de plataformas virtuales ya tradi- cionales, como Youtube, y redes m\u00e1s \u00e1giles, como Instagram. Se trabaj\u00f3 con enfoque interdisciplinario; el equipo incluy\u00f3 investigadores de la Udelar - music\u00f3lo- gas, una antrop\u00f3loga y un experto en estudios teatrales - a quienes se unieron los titiriteros de \"La LocaCompa\u00f1\u00eda\",unespecialistaenaudiovisuales,yunacommmunitymanager. Seabarcaronexpre- siones de m\u00fasica y teatro acad\u00e9micos y populares. A partir de la investigaci\u00f3n previa, se produjeron tres cortometrajes para ni\u00f1os, microvideos, juegos did\u00e1cticos para diferentes edades y art\u00edculos de difusi\u00f3n para la revista Sinf\u00f3nica. Se parti\u00f3 de materiales (en el m\u00e1s amplio sentido del t\u00e9rmino) disponiblesenlapropiaUdelaryenlosarchivosdelCIDDAE(TeatroSol\u00eds), laOrquestaFilarm\u00f3nica de Montevideo, la Comedia Nacional y Radiodifusi\u00f3n Nacional de Uruguay. Estas instituciones se constituyeron en asociadas a los proyectos. La experiencia signific\u00f3, para un grupo que ya trabajaba con enfoque interdisciplinario, practicar la P\u00e1gina 11Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes extensi\u00f3n en un entorno totalmente virtual; abrirse a una colaboraci\u00f3n entre investigadores y artis- tas y elegir ejes te\u00f3ricos acordes a la situaci\u00f3n y a las necesidades sociales, por ejemplo, pensar uno de los cortometrajes desde la perspectiva de g\u00e9nero. Palabras clave : artes perform\u00e1ticas, interdisciplina, extensi\u00f3n, Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_6 Estrategias de Respuesta. COMUNITARIO_Presentaciones orales /299 Imaginar colectivamente - Transformaciones emergentes en la vida urbana Autores: Catalina RadiNone; Mart\u00edn cataradi@fadu.edu.uy multidisciplinariointegradopordocentesdediversascarrerasdelaFacultaddeArquitecturaDise\u00f1o y Urbanismo (FADU) con el fin de interpelar las formas y usos de los espacios p\u00fablicos durante la pandemia con un posicionamiento propositivo en tiempo real. Las exigencias coyunturales y la cautela para poder actuar que el momento requer\u00eda implic\u00f3 expandir el grupo de trabajo con colaboraciones con Facultad de Medicina (FMED). El objetivo en aquel momento era acercar a los tomadores de decisi\u00f3n y a la poblaci\u00f3n en general, ideasyherramientasparagestionarelusodelespaciop\u00fablicoconmetodolog\u00edasyestrategiaspropias de las disciplinas proyectuales, que pudieran reactivar los espacios desde una mirada local con el fin de mitigar los da\u00f1os psicol\u00f3gicos del aislamiento social y el miedo que el contexto de incertidumbre generaba, manteniendo una consciente gesti\u00f3n del riesgo de contagio. El trabajo con un grupo de investigadores del CEINBIO-FMED y la revisi\u00f3n conjunta de la literatura disponible en aquel mo- mento, llev\u00f3 a considerar los espacios p\u00fablicos abiertos como \"refugios\" seguros frente al aumento constante de los contagios, dado que la m\u00e1xima ventilaci\u00f3n y la distancia social resultaron ser fac- tores preponderantes para disminuir el riesgo de infecci\u00f3n. El anuncio del fin de la emergencia sanitaria en abril del 2022 plantea como desaf\u00edo abrir algunas l\u00edneasquehabilitennuevosmarcosinterdisciplinaresquesedesprendendelaexperienciatransitada. Una vida urbana del co-habitar no solamente con el virus sino con m\u00faltiples escalas y especies e incorporar a la mirada de la ciudad conceptos como los de una salud e interdependencia en un mundo interconectado a escala global. Palabras clave : espacio p\u00fablico, urbanismo, vida urbana, una salud, dise\u00f1o Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : P\u00e1gina 12Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_7 Estrategias de respuesta. Presentaciones orales /209 Gesti\u00f3n del riesgo del derecho a la alimentaci\u00f3n en contexto de emergencia Autores: Florencia Muniz Medina1; Corresponding Author: fmuniz@nutricion.edu.uy En el marco de la pandemia, el derecho humano a la alimentaci\u00f3n adecuada (DHAA) se vi\u00f3 afectado engruposdepoblaci\u00f3nvulnerable. Fueidentificadoriesgoenelcortoplazoanoaccederaalimentos por la p\u00e9rdida de fuentes de ingreso y variaciones del poder adquisitivo enfrentando incertidumbre a la capacidad para obtener alimentos, afectando la calidad y cantidad de alimentos consumidos. El Sistema Nacional de Emergencia es un espacio de articulaci\u00f3n donde se concretan las acciones que realizaelEstadoparalagesti\u00f3ndelriesgoendiferentesfasesynivelesdegesti\u00f3n(LeyN\u00b018621/2009). Los Comit\u00e9s de Emergencia municipales constituyen el tercer nivel de gobierno para la gesti\u00f3n de riesgo, buscan adoptar medidas urgentes, coordinando con autoridades nacionales. En Canelones, estoscomenzaronareunirseenmayodel2020, convocandoainstitucionesyorganizaciones,grupos de vecino/as, ollas populares y merenderos, con el fin de identificar y gestionar las situaciones de vulnerabilidad provocadas por la emergencia sanitaria. El Departamento de Nutrici\u00f3n Poblacional de la Escuela de Nutrici\u00f3n, particip\u00f3 en los comit\u00e9s de vulnerabilidad del Municipio de Ciudad de la Costa, Salinas y Las Piedras. El objetivo fue aportar a la articulaci\u00f3n interinstitucional a partir del conocimiento de la vulnerabilidad alimentaria para contribuir con el DHAA a trav\u00e9s de la integrali- dad. Los actores involucrados fueron: sociedad organizada, ollas populares y merenderos; el Estado atrav\u00e9sdeinstitucionesdesalud,desarrollosocial,ense\u00f1anzaprimariaysecundaria,UdelaR.Sereal- iz\u00f3: georeferenciaci\u00f3n de ollas y merenderos, mapeo de riesgo, mapeo de actores, talleres tem\u00e1ticos, reuniones de gesti\u00f3n participativa de recursos comunitarios y municipales, organizaci\u00f3n de huertas comunitarias, vinculaci\u00f3n entre organizaciones de la zona. Se concluye la importancia del abordaje integral, interdisciplinario, interinstitucional e intersectorial de las problem\u00e1ticas sociales desde el enfoque de riesgo y con perspectiva de derechos humanos, enfatizando el DHAA. Palabras clave : gesti\u00f3n de riesgo, comit\u00e9 de vulnerabilidad, SARS-CoV-2, der Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 13Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 1_7 Estrategias de respuesta. Presentaciones orales /227 Crisis alimentaria en contexto de pandemia por Covid-19. Una reflexi\u00f3n sobre las expresiones solidarias de ollas y merenderos de Salto, Uruguay Autor:Natalie Robaina1 originadaporlaCovid19, el13demarzode2020sedeclaraenUruguay el estado de emergencia nacional sanitaria. Como consecuencia de las medidas de aislamiento f\u00edsico yparodeactividades,milesdepersonasquedaronsinempleoovieronafectadassusfuentesdeingre- sos. Estacondici\u00f3ngener\u00f3unaemergenciaalimentaria, quetuvocomorespuestalaorganizaci\u00f3nde ollas populares y merenderos en todo el pa\u00eds. Frente a esta situaci\u00f3n, en Salto- Uruguay, la Universi- dad de la Rep\u00fablica, a partir de la Unidad de Extensi\u00f3n, crea el Grupo de Acci\u00f3n Universitaria ante la Emergencia Social y Sanitaria (GAUESS). Como punto de partida y para conocer la realidad de la emergenciaalimentaria,serealiz\u00f3unprimerrelevamientoareferentesdeollasymerenderos,locual permiti\u00f3identificarqueeneliniciodelapandemia(a\u00f1o2020)funcionaban61ollasymerenderosque brindaban 14.000 platos de comida diarios. Los primeros meses de la emergencia social y sanitaria contaron con el apoyo solidario de la ciudadan\u00eda, as\u00ed como con el sustento institucional del Comit\u00e9 de Emergencias de Salto. Con el tiempo las donaciones fueron mermando, mientras las necesidades persist\u00edan. En ese escenario, en octubre de 2020, 13 de las ollas que funcionaban en Salto acordaron constituir el primer Colectivo de ollas populares del departamento, proceso que Gauess acompa\u00f1\u00f3 desde la Universidad. Actualmente el colectivo nuclea 21 ollas y 19 merenderos, trabajando con apoyo econ\u00f3mico de la Intendencia Departamental de Salto. Esta ponencia reflexiona sobre las for- masdesolidaridadcolectivaquesurgieronfrentealaemergenciasocial,sanitariayalimentariaenla ciudad. Se analiza la conformaci\u00f3n y el trabajo desarrollado por ollas y merenderos, su articulaci\u00f3n con el Estado y con actores privados, as\u00ed como los lazos y redes generados entre ollas. Palabras clave : ollas populares, emergencia alimentaria, organizaci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 1_7 Estrategias de respuesta. Presentaciones orales /341 Municipios y Comunidades Saludables, estrategias territoriales y acad\u00e9micas Autores: Graciela Loarche1; Pablo Anzalone2; Mariana Pereira1; Mar\u00eda de Elizabeth Meizoso5; Gerardo Falco6 P\u00e1gina 14Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1Instituto de Psicolog\u00eda de la Salud. Facultad de Psicolog\u00eda. Universidad de la Rep\u00fablica. 2Facultad de Ciencias Sociales. Universidad de la Rep\u00fablica. 3Concejo Municipal. Intendencia de Montevideo. 4Organizaci\u00f3n de Usuarios de Salud 5Organizaci\u00f3n Nacional de Jubilados y Pensionistas 6M\u00e9dico de Familia, ASSE. CorrespondingAuthors: pabloanzalone@gmail.com,marispc2@gmail.com,mseijo55@gmail.com,gloarche@gmail.com La estrategia de Municipios y Comunidades Saludables (MCS) tiene larga trayectoria a instancias de la OPS/OMS. El abordaje territorial de los problemas de salud, la construcci\u00f3n de alianzas locales entre actores institucionales y sociales, el \u00e9nfasis en la participaci\u00f3n social y la intersectorialidad, la consideraci\u00f3n y acci\u00f3n sobre los determinantes sociales, econ\u00f3micos y culturales de la salud, son algunas de sus fortalezas. Desde 2019 se realizan intercambios entre Municipios e Intendencias de Montevideo y Canelones, ONAJPU, Organizaciones de Usuarios de Salud y lo Servicios de Ciencias Sociales, Enfermer\u00eda, Medicina, Nutrici\u00f3n y Psicolog\u00eda. Se genera as\u00ed la Red de MCS, que implica asumir la salud con una visi\u00f3n integral que piensa en las comunidades como actores fundamen- tales, considera a los territorios como escenarios privilegiados para construir participaci\u00f3n social y acciones sobre los determinantes sociales de la salud. Este involucramiento, fue importante para afrontarlasituaci\u00f3ndepandemia,ensusaspectossanitarios,sociales,econ\u00f3micos,\u00e9ticos,culturales y de derechos humanos. Se desarroll\u00f3 un funcionamiento virtual y se crearon herramientas alterna- tivas de participaci\u00f3n y trabajo territorial. La incertidumbre inicial se convirti\u00f3 en oportunidad de encuentro con colectivos a nivel nacional, rompiendo el aislamiento y la compartimentaci\u00f3n entre organizaciones. Se fortaleci\u00f3 el v\u00ednculo entre colectivos, redes y profesionales seg\u00fan los temas abor- dados, mediante invitaciones, reuniones previas, exposiciones, difusi\u00f3n y convocatorias, siendo una de las riquezas de este proceso de construcci\u00f3n de la Red. En 2021 se crea el Espacio de Formaci\u00f3n de Promotores de Salud. Se logra recopilar en un libro las experiencias de la Red desde el abordaje de la IAP. Profesionales de diversas disciplinas participan del Espacio aportando experiencias inter- sectoriales e interdisciplinarias. Quienes conforman la Red han presentado iniciativas y proyectos a las Sectoriales, avanzando en estrategias interdisciplinarias. Se pretende colectivizar en el Congreso lo m\u00e1s significativo de este tramo en pandemia. Palabras clave : Participaci\u00f3n comunitaria, territorios, salud integral Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_7 Estrategias de respuesta. Presentaciones orales /349 Desarrollo de una herramienta de vigilancia de Covid19 en aguas residuales Autores: Alicia Alem\u00e1n1; 2Facultad de Ciencias, Udela P\u00e1gina 15Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / y su relaci\u00f3n al n\u00famero de casos detectados en dos ciudades de Uruguay. Se realizaron muestreos semanales a la entrada de ambas plantas de tratamiento, durante todo 2021. Se pusieron a punto t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n y cuantificaci\u00f3n de ARN persistente en agua. Se establecieron umbrales de detecci\u00f3n del virus, comparando la cantidad de copias detectadas en las muestras analizadas y la cantidad de casos notificados diariamente en ambas ciudades. Para cada muestreo, se calcul\u00f3 el n\u00famero de casos activos usando una ventana m\u00f3vil de 21 d\u00edas alrededor del d\u00eda de muestreo y la longituddeestaventanasecalcul\u00f3enbasealoscasosconfirmadosenlos14d\u00edasprevios. Eln\u00famero m\u00ednimo detectable de casos activos cada 1000 habitantes se optimiz\u00f3 a partir de los datos, como el n\u00famero de casos activos en la ventana m\u00f3vil considerada, maximizando la raz\u00f3n de verosimilitud positiva. El umbral de detecci\u00f3n se fij\u00f3 como el m\u00ednimo del log10 de copias gen\u00f3micas cada 100 ml, para el que la t\u00e9cnica diese resultados positivos. Se analizaron 34 muestras de Rivera y 37 de Melo. El umbral de detecci\u00f3n de copias virales se fij\u00f3 en log (3.25) y el umbral optimizado de detecci\u00f3n de casos activos se estim\u00f3 en 2.2 casos acumulados en 21 d\u00edas, cada 1000 habitantes. Por encima de ese valor, la probabilidad de detectar la circulaci\u00f3n con muestras de aguas residuales es de casi 70% (sensibilidad) y la probabilidad de obtener falsos positivos, de 14.6%. Ambos valores dan una raz\u00f3n de verosimilitud para la t\u00e9cnica y el umbral de 4.8. Se obtuvieron valores \u00f3ptimos para el umbral muy similares en ambas ciudades. Palabras clave : SARS-CoV-2, vigilancia epidemiol\u00f3gica, aguas residuales Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_7 Estrategias de respuesta. Presentaciones orales /366 Soluciones interdisciplinarias y interprofesionales ante COVID- 19: lecciones aprendidas Iniciativasinterdisciplinariaseinterprofesionalessehandestacadoenelescenariointernacionalpor brindar mejores evidencias en el proceso de producci\u00f3n de cuidados de salud. En el contexto del enfrentamiento a la pandemia de Covid-19, discutir aspectos innovadores interdisciplinarios e in- terprofesionales como una potencial respuesta a la transformaci\u00f3n de la educaci\u00f3n y del trabajo en saludseconsideraunaestrategiapromisoriaparalacolaboraci\u00f3ninterdisciplinaria,interprofesional, intersectorial e interinstitucional, as\u00ed como para la cooperaci\u00f3n internacional. El presente trabajo P\u00e1gina 16Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes tiene como objetivo presentar algunas lecciones aprendidas entre Uruguay y Brasil en el uso de es- trategias. Para el enfrentamiento de Covid-19. La experiencia brasile\u00f1a con el Programa Educaci\u00f3n por el Tra- bajoparalaSalud(PET-Sa\u00fade)posibilit\u00f3laformaci\u00f3ndem\u00e1sde7.000estudiantesdelasm\u00e1sdiversas \u00e1reas de la salud con el uso de elementos te\u00f3ricos, metodol\u00f3gicos y conceptuales de la Educaci\u00f3n Interprofesional y de la pr\u00e1ctica colaborativa en salud, con el fin de prepararlos, en una abordaje interdisciplinar e interprofesional, con base en la evidencia cient\u00edfica, para enfrentar el Covid-19. En la realidad de Uruguay la constituci\u00f3n del Grupo Asesor Cient\u00edfico Honorario (GACH) brind\u00f3 la oportunidad para la elaboraci\u00f3n de recomendaciones cient\u00edficas, con equipos interdisciplinarios e interprofesionales de expertos en sus respectivas \u00e1reas, que han sido convocados de manera per- sonal y pertenecen a diferentes instituciones cient\u00edficas y acad\u00e9micas del pa\u00eds. Ambas experiencias constituyen lecciones que pueden utilizarse para ampliar la escala de innovaciones en las \u00e1reas de formaci\u00f3nderecursoshumanosparalasaludydeltrabajoensaludquehandemostradoserexitosas en una perspectiva interdisciplinar e interprofesional en el contexto de la pandemia de Covid-19. El fortalecimiento de la formaci\u00f3n disciplinar en el trabajo colaborativo es salud mediante la edu- caci\u00f3n interprofesional se visualiza como una necesidad para afrontar situaciones criticas como la pandemia. Palabras clave : interdisciplinario, interprofesional, pr\u00e1ctica colaborativa, Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_8 Estrategias de respuesta. LA LOCURA DE LA PANDEMIA: ESTRATEGIAS DE RE- SPUESTA EN EL ENTRECRUCE LOCURA-POBREZA. Mesa de discusi\u00f3n /329 La locura de la pandemia: estrategias de respuesta en el entre- cruce locura-pobreza colectivo activista por derechos humanos y salud mental; desde el 2000 recibe a la Universidad de la Rep\u00fablica siendo escenario de diversos proyectos. Durante 2020-2021 se llev\u00f3 adelante el proyecto \"Una trayectoria hacia la creaci\u00f3n de dispositivos sustitutivos al manicomio (habitacionalesysociolaborales)desdeunaperspectivaintegralyDerechosHumanosenSaludMen- tal\"(CSEAM,fortalecimientodeTrayectoriasintegrales, 2019)elcualseredise\u00f1\u00f3ypermiti\u00f3generar estrategias de respuesta para personas ubicadas en el entrecruce locura-pobreza ante la situaci\u00f3n de emergenciasociosanitariaara\u00edzdelapandemiadecovid19. Enesemarco,eltrabajodelequipointer- disciplinario (psicolog\u00eda, filosof\u00eda, derecho) permiti\u00f3: a) identificar las problem\u00e1ticas de las personas en situaci\u00f3n de calle en torno a la indicaci\u00f3n de \"quedate en casa\"; b) trabajar con organizaciones sociales y la propia universidad, para dar respuesta a las demandas del colectivo Vilardevoz; c) vis- ibilizar las estrategias de sobrevivencia y generar pr\u00e1cticas de alerta ante la posible violaci\u00f3n a los ddhh d) cuidar la salud mental tanto de los participantes del colectivo Vilardevoz como de su red de influencia. La metodolog\u00eda cualitativa de trabajo desde la integralidad, que combina interven- ci\u00f3n, ense\u00f1anza, extensi\u00f3n e investigaci\u00f3n, implic\u00f3 adem\u00e1s del acompa\u00f1amiento a los integrantes P\u00e1gina 17Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes del colectivo Vilardevoz, el an\u00e1lis de los registros que all\u00ed se realizaron (cr\u00f3nicas de los espacios de trabajo, registro de participaci\u00f3n, mapeo de redes, etc.), el dise\u00f1o de actividades y la realizaci\u00f3n de un proyecto espec\u00edfico que permitiera pensar en la construcci\u00f3n de alternativas para un colectivo que qued\u00f3 \"en la calle\" durante la emergencia sanitaria. Entre los resultados a compartir se destaca la importancia de contar con redes \"reales\" y c\u00f3mo estas colaboraron a la hora de pensar soluciones as\u00ed como la importancia de la presencia del equipo universitario en pro de acelerar algunos procesos en dicho contexto. Palabras clave : integralidad, locura-pobreza, pandemia, abordajes Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_9 Estrategias de respuesta: SALUD Y TRABAJO. Presentaciones orales /308 Respuesta a la demanda de intervenci\u00f3n con colectivos de CTI durante la pandemia Autores: Maria Noel Close1; Adriana Pisani2; Fernando Tomasina1 Salud Ocuapacional Corresponding Author: psicmariaclose@gmail.com En el per\u00edodo m\u00e1s cr\u00edtico de la pandemia por COVID-19, la sobrecarga laboral increment\u00f3 el sufrim- iento en el personal de enfermer\u00eda de las \u00e1reas cr\u00edticas del Hospital de Cl\u00ednicas. Luegodelan\u00e1lisisdelademandadeasesoramiento,docentesdelDepartamentodeSaludOcupacional dieron respuesta a la misma utilizando una t\u00e9cnica de intervenci\u00f3n basada en la Psicodin\u00e1mica del Trabajo. Los requisitos de los espacios de deliberaci\u00f3n colectiva fueron presentados de forma virtual a auxil- iares de: servicio, y enfermer\u00eda, licenciados en neumocardiolog\u00eda, y enfermer\u00eda; en presencia de las supervisoras del \u00e1rea. La emergencia sanitaria, oblig\u00f3 a apelar a cierta flexibilidad en la aplicaci\u00f3n de la metodolog\u00eda, a saber que la actividad tuvo que desarrollarse fuera del horario laboral y el uso de la virtualidad en uno de los colectivos. Se conformaron de forma voluntaria, dos espacios de deliberaci\u00f3n colectiva, uno integrado por aux- iliares y otro por licenciadas en enfermer\u00eda. En un primer momento las propias trabajadoras entraron en contradicci\u00f3n unas y otras, logrando con el correr de los encuentros, tanto las participantes de los colectivos como los docentes articular los conocimientos provenientes de la experiencia, llegando a un consenso de c\u00f3mo lograr mejorar las condiciones de trabajo. Estosespaciosdedeliberaci\u00f3ncolectivaoperaroncomoinstanciadecuidado, reflexi\u00f3nysaludcolec- tiva. En los mismos se pudo vehiculizar a trav\u00e9s de la palabra el sufrimiento vivido en el trabajo del Care, en un contexto excepcional en la historia del servicio. Los mismos permitieron generar otras instancias de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n y la creaci\u00f3n de un coro, P\u00e1gina 18Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes comoespacioterap\u00e9utico,desocializaci\u00f3nenelqueenlapolifon\u00edadevoceslostrabajadoresaportan su valor a la obra com\u00fan del proyecto art\u00edstico. Palabras clave : Salud Ocupacional, Trabajo, Enfermer\u00eda, Psicodin\u00e1mica. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 1_9 Estrategias de respuesta: SALUD Y TRABAJO. Presentaciones orales /176 Experiencia de trabajo interdisciplinario, para el cuidado de las y los trabajadoras/es del Hospital de Cl\u00ednicas de la Facultad de Medicina, frente a la pandemia de COVID, durante el periodo comprendido de marzo 2020 a junio del 2021. Autores: Myriam Adriana Pisani Salud enfermedades infecciosas Corresponding Author: mapisani_7@hotmail.com Frentealcomienzodelapandemiaenmarzodel2020,elHospitalUniversitariosevioenlanecesidad de realizar sus protocolos de actuaci\u00f3n para sus trabajadores, y estudiantes, de forma de garantizar un ambiente de trabajo seguro, as\u00ed como la asistencia de la poblaci\u00f3n que all\u00ed concurre con los recur- sos disponibles. Fue necesario conformar un grupo de trabajo interdisciplinario para llevar a cabo la vigilancia epidemiol\u00f3gica de los trabajadores frente al Covid 19 . Supuso el estudio de los casos positivos,el seguimiento y rastreo de los contactos y eventual estudio de brotes.Para el trabajo se integraron docentes y residentes de infectolog\u00eda, salud ocupacional, administraci\u00f3n de servicios de salud y medicina interna .Se complet\u00f3 el grupo con lincenciadas y auxiliares de enfermer\u00eda del De- partamento de Enfermeria. La metodolog\u00eda de trabajo fue acordada entre las disciplinas conjuntamente con la direcci\u00f3n del hospital. Se establecieron protocolos que inclu\u00edan definiciones operacionales, de casos confirmados, sospechoso y contacto y algoritmo de acci\u00f3n. El protocolo se ajusto a medida que avanzaban los conocimientos de la enfermedad asi como la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del pa\u00eds. Como resultado se logr\u00f3 una actuaci\u00f3n coordinada acorde a la exigencias impuesta por la pandemia, facilitando la gesti\u00f3n del personal en las diferentes unidades del hospital al disponer de la informa- ci\u00f3nentiempo. Sepudieronadem\u00e1sidentificartareasconmayorriesgodetransmisi\u00f3nalSAR-CoV- 2 y ajustar las medidas preventivas dispuestas acorde al riesgo identificado. Palabras clave : trabajadores/as del hospital, vigilancia epidemiol\u00f3gica. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia P\u00e1gina 19Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 1_9 Estrategias de respuesta: SALUD Y TRABAJO. Presentaciones orales /250 Pantallas de protecci\u00f3n facial, un proyecto colaborativo desde la virtualidad Autor:Rosita De Lisi Giulio1 1EUCD / FADU A partir del anuncio oficial de la llegada del Covid a nuestro pa\u00eds y de las alertas sobre la velocidad de expansi\u00f3n del virus, comenzaron a esparcirse las preocupaciones en relaci\u00f3n al elevado riesgo de contagio, especialmente para el personal de la salud. Paralelamente surgieron iniciativas de redes colaborativas para atenuar las restricciones impuestas por el confinamiento, como la Plataforma AcaEstamos.uy, que surgi\u00f3 como una articulaci\u00f3n de grupos de la sociedad civil para sistematizar y vincular demandas y ofrecimientos provenientes de organizaciones y de la ciudadan\u00eda. Al grupo 'makers' de la plataforma lleg\u00f3 una demanda espec\u00edfica: la necesidad de desarrollar una pantalla de r\u00e1pida producci\u00f3n que fuera usada como barrera por todo el personal de la salud, no solo por los m\u00e9dicos y enfermeros. Luego de definir las necesidades y requerimientos, docentes y estudiantes de laEUCDyUTU,articulandoconlaAsociaci\u00f3nUruguayadeIndustriasdelPl\u00e1stico(AUIP),realizaron varios prototipos que fueron testeados por m\u00e9dicos y enfermeros de diversos centros de salud. En baseasusdevolucionesserealizaronajusteshastallegaralaversi\u00f3nfinal,conformadapordospiezas de PET reciclado transparente y un el\u00e1stico; propuesta monomaterial, muy econ\u00f3mica y producida mediante un troquel o plotter de corte. Paralelamente, la Facultad de Enfermer\u00eda, en contacto con la Facultad de Ingenier\u00eda, y por su intermedio con la OPS y con la EUCD, buscaba desarrollos y financiamiento para llegar a un dispositivo con el mismo fin. Es as\u00ed que se tom\u00f3 conocimiento de la propuesta que ya se estaba desarrollando y se sumaron las colaboraciones institucionales para realizar los \u00faltimos testeos, obtener los avales necesarios, la validaci\u00f3n del MSP, y poder as\u00ed solicitar fondos a la OPS y producir 23.000 pantallas que fueron donadas al sistema de salud p\u00fablica. Palabras clave : redes,dise\u00f1o,procesos participativos,innovaci\u00f3n, producci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_9 Estrategias de respuesta: SALUD Y TRABAJO. Presentaciones orales /157 Medidas adoptadas para la protecci\u00f3n de usuarios, trabajadores y colecciones en las bibliotecas universitarias durante la pandemia P\u00e1gina 20Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de Comunicaci\u00f3n Corresponding Authors: ines.fassi@fic.edu.uy, marialaura.rosas@fic.edu.uy Quienes nos desempe\u00f1amos en unidades de informaci\u00f3n convivimos a diario con condiciones de riesgo para nuestra salud, dadas por el propio soporte y que suelen agravarse por circunstancias ambientales inadecuadas y por desconocimiento de la protecci\u00f3n personal a ser utilizada. En tiempos de coronavirus (COVID-19) nuestro equipo de investigaci\u00f3n realiz\u00f3 actualizaci\u00f3n bib- liogr\u00e1fica y mantuvo contacto virtual con colegas especialistas y cient\u00edficos expertos, nacionales y extranjeros en el \u00e1rea de la conservaci\u00f3n, tomando recaudos sobre las recomendaciones a seguir, para la protecci\u00f3n de usuarios, trabajadores y colecciones en las bibliotecas universitarias durante la pandemia de SARS-CoV-2. La direcci\u00f3n de la Biblioteca de la Facultad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n (FIC), consult\u00f3 al grupo de Conservaci\u00f3n Preventiva y Gesti\u00f3n de Riesgos, para dar respuesta a la adecuaci\u00f3n de proced- imientosenelmanejodelacolecci\u00f3nylaelaboraci\u00f3ndelprotocoloparabrindarserviciosalp\u00fablico, cumpliendo con los procedimientos de desinfecci\u00f3n adecuados en el acceso, la manipulaci\u00f3n y la circulaci\u00f3n de materiales y contemplar, adem\u00e1s, el uso de los espacios f\u00edsicos. Los objetivos fueron y siguen siendo prevenir y minimizar los riesgos para la salud, sin descuidar servicios que para la comunidad universitaria son imprescindibles. Conelfindeconocerlaspercepcionesdelosusuariosenelusodelosserviciosydelasinstalaciones enela\u00f1odeaplicaci\u00f3ndelprotocoloCovid-19, enoctubredela\u00f1o2021labibliotecadelaFICrealiz\u00f3 una encuesta entre quienes fueran usuarios durante los meses de setiembre del a\u00f1o 2020 y agosto dela\u00f1o2021. Estaherramientaderecolecci\u00f3ndedatos, fueenviadaycompletadapor200usuariosy abord\u00f3 las tem\u00e1ticas referidas a: medidas higi\u00e9nicas y de distanciamiento, concurrencia con reserva mediante agenda web, reducci\u00f3n de aforo y de horarios de atenci\u00f3n presencial. Se presentan los protocolos establecidos y los resultados de la encuesta Palabras clave : protocolo, salud ocupacional, Covid19, encuesta Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 1_9 Estrategias de respuesta: SALUD Y TRABAJO. Presentaciones orales /24 COVID en Centros de Larga Estad\u00eda de res\u00famenes Corresponding Authors: olguincyn@gmail.com, lucia.bogliaccini@fadu.edu.uy, nicoinza3@gmail.com Frente a los protocolos realizados por el MSP para reglamentar el funcionamiento de los ELEPEM durante la pandemia por COVID , tanto las direcciones t\u00e9cnicas como quienes realizan los cuidados encontrarondificultadesparacomprenderlosas\u00edcomoparaincorporarmedidasdeformaadecuadas a sus diferentes configuraciones espaciales. El trabajo realizado por los docentes dio como resultado el manual COVID en Centros de Larga Estad\u00eda y su anexo que permite a todo el p\u00fablico, a trav\u00e9s de una codificaci\u00f3n simple y de manera democr\u00e1tica, lograr la profilaxis, y la contenci\u00f3n y organi- zaci\u00f3n necesaria para el funcionamiento en un ELEPEM durante la pandemia actual. y futuras. Este constituy\u00f3 una herramienta difundida a trav\u00e9s de diversas redes en todo el pa\u00eds. Palabras clave : COVID, ELEPEM, espacio, cuidados, dise\u00f1o Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_9 Estrategias de respuesta: SALUD Y TRABAJO. Presentaciones orales L\u00f3pez Salud Mental, Facultad de Enfermer\u00eda), Ayud. Camila Estiben (Unidad de Investigaci\u00f3n, Facultad de Enfermer\u00eda) Elproblemareferidoenestacomunicaci\u00f3nsit\u00faalaconstrucci\u00f3ndeestrategiascolectivasdecuidado integral en torno a los procesos psicosociales vinculados a la pandemia, a partir de la investigaci\u00f3n desarrollada con las y los trabajadoras civiles en las c\u00e1rceles metropolitanas. Los principales obje- tivos se ubican en la elucidaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de autonom\u00eda que favorezcan el cuidado integral de la vida, a partir de la visibilizaci\u00f3n de las dimensiones psicosociales de la pandemia. El an\u00e1lisis de los resultados de la investigaci\u00f3n desarrollada con trabajadoras y trabajadores civiles en c\u00e1rce- les dependientes del Instituto Nacional de Rehabilitaci\u00f3n (Ministerio del Interior) y de ASSE, de la zona metropolitana de nuestro pa\u00eds brindaron el apoyo emp\u00edrico, situado de esta comunicaci\u00f3n. La selecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con la cual se trabaj\u00f3 estuvo determinada por criterios de conveniencia. Nucleamos los resultados de la misma en los siguientes puntos: la desvalorizaci\u00f3n de la c\u00e1rcel y la depreciaci\u00f3n de la asistencia en las instituciones carcelarias, la tensi\u00f3n entre los cuidados y la jus- tificaci\u00f3n de la violencia naturalizada as\u00ed como el 'efecto lupa' en el afrontamiento de la pandemia fueron base en la construcci\u00f3n de las estrategias colectivas del cuidado integral. A la vez, se pro- dujeron espacios de fuga desde una concepci\u00f3n micropol\u00edtica, en los que desde la reivindicaci\u00f3n de espacios para los propios equipos y la gesti\u00f3n del servicio se propici\u00f3 al autocuidado y el cuidado de los mismos. Palabras clave : carcelario, covid 19, estrategias colectivas, cuidados P\u00e1gina 22Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 1_9 Estrategias de respuesta: SALUD Y TRABAJO. Presentaciones orales /139 G\u00e9nero y mercado laboral en Uruguay y la regi\u00f3n: secuelas de la pandemia Autores: Alma Espino1; que \u00e9sta desataraen Uruguay Se describeny analizan las principales medidas de pol\u00edtica para enfrentar los efectos de la pandemia y la evoluci\u00f3n de los principales indicadores del mercado laboral y las modalidades de empleo remoto. Se discute la importancia de la carga de cuidados que afect\u00f3 a las mujeres debido a varias de las medidas para reducir la movilidad y evitar los contagios. Se sugieren orientaciones de pol\u00edtica. Palabras clave : G\u00e9nero, pandemia, pol\u00edticas p\u00fablicas, mercado laboral Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si P\u00e1gina 23Eje 2: y comportamentales Eje 2: Aspectos socioecon\u00f3micos y comportamentales Este eje incluye dos grandes dimensiones que pueden ser abordadas en forma espec\u00edfica o combinada: aquella vinculada al impacto de la pande - mia sobre las din\u00e1micas sociales y econ\u00f3micas, y aquella relacionada a los determinantes psicosociales y las respuestas comportamentales de la poblaci\u00f3n frente a la epidemia. Eje 2_1 Socioecon\u00f3mico comportamental: GENERACIONES. Presentaciones orales, Martes 26, 9:30 a 11:00 h, sala Zoom 2. Modera: Mariana Rebollo Eje 2_2 Socioecon\u00f3mico comportamental: MIRANDO HACIA EL FUTURO. Presentaciones ora - les, Martes 26, 11:00 a 12:30 h, sala Zoom 2. Modera: Gabriela Mordecki Eje 2_3 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: ESTRATEGIAS TERRITORIALES Y RESIS - TENCIAS. Presentaciones orales, Mi\u00e9rcoles 27, 9:00 a 10:30 h, sala Zoom 2. Modera: Karina Boggio Eje 2_4 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: MERCADO DE TRABAJO Y COVID-19. Pre - sentaciones orales, Jueves 28, 9:00 a 10:00 h, sala Zoom 2. Modera: Paula Carrasco Eje 2_5 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: DEBATE SOBRE LA PANDEMIA DESDE LAS CIENCIAS SOCIALES Y LAS HUMANIDADES. Presentaciones orales, Jueves 28, 10:00 a 12:00 h, sala Zoom 2. Modera: Mar\u00eda Jos\u00e9 Bagnato Eje 2_6 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: CUERPO Y ESPACIO. Presentaciones Orales, Viernes 29, 9:00 a 11:00 h, sala Zoom 2. Modera: Maia Calvo Eje 2_7 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: AUTOPERCEPCIONES DE RIESGO FREN - TE A COVID-19. Presentaciones orales, Viernes 29, 11:00 a 12:00 h, Sala Zoom 2 Modera: Ivone PerazzoCongreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje2_1Socioecon\u00f3micocomportamental: GENERACIONES.Presentacionesorales /226 Con o sin pandemia. La persistencia de la ca\u00edda de la fecundidad en Uruguay. Autores: Wanda Cabella1; Ignacio Pardo2 1Programa de Poblaci\u00f3n, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de la Rep\u00fablica 2Programa de Poblaci\u00f3n, Facultad de Ciencias Sociales, Uniiversidad de la Rep\u00fablica Corresponding Author: wanda.cabella@gmail.com El 13 de marzo de 2020 el gobierno uruguayo decret\u00f3 el estado de emergencia sanitaria y puso en vigor un conjunto de medidas que restringieron la movilidad de las personas. El objetivo de este trabajo es determinar si el confinamiento ocurrido entre marzo y mayo de 2020 afect\u00f3 la natalidad del pa\u00eds. Considerando que Uruguay est\u00e1 entre aquellos pa\u00edses en los que la pandemia lleg\u00f3 en medio de un proceso de descenso de la fecundidad, generamos varios escenarios contraf\u00e1cticos para dilucidar cu\u00e1nto de la ca\u00edda de la fecundidad en 2021 podr\u00eda deberse a la pandemia y cu\u00e1nto a la propia din\u00e1mica de descenso de la fecundidad. Estas estrategias incluyeron la comparaci\u00f3n con los mismos meses de a\u00f1os anteriores, la construcci\u00f3n de proyecciones probabil\u00edsticas para 2021 y la generaci\u00f3n de modelos que tomen las tendencias recientes como parte de sus par\u00e1metros. Los resultados mostraron un saldo que oscila entre 214 y 358 nacimientos mensuales \"faltantes\" a lo largodeltrimestrediciembre2020-febrero,dependiendodelaestimaci\u00f3nconsiderada. Estoequivale a un descenso mensual de entre un 7% y un 12% en ese per\u00edodo, un rango de valores similar al de varios pa\u00edses que experimentaron ca\u00eddas moment\u00e1neas de la fecundidad asociadas a las medidas de confinamiento. No se encuentran efectos en el resto de 2021, lo que sugiere que el efecto de la pandemia oper\u00f3 fundamentalmente en el corto plazo. Palabras clave : fecundidad, baja fecundidad, pandemia, COVID-19, Uruguay Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje2_1Socioecon\u00f3micocomportamental: GENERACIONES.Presentacionesorales /278 Infancias en \u00e9pocas de emergencia sanitaria Aispuro1; Cecilia Rod\u00edguez1; Pablo Pereira1 1APEX CorrespondingAuthors: cecilia.rodriguez@apex.edu.uy,mariana.aispuro@apex.edu.uy,pablo.pereira@apex.edu.uy La siguiente presentaci\u00f3n se enmarca dentro del trabajo publicado como art\u00edculo en el libro Pan- demia, territorio y extensi\u00f3n IEUTU-FADU-APEX, 2021. Dicho art\u00edculo pretende reflexionar acerca del lugar de las infancias y las familias dentro del territorio del Municipio A de Montevideo en el marco de la emergencia socio-anitaria causada por la pandemia de COVID-19. Esto ha configurado un nuevo escenario para estas poblaciones, profundizando las condiciones de vulnerabilidad y po- breza. P\u00e1gina 1Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Antelaexhortaci\u00f3nporpartedelgobiernodel\"distanciamientosocial\",quetrajocomoconsecuencia una disminuci\u00f3n en las actividades fundamentales, nos preguntamos \u00bfde qu\u00e9 manera est\u00e1n siendo afectadas las infancias que se encuentran en mayor situaci\u00f3n de vulnerabilidad social? \u00bfCu\u00e1les son las nuevas realidades y contextos -a partir de la crisis sanitaria y los riesgos que esto conlleva- en el desarrollo integral de ni\u00f1os y ni\u00f1as? Estas limitaciones han creado un cambio dr\u00e1stico en la din\u00e1mica cotidiana, afectando diversas \u00e1reas del desarrollo. De esta manera, se hace necesario entender de qu\u00e9 forma la adultez interpreta las necesidades de la ni\u00f1ez y el respeto a sus derechos fundamentales, as\u00ed como las estrategias de apoyo y sost\u00e9n necesarias para un desarrollo integral. Se pretende realizar un an\u00e1lisis desde un enfoque territorial, poniendo \u00e9nfasis en las caracter\u00edsticas del territorio donde el Programa Apex realiza sus actividades. Palabras clave : Infancias, emergencia sociosanitaria, Municipio A. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje2_1Socioecon\u00f3micocomportamental: GENERACIONES.Presentacionesorales /231 La seguridad alimentaria y la alimentaci\u00f3n en ni\u00f1os, ni\u00f1as y ado- lescentes en el marco de la crisis por COVID-19 en Uruguay Autores: Ger\u00f3nimo Rep\u00fablica. 2Departamento de Nutrici\u00f3n B\u00e1sica, Escuela de Nutrici\u00f3n, Universidad de la Rep\u00fablica. 3\u00c1rea Sensometr\u00eda y Ciencia del Consumidor, Instituto Polo Tecnol\u00f3gico de Pando, Facultad de Qu\u00edmica, Universidad de la Rep\u00fablica. Corresponding Author: gbrunet@ei.udelar.edu.uy Lacrisissanitaria,econ\u00f3micaysocialdebidaalapandemiadeCOVID-19deriv\u00f3enunadisminuci\u00f3n de los ingresos y un aumento de la pobreza en los hogares uruguayos. Los sectores m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n vieron crecientemente amenazadas sus posibilidades de acceder a una alimentaci\u00f3n adecuada. En este contexto, el presente trabajo tuvo como objetivo generar informaci\u00f3n acerca de la seguridad alimentaria en los hogares con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y explorar las caracter\u00edsticas de su alimentaci\u00f3n. Se utiliz\u00f3 un abordaje cuantitativo que consisti\u00f3 en la generaci\u00f3n de datos pri- marios a partir de encuestas autoadministradas en formato papel enviadas a los hogares y an\u00e1lisis de datos secundarios de una encuesta telef\u00f3nica realizada a hogares con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Los datos recabados entre setiembre y octubre de 2020 mostraron que el 17,4% de los hogares con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes del pa\u00eds hab\u00eda experimentado inseguridad alimentaria moderada o grave enlos12mesesanterioresalaencuesta. Enelcasodeloshogaresconni\u00f1os,ni\u00f1asyadolescenteses- colarizados en centros p\u00fablicos de Montevideo, dos mediciones exploratorias ubicaron este valor en torno al 40% entre fines de 2020 y fines del 2021. La inseguridad alimentaria del hogar se asoci\u00f3 sig- nificativamenteconlafrecuenciadeconsumodealgunosgruposdealimentosporparteni\u00f1os,ni\u00f1as y adolescentes. El consumo de grupos de alimentos recomendados como parte de una alimentaci\u00f3n saludable (frutas, verduras y carnes) fue menor en aquellos que viv\u00edan en hogares con inseguridad alimentaria moderada y grave en comparaci\u00f3n con quienes lo hac\u00edan en hogares con seguridad al- imentaria o inseguridad alimentaria marginal. Estos resultados suponen desaf\u00edos para fomentar el acceso a alimentos suficientes y nutritivos en los sectores m\u00e1s vulnerables de la poblaci\u00f3n. P\u00e1gina 2Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Palabras clave : covid-19, seguridad alimentaria, ni\u00f1os ni\u00f1as y adolescentes Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje2_1Socioecon\u00f3micocomportamental: GENERACIONES.Presentacionesorales /340 Organizaciones de Personas Mayores ante la pandemia: y Facultad de Psicolog\u00eda,Universidad de la Rep\u00fablica 2Facultad de Psicolog\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica 3Facultad de Psicoog\u00eda, Espacio Interdisciplinario, Universidad de la Rep\u00fablica 4Facultad de Ciencias Sociales, Espacio Interdisciplinario, Universidad de la Rep\u00fablica CorrespondingAuthors: adibney1999@gmail.com,ferber@psico.edu.uy,dylianagimenez@gmail.com,francissil- vera123@gmail.com, lujanriosaloy@gmail.com La enfermedad por coronavirus (COVID-19) ha generado un impacto global en varios planos. Las tasas de morbilidad y mortalidad han sido a\u00fan m\u00e1s significativas entre las personas mayores (OMS, 2020). En gran parte el manejo de COVID-19 recay\u00f3 en las medidas de salud p\u00fablica para mitigar su propagaci\u00f3n. Estas medidas incluyeron, adem\u00e1s de una vacunaci\u00f3n parcialmente efectiva, pro- hibiciones o limitaciones de reuniones p\u00fablicas, pol\u00edticas de permanencia en el hogar y estrategias de distanciamiento f\u00edsico (Hartley y Perencevich, 2020). Estas restricciones conllevan efectos no de- seados en la salud de las personas, especialmente en la salud mental (Sommerland et al, 2021). Otro aspecto afectado es el desarrollo de acciones y proyectos colectivos, como los que representan las organizaciones de personas mayores. El estudio que comunicamos busc\u00f3 conocer el tr\u00e1nsito por la pandemia de una red de organizaciones de personas mayores, focalizando en los procesos psi- cosociales (Spink, 1992). Para ello, realizamos una investigaci\u00f3n cualitativa a partir de entrevistas grupales semiestructuradas y entrevistas participativas (Pando y Villase\u00f1or, 2010) con integrantes del plenario de la Red de Organizaciones de Personas Mayores, la que vincula organizaciones de todo Uruguay. Los principales resultados del an\u00e1lisis tem\u00e1tico son contradictorios: Se identifica una reducci\u00f3n de la participaci\u00f3n en las organizaciones de base, pero tambi\u00e9n una intensificaci\u00f3n de la frecuencia de trabajo y eficacia en el seguimiento de los temas de agenda por parte de integrantes del plenario nacional. La situaci\u00f3n planteada aumenta desigualdades en el acceso a las TIC y sus efectos entre integrantes, as\u00ed como la contradicci\u00f3n entre una perspectiva sanitaria pasivizante de las personas mayores con una perspectiva de sus integrantes centrada en su capacidad de acci\u00f3n e incidencia. Se recomienda el fortalecimiento de pol\u00edticas que jerarquicen y reconozcan efectiva- mente la participaci\u00f3n y la inclusi\u00f3n de las personas mayores en temas relevantes, particularmente la inclusi\u00f3n digital. Palabras clave : personas mayores, COVID19, participaci\u00f3n, pol\u00edticas p\u00fablicas Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia P\u00e1gina 3Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 2_2 Socioecon\u00f3mico comportamental: MIRANDO HACIA EL FUTURO. Presentaciones orales/216 Fortalecimientodelarespuestasocioecon\u00f3micaconunaperspec- tiva generacional y de g\u00e9nero a partir de la promoci\u00f3n y an\u00e1lisis de pol\u00edticas basados en evidencia Autores: Soledad Salvador1; Magdalena Furtado1; proyecto propuso el establecimiento de un nuevo piso b\u00e1sico de protecci\u00f3n para el 2021, que permita llegar a las personas en situaci\u00f3n de mayor vulnerabilidad, particularmente a las mujeres jefas de hogar y mujeres que trabajan en el sector informal. Esto a trav\u00e9s de un sistema integrado de datosqueseautilizadoporelGobiernoNacionalparamejorarlacapacidaddelaspol\u00edticasdeprotec- ci\u00f3nsocialparafocalizarlosgruposensituaci\u00f3ndeespecialvulnerabilidadenelcontextoCOVID-19, particularmente las mujeres que trabajan en el sector informal y las mujeres jefas de hogar a cargo de los ni\u00f1os. Esto se propuso redefinir los sistemas de protecci\u00f3n social no contributivos, el tipo de apoyos de emergencia brindados como respuesta a los nuevos desaf\u00edos que trae el COVID-19 y desplegar acciones de preparaci\u00f3n para futuros brotes. De igual manera, el proyecto tuvo como objetivo desarrollar estrategias conjuntas de empleabilidad y cuidados para mujeres en situaci\u00f3n vulnerabilidad y poblaci\u00f3n migrante. Tambi\u00e9n promover la reinserci\u00f3n educativa de adolescentes en el primer ciclo de ense\u00f1anza secundaria. El proyecto fue ejecutado conjuntamente por cuatro agencias del Sistema de Naciones Unidas: ONU Mujeres (como agencia l\u00edder), UNFPA, UNICEF y PNUD, con roles y mandatos complementarios que abarcan la igualdad de g\u00e9nero y los servicios de cuidado, la protecci\u00f3n infantil y la educaci\u00f3n, datosyestad\u00edsticas,dise\u00f1odepol\u00edticassociales,apoyoaorganizacionessubnacionales,instituciones e iniciativas comunitarias. Fecha de ejecuci\u00f3n: octubre 2020 a junio 2022 Palabras clave : Genero, recuperaci\u00f3n, datos, empleo, educaci\u00f3n, territorio Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 4Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 2_2 Socioecon\u00f3mico comportamental: MIRANDO HACIA EL FUTURO. Presentaciones orales/123 Rossal1; Mar\u00eda Noel CurbeloNone; Gonzalo de la Educaci\u00f3n Corresponding Authors: ma.noelcurbelo@gmail.com, mrossal@yahoo.com, gonzagut@gmail.com A partir de las pol\u00edticas implementadas por el gobierno de Uruguay para afrontar la pandemia, y de las iniciativas de la ciudadan\u00eda para sobrellevar las condiciones impuestas por el descenso de la movilidad social, este trabajo discute la idea de que el fen\u00f3meno de la circulaci\u00f3n global de un virus y sus m\u00faltiples derivas de gesti\u00f3n pueda ser considerado \"hecho social total global\", como han planteado distintos autores (Vandenberghe y Ter\u00e1n, entre otros), proponiendo en cambio que se trata de un hecho real total, una multiplicidad que circula, implica y afecta todo y que contiene elementos que escapan de las distintas formas de tratamiento que se establezcan. Para ello, nos basamos en una concepci\u00f3n de lo real que implica una heterogeneidad que no puede ser capturada en su totalidad, una multiplicidad de eventos de distintos \u00f3rdenes que circulan juntos, reensambl\u00e1n- dose de continuo la circulaci\u00f3n del virus con la producci\u00f3n discursiva de cient\u00edficos, periodistas y pol\u00edticos; conlacreaci\u00f3nycomerciodedistintosmedicamentos; connuevasformasdetrabajodelos equipos de salud y con un conjunto de disposiciones de gobierno de las poblaciones. Una pandemia, el tr\u00e1fico de las mercanc\u00edas legales e ilegales, los movimientos de poblaciones y flujos simb\u00f3licos de todo orden configuran esa incesante circulaci\u00f3n de lo real en una escala global. Frente a estos in- tercambios del orden de lo real econ\u00f3mico, tenemos distintas experiencias de solidaridad y medidas gubernamentales que producen a distintas escalas (locales y nacionales) verdaderos hechos sociales totales. En suma, se busca dar cuenta c\u00f3mo ocurri\u00f3 este proceso para el caso uruguayo, enfocando desde una investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica realizada durante la emergencia sanitaria en un barrio popular de Montevideo . Palabras clave : Uruguay, Pandemia, Hecho social total, Solidaridad, Pol\u00edtica Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 2_2 Socioecon\u00f3mico comportamental: MIRANDO HACIA EL FUTURO. Presentaciones orales/61 Di\u00e1logos sobre desarrollo en la regi\u00f3n Este: reflexiones saliendo de la pandemia Autores: Marina Trobo1; Soto3; Yannicelli3 P\u00e1gina 5Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de 1CURE 2Facultad de Ciencias Sociales 3CURE Corresponding Author: mtrobo@cure.edu.uy El Centro Universitario Regional del Este (CURE) se ha consolidado como un actor m\u00e1s en la regi\u00f3n Este del pa\u00eds, generando v\u00ednculos estrechos con los actores del territorio y buscando soluciones a las problem\u00e1ticas de una gran diversidad de dimensiones del desarrollo, en su expresi\u00f3n local. Como parte de este proceso, un colectivo de docentes e investigadores del Centro Universitario nos hemos propuesto la conformaci\u00f3n de un grupo de investigaci\u00f3n con una impronta de extensi\u00f3n y v\u00ednculo con el medio: Grupo de Estudios de Desarrollo Sostenible (GEDS). A partir de esta trayectoria y en el contexto del \u00faltimo tramo de la pandemia, este grupo se propuso, para fortalecer el di\u00e1logo entre la UdelaR y la diversidad de voces que componen el territorio, la realizaci\u00f3n de tres jornadas de intercambio con Organizaciones de la Sociedad Civil de la regional Este del CURE en Maldonado, Rocha y Treinta y Tres. Esto fue una estrategia de reencuentro con el territorio, luego de dos a\u00f1os de obligada distancia. Mediante la realizaci\u00f3n de tres talleres que convocaron a la sociedad civil, se realiz\u00f3 un intercambio de experiencias y an\u00e1lisis de cu\u00e1les son los problemas y preocupaciones prioritarias en materia de desarrollo en un contexto de pandemia. El objetivo de esta presentaci\u00f3n consiste en reflejar la multiplicidad de miradas sobre las problem\u00e1ticas en el medio -muchas veces contrapuestas- y las diversas formas de abordarlo. Se pretende aportar al di\u00e1logo entre conocimien- tos universitarios y territoriales, as\u00ed como propiciar futuras instancias de problematizaci\u00f3n de los temas que aquejan a las sociedades, construyendo memoria colectiva. El balance de las jornadas invita a pensar y confirma la necesidad de trabajar desde los territorios con un enfoque end\u00f3geno y que valore la especificidad, a la hora de planificar y delinear l\u00edneas de acci\u00f3n en conjunto con los actores locales. Palabras clave : desarrollo local, miradas territoriales, pandemia, particip Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 2_2 Socioecon\u00f3mico comportamental: MIRANDO HACIA EL FUTURO. Presentaciones orales/196 Impacto de la crisis Covid-19 en las proyecciones de PBI: un en- foque emp\u00edrico Autores: Andres Sosa1; Ernesto Mordecki2; Gabriel Illanes2 1Instituto de Estad\u00edstica, Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y de Administraci\u00f3n, Universidad de la Rep\u00fablica 2Centro de Matem\u00e1tica, Facultad de Ciencias, Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Author: asosa043@gmail.com En el trabajo se detecta y cuantifica la dependencia estad\u00edstica entre los ajustes de las proyecciones de crecimiento del PIB para finales de 2020 y el impacto sanitario de la pandemia Covid-19 para un amplio conjunto de pa\u00edses. Se define una variable que intenta recoger el impacto sanitario temporal paracadapa\u00edsysecontrastaconladiferenciadelasproyeccionesdecrecimientodelPIBparafinales P\u00e1gina 6Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y : Covid-19 pandemic, public health, epidemiology, GDP forecast Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : No Eje 2_3 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: ESTRATEGIAS TERRITORIALES Y RE- SISTENCIAS. Presentaciones orales /344 La pandemia como punto de inflexi\u00f3n:comportamiento social en tiempos de incertidumbre Autores: Franco Gonz\u00e1lez Mora1; Marcia Barbero1; fgonzalez@higiene.edu.uy, marcia.barbero@gmail.com Las enfermedades emergentes como la COVID-19, son fuente de inestabilidad, incertidumbre y cri- sis que hacen visibles aspectos del orden social que suelen permanecer opacos en los estudios tradi- cionales de la biolog\u00eda y la medicina. Una de las caracter\u00edsticas de estos eventos es la disrupci\u00f3n social; es decir, la interrupci\u00f3n dram\u00e1tica de la normalidad (Luhmann, 1992), que impide la con- tinuidad de los procesos de reproducci\u00f3n del orden social tal como se ven\u00edan desarrollando. Estos eventos,desdeelmomentoenquesurgen,causanda\u00f1osoamenazasalconjuntodelasociedadyder- riban la percepci\u00f3n de estabilidad. Como resultado, nuestras actividades cotidianas se desorientan, al tiempo que surgen nuevas formas de adaptaci\u00f3n. Este trabajo da cuenta de las respuestas de la so- ciedadalaepidemiaapartirdelestudiodelaconfianzaenlasinstituciones,losnivelesdepercepci\u00f3n del riesgo, la valoraci\u00f3n de la gesti\u00f3n de la pandemia y aspectos vinculados con la solidaridad social. Se realiz\u00f3 una sistematizaci\u00f3n y an\u00e1lisis de fuentes secundarias (Informes de encuestas, de organis- mos internacionales e instituciones acad\u00e9micas y estatales, Prensa, Art\u00edculos acad\u00e9micos, Informes del GACH) organizadas en tres per\u00edodos. Se aportan insumos que permiten aproximarnos al nivel de acatamiento de la poblaci\u00f3n a las medidas adoptadas. Para ello, se identificaron y clasificaron las medidas seg\u00fan su nivel \"coercitivo\" formal e informal, es decir, aquellas que podemos considerar obligatorias en contraposici\u00f3n a las que se ubican en el plano de las \"recomendaciones\". El trabajo se orienta a describir los comportamientos de la poblaci\u00f3n considerando la desigual distribuci\u00f3n social de los recursos para hacer frente a las medidas farmacol\u00f3gicas, problematizando la sanci\u00f3n social ante el incumplimiento, el acatamiento en funci\u00f3n de las desigualdades sociales, los \"costos\" (\u00bfe incentivos?) que tanto acatamiento como sanci\u00f3n tienen para los distintos grupos sociales y las percepciones en torno a los riesgos. Palabras clave : epidemia, comportamiento social, riesgo, acatamiento Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : P\u00e1gina 7Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 2_3 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: ESTRATEGIAS TERRITORIALES Y RE- SISTENCIAS. Presentaciones orales /273 H\u00e1bitos deportivos y alimentarios en contexto de pandemia Autores: Bruno Mora1; de Nutrici\u00f3n 3ISEF 4Universidad Federal Fluminense CorrespondingAuthors: luliguer@gmail.com,paueastman@gmail.com,macecilia.pb@gmail.com,bmora80@gmail.com Se propone la integraci\u00f3n de las funciones universitarias a partir de estudiar la percepci\u00f3n sobre las afectaciones de la crisis social y sanitaria, en determinados grupos asociados a redes comuni- tarias que realizan pr\u00e1cticas deportivas y pr\u00e1cticas alimentarias, en espacios comunes. Por otro, se propone la integraci\u00f3n de la ense\u00f1anza con la extensi\u00f3n a partir de la coordinaci\u00f3n de las pr\u00e1cti- cas profesionales de la licenciatura en nutrici\u00f3n y la licenciatura en educaci\u00f3n f\u00edsica, en espacios barriales vinculados a la Intendencia de Montevideo. Se realiz\u00f3 un estudio comparativo entre dos espaciosdondeconfluyenestaspr\u00e1cticas,apartirdelcualsebusc\u00f3conocerlapercepci\u00f3nsobrelacri- sis, as\u00ed como las estrategias empleadas por parte de grupos de vecinas y vecinos, para sobrellevar la crisis. En clave de herramienta investigativa, se generaron dispositivos denominados grupos focales l\u00fadicos, con el objetivo de producir conocimiento para problematizar la relaci\u00f3n cuerpo - consumo, particularmente en torno a los h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n y de pr\u00e1ctica deportiva. Surgieron 2 grandes categor\u00edas para pensar el deporte en pandemia. Una que lo conect\u00f3 directamente con la salud y otra queloderiv\u00f3enactividadf\u00edsica,yaquegraciasalaconfluenciadiscursiva(ocontextodeproducci\u00f3n discursiva), el deporte se encuentra en el \"movimiento del organismo\". Por su parte, lo alimentario tuvo una relaci\u00f3n discursiva directa con las huertas barriales, a partir de la cual se visualiza una \"alimentaci\u00f3n sana\", por cosecharse en una producci\u00f3n \"casera\", as\u00ed como la apertura a una idea de \"cocina casera\", dado que habr\u00eda m\u00e1s tiempo para cocinarse. Como resultado, vemos c\u00f3mo para las vecinas y vecinos, la pandemia aument\u00f3 las posibilidades de actividades saludables, reducidas estas a un organismo a ser cuidado. Sin embargo, fueron escasas las referencias a aspectos culturales y sociales de la producci\u00f3n casera o del jugar en casa. Palabras clave : deporte, comensalidad, cuerpo, organismo, h\u00e1bito Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 8Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 2_3 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: ESTRATEGIAS TERRITORIALES Y RE- SISTENCIAS. Presentaciones orales /234 Experiencia en Salud Comunitaria en Pandemia kail.marquez@apex.edu.uy Con la declaraci\u00f3n de la Emergencia Sanitaria por Covid-19 se desencadenan tanto por el Covid como por la propia Emergencia, diversos escenarios con repercusiones que impactan en la vida cotidiana de las personas. Este art\u00edculo trata de relatar la experiencia vivenciada desde la Organizaci\u00f3n de Usuarios de Salud del Oeste y el Programa Apex de la UdelaR. C\u00f3mo se ha transitado este per\u00edodo caracterizado por la incertidumbre, entre dos aliados, para hacer frente a la preocupaci\u00f3n com\u00fan de ver agudizada la vulneraci\u00f3n de derechos de los vecinos y vecinas del zonal 17 de Montevideo. Tiene como objetivo visibilizar las modalidades de funcionamiento que permitieron a la Organizaci\u00f3n hacer frente a un escenario distinto y adverso, r\u00e1pidamente detenerse - analizar la situaci\u00f3n - reacomodarse frente a la nueva coyuntura - y generar acciones concretas; con la intenci\u00f3n de incidir en la realidad. Algunos elementos que pueden explicar este proceso se relacionan con su historia de colectivo con una fuerte impronta de militancia social, que se caracteriza por su capacidad de di\u00e1logo de saberes, su horizontalidad, la primac\u00eda de lo deliberativo frente a lo representativo, el trabajo en redes; haciendo escuchar su voz de denuncia y desplegando acciones propositivas. Palabras clave : Salud Comunitaria, Di\u00e1logo de saberes, Trabajo en Redes, Bue Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 2_3 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: ESTRATEGIAS TERRITORIALES Y RE- SISTENCIAS. Presentaciones orales /180 Incidencia de la producci\u00f3n de alimentos en la seguridad alimen- tariaenfamiliasdemediosruralesenLavalleja,R\u00edoNegroyTacuaremb\u00f3 Autores: Paula Barrero1; interdisciplinario pospandemia / Informe de res\u00famenes Corresponding Author: pbarrero94@gmail.com Esta presentaci\u00f3n forma parte de la investigaci\u00f3n \"Seguridad alimentaria y nutricional (SAN) en hogaresdeescolaresdemediosruralesenelcontextodelapandemiaporCOVID-19. Departamentos de R\u00edo Negro, Lavalleja y Tacuaremb\u00f3\". Responde a problemas en la disponibilidad y acceso de alimentos, en la situaci\u00f3n de malnutrici\u00f3n en escolares y en las condiciones de vida inadecuadas de sus familias. Uno de sus objetivos espec\u00edficos es estudiar la disponibilidad de alimentos y de agua potable as\u00ed como las estrategias de los hogares para analizar el efecto de la pandemia en la inseguridad alimentaria (INSAN). La metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n es cuali-cuantitativa, con una triangulaci\u00f3n de los resultados para favorecer una comprensi\u00f3n integral de la realidad estudiada. Se trabaj\u00f3 con una muestra no probabil\u00edstica, que contempl\u00f3 la diversidad de medios rurales. Se aplic\u00f3 la Escala ELCSA, FAO, 2012 ampliada y adaptada a medios rurales. Como resultados de este tema se observa que hubieron cambios en la alimentaci\u00f3n de las familias durante la pandemia tanto en los alimentos consumidos como en la forma de prepararlos. Esto se vincula a la mayor permanencia del n\u00facleo familiar en sus hogares debido al aumento del desempleo, los ni\u00f1os sin comedor escolar y al desierto alimentario (Ramos, 2015). El 72 % de estos hogares producen alimentos: huertas, frutales, chacras y cr\u00edan animales, siendo esta variada: verduras de hoja, tomate, choclo, boniato, zapallo, frutosc\u00edtricas, frutalesdehojacaduca, gallinaypolloenmayorcuant\u00eda. Estaproducci\u00f3nnosdauna relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa (p: 0,0076), ya que todos los hogares que producen alimentos consumen lo que producen, es decir, el auto-consumo contribuye a la seguridad alimentaria de estas familias. Palabras clave : producci\u00f3n, auto-consumo, cambio, desierto alimentario Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 2_3 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: ESTRATEGIAS TERRITORIALES Y RE- SISTENCIAS. Presentaciones orales /184 InmueblestransformablesencontextodepandemiaenelMunici- Sosa1 1Laboratorio de Centralidades Urbanas Instituto de Estudios Territoriales y Urbanos, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo, Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Author: andresquintans@gmail.com Elpresenteart\u00edculoresumedeformanoexhaustivalostrabajosrealizadosduranteelproyectofinan- ciado por el llamado CSIC 2020 / Udelar \u00abConocimiento especializado para enfrentar la emergencia sanitaria planteada por la covid-19 y sus impactos\u00bb. El equipo de Centralidades Urbanas (IETU - FADU, Udelar) detect\u00f3 durante el pasado contexto de pandemia el crecimiento de una demanda pre- viamenteexistentequesemostr\u00f3cr\u00edticaen2020: espaciosdesociabilizaci\u00f3neintercambiocubiertos, queadem\u00e1sfuesensanitariamenteaptosdurantelaemergenciasanitaria. Lasactividadessociorecre- ativas se vieron extremadamente restringidas desde marzo de 2020 en nuestro pa\u00eds suspendi\u00e9ndose o limit\u00e1ndose la concurrencia a centros educativos, deportivos y sociales. Por un lado las unidades de vivienda progresivamente han reducido su \u00e1rea evidenciando en \u00e9ste contexto la dificultad de albergar las actividades del n\u00facleo familiar en su interior. Por otro lado, existen en la ciudad y P\u00e1gina 10Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes particularmente en el Municipio A muchas edificaciones vac\u00edas o subutilizadas que albergaban ac- tividades productivas y manufactureras. La propuesta consisti\u00f3 en identificar, en zonas aleda\u00f1as de las centralidades barriales del Municipio A de Montevideo, aquellas construcciones vacantes o subutilizadas que permitieran, con intervenciones de bajo costo, albergar esas actividades en espa- cios amplios y cubiertos pero ventilados (especialmente en meses del a\u00f1o en que las actividades al airelibresevenlimitadaspor lasinclemenciasdeltiempo). Del trabajodeteledetecci\u00f3nyrecorridas sistem\u00e1ticas de verificaci\u00f3n en el territorio, m\u00e1s la consulta a organizaciones sociales y culturales de la zona se identificaron edificios y padrones que cumplen las caracter\u00edsticas se\u00f1aladas. Por \u00faltimo y con la ayuda de Carlos Castro Casas (docente de Arquitectura Legal y Transversal 3 Obra de la FADU)seobtuvieronlosregistrosdepropiedadyatrav\u00e9sdelestudiodedistintospar\u00e1metrosfijados como parte de la metodolog\u00eda se evalu\u00f3 la factibilidad de acceso al bien. Palabras clave : pandemia, inmuebles transformables, resiliencia, centralidad Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 2_4 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: MERCADO DE TRABAJO Y COVID-19. Presentaciones orales /303 Sindicatos, vulnerabilidades y monitoreo socio- sanitario ante el COVID- Ni\u00f3n2; Marcelo P\u00e9rez3; Nicol\u00e1s Rodr\u00edguez1 1Instituto de Psicolog\u00eda Social, Facultad de Psicolog\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica 2Departamento de Sociolog\u00eda, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de la Rep\u00fablica 3Programa Integral Metropolitano, Universidad de la Rep\u00fablica CorrespondingAuthors: soledad.nion@cienciassociales.edu.uy,nicolasr@psico.edu.uy,mperez@pim.edu.uy,sfran- cov@psico.edu.uy Las medidas recomendadas para atender la propagaci\u00f3n del COVID-19 no pudieron adoptarse de la misma manera en todos los contextos laborales. Los tipos de empleo, la organizaci\u00f3n sindical y el trabajobipartitoensaludyseguridadnoeranhomog\u00e9neosenelpa\u00eds,porloqueciertoscolectivosde trabajadores/as pod\u00edan encontrarse ante situaciones de vulnerabilidad socio- sanitaria. En funci\u00f3n deesteescenario,unequipouniversitariointerdisciplinario,demaneravirtualyencoordinaci\u00f3ncon un conjunto de sindicatos, realiz\u00f3 un monitoreo de acciones sindicales y vulnerabilidades en salud, tanto para la identificaci\u00f3n de contextos de riesgo como para el intercambio de experiencias. Los objetivos del monitoreo fueron: a) relevar el funcionamiento de las comisiones bipartitas de salud y seguridad laboral; b) identificar la presencia de trabajadores/as en situaciones de vulnerabilidad socio- sanitaria; c) explorar las estrategias sindicales que se estaban desarrollando; y d) elaborar materiales de difusi\u00f3n que visibilizaran las situaciones relevadas. Este monitoreo se realiz\u00f3 entre los meses de mayo y junio de 2020, e involucr\u00f3 a 13 sindicatos de los sectores del arroz, banca, ca\u00f1a de az\u00facar, citricultura, comercio, horticultura, madera, pesca y salud. Los resultados de este monitoreo indicaron que las condiciones de trabajo deficitarias previas a la emergencia sanitaria, las debilidades en la organizaci\u00f3n sindical y del trabajo en salud laboral, la carga de trabajo adicional que signific\u00f3 el cuidado de personas, las medidas de prevenci\u00f3n adicionales por la exposici\u00f3n al coronavirus, y el env\u00edo masivo de trabajadores/as al seguro de desempleo, fueron situaciones de vulnerabilidad destacadas por los sindicatos. A partir de este trabajo, se acord\u00f3 darle seguimiento P\u00e1gina 11Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes a cuatro colectivos de trabajadores/as, que se encontraban insertos en contextos de precariedad. La carga de trabajo del equipo de investigaci\u00f3n y las dificultades para acceder a financiamiento v\u00eda fondos concursables, no posibilitaron darle continuidad al proceso iniciado. Palabras clave : Sindicatos, Vulnerabilidades en salud, Monitoreo colectivo Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 2_4 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: MERCADO DE TRABAJO Y COVID-19. Presentaciones orales /332 Trabajoporaplicacionesypandemia: Author: mariana.mendy@gmail.com El trabajo por aplicaciones se ha configurado como una forma nueva y at\u00edpica, y cuyo n\u00famero de trabajadores est\u00e1 en crecimiento. Durante el desarrollo de la pandemia ha jugado un rol central. Es as\u00ed que se configura un problema social en el que se combinan la importancia social de dicho trabajo, especialmente en las condiciones de pandemia, junto a la problem\u00e1tica concreta que im- plica el ejercicio de este trabajo en cuanto a condiciones de seguridad y salud laboral, duraci\u00f3n de la jornada, e incertidumbre legal sobre su condici\u00f3n de trabajo subordinado. Por otra parte el de- sarrollo de los llamados \"algoritmos\" como dispositivos tecnol\u00f3gicos de organizaci\u00f3n y control de este trabajo sit\u00faan a esta modalidad en los trabajos que diversos actores sit\u00faan en la etapa de \"capi- talismo cognitivo\". La ponencia tiene como objetivo presentar la forma en que se abord\u00f3 el estudio del trabajo por aplicaciones desde un equipo interdisciplinario perteneciente al Servicio Central de Extensi\u00f3n, a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de entrevistas en profundidad a los trabajadores y la realizaci\u00f3n de una encuesta. Entre los principales resultados a presentar se plantea la presencia importante de trabajadores migrantes, las dificultades en cuanto a condiciones de trabajo, la presencia de fuerte el- ementosdecontrolalafuerzadetrabajoysudesempe\u00f1olaboral,as\u00edcomolasdificultadesexistentes para la organizaci\u00f3n del colectivo de trabajadores. Las principales conclusiones confirman que se trata de una nueva forma de trabajo, que si bien recrea elementos y formatos de relaciones laborales que estuvieron siempre presentes en el desarrollo capitalista, se presenta en un nuevo formato, con una fuerte presencia de dispositivos tecnol\u00f3gicos en su regulaci\u00f3n y funcionamiento, y que ubican al conocimiento un rol clave en para el proceso de valorizaci\u00f3n del capital, en detrimento de otros medios de producci\u00f3n. Palabras clave : aplicaciones, plataformas, trabajo, capitalismo cognitivo Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : P\u00e1gina 12Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes No Interdisciplina : Si Eje 2_4 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: MERCADO DE TRABAJO Y COVID-19. Presentaciones orales /69 El papel de los emprendimientos y las MIPyMEs uruguayas ante la crisis del Covid-19 Autores: Maria Messina1; Olivera4; Cecilia de Soto5 de Econ\u00f3micas y de Administraci\u00f3n, Udelar 2Incubadora Khem, Parque Cientifico y Tecnol\u00f3gico de Pando 3Unidades MYPES, IMM 4Incubadora Gepian, UdelaR Corresponding Author: gerente@khem.org.uy Problema: El Covid-19 est\u00e1 afectando la viabilidad de los emprendimientos, micro, medianas y pe- que\u00f1as empresas. Los MIPYMEs constituyen la columna vertebral del sistema productivo, es crucial conocerc\u00f3moest\u00e1nencarandolacrisisyquerespuestasest\u00e1ndandoalosproblemasdefinanciaci\u00f3n, producci\u00f3n, distribuci\u00f3n y consumo, que la pandemia est\u00e1 generando. Objetivos: Identificar cu\u00e1les fueron los impactos ocasionados por la situaci\u00f3n sanitaria Covid- 19 en emprendimientos uruguayos, Analizar las medidas que tomaron diferentes instituciones del Ecosis- tema Emprendedor y Elaborar una propuesta de apoyo a emprendedores M\u00e9todos: investigaci\u00f3n de la literatura m\u00e1s reciente que vincula a las mipymes con las crisis; en- cuestaparacomprenderc\u00f3molosemprendedoresseenfrentanalacrisis;relevartodalainformaci\u00f3n de los eventos publicados en el Portal Uruguay Emprendedor del 14/03 al 13/12; efectuar 20 entrevis- tas a referentes del Ecosistema emprendedor uruguayo y an\u00e1lisis estad\u00edstico en el programa Stata. Principales resultados: se identificaron tres conceptos claves que afectan decisivamente la relaci\u00f3n entre MIPYMEs y crisis: Flexibilidad, Adaptaci\u00f3n y Persistencia. El perfil emprendedor de la muestra es una mujer de entre 35 y 54 a\u00f1os, con un nivel medio/alto de estudios, sin empleados ni socios, trabaja para el mercado local; emprendedor/a altamente apurado por problemas financieros. Arroja un bajo nivel de emprendedores cuya principal motivaci\u00f3n para emprender sea vocacional. Tipo de apoyo que estos emprendedores/as demandan es asistencia t\u00e9cnica. Conclusiones: se observan patrones de adaptaci\u00f3n y flexibilidad a la crisis entre quienes lanzan un negocio durante la pandemia y entre quienes han mantenido su negocio respecto a quienes abando- nan. Se necesitan m\u00e1s y mejores programas que fomenten el emprendimiento, potenciando su car\u00e1cter t\u00e9cnicoeincentivandolavocaci\u00f3nemprendedoracomoejecentraldesusprogramas,concret\u00e1ndose enAsistenciaT\u00e9cnicayMentor\u00edas,concuerpost\u00e9cnicosdeayudaalemprendimientoylasMIPYMEs, que ofreciera esto. Palabras clave : emprendedor, MIPYMES, crisis, comportamiento, fomento Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si P\u00e1gina 13Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Interdisciplina : Si Eje2_5Aspectossocioecon\u00f3micocomportamentales: DEBATESOBRELAPANDEMIADESDE LAS CIENCIAS SOCIALES Y LAS Industriafarmac\u00e9utica,cienciayvacunascontralaCovid-19 Autor:Fran\u00e7ois Gra\u00f1a DebutNone Corresponding Author: francois_14@hotmail.fr En primer lugar, discurriremos sobre los m\u00e9todos de expansi\u00f3n de mercado de la industria farma- c\u00e9utica, que incluyen el fraude, la corrupci\u00f3n y el ocultamiento sobre la utilidad, la seguridad y eficacia de sus productos, y ha desplegado todo su poder para controlar los ensayos cl\u00ednicos que sustentan la aprobaci\u00f3n de sus f\u00e1rmacos por parte de los \u00f3rganos de contralor. Los fabricantes de vacunas priorizaron agresivas estrategias de mercado, ofrecieron escasas garant\u00edas, retacearon in- formaci\u00f3n sobre las pruebas cl\u00ednicas aduciendo \"secreto comercial\", se aseguraron plena inmunidad a reclamos ulteriores e impusieron cl\u00e1usulas que los eximen de responsabilidades por efectos ad- versos de sus productos. En segundo lugar, consideraremos vulgarizaciones corrientes tales como \"est\u00e1 demostrado\" o \"la ciencia se expidi\u00f3\" que, repetidas por los grandes medios, han contribuido a la dogmatizaci\u00f3n contra la que se alz\u00f3 precisamente la ciencia moderna desde sus inicios. Por el contrario,lapr\u00e1cticacient\u00edficaconstituyeunaactividadhumanaexpuestaalaspropiasinclinaciones de quienes la practican, a la atm\u00f3sfera ideol\u00f3gica reinante, a los prejuicios de \u00e9poca, a las conven- ciones sociales, a los intereses pol\u00edticos y a las ambiciones de poder. En tercer lugar, discurriremos sobre los conflictos de intereses que permean a las instituciones encargadas de controlar y aprobar las vacunas. Concluiremos que, si la pandemia Covid-19 pudo ser una oportunidad para ejercitar la duda met\u00f3dica, la contrastaci\u00f3n de experiencias e interpretaciones eventualmente disonantes, la libre disponibilidad de los ensayos y protocolos de investigaci\u00f3n, todos ellos principios caros a la ciencia moderna, nada de esto tuvo lugar. En cambio, numerosos epidemi\u00f3logos y especialistas en pol\u00edticas de salud fueron denigrados y calumniados sin discusi\u00f3n de sus argumentos, y las solici- tudes de mayores pruebas sobre las reacciones adversas de las vacunas fueron descalificadas por \"antivacunistas\". Palabras clave : industria farmac\u00e9utica, ciencia, vacunas Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje2_5Aspectossocioecon\u00f3micocomportamentales: DEBATESOBRELAPANDEMIADESDE LAS CIENCIAS SOCIALES Y LAS HUMANIDADES. Presentaciones orales /363 TaskForceLatinoamericanaCOVID-19: Preparandoelfuturoha- cia una mayor humanizaci\u00f3n enfrentando la indiferencia Autores: Nelson Villarreal Dur\u00e1n1; Javier Igui\u00f1iz2; Elena Caballero2 P\u00e1gina 14Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1Facultad de Derecho UdelaR, Red de Desarrollo UdelaR, Red Iberoamericana de Estudios del Desarrolllo 2IDHAL Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Per\u00fa Lima Corresponding Author: universidadnv@gmail.com Eldesamparo,tanmasivamentetr\u00e1gicodurantelapandemiadelCOVID-19enAm\u00e9ricaLatina,equiv- alente en da\u00f1o a muchas de las hambrunas en el mundo, puede ser f\u00e1cilmente visto y sentido desde una actitud de indiferencia. Desde el trabajo que coordinamos, con un equipo interdisciplinar encar- gadoalInstitutodeDesarrolloHumanoIntegraldelaPUCPdeLima, porelDicasteriodeDesarrollo Humano Integral, se aborda los impactos para la regi\u00f3n en salud, seguridad alimentaria y trabajo desde la perspectiva del desamparo humano que se manifest\u00f3 en la falta de pol\u00edticas estructurales para abordar la pandemia. Si bien la conformidad con la situaci\u00f3n es amplia, tambi\u00e9n \u00e9sta estimula a la rebeld\u00eda y la protesta; m\u00e1s a\u00fan cuando las diferencias en la calidad de los servicios de salud, educaci\u00f3n, y otros de protecci\u00f3n social est\u00e1n tan escandalosamente asociadas a los ingresos. Contin\u00faa siendo necesario un nuevo an\u00e1lisis, qued\u00e9cuentadelatensi\u00f3nentrelahumanizaci\u00f3nyemancipaci\u00f3n,desdeelreclamodelaciudadan\u00eda anteeldesamparocotidianoylaindiferenciasocialquecundeabiertamentepormediodeunapr\u00e9dica incesante en pro de la mercantilizaci\u00f3n de toda relaci\u00f3n humana. El trabajo apunta a potenciar el proceso de humanizaci\u00f3n y a enfrentar tanto el desamparo como la desigualdad en la regi\u00f3n. A partir de un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n de Am\u00e9rica Latina, se visual- izan una serie de estrategias de salida a la crisis acentuada por la pandemia. Las salidas presentadas han sido elaboradas desde el di\u00e1logo de dos corrientes conceptuales, que en su encuentro comple- mentan con creatividad la manera de aproximarse al futuro: la perspectiva de desarrollo humano integral y el enfoque de capacidades de Amartya Sen. Palabras clave : desamparo, humanizaci\u00f3n, capacidades, emancipaci\u00f3n, futuro Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje2_5Aspectossocioecon\u00f3micocomportamentales: DEBATESOBRELAPANDEMIADESDE LAS CIENCIAS SOCIALES Y LAS HUMANIDADES. Presentaciones orales /274 M\u00e1s all\u00e1 del virus: tensiones y di\u00e1logos socioculturales en torno a las medidas terap\u00e9uticas y preventivas frente a la COVID-19 en Uruguay Autores: Victoria Evia1; Juan Mart\u00edn Dabezies1; Mariana Viera1; Lorena Cabrera2; Leticia Poliak3; Juan Scuro1 1Facultad 3Udelar CorrespondingAuthors: vicevia@gmail.com,tinchodabe@gmail.com,locamo76@gmail.com,letipoliak@gmail.com, marianavieracherro@gmail.com, juanscuro@gmail.com en el marco del Proyecto \"M\u00e1s all\u00e1 del virus: tensiones y di\u00e1logos socio- culturales en torno a las medidas terap\u00e9uticas y preventivas frente a la COVID-19 en Uruguay\", P\u00e1gina 15Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes financiado por Art. 2 de CSIC. Queremos intercambiar sobre la pluralidad de narrativas existentes en torno a las medidas de prevenci\u00f3n y tratamiento del COVID en Uruguay. Las distintas narrati- vas compiten entre s\u00ed, disputando recursos y estrategias de intervenci\u00f3n. Narrativas globales son re-apropiadas en disputas de pol\u00edticas locales. En la mesa expondremos un mapa y principales car- acter\u00edsticas de las narrativas respecto de las medidas de prevenci\u00f3n y control del COVID-19. A su vez, se expondr\u00e1 sobre diferentes estrategias que se han implementado desde organizaciones so- ciales y actores universitarios. Quienes exponen en esta mesa vienen trabajando en el marco del proyecto mencionado, articulando las l\u00edneas de investigaci\u00f3n individuales con las particularidades delproyecto,aportandovisionesdecaracter\u00edsiticasmetodol\u00f3gicasquetransitanentreloetnogr\u00e1fico, el relevamiento documental y la realizaci\u00f3n de mesas de discusi\u00f3n con actores sociales, acad\u00e9micos, pol\u00edticos. Las ponencias abordan salud mental y pandemia, relaciones humano animal y bioseguri- dad, derechos sexuales y reproductivos en el contexto de la emergencia sanitaria y estrategias de atenci\u00f3n a la salud desde el primer nivel de atenci\u00f3n. Palabras clave : narrativas, cultura, bioseguridad, atenci\u00f3n, derechos Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje2_5Aspectossocioecon\u00f3micocomportamentales: DEBATESOBRELAPANDEMIADESDE LAS CIENCIAS SOCIALES Y LAS HUMANIDADES. Presentaciones orales /203 Impacto de la Pandemia Covid-19 en la Agenda Lorenzo1 1Facultad de Derecho, Udelar Corresponding Author: de la Pandemia COVID-19 en la agenda clim\u00e1tica. La Pandemia COVID-19 (en adelante: \"Pandemia\") ser\u00e1 recordada como un doloroso hito genera- cional. Si bien la comunidad internacional tuvo distintos desaf\u00edos en los \u00faltimos setenta y siete a\u00f1os, posteriores a la finalizaci\u00f3n de la Segunda Guerra Mundial, la mayor\u00eda de las situaciones que pusieron en vilo a los Estados fueron a causa de conflictos b\u00e9licos internacionales o cat\u00e1strofes nat- urales puntuales. LaPandemiaimplic\u00f3unexamendecooperaci\u00f3nparalaComunidadInternacionalque,apriori,pode- mos establecer que, perdi\u00f3. Elobjetivogeneralprimariodelpresentetrabajoesestablecerlassimilitudesentrelacaracterizaci\u00f3n delaPandemiaylacrisisclim\u00e1tica. Ambossondesaf\u00edosinternacionales,est\u00e1nposiblementeenraiza- dos y necesariamente requieren respuestas coordinadas por parte de los Estados, para afrontarlos positivamente. Desde una perspectiva de derecho internacional, como sistema de coordinaci\u00f3n entre Estados, bajo el principio de igualdad soberana, tanto la Pandemia como el cambio clim\u00e1tico exigen al m\u00e1ximo los fundamentos jur\u00eddicos de la disciplina. Se pretender\u00e1 evaluar las herramientas jur\u00eddicas del sistema internacional durante la Pandemia con el objetivo de concluir si la Comunidad Internacional tiene P\u00e1gina 16Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes herramientas (pol\u00edticas, jur\u00eddicas, cient\u00edficas, sociales y econ\u00f3micas) para hacer frente a los desaf\u00edos que trae aparejado el cambio clim\u00e1tico. El objetivo general secundario del trabajo ser\u00e1 contribuir en la difusi\u00f3n de los problemas actuales relativos al medio ambiente y exponer lecciones aprendidas durante el combate a la Pandemia. Si bien la aproximaci\u00f3n por parte de la Comunidad Internacional ante la Pandemia, desde el punto de vista del derecho internacional, haya sido defectuosa, en forma paralela, tuvimos una clara y contundente respuesta desde los aportes cient\u00edficos y m\u00e9dicos, de gran profundidad y rapidez. Los juristasdebemosestaralaalturayaportarnuestraparteenlasoluci\u00f3ndelosproblemasqueacucian a la Comunidad Internacional. Palabras clave : Pandemia Covid 19, Derecho Internacional, Cambio Clim\u00e1tico Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje2_5Aspectossocioecon\u00f3micocomportamentales: DEBATESOBRELAPANDEMIADESDE LAS CIENCIAS SOCIALES Y LAS HUMANIDADES. Presentaciones orales /30 Pandemia de Covid-19: reflexiones desde las ciencias sociales y las humanidades Autores: Leonel Del Prado1; M\u00e9xico 3Universidad Aut\u00f3noma de Ciudad de M\u00e9xico. ALACIP Ciudad de M\u00e9xico 4CENUR Litoral Norte - Udelar 5Universidad Aut\u00f3noma de Ciudad Ju\u00e1rez Corresponding Author: leonelts@hotmail.com La pandemia provocada por la Covid-19 provoc\u00f3 una irrupci\u00f3n de la vida cotidiana a nivel global. Desde el campo pol\u00edtico y medi\u00e1tico, en un primer momento, se acotaron las reflexiones a un prob- lemavinculadoalprocesodesalud-enfermedad, posteriormentesehizo\u00e9nfasisenlasconsecuencias econ\u00f3micasdelapandemiaylosconfinamientos. Juntoaestosan\u00e1lisisseabrieroncaminosdistintos pensadoresymilitantessocialesqueintentaronreflexionarm\u00e1sall\u00e1,complejizandoelfen\u00f3meno. En esa perspectiva, el objetivo de la mesa de discusi\u00f3n es reflexionar sobre la pandemia desde las cien- ciassocialesylashumanidades;enlamesasediscutir\u00e1nresultadosdeinvestigaci\u00f3nquetensionaron los propios objetos de trabajo e investigaci\u00f3n con el acontecimiento generado por la pandemia, as\u00ed como las nuevas preguntas y l\u00edneas de indagaci\u00f3n que se produjeron fruto del trabajo interinstitu- cional entre los investigadores-expositores. Si bien se publicaron varias compilaciones de fil\u00f3sofos, historiadores en los primeros meses de la pandemia, resulta necesario revisitar dichas discusiones desde las ciencias sociales a dos a\u00f1os de iniciada la misma. Desde una perspectiva interdisciplinaria y transdisciplinaria, se reflexionar\u00e1 sobre la pandemia y las pol\u00edticas llevadas adelantes por los distintos Estados y la sociedad civil, tomando insumos desde el trabajo social, la sociolog\u00eda, la ciencia pol\u00edtica, y la filosof\u00eda. La mesa contar\u00e1 con intelectuales de tres pa\u00edses latinoamericanos -Argentina, M\u00e9xico y Uruguay-, y se desarrollar\u00e1 con exposiciones individuales de 10 minutos y un espacio de 40 minutos de debate. P\u00e1gina 17Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes El Dr. Leonel Del Prado actuar\u00e1 como moderador, y los panelistas ser\u00e1n: Dra. Ligia Tavera -\"La Covid-19 pensada desde Alacio pensar la normalidad- y Dr. Nemesio Castillo Viveros -Pandemias del Siglo XX y Covid-19: similitudes y diferencias-. Palabras clave : problemas sociales, pandemia, ciencias sociales, humanidades Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 2_6 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: CUERPO Y ESPACIO. Presentaciones orales/211 La alimentaci\u00f3n infantil cuando falta el comedor de la escuela rural. Autores: Mar\u00eda IngoldNone; Elena Ongay1; de Udelar 2Casa de Norte, Udelar CorrespondingAuthors: mingold@litoralnorte.udelar.edu.uy,ccalupre@litoralnorte.udelar.edu.uy,pikyacosta1@gmail.com, eleongay@gmail.com Elestudioabord\u00f3lasituaci\u00f3ndeseguridadalimentariaenhogaresconescolaresdeentre4y12a\u00f1os de edad en medios rurales de Lavalleja, R\u00edo Negro y Tacuaremb\u00f3, en el contexto de la pandemia por Covid-19. Uno de los objetivos era identificar y conocer c\u00f3mo fue el uso y la adecuaci\u00f3n de las prestaciones a las que accedieron los hogares para resolver la alimentaci\u00f3n durante el per\u00edodo en que los comedores escolares permanecieron cerrados. A nivel metodol\u00f3gico la informaci\u00f3n se recogi\u00f3 a trav\u00e9s de entrevistas virtuales a referentes institucionales y entrevistas telef\u00f3nicas a los 93 hogares inclu\u00eddos en la muestra no probabil\u00edstica. Los principales resultados permiten visualizar la importancia de las pol\u00edticas orientadas a la alimentaci\u00f3n puesto que casi la mitad (44%) de los hogares entrevistados present\u00f3 alg\u00fan nivel de inseguridad alimentaria. Del total de hogares entre- vistados el 43% ya recib\u00eda alguna prestaci\u00f3n social previo al Covid 19 y el 62% declar\u00f3 haber recibido \"alguna ayuda adicional para la alimentaci\u00f3n\" durante la ausencia de los comedores. La prestaci\u00f3n mayoritaria fue la de los tickets. A continuaci\u00f3n se ubicaron las transferencias monetarias, el au- mento o duplicaci\u00f3n en prestaciones preexistentes (AFAM o TUS) y bonos para canjear por leche o directamente leche en polvo. Muy pocos hogares accedieron a vianda, canasta, merendero o dinero. Las prestaciones predominantes durante la ausencia del comedor escolar no lograron sustituirlo de manera efectiva en todos sus t\u00e9rminos, por aplicar criterios de selecci\u00f3n m\u00e1s acotados y por enfo- carse exclusivamente en lo material. La gran mayor\u00eda pudo emplear esas prestaciones, pero hubo hogares que para lograrlo debieron trasladarse muchos kil\u00f3metros, lo que evidencia las dificultades de la pol\u00edtica p\u00fablica para adecuarse a las necesidades y fortalezas de estos territorios. Se concluy\u00f3 que en materia alimentaria, en los medios rurales, se interseccionan desigualdades territoriales, gen- eracionales y de g\u00e9nero. Palabras clave : alimentaci\u00f3n, medios rurales, hogares, prestaciones P\u00e1gina 18Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 2_6 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: CUERPO Y ESPACIO. Presentaciones orales/186 El Oeste en contexto de pandemia Autor:Eleonora Leicht1 Co-autores: Centuri\u00f3n ; Liber Andr\u00e9s Quintans Sives1 1Laboratorio de Centralidades Urbanas, Instituto de Estudios Territoriales y Urbanos, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo, Udelar Corresponding Author: eleonoraleicht@gmail.com El art\u00edculo presenta algunas de las actividades realizadas en contexto de pandemia por el equipo Centralidades Urbanas (IETU - FADU, Udelar). Se presenta en primer lugar una breve rese\u00f1a del corpus te\u00f3rico que sustenta las actividades que viene realizando el equipo conformado como Espa- cio de Formaci\u00f3n Integral (EFI) Centralidades Urbanas. Por otro lado, expone algunas estrategias propuestas para el territorio del Municipio A frente al acontecimiento de la emergencia sanitaria. El trabajo realizado tuvo entre sus objetivos generar un espacio de reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis acerca de los antecedentes, registro e impactos de la pandemia COVID en la ciudad y el territorio; construir conocimiento colectivo en torno al Urbanismo y la pandemia, y sus posibles implicancias; y con- siderar la capacidad resiliente del Municipio del Oeste en el contexto montevideano. La actividad central del EFI se condens\u00f3 en un webinar con la participaci\u00f3n activa del colectivo del Municipio A, del PTI Cerro y otros invitados que aportaron en la tem\u00e1tica. Se trat\u00f3 de una puesta en com\u00fan de problemas y oportunidades para el Municipio A en contexto COVID y de c\u00f3mo reforzar el Modelo territorial de sus centralidades, as\u00ed como revisitar el potencial de sus barrios, teniendo presente el Derecho a la Ciudad. Este equipo ha trabajado desde sus inicios con APEX, el PTI Cerro y con la comunidad del Municipio A, siendo uno de los territorios m\u00e1s vulnerables desde el punto de vista econ\u00f3mico y social de Montevideo. No obstante, entendemos que el mismo posee capacidades re- silientes, con un gran potencial de reserva de suelo rural y un sistema de peque\u00f1as centralidades alejadas del continuo urbano pero complementarias y conectadas, aspectos que suman a la hora de sobrellevar la situaci\u00f3n. Palabras clave : pandemia, resiliencia, centralidades Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No P\u00e1gina 19Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 2_6 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: CUERPO Y ESPACIO. Presentaciones Autores: Rosana Montequin Reboledo1; Fabiana Pont\u00f3n1 1\u00c1rea de Estudios Tur\u00edsticos, Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n, Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Authors: fabianaponton@gmail.com, montequinrr@gmail.com Eltrabajoseproponediscutirsobrelasmotivacionestur\u00edsticasdelosresidentesdelaciudaddeSalto, en un escenario de pandemia provocado por COVID-19. Se analiza a partir de las desigualdades so- ciales que experimentan los consumidores del ocio, considerando la edad, el g\u00e9nero, el nivel educa- tivo,lasquesevinculanconlaspreferenciasdeviaje,actividadesquerealizan,as\u00edcomolossentimien- tos que les generan las pr\u00e1cticas tur\u00edsticas. Para ello se utilizan los datos primarios obtenidos en una encuesta realizada con estudiantes de la Licenciatura en Turismo (Universidad de la Rep\u00fablica), que relev\u00f3lapredisposici\u00f3ndelapoblaci\u00f3nmayordedieciochosa\u00f1os,urbanadeldepartamentodeSalto, a realizar viajes tur\u00edsticos en el contexto de pandemia provocada por COVID-19.A partir de los re- sultados, se observa que las medidas sanitarias generan mayor confianza a la hora de decidir hacer turismo. Por lo que en el escenario actual, es fundamental reforzar los conceptos referentes a expe- riencias tur\u00edsticas alternativas, aquellas que inviten a un v\u00ednculo respetuoso con la naturaleza, en espacios abiertos, de menor masividad. A pesar de la irrupci\u00f3n de la pandemia, se puede presumir que no se han alterado los gustos y motivaciones tur\u00edsticas de los salte\u00f1os. Palabras clave : turismo, motivaciones, COVID-19 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 2_6 Aspectos socioecon\u00f3mico comportamentales: CUERPO Y ESPACIO. Presentaciones orales/66 APEX-IETU en el Municipio A de Montevideo. Pandemia y siliencia. Autores: Eleonora Leicht1; Varenka Parentelli2; Marcos Lafluf2 1Laboratorio de Centralidades Urbanas, Instituto de Estudios Territoriales y Urbanos, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y tiene como objetivo presentar y discutir algunas iniciativas puestas en marcha por parte de colectivos del Municipio A de Montevideo, desde el advenimiento de la emergencia sanitaria en marzo2020,identificandofortalezasyoportunidades,as\u00edcomonecesidadesydesaf\u00edospendientes. El P\u00e1gina 20Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes territoriodeloestedeMontevideopresentafocosvulnerablesdesdeelpuntodevistasocioecon\u00f3mico, sin embargo, las redes conformadas por organizaciones vecinales previo a la pandemia , junto a las particularidades geoambientales del territorio, se constituyeron en fortalezas ante la adversidad. En este marco emergen y se multiplican iniciativas como es el caso de las huertas y ollas populares, en- tre otras, para hacer frente a las necesidades primarias, pero tambi\u00e9n fueron devel\u00e1ndose bondades diferenciales del territorio, muy oportunas en pandemia, como el potencial de los espacios p\u00fablicos, la faja costera del oeste, as\u00ed como la existencia de una red de centralidades barriales complemen- tarias, por citar algunos ejemplos. En suma, la pandemia evidenci\u00f3 la resiliencia en las redes del Municipio A de Montevideo ante los efectos adversos pand\u00e9micos, generando pr\u00e1cticas que, proba- blemente, algunas llegaron para quedarse. En este contexto, se compil\u00f3 una publicaci\u00f3n que reuni\u00f3 diagn\u00f3sticos, relatos, propuestas de trabajo y experiencias relacionadas con la problem\u00e1ticas, tiut- lada \"Pandemia, Territorio y Extensi\u00f3n\". En funci\u00f3n de lo anterior, la din\u00e1mica propuesta para la mesa se centrar\u00e1 en una breve exposici\u00f3n de diez minutos por cinco autores del libro con \u00e9nfasis en los hallazgos, resultados y perspectivas a futuro. Para finalizar, se intercambiar\u00e1 bajo la premisa de la construcci\u00f3n de una mirada com\u00fan para el desarrollo de acciones en torno a contribuir a los procesos territoriales. Palabras clave : emergencia alimentaria, campo y ciudad, edades vulnerables, Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje2_7Aspectossocioecon\u00f3micocomportamentales: AUTOPERCEPCIONESDERIESGOFRENTE A COVID-19. Presentaciones orales /60 Un estudio de h\u00e1bitos y comportamientos durante la pandemia Autores: Mar\u00eda Pascale Pereyra1; Mariana Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez1 1Laboratorio de ergonom\u00eda y experiencia de usuario, \u00c1rea te\u00f3rico metodol\u00f3gica, Escuela Universitaria Centro de Dise\u00f1o, Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Authors: maria9pascale@gmail.com, rodriguezrodriguezmariana@gmail.com La proxemia, como ciencia que estudia la manera c\u00f3mo las personas organizan su espacio personal y vivencian la territorialidad, depende en gran medida de la percepci\u00f3n sensorial, el contexto y las emociones por las cuales transitan. Si bien los pueblos y comunidades tienen sus propios c\u00f3digos socioculturales que los diferencian unos de otros, la pandemia generada por el virus Covid-19 afect\u00f3 el comportamiento humano de manera global, marcando un cambio en los patrones habituales de conducta. \u00bfDe qu\u00e9 manera el aislamiento afecta la organizaci\u00f3n del espacio personal? \u00bfC\u00f3mo se percibe la territorialidad durante la pandemia, tanto en el hogar como en los espacios de uso colec- tivo? El objetivo del trabajo estuvoorientado a identificar c\u00f3mo se manifiestan en las personas los h\u00e1bitos prox\u00e9micosduranteeldistanciamientof\u00edsicosostenido,enelcontextodelhogaryenespaciosdeuso colectivo, y generar, de esta manera, insumos para el dise\u00f1o ergon\u00f3mico de espacios de actividad. La metodolog\u00eda utilizada consisti\u00f3 en una b\u00fasqueda de art\u00edculos de inter\u00e9s en portales acreditados, paraexploraracontecimientos,pensamientosysentirespropiosdeesta\u00e9pocatanparticular. Apartir de esta informaci\u00f3n, se dise\u00f1\u00f3 y aplic\u00f3 un estudio etnogr\u00e1fico basado en encuestas y cuestionarios fotogr\u00e1ficos para el relevamiento de las distintas vivencias y percepciones de las personas. Este estudio dej\u00f3 de manifiesto que las mayores necesidades de las personas no solo inclu\u00edan el P\u00e1gina 21Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes abastecimiento de comestibles o el tener un lugar donde resguardarse, sino tambi\u00e9n el contar con la contenci\u00f3n de v\u00ednculos afectivos y saludables. Adem\u00e1s, se evidenciaron los tipos de invasiones territoriales,ylasestrategiasquelaspersonasutilizananteunaorganizaci\u00f3nespacial, muchasveces librada al criterio personal y que, en definitiva, conducen al enajenamiento en los encuentros o a las comunicaciones deformadas. Palabras clave : distanciamiento f\u00edsico sostenido, proxemia, ergonom\u00eda para e Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje2_7Aspectossocioecon\u00f3micocomportamentales: AUTOPERCEPCIONESDERIESGOFRENTE A COVID-19. Presentaciones orales /40 Autopercepciones sobre el impacto del COVID en la poblaci\u00f3n de Uruguay Autor:Ernesto Nieto1 1Departamento de Ciencias Sociales del Centro Universitario Regional, Udelar Corresponding Author: agorasalto@gmail.com En los meses de agosto y setiembre de 2020 en Uruguay parec\u00eda que la pandemia era un fen\u00f3meno de otros pa\u00edses. Las cifras de enfermos, contagios y fallecidos eran ciertamente muy bajas, a partir de este esquema algunos investigadores consideraron a Uruguay como un \"Caso de \u00e9xito\" (1). Sin embargo tras meses de cambios registrados en la organizaci\u00f3n de la vida cotidiana en sus diversas dimensionesnoshicimosunapregunta, \u00bfC\u00f3mopercibenlosciudadanosqueest\u00e1impactandolapan- demia en diversos escenarios de su vida cotidiana? Para responder a la misma realizamos con la estructura de investigaci\u00f3n a partir de encuestas de \u00c1goraconsultores(2)unestudioconunamuestranacionaldealgom\u00e1sde1000casos, dondeapartir dediferentes5dimensionesdelavidacotidianalepreguntamosalosentrevistadossobre10posibles indicadores de diferentes impactos que tuvo el COVID en escenarios de su vida cotidiana (3). La pregunta b\u00e1sica realizada para cada indicador era \"En su caso personal \u00bfcu\u00e1nto lo afect\u00f3 la situaci\u00f3n del Coronavirus en lo que tiene que ver con su...? La escala utilizada fue una de inter- valos compuesta por las siguientes categor\u00edas: No me afect\u00f3, muy poco afectado, algo afectado, afec- tado y muy afectado. A los efectos expositivos presentamos los resultados para los 10 indicadores estudiados: En su estado de Salud: 59,3% Sin afectaci\u00f3n, 40,5% Afectados, 9% Ns/Nc P\u00e1gina 22Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Convivencia Familiar 42,4% Sin afectaci\u00f3n, 57,4% Afectados, 3% Ns/Nc 33,8% Sin afectaci\u00f3n, 66,0% Afectados, 3% Ns/N Organizaci\u00f3n del hogar 47,9% Sin 51,9% Afectados, Contacto 75,4% Afectados, 3% Ns/Nc Conclusiones: M\u00e1s all\u00e1 de lo estrictamente relacionado a la situaci\u00f3n sanitaria del Covid la enorme mayor\u00eda de los habitantes de Uruguay vivieron momentos de afectaci\u00f3n en diversos aspectos de su vida. Elqueseautopercibi\u00f3comoeldemayorimpactofueeldelaalimentaci\u00f3n,eldelestr\u00e9s,seguido por el mundo del trabajo y la econom\u00eda. Pero tambi\u00e9n con valores muy elevados encontramos a la poblaci\u00f3n que manifest\u00f3 que aspectos esenciales de la sociabilidad, como el contacto con familiares con los que no conviven, as\u00ed como el contacto con amigos o conocidos. Al parecer se aplica aquella idea de que nadie pasa gratuitamente por una pandemia. esto nos lleva alorigendelaideadelapalabrapandemia: Unapandemia(delgriego, de, pan, \"todo\", y , \"todo nuestra vida en comunidad? 1.Brugnoni,Garc\u00e9yPorzekanski,2020,en\"Pol\u00edticaycrisisenA.Latina\"PuigyAlc\u00e1ntara(editores) informaci\u00f3n de la empresa est\u00e1 disponible en www.agora.com.uy 3.Para dise\u00f1ar estas posibles dimensiones contamos con la colaboraci\u00f3n de la Psic\u00f3loga Selva An- drade. Las 5 dimensiones fueron: Salud, Econom\u00eda, Emociones, Vida Cotidiana y Sociabilidad. Los indicadores para cada una de ellas son los que se presentan en los resultados. Palabras clave : autopercepci\u00f3n impactos covid vida cotidiana Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje2_7Aspectossocioecon\u00f3micocomportamentales: AUTOPERCEPCIONESDERIESGOFRENTE A COVID-19. Presentaciones orales /285 Percepci\u00f3n de riesgo COVID-19 y respuesta comportamental de la poblaci\u00f3n uruguaya Autores: Nicol\u00e1s Brunet1; interdisciplinario 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1Facultad de Psicolog\u00eda, Udelar 2Centro Universitario UNO 3Academia Nacional de Medicina Corresponding Author: nbrunet.adami@gmail.com La din\u00e1mica sociocomportamental de la poblaci\u00f3n jug\u00f3 un papel clave en el dise\u00f1o de estrategias de combate a la propagaci\u00f3n del SARS-Cov-2 en todo el mundo (West et al., 2020). Un estudio real- izadoen2020sobreunadecenadepa\u00edses(ReinoUnido,EstadosUnidos,Australia,Alemania,Espa\u00f1a, Italia, Suecia, M\u00e9xico, Jap\u00f3nyCoreadelSur), yposteriormentereplicadoenReinoUnido(Schneider et. al, 2021) mostr\u00f3 que la percepci\u00f3n p\u00fablica de riesgo del COVID-19 present\u00f3 correlaciones signi- ficativas con el comportamiento protectivo (Dryhurst et al., 2020), puede predecir la eficacia de las Intervenciones No Farmacol\u00f3gicas (NFI) (Haug et al., 2020), y resulta clave para la comunicaci\u00f3n de riesgos (Lunn et al., 2020). La presente ponencia tiene tres objetivos: 1) presentar la evoluci\u00f3n del \u00edndicePercepci\u00f3nderiesgodelCOVID-19replicadoparaUruguayenfebrero,marzoyjuniode2021; 2) analizar la evoluci\u00f3n del \u00edndice en la coyuntura epidemiol\u00f3gica del primer semestre (n\u00famero de casos, hospitalizaciones y muertes); y 3) identificar el peso de las distintas dimensiones cognitivas, emocionales y sociales de la percepci\u00f3n de riesgo (experiencia personal y conocimiento del virus, prosocialidad, confianza en la ciencia y en los profesionales m\u00e9dicos) sobre las intenciones de com- portamiento protectivo y la adherencia potencial a NFI. Se utilizaron datos de panel recogidos sobre una muestra aleatoria nacional (n=400), en acuerdo con la Usina de Percepci\u00f3n Ciudadana, La Di- aria Datos, docentes IESTA-Udelar, y el PNUD. La encuesta fue levantada semanalmente mediante la aplicaci\u00f3n de un cuestionario (5 minutos) enviado por WhatsApp. El estudio fue realizado por el Observatorio Socioecon\u00f3mico y Comportamental (OSEC) conformado en diciembre de 2020 en el marco del GACH, con el objetivo de generar evidencias sobre la din\u00e1mica sociocomportamental de la pandemia y sus impactos socioecon\u00f3micos y de salud mental. Palabras clave : percepci\u00f3n de riesgo, COVID-19, comportamiento, NFI Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 24Eje 3: Ciencia de datosEje 3: Ciencia de datos Este eje aborda los aspectos vinculados a la obtenci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos e informaci\u00f3n en el contexto de la pandemia; los procesos de colabora - ci\u00f3n y articulaci\u00f3n; las dificultades y limitaciones para el acceso a datos y sus consecuencias; los aspectos \u00e9ticos relativos a la regulaci\u00f3n y protec - ci\u00f3n de datos personales; y el an\u00e1lisis de la interpretaci\u00f3n de la informa - ci\u00f3n. Eje 3_1 Ciencia de datos I: Presentaciones orales, Martes 26, 14:00 a 15:30 h, sala Zoom 2 Eje 3_2 Ciencia de datos II: Presentaciones orales, Martes 26, 15:30 a 17:00 h, sala Zoom 2Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 3_1 Ciencia de datos I. Presentaciones orales /314 Limitaciones fundamentales en el control de sistemas inestables y sus consecuencias sobre la supresi\u00f3n de brotes en la pandemia Autores: Richard Pates1; Andr\u00e9s Uruguay 3MIT 4Johns Hopkins University La teor\u00eda de control, rama de la matem\u00e1tica aplicada desarrollada desde el siglo pasado, estudia sis- temas din\u00e1micos realimentados: a partir de un sistema dado o \"planta\" que se desea controlar, el dise\u00f1ador coloca otro, un \"controlador\" que busca obtener el comportamiento deseado. Si bien el controlador es de libre elecci\u00f3n, existen l\u00edmites fundamentales en la performance que puede obten- erse para una planta dada. En este trabajo analizamos tales l\u00edmites para sistemas que, en ausencia de control, exhiben un comportamiento inestable, como es el caso de las epidemias es su fase de expansi\u00f3n inicial. Los mismos pueden estabilizarse a trav\u00e9s de la acci\u00f3n realimentada, pero nuestro an\u00e1lisis revela l\u00edmites de la acci\u00f3n estabilizadora cuando la misma responde con retardo, o cuando existe una saturaci\u00f3n de sus capacidades. Aplicamos estos conceptos a modelos de la epidemia del tipoSIRysusvariantes, yaccionesdecontrolpormediodelrastreo, testeoyaislamiento(TeTrIS)de casos. Ident\u00edficamos l\u00edmites fundamentales en el retardo de este proceso, por encima de los cuales la estabilizaci\u00f3nfracasaconcualquierleydecontrol. Tambi\u00e9nidentificamoslainestabilidadresultante de la saturaci\u00f3n de las capacidades de rastreo. Palabras clave : control, inestable, testeo rastreo aislamiento Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 3_1 Ciencia de datos I. Presentaciones orales /173 Desacople entre transmisibilidad del SARS-CoV-2 y movilidad de la poblaci\u00f3n asociada a la inmunidad por vacunaci\u00f3n e infecci\u00f3n en Sudam\u00e9rica Autores: Marcelo Fiori1; Gonzalo Wschebor1; de P\u00e1gina 1Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Corresponding Author: mfiori@fing.edu.uy Todos los pa\u00edses del Cono Sur (Argentina, Brazil, Chile, Paraguay y Uruguay) sufrieron importantes olas de COVID-19 durante el comienzo de 2021, principalmente relacionadas a la expansi\u00f3n de las variantes Gamma y Lambda. Sin embargo, a partir de junio de 2021 se comenz\u00f3 a ver una mejora en diferentes indicadores de la epidemia. A efectos de analizar el impacto de los programas de vacunaci\u00f3n nacional y de las infecciones nat- urales en las tasas de transmisi\u00f3n del virus, en este trabajo estudiamos el acople entre la movilidad de la poblaci\u00f3n y de n\u00famero de reproducci\u00f3n efectivo Rt. SeutilizanlosdatosdemovilidadpublicadosporGoogle, yelc\u00e1lculodelRtdisponibleenOurWorld in Data. Los datos de efectividad de vacunas se extrae de diferentes reportes, y la cantidad de infec- ciones naturales se estima a partir del n\u00famero de fallecidos, utilizando un c\u00e1lculo del IFR (infection fatalityrate)paracadapa\u00eds,enbaseasupir\u00e1mideetariayestudiosdeIFRporrangosdeedad. Nuestros an\u00e1lisis muestran que la movilidad estuvo muy correlacionada con el n\u00famero de reproduc- ci\u00f3n Rt desde enero a mayo de 2021 en todos los pa\u00edses analizados, pero un claro desacople ocurri\u00f3 en mayo-junio de 2021, cuando la tasa de reproducci\u00f3n viral comenz\u00f3 a ser menor que la esperada de acuerdo a los niveles de interacci\u00f3n social. Estos hallazgos indican que las poblaciones del Cono Sur probablemente alcanzaron la inmunidad de grupo condicional, para contener la propagaci\u00f3n de las variantes regionales del SARS-CoV-2 que circulaban en ese momento. Utilizando las estimaciones de inmunidad por vacunas y por infecci\u00f3n natural, calculamos un valor aproximado para el umbral de inmunidad de grupo condicional, que resulta consistente entre los pa\u00edses estudiados. Esposiblereproducirlosexperimentosconelc\u00f3digodisponibleenhttps://github.com/marfiori/covid19- decoupling. Palabras clave : Movilidad, n\u00famero de reproducci\u00f3n, inmunidad de grupo Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 3_1 Ciencia de datos I. Presentaciones orales /268 Using Visca1; Rep\u00fablica Corresponding Author: jvisca@fing.edu.uy The scale and impact of the have motivated the application of research, tech- niques, and data from unexpected fields to the efforts made to predict and palliate the social-wide effects of this illness. In the Uruguayan case, the was dedicated the pandemic to help decision-makers. In this work, we present one of those efforts, an agent-based model and a discrete event simulation study lo- calized outbreaks' behavior. P\u00e1gina 2Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes The model allows integrating multiple data sources (i.e., national-wide census, public and the population's movement patterns and, on these bases, make coarse-grained predictions about the evolution of the pandemic in what-if scenarios. However, we had to produce realistic behaviors with privacy guarantees. In particular, working with data provided by mobile network operators presents privacy, legal, and business-related challenges. A processing validating an epidemiological model the model allows to represent, in a simple manner, the effect of complex disease control measures and study their impact. That lets the model be a valuable input for experimenting withvariousnon-pharmacologicalinterventions,suchascontacttracing,exposurenotificationapps, and focused mobility restrictions. Palabras clave : COVID, Simulation, Agents, Model Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 3_1 Ciencia de datos I. Presentaciones orales /33 Analysis of communities of countries with similar dynamics of the COVID-19 pandemic evolution Autores: Emiliano Alvarez1; Gabriel Brida2; Lucia Rosich3; Erick Limas4 1Research Group in Economic Dynamics, Faculty of Economics and Administration, Universidad de la Rep\u00fablica, Montevideo, Uruguay 2Universidad de la Republica 3FCEA 4Institute for Latin American Studies and School of Business & Economics, Freie Universit\u00e4t Berlin, Berlin, Germany Corresponding Author: lucia.rosich@fcea.edu.uy This work the spread of the coronavirus through a non-parametric approach, with the aim of identifying communities of countries based on how similar their evolution of the disease is. The analysis focuses on the number of daily new COVID-19 cases per ten thousand people during a period covering at least 250 days after the confirmation of the tenth case. analysis similarity evolution in 95 time windows of a 150-day amplitude that moves one day at a time. The measure considered was the number of times countries belonged to a similar performance group in constructed time windows. Groups' composition is not stable, indicating that the COVID- 19 evolution needs to be treated as a dynamic problem in the context of complex systems. Three communities were by 3Congreso interdisciplinario COVID 19, y pospandemia Informe de res\u00famenes lightonwhetherthereisanysuggestedcourseofaction. Evenwhenstrongtestingandtracingcases policies may be related with a more stable of the disease, results that communities unforeseen events and available resources capable of a rapid expansion of its capacity. Palabras clave : COVID-19, hierarchical clustering, minimal spanning trees Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : No Eje 3_2 Ciencia de datos II. Presentaciones orales /206 Din\u00e1micadelaepidemiadeCOVID-19enUruguay: biolog\u00edaviral epidemiolog\u00eda Alicia Alem\u00e1n4; Pintos4 Higiene, de Udelar 2Instituto de Matem\u00e1tica y Estad\u00edstica 'Dr. Rafael Laguardia', Facultad de Ingenier\u00eda, Udelar 3Departamento de M\u00e9todos Cuantitativos, Facultad de Medicina, Udelar. 4Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Udelar Corresponding Author: smirazo@higiene.edu.uy El virus SARS-COV-2, desde su aparici\u00f3n y caracterizaci\u00f3n molecular inicial, y producto de su adaptaci\u00f3n al nuevo hospedero, se ha diversificado en linajes que han dado lugar a m\u00faltiples vari- antes. Algunas de ellas, denominadas variants of concern (VOCs), albergan en la prote\u00edna Spike (S) m\u00faltiples mutaciones evolutivamente convergentes que se las ha asociado a un notable aumento de la transmisibilidad o a una capacidad de evadir parcialmente la respuesta inmune humoral. Estas ventajas adaptativas les han permitido a las VOCs expandirse en forma m\u00e1s o menos explosiva, al- gunas incluso de manera global, sustituyendo a los linajes de circulaci\u00f3n local y generando nuevos rebrotes o incluso olas epid\u00e9micas. En nuestro pa\u00eds, hubo un estudio y monitoreo continuo del comportamiento de la epidemia entre marzo 2020 y diciembre 2021 que, sumado a la implementaci\u00f3n de la vigilancia epidemiol\u00f3gica de linajesyVOCscirculantes,permiti\u00f3generarvaliosainformaci\u00f3nparalatomadedecisionesensalud p\u00fablica. En este trabajo realizamos un an\u00e1lisis cualitativo e interpretaci\u00f3n de la din\u00e1mica de la epidemia de COVID-19 en el pa\u00eds para identificar los principales factores virol\u00f3gicos y medidas de control que determinaronlacurvadecasos: 1)huboclarasdiferenciasenlospar\u00e1metrosquedescribencadauna de las olas epid\u00e9micas en Uruguay; 2) cada ola estuvo asociada a un cambio en la predominancia de las VOCs, pero no todas las VOCs detectadas generaron nuevas olas; 3) la cobertura de vacunaci\u00f3n y la movilidad de la poblaci\u00f3n incidieron en la din\u00e1mica general de la epidemia de SARS-CoV-2 en el pa\u00eds. La vigilancia gen\u00f3mica, sumada al an\u00e1lisis continuo de datos de calidad sobre los par\u00e1metros epi- demiol\u00f3gicos constituyen una estrategia \u00fatil para predecir magnitud y el impacto de enfermedad en las poblaciones y por tanto para la toma de decisiones sanitarias. Palabras clave : P\u00e1gina 4Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes SARS-CoV-2, Variants of Concern, curvas epid\u00e9micas Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 3_2 Ciencia de datos II. Presentaciones orales /311 Litoral Norte, Udelar 2Laboratorio de AIDS e Imunologia Molecular, Instituto Oswaldo Cruz, R\u00edo de Janeiro, Brazil. Corresponding Author: daianamir@gmail.com The impact of the Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) pandemic on the socioeconomic system of countries worldwide has been by public policy responses implemented to reduce the dissemination of SARS-CoV-2 variants that spread at the two different during first year of the country's epidemic. Phase I, spanned from March to September 2020 and April 2020, which correspond to at least 19 independent introduction events of the virus in Uruguay from non-neighboring countries. Only locally at large scale. Between May to September phylogeographic analysis indicates a continuous cross-border viral tions SARS-CoV-2 variants of independent viral introduction events between October to December2020,waslowerorsimilarthantheestimatedinpreviousperiodsofepidemiccontrol; but half of these preceded first exponential epidemic wave in Uruguay was not characterized by a remarkable increase in the number of viral imports into the country; but was marked by the long-term period of cryptic transmission and the successful establishment of some long-term transmission chains. Palabras clave : COVID-19, Uruguay, variants, phylogeographic Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : P\u00e1gina 5Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes No Eje 3_2 Ciencia de datos II. Presentaciones orales /32 An Agent-Based and Microsimulated Model of the Epidemiology Impact of Closure of Schools During the COVID-19 Pandemia in the Region of Aysen in Chile Autores: Nicol\u00e1s Garrido1; Gabriel Brida2 the pandemia. The behavior 103.000 habitants of the region is modeled during each one of the seven days of the week, for 10 weeks. The contagious of the virus is modeled as consequence of the social interaction of each individual in five different environments: household, transportsystem,work,educationalsystemandleisuretime. Thedataiscalibratedusingcensusand administrative data of the whole population. The results show that the closure of the educational system is important to flatten the curve of contagious. In a world where people don't do social distancing, it could lower R0 by one unit Palabras clave : Escuelas, COVID, Microsimulacion Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : No Eje 3_2 Ciencia de datos II. Presentaciones orales /221 Rastreo Digital de Proximidad para COVID-19: seguridad y 1Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica 2Instituto de Computaci\u00f3n, Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica 3Departamento de Econom\u00eda, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de la Rep\u00fablica 4Centro de Derecho Inform\u00e1tico, Facultad de Derecho, Universidad de la Rep\u00fablica P\u00e1gina 6Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Corresponding Author: jdcampo@fing.edu.uy Uno de los factores decisivos para detener la epidemia de COVID-19 ha sido la aplicaci\u00f3n de con- troles de una epidemia cl\u00e1sica, como son el aislamiento de casos, el seguimiento de contactos y la cuarentena, as\u00ed como el distanciamiento social y las medidas higi\u00e9nicas. Rastrear los contactos de las personas infectadas es una de las principales estrategias. Sin embargo, el rastreo manual de con- tactos es un proceso lento, proclive a errores y omisiones y vulnerable en t\u00e9rminos de seguridad y privacidad. Dadas las altas tasas de contagio, que dificultan el rastreo manual de contactos, surgieron iniciativas para desarrollar tecnolog\u00edas de rastreo digital de proximidad (RDP). La utilidad de una aplicaci\u00f3n de RDP radica, principalmente, en su capacidad para detectar contactos en riesgo mediante el uso de dispositivos m\u00f3viles. Desde el comienzo de la aparici\u00f3n de las tecnolog\u00edas RDP se instal\u00f3 a nivel internacionaluninteresantedebateentreespecialistasenelcampodelaseguridadylaprotecci\u00f3nde datos personales. En particular diferentes equipos de investigadores se\u00f1alaron potenciales riesgos de seguridad y privacidad. El proyecto PROTECT (PRivacy Oriented TEchniques for the assessment of tions), financiado por el Programa CSIC \"Conocimiento especializado para enfrentar la emergencia planteada por el COVID-19 y sus impactos\", se enfoc\u00f3 en estudiar los desaf\u00edos de seguridad y pri- vacidad en el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de soluciones de RDP, aportando a identificar y definir con precisi\u00f3n, lo que una aplicaci\u00f3n de RDP como la CoronavirusUY podr\u00eda, o no, garantizar al respecto. Se analiz\u00f3 en profundidad los requisitos de seguridad y protecci\u00f3n de datos personales que deben satisfacerestassoluciones,losmodelosdeinfraestructurasubyacenteylastecnolog\u00edasutilizadas,rel- evandoaplicacionesimplementadasanivelmundial. Enparticular, seidentificaronamenazaspoten- cialesquepodr\u00edansocavarlasatisfacci\u00f3ndelosrequisitosanalizados,violandonormashegem\u00f3nicas de protecci\u00f3n de datos personales. Palabras clave : rastreo digital de proximidad, privacidad, datos personales Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 7Eje 4: Comunicaci\u00f3nEje 4: Comunicaci\u00f3n Este eje abarca aspectos vinculados a la difusi\u00f3n y la comunicaci\u00f3n aso - ciados a la pandemia; de qu\u00e9 manera se comunicaron los riesgos a nivel local y nacional para reducir la transmisi\u00f3n del virus; c\u00f3mo se fueron construyendo los relatos sobre la pandemia en los medios y c\u00f3mo fueron recibidos por la sociedad civil; qu\u00e9 papel jugaron los medios no tradicio - nales; la infodemia y la desinformaci\u00f3n; el rol de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfi - ca y la relaci\u00f3n entre comunicaci\u00f3n cient\u00edfica y ciudadan\u00eda. Eje 4_1 Comunicaci\u00f3n: EL DISCURSO SOBRE LA PANDEMIA. Presentaciones orales, Martes 26, 9:30 a 11:00 h, sala Zoom 3. Modera: Natalia Uval Eje 4_2 Comunicaci\u00f3n: LA CRISIS GLOBAL DEL VIRUS DE LA CORONA: ENSAYOS Y CIENCIA CR\u00cd - TICA. Mesa de discusi\u00f3n, Martes 26, 11:00 a 12:30 h, sala Zoom 3Eje 4_3 Comunicaci\u00f3n: INFORMACI\u00d3N, DESINFORMACI\u00d3N Y CONSUMOS CULTURALES EN PANDEMIA. Presentaciones orales, Viernes 29, 9:00 a 10:30 h, sala Zoom 3. Modera: Mariana Achugar Eje 4_4 Comunicaci\u00f3n: PR\u00c1CTICAS Y PRODUCTOS EMERGENTES DE LA PANDEMIA. Presenta - ciones orales, Viernes 29, 10:30 a 12:00 h, sala Zoom 3. Modera: Mariana AchugarCongreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje4_1Comunicaci\u00f3n: ELDISCURSOSOBRELAPANDEMIA.Presentacionesorales /22 De monstruos y h\u00e9roes. Discursos sobre la pandemia de COVID- 19 Autor:Sebasti\u00e1n Moreno Barreneche1 1Universidad Corresponding Author: morenobarreneche@gmail.com Esta ponencia presenta un mapeo de algunos discursos que surgieron en torno a la pandemia de COVID-19. Concretamente, estudia desde una perspectiva semi\u00f3tica la configuraci\u00f3n narrativa de los discursos sobre el coronavirus y otros actores sociales involucrados en la trama de la pandemia. Enprimerlugar,seestudiar\u00e1elmecanismodeatribuci\u00f3ndeculpaporelsurgimientoylallegadadela pandemia a distintos pa\u00edses (Moreno Barreneche, 2020). Luego se estudiar\u00e1 c\u00f3mo el coronavirus fue representadocomounmonstruoalacechodelahumanidad(MorenoBarreneche,2021a). Finalmente, se discutir\u00e1 c\u00f3mo el colectivo de los trabajadores de la salud emergi\u00f3 como un h\u00e9roe en la narrativa hegem\u00f3nica en torno a la pandemia (Moreno Barreneche, 2021b). Referencias 35: 110-127. Moreno Barreneche, S. (2021b). \"Los h\u00e9roes de la pandemia: la construcci\u00f3n discursiva del colectivo de 'los trabajadores sanitarios' durante la crisis del COVID-19\". Revista CS, 33: 75-101. Palabras clave : Semi\u00f3tica, discurso, representaci\u00f3n, narrativa Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje4_1Comunicaci\u00f3n: ELDISCURSOSOBRELAPANDEMIA.Presentacionesorales /160 La terminolog\u00eda de la pandemia: surgimiento, registro y primera valoraci\u00f3n Autor:Mario Barit\u00e91 1Facultad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, Udelar Corresponding Author: mario.barite@fic.edu.uy La terminolog\u00eda es el dominio que se ocupa de compilar, registrar, organizar y analizar las expre- siones propias de los \u00e1mbitos especializados (ciencias, tecnolog\u00edas, oficios, especialidades en gen- eral). A grandes rasgos son dos sus vertientes de investigaci\u00f3n: una macroestructural, destinada a establecer los sistemas nocionales y los mapas de los dominios; otra microestructural, dedicada al P\u00e1gina 1Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes an\u00e1lisis particularizado de un t\u00e9rmino o de un n\u00famero limitado de ellos. Cualquier fen\u00f3meno estu- diado desde un campo especializado se expresa en su terminolog\u00eda. En el caso de la COVID-19, los impactos de la pandemia alcanzaron tambi\u00e9n al lenguaje y a distintos \u00e1mbitos especializados, desde lascienciasbiol\u00f3gicasybiom\u00e9dicashastalascienciassocialesyhumanas. Enestaponenciaseofrece una primera valoraci\u00f3n de la dimensi\u00f3n y el impacto del vocabulario asociado a la COVID-19, y su inserci\u00f3n en las estructuras de conocimiento preexistentes. El enfoque metodol\u00f3gico corresponde a la vertiente macroestructural. Se tom\u00f3 como universo de an\u00e1lisis el conjunto de glosarios sobre COVID-19 disponibles en Internet a abril 2022. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis comparativo de los mismos, conforme a una serie de par\u00e1metros formulados ad hoc. Entre los principales resultados destaca la predominancia de los glosarios como tipo documental compilador, y de la divulgaci\u00f3n como finali- dad principal de su elaboraci\u00f3n. Tambi\u00e9n destaca el dato de que la mayor parte de la terminolog\u00eda registrada ya exist\u00eda, por lo que la pandemia no fue especialmente productiva para la generaci\u00f3n de neologismos de forma, aunque s\u00ed hubo una resignificaci\u00f3n conceptual de una porci\u00f3n de la termi- nolog\u00eda existente. Las conclusiones de este estudio preliminar determinan que la terminolog\u00eda sigue operando como un elemento relevante de sistematizaci\u00f3n del conocimiento especializado, incluso en situaciones excepcionales en las que una avalancha de t\u00e9rminos candidatos intentan representar a conceptos cuyo alcance puede irse modificando conforme la ciencia va agregando nuevas eviden- cias. Palabras clave : COVID-19, terminolog\u00eda, glosarios, diccionarios, neologismos Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje4_1Comunicaci\u00f3n: ELDISCURSOSOBRELAPANDEMIA.Presentacionesorales /237 Educaci\u00f3n en contexto de pandemia: un an\u00e1lisis desde las p\u00e1gi- nas de la prensa Autores: Federico Bentancor1; Fiorella Ferrando2 1Faculta de educativos, pero tambi\u00e9n ampli\u00f3 las brechas de acceso, continuidad y oportunidades de aprendizaje. Este trabajo, de corte descriptivo y cuantitativo, busca aportar evidencia sobre c\u00f3mo la prensaescrita construy\u00f3 su relatoen torno a algunos temas vinculados a laeducaci\u00f3nobligatoria en Uruguay en el contexto de pandemia, desde inicial hasta media. \u00bfQu\u00e9 relatos sobre la peligrosidad del virus para estudiantes y docentes se difundieron? \u00bfQu\u00e9 argumentos se esgrimieron sobre el sostenimiento de la suspensi\u00f3n de las clases presenciales en el sector p\u00fablico y el privado? \u00bfA qu\u00e9 actores se dio voz en las discusiones sobre el retorno a la presencialidad? \u00bfExisten diferencias entre los medios? Para esto, se analizar\u00e1n y comparar\u00e1n noticias publicadas por dos peri\u00f3dicos de alcance nacional, La Diaria y El Pa\u00eds. Se tomar\u00e1n en cuenta textos publicados entre marzo y julio de 2020 y 2021, lo que permitir\u00e1 abarcar la suspensi\u00f3n de la asistencia a las aulas y el proceso de retorno P\u00e1gina 2Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes gradual a estas. La metodolog\u00eda que se utilizar\u00e1 ser\u00e1 la del an\u00e1lisis de contenidos. Se realizar\u00e1 un an\u00e1lisis de la recurrencia de palabras en la titulaci\u00f3n (t\u00edtulo, colgado y bajada) y en los cuerpos de los textos, todos ellos del g\u00e9nero informativo, para hallar temas y argumentos frecuentes y as\u00ed responder a las preguntas planteadas. Asimismo, se identificar\u00e1n y categorizar\u00e1n las fuentes citadas por los periodistas. Palabras clave : COVID-19, educaci\u00f3n obligatoria, prensa escrita, an\u00e1lisis de Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje4_1Comunicaci\u00f3n: ELDISCURSOSOBRELAPANDEMIA.Presentacionesorales /244 Discursos sobre la pandemia: an\u00e1lisis de primera conferencia de prensa del GACH Autor:Carol Guilleminot1 1Departamento Informaci\u00f3n y Corresponding Author: carol.guilleminot@fic.edu.uy Losdiscursossobrelapandemiarevisteninter\u00e9scomoobjetodeinvestigaci\u00f3ndesdelasperspectivas deldiscursodadoqueestetipodecrisisconstituyeunfen\u00f3menonos\u00f3losanitariosinotambi\u00e9nsocial y cultural cuyo an\u00e1lisis se puede ver beneficiado del aporte de diferentes aproximaciones te\u00f3ricas y los enfoques cr\u00edticos. Este trabajo tiene por objetivo realizar un an\u00e1lisis de la representaci\u00f3n de los eventos y sus participantes en la cobertura noticiosa de la primera conferencia de prensa del Grupo Asesor Cient\u00edfico Honorario (GACH), realizada el 21de mayo de 2020, en dos art\u00edculos informativos de diarios de circulaci\u00f3n nacional. El an\u00e1lisis se realiza desde una perspectiva cr\u00edtica del discurso y se enfoca en c\u00f3mo se construye ling\u00fc\u00edsticamente la realidad a partir de la representaci\u00f3n de los eventos y los participantes en tanto actores sociales. Se centra en aquellos elementos de la gram\u00e1tica que permiten identificar c\u00f3mo funcionan las palabras en procura de una mejor comprensi\u00f3n de los puntos de vista de los actores involucrados y las relaciones de poder existentes que aparecen en forma expl\u00edcita o impl\u00edcita. Se identifican las elecciones ling\u00fc\u00edsticas expl\u00edcitas y las conexiones impl\u00edcitas que pueden establecerse a partir de la evidencia ling\u00fc\u00edstica disponible en los textos. La complejidad del proceso de comuni- caci\u00f3n queda evidente en los discursos analizados as\u00ed como las relaciones entre lenguaje y contexto socialycultural,enespeciallafunci\u00f3ndeldiscursoenlaconstrucci\u00f3ndelriesgosanitario,lasnuevas relaciones de poder y el control social de la poblaci\u00f3n en tiempos de pandemia. Palabras clave : an\u00e1lisis cr\u00edtico del discurso, pandemia, GACH Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No P\u00e1gina 3Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Interdisciplina : No Eje 4_2 Comunicaci\u00f3n: LA CRISIS GLOBAL DEL VIRUS DE LA CORONA: ENSAYOS Y CIEN- CIA CR\u00cdTICA. Mesa de discusi\u00f3n /200 La crisis global del virus de la corona: Ensayos y Ciencia Cr\u00edtica (VIDEO COMPLETO en materiales_al pie de p\u00e1gina) Autores: AldoMazzucchelli1;LuisAnastasia2;FernandoAndacht3;RafaelBayce4;MarielaMichel5;ClaudioMart\u00ednez Debat6 1PhD, Escritor, Profesor Titular Departamento de Literaturas Uruguaya y Latinoamericana. FHUCE, Udelar. 2Licenciado en Oceanograf\u00eda Biol\u00f3gica. Especialista en evaluaci\u00f3n de impacto ambiental de proyectos. 3PhD, Especialista en Semi\u00f3tica, Profesor Titular, Departamento de Teor\u00eda y Metodolog\u00eda, FIC, Udelar. 4PhD, MA, Soci\u00f3logo, ex Profesor Titular en FCS y FDer, Udelar. 5PhD, Psic\u00f3loga, Doctora en Psicolog\u00eda del Desarrollo, Master of Arts en Latin American Studies con especializaci\u00f3n en Eleventouniversitarioalquenospresentamosconstituyeunaoportunaocasi\u00f3nparalavisibilizaci\u00f3n en ambiente acad\u00e9mico de pluri-disciplinario de calificados universitarios uruguayos que haproducidounaobramuyconsonanteconlasfinalidadesalentadasporelArt. 2delaLeyOrg\u00e1nica: lacontribuci\u00f3nalmejorconocimientop\u00fablicoentemasdealtointer\u00e9scoyunturaloprofundo. Baste mencionarlanecesidaddequeelconocimientouniversitariodesvendeladesinformaci\u00f3nyfakenews dominantes en la circulaci\u00f3n de informaciones y opiniones sobre temas controversiales de inter\u00e9s general. Este grupo calificado ha ido convergiendo, en una revista digital de frecuencia quince- nal: eXtramuros (extramurosrevista.com), que integra artes, letras, ciencia y tecnolog\u00eda alrededor de temas perennes y puntuales, actualizando as\u00ed el legado de las grandes revistas uruguayas para- universitarias que poblaron el siglo XX: Escritura, Asir, Nuestra Tierra, Enciclopedia Uruguaya, etc. Dada la \u00e9poca de constituci\u00f3n de la revista (N\u00ba 0, abril 2020), uno de los temas prioritarios fue la pandemia del Covid-19. Sus contenidos suelen estar equilibrados entre ensayos propios de sus co- laboradores y material de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica (ensayos y papers cient\u00edficos, en su mayor\u00eda tra- ducidos del ingl\u00e9s). Con un r\u00e9gimen de acceso libre y suscripci\u00f3n voluntaria, eXtramuros cuenta con decenas de miles de visitas y lecturas mensuales, registrando un aumento sostenido hasta alcan- zar, con su nota m\u00e1s le\u00edda a casi 70.000 lectores (agosto 2021). Esta Mesa busca analizar su car\u00e1cter multi/interdisciplinario,enrelaci\u00f3nalasvariablestiempoe\"hitospand\u00e9micos\". Asimismosepresen- tar\u00e1n algunos movimientos extradisciplinarios (Ioannidis et al, 2021). La Mesa propuesta constar\u00e1 de presentaciones breves, (con una puesta en com\u00fan y cierre). Integra visiones y an\u00e1lisis de algunos ensayistas y colaboradores de eXtramuros, desde las \u00e1reas disciplinares de la semi\u00f3tica, sicolog\u00eda, sociolog\u00eda, filosof\u00eda e interdisciplina, de un representante de la sociedad civil y ser\u00e1 moderada por el \u00faltimo coautor. Palabras clave : Escritura, Ensayos, Divulgaci\u00f3n, Debate, online Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : P\u00e1gina 4Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Si Eje 4_3 Comunicaci\u00f3n: INFORMACI\u00d3N, DESINFORMACI\u00d3N Y CONSUMOS CULTURALES EN PANDEMIA. Presentaciones orales /96 Problemasdelacomunicaci\u00f3ncient\u00edficaenlaeraCOVID-19 Autor:Ignacio Saraiva Corresponding Author: ignacio.saraiva@fic.edu.uy El transcurso de la pandemia a nivel mundial, tuvo como una de sus caracter\u00edsticas la utilizaci\u00f3n y consulta,porpartedelaciudadan\u00edaydelosmediosdecomunicaci\u00f3n,dediversasfuentesdeinforma- ci\u00f3nempleadastradicionalmenteporlascomunidadescient\u00edficas, loquellev\u00f3adificultadestantoen sucomprensi\u00f3ncomoensumanejo. Laideadequelahidroxicloroquinaeraunaposibleherramienta para enfrentar el virus, tiene su or\u00edgen en varios repositorios y art\u00edculos pre prints (Ledford y Van Noorden, 2020); ladifusi\u00f3ndequelapandemiaeraconsecuenciadeunPokem\u00f3nfuepresentadacon la apariencia de un art\u00edculo cient\u00edfico v\u00e1lido y circul\u00f3 mediante redes sociales (L\u00f3pez-Borrull, 2020; Shelomi, 2020). Tales ejemplos representan el empleo de informaci\u00f3n con apariencia cient\u00edfica por parte de los medios de comunicaci\u00f3n y de la ciudadan\u00eda, y permiten vislumbrar dos puntos a consid- erar; por un lado, pone de manifiesto los procesos de desinformaci\u00f3n relacionados con la pandemia, catalogados por la OMS como una infodemia (Luengo, Garc\u00eda-Mar\u00edn, 2020; OMS, 2022); por otro lado, expone diversos problemas en el \u00e1mbito de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica, preexistentes, como lo son la aparici\u00f3n de los predatory journals, el aumento exponencial de pre prints o el crecimiento de las retractaciones de investigaci\u00f3n (Dal-R\u00e9 y Morell, 2021; Vervoort y Shrime, 2020). En el con- texto de la pandemia, varios de estos problemas no fueron considerados, dificultando el proceso de comprensi\u00f3n de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica en torno al COVID-19. Por lo que, la presente ponencia busca establecer las principales dificultades de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica en la actualidad, en orden de comprender sus distintas manifestaciones y lograr un mayor entendimiento y apropiaci\u00f3n por parte de la ciudadan\u00eda y los medios de comunicaci\u00f3n sobre la informaci\u00f3n cient\u00edfica. Palabras clave : Comunicaci\u00f3n cient\u00edfica, fuentes de informaci\u00f3n, pandemia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 4_3 Comunicaci\u00f3n: INFORMACI\u00d3N, DESINFORMACI\u00d3N Y CONSUMOS CULTURALES EN PANDEMIA. Presentaciones orales /101 Desinformaci\u00f3nyciudadan\u00eda: herramientasinformacionalespara enfrentar la pandemia Autores: Luc\u00edaAlonsoVarela1;MagelaCabreraCastiglioni1;JavierCanzaniCuello1;IgnacioSaraivaCruz2 P\u00e1gina 5Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1Facultad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n 2Facultad de Informaci\u00f3n lucia.alonso@fic.edu.uy, igna- cio.saraiva@fic.edu.uy Uno de los elementos que caracterizan a la pandemia que atraviesa el mundo en la actualidad, es el acceso, uso y viralizaci\u00f3n de grandes vol\u00famenes de informaci\u00f3n referida al COVID-19 por parte de la ciudadan\u00eda. Este fen\u00f3meno, se encuentra asociado a los continuos cambios en la producci\u00f3n exponencialdeinformaci\u00f3nsobreeltemapero,enparalelo,sevi\u00f3acompa\u00f1adodediversosprocesos de desinformaci\u00f3n y propagaci\u00f3n de noticias falsas que impactaron en los diferentes \u00e1mbitos de la sociedad. En virtud de ello, es necesario considerar que, los procesos de desinformaci\u00f3n sucedidos durante la pandemia, afectaron a la ciudadan\u00eda en diversas esferas de sus vidas, desde la vida cotidi- ana(enfrentarseainformaci\u00f3nfalsaacercadelasmedidassanitariasycuidadosdom\u00e9sticos,porcitar un ejemplo) hasta procesos que influyeron en sus decisiones pol\u00edticas y sanitarias. En este sentido, a la hora de analizar los efectos del COVID-19 en la sociedad, es necesario considerar la dimensi\u00f3n informacionaldelosproblemasderivadosdelosprocesosdedesinformaci\u00f3n. Frenteaello, esimpre- scindiblequelaciudadan\u00edacuenteconherramientasquecontribuyanensusestrategiasdeb\u00fasqueda, evaluaci\u00f3n, selecci\u00f3n y comunicaci\u00f3n de informaci\u00f3n, as\u00ed como, a lograr identificar cu\u00e1ndo se en- cuentra frente a un proceso de desinformaci\u00f3n, informaci\u00f3n falsa o una noticia falsa. La presente ponencia, pretende analizar diferentes aspectos involucrados en la dimensi\u00f3n informacional de los procesosdeinfodemiaydedesinformaci\u00f3nasociadosconlapandemiaCOVID-19. Estean\u00e1lisis,sere- aliza desde la perspectiva de los procesos de alfabetizaci\u00f3n en informaci\u00f3n, alfabetizaci\u00f3n medi\u00e1tica y el pensamiento cr\u00edtico. A partir de dicha discusi\u00f3n se espera contribuir con nuevos elementos que asistan a la ciudadan\u00eda al momento de enfrentarse a procesos de desinformaci\u00f3n as\u00ed como al abor- daje interdisciplinario de los procesos de creaci\u00f3n, consumo y comunicaci\u00f3n de informaci\u00f3n en la sociedad. Palabras clave : Desinformaci\u00f3n, Alfabetizaci\u00f3n en informaci\u00f3n, Pandemia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 4_3 Comunicaci\u00f3n: INFORMACI\u00d3N, DESINFORMACI\u00d3N Y CONSUMOS CULTURALES EN PANDEMIA. Presentaciones orales /300 Desinformaci\u00f3nyCOVID-19. An\u00e1lisiscomparativodeseispa\u00edses latinoamericanos Autor:Hilda Ecuador Corresponding Author: himunozpi@uide.edu.ec La divulgaci\u00f3n de informaciones falsas en torno a la COVID-19 se ha convertido en un problema debidoalasdistintasaristasdesdelasquesepuedeabordarlapandemia: sanitaria,social,econ\u00f3mica y pol\u00edtica. En ese contexto, este estudio analiza los bulos difundidos en seis pa\u00edses latinoamericanos: Argentina, M\u00e9xico, Colombia, Chile, Per\u00fa y Bolivia durante el primer trimestre de 2021 y 2022. Por medio de un an\u00e1lisis de contenido se identificaron las plataformas, formatos, tem\u00e1ticas, fuentes, P\u00e1gina 6Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes territorios de procedencia y los tipos de bulos sobre la pandemia. Para la muestra se seleccion\u00f3 a los bulos detectados por plataformas de verificaci\u00f3n de los seis pa\u00edses. En total se registraron 336 contenidos falsos. El estudio muestra que los bulos sobre el coronavirus fueron diseminados principalmenteenFacebook,TwitteryWhatsApp. Lamayor\u00edautilizadiversosformatos. Alacabeza est\u00e1 el texto (245 casos), f\u00e1cil de manipular y de combinar con recursos visuales y sonoros; y las im\u00e1genes (167), que refuerzan la verosimilitud de los enunciados. En cuanto a los tipos de bulos, el predominante fue el 'enga\u00f1o' (226 casos), seguido de la 'descontextualizaci\u00f3n' (83), la 'exageraci\u00f3n' (24)yla'broma'(3). Finalmente,lasfuentesreales,esdecir,aquellasqueseidentificancorrectamente son el segundo emisor de informaci\u00f3n falsa (32 %) luego de las fuentes an\u00f3nimas (36 %). Muchos de los contenidos enga\u00f1osos se transmitieron en medios de comunicaci\u00f3n, aunque en el primer trimestre de 2022 la cantidad de casos detectados se redujo a casi la mitad. Palabras clave : COVID-19, pandemia, noticias falsas, bulos, desinformaci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 4_3 Comunicaci\u00f3n: INFORMACI\u00d3N, DESINFORMACI\u00d3N Y CONSUMOS CULTURALES EN PANDEMIA. Presentaciones orales /337 El rol de la comunicaci\u00f3n institucional de la ciencia en la pan- demia. Ejemplo de un fen\u00f3meno que ya es tendencia Autor:Roc\u00edo Ram\u00edrez1 1Instituto de Investigaciones Biol\u00f3gicas Clemente Estable Corresponding Author: zualc3@gmail.com Con el acontecer de la emergencia sanitaria por la pandemia de la Covid- 19 en marzo 2020 en Uruguay, el Instituto de Investigaciones Biol\u00f3gicas Clemente Estable puso a disposici\u00f3n del Ministe- rio de Salud P\u00fablica sus recursos humanos y materiales. En paralelo, frente a la notoria desinforma- ci\u00f3n imperante sobre el tema, sobre todo en los primeros meses, y en base a su larga trayectoria de divulgaci\u00f3n y fomento social de la cultura cient\u00edfica, decidi\u00f3 fortalecer la comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia al respecto de la pandemia. Como en ese momento surgieron iniciativas de divulgaci\u00f3n \u00fatiles, un grupo de ocho investigadoras y una comunicadora decidieron crear un espacio de informaci\u00f3n que adem\u00e1s, incluyera un apartado de consulta p\u00fablica; puntualmente, abrieron un formulario para que cualquier persona pudiera con- sultar cualquier tipo de duda. Entresmesesobtuvieron120preguntasquefueronrespondidasconunrigorimplacable,yaqueante cada duda, el grupo se tom\u00f3 el tiempo necesario para buscar informaci\u00f3n cient\u00edfica fiable y actual- izada que respaldara la respuesta. La utilidad de la web y su formulario lleg\u00f3 incluso a una agencia de noticias internacional que tom\u00f3 al Instituto como referencia para buscar respuestas y/o voceros que pudieran responderlas. Este fen\u00f3meno novedoso y que consideramos valioso, muestra la impor- tancia de la comunicaci\u00f3n institucional de la ciencia y la confianza que la ciudadan\u00eda deposita en las instituciones; aunque esta actitud no es nueva, est\u00e1 ganando terreno a pasos agigantados en el \u00e1mbito de la comunicaci\u00f3n p\u00fablica de la ciencia, al punto de que algunas encuestas muestran que cada vez m\u00e1s, las personas conf\u00edan antes en las instituciones que en los medios tradicionales para obtener informaci\u00f3n segura. P\u00e1gina 7Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Palabras clave : Comunicaci\u00f3n cient\u00edfica, Instituciones, confianza Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 4_4 Comunicaci\u00f3n: PR\u00c1CTICAS Y PRODUCTOS EMERGENTES DE LA PANDEMIA. Pre- sentaciones orales /205 Inclusi\u00f3nyemergencia: aportesuniversitariosparaelaccesoala comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n en el contexto Covid-19 Autores: Maria Lili\u00e1n Gonz\u00e1lez Cama\u00f1o1; Leticia Lorier2; Mar\u00eda Jos\u00e9 Bagnato3 1N\u00facleo Interdisciplinario Comunicaci\u00f3n y Accesibilidad 2Facultad 3Facultad de Psicolog\u00eda Corresponding Authors: leticia.lorier@fic.edu.uy, lilian.gonzalez@cseam.udelar.edu.uy La ponencia presenta la metodolog\u00eda de trabajo y las acciones en materia de ense\u00f1anza, investi- gaci\u00f3n y extensi\u00f3n asociadas a la producci\u00f3n de materiales accesibles (audiovisuales en lengua de se\u00f1asuruguaya,subtituladoylocuci\u00f3n; gr\u00e1ficosysonorosenlecturaf\u00e1cil; adem\u00e1sdeinterpretaci\u00f3n visual) en el contexto de covid-19, a partir de orientaciones y gu\u00edas realizadas por equipos acad\u00e9mi- cos de la Udelar sobre diferentes tem\u00e1ticas pertinentes a esa coyuntura: nutrici\u00f3n, h\u00e1bitos salud- ables, prevenci\u00f3n de la violencia basada en g\u00e9nero, cuidados de mascotas y recomendaciones para el teletrabajo. Las acciones buscan favorecer la eliminaci\u00f3n de barreras para que las personas en situaci\u00f3n de discapacidad (especialmente intelectual), personas sordas hablantes de lengua de se\u00f1as uruguaya,personasmayoresymigrantes,entreotros,puedanhacerejerciciodesuderechoalacceso a la comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n. Este trabajo result\u00f3 en los or\u00edgenes del N\u00facleo Interdisciplinario Comunicaci\u00f3n y Accesibilidad (Nica) que tiene como prop\u00f3sito generar conocimiento y capacidades que contribuyan al desarrollo acad\u00e9mico en materia de accesibilidad y al cumplimiento pleno del derecho a la comunicaci\u00f3n. El Nica, forma parte del Espacio Interdisciplinario de la Udelar y est\u00e1 integradopordocentes,estudiantesyegresadosdediversascarrerasuniversitarias,asimismocuenta con la participaci\u00f3n de organizaciones de la sociedad civil. Palabras clave : comunicaci\u00f3n, accesibilidad, interdisciplina, Derechos Human Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 8Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 4_4 Comunicaci\u00f3n: PR\u00c1CTICAS Y PRODUCTOS EMERGENTES DE LA PANDEMIA. Pre- sentaciones orales /281 El Archivo General de la Universidad de la Rep\u00fablica (AGU) en el contexto de la pandemia por COVID-19 Autores: el marco de la pandemia mundial por COVID-19, la UNESCO realiz\u00f3 un llamado a los archivos de todo el planeta, con el objetivo de convertir esta crisis en una oportunidad para enriquecer el patrimonio documental. As\u00ed desde mayo de 2020, el AGU realiz\u00f3 una convocatoria, orientada a recolectar documentaci\u00f3n sobre las acciones realizadas por la Udelar, a los efectos de combatir los avances del virus. La ausencia de documentaci\u00f3n hist\u00f3rica sobre otras crisis sanitarias de car\u00e1cter global ocurridas en el pasado, como la llamada \"Gripe espa\u00f1ola\" de 1918 y la necesidad de conservar los conocimientos generados en el marco de este proceso estimularon la puesta en pr\u00e1ctica de esta actividad de colecta de archivos. Por otra parte, las caracter\u00edsticas de la pandemia, obligaron a un cambio dr\u00e1stico en las pr\u00e1cticas y modalidades de funcionamiento de la Universidad. En este sentido, se desarrollaron estrategias educativas de car\u00e1cter in\u00e9dito, que obligaron a la implantaci\u00f3n de h\u00e1bitos inusuales en el quehacer de la instituci\u00f3n. En ese contexto, el Laboratorio de Preservaci\u00f3n Audiovisual del AGU puso en mar- cha un plan de procesamiento remoto y puesta en acceso de numerosos archivos audiovisuales, que hab\u00edan sido digitalizados en el per\u00edodo inmediatamente anterior. La siguiente presentaci\u00f3n dar\u00e1 cuenta de las iniciativas de colecta de archivos producidos durante la pandemia por COVID-19, realizadas por el AGU y del procesamiento remoto de archivos digitaliza- dos por el LAPA-AGU, con el objetivo de dar a conocer los aportes en el \u00e1mbito de la preservaci\u00f3n documental y el acceso a los archivos, desarrollados durante el per\u00edodo de confinamiento de 2020 y 2021. Palabras clave : preservaci\u00f3n, acceso a los archivos, memoria de la Udelar Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 4_4 Comunicaci\u00f3n: PR\u00c1CTICAS Y PRODUCTOS EMERGENTES DE LA PANDEMIA. Pre- sentaciones orales /289 Kit de supervivencia en cuarentena: c\u00f3mo acercar informaci\u00f3n cient\u00edfica relevante en pandemia. P\u00e1gina 9Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Rodriguez-Juele5; Cecilia de Ciencias 5Bandas Educativas Corresponding Author: pscavone@gmail.com La pandemia dej\u00f3 en evidencia, una vez m\u00e1s, la falta de material de divulgaci\u00f3n de contenido cien- t\u00edfico que aborde tem\u00e1ticas complejas de forma rigurosa pero a la vez accesible para la poblaci\u00f3n. Desde el a\u00f1o 2017 ComicBacterias tiene como objetivo acercar la microbiolog\u00eda a la poblaci\u00f3n, par- ticularmente la infantil, utilizando historietas. Nuestra experiencia ha mostrado que este formato es muy efectivo para transmitir conceptos complejos de manera amena y divertida. La idea de crear el \"kit de supervivencia en cuarentena\" surgi\u00f3 en marzo de 2020, despu\u00e9s que aparecieran los primeros reportes de COVID-19 en Uruguay. En ese momento la ANII lanz\u00f3 la convocatoria \"desaf\u00edo creativo COVID-19\", que estuvo abierta por una semana. En una semana se resolvi\u00f3 el llamado, nuestra propuesta fue seleccionada y en un mes deb\u00edamos tener el producto ter- minado. Nuestro kit de supervivencia en cuarentena incluye el c\u00f3mic \"Coco y Fran contra el coronavirus\", quecuentalasaventurasdeCocoyFran, protagonistasde\"Bacterias: lahistoriam\u00e1speque\u00f1ajam\u00e1s contada\", luego de la llegada de un intruso a Ciudad Bacteria: el nuevo coronavirus. En esta aven- tura, los personajes nos ense\u00f1an sobre el virus SARS-CoV-2 y la COVID-19. El libro cuenta adem\u00e1s con una gu\u00eda informativa de texto ilustrado que nos proporciona informaci\u00f3n m\u00e1s detallada sobre los virus en general, sobre los coronavirus y SARS-CoV-2, as\u00ed como los s\u00edntomas de la enfermedad de COVID-19, las maneras de prevenir el contagio y muchas preguntas que nos hac\u00edamos en ese momento. El kit incluye adem\u00e1s juegos did\u00e1cticos asociados. Desde su creaci\u00f3n, estos productos de divulgaci\u00f3n dejaron en evidencia el avance del conocimiento cient\u00edfico y el dinamismo que \u00e9ste implica, ya que varios de los contenidos que abordamos fueron cambiando r\u00e1pidamente, a medida que se generaba nueva informaci\u00f3n. Palabras clave : Comic, pandemia, COVID19, educaci\u00f3n, divulgaci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 4_4 Comunicaci\u00f3n: PR\u00c1CTICAS Y PRODUCTOS EMERGENTES DE LA PANDEMIA. Pre- sentaciones orales /302 Narrar la pandemia: un proceso comunicacional para construir conocimiento junto a ni\u00f1es Autores: Camila Giarrusso1; Mar\u00eda Jos\u00e9 10Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes CorrespondingAuthors: cami_bianchi@hotmail.com,majocorbouy@gmail.com,linagiarrussoleiza@gmail.com Camila Bianchi, Lina Giarrusso y Mar\u00eda Jos\u00e9 Corbo Facultad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, Universidad de la Rep\u00fablica. Resumen Nuestro Trabajo Final de Grado tiene como finalidad el an\u00e1lisis de un proceso comunicacional junto alesni\u00f1esdecuartoa\u00f1odelasescuelas\"Francia\"Nro. (Montevideo),escuelaNro. 98\"IslasCanarias\" (San Carlos, Maldonado) y escuela Nro. 32 \"Juana de Ibarbourou\" (Omb\u00faes de Lavalle, Colonia) a partirdeunaintervenci\u00f3ntituladaLaf\u00e1bricadecuentos. Enesteprocesolesni\u00f1espudierondialogar y tensionar las construcciones de sentido presentes en el espacio p\u00fablico, sobre sus experiencias vivenciadasenlaemergenciasanitariacausadaporelCOVID-19. Comoresultadofinal,atrav\u00e9sdela narrativalesni\u00f1eslograronsignificarsusexperienciasyconstruircuentosquequedaronpublicados en el claves: Proceso comunicacional, Infancias, Narrativa, Pandemia. Palabras clave : Proceso comunicacional, Infancias, Narrativa, Pandemia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : No P\u00e1gina 11Eje 5: Educaci\u00f3nEje 5: Educaci\u00f3n Este eje se centra en el an\u00e1lisis de las estrategias de adaptaci\u00f3n de la educaci\u00f3n inicial, primaria, media, terciaria y la educaci\u00f3n no formal en el contexto de la pandemia. Herramientas y adecuaciones curriculares utili - zadas; las brechas en el acceso, el rendimiento, la calidad de la ense\u00f1anza y el tiempo dedicado al aprendizaje; las ventajas o dificultades en el acce - so a la educaci\u00f3n para poblaciones espec\u00edficas; el impacto sobre docen - tes, estudiantes, entornos familiares. Eje 5_1 Educaci\u00f3n: FORMACI\u00d3N DOCENTE. Presentaciones orales, Martes 26, 9:30 a 11:00 h, sala Zoom 4. Modera. Emy Soubir\u00f3n Eje 5_2 Educaci\u00f3n: Presentaciones orales, Martes 26, 11:00 a 12:30 h, sala Zoom 4. Modera: Vanessa Sanguinetti Eje 5_3: Educaci\u00f3n: Presentaciones orales, Martes 26, 14:00 a 15:30 h, sala Zoom 4. Modera: Leticia Pou Eje 5_4 Educaci\u00f3n: Presentaciones orales, Martes 26, 15:30 a 17:00 h, sala Zoom 4. Modera: Silvia De Bellis Eje 5_5 Educaci\u00f3n: Presentaciones orales, Jueves 28, 9:00 a 10:30 h, sala Zoom 4. Modera: Carlos Santos Eje 5_6 Educaci\u00f3n: SOSTENER EL DERECHO A LA EDUCACI\u00d3N EN LA UDELAR. ARTICULACI\u00d3N E INNOVACIONES INSTITUCIONALES. Mesa de discusi\u00f3n, Jueves 28, 10:30 a 12:00 h, sala Zoom 4. Eje 5_7 Educaci\u00f3n: Presentaciones orales, Viernes 29, 9:00 a 10:30 h, sala Zoom 4. Modera: Natalia Moreira Eje 5_8 Educaci\u00f3n: Presentaciones orales, Viernes 29, 10:30 a 12:00 h, sala Zoom 4. Modera: Natalia MalladaCongreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 5_1 Educaci\u00f3n: FORMACI\u00d3N DOCENTE. Presentaciones orales /168 Formaci\u00f3n docente en tiempos de pandemia. Narrativas estudi- antiles sobre virtualidad, nuevas tecnolog\u00edas e identidad profe- sional. Autor: Soledad Rodr\u00edguez Rodr\u00edguez1 1Centro Regional de Profesores del Litoral Corresponding Author: soledadrodriguezcerp@gmail.com Rodr\u00edguez, Soledad Centro Regional de Profesores del Litoral - N\u00facleo de Formaci\u00f3n Profesional Com\u00fan La pandemia de Covid- 19 que afect\u00f3 a la poblaci\u00f3n mundial, tuvo como consecuencia la declaraci\u00f3n de emergencia sanitaria en nuestro pa\u00eds y con ella, la p\u00e9rdida de la prensencialidad en la educaci\u00f3n en todos los niveles de ense\u00f1anza, p\u00fablica y privada. A partir de entonces, mediada por las herramien- tas tecnol\u00f3gicas, la actividad de docentes y alumnos continu\u00f3 desarroll\u00e1ndose desde la virtualidad, con irregulares encuentros presenciales te\u00f1idos de incertidumbre y desconfianza. Tras casi dos a\u00f1os de esta situaci\u00f3n se les propuso a los estudiantes de formaci\u00f3n docente del Centro Regional de Pro- fesores del Litoral, espec\u00edficamente a los que cursaban la asignatura Historia de la Educaci\u00f3n de tercer a\u00f1o de la carrera, que compartieran a trav\u00e9s de una narrativa pedag\u00f3gica las experiencias y aprendizajes generados en el nuevo contexto. Planteamos como punto de partida que la Historia de la Educaci\u00f3n no consiste solamente en repetir informaci\u00f3n o en analizar vivencias ajenas, sino tam- bi\u00e9n en dar cuenta de experiencias a veces sobresalientes, a veces m\u00ednimas, colectivas o personales, pero significativas para el presente y en especial, para las generaciones venideras. Las narrativas permiten re construir la realidad y dotarla de significado, en definitiva, desarrollar una comprensi\u00f3n cr\u00edtica sobre ella. A trav\u00e9s de sus relatos los estudiantes reflexionaron en torno a la configuraci\u00f3n de la identidad docente, las estrategias de ense\u00f1anza adaptadas a la virtualidad y sus propios mecan- ismos de apropiaci\u00f3n del conocimiento Palabras clave : Virtualidad, Educaci\u00f3n, Identidad, Profesorado Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 5_1 Educaci\u00f3n: FORMACI\u00d3N DOCENTE. Presentaciones orales /39 El uso de Schoology en CFE durante la emergencia sanitaria Autores: Fernando Harreguy1; Enzo Puglia2 1Universidad de la Formaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Corresponding Authors: irazute@gmail.com, fharreguy@gmail.com Los autores presentan el trabajo realizado en el Consejo de Formaci\u00f3n en Educaci\u00f3n en el contexto de la Emergencia Sanitaria. La respuesta institucional permiti\u00f3 pasar de una situaci\u00f3n inicial incierta, en P\u00e1gina 1Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes la que la aspiraci\u00f3n era mantener un v\u00ednculo entre estudiantes y docentes, a una situaci\u00f3n de mayor seguridad en la que fue posible continuar con las actividades curriculares por medio de la Educaci\u00f3n a Distancia. El objetivo fue proveer al CFE de los medios y capacidades necesarias para desarrollar la actividad curricular sin perjuicio de la calidad acad\u00e9mica. Se describe el trabajo realizado por la Unidad Acad\u00e9mica de Tecnolog\u00eda Educativa (UATE), que acompa\u00f1\u00f3 a docentes y estudiantes en su incursi\u00f3n en el trabajo en Plataformas Virtuales. Este acompa\u00f1amiento incluy\u00f3 la creaci\u00f3n de usuarios, aulas, videotutoriales y manuales con recomendaciones para el desempe\u00f1o acad\u00e9mico. El modelo mixto y transversal de gesti\u00f3n, planteado para el funcionamiento de la UATE, permiti\u00f3 dar una respuesta r\u00e1pida y en contexto, tanto t\u00e9cnica como pedag\u00f3gica, en atenci\u00f3n a las demandas de estudiantes y docentes a nivel nacional. Sobre el uso diario de Schoology, se presenta el dato prin- cipal que muestra el cambio en la din\u00e1mica de trabajo. Seg\u00fan la informaci\u00f3n proporcionada por las estad\u00edsticas de la plataforma, en 2019 en promedio hab\u00eda unos 5000 ingresos diarios. En 2020, una vez normalizada la situaci\u00f3n, por ejemplo entre el 28 de mayo y el 10 de junio, en promedio hubo 66246 ingresos diarios. En 2021 la cantidad de ingresos se lleg\u00f3 pr\u00e1cticamente a duplicar, alcanzando los 120000. Esto da cuenta de la masividad alcanzada. Se valora la tarea realizada por los Docentes Orientadores en Tecnolog\u00eda y los Docentes Articuladores en Tecnolog\u00eda, quienes desplegaron y re- solvieron r\u00e1pidamente la administraci\u00f3n de los espacios virtuales y la orientaci\u00f3n al colectivo del CFE Palabras clave : LMS, Tec Educativa, Form Docente, Educaci\u00f3n Superior Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 5_1 Educaci\u00f3n: FORMACI\u00d3N DOCENTE. Presentaciones orales /47 Implementaci\u00f3n de herramientas y recursos TIC para el desar- rollo de un proyecto interdisciplinario en tiempos de Pandemia. Autor: Hugo Minetti1 1Instituto de Formaci\u00f3n docente de Paysand\u00fa Corresponding Author: hminetti@gmail.com Con el prop\u00f3sito de adecuar un proyecto educativo de Investigaci\u00f3n y desarrollo a un contexto de virtualidad, se implementaron en el Espacio \"Proyecto interdisciplinario\" de cuarto a\u00f1o del profeso- rado de f\u00edsica del Instituto de formaci\u00f3n docente de Paysand\u00fa, una serie de herramientas digitales y tecnolog\u00edas educativas para el desarrollo y logro de los objetivos previstos. El proyecto tuvo como fin el estudio del fen\u00f3meno de la visi\u00f3n y del el ojo humano desde una mirada interdisciplinar y el de- sarrollo de un prototipo de ojo funcional para aplicaciones did\u00e1cticas. A tales efectos se incluyeron: plataformas de comunicaci\u00f3n para los encuentros y entrevistas virtuales con t\u00e9cnicos y profesion- ales de distintas disciplinas, herramientas de edici\u00f3n para el desarrollo de la producci\u00f3n acad\u00e9mica, simuladores online para la comprensi\u00f3n de los diversos fen\u00f3menos interdisciplinarios y para la inter- venci\u00f3n e interacci\u00f3n de todos los estudiantes de forma remota, software de modelaje para el dise\u00f1o en equipos y herramientas de impresi\u00f3n tridimensional para la producci\u00f3n de las diversas piezas. Los resultados obtenidos, tanto en la producci\u00f3n monogr\u00e1fica como en el desarrollo del prototipo, permitieron constatar y valorar el impacto positivo que presenta la inclusi\u00f3n de estas tecnolog\u00edas en la motivaci\u00f3n de los estudiantes, en la comprensi\u00f3n de los fen\u00f3menos estudiados y en el desarrollo P\u00e1gina 2Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes de competencias, promoviendo y potenciando adem\u00e1s la comunicaci\u00f3n, la participaci\u00f3n y el trabajo colaborativo Palabras clave : Educaci\u00f3n Tics Interdisciplinario Virtualidad Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 5_1 Educaci\u00f3n: FORMACI\u00d3N DOCENTE. Presentaciones orales /356 Adultos trabajadores y los desaf\u00edos del aprendizaje en linea Autor: Paula Enciso1 1Instituto de Capacitaci\u00f3n y Formaci\u00f3n Corresponding Author: penciso@fcien.edu.uy El Instituto de Capacitaci\u00f3n y Formaci\u00f3n es la Instituci\u00f3n de la Universidad de la Rep\u00fablica (Ude- laR) en Uruguay que tiene a su cargo el sistema de capacitaci\u00f3n del personal t\u00e9cnico, administrativo y de servicios como parte de las pol\u00edticas de administraci\u00f3n de personal adoptadas por la institu- ci\u00f3n. Las actividades de capacitaci\u00f3n deben propiciar el cambio institucional y estar orientadas a la mejora continua de la gesti\u00f3n administrativa. En este escenario, la capacitaci\u00f3n del personal no docente debe apuntar a una formaci\u00f3n que sea capaz de transformar la gesti\u00f3n con criterios de eficiencia, racionalizaci\u00f3n, flexibilidad y transparencia, pero tambi\u00e9n debe plantear propuestas y modalidades que permitan la conciliaci\u00f3n de la vida personal y profesional. El contexto de emergencia sanitaria por el COVID-19 llev\u00f3, a la virtualizaci\u00f3n de todas las actividades planificadas con el uso de la videoconferencias Esta situaci\u00f3n implic\u00f3 la formaci\u00f3n en el uso de sistemas de videoconferencia y la elaboraci\u00f3n de material did\u00e1ctico. Sin embargo, tambi\u00e9n represent\u00f3 una oportunidad para fomentar la participaci\u00f3n de los funcionarios al poder conectarse desde cualquier lugar y en el tiempo disponible. En este trabajo se presentar\u00e1n los indicadores de resultados como la tasa de participaci\u00f3n, la tasa de aprobaci\u00f3n y la tasa de abandono antes de la situaci\u00f3n de pandemia y durante la misma, dis- criminando por g\u00e9nero. Como resultado, la asistencia aument\u00f3 con respecto a la pandemia, partic- ularmente la asistencia femenina. Esta situaci\u00f3n se puede atribuir al uso de plataformas de video- conferencia, que permiten conectarse desde cualquier espacio y, por tanto, favorecen el acceso a la formaci\u00f3n. Sin embargo, hay que considerar que el uso de videoconferencias en los cursos se da en el contexto de la pandemia COVID 19, donde los ni\u00f1os no ten\u00edan clases presenciales y por lo tanto estaban al cuidado de sus padres. Palabras clave : TIC, educaci\u00f3n en l\u00ednea, adultos trabajadores Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n P\u00e1gina 3Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 5_2 Educaci\u00f3n. PRIMER A\u00d1O EN LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR. Presentaciones orales / 192 Permanencia y desafiliaci\u00f3n en la educaci\u00f3n superior desde la in- terdisciplina Autores: Semillero, Espacio Interdisciplinario, Udelar 2Unidad Facultad de Ciencias / Semillero, Espacio Interdisciplinario, Udelar 3Departamento de Semillero, Espacio Interdisciplinario, Udelar 4Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas de la Administraci\u00f3n / Semillero, Espacio Interdisciplinario, Udelar 5Facultad de Ciencias Sociales y Direcci\u00f3n General de Planeamiento / Semillero, Espacio Interdisciplinario, Udelar 6Unidad de Ense\u00f1anza, Corresponding Authors: lgarofalo@fcien.edu.uy, nchiarino@psico.edu.uy, crodriguez@fenf.edu.uy Nuestra universidad acompa\u00f1a el proceso de Democratizaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n Superior en Am\u00e9rica Latina, con aumento constante de su matr\u00edcula en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Sin embargo, la desafiliaci\u00f3n, especialmente al inicio de las carreras, contin\u00faa siendo una problem\u00e1tica, como lo es la permanen- cia, aunque de forma m\u00e1s invisibilizada. Esta problem\u00e1tica representa nuevos desaf\u00edos y oportu- nidades de investigaci\u00f3n en el periodo post-pandemia. Presentamos el proyecto \"Semillero inter- disciplinario sobre permanencia y desafiliaci\u00f3n\", el cual surge de una iniciativa conformada por docentes de Psicolog\u00eda, Enfermer\u00eda, Ciencias Sociales, Ciencias Econ\u00f3micas y de Administraci\u00f3n, Ciencias e Ingenier\u00eda. Nuestro proyecto propone el abordaje interdisciplinario de los principales factores involucrados en procesos de desafiliaci\u00f3n y permanencia en el primer a\u00f1o de las distintas carreras universitarias de grado pertenecientes a las tres \u00e1reas acad\u00e9micas existentes en la Univer- sidad de la Rep\u00fablica. Se realizan dos estudios, uno te\u00f3rico y otro emp\u00edrico. Por un lado, se inici\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sistem\u00e1tica que permite sintetizar la evidencia disponible sobre distintas dimensiones vinculadas con desafiliaci\u00f3n y permanencia en el primer a\u00f1o universitario, identifi- cando instrumentos de evaluaci\u00f3n. Estos hallazgos permitir\u00e1n sentar las bases para construir una herramienta nacional para el estudio de desafiliaci\u00f3n y permanencia en el primer a\u00f1o universitario. Por otro lado, se inicia un estudio emp\u00edrico de corte cualitativo con el objetivo de relevar las percep- ciones estudiantiles, para conocer sus experiencias sobre esta problem\u00e1tica mediante grupos focales. Ambos estudios se realizan en sinergia con un Espacio de Formaci\u00f3n Integral (EFI). Se espera pro- ducir conocimiento de forma interdisciplinaria sobre la desafiliaci\u00f3n y permanencia en la educaci\u00f3n superior y generar condiciones tendientes al desarrollo de un N\u00facleo Interdisciplinario. Abordar la tem\u00e1tica identificada en las diferentes \u00e1reas con convergencias y divergencias entre los sujetos uni- versitarios de cada servicio es viable, y resulta enriquecido por el abordaje conjunto y las miradas desde las diversas disciplinas. Palabras clave : Educaci\u00f3n Superior,Post-pandemia, Desafiliaci\u00f3n, Permanencia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : P\u00e1gina 4Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Si Interdisciplina : Si Eje 5_2 Educaci\u00f3n. PRIMER A\u00d1O EN LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR. Presentaciones orales / 195 Curso de Introducci\u00f3n a la Vida Universitaria en un escenario complejizado Autores: Amparo Ann\u00edbali1; Natalia Anzuatte2; nataliaanzuatte@gmail.com Los cursos de Introducci\u00f3n a la Vida Universitaria (IVU) se realizan en las Sedes Salto y Paysand\u00fa del CENUR Litoral Norte desde el a\u00f1o 2005, con el fin de contribuir al proceso de afiliaci\u00f3n institucional y facilitar la transici\u00f3n al nivel superior. Cada a\u00f1o el curso se planifica, implementa y eval\u00faa en un nuevo ciclo de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n. En el dise\u00f1o del curso IVU 2021, la situaci\u00f3n de emergencia san- itaria oblig\u00f3 a adaptarlo a la modalidad virtual, evitando caer en miradas dicot\u00f3micas de valoraci\u00f3n positiva o negativa en torno a la misma. En consonancia con los lineamientos universitarios cen- trales, esa modalidad permit\u00eda garantizar la continuidad de la ense\u00f1anza en un momento hist\u00f3rico puntual. La virtualidad permiti\u00f3 dar respuesta a otras dos circunstancias emergentes: la solicitud del Consejo Regional del CENUR Litoral Norte de que el curso acompa\u00f1e el proceso general de region- alizaci\u00f3n, y el aumento significativo de la matr\u00edcula, que desafiaba la infraestructura edilicia de las sedes. Una evaluaci\u00f3n exhaustiva del curso, realizada por todos los participantes, aport\u00f3 insumos para la planificaci\u00f3n de la edici\u00f3n 2022, en la que adem\u00e1s se pudieron desarrollar actividades pres- enciales, que eran reclamadas y fueron muy bien valoradas por los estudiantes. Sin embargo, otras voces abogaron por el mantenimiento de una modalidad virtual, que permita el cursado y aprobaci\u00f3n del curso a estudiantes que no pueden asistir a ninguna de las dos sedes. Frente a estas opiniones divergentes, cabe replantearnos las alternativas para el 2023, sin perder de vista, en el dise\u00f1o de la propuesta, la potencia del trabajo interdisciplinario y de la integraci\u00f3n entre servicios. Como Unidades de Apoyo a la Ense\u00f1anza nos interesa contemplar especialmente los aspectos pedag\u00f3gicos, que, atravesados por la heterogeneidad de realidades estudiantiles y brechas digitales, configuran un desaf\u00edo de gran complejidad sobre el que debemos analizar, reflexionar y discutir. Palabras clave : ingreso, regionalizaci\u00f3n, virtualidad, pandemia, numerosid Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si P\u00e1gina 5Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 5_2 Educaci\u00f3n. PRIMER A\u00d1O EN LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR. Presentaciones orales / 42 AdecuacionesalCursodeIntroducci\u00f3nalaVidaUniversitariaen la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n en con- texto de pandemia y pospandemia Autores: Romina Hortegano1; Natalia Moreira2 1Facultad de Humanidades y Ciencias de la Udelar 2Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Authors: nmoreira22@gmail.com, romina.hortegano.uy@gmail.com Ante la inminente urgencia generada por la pandemia por Covid-19, se hizo imperativo modificar las caracter\u00edsticas de los cursos de la Universidad de la Rep\u00fablica. En particular, el Curso de Intro- ducci\u00f3n a la Vida Universitaria de la Facultad de Humanidades y Ciencias de la Educaci\u00f3n (FHCE) se desarrolla durante la semana previa al inicio de los dem\u00e1s cursos de cada semestre. Modificar el mismo implic\u00f3 garantizar que pudiera ofrecer una mirada panor\u00e1mica de lo que significa el tr\u00e1nsito por esta Facultad, pero utilizando como mediaci\u00f3n, las herramientas del Espacio Virtual de Apren- dizaje (EVA) como Sistema de Gesti\u00f3n del Aprendizaje que apoya las actividades de ense\u00f1anza. En tal sentido, este trabajo pretende dar cuenta de tales adecuaciones, haciendo foco en las decisiones pedag\u00f3gicas que incidieron en la reconfiguraci\u00f3n del curso y las actividades de ense\u00f1anza y evalu- aci\u00f3n implementadas. Asimismo, se realiza una descripci\u00f3n y un an\u00e1lisis de los resultados obtenidos en este curso durante los a\u00f1os 2020, 2021 y primer semestre del 2022,con el fin de obtener una panor\u00e1mica de su evoluci\u00f3n en este per\u00edodo. Adem\u00e1s de ello, se implement\u00f3 una encuesta autoad- ministrada dirigida a todos los inscriptos en el curso, para conocer el perfil de los estudiantes de ingreso de cada generaci\u00f3n, recogiendo informaci\u00f3n acerca de la carrera escogida, situaci\u00f3n laboral y familiar, disponibilidad de recursos inform\u00e1ticos y conectividad, entre otros. Estos resultados se analizaron mediante el uso de estad\u00edstica descriptiva, arrojando una anal\u00edtica complementaria que permite construir dicho an\u00e1lisis, como resultado general. En general, las adecuaciones resultaron de utilidad, permitiendo que los estudiantes conocieran las caracter\u00edsticas de la Udelar en general, y de la FHCE en particular, obteniendo un porcentaje de aprobaci\u00f3n similar al que se ten\u00eda previo a la pandemia. Palabras clave : adecuaci\u00f3n curricular, decisiones pedag\u00f3gicas, Introducci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 5_2 Educaci\u00f3n. PRIMER A\u00d1O EN LA EDUCACI\u00d3N SUPERIOR. Presentaciones orales / 127 Impactos del covid-19 en el desempe\u00f1o educativo de estudiantes universitarios de Uruguay Autores: Elisa pospandemia / Informe de res\u00famenes 2Unidad de trabajo aporta evidencia emp\u00edrica para Uruguay, sobre los efectos del COVID-19 en el de- sempe\u00f1o educativo de los estudiantes de educaci\u00f3n universitaria en su primer a\u00f1o de matriculaci\u00f3n. Para ello utilizamos datos administrativos de la Universidad de la Rep\u00fablica (Udelar) desde el 2017 al 2020. En particular, comparamos a los estudiantes de primer a\u00f1o en 2020 (cuya modalidad de cur- sado fue preponderantemente virtual) con las cohortes anteriores (en las que prevalece la modalidad presencial). Adicionalmente, nos enfocamos en los efectos del COVID en estudiantes universitarios de diferentes estratos socioecon\u00f3micos, analizando efectos heterog\u00e9neos seg\u00fan las caracter\u00edsticas de los estudiantes. Nuestros resultados muestran que los estudiantes matriculados en 2020 tienen mayor probabilidad de abandono y de realizar menos cantidad de cursos, pero son m\u00e1s propensos a obtener mayores calificaciones al compararlos con las cohortes previas. Estos efectos son m\u00e1s pronunciados para los hombres y para estudiantes de menor nivel socioecon\u00f3mico. Adicionalmente, utilizando datos de una encuesta realizada por la Direcci\u00f3n de Planeamiento de Udelar durante el a\u00f1o 2020, encontramos que la falta de acceso a material bibliogr\u00e1fico, la falta de interacci\u00f3n con estu- diantes y docentes, y no contar con los recursos adecuados, reduce la cantidad de cursos aprobados y est\u00e1 asociado con un puntaje promedio menor de calificaciones. Adem\u00e1s, la posibilidad de realizar cursos en cualquier momento, tomar clases desde el hogar, y evitar los tiempos de viaje, aumenta el n\u00famero de cursos aprobados y las calificaciones obtenidas. Por \u00faltimo, observamos que los estu- diantes que se encuentran empleados tienen un peor desempe\u00f1o al compararlos con los estudiantes que no se encuentran trabajando. Palabras clave : Pandemia, Universidad, resultados educativos Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 5_3: Educaci\u00f3n. ESTRATEGIAS DE ENSE\u00d1ANZA EN EDUCACI\u00d3N SUPERIOR. Presenta- ciones orales /353 Las aulas SCALE-UP como metodolog\u00edas activas de aprendizaje en la virtualidad Autores: Paula Enciso1; Sof\u00eda Horjales2; Ivana Marsicano3 1Universidad Tecnol\u00f3gica 2Programa de Formaci\u00f3n Continua Interdisciplinaria, Universidad Tecnol\u00f3gica 3Departamento de Evaluaci\u00f3n y Estad\u00edstica, Universidad Tecnol\u00f3gica CorrespondingAuthors: paula.enciso@utec.edu.uy, ivana.marsicano@utec.edu.uy, sofia.horjales@utec.edu.uy El Proyecto STEAM SCALE-UP Classroom for Virtual Education busca desarrollar capacidades do- centes para la implementaci\u00f3n de aulas SCALE-UP en una interfaz virtual en \u00e1reas STEAM. Las aulas SCALE-UP (\"StudentCentered Active Learning Environment with Upside-down Pedagogies) P\u00e1gina 7Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes son entornos de aprendizaje creados especialmente para facilitar el trabajo activo de los estudiantes utilizando una pedagog\u00eda de \"aula invertida\". Se enfocan en desarrollar habilidades del siglo XXI, fomentando procesos de interacci\u00f3n, trabajo en equipo, debate y pensamiento cr\u00edtico en los estudi- antes. Este proyecto fue desarrollado por docentes del Departamento de Innovaci\u00f3n y Emprendimiento de UTEC en el actual contexto de la pandemia Covid-19 donde la educaci\u00f3n pas\u00f3 a tener un componente virtual esencial y desarrollar nuevas metodolog\u00edas que potencien estas habilidades en los estudiantes se hace necesario. Para ello, se conform\u00f3 un equipo de proyecto con docentes de distintas \u00e1reas que trabaj\u00f3 en co- laboraci\u00f3n con la Prof. Ph.D. Mar\u00eda Oliver-Hoyo de la Universidad Estatal de Carolina del Norte, lugar donde surgieron estas aulas. El proyecto implic\u00f3 instancias de capacitaci\u00f3n (online) abiertas a responsables de cursos interesados en esta metodolog\u00eda y donde participaron docentes de UTEC y de la comunidad educativa. Adem\u00e1s, se desarrollaron materiales y recursos educativos digitales en \u00e1reas STEAM con licencia creative commons como la adaptaci\u00f3n de fichas de actividades y creaci\u00f3n de nuevas fichas de trabajo para facilitar la implementaci\u00f3n de aulas SCALE-UP. Por otro lado, se realizaron audiovisuales sobre el proyecto y se gener\u00f3 una p\u00e1gina web como plataforma informativa, de difusi\u00f3n e intercambio con la comunidad docente. Palabras clave : Aulas Scale Up. metodolog\u00edas activas Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 5_3: Educaci\u00f3n. ESTRATEGIAS DE ENSE\u00d1ANZA EN EDUCACI\u00d3N SUPERIOR. Presenta- ciones orales /137 Reformulaci\u00f3ndeuncursodegradodeIngenier\u00edaparasudictado virtual Autores: Alice Elizabeth Ram\u00edrez Garc\u00eda2 1Facultad de - UdelaR 2Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Author: aliceelizabethgonzalez@gmail.com Quiz\u00e1s uno de los desaf\u00edos m\u00e1s importantes al que se vieron enfrentados los docentes de las institu- ciones de ense\u00f1anza al inicio de la pandemia de COVID-19, haya sido el de dictar los cursos en modal- idad virtual. La Universidad de la Rep\u00fablica no fue la excepci\u00f3n. En el caso del curso de Elementos de Ingenier\u00eda Ambiental, que tiene una matr\u00edcula pr\u00f3xima a los 150 estudiantes, resultaba claro que los usuales parciales escritos deb\u00edan ser sustituidos por otra forma de evaluaci\u00f3n. Como el dictado de esa asignatura se realiza en el segundo semestre de cada a\u00f1o lectivo, durante el primer semestre de 2020 la preocupaci\u00f3n se centr\u00f3 en adquirir capacitaci\u00f3n para trabajar a distancia. Asimismo, en las evaluaciones de los diferentes cursos que la responsable de la asignatura fue tomando, someti\u00f3 a consideraci\u00f3n de los docentes los siguientes aspectos: la reformulaci\u00f3n en cuanto a modalidad de dictado y de evaluaci\u00f3n, las estrategias de comunicaci\u00f3n en la virtualidad, las retroalimentaciones en la plataforma. La asistencia permanente de la Unidad de Ense\u00f1anza, siempre a disposici\u00f3n ante cada consulta, contribuy\u00f3 a allanar el camino. El curso que usualmente se desarrollaba en clases participa- tivas y se exoneraba con dos parciales escritos con la posibilidad de canjear algunos puntos por tareas grupales, pas\u00f3 a desarrollarse en torno a tareas individuales y grupales. En las tareas individuales no P\u00e1gina 8Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes s\u00f3lo se consideraron cuestionarios sino tambi\u00e9n informes breves. En las tareas grupales se procur\u00f3 emplear diferentes formatos para las entregas, para valorar habilidades a veces no demasiado jerar- quizadas en la formaci\u00f3n en Ingenier\u00eda. Una vez entregada cada una de las tareas, el equipo docente deb\u00eda corregirlas y realizar las devoluciones correspondientes; la correcci\u00f3n insumi\u00f3 mucho tiempo y por momentos fue agobiante. El resultado fue sumamente exitoso, con muy elevado porcentaje de exoneraci\u00f3n y retroalimentaciones muy positivas en las encuestas estudiantiles. Palabras clave : ense\u00f1anza universitaria, virtualidad, aprendizaje aut\u00f3nomo Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 5_3: Educaci\u00f3n. ESTRATEGIAS DE ENSE\u00d1ANZA EN EDUCACI\u00d3N SUPERIOR. Presenta- Author: arey@fq.edu.uy El \u00c1rea Radioqu\u00edmica de la Facultad de Qu\u00edmica dicta cursos de grado y posgrado que incluyen el fundamento te\u00f3rico y clases pr\u00e1cticas de aplicaciones en salud e industria de las sustancias radiacti- vas. A partir de las restricciones debidas a la emergencia sanitaria, surgi\u00f3 la necesidad de adaptar los cursos de grado y posgrado a la modalidad virtual. Las clases te\u00f3ricas fueron adaptadas al nuevo for- mato y sus grabaciones quedaron a disposici\u00f3n en la plataforma EVA. Con el objetivo de favorecer la participaci\u00f3n activa de los estudiantes y de evaluar su evoluci\u00f3n, se organizaron actividades de car\u00e1cter obligatorio en el aula virtual de cada curso. Para compensar la falta de clases presenciales de laboratorio se realizaron videos demostrativos mostrando los detalles de la manipulaci\u00f3n de las sustancias radiactivas y los elementos de protecci\u00f3n necesarios, complementando las clases explica- tivas sincr\u00f3nicas. Las clases de ejercicios fueron dictadas en modalidad virtual sincr\u00f3nica donde los estudiantes deb\u00edan resolver las consignas y paralelamente se grabaron en videos que quedaron disponibles en el aula virtual. En todos los cursos se habilitaron foros de discusi\u00f3n, as\u00ed como instan- cias de discusi\u00f3n con el docente previo a las pruebas de evaluaci\u00f3n que fueron de car\u00e1cter virtual a trav\u00e9s de EVA. Todas estas herramientas utilizadas contribuyeron en primer lugar a que los alumnos mantuvieran un contacto fluido con el cuerpo docente lo que facilit\u00f3 la aprobaci\u00f3n de los cursos te\u00f3ricos. Por otra parte, los videos demostrativos y las resoluciones de ejercicios facilitaron las ac- tividades de laboratorio en el retorno a la presencialidad. La modalidad virtual permiti\u00f3 la visibilidad regional de nuestros cursos y actualmente el \u00c1rea Ra- dioqu\u00edmica cuenta con un n\u00famero importante de profesionales de Radiofarmacia de la regi\u00f3n partic- ipando en cursos Educaci\u00f3n Permanente dentro de una pol\u00edtica de formaci\u00f3n continua fundamental para su crecimiento profesional. Palabras clave: educaci\u00f3n, virtual, Radiofarmacia. Palabras clave : educaci\u00f3n, virtual, Radiofarmacia. P\u00e1gina 9Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 5_3: Educaci\u00f3n. ESTRATEGIAS DE ENSE\u00d1ANZA EN EDUCACI\u00d3N SUPERIOR. Presenta- ciones orales /359 Experiencias comparadas de ense\u00f1anza interdisciplinaria pospandemia Autores: Inorg\u00e1nica, DEC, Facultad de Qu\u00edmica, UdelaR 2Departamento de Proyecto de Arquitectura y Urbanismo, Facultad de Arquitectura Dise\u00f1o y Urbanismo, UdelaR Corresponding Author: larizaga@fq.edu.uy Este trabajo presenta los desaf\u00edos y lecciones aprendidas para la pospandemia, a partir de la experien- cia de adaptaci\u00f3n de un curso de educaci\u00f3n permanente de Qu\u00edmica de Materiales para Arquitectos de modalidad presencial tipo taller, a modalidad virtual remota a en el contexto de pandemia por la covid-19. Se describe el redise\u00f1o del curso (2020) a partir de la experiencia de primera edici\u00f3n (2019) y las potencialidades para 2022, detallando c\u00f3mo se ajust\u00f3 el dictado articulando las fortalezas del equipo docente y generando a la vez un curso que mantenga el inter\u00e9s de estudiantes a partir de una selecci\u00f3n de contenidos. Asimismo se explicitan los cambios de evaluaci\u00f3n del aprendizaje respecto a antecedentes, la promoci\u00f3n del v\u00ednculo entre pares y la flexibilizaci\u00f3n respecto a la asistencia. Se detallan las principales dificultades encontradas tales como el manejo/acceso a recursos tecnol\u00f3gicos, la fluidez de los intercambios, el solapamiento entre las esferas \u00edntima y dom\u00e9stica y la p\u00fablica o del aula, la articulaci\u00f3n de demandas contrapuestas y las restricciones en instancias de laboratorio y en- sayos. El trabajo detalla las estrategias empleadas para la soluci\u00f3n de esas dificultades. Estas fueron puestas en pr\u00e1ctica de las lecciones aprendidas de cursos virtuales en cursos de grado. Tambi\u00e9n se reservaron espacios de intercambio en cada encuentro, se permiti\u00f3 a los estudiantes optar por su preferencia de intimidad en cada instancia y el equipo docente se mantuvo abierto a sugerencias y a la vez creando instancias para comentar sobre el curso por medio de consultas an\u00f3nimas. Se utiliz\u00f3 una estrategia de respuesta adaptativa a los planteos estudiantiles ponderados seg\u00fan posibilidades. Finalmente se comentan las conclusiones de dicha experiencia en una coyuntura tan desafiante para la ense\u00f1anza y el redise\u00f1o de actividades pensando en la pospandemia. Palabras clave : ense\u00f1anza interdisciplinaria , educaci\u00f3n virtual, redise\u00f1 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 10Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 5_4 Educaci\u00f3n. EDUCACI\u00d3N PRIMARIA. Presentaciones orales /100 Una revisi\u00f3n de lo aprendido: reflexiones sobre las dificultades y desaf\u00edos de ejercer del derecho a la educaci\u00f3n obligatoria de Uruguay en pandemia y pospandemia Autores: Santiago sinandru@gmail.com Primero, se pretende dar cuenta -como venimos se\u00f1alando en estudios anteriores- de las estrategias educativas desplegadas para los distintos escenarios escolares (virtualidad, semipresencialidad, pres- encialidad), en Uruguay, a modo de garantizar el acceso a la educaci\u00f3n obligatoria en la pandemia por covid19. En cada escenario, se debieron implementar herramientas y adecuaciones curriculares que alteraron los formatos escolares previos (tareas educativas virtuales, escalonado de la curr\u00edcula en la semipresencialidad, formas de nivelaci\u00f3n). La alteraci\u00f3n de los formatos escolares exigi\u00f3 que los equipos docentes y no docentes, junto a profesionales del Plan Ceibal, adec\u00faen sus actividades a los lineamientos y protocolos dise\u00f1ados por las autoridades de salud y educaci\u00f3n. Segundo, es importante se\u00f1alar que la pandemia gener\u00f3 un ensanchamiento de las brechas de acceso y apren- dizajes, impactando fuertemente en los sectores m\u00e1s vulnerados por nuestra sociedad. Lo que se traduce en una vulneraci\u00f3n del derecho a la educaci\u00f3n que expone las desigualdades de acceso y rendimientos seg\u00fan contextos. Asimismo, la problem\u00e1tica repercuti\u00f3 en el desarrollo del quehacer docente en los distintos escenarios, lo que condicion\u00f3 los procesos de ense\u00f1anza y de aprendizaje seg\u00fan la posibilidad diferencial de las condiciones de trabajo y de estudio (docente/estudiante) seg\u00fan la infraestructura del hogar y los recursos disponibles seg\u00fan quintiles. A ello se le sum\u00f3 la desigual- dad en la capacidad de acompa\u00f1amiento de cada familia, principalmente en los formatos virtuales. Por tanto, esto nos deja importantes retos educativos -as\u00ed como sociales y econ\u00f3micos- a enfrentar en el escenario de pospandemia. Finalmente, es evidencia que para asegurar el efectivo ejercicio del derecho a la educaci\u00f3n de todas las personas -en especial de quienes se encuentran en los quintiles m\u00e1s desfavorecidos- debemos aunar reflexiones, di\u00e1logos y acuerdos acompa\u00f1ados de las acciones necesarias por parte de todos los actores y actrices de la educaci\u00f3n, junto a esfuerzos pol\u00edticos inter- sectoriales. Palabras clave : educaci\u00f3n en pandemia, escenarios educativos, formatos escol Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 5_4 Educaci\u00f3n. EDUCACI\u00d3N PRIMARIA. Presentaciones orales /141 Revinculaci\u00f3n educativa en pandemia, la construcci\u00f3n del aula multigrado e intercultural. Autor: M\u00f3nica Da Silva1 Co-autores: Ana G\u00f3mez2; P\u00e1gina 11Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1Universidad de la Rep\u00fablica 2Facultad de Psicolog\u00eda 3ANEP Corresponding Author: dasilvamon@gmail.com Se presenta una experiencia educativa que recoge el trabajo de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n realizado du- rante el a\u00f1o 2020, centrado en la generaci\u00f3n de procesos garantistas del derecho a la educaci\u00f3n de la ni\u00f1ez en una escuela p\u00fablica en la ciudad de Montevideo. Considerando los cambios en las pr\u00e1c- ticas escolares generados por la enfermedad Covid-19, la propuesta abord\u00f3 el agravamiento de las condiciones para sostener la vinculaci\u00f3n y permanencia escolar de los ni\u00f1os y ni\u00f1as, mediante la creaci\u00f3n de un aula de acogida intergeneracional multigrado e intercultural (IMI) en el retorno a la presencialidad. Se abord\u00f3 la reconstrucci\u00f3n de los sentidos y pertenencia escolar en el marco de la situaci\u00f3n de crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social. Registramos situaciones de desvinculaci\u00f3n educa- tiva de ni\u00f1os y ni\u00f1as, que no hab\u00edan podido sostener el trabajo educativo a trav\u00e9s de las plataformas virtuales y que adem\u00e1s no retornaban a la escuela luego de levantadas las restricciones sanitarias de presencialidad. Se desarroll\u00f3 una propuesta de seguimiento personalizada e integraci\u00f3n al aula de acogida, donde la narratividad, los juegos y la expresi\u00f3n pl\u00e1stica acompa\u00f1aron el retorno escolar. La propuesta permiti\u00f3 brindar un espacio de encuentro, donde se desplegaron estrategias de contenci\u00f3n y escucha para hilar y componer narrativas a partir del juego. Se produjo un libro que contiene las producciones narrativas realizadas de forma colaborativa por los ni\u00f1os y las ni\u00f1as. Adem\u00e1s junto a las maestras, se logr\u00f3 identificar las condiciones de vida precarizadas de muchos ni\u00f1os y ni\u00f1as y sus familiares, a la vez delinear algunas alternativas de transformaciones posibles en la escuela. Palabras clave : desvinculaci\u00f3n educativa, espacio de acogida, multigrado, Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 5_4 Educaci\u00f3n. EDUCACI\u00d3N PRIMARIA. Presentaciones orales /204 Familias y escuela p\u00fablica en pandemia: un estudio en clave de cuidados. Autores: Noelia De los Santos Familias y escuela p\u00fablica en pandemia: un estudio en clave de cuidados. Cecilia Marotta, Luc\u00eda Pierri, Chiara Di Fabio, Spezzano, Daniela Fuhrman, Mayra Martiarena. Instituto de Psicolog\u00eda Social, Facultad de Psicolog\u00eda, UdelaR. La suspensi\u00f3n de la presencialidad escolar por COVID 19 en los a\u00f1os 2020 y 2021 afect\u00f3 diferentes aspectos vinculados a la vida de ni\u00f1os, ni\u00f1as y familias uruguayas. El confinamiento en los hogares P\u00e1gina 12Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes alter\u00f3 las rutinas familiares y educativas, lo cual modific\u00f3 la organizaci\u00f3n de los cuidados. La emer- gencia sanitaria puso en evidencia la relevancia de esta dimensi\u00f3n para el sostenimiento de la vida, generando efectos de naturaleza colectiva, pero experimentados en el espacio de lo privado. Distin- tas investigaciones a nivel nacional e internacional se\u00f1alan que durante el confinamiento aument\u00f3 la carga y organizaci\u00f3n de los cuidados para los referentes familiares. Este estudio busca conocer c\u00f3mo se desarrollaron, acordaron e implementaron las actividades de cuidado que permitieron sostener la afiliaci\u00f3n educativa de ni\u00f1os y ni\u00f1as durante la no presencialidad en las escuelas p\u00fablicas, y c\u00f3mo fue esa experiencia para lo/as mismos y sus referentes adultos. A partir de una metodolog\u00eda cuali- tativa se utilizan t\u00e9cnicas de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n que incluyen grupos de discusi\u00f3n, talleres y un cuestionario. Este \u00faltimo constituy\u00f3 el primer acercamiento a las familias y tuvo como obje- tivo recoger informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo se organizaron los/as cuidadore/as para sostener el cuidado y las actividades educativas formales de ni\u00f1os y ni\u00f1as que cursaron de primero a tercer a\u00f1o escolar durante el per\u00edodo de suspensi\u00f3n de clases presenciales. En la ponencia se presentar\u00e1n los resulta- dos que arroj\u00f3 esta t\u00e9cnica en relaci\u00f3n con las categor\u00edas te\u00f3ricas para el an\u00e1lisis del problema de investigaci\u00f3n, con \u00e9nfasis en las relaciones entre familias y escuela, y la articulaci\u00f3n de las mismas a partir del ejercicio de cuidados. Palabras clave : cuidados, familia, educaci\u00f3n, pandemia. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 5_4 Educaci\u00f3n. EDUCACI\u00d3N PRIMARIA. Presentaciones orales COVID-MANOS Autores: Gabby Recto. Social, Facultad de Psicolog\u00eda. Udelar. Escuela N\u00b0384, ANEP. La canci\u00f3n COVID-MANOS, que refleja los resultados de la exploraci\u00f3n realizada , es el resultado del trabajo efectuado por estudiantes de la Licenciatura de Psicolog\u00eda y ni\u00f1os y ni\u00f1as de un centro educativo del Estado. El contexto que se estaba transitando como consecuencia de la pandemia COVID 19, podr\u00eda indicar impactos emocionales y conductuales en ni\u00f1as/os debido a una serie de factores estresores que la pandemia ha generado. En el marco de una practica de pregrado de la Facultad de Psicolog\u00eda, se propuso con estudiantes pr\u00f3ximos al egreso, indagar sobre posibles impactos de la pandemia COVID- 19, en la salud mental de ni\u00f1as/os. Se realiz\u00f3 una exploraci\u00f3n, mediante una encuesta auto aplicada, de los efectos del confinamiento y la relajaci\u00f3n progresiva del mismo, en ni\u00f1as/os de entre 10 y 13 a\u00f1os, que se encontraban asistiendo al sistema educativo. En una muestra de 250, el estudio demostr\u00f3 que el 90% expres\u00f3 que lo que sinti\u00f3 en un principio del inicio de la pandemia fue: tristeza, miedo, aburrimiento, enojo, el 85% expres\u00f3 que sus sentimientos ante los protocolos de cuidados dentro de su casa le resultaron abrumadores en un principio y aburridos en la actualidad, el 79% expresa P\u00e1gina 13Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes que el uso del tapaboca le genera incomodidad y malestar y ante la pregunta; \u00bfc\u00f3mo te sientes en la escuela en estos momentos en que has vuelto a clase con estas nuevas medidas de cuidado? El 50% las identifican como factores de protecci\u00f3n.Se podr\u00eda decir entonces, que ante un evento tan disruptivo social mente como la pandemia actual, la salud mental de ni\u00f1as/os pueden ser vulnerables a sentimientos de ansiedad, estr\u00e9s y tristezas. Disminuyendo la percepci\u00f3n de los factores de cuidado, y por lo tanto, su sostenida aplicaci\u00f3n. Palabras clave : pandemia, promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, salud colectiva Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 5_4 Educaci\u00f3n. EDUCACI\u00d3N PRIMARIA. Presentaciones orales /326 ImpactosdelCOVID-19sobrelosaprendizajesenlecturaymatem\u00e1tica en Uruguay art\u00edculo estimamos los impactos de la reducci\u00f3n en el n\u00famero de clases presenciales ocasion- ada por la emergencia sanitaria en 2020 sobre los aprendizajes de los alumnos de 3ero a 6to grado de ense\u00f1anza primaria de Uruguay. La fuerte variaci\u00f3n entre escuelas en el n\u00famero de clases pres- enciales dependi\u00f3 de factores ex\u00f3genos, como la situaci\u00f3n sanitaria de cada regi\u00f3n y los protocolos locales de cada escuela. Nuestra estrategia consiste en utilizar esta variaci\u00f3n como un \"experimento natural\" para distinguir entre alumnos con mayor y menor exposici\u00f3n potencial a la escuela. Espec\u00ed- ficamente, valoramos los impactos de la situaci\u00f3n sanitaria sobre los desempe\u00f1os de los alumnos de 4to a 6to de primaria en pruebas estandarizadas de lectura y matem\u00e1tica, controlando por el nivel de competencias en las mismas \u00e1reas y por el fallo escolar en el a\u00f1o anterior, por su nivel de asistencias relativas a los d\u00edas ofrecidos, por el nivel de participaci\u00f3n en instancias escolares virtuales durante el a\u00f1o, as\u00ed como por distintas variables sociodemogr\u00e1ficas como el sexo, la regi\u00f3n geogr\u00e1fica y la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica del hogar. Nos basamos en los resultados obtenidos por los ni\u00f1os valo- rados por SEA+ en 2019 y 2020. SEA+ es la \u00fanica evaluaci\u00f3n a gran escala de car\u00e1cter adaptativo en el pa\u00eds. SEA+. Permite evaluar las competencias de los alumnos de 3ero a 6to grado de primaria en las \u00e1reas de lectura, matem\u00e1tica y ciencias en una misma m\u00e9trica. Nuestros resultados sugieren impactos moderados aunque significativos, tanto en lectura como en matem\u00e1tica. Palabras clave : aprendizajes impacto presencialidad Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si P\u00e1gina 14Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Interdisciplina : Si Eje 5_5 Educaci\u00f3n. EXTENSI\u00d3N. Presentaciones orales /136 M\u00f3dulo Taller de Extensi\u00f3n en Ingenier\u00eda Ambiental en tiempos de pandemia Autores: Lady Carolina Ram\u00edrez Garc\u00eda1; Alice Elizabeth Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez2 1IMFIA Facultad de Ingenier\u00eda 2IMFIA Facultad de Ingenier\u00eda Corresponding Author: crgarcia@fing.edu.uy Con el fin que el estudiante tenga contacto directo con la realidad social, en el Plan de Estudios vi- gente de Ingenier\u00eda Civil - FING-UdelaR se propone el curso optativo, M\u00f3dulo Taller de Extensi\u00f3n en Ingenier\u00eda Ambiental (MTEIA), cuyo objetivo principal, es abordar problemas reales en territorio, que desaf\u00eden a estudiantes y docentes y permita, plantearse preguntas que, no est\u00e1n definidas en el proceso tradicional de ense\u00f1anza. Pero, \u00bfQu\u00e9 pasa, cuando no es posible trabajar en territorio y tener contacto directo con la sociedad?; justamente esto, fue identificado en principio, como el principal obst\u00e1culo para el desarrollo de las ediciones del a\u00f1o 2020 y 2021 del MTEIA. Las tem\u00e1ticas abordadas en las dos \u00faltimas ediciones del MTEIA, fueron: \"Aplicaci\u00f3n de modelo de econom\u00eda circular en Par- que tecnol\u00f3gico Industrial del Cerro\" y \"Desarrollo de materiales ac\u00fasticos de bajo costo, utilizando herramientas de Econom\u00eda Circular\" y aunque estas dos ediciones del MTEIA se caracterizaron por desarrollarse en el marco de la pandemia COVID-19, lo cual en principio gener\u00f3 incertidumbre para las docentes responsables en cuanto a las modificaciones a plantear en la din\u00e1mica habitual para el desarrollo del curso y a los resultados que se obtendr\u00edan, en ning\u00fan momento se contempl\u00f3 la posi- bilidad de no dictar el curso. En el proceso se fue comprendiendo que en las crisis nada permanece igual y se decidi\u00f3 empezar a trabajar en la transici\u00f3n de la propuesta formativa hacia la modalidad virtual, lo m\u00e1s r\u00e1pido posible, de tal forma que no se perdiera el v\u00ednculo con los estudiantes, d\u00e1ndoles tareas y a la vez, adaptando los contenidos, definiendo metodolog\u00edas y din\u00e1micas de trabajo, obte- niendo una propuesta totalmente nueva, sostenida por el v\u00ednculo entre docente y estudiante, lo que permiti\u00f3 conocer situaciones concretas y definir en conjunto un espacio para la formaci\u00f3n t\u00e9cnica pero tambi\u00e9n para la reflexi\u00f3n. Palabras clave : M\u00f3dulo Taller de Extensi\u00f3n en Ingenier\u00eda Ambiental, covid19. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 5_5 Educaci\u00f3n. EXTENSI\u00d3N. Presentaciones orales /222 Universidad pospandemia: \u00bfhibridez o semipresencialidad? P\u00e1gina 15Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia de res\u00famenes Autor: Gabriel Kapl\u00fanNone Corresponding Author: gabriel.kaplun@fic.edu.uy La pandemia volvi\u00f3 a poner sobre la mesa un asunto que hab\u00eda quedado marginado en la discusi\u00f3n de las pol\u00edticas de nuestra Universidad de la Rep\u00fablica: la educaci\u00f3n a distancia. El tema fue abordado en diversas instancias acad\u00e9micas y pol\u00edticas a comienzos de los 2000 y, por diversas razones, pro- dujo principalmente la adopci\u00f3n y adaptaci\u00f3n de herramientas digitales como el EVA como apoyo a la ense\u00f1anza presencial. Tambi\u00e9n algunas experiencias acotadas de educaci\u00f3n a distancia que vale la pena recuperar, junto con los debates de aquella etapa. Pero ahora resulta tambi\u00e9n necesario un doble abordaje que propondremos aqu\u00ed. Por un lado la recuperaci\u00f3n de la experiencia de las uni- versidades a distancia -algunas de larga trayectoria- previas a la pandemia, y las que se dieron a partir de ella en muchas otras instituciones de educaci\u00f3n superior. Por otro lado un an\u00e1lisis cuida- doso de las cuestiones conceptuales involucradas en torno a varios ejes relacionados: presencialidad- distancia, sincr\u00f3nico-asincr\u00f3nico, hibridez-semipresencialidad, interacci\u00f3n estudiantes-profesores e individuos-grupos. Los movimientos sobre cada uno de estos ejes tienen implicancias pedag\u00f3gica, did\u00e1cticas, organizacionales, sociales, laborales y econ\u00f3micas que analizaremos sucintamente, a par- tir de la literatura disponible, de nuestro trabajo anterior sobre estos temas y del an\u00e1lisis preliminar de la experiencia reciente. Como adelanto de las conclusiones, un modo adecuado de responder a las nuevas demandas, expectativas y posibilidades surgidas a partir de la pandemia pueden ser los dise\u00f1os semipresenciales, que alternan instancias a distancia sincr\u00f3nicas y asincr\u00f3nicas con encuen- tros presenciales peri\u00f3dicos. Contrastar\u00e9 esta alternativa con la llamada hibridez, entendida como la convivencia simult\u00e1nea de estudiantes a distancia y presenciales en una misma instancia. Tam- bi\u00e9n con los dos extremos del eje presencialidad-distancia. Analizar\u00e9 finalmente las oportunidades de transformaci\u00f3n pedag\u00f3gica y los riesgos -altos- de reafirmaci\u00f3n ampliada de modelos educativos \"bancarios\" -como dir\u00eda Paulo Freire- en un nuevo contexto sococultural y tecnoeducativo. Palabras clave : Universidad, educaci\u00f3n a distancia, hibrido, semipresencial Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 5_5 Educaci\u00f3n. EXTENSI\u00d3N. Presentaciones orales /129 Educaci\u00f3n Permanente: cooperaci\u00f3n entre territorios, temas y disciplinas Autores: Victoria Lagaxio1; Silvia Morales2; Nazarena Beretta3 1Cenur Litoral Norte -Udelar (sede Paysand\u00fa) 2Servicio Central de Extensi\u00f3n y Actividades en el Medio, Unidad Acad\u00e9mica, \u00c1rea Sector Productivo y Organizaciones Sociales. Universidad de la Rep\u00fablica 3Centro Universitario Regional Este, Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Authors: silmora2009@gmail.com, nazarenaberetta@gmail.com, vlagaxio@gmail.com La Pandemia present\u00f3 el desaf\u00edo de virtualizar la mayor\u00eda de las actividades de ense\u00f1anza de la Uni- versidad de la Rep\u00fablica. La Educaci\u00f3n Permanente no qued\u00f3 ajena a este desaf\u00edo y al compromiso de aportar ante la situaci\u00f3n de crisis sanitaria, econ\u00f3mica y social como problema complejo. El obje- tivo propuesto es analizar la experiencia de los Cursos de Educaci\u00f3n Permanente sobre Cadenas de P\u00e1gina 16Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Valor del per\u00edodo 2020 - 2021, llevados adelante por el equipo docente proviene del N\u00facleo Interdisci- plinario para Estudios de la Pesca en Uruguay (NIEPU) y reflexionar sobre la cooperaci\u00f3n tem\u00e1tica, disciplinar y territorial mediada por la virtualidad. El equipo docente decidi\u00f3 virtualizar el curso Cadenas de Valor Pesquera, que desde 2018 se realizaba en forma presencial, transversalizarlo ha- cia otros sectores productivos y organizarlo en cuatro m\u00f3dulos tem\u00e1ticos: comunicaci\u00f3n, ambiente, seguridad/salud, organizaci\u00f3n productiva, como estrategia metodol\u00f3gica que pudiese contribuir al an\u00e1lisis multidimensional y a potenciar la generaci\u00f3n de propuestas y proyectos. La indagaci\u00f3n sobre la experiencia se bas\u00f3 en un an\u00e1lisis de contenido cualitativo de documentos (programa del curso y sus antecedentes, propuestas de los estudiantes, evaluaciones de cursos) y un an\u00e1lisis de las sesiones virtuales sincr\u00f3nicas (aula y webinarios). La experiencia demuestra diversidad de poblaci\u00f3n participante y de territorios, de producci\u00f3n de diagn\u00f3sticos y de propuestas integrando m\u00faltiples di- mensiones y la cooperaci\u00f3n entre disciplinas, actores, territorios e instituciones, tanto de Uruguay como del exterior. A modo de conclusi\u00f3n, la experiencia conduce a interrogarse sobre la pertinencia de continuar con cursos que integren diferentes modalidades de interacci\u00f3n (virtual, presencial), de actores y territorios en torno a temas y problemas en com\u00fan, que tienen la virtud de convertirse en ejes estrat\u00e9gicos que contribuyan a la cooperaci\u00f3n entre Universidad y Sociedad para definir y organizar programas de Educaci\u00f3n Permanente en tiempos de pandemia y pospandemia. Palabras clave : cooperaci\u00f3n, educaci\u00f3n, territorio, cadenas de valor Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 5_5 Educaci\u00f3n. EXTENSI\u00d3N. Presentaciones orales /35 Tr\u00e1nsito en la Educaci\u00f3n Superior de Personas en Situaci\u00f3n de Discapacidad en Salto Autor: Cristian Pinato1 1Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Author: cmpg29@gmail.com Adentrarnos en c\u00f3mo la pandemia ha afectado el tr\u00e1nsito educativo de los estudiantes en situaci\u00f3n de discapacidad en la Universidad de la Rep\u00fablica (UdelaR), particularmente en la sede Salto del Centro Universitario Regional Litoral Norte (CenUR LN), implica tener en cuenta que desde la aparici\u00f3n de los primeros casos de Covid-19 en el pa\u00eds, a nivel institucional se fueron implementando diferentes medidas y en el caso de dichos estudiantes se elaboraron protocolos de actuaci\u00f3n concernientes a la adaptaci\u00f3n de materiales y el dictado de clases. La experiencia permiti\u00f3 visualizar la necesidad de cambiar los enfoques pedag\u00f3gicos, asimismo se reconocieron falencias en la did\u00e1ctica docente para trabajar con la diversidad. En este sentido el abordaje metodol\u00f3gico del trabajo fue de corte cualita- tivo, se busc\u00f3 reconstruir la subjetividad de los sujetos implicados en el tr\u00e1nsito de los estudiantes en situaci\u00f3n de discapacidad, en este caso los estudiantes sordos de la Facultad de Ciencias Sociales, se abord\u00f3 la ejecuci\u00f3n de las clases en modalidad virtual, mediante la realizaci\u00f3n de entrevistas abiertas en el primer semestre del 2020 y principios del 2021. El estudio mostr\u00f3 que las problem\u00e1ticas son m\u00faltiples, desde los tiempos para la realizaci\u00f3n de las tareas, barreras de comunicaci\u00f3n, acceso a materiales inclusivos, la masividad de las clases y la perdida de v\u00ednculos con sus pares, entre otros. Podemos concluir que en lo que refiere a las estrategias de inclusi\u00f3n hay una realidad dispar entre el estudiantado. En el caso del (CenUR LN) su heterogeneidad multidisciplinar es un campo f\u00e9r- til para problematizar los mecanismos que posee la instituci\u00f3n en t\u00e9rminos de democratizaci\u00f3n a P\u00e1gina 17Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes la ense\u00f1anza superior, en el c\u00f3mo trabajar la diversidad en los procesos de acompa\u00f1amiento a las trayectorias estudiantiles, los obst\u00e1culos en el aprendizaje y el dise\u00f1o de instrumentos que atiendan a combatir la desafiliaci\u00f3n estudiantil. Palabras clave : Educaci\u00f3n Universitaria, Inclusi\u00f3n, Pandemia, Sordera. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 5_5 Educaci\u00f3n. EXTENSI\u00d3N. Ambiente Corresponding Author: La Red Tem\u00e1tica de Medio Ambiente (RETEMA) de UDELAR data de 2001 con antecedentes desde 1985, nuclea representantes de 18 facultades y servicios universitarios. La Red Nacional de Educaci\u00f3n Ambiental para el Desarrollo Humano Sustentable (RENEA) data de 2005, est\u00e1 integrada por RETEMA y otras 60 organizaciones gubernamentales, de sociedad civil y educaci\u00f3n formal p\u00fablica y privada. Ambas, durante 20 y 15 a\u00f1os respectivamente, se basaron en participaci\u00f3n presencial peri\u00f3dica de delegados/as en comit\u00e9s y consejos adem\u00e1s de organizar talleres y encuentros. Y lleg\u00f3 la Pandemia de COVID 19. Todos sus mecanismos de funcionamiento fueron invalidados y se pon\u00eda en riesgo la construcci\u00f3n colectiva. En abril de 2020, ambas Redes compart\u00edan equipo coordinador y se dise\u00f1\u00f3 una estrategia colabo- rativa para mantenerlas funcionando con recursos escasos, confinamiento y gran mayor\u00eda de sus integrantes (docentes) en situaci\u00f3n de gran estr\u00e9s profesional. UDELAR respondi\u00f3 inmediatamente, contaba con herramientas tecnol\u00f3gicas como plataforma EVA, videoconferencias y sum\u00f3 otras, tambi\u00e9n entreg\u00f3 computadoras e internet. Esto permiti\u00f3 a RETEMA reactivarse y dar soporte a RENEA que no ten\u00eda ninguna infraestructura f\u00edsica ni tecnol\u00f3gica. Sin embargo, no s\u00f3lo hubo desaf\u00edos tecnol\u00f3gicos y funcionales, gran parte del soporte pedag\u00f3gico did\u00e1ctico de la educaci\u00f3n ambiental como disciplina, se basa en la construcci\u00f3n activa de conocimiento, la participaci\u00f3n colectiva territorial, la inmersi\u00f3n en la naturaleza, la vivencia del ambiente. Hubo que re pensar el trabajo en red desde lo organizativo, tecnol\u00f3gico, interpersonal y pedag\u00f3gico - did\u00e1ctico. Hubieron resultados negativos, se debilitaron algunas relaciones pero tambi\u00e9n estas Redes aprendieron, aument\u00f3 la colaboraci\u00f3n interinstitucional, el trabajo voluntario y la creatividad. Se realiz\u00f3 un En- cuentro Nacional e internacional de Educaci\u00f3n Ambiental virtual conjunto. Se elabor\u00f3 y aprob\u00f3 el primer proyecto de RENEA que obtuvo fondos del Parlamento Nacional. Tambi\u00e9n aument\u00f3 la participaci\u00f3n virtual, la comunicaci\u00f3n ambiental y las conexiones con expertos/as y Redes interna- cionales. Palabras clave : educaci\u00f3n ambiental, redes, participaci\u00f3n, virtualidad P\u00e1gina 18Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : No Eje 5_6 Educaci\u00f3n: SOSTENER EL DERECHO A LA EDUCACI\u00d3N EN LA UDELAR. ARTICU- LACI\u00d3N E INNOVACIONES INSTITUCIONALES. Mesa de discusi\u00f3n /362 Sostener el derecho a la educaci\u00f3n en la Udelar. Articulaci\u00f3n e innovaciones institucionales. Autor: Mercedes Collazo1 Udelar articul\u00f3 en la emergencia sanitaria un conjunto de medidas institucionales destinadas a sostener el derecho a la educaci\u00f3n, el cuidado de las trayectorias estudiantiles y la mitigaci\u00f3n de los procesos de desigualdad educativa. Para ello el Rectorado convoc\u00f3 a la coordinaci\u00f3n de diversos organismos centrales para poner en marcha dispositivos inmediatos de apoyo a estudiantes y do- centes, as\u00ed como delinear estrategias de seguimiento y evaluaci\u00f3n de los procesos de ense\u00f1anza y de aprendizaje. Inicialmente, se conform\u00f3 un espacio de coordinaci\u00f3n permanente entre el Rectorado y la Comisi\u00f3n Sectorial de Ense\u00f1anza que realiz\u00f3 el monitoreo de las necesidades y de las distintas estrategias desplegadas en los Servicios Universitarios. Se trabaj\u00f3 estrechamente con la Direcci\u00f3n General de Planeamiento, el Servicio Central de Inform\u00e1tica y el Servicio Central de Inclusi\u00f3n y Bien- estar Universitario. A su vez, se coordin\u00f3 y generaron acciones de colaboraci\u00f3n importantes con la Administraci\u00f3n Nacional de Educaci\u00f3n P\u00fablica, el Fondo de Solidaridad, el Ceibal y Antel. Un primer balance de este trabajo colectivo en situaci\u00f3n de emergencia nos permite identificar un desarrollo institucional que dio lugar a numerosas mejoras e innovaciones organizativas y educativas, a la vez que fortaleci\u00f3 las capacidades de coordinaci\u00f3n intra e interinstitucional con un claro avance en los procesos de trabajo en red a nivel pol\u00edtico, acad\u00e9mico y t\u00e9cnico. De este balance y sus perspectivas se ocupar\u00e1 la mesa conjunta de reflexi\u00f3n. Palabras clave : coordinaci\u00f3n, articulaci\u00f3n, mejora, innovaci\u00f3n, ense\u00f1anza Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 19Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje5_7Educaci\u00f3n. INVESTIGACI\u00d3NCUALI-CUANTITATIVA.Presentacionesorales /140 M\u00e9ndez Jim\u00e9nez2; Florencia Unidad Central de Educaci\u00f3n Permanente (UCEP), docente G2 Facultad de Ciencias Sociales 2Docente G1, Unidad Central de Educaci\u00f3n Permanente (UCEP), docente G1 programa APEX 3Docente G1, santiago.escuder@cienciassociales.edu.uy, victoriamendez7@gmail.com, fzeballossaba- tini@gmail.com Este trabajo se propone caracterizar a los diferentes actores del programa de Educaci\u00f3n Permanente (EP) en relaci\u00f3n a la \"virtualizaci\u00f3n\" de las actividades. Busca conocer las percepciones y opiniones sobre la virtualidad de las actividades, de los docentes oferentes de actividades de EP y de los estudi- antes/participantes del programa. Existen m\u00faltiples desigualdades en cuanto al acceso a las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comuni- caci\u00f3n (TIC), la calidad de los dispositivos, la tenencia de conexi\u00f3n r\u00e1pida a Internet, junto con otras que hacen a las desigualdades sociales como el g\u00e9nero, la edad, el nivel educativo, nivel de competen- cias digitales, la clase social, la regi\u00f3n donde viven los internautas, etc\u00e9tera. Es as\u00ed que surgen varias preguntas en este nuevo contexto: \u00bfQu\u00e9 tanto los docentes y estudiantes de EP estaban prepara- dos para realizar/impartir cursos? \u00bfCu\u00e1les consideran que son sus principales dificultades en este escenario de virtualidad? \u00bfQu\u00e9 beneficios perciben en este nuevo contexto de aprendizaje? Para dar cuenta de posibles respuestas, tomamos dos relevamientos realizados de forma virtual por la Unidad Central de Educaci\u00f3n Permanente (UCEP). El primero, la \"Encuesta a docentes sobre vir- tualidad y ense\u00f1anza\", llevada a cabo en plena situaci\u00f3n de pandemia en el a\u00f1o 2020 y la encuesta de \"Perfiles de cursantes EP\" del a\u00f1o 2021. Vale destacar que los participantes EP alcanzaron la cifra record de 32.000 participantes. Entre otros hallazgos, vemos como muy pocos docentes estaban preparados para ense\u00f1ar de manera virtual, ya sea por falta de experiencia en proponer cursos bajo est\u00e1 modalidad, o por escasas com- petencias digitales. No obstante, seg\u00fan los cursantes, la satisfacci\u00f3n con las actividades de EP son muy altas, y consideran que a la hora de elegir una modalidad de cursado, sobre todo para aquellos alumnos del Interior del pa\u00eds, las preferencias son mayores en actividades virtuales respecto a cursos presenciales. Palabras clave : Educaci\u00f3n virtual; TIC; Educaci\u00f3n Permanente Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 20Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje5_7Educaci\u00f3n. INVESTIGACI\u00d3NCUALI-CUANTITATIVA.Presentacionesorales /169 Virtualizaci\u00f3n de la oferta educativa de UTEC. Estudio de percep- ci\u00f3n docente sobre oportunidades y desaf\u00edos de la virtualizaci\u00f3n. 2020 Autores: CLAUDIA claudia.lamas@utec.edu.uy La virtualizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza ha sido una l\u00ednea estrat\u00e9gica de la Universidad Tecnol\u00f3gica (UTEC) desde sus comienzos dada la necesidad de abarcar territorios y poblaciones dispersas y dialogar con condiciones socioeducativas variadas. A su vez, el car\u00e1cter de \"tecnol\u00f3gica\" implica atender al flujo permanente de informaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en soporte digital. Desde 2019, UTEC incorpor\u00f3 a su planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica la virtualizaci\u00f3n de la oferta educativa. A partir de la emergencia sanitaria, durante el primer semestre 2020, decidi\u00f3 mantener en fun- cionamiento sus carreras, concentr\u00e1ndose en asegurar las condiciones de ense\u00f1anza y de evaluaci\u00f3n en la virtualidad. Esta situaci\u00f3n dio un nuevo impulso al escenario de experimentaci\u00f3n virtual que la Universidad ven\u00eda desarrollando, objeto de este estudio. A fines de 2019, la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n de UTEC convoc\u00f3 a las \u00e1reas de Dise\u00f1o Curricular y Acreditaci\u00f3n de Saberes, para establecer una l\u00ednea de trabajo espec\u00edfica de apoyo a la virtualizaci\u00f3n. Ambos esfuerzos se re\u00fanen en 2020 para establecer un punto de partida com\u00fan, en cuanto a la com- prensi\u00f3n del escenario docente, su subjetividad, y para la valoraci\u00f3n de estrategias de ense\u00f1anza que involucran la virtualidad. El presente estudio, desde un abordaje exploratorio, da cuenta de la percepci\u00f3n docente sobre opor- tunidades y desaf\u00edos de la virtualizaci\u00f3n. Se estructura en base a preguntas sustantivas ordenadas en tres ejes: proyecci\u00f3n, apoyo y tiempo. 1. Proyecci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo imaginamos una buena clase en la virtualidad? \u00bfQu\u00e9 factores propician la virtualizaci\u00f3n de las Unidades Curriculares (UCs) de las carreras, desde la experiencia profesional? 2. Apoyo \u00bfC\u00f3mo nos sentimos en cuanto a nuestras competencias para ense\u00f1ar y aprender en modo virtual? \u00bfQu\u00e9 tipo de apoyo necesitamos? 3. Tiempo \u00bfCu\u00e1nto tiempo llevar\u00e1 hacer esto bien, ense\u00f1ar y aprender en modo virtual? Palabras clave : virtualidad, ense\u00f1anza, hibridaci\u00f3n, Covid, digital. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje5_7Educaci\u00f3n. INVESTIGACI\u00d3NCUALI-CUANTITATIVA.Presentacionesorales /175 PERCEPCI\u00d3N DEL USO DE ZOOM CON ESTUDIANTES EN EL CURSO DE HISTOLOGIA DEL PRIMER A\u00d1O DE LA CARRERA DE DOCTOR EN ODONTOLOG\u00ccA DE LA FACULTAD DE ODON- TOLOG\u00ccA DE LA UDELAR P\u00e1gina 21Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / de res\u00famenes Autores: Betina Alvarez GonzalezNone; gtapia2204@gmail.com El Objetivo de nuestro trabajo es conocer la percepci\u00f3n del uso de zoom en estudiantes que cursaron el primer semestre de Histolog\u00eda en el 1\u00ba a\u00f1o de la carrera de Dr. en Odontolog\u00eda de la Facultad de Odontolog\u00eda de la Udelar en el 2021. Se realiz\u00f3 un estudio de tipo cuanti cualitativo, descriptivo, observacional y transversal. Se aplic\u00f3 una encuesta de soporte digital, la cual fue respondida por 112 estudiantes correspondi- entes a cuatros grupos diferentes. Se relevaron datos demogr\u00e1ficos (genero y edad), v\u00ednculos insti- tucionales, buscando conocer el tiempo que los estudiantes llevan vinculados a la instituci\u00f3n, y por \u00faltimo se relev\u00f3 la percepci\u00f3n estudiantil en relaci\u00f3n a los recursos educativos (videos), la percep- ci\u00f3n respecto a otros recursos como la Plataforma Moodle y la aplicaci\u00f3n de comunicaci\u00f3n sincr\u00f3nica ZOOM. Se obtuvieron resultados sobre edad estando la mayor\u00eda del grupo de 18 y 19 a\u00f1os, el 80% se con- sideran mujeres, el 38% ingresaron a la Udelar en el 2021 y el 52% en el 2020. Los videos fueron considerados muy \u00fatiles y usados por el 100% de los encuestados. Respecto a ZOOM, el 75% y el 25% no. El 37% de los encuestados calificaron como muy \u00fatil, ning\u00fan encuestado la valor\u00f3 como in\u00fatil. En el plano cualitativo se identificaron muchas fortalezas y escasas debilidades. Como conclusi\u00f3n, entendemos que nuestro estudio permiti\u00f3 conocer la percepci\u00f3n del uso de zoom en estudiantes encuestados. De \u00e9l se desprende que la mayor\u00eda percibieron una alta utilidad de la apli- caci\u00f3n. Se abren nuevas perspectivas en relaci\u00f3n a la misma, para poder profundizar en nuevos hal- lazgos provenientes del estudiantado, as\u00ed como la percepci\u00f3n docente de este instrumento. Palabras clave : zoom, educaci\u00f3n superior Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje5_7Educaci\u00f3n. INVESTIGACI\u00d3NCUALI-CUANTITATIVA.Presentacionesorales /280 Opinionesestudiantilessobreelaprendizajedurantelapandemia en Facultad de Qu\u00edmica y Licenciatura en Biolog\u00eda Humana Autores: Shirley M\u00e9ndez1; Victoria Mari\u00f1o1; Virginia Rubio2; Corresponding Author: aamaya@fq.edu.uy Los efectos de la pandemia de COVID-19 fueron notorios en todas las actividades humanas. En particular, en la educaci\u00f3n, estos efectos repercutieron tanto en la formaci\u00f3n como en aspectos socio-emocionales de los estudiantes y su entorno. En el caso de la Universidad de la Rep\u00fablica, P\u00e1gina 22Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes en algunos centros la adapatci\u00f3n de los sistemas de ense\u00f1anza a un funcionamiento a distancia fue r\u00e1pida y abarcativa, mientras que otros centros tuvieron dificultades para reiniciar actividades. Con el fin de evaluar las dificultades para la adaptaci\u00f3n a estas nuevas modalidades de ense\u00f1anza se desar- roll\u00f3 un instrumento de consulta a estudiantes sobre diferentes aspectos de su aprendizaje y otras circunstancias externas que pudieran afectar sus estudios bajo las restricciones en el marco de la pandemia. El cuestionario incluy\u00f3 preguntas sobre estrategias de aprendizaje, adaptaci\u00f3n a la vir- tualidad y a las nuevas formas de evaluaci\u00f3n, sobre la situaci\u00f3n laboral y las rutinas hogare\u00f1as y la posibilidad de que ellos o alg\u00fan integrante de la familia contrajera la enfermedad. Este cuestionario se implement\u00f3 en las carreras dictadas por Facultad de Qu\u00edmica y en la Licenciatura en Biolog\u00eda Humana En lo que refiere a los estudios, los estudiantes mostraron mayor preocupaci\u00f3n por su avance en la carrera y por su aprendizaje que por aspectos vinculados a la evaluaci\u00f3n o a los cambios de modalidad. La mayor\u00eda valora positivamente las clases grabadas como recurso educativo y considera que facilita sus apren- dizajes. En los aspectos sociales y laborales, se destaca que les preocupa m\u00e1s la situaci\u00f3n de su familia que la personal. Tambi\u00e9n mostraron preocupaci\u00f3n por las dificultades para mantener v\u00ednculos entre compa\u00f1eros y con los docentes. Palabras clave : aprendizaje, educaci\u00f3n a distancia, socio-emocional Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina Tabarez1 1Unidad Tecnol\u00f3gica \u00c1rea de simulaci\u00f3n cl\u00ednica y comunitaria - Facultad de Enfermer\u00eda - Udelar Corresponding Author: veot33@gmail.com En 2020 la Unidad Tecnol\u00f3gica: \u00e1rea de simulaci\u00f3n cl\u00ednica y comunitaria de Facultad de Enfermer\u00eda de la Udelar elabor\u00f3 e implement\u00f3 el Plan de reapertura y Protocolo fin de prevenir las infecciones asociadas a COVID-19 y apoyar las actividades de ense\u00f1anza cl\u00ednicas simuladas.La ense\u00f1anza basada en simulaci\u00f3n es un m\u00e9todo de ense\u00f1anza, cuya eficacia en la transferencia de conocimientos y habili- dades que adquieren los estudiantes de una manera segura y orientada hacia la formaci\u00f3n profesional est\u00e1 respaldada cient\u00edficamente.Evaluar su calidad a trav\u00e9s de la satisfacci\u00f3n de los estudiantes per- mite conocer percepciones, expectativas y el bienestar acad\u00e9mico producto de las diferentes activi- dades que se realizan para atender sus necesidades educativas.El objetivo del trabajo fue describir la satisfacci\u00f3n estudiantil de las generaciones de ingreso mediante un estudio descriptivo con en- foque mixto. Se aplic\u00f3 la encuesta \"Calidad y satisfacci\u00f3n de la simulaci\u00f3n cl\u00ednica\", midiendo 22 indicadores por escala Likert y tres que recogen la opini\u00f3n del entrevistado a trav\u00e9s de sus propias palabras.Los resultados se expresan como media y desv\u00edo est\u00e1ndar, para la generaci\u00f3n 2020 (n= 597), el promedio general fue 4.62 \u00b1 0.76, para generaci\u00f3n 2021 (n=809) 4.64 P\u00e1gina 23Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes describieron que la experiencia les permiti\u00f3 \"conocerse entre ellos, generar sentido de pertenencia institucional, ampliar la visi\u00f3n de lo que pensaban que era la enfermer\u00eda, aprender y desaprender con una estrategia innovadora, les impresion\u00f3 lo realista de los escenarios, controlar emociones, er- rar, reconocieron el cuidado institucional en mantener los cursos pr\u00e1cticos bajo medidas seguras de prevenci\u00f3n y preservar las condiciones de estudio y de trabajo durante la pandemia\".Adem\u00e1s per- miti\u00f3 identificar \u00e1reas de oportunidad en referencia al equipamiento e infraestructura, aumentar la disponibilidad de turnos y talleres.Conclusiones: los estudiantes valoran con una alta satisfacci\u00f3n la ense\u00f1anza basada en simulaci\u00f3n. Palabras clave : enfermer\u00eda, simulaci\u00f3n cl\u00ednica, satisfacci\u00f3n estudiantil, Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 5_8 Educaci\u00f3n. EDUCACI\u00d3N INICIAL Y MEDIA. Presentaciones orales /43 IncidenciasdelanopresencialidadenEducaci\u00f3nInicialenrelaci\u00f3n con el desarrollo socioemocional de ni\u00f1os 1IINN-CFE-ANEP Corresponding Author: jalliaum@vera.com.uy Se presenta un trabajo que apunta a analizar de manera cr\u00edtica y reflexiva, la influencia de la suspen- si\u00f3n de la presencialidad en la educaci\u00f3n por COVID-19, con relaci\u00f3n en el desarrollo socioemocional en ni\u00f1as y ni\u00f1os de Educaci\u00f3n Inicial. Resulta importante destacar que en primera infancia los cuidados de aspectos sociales y cognitivos redundan en beneficios que se extienden a lo largo de toda la vida. En cuanto a la escuela, esta tiene tiene un rol, el cual es insustituible en el proceso de socializaci\u00f3n y construcci\u00f3n de identidad. El objetivo general del trabajo realizado fue analizar la influencia de la no presencialidad en Edu- caci\u00f3n Inicial, con relaci\u00f3n al desarrollo socioemocional de los ni\u00f1os. Y como objetivos espec\u00edficos se plantearon, determinar las variables sociales y emocionales, que atravesaron ni\u00f1os y ni\u00f1as en el periodo de confinamiento social y suspensi\u00f3n de la presencialidad educativa, analizar los factores que impactan en ni\u00f1as y ni\u00f1os de Nivel Inicial, en el tr\u00e1nsito de la crisis sanitaria y describir el rol del jard\u00edn de infantes en el \u00e1mbito emocional y social de la infancia. Se llev\u00f3 adelante un trabajo con una metodolog\u00eda cualitativa de compilaci\u00f3n, de alcance descriptivo, realizando una b\u00fasqueda exhaustiva de material bibliogr\u00e1fico, sobre los diferentes aspectos plantea- dos, brindando una mirada social y pedag\u00f3gica, a fin de cumplir con los objetivos trazados. Las conclusiones del trabajo muestran que, la primera infancia es un periodo sensible a las influencias del entorno, el cual sufri\u00f3 transformaciones considerables desde la llegada del virus. La pandemia acarre\u00f3 consecuencias en materia sanitaria, econ\u00f3mica y educativa. Asimismo, en primera infan- cia la educaci\u00f3n presencial es fundamental para el desarrollo motriz, social, emocional, cognitivo y para el establecimiento de relaciones. Las medidas adoptadas al respecto han alterado diversas dimensiones de los ni\u00f1os poniendo en peligro su desarrollo integral. Palabras clave : Primera Infancia, desarrollo socioemocional, Educaci\u00f3n Inici P\u00e1gina 24Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 5_8 Educaci\u00f3n. EDUCACI\u00d3N INICIAL Y MEDIA. Presentaciones orales /62 Impacto del COVID-19 en el desarrollo de ni\u00f1os uruguayos de Educaci\u00f3n Inicial Autores: Meliza Gonzalez1; Universidad de la Rep\u00fablica 2Centro Interdisciplinario en Cognici\u00f3n para la Ense\u00f1anza y el Aprendizaje - Espacio Interdisciplinario (CICEA-EI), Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Author: meliza.gonzalez@gmail.com El contexto de la pandemia por COVID-19 ha creado la interrupci\u00f3n m\u00e1s grave de los sistemas ed- ucativos en la historia reciente, provocando la suspensi\u00f3n de las clases presenciales en la mayor\u00eda de los pa\u00edses durante 2020. En Uruguay, las escuelas y jardines retomaron la presencialidad en el segundo semestre del a\u00f1o gracias al relativo buen estado epidemiol\u00f3gico del pa\u00eds. Este evento pro- porcion\u00f3 el escenario para un experimento natural sobre el impacto del contexto por COVID-19 en el desarrollo de los ni\u00f1os. El impacto se estim\u00f3 comparando datos de panel de dos cohortes de ni\u00f1os uruguayos de 4 a 6 a\u00f1os de edad: cohorte de control (n = 34.355, 49% ni\u00f1as) y cohorte COVID (n = 30.158, 49% ni\u00f1as) evaluadas entre 2018 y 2020 (dos mediciones en Nivel 4 y una en Nivel 5). El m\u00e9todo de identificaci\u00f3n de impactos fue Diferencias en diferencias. Se utiliz\u00f3 el Inventario de Desarrollo Infantil (INDI), instrumento administrado rutinariamente en centros de educaci\u00f3n inicial p\u00fablicos de Uruguay para evaluar la preparaci\u00f3n para la escolarizaci\u00f3n. Como resultados, la cohorte COVID mostr\u00f3 p\u00e9rdidas en el desarrollo Motor y Cognitivo, en Actitudes hacia el aprendizaje y en Comportamiento internalizante y mejoras en Comportamiento externalizante. Las p\u00e9rdidas fueron menos pronunciadas entre los ni\u00f1os de escuelas de mayor nivel socioecon\u00f3mico, especialmente en las habilidades ling\u00fc\u00edsticas y matem\u00e1ticas. Los ni\u00f1os que presentaban dificultades ya desde Nivel 4, mostraron mayores p\u00e9rdidas. La pandemia por COVID-19 impact\u00f3 m\u00faltiples dominios del desarrollo infantil, especialmente cognitivo y motor. Las desigualdades en la preparaci\u00f3n para la escolarizaci\u00f3n ya presentes en la poblaci\u00f3n uruguaya parecen haberse exacerbado. Estos resultados ampl\u00edan la lit- eratura incipiente sobre las consecuencias de la pandemia en el desarrollo infantil temprano. Es necesario continuar realizando estudios en el contexto nacional e internacional. Palabras clave : Impacto, COVID-19, Inventario de Desarrollo infantil Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 25Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 5_8 Educaci\u00f3n. EDUCACI\u00d3N INICIAL Y MEDIA. Presentaciones orales /99 Psicolog\u00edayEducaci\u00f3nInicial: eltrabajoconfamiliasencontexto de Infantes se propone exponer y reflexionar acerca del trabajo desarrollado con las familias de un centro educativo en contexto de pandemia por covid 19, en el marco del Espacio de Formaci\u00f3n Integral \"Intervenciones en educaci\u00f3n inicial\" perteneciente a la Facultad de Psicolog\u00eda, UDELAR. La experiencia realizada en el 2021 en un jard\u00edn p\u00fablico de Montevideo, implic\u00f3 el trabajo en con- junto con los distintos actores que conforman al centro educativo (ni\u00f1os y ni\u00f1as, personal del jard\u00edn, familias) En relaci\u00f3n a las familias, observaciones previas denotaron una sobrecarga respecto a la crianza sumado a cierto distanciamiento con el centro educativo producto de las restricciones y protocolos de la emergencia sanitaria. En base a ello, el objetivo de la intervenci\u00f3n estuvo enfocado en apoyar el ejercicio de la parentalidad y contribuir al fortalecimiento del v\u00ednculo familia -instituci\u00f3n en el contexto de pandemia. Desde algunos estudios que dan cuenta de de la importancia de que ni\u00f1os y ni\u00f1as expresen e identi- fiquen las emociones y vivencias que les ha generado la situaci\u00f3n de emergencia, se hizo \u00e9nfasis en el que sean acompa\u00f1ados de sus referentes, que escuchen sus voces para poder procesar lo vivido. El abordaje interdisciplinario, el intercambio de saberes desde la horizontalidad entre los actores, fueron claves para construir estrategias de intervenci\u00f3n y favorecer el desarrollo integral de ni\u00f1os y ni\u00f1as. A trav\u00e9s de un an\u00e1lisis cr\u00edtico de la experiencia se busca exponer los atravesamientos (institucionales, contextuales y familiares) que influyen en la crianza y el desarrollo socioemocional de ni\u00f1os y ni\u00f1as en este contexto. Palabras clave : familias, educaci\u00f3n, pandemia, interdisciplina, v\u00ednculo Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 5_8 Educaci\u00f3n. EDUCACI\u00d3N INICIAL Y MEDIA. Presentaciones orales /319 P\u00e1gina 26Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes El dise\u00f1o en el campo expandido. Encuentro intergeneracional e interinstitucional UTU_LDCV_ Udelar Souto2; Victor Romero2 1Departamento de Historia y Estudios del Dise\u00f1o. Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo 2FADU, Udelar CorrespondingAuthors: betiana.farq@gmail.com, mfarkas@fadu.edu.uy, dolivares@fadu.edu.uy, pmunoz@fadu.edu.uy, horacio@fadu.edu.uy Esta propuesta da cuenta de los resultados de un proyecto enmarcado en la unidad curricular obli- gatoria de primer a\u00f1o de la Licenciatura en Dise\u00f1o de Comunicaci\u00f3n Visual (LDCV_FADU_Udelar), Problemas de Dise\u00f1o (PD), que se ha establecido como una plataforma para estimular el desarrollo de la integralidad de las funciones universitarias desde el primer a\u00f1o de ingreso a la Universidad as\u00ed como tambi\u00e9n incentivar la participaci\u00f3n del dise\u00f1o en las pol\u00edticas p\u00fablicas. En ese marco se desarrollaron actividades que tuvieron como objetivo atenuar el escaso intercambio intergeneracional producido por la virtualizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza durante la pandemia para generar v\u00ednculos entre estudiantes de ense\u00f1anza media, primero, tercer y cuarto a\u00f1o de la universidad me- diante dispositivos (virtuales/presenciales/h\u00edbridos) intr\u00ednsecos al dise\u00f1o. Asimismo, se trabaj\u00f3 con colectivos con alguna necesidad espec\u00edfica de apoyo en dise\u00f1o de comunicaci\u00f3n visual para hacer frente a la situaci\u00f3n de profundizaci\u00f3n de la vulnerabilidad generada por la pandemia COVID19. Se organizaron encuentros de formaci\u00f3n (virtuales/presenciales/h\u00edbridos) en los que se pusieron a disposici\u00f3n textos de referencia del marco investigativo: la investigaci\u00f3n participativa para lo cual se articul\u00f3 con el Laboratorio Transdisciplinario de Etnograf\u00eda Experimental (Labtee) de la FIC. Para profundizar los aspectos propios de la ense\u00f1anza a trav\u00e9s del dise\u00f1o se cont\u00f3 con el intercam- bio tanto con el Departamento de Innovaci\u00f3n y Dise\u00f1o - (dID) de la Direcci\u00f3n General de Educaci\u00f3n T\u00e9cnico Profesional como con la Inspecci\u00f3n Docente de la Direcci\u00f3n General de Educaci\u00f3n T\u00e9cnico Profesional, ambas de la ANEP. La vasta experiencia en la identificaci\u00f3n y trabajo con sectores productivos y organizaciones que articulan con poblaciones vulnerables de los participantes arriba mencionados permiti\u00f3 desarrollar un diagn\u00f3stico que condujo a la conformaci\u00f3n de dos equipos de trabajo integrados por docentes y estudiantes avanzados para trabajar con las Huertas Comunitarias del Grupo de alimentos de APEX y la ONG Giraluna. Palabras clave : Dise\u00f1o Comunicaci\u00f3n Territorio Pandemia Productividad Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 27Eje 6: Innovaci\u00f3n y desarrolloEje 6: Innovaci\u00f3n y desarrollo Este eje incluye los procesos de innovaci\u00f3n y desarrollo de tecnolog\u00edas y pr\u00e1cticas que permitieron la generaci\u00f3n de herramientas, el acceso a tests de diagn\u00f3stico, insumos, equipamiento y dispositivos; la mejora o establecimiento de nuevos protocolos, el desarrollo e implementaci\u00f3n de soluciones a necesidades no cubiertas o a problemas prioritarios en en - tornos de bajos recursos y las relaciones entre los generadores de solu - ciones y los beneficiarios. Eje 6_1 Innovaci\u00f3n y desarrollo: HISOPOS Y TRANSPORTE DE MUESTRAS. Mesa de discusi\u00f3n, Martes 26, 9:30 a 11:00 h, sala Zoom 5 Eje 6_2 Innovaci\u00f3n y desarrollo: TECNOLOGIAS. Presentaciones orales, Martes 26, 11:00 a 12:30 h, sala Zoom 5 Eje 6_3 Innovaci\u00f3n y desarrollo: TECNOLOG\u00cdAS. Mesa de discusi\u00f3n, Mi\u00e9rcoles 27, 9:00 a 10:30 h, sala Zoom 3 Eje 6_4 Innovaci\u00f3n y desarrollo: Presentaciones orales, Jueves 28, 9:00 a 10:30 h, sala Zoom 3 Eje 6_5 Innovaci\u00f3n y desarrollo: APLICACIONES DE BIOLOG\u00cdA. Mesa de discusi\u00f3n, Jueves 28, 10:30 a 12:00 h, sala Zoom 3 Eje 6_6 Innovaci\u00f3n y desarrollo: Presentaciones orales, Viernes 29, 9:00 a 10:30 h, sala Zoom 5 Eje 6_7 Innovaci\u00f3n y desarrollo: SEROLOG\u00cdA. Mesa de discusi\u00f3n, Viernes 29, 10:30 a 12:00 h, Sala Zoom 5Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje6_1Innovaci\u00f3nydesarrollo: HISOPOSYTRANSPORTEDEMUESTRAS.Mesadediscusi\u00f3n /258 Desarrollo de hisopos y soluciones de transporte para la toma de muestras de SARS-CoV-2 Autores: Pablo Raimonda1; Carolina Porados\u00fa2; Rosita De Lisi3; Ricardo de Ensayo de Materiales, Facultad de Ingenier\u00eda Udelar 2Escuela Universitaria Centro de Dise\u00f1o, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo, Universidad de la Rep\u00fablica. 3Escuela Universitaria Centro de Dise\u00f1o, FADU, Udelar 4Instituto de Ensayo de Materiales, Facultad de Ingenier\u00eda Udelar, 2 Escuela Universitaria Centro de Dise\u00f1o, FADU, Udelar, 3Escuela Universitaria Centro Corresponding Authors: rdelisi@gmail.com, cporadosu@eucd.edu.uy del desarrollo conjunto del Kit para el diagn\u00f3stico SARS-CoV-2 entre la Udelar y el Instituto Pasteur, y en base al conocimiento acerca de la escasez de reactivos e insumos importados para la tomademuestra,aconsejadosparadiagn\u00f3sticoporamplificaci\u00f3ng\u00e9nica,ungrupodedocentesdelas FacultadesdeQu\u00edmica,Ingenier\u00eda,laEUCDyArquitecturadesarrollaronunconjuntodereactivosde producci\u00f3nnacional(tuboconmediodetransporteehisopoentresvariantes, TPU,siliconaytextil). Luego de realizar una producci\u00f3n piloto, en una segunda etapa se procede a realizar la transferencia tecnol\u00f3gica de los mismos a empresas de plaza, incluyendo una cooperativa de mujeres instalada en el PTI del Cerro. El kit fue registrado en el MSP por Udelar. Participaron del equipo: Por ASSE y MSP: Fernando Ant\u00fanez, Rogelio Charlone: (Hospital Maciel) Por Facultad de Qu\u00edmica de Udelar: Graciela Borthagaray, Patricia Esper\u00f3n, Margot Paulino, Ri- cardo, Faccio, Helena Pardo, Ruben Cano, Ana Acevedo, Carmen Magallanes, Santiago Veiga, Luc\u00eda Yusupoff, Marcelo Vital Por Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo de Udelar: Marcelo Payss\u00e9, Rosita de Lisi, Car- olina Porados\u00fa de Ingenier\u00eda de Udelar: Mar\u00eda Sim\u00f3n, Pablo Raimonda. Propiedad Intelectual y Transferencia Tecnol\u00f3gica: PEDECIBA: Atilio Deana. UDEPI de UDELAR: Leticia M\u00e9ndez y Leticia Tejera. Para Convenios: Andrea Barrios (FJR) y Patricia Gonz\u00e1lez (F. Qu\u00edmica). Palabras clave : hisopos, covid, solucion salina, tubo, innovacion Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 6_2 Innovaci\u00f3n y desarrollo: TECNOLOGIAS. Presentaciones orales /45 P\u00e1gina 1Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes POTENCIALIDADESYASPECTOSCR\u00cdTICOSDELAINNOVACI\u00d3N CIUDADANAENLAEMERGENCIASANITARIAPARAAFRONTAR go\u00f1i mazzitelli1 1udelar Corresponding Author: gonadma@gmail.com En Uruguay la pandemia del coronavirus ha implicado grandes desaf\u00edos para las personas. Si bien al inicio no se hab\u00edan registrado altos \u00edndices de mortandad, se tomaron medidas similares a las de otros pa\u00edses: se aconsejo el distanciamiento social y una dr\u00e1stica reducci\u00f3n de la movilidad y los en- cuentros, as\u00ed como una disminuci\u00f3n de las actividades productivas y econ\u00f3micas. Nos encontramos con grandes movilizaciones de la sociedad civil, acciones de solidaridad ciudadana de base, as\u00ed como lainnovaci\u00f3naceleradadeprocesosenelsectorp\u00fablicoencolaboraci\u00f3nconorganizacionessociales y empresas en todos los sectores. En esta ponencia intentaremos abordar el rol de la innovaci\u00f3n ciu- dadana por medio de la plataforma de iniciativas ciudadanas Ac\u00e1 Estamos, en la que participamos como grupo de investigaci\u00f3n aplicada de la Udelar junto a otros actores gubernamentales y sociales. Analizaremos los resultados concretos en el breve per\u00edodo y las dificultades de pasar a otros niveles en la toma de decisiones y en la construcci\u00f3n de soluciones y escenarios colaborativos en lo refer- ente a pol\u00edticas territoriales y urbanas, dado el contexto institucional y social que se desarroll\u00f3 en Uruguay entre marzo y octubre de 2020. Al mismo tiempo haremos una evaluaci\u00f3n ex- post de la utilizaci\u00f3ndeestosmecanismosdeapoyoalacreaci\u00f3nderedesterritorialesparalar\u00e1pidarespuesta en casos de eventos extremos, pero tambi\u00e9n en la necesidad de desarrollar el nivel local de conexi\u00f3n, diversificaci\u00f3n y solidariedad para una transici\u00f3n socio- ambiental de la ciudad en el largo per\u00edodo. Consideramos que los fen\u00f3menos extremos pueden evidenciar la poca preparaci\u00f3n de los sistemas pol\u00edtico- territoriales en t\u00e9rminos de resiliencia. Pero tambi\u00e9n la potencialidad de las iniciativas ciudadanas para multiplicarse y configurar escenarios de co-gobierno local y pol\u00edticas p\u00fablicas que apoyen en forma capilar esos posibles ecosistemas territoriales situados. Palabras clave : innovaci\u00f3n ciudadana, codise\u00f1o respuesta, resiliencia urbana Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 6_2 Innovaci\u00f3n y desarrollo: TECNOLOGIAS. Presentaciones orales /228 Desarrollodetecnolog\u00edasinnovadorasenUruguaycomorespuesta a la epidemia Covid 19 Autores: Magdalena Irisarri HughesNone; Ad\u00e1n Gonz\u00e1lez Pinto1 1Departamento de Medicina Preventiva y Social. Facultad de Medicina. Udelar Corresponding Author: adangonzalezenuy2013@gmail.com El diagn\u00f3stico de los primeros casos de la Covid 19 en Uruguay fue en marzo de 2020, determinando la declaraci\u00f3n del estado de emergencia nacional sanitaria. Esto implic\u00f3 la puesta en marcha de P\u00e1gina 2Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes diferentes medidas de control, de requerimientos de t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas y tratamientos que impli- caron el uso masivo de tecnolog\u00edas sanitarias, lo que llev\u00f3 a un desabastecimiento de los sistemas sanitarios a nivel mundial. Grupos de investigaci\u00f3n de instituciones p\u00fablicas y privadas nacionales, dieron una r\u00e1pida respuesta mediante el desarrollo de innovaciones en tecnolog\u00edas sanitarias para enfrentarlacrisis. Elobjetivodeesteestudioesdescribirlascaracter\u00edsticasyfuentesdefinanciaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas sanitarias que se desarrollaron a nivel nacional por estos grupos. La metodolog\u00eda consisti\u00f3 en una revisi\u00f3n de los llamados y resultados de los fondos concursables de investigaci\u00f3n nacionalesdel2020y2021,sitioswebdelaUdelareinformesdedesarrollosdetecnolog\u00edassanitarias p\u00fablicos. Tambi\u00e9n se obtuvo informaci\u00f3n de informantes claves de la Udelar a trav\u00e9s de entrevistas telef\u00f3nicas. Se identificaron 11 (61%) desarrollos nacionales y 7 (38%) transferencias de tecnolog\u00edas, siendo 9 (82%) de ellas desarrolladas por la Udelar y 3 (28%) por instituciones privadas. ANII y CSIC fueron las principales fuentes de financiaci\u00f3n. Se destaca que se desarrollaron tecnolog\u00edas para la prevenci\u00f3n, el diagn\u00f3stico y el tratamiento, de las cuales 78% fueron efectivamente utilizadas en el Sistema de Salud. Los resultados muestran un importante y acelerado desarrollo de tecnolog\u00edas por parte de la comunidad cient\u00edfica en Uruguay con una participaci\u00f3n en este proceso muy activa de la Udelar. La pandemia gener\u00f3 un modelo de trabajo interdisciplinario e interinstitucional en el \u00e1m- bito p\u00fablico y privado que se tradujo en desarrollo de tecnolog\u00edas. Es menester que este modelo de trabajo se consolide para investigar otros temas de inter\u00e9s cient\u00edfico para el pa\u00eds. Palabras clave : Evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias, desarrollo, Udelar Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 6_2 Innovaci\u00f3n y desarrollo: TECNOLOGIAS. Presentaciones orales /313 Acondicionamientodeventiladoresmec\u00e1nicosm\u00e1sall\u00e1desuvida \u00fatil en condiciones de emergencia sanitaria Autores: Eduardo Campo1; Isabel Morales2; Juli\u00e1n Oreggioni3; 1Logitec 5Udelar Corresponding Authors: hventuri@vera.com.uy, imorales@fing.edu.uy El Grupo de Reparaci\u00f3n de Ventiladores Mec\u00e1nicos para el Uruguay (RV) de la Universidad de la Rep\u00fablica reuni\u00f3 inicialmente a voluntarios que enfrent\u00f3 la pandemia COVID-19 reparando Venti- ladores Mec\u00e1nicos (VM). RV identifica VMs en desuso, los eval\u00faa y vuelve operativos, considerando que, a pesar de que fueron superados pueden prestar a\u00fan su funci\u00f3n. Para ello, RV dise\u00f1\u00f3 una es- trategia de rescate y recuperaci\u00f3n de VM en desuso: (i) capacitaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n, (ii) detecci\u00f3n y obtenci\u00f3n de equipos, (iii) recuperaci\u00f3n y puesta en marcha y (iv) devoluci\u00f3n a las instituciones bajo protocolos de calidad. P\u00e1gina 3Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes De 110 VM en desuso identificados, 36 fueron tomados a cargo por ASSE y los restante 74 consid- erados por RV: 15% 7200, 10% Siemens 900C, 8% Hamilton-Amadeus, 6% Hamilton- Veolar y otros. Para la recuperaci\u00f3n se usaron (i) partes de ventiladores desguazados, (ii) dise\u00f1o, (iii) reconstrucci\u00f3n de piezas por impresi\u00f3n 3D o dise\u00f1o mec\u00e1nico y (iv) compra de repuestos. El RV trabaj\u00f3 de abril 2020 a diciembre 2021 sobre 24 VMs: 11 fueron recuperados y 13 descarta- dos (9 irrecuperables y 2 por falta de repuestos). Fueron devueltos al Hospital de Cl\u00ednicas, Hospital Evang\u00e9lico, COMTA, Hospital de Minas, Hospital Policial y Hospital de Salto, donde quedaron a dis- posici\u00f3n. La situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica hizo que no llegaron a ser utilizados efectivamente. Los VM recuperados fueron probados, calibrados y declarados en estado operativo para situaciones de emer- gencia. Al no contar con respaldo de los representantes ni repuestos originales, la documentaci\u00f3n que los acompa\u00f1\u00f3 mencion\u00f3 el estado de emergencia sanitaria declarada en el pa\u00eds. LaexperienciayelinstrumentaldisponibleenelNIBconstituyenlabasedeunlaboratoriodecertifi- caci\u00f3n que pondr\u00e1 protocolos de calibraci\u00f3n a disposici\u00f3n del pa\u00eds. Adem\u00e1s, esta experiencia realz\u00f3 la importancia de incluir protocolos de desguace y de recuperaci\u00f3n en la tecnovigilancia de equipos biom\u00e9dicos del Uruguay. Palabras clave : Ventiladores mec\u00e1nicos, reparaci\u00f3n, calibraci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 6_2 Innovaci\u00f3n y desarrollo: TECNOLOGIAS. Presentaciones orales /364 Desarrollo de un equipo de medici\u00f3n de temperatura facial Autores: M. Amado1; Rafael Canetti2; G. Fischer1; K. Sosa1 1Instituto de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica, Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica, J. Herrera y Reissig 565, 11300 Montevideo, URUGUAY 2Facultad de Ingenier\u00eda, UdelaR Corresponding Author: rafa.canetti@gmail.com Sedesarroll\u00f3undispositivoparaestimarlatemperaturacorporal,apartirdelamedici\u00f3ndelatemper- atura facial. Esta iniciativa surgi\u00f3 a partir del inter\u00e9s de relevar la temperatura corporal a distancia, en puntos de entrada de personas en Instituciones durante la emergencia sanitaria. Esto motiv\u00f3 que un grupo de investigadores de Udelar se propusiera analizar la viabilidad de dise\u00f1ar un equipo para ello. Este equipo es la primer etapa de un proyecto m\u00e1s ambicioso, tratando de optimizar lo que se pod\u00eda alcanzar en poco tiempo, en un entorno con dificultades de suministros. El dispositivo dise\u00f1ado posee dos c\u00e1maras, una sensible al espectro visible. La otra releva la energ\u00eda radiada por los objetos a partir de un arreglo de microbol\u00f3metros, y a partir de eso estima la temper- atura de las distintas partes de los objetos registrados. El dispositivo toma im\u00e1genes sincr\u00f3nicas con ambas c\u00e1maras. Con estas im\u00e1genes realiza una serie de operaciones. En primer lugar aparea las im\u00e1genes. Sobre la imagen en espectro visible se lleva a cabo una detecci\u00f3n facial, segmentando las caras detectadas. Sobre la imagen t\u00e9rmica correspondi- ente se estima la temperatura. Las temperaturas as\u00ed medidas se van desplegando junto con las im\u00e1genes en tiempo real. Se activan alarmas cuando las temperaturas exceden l\u00edmites fijados por el operador. P\u00e1gina 4Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Palabras clave : Termograf\u00eda, Covid-19, Temperatura corporal,Im\u00e1genes m\u00e9dicas Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 6_3 Innovaci\u00f3n y desarrollo: TECNOLOG\u00cdAS. Mesa de discusi\u00f3n /82 LUCIA: Desarrollo de un dispositivo para desinfecci\u00f3n de m\u00e1s- caras usando Biolog\u00eda Molecular Vegetal, Instituto de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica e Instituto de Biolog\u00eda, Facultad de Ciencias, Universidad de la Rep\u00fablica, 2Instituto de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica, Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica. 3Escuela Universitaria Centro de Dise\u00f1o, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo, Universidad de la Rep\u00fablica. 4Secci\u00f3n Virolog\u00eda, Instituto de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica, Facultad de Ciencias, Universidad de la Rep\u00fablica. 5Linebay S.A. 6Divisi\u00f3n Laboratorio Ambiental, Direcci\u00f3n Nacional de Medio Ambiente, Ministerio de Ambiente. 7Instituto de F\u00edsica, Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica. Corresponding Authors: marcelb@fcien.edu.uy, heraclio@fing.edu.uy La pandemia por el virus SARS-COV2 exigi\u00f3 fuertemente a la cadena de suministros de equipos de protecci\u00f3n,talescomolasm\u00e1scarasN95. Esteart\u00edculo,dise\u00f1adoparaserdescartable,envarioscasos se necesit\u00f3 reutilizar. Frente a esto se hizo necesario poder contar en forma local con un m\u00e9todo de desinfecci\u00f3n seguro y eficaz. La dificultad que se debi\u00f3 enfrentar en esta tarea es lograr una dosis suficientemente alta de ir- radiaci\u00f3n UV, capaz de penetrar en la profundidad del material fibroso de las mascarillas, que es altamente absorbente para este tipo de luz, y al mismo tiempo irradiar la totalidad de la superficie de la mascarilla. Por otro lado, una muy alta dosis de radiaci\u00f3n UV es capaz de envejecer y degradar el pol\u00edmero que es el componente esencial en el filtro responsable de retener las part\u00edculas vol\u00e1tiles que portan el virus. Nuestro equipo interdisciplinario dise\u00f1\u00f3 un dispositivo de desinfecci\u00f3n por luz ultravioletaCquepermiteirradiarm\u00e1scarasN95conladosisjustayenformareproducible,logrando unadesinfecci\u00f3nsegurayefectivadeacuerdoalainformaci\u00f3ndisponible. Selogr\u00f3dise\u00f1areldispos- itivo haciendo uso de materiales ampliamente disponibles en el mercado nacional, lo cual permiti\u00f3 fabricar el dispositivo a bajo costo. El sistema \u00f3ptico dise\u00f1ado logr\u00f3 irradiar con una intensidad uniforme de luz las superficies interna y externa de las m\u00e1scaras. La efectividad de este dispositivo fue demostrada contra un virus envuelto de ARN, caracter\u00edsticas compartidas con el virus SARS- COV2, siendo capaz de reducir la carga viral en cuatro ordenes de magnitud. Este proyecto logr\u00f3 integrar profesionales de diferentes \u00e1reas, publicar sus resultados en forma arbitrada en una revista internacional(doi: 10.1016/j.ohx.2021.e00181)ydisponibilizarmundialmenteeldise\u00f1omedianteuna licencia CC4. A la vez que pudo ser objeto de una transferencia tecnol\u00f3gica entre la universidad y una empresa nacional. Palabras clave : COVID19; Pandemic; SARS-CoV-2; Virucide P\u00e1gina 5Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 6_3 Innovaci\u00f3n y desarrollo: TECNOLOG\u00cdAS. Mesa de discusi\u00f3n /44 Dise\u00f1oyproducci\u00f3ndeinnovadorequipoparamuestreodeSARS- COV-2 y otros para muestrear y detectar el virus SARS-COV-2, incluso en el aire. Nuestra organizaci\u00f3n contaba con experiencia desde hac\u00eda algunos a\u00f1os en el control mi- crobiol\u00f3gico de la calidad del aire en industrias alimentarias con equipos adquiridos en el mercado. Estosequipostienenunaltocostodeadquisici\u00f3nymantenimiento, adem\u00e1sdequenecesitanserma- nipuladosport\u00e9cnicosexpertos, requierendecontarconinfraestructuradelaboratoriopararealizar la esterilizaci\u00f3n de alguna de sus piezas para llevar a cabo los muestreos y no est\u00e1n pensados, en su gran mayor\u00eda, para el monitoreo de virus. El objetivo del presente trabajo fue el de dise\u00f1ar, validar y patentarunequipodemuestreodeaireparadetecci\u00f3ndeSARS-COV-2yotrosmicroorganismos. El dispositivo deb\u00eda tener las siguientes caracter\u00edsticas: permitir un gran volumen de muestreo, ser de baja complejidad, compacto, portable, de f\u00e1cil sanitizaci\u00f3n y no requerir experiencia t\u00e9cnica para su manejo. Como resultado del trabajo, en una primera etapa se obtuvo un dise\u00f1o viable acompa\u00f1ado conunimportantetrabajodevigilanciatecnol\u00f3gicaconelfindepatentarelequipo. Enunasegunda etapa,seconstruy\u00f3unprototipoconelquesehicieronlasprimeraspruebasdeverificaci\u00f3nyposteri- ormente validaci\u00f3n. Se puso en marcha una l\u00ednea de producci\u00f3n nacional, por m\u00e9todo de impresi\u00f3n 3D, de estos equipos. Se registr\u00f3 la patente en Argentina, EE.UU. y Uruguay. Hoy en d\u00eda, se realizan controles de la presencia del virus en el aire en ambientes controlados como industria frigor\u00edfica, entre otros. Palabras clave : monitoreo de aire, control microbiol\u00f3gico, innovaci\u00f3n, virus Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 6Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 6_4 Innovaci\u00f3n y desarrollo. Presentaciones orales /58 Modelo predicitvo de severidad para la estratificacion del riesgo en pacientes con la COVID-19 Autor:Carlos E. Herrera Cartaya1 1Departamento de Medicina Intensiva. Universidad Medica de Villa Clara. Cuba. Corresponding Author: herreracarlos020@gmail.com La pandemia por la COVID-19 ha sido el mayor reto de la medicina contempor\u00e1nea. Esta enfer- medad puede tener un curso cl\u00ednico leve, sin embargo, un grupo de pacientes evolucionan a formas severas con complicaciones, y elevada mortalidad. Predecir la probabilidad de agravarse es impor- tante, pues se pueden implementar acciones sobre estos grupos de riesgo, impidiendo la progresi\u00f3n de la enfermedad. Se desarroll\u00f3 un modelo predictivo de severidad con el objetivo de estratificar el riesgo, mediante un estudio retrospectivo en una cohorte de 150 pacientes ingresados en el hospital Manuel Fajardo de Santa Clara, Cuba, diagnosticados con la COVID-19. Fueron analizadas variables demogr\u00e1ficas,cl\u00ednicas,delaboratorio,yradiol\u00f3gicasalingresohospitalario. Lavariabledependiente fue la severidad. El m\u00e9todo estad\u00edstico utilizado incluy\u00f3: an\u00e1lisis bivariado determinando la aso- ciaci\u00f3nalaseveridad, regresi\u00f3nlog\u00edsticamultivariadaqueincluy\u00f3laregresi\u00f3nLASSO,yfinalmente el m\u00e9todo de selecci\u00f3n autom\u00e1tica Bacward. Finalmente se construy\u00f3 el nomograma de predicci\u00f3n de riesgo con las variables resultantes del modelo, lo cual fue la salida principal del estudio. La eval- uaci\u00f3n de los indicadores de rendimiento del \u00edndice pron\u00f3stico se realiz\u00f3 mediante la determinaci\u00f3n delacapacidaddiscriminanteseg\u00fanel\u00e1reabajolacurvaROC,lavalidaci\u00f3naparentemedianteeltest deHosmerLemeshow,yt\u00e9cnicadevalidaci\u00f3ninternaBootstrapping. Comoresultadoseobtuvoque las variables con mayor poder predictivo, y con las cuales se construy\u00f3 el nomograma fueron: edad (p=0.049), hipertensi\u00f3narterial(p=0.013), \u00edndiceneutr\u00f3filos/linfocitos(p=0.004), deshidrogenasal\u00e1c- tica (p=0.039) y saturaci\u00f3n arterial de ox\u00edgeno (p=0.044). Se obtuvieron indicadores de rendimiento favorables: \u00e1rea bajo la curva ROC 0.988, test de Hosmer-Lemeshow p= 0.976, 0.9644, y pendiente de calibraci\u00f3n 0.7470. Se concluye que el modelo constituye una her- ramienta \u00fatil para la estratificaci\u00f3n del riesgo en pacientes con la COVID-19, demostrando una ele- vada capacidad discriminatoria y predictiva. Palabras clave : COVID-19, severidad, riesgo, nomograma Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 6_4 Innovaci\u00f3n y desarrollo. Presentaciones orales /312 En la b\u00fasqueda de una nueva estrategia de s\u00edntesis eficiente para la preparaci\u00f3n de 2Facultad Ciencias P\u00e1gina 7Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 3Centro Universitario Regional Litoral Norte, Universidad de la Rep\u00fablica 4Universidad Central de Venezuela 5Facultad de Ciencias-UdelaR Corresponding Author: angel.ucv.usb@gmail.com En diciembre de 2019 surge una nueva enfermedad causada por el virus SARS-CoV-2. Desde los primeros casos descritos de infecci\u00f3n hasta el mes de junio del 2022 se notificaron 528.275.339 casos globales y 6.293.414 muertes. Para poder superar esta pandemia fue necesario implementar un pro- grama de vacunaci\u00f3n a nivel mundial seguro y eficaz generando que gran parte de la poblaci\u00f3n pre- sente inmunidad frente al virus. A pesar de ello, fue y sigue siendo necesario disponer de tratamien- tos quimioterap\u00e9uticos que permitan evitar la saturaci\u00f3n del sistema sanitario frente a un brote masivo de esta enfermedad. Con esta finalidad se realizaron desde los primeros meses de declarada la pandemia diversos ensayos de reposicionamiento de f\u00e1rmacos, identificando, entre muchos can- didatos, la opci\u00f3n de utilizar el f\u00e1rmaco Favipiravir, un antiviral que inhibe selectivamente la ARN polimerasa dependiente de ARN (RdRp) de virus de ARN (cepas de influenza, \u00c9bola y otros virus ARN). Desde un punto de vista qu\u00edmico sint\u00e9tico, existen diversas estrategias para la preparaci\u00f3n de dicho f\u00e1rmaco. No obstante, de lo recogido en la literatura se extrae que todos los planteamientos consisten en secuencias de s\u00edntesis de m\u00faltiples etapas (4-7 etapas de reacci\u00f3n), con procedimientos sint\u00e9ticos tediosos, rendimiento global de reacci\u00f3n moderado, uso de reactivos y disolventes poco amigables con el ambiente y de alto costo en el mercado, entre otras desventajas. Es as\u00ed que en un esfuerzo en conjunto entre el Laboratorio de Mol\u00e9culas Bioactivas y el Grupo de Qu\u00edmica Org\u00e1nica Medicinal, hemos explorado diversas posibilidades de s\u00edntesis de dicho f\u00e1rmaco teniendo como eje central atender aquellas desventajas que no fueron consideradas en su plenitud previamente por la industria y/o la academia. Como resultado, se logr\u00f3 un nuevo m\u00e9todo de s\u00edntesis, alineado a los principios de Qu\u00edmica Verde, en dos etapas de reacci\u00f3n, sencillo, de bajo costo y con aceptable rendimiento global. Palabras clave : Favipiravir, Reposicionamiento, s\u00edntesis qu\u00edmica eficiente Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 6_4 Innovaci\u00f3n y desarrollo. Presentaciones orales /345 Aporte al desarrollo local de un dispositivo de Oxigenoterapia de Alto Flujo Autores: MauricioPasseggi1;LilianaBorzacconi2;RafaelCanetti3;AlejandroGutierrez4;IgnacioFranco4;J.Fern\u00e1ndez5; K. Lima7; M. Da Luz7 1Instituto de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica. Facultad de Ingenier\u00eda, UdelaR 2Instituto de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica. Facultad de Ingenier\u00eda - UdelaR 3Instituto de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica. Facultad de Ingenieria. UdelaR 4Instituto de Mec\u00e1nica de los Fluidos e Ingenier\u00eda Ambiental. Facultad de Ingenier\u00eda. UdelaR 5Instituto de F\u00edsica. Facultad de Ingenier\u00eda UdelaR P\u00e1gina 8Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 6Hospital de Cl\u00ednicas. Facultad de Medicina. UdelaR 7Escuela Universitaria Centro de Dise\u00f1o, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo. UdelaR Este proyecto surge del intercambio con m\u00e9dicos, cuando el equipo estaba trabajando en Ventuy, un ventilador mec\u00e1nico para situaciones de emergencia. A diferencia de los ventiladores, la oxigenoter- apiaesutilizadaenlaetapapreviaaderivaralospacientesalasunidadesdecuidadosintensivos. Esta tecnolog\u00edafuevalidadaparaeltratamientodepacientescondiagn\u00f3sticodeSARS-CoV2yaavanzada la pandemia. Consiste en brindar al paciente una mezcla en porcentajes conocidos de aire y ox\u00edgeno con alto nivel de humedad y previamente templado. Adem\u00e1s, sirven para otro tipo de patolog\u00edas, por lo que su uso tiene una amplia aplicaci\u00f3n. La Facultad de Ingenier\u00eda hizo un desarrollo te\u00f3rico del funcionamiento de los componentes internos del equipo en el que trabajaron docentes expertos en mec\u00e1nica de los fluidos, ingenier\u00eda qu\u00edmica y electr\u00f3nica; apoyando este trabajo en profesionales del dise\u00f1o de la EUCD y m\u00e9dicos del Hospital de Cl\u00ednicas para obtener un prototipo funcional a la espera de validaci\u00f3n de las autoridades sanitarias. Se avanz\u00f3 de manera coordinada en el desarrollo deloscomponentesf\u00edsicosparaelsuministro,acondicionamientoyregulaci\u00f3ndelamezcladegases, eneldesarrollodeloscomponenteselectr\u00f3nicosparaelcontroldelamismaatrav\u00e9sdeunainterface conelpersonalm\u00e9dico, yeneldesarrollodelosaspectosdedise\u00f1oparaelmontajedeloselementos, en una unidad compatible con las prestaciones requeridas en una unidad de cuidados intermedios. En este trabajo se visualiza la importancia del trabajo interdisciplinario e interinstitucional, pero tambi\u00e9n la capacidad de adaptar los proyectos y las situaciones que son muy din\u00e1micas, recono- ciendo los desaf\u00edos y formulando respuestas a la altura de las circunstancias. A partir del prototipo se produjeron tres unidades que fueron utilizadas con \u00e9xito en el hospital universitario. Palabras clave : Oxigenoterapia, Alto Flujo, Prototipo, SARS-CoV2 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 6_4 Innovaci\u00f3n y desarrollo. Presentaciones orales /352 VentUy - Dise\u00f1o y construcci\u00f3n de ventiladores de emergencia Autores: R. Canetti1; L. Borzzacconi2; A. Gutierrez3; Luz7 1Facultad de Ingenier\u00eda, UdelaR 2Instituto de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica, Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica, J. Herrera y Reissig 565, 11300 Montevideo, URUGUAY 3Instituto de Mec\u00e1nica de los Fluidos e Ingenier\u00eda Ambiental, Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica, J. Herrera y Reissig 565, 11300 Montevideo, URUGUAY 4Instituto de F\u00edsica, Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica, J. Herrera y Reissig 565, 11300 Montevideo, URUGUAY 5Instituto de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica, Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica, J. Herrera y Reissig 565, 11300 Montevideo, URUGUAY 6Escuela Universitaria Centro de Dise\u00f1o, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo, Universidad de la Rep\u00fablica. P\u00e1gina 9Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 7Escuela Universitaria Centro de Dise\u00f1o, Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo, Universidad de la Rep\u00fablica, Juan D. Jackson 1325, 11200 Montevideo, URUGUAY Corresponding Authors: cporadosu@eucd.edu.uy, rafa.canetti@gmail.com En el marco del inicio de la emergencia creada por la aparici\u00f3n del COVID-19 y debido a los an- tecedentes de los colapsos del sistema de salud en otros pa\u00edses, un grupo de Facultad de Ingenier\u00eda y delaEscueladeDise\u00f1o,conelasesoramientodem\u00e9dicosdedistintasinstituciones,handesarrollado un prototipo primario de ventilador mec\u00e1nico para respiraci\u00f3n asistida. AligualqueotrosdosproyectosquelaFacultaddeIngenier\u00edacomenz\u00f3enesemomento,esteequipo trataba de aprovechar al inicio la experiencia internacional de grupos an\u00e1logos que se formaban en otros paises. En este caso especialmente la de un grupo de Espa\u00f1a. Se dise\u00f1\u00f3 un equipo basado en un dispositivo manual de asistencia respiratoria (Amb\u00fa) manejado electromec\u00e1nicamente a trav\u00e9s de un sistema de levas accionado por un motoreductor de pasos. El motor es controlado por un microcontrolador. El usuario programa los tiempos del ciclo respirato- rio. Los par\u00e1metros del programa as\u00ed como el circuito fluidodin\u00e1mco fueron dise\u00f1ados para cumplir normas especiales de dise\u00f1os experimentales, que especifican par\u00e1metros del ciclo respiratorio del paciente. Tambi\u00e9npermitemedir(durantesuoperaci\u00f3n)par\u00e1metrosrespiratoriosqueelpersonalde Salud debe monitorear para seguir su evoluci\u00f3n Cl\u00ednica. Asimismo mide concentracion de ox\u00edgeno suministrado, temperatura de mezcla, y activa alarmas cuando algunos par\u00e1metros de operaci\u00f3n al- canzan valores preespecificados. El desarrollo del prototipo implic\u00f3 una componente interdisciplinaria dentro de la Facultad de Inge- nier\u00eda,yconlaEscueladeDise\u00f1o. ParticiparondocentesyfuncionariosdelosInstitutosdeIngenier\u00eda Mec\u00e1nica, El\u00e9ctrica y Qu\u00edmica, y de la Escuela de Dise\u00f1o. El prototipo fue sometido a diversos en- sayosdeoperaci\u00f3nendoslugaresespecializadosindependientes(empresaMedifixyCTIdelHospital de Cl\u00ednicas) super\u00e1ndolos con \u00e9xito. Palabras clave : ventiladores, CTI, equipos biom\u00e9dicos, electr\u00f3inica m\u00e9dica, Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje6_5Innovaci\u00f3nydesarrollo: APLICACIONESDEBIOLOG\u00cdA.Mesadediscusi\u00f3n /367 Aplicaciones de Biolog\u00eda Molecular para el diagn\u00f3stico y moni- toreo de variantes de SARS CoV-2 Autores: Paula Bengochea2; Mariana de Universidad de IPMon, Sanatorio Americano, ATGen 5Grupo de Trabajo Interinstitucional: Universidad de la Rep\u00fablica, IPMon Endiciembrede2019laOMSeraalertadadelsurgimientodeunnuevocoronaviruscapazdegenerar unaenfermedadrespiratoriaconaltatasadeprogresi\u00f3nainsuficienciarespiratoriayneumon\u00edas. En poco tiempo se pudo determinar la alta transmisibilidad entre humanos del virus y para marzo de P\u00e1gina 10Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 2020 se le adjudic\u00f3 la categor\u00eda de virus pand\u00e9mico. Ante el escenario de un colapso a nivel global del abastecimiento de reactivos, y a la necesidad de contar con herramientas diagn\u00f3sticas propias, m\u00faltiples equipos de trabajo se fueron conformando para lograr a nivel nacional un alto grado de independencia en el suministro de reactivos y de infor- maci\u00f3nacercadelasvariantescirculantesqueresultarondegranvaloralahoradetomardecisiones a nivel de las autoridades sanitarias. El objetivo esta mesa es discutir acerca de las diferentes experiencias que dieron lugar, a una re- spuesta eficiente con la participaci\u00f3n tanto de la academia como del sector biotecnol\u00f3gico Palabras clave : Diagn\u00f3stico, monitoreo Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Gustavo Salinas1 1Laboratorio de Biolog\u00eda de Gusanos, Unidad mixta Facultad de Qu\u00edmica-IPMon. 2Laboratorio de Biolog\u00eda Redox de Tripanosom\u00e1tidos, IPMon. - Laboratorios de Enzimolog\u00eda y Fisicoqu\u00edmica Biol\u00f3gica, Facultad de Ciencias. 3Laboratorio de Evoluci\u00f3n Experimental de Virus, Facultad de Ciencias-IPMon. Corresponding Author: mbonillac@gmail.com En el m\u00e9todo LAMP (Loop-mediated isothermal se amplifican secuencias espec\u00edficas de ADN en condiciones isot\u00e9rmicas, empleando una ADN polimerasa con actividad de desplaza- miento de hebra y cebadores para la regi\u00f3n de inter\u00e9s. Combinada con transcripci\u00f3n reversa la t\u00e9cnica permite amplificar secuencias de ARN (RT-LAMP). Desde el 2000 se ha utilizado para diag- n\u00f3stico de diversos pat\u00f3genos en muestras cl\u00ednicas: en 2004 para detectar SARS-CoV y desde 2019 seaplicaaldiagn\u00f3sticodeSARS-CoV-2. Elobjetivodeestetrabajofueoptimizarunm\u00e9tododiagn\u00f3s- tico de SARS-CoV-2 por RT-LAMP que complemente a la RT-qPCR y pueda trasladarse a contextos querequieranundiagn\u00f3sticor\u00e1pidoydondeelequipamientoy/orecursoshumanosnecesariospara RT-qPCR no est\u00e9n disponibles. Como resultado, se puso a punto un ensayo de amplificaci\u00f3n de frag- mentos de los genes E, N y ORF1a de SARS-CoV-2; y RNAsaP y actina humanos como control, con detecci\u00f3n colorim\u00e9trica utilizando rojo fenol (colorante sensible a cambios de pH producto de la am- plificaci\u00f3n). El l\u00edmite de detecci\u00f3n anal\u00edtico usando ARN transcripto in vitro es de 100 mol\u00e9culas de cada uno de los genes. Utilizando un panel de muestras positivas y negativas para SARS-CoV-2 se determin\u00f3 que el l\u00edmite de detecci\u00f3n en muestras cl\u00ednicas equivale a un Ct = 33 por RT-qPCR, y no hubo ning\u00fan falso positivo. El an\u00e1lisis in silico de los cebadores revel\u00f3 que no hibridar\u00edan con otros genomas virales (causantes de enfermedades respiratorias), siendo entonces la especificidad te\u00f3rica del100%. Comoeneldiagn\u00f3sticoporRT-qPCR,lamuestraempleadaesARNpurificadodemuestras de hisopado nasofar\u00edngeo u orofar\u00edngeo. Estudios preliminares indican que eliminar la extracci\u00f3n de material gen\u00e9tico previo a RT-LAMP disminuye la sensibilidad y que los resultados son heterog\u00e9- neos usando saliva como muestra alternativa. El uso de esta t\u00e9cnica ha sido transferido con \u00e9xito a varios hospitales del pa\u00eds. P\u00e1gina 11Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Palabras clave : LAMP, diagn\u00f3stico, amplificaci\u00f3n isot\u00e9rmica, RT-qPCR Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 6_6 Innovaci\u00f3n y desarrollo. Presentaciones orales /64 Co-circulaci\u00f3nyco-infecci\u00f3ndeSARS-CoV-2conotrosvirusARN respiratorios durante la pandemia 2020-2021. Autores: Respiratorios, DLSP Corresponding Author: nramos@fcien.edu.uy Las co-infecciones microbianas se asocian frecuentemente a una mayor gravedad de la enfermedad. Paralosvirusenparticular,lasco-infeccionesenneonatosyni\u00f1osconinfeccionesrespiratoriasagu- das son comunes, mientras que en adultos son poco estudiadas. Durante la pandemia de COVID-19, son todav\u00eda escasos los estudios que abordan la co-circulaci\u00f3n y co-infecci\u00f3n de virus respiratorios, particularmente en adultos. El presente estudio tuvo como objetivo desarrollar una metodolog\u00eda que permita identificar co-infecciones y co-circulaci\u00f3n de virus respiratorios durante la pandemia de COVID-19 en Montevideo, Uruguay. Se dise\u00f1\u00f3 e implement\u00f3 un protocolo de retrotranscripci\u00f3n- reacci\u00f3n en cadena de polimerasa multiplex, seguido de secuenciaci\u00f3n de nueva generaci\u00f3n, con el fin de identificar simult\u00e1neamente los principales virus respiratorios con genoma ARN: rinovirus (hRV), metaneumovirus, virus respiratorio sincicial (hRSV) virus A, coronavirus 229E, NL63, OC43 y SARS-CoV2. El an\u00e1lisis se realiz\u00f3 sobre muestras de hisopado nasofar\u00edngeo- orofar\u00edngeo enviadas al Centro Nacional de Referencia de Influenza y otros Virus Respiratorios para la vigilancia centinela de infecciones respiratorias agudas y para diagn\u00f3stico de SARS-CoV-2 en el per\u00edodo 2020-2021. Nuestros resultados revelaron la co-circulaci\u00f3n de SARS-CoV-2 con hRVs A, B y C. Se identificaron co-infecciones de SARS-CoV-2 con hRVs en adultos y ni\u00f1os. A su vez, iden- tificamos una co-infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 / hRSV B en un paciente de un mes con una infecci\u00f3n respiratoria aguda grave. La metodolog\u00eda desarrollada y los hallazgos de este estudio pueden ser \u00fatiles para futuros estudios epidemiol\u00f3gicos y para contribuir a la comprensi\u00f3n de la din\u00e1mica de circulaci\u00f3n de los virus respiratorios. Palabras clave : Virus respiratorios de ARN, multiplex-NGS, co-circulaci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia P\u00e1gina 12Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 6_6 Innovaci\u00f3n y desarrollo. Presentaciones orales /88 An\u00e1lisis de la ventilaci\u00f3n natural en un sal\u00f3n de clase escolar e impacto en el riesgo de contagio Autores: Mart\u00edn Draper1; Mariana Mendina1; Ana Paula G\u00f3mez1; Andr\u00e9s L\u00f3pez2; Magdalena Camacho2; Luc\u00eda Guti\u00e9rrez2 1Instituto de Mec\u00e1nica de los Fluidos e Ingenier\u00eda Ambiental, Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica 2\u00c1rea de Clima y Confort, Instituto de Tecnolog\u00edas, Facultad de Arquitectura Dise\u00f1o y Urbanismo, Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Author: mdraper@fing.edu.uy La pandemia por COVID-19 ha tenido un gran impacto a nivel nacional. El sistema educativo se vio fuertemente afectado. Para reducir la transmisi\u00f3n del virus se aplicaron medidas no farmacol\u00f3gicas, dentro de las cuales se encuentra el cierre total o parcial de escuelas. La asistencia diaria promedio en 2020 fue del orden de un tercio de la asistencia en los a\u00f1os pre-pandemia en primaria. Durante 2021 se llev\u00f3 adelante un proyecto de extensi\u00f3n, donde equipos de docentes y estudiantes de las Facultades de Ingenier\u00eda y Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo de la UdelaR trabajaron en el an\u00e1li- sis de la ventilaci\u00f3n natural en salones de las escuelas 32 y 83 de Montevideo, y en la estimaci\u00f3n del riesgo de contagio. El objetivo fue evaluar interdisciplinariamente la calidad del aire interior de salones de clase a partir de campa\u00f1as de mediciones. Se realizaron mediciones de forma continua por varios meses de la concentraci\u00f3n de CO2 y material particulado dentro del sal\u00f3n, temperatura y humedad del aire en el exterior, as\u00ed como pruebas controladas puntuales para evaluar configu- raciones de ventilaci\u00f3n particulares. Se estim\u00f3 la tasa de ventilaci\u00f3n y el riesgo de contagio por v\u00eda a\u00e9rea. Las conclusiones del trabajo son: 1. Existe una diferencia muy importante en la tasa de ventilaci\u00f3n lograda por configuraciones de ventilaci\u00f3n cruzada o unilateral. La ventilaci\u00f3n cruzada logra tasas de ventilaci\u00f3n mayores y en consecuencia disminuye el riesgo de contagio. 2. Desde el punto de vista cualitativo, el dise\u00f1o de las ventanas de los salones afecta el confort t\u00e9rmico de los usuarios en invierno y por lo tanto la ventilaci\u00f3n del local. 3. El riesgo de contagio presenta esta- cionalidad, siendomayorduranteelinvierno. 4. Unaestrategiadeventilaci\u00f3nnaturaldin\u00e1mica, con per\u00edodos cortos de tasas de ventilaci\u00f3n elevadas, logra una reducci\u00f3n relativa importante del riesgo de contagio. Palabras clave : ventilaci\u00f3n natural, interdisciplinario, COVID-19, escuelas Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 13Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 6_6 Innovaci\u00f3n y desarrollo. Presentaciones orales /163 DesarrollodeunensayoELISAbioluminiscenteparaladetecci\u00f3n de ant\u00edgeno N de Author: paulasegovia65@gmail.com Durante la pandemia de COVID-19 los ensayos de detecci\u00f3n de ant\u00edgeno han constituido una her- ramienta crucial en el control de los contagios. Los mismos en su mayor\u00eda utilizan anticuerpos monoclonales convencionales para detectar la prote\u00edna de nucleoc\u00e1pside (prote\u00edna N), el ant\u00edgeno de m\u00e1s alta expresi\u00f3n durante las etapas iniciales de la infecci\u00f3n. En este trabajo se desarroll\u00f3 un ensayo ELISA bioluminiscente para su detecci\u00f3n utilizando anticuerpos monodominio recombi- nantes (nanobodies), los cuales presentan diversas ventajas frente a los anticuerpos convencionales, destac\u00e1ndose su alta estabilidad y facilidad de expresi\u00f3n en sistemas procariotas. A partir de una llama (Lama glama) inmunizada con prote\u00edna N se seleccion\u00f3 mediante Phage Display un par de nanobodies de alta afinidad contra este ant\u00edgeno, que fueron utilizados inicialmente para optimizar un ensayo ELISA colorim\u00e9trico en formato s\u00e1ndwich para su detecci\u00f3n. Con el objetivo de mejorar la sensibilidad del ensayo se desarroll\u00f3 una variante de este ELISA basada en bioluminiscencia. Para ello se realiz\u00f3 la producci\u00f3n recombinante en c\u00e9lulas HEK293T del nanobody de detecci\u00f3n fusion- ado a NanoLuc, una enzima luciferasa de peque\u00f1o tama\u00f1o que se destaca por su alta intensidad de luminiscencia, independencia de cofactores y buena estabilidad. La prote\u00edna de fusi\u00f3n fue utilizada para optimizar el ensayo para la detecci\u00f3n de prote\u00edna N en muestras de hisopados nasofar\u00edngeos, y el an\u00e1lisis de un panel de 19 muestras positivas y 10 muestras negativas mediante RT-qPCR indic\u00f3 una mejora en la sensibilidad con respecto al ensayo colorim\u00e9trico. Actualmente se est\u00e1 trabajando enelan\u00e1lisisdeunmayorn\u00famerodemuestrasquepermitaestablecerlasensibilidadyespecificidad cl\u00ednica de este ensayo. Se trata de un ensayo de bajo costo que utiliza reactivos f\u00e1cilmente repro- ducibles a partir de su secuencia aminoac\u00eddica y que pueden producirse en forma recombinante con buenos rendimientos. P.S. agradece a la ANII por su beca de maestr\u00eda. Palabras clave : Inmunoensayo ELISA, nanobodies, NanoLuc, test de ant\u00edgeno Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 6_6 Innovaci\u00f3n y desarrollo. Presentaciones pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes La enfermedad COVID-19, presenta como s\u00edntoma patognom\u00f3nico a la Hiposmia/Anosmia y/o Dis- geusia entre un 62% a 68% seg\u00fan las variantes. Si bien el 50% lo recuperan en los primeros 10 d\u00edas, existe un 12,3% que permanece con la disfunci\u00f3n despu\u00e9s de los 30 d\u00edas de cursar la infecci\u00f3n por SARS-COV-2. En Uruguay, no existe un Kit que permita realizar pruebas cortas para detectar Anosmia/Hiposmia as\u00ed como tampoco para rehabilitaci\u00f3n independientemente de la etiolog\u00eda que la cause Se evalu\u00f3 un Kit que tiene 2 presentaciones (1 y 2) para detectar disfunci\u00f3n olfatoria y ser utilizado en la rehabilitaci\u00f3n de la misma. Cada una de ellas cuenta con tres aromas que valoran el I par craneal (nervio Olfatorio) y uno que valora el V par (nervio Trig\u00e9mino) que consiste en odorantes l\u00edquidos aplicados en spray a tirillas de cartulina para su posterior identificaci\u00f3n. Lapruebafuedesignadacomounapruebadecuestionariodeopci\u00f3nmultiple, cuyoresultadoesuna calificaci\u00f3n de 0 a 4 respuestas correctas. Paravalidarlaprueba,seexaminarona81voluntariosconPCRnegativoparaCovid-19,deloscuales el 80% present\u00f3 olfacci\u00f3n normal y el 20% hiposmia o anosmia. Para comparar esta prueba con otro m\u00e9todo ya validado, a los participantes se les realiz\u00f3 el Barcelona Smell Test-24 (BAST-24). El resultado obtenido indica que el Kit de 4 aromas reconoce pacientes con olfacci\u00f3n normal y los distingue de los pacientes con hiposmia o anosmia, presentando una sensibilidad del 88,9% y una especificidad del 98,4% para el Kit 1, mientras que para el Kit 2 la sensibilidad es del 88,9% y 100% de especificidad. As\u00ed mismo, por presentar un nivel de estimulaci\u00f3n similar al BAST-24 se concluye que es un buen m\u00e9todo para utilizar en la rehabilitaci\u00f3n olfatoria de las diversas causas etiol\u00f3gi- cas. Palabras clave : Rehabilitaci\u00f3n olfatoria, Anosmia/Hiposmia, Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 6_7 Innovaci\u00f3n y desarrollo: SEROLOG\u00cdA. Mesa de discusi\u00f3n /368 Desarrollo y aplicaciones de una prueba de ELISA para la evalu- aci\u00f3n de la respuesta serol\u00f3gica frente a la infecci\u00f3n por SARS- CoV-2 o sus Autores: Corresponding Author: abin@atgen.com.uy Frente a los primeros casos de COVID-19 diagnosticados en nuestro pa\u00eds en marzo de 2020, y a la necesidad de contar con herramientas diagn\u00f3sticas \u00fatiles para la evaluaci\u00f3n de la respuesta inmune P\u00e1gina 15Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes frentealainfecci\u00f3nviraloasusvacunas, ungrupodem\u00e1sde50investigadoreslograrondesarrollar una prueba serol\u00f3gica en formato ELISA. La utilizaci\u00f3n de esta herramienta permiti\u00f3 la evaluaci\u00f3n de la seroprevalencia en ciudades del interior, as\u00ed como generar conocimiento en cuanto a respuesta humoral a vacunas en poblaciones de riesgo en el \u00e1reade la salud. Junto a datos provenientes del ex- terior,estainformaci\u00f3nayud\u00f3alatomadedecisionesaniveldelasautoridadessanitariasnacionales. El objetivo de la mesa de discusi\u00f3n es analizar y transmitir la experiencia del trabajo realizado en formar\u00e1pidayexitosa,involucrandoeltrabajocolaborativodeinvestigadoresdevariasinstituciones acad\u00e9micasyunaempresabiotecnol\u00f3gica,conlafinalidaddejerarquizaraciertosyerrores. Creemos quedichaexperienciapuedeserdeutilidadparalaresoluci\u00f3ndeotrosdesaf\u00edosqueenfrentaopueda enfrentar nuestro pa\u00eds en un futuro. Palabras clave : ELISA, serolog\u00eda, SARS-CoV-2 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 16Eje 7: Investigaci\u00f3n b\u00e1sicaEje 7: Investigaci\u00f3n b\u00e1sica Este eje incluye la investigaci\u00f3n b\u00e1sica desarrollada para entender las caracter\u00edsticas del virus y su patog\u00e9nesis, mecanismos de infecci\u00f3n y caracter\u00edsticas de la enfermedad; origen, evoluci\u00f3n y circulaci\u00f3n viral en el ambiente, din\u00e1mica de la transmisi\u00f3n y su evoluci\u00f3n en la poblaci\u00f3n, identificaci\u00f3n de variantes, aspectos epidemiol\u00f3gicos; bases para el de - sarrollo de vacunas y respuesta inmune; alternativas farmacol\u00f3gicas y de prevenci\u00f3n; cambio global y riesgos de nuevas pandemias. Eje 7_1 Investigaci\u00f3n b\u00e1sica I: Presentaciones orales, Martes 26, 14:00 a 15:30, sala Zoom 3 Eje 7_2 Investigaci\u00f3n b\u00e1sica: Presentaciones orales, Mi\u00e9rcoles 27, 9:00 a 10:30 h, sala Zoom 4Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 7_1 Investigaci\u00f3n b\u00e1sica I. Presentaciones orales /151 Din\u00e1micagen\u00f3micadeSARS-CoV-2enUruguay: linajesfor\u00e1neos Ciencias. UDELAR. 2Secci\u00f3n Gen\u00e9tica Evolutiva, Departamento de Biolog\u00eda Animal, Instituto de Biolog\u00eda, Facultad de Ciencias, Udelar. 3Secci\u00f3n Virolog\u00eda, Instituto de Biolog\u00eda e Instituto de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica, Facultad de Ciencias, Udelar. 4Gen\u00f3mica. Departamento de Laboratorios de Salud P\u00fablica (DLSP), Ministerio de Salud P\u00fablica. 5Centro Nacional de Referencia de Influenza y otros Virus Respiratorios, Departamento de Laboratorios de Salud P\u00fablica (DLSP), Ministerio de Salud P\u00fablica. Corresponding Author: elrubenperez@gmail.com Losan\u00e1lisisgen\u00f3micosdeSARS-CoV-2hansidotannumerososyexhaustivosquenotienenparang\u00f3n con los realizados en otros agentes infecciosos. Con millones de secuencias disponibles en las bases de datos, el desaf\u00edo es analizar esta informaci\u00f3n para comprender como el virus evoluciona, y c\u00f3mo podemos mitigar sus efectos en las poblaciones humanas y animales. Nuestro trabajo analiza la evoluci\u00f3ndelosgenomasdeSARS-CoV-2enUruguay. Paraestoseutilizaronmuestrasdehisopados nasofar\u00edngeos/orofar\u00edngeos de alrededor de 150 casos positivos de SARS-CoV-2 diagnosticados por el DLSP y colectados desde marzo 2019 hasta finales del 2021. Los genomas se obtuvieron mediante el sistema ARTIC y las librer\u00edas Nextera se secuenciaron en un equipo Illumina MiniSeq de Facultad de Ciencias. Los archivos fastq se filtraron y ensamblaron utilizando el software Geneious. Como se observa en otros pa\u00edses, la evoluci\u00f3n gen\u00f3mica de SARS-CoV-2 en Uruguay se caracteriz\u00f3 por reem- plazosdevariantesfor\u00e1neasqueemergieronenesteuotrocontinente,yseexpandieronr\u00e1pidamente asociadas a una mayor capacidad de transmisi\u00f3n. Estas cepas for\u00e1neas continuaron su evoluci\u00f3n en territorio uruguayo, impulsadas por la r\u00e1pida tasa de mutaci\u00f3n t\u00edpica de los coronavirus. Adem\u00e1s de identificar cepas de diferentes variantes, incluidas Delta y \u00d3micron, nuestro an\u00e1lisis se centr\u00f3 en los cambios que ocurren en los seis genes accesorios de SARS-CoV-2. Esta fracci\u00f3n gen\u00f3mica de aproximadamente2000basesesdispensableparalareplicaci\u00f3nviralinvitro,perotienefuncionesin- munomoduladorasquea\u00fannohansidocompletamentecaracterizadas. Observamosquelasp\u00e9rdidas de bases (deleciones) en los genes accesorios son muy frecuentes y capaces de alterar notoriamente las secuencias aminoac\u00eddicas, fusionar genes accesorios contiguos e incluso remover genes enteros. EstoscambiosobservadosenUruguayremarcanlaimportanciadelasdelecionesenladiferenciaci\u00f3n local, y el dinamismo de la fracci\u00f3n accesoria del genoma de SARS-CoV-2. Palabras clave : SARS-CoV-2, evoluci\u00f3n, genoma, variabilidad gen\u00e9tica Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 7_1 Investigaci\u00f3n b\u00e1sica I. Presentaciones orales /153 P\u00e1gina 1Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caracterizaci\u00f3n antig\u00e9nica y gen\u00f3mica del virus SARS-CoV-2 en perros y gatos con con Reference and Research on Influenza 3Secci\u00f3n Gen\u00e9tica Evolutiva, Departamento de Biolog\u00eda Animal, Instituto de Biolog\u00eda, Facultad de Ciencias, Udelar. 4Secci\u00f3n Gen\u00e9tica Evolutiva. Fcien 5Facultad de Ciencias. UDELAR. Corresponding Author: ypanzera@fcien.edu.uy Desde la perspectiva de One Health, la investigaci\u00f3n de las redes de transmisi\u00f3n de SARS-CoV-2 entre humanos y animales dom\u00e9sticos es un tema de gran relevancia epidemiol\u00f3gica. En el pre- sente estudio se analizaron muestras de perros y gatos colectadas entre abril-diciembre de 2020, provenientes de hogares en Montevideo cuyos due\u00f1os fueran diagnosticados con COVID-19. Un total de 39 muestras (n=24 perros y n=15 gatos y) se analizaron por qPCR, detectando el genoma de SARS-CoV-2 en un perro y un gato, ambos asintom\u00e1ticos. Utilizando sueros provenientes de ambos animalesserealizaronensayosdemicroneutralizaci\u00f3ncontralavarianteancestral(Wuhan-1),Delta y Omicron. El suero del gato infectado present\u00f3 anticuerpos neutralizantes contra la variante an- cestral y reactividad cruzada contra Delta, pero no contra la variante Omicron. Se aplic\u00f3 el sistema de enriquecimiento ARTIC y secuenciaci\u00f3n Illumina, obteniendo los genomas completos de SARS- CoV-2 en ambos animales. Ambos genomas virales presentaron la misma secuencia nucleot\u00eddica (el flujocompletodetrabajofuerealizadoporduplicadoafindeconfirmarestasimilitud). Losgenomas pertenecen al linaje Pangolin P.6, un linaje exclusivamente uruguayo, y se hallan filogen\u00e9ticamente relacionados con cepas humanas del mismo linaje, sustentando la transmisi\u00f3n desde los seres hu- manos a los animales. Un an\u00e1lisis filogen\u00e9tico global mostr\u00f3 que los linajes de SARS-CoV-2 infectan a perros y gatos, y no hay evidencia de una variante adaptada a animales dom\u00e9sticos. Este primer registro de SARS-CoV-2 en animales dom\u00e9sticos en Uruguay muestra la importancia de continuar analizando diferentes hospederos para aportar a la evaluaci\u00f3n de los posibles riesgos de las enfer- medades zoon\u00f3ticas. Palabras clave : SARS-CoV-2; animales dom\u00e9sticos; NGS; serolog\u00eda; One Health. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 7_1 Investigaci\u00f3n b\u00e1sica I. Presentaciones orales /272 Caracterizaci\u00f3n de la respuesta inmune humoral a la vacunaci\u00f3n heter\u00f3loga con dos dosis de CoronaVac y una dosis de refuerzo con BNT162b Autores: Florencia Rammauro1; Natalia Olivero2; P\u00e1gina 2Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1Facultad de Medicina, UdelaR/Institut Pasteur de Montevideo 2Laboratorio de Inmunovirolog\u00eda, Institut Pasteur de Montevideo 3Institut Pasteur de Montevideo 4Facultad de Medicina, UdelaR/Insitut Pasteur de Montevideo 5Facultad de Ciencias, UdelaR/ Facultad de Qu\u00edmica, UdelaR 6Departamento de Inmunobiolog\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica-Laboratorio de Inmunovi- rolog\u00eda, Institut Pasteur de Montevideo 7Hospital Pasteur de de infecci\u00f3n. CoronaVac (SinoVac) y BNT162b2 (Pfizer) han sido las vacunas m\u00e1s usadas a nivel mundial, sin embargo su uso en esquemas de vacunaci\u00f3n heter\u00f3loga es menos conocido. En nuestro pa\u00eds, el esquema CoronaVac+BNT162b2 ha sido uno de los m\u00e1s empleados, siendo relevante contar con informaci\u00f3n local de la respuesta inmune inducida por el mismo. Cincuenta individ- uos que recibieron un esquema de vacunaci\u00f3n completa con CoronaVac y luego un refuerzo con BNT162b2 fueron incluidos en un estudio longitudinal prospectivo de seguimiento serol\u00f3gico en el cual se evaluaron los niveles s\u00e9ricos de anticuerpos IgG espec\u00edficos contra el dominio de uni\u00f3n al receptor(RBD)delaprote\u00ednaSpikedeSARS-CoV-2ysuactividadneutralizante. En20participantes, se estudi\u00f3 adem\u00e1s la cin\u00e9tica de uni\u00f3n de los anticuerpos por resonancia plasm\u00f3nica superficial, y la capacidad de los mismos de mediar citotoxicidad celular y fagocitosis dependientes de anticuer- pos (ADCC y ADCP, respectivamente) mediante ensayos reporteros. Todos los individuos incluidos, previamente seronegativos, mostraron seroconversi\u00f3n temprano luego de la vacunaci\u00f3n con dos do- sis de CoronaVac, sin embargo, se detect\u00f3 una ca\u00edda importante de los niveles de anticuerpos 80 d\u00edas luego de la inmunizaci\u00f3n. Estos niveles aumentan significativamente inmediatamente luego del refuerzo con una dosis de BNT162b2 pero a los 73 d\u00edas se observa una nueva ca\u00edda, aunque a niveles significativamente superiores a los registrados luego de la vacunaci\u00f3n con CoronaVac. La cin\u00e9ticadeanticuerposylafuncionalidaddelosmismos(neutralizaci\u00f3n, ADCCyADCP)mostraron un comportamiento similar. Nuestro trabajo aporta nueva informaci\u00f3n sobre la respuesta inmune humoralinducidaporlavacunaci\u00f3nheter\u00f3logaconCoronaVacyBNT162b2,quepuedeserrelevante para definir correlatos de protecci\u00f3n y para la discusi\u00f3n de futuras dosis de refuerzo en la poblaci\u00f3n general. Palabras clave : vacunas, anticuerpos, respuesta inmune Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : No Eje 7_1 Investigaci\u00f3n b\u00e1sica I. Presentaciones orales /287 Estudio de seroprevalencia de anticuerpos anti SARS-CoV-2 en personal de salud. Uruguay 2021 Autores: Monica Castro1; Gustavo Gagliano1; 3Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1MSP 2\u00c1rea de Vigilancia en Salud de poblaci\u00f3n, Divisi\u00f3n Epidemiolog\u00eda, MSP 3MSP. Departamento de Laboratorio de Salud P\u00fablica 4Departamento de Laboratorios de Salud P\u00fablica, MSP 5Departamento de Laboratorios de Salud P\u00fablica 6Departamento de Medicina Preventiva y Social 7Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Udelar. 8Grupo de Estudio de Sistemas de Salud. Departamento de Medicina Preventiva y Social. Facultad de Medicina. Universidad de la Rep\u00fablica. 9Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica 10Departamento de Inmunobiolog\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica-Laboratorio de Inmunovi- rolog\u00eda, Institut Pasteur de Montevideo 11Direcci\u00f3n Gral. de la Salud, MSP CorrespondingAuthors: javier.pintos@protonmail.com,monicacastro@msp.gub.uy,rflieller@msp.gub.uy,pritsch@pasteur.edu.uy Conocer la prevalencia de anticuerpos de tipo IgG anti SARS-CoV-2 en el personal de salud del sub- sector p\u00fablico y privado del pa\u00eds e identificar factores asociados con la presencia de anticuerpos. Se realiz\u00f3 un estudio observacional, de corte transversal en personal de salud voluntario en el mes de febrero 2020, previo al inicio de la vacunaci\u00f3n. Se recabaron variables de los participantes con posible asociaci\u00f3n con la seroprevalencia y se estudiaron las mismas respecto de la presencia de test reactivo mediante un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica binaria. Participaron en el estudio un total de 17630 funcionarios de la salud. La proporci\u00f3n de funcionarios con anticuerpos positivos anti SARS-CoV-2 fue del 5.7%. Los mayores porcentajes de reactividad se observaron en el personal que mantiene contacto directo con el paciente. Se elabor\u00f3 una escala de riesgo de reactividad de anticuerpos y si bien el mayor porcentaje de positividad se identific\u00f3 en el riesgo m\u00e1s alto, la diferencia no fue estad\u00edsticamente significativa (p= 0.24). El modelo multivariado mostr\u00f3 mayor riesgo para la presencia de un test reactivo para IgG en el sexo masculino (OR: 1.22, IC 95% 1.03-1.45), en las ocupaciones m\u00e9dico (OR: 1.41, IC 95% 1.02 - 1.95) y auxiliar de enfermer\u00eda (OR: 1.31, IC 95% 0.97 - 1.77) y en el personal de las instituciones de salud de Montevideo (OR: 1.69, IC 95% 1.46-1.96). La edad fue un factor protector OR: 0,98 (IC 95% 0.97-0.99) por cada a\u00f1o. Fueronidentificadasvariablesqueserelacionanconmayorriesgodepresentarreactividadaanticuer- pos anti SARS-CoV-2. El porcentaje de reactividad de anticuerpos en personal de salud identificado en este estudio, es menor al reportado en estudios publicados sobre poblaciones similares en otras regiones. Palabras clave : Coronavirus, seroprevalencia, anticuerpos, personal de salud Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 7_2 Investigaci\u00f3n b\u00e1sica. Presentaciones orales /118 Prote\u00ednas multiparat\u00f3picas de uni\u00f3n a Spike de y vers\u00e1tiles Autor:Cecilia Abreu1 P\u00e1gina 4Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia de Co-autores: Claudia Ortega2; 2Unidad Prote\u00ednas Recombinantes, Institut Pasteur de Montevideo 3Laboratorio de Inmunovirolog\u00eda, Institut Pasteur de Montevideo 4Departamento de Inmunobiolog\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica-Laboratorio de Inmunovi- rolog\u00eda, Institut Pasteur de Montevideo 5Laboratorio de Biolog\u00eda Redox de Tripanosom\u00e1tidos - Programa de Tecnolog\u00eda Molecular, Celular y Animal, Institut Pasteur de Montevideo, 6Laboratorio de Simulaciones Moleculares, - Programa de Tecnolog\u00eda Molecular, Celular y Animal, Institut Pasteur de Montevideo. Corresponding Author: abreu.ceci@gmail.com Las prote\u00ednas de uni\u00f3n de alta afinidad por la glicoprote\u00edna de superficie Spike del SARS-CoV-2 pueden tener diversas aplicaciones, desde su uso en dispositivos de diagn\u00f3stico hasta su utilizaci\u00f3n en estrategias terap\u00e9uticas. Sin embargo, la afinidad de las prote\u00ednas de uni\u00f3n de un solo dominio puede verse altamente comprometida por la aparici\u00f3n de mutaciones espont\u00e1neas en su blanco molecular. Buscando desarrollar mol\u00e9culas m\u00e1s robustas hemos dise\u00f1ado un polip\u00e9ptido termoestable que con- sta de un dominio de multimerizaci\u00f3n central, capaz de auto-ensamblarse e incorporar diversas pro- te\u00ednas de uni\u00f3n fusionadas a sus extremos N- y C-terminal. Generamos diferentes construcciones incorporando mini-prote\u00ednas y nano-anticuerpos dise\u00f1ados y reportados en la literatura con capaci- dadparaneutralizarelingresodeSARS-CoV-2alac\u00e9lulahospedadora. Elolig\u00f3meromultiparat\u00f3pico maximiza la avidez, inhibiendo la uni\u00f3n de RBD (cepa Wuhan y otras variantes) a ACE2 en concen- traciones picomolares en ensayos in vitro y nanomolares bajas en ensayos de infecci\u00f3n viral. El innovador dise\u00f1o modular permite intercambiar las subunidades de uni\u00f3n a blanco molecular sin comprometerelandamioestructuralmultim\u00e9rico. Estoofrecelaposibilidaddeactualizarsuconfigu- raci\u00f3n mediante la incorporaci\u00f3n de mini-prote\u00ednas o nano-anticuerpos con afinidad por las nuevas variantes de virus que hayan surgido. Palabras clave : Prote\u00ednas de uni\u00f3n a Spike, olig\u00f3mero, neutralizaci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 7_2 Investigaci\u00f3n b\u00e1sica. 5Congreso interdisciplinario COVID compuesto de la Quimioteca del Grupo de Qu\u00edmica Org\u00e1nica Medicinal y del \u00c1rea de Radiofar- macia (QGQOMAR) de la Facultad de Ciencias-UdelaR en seleccionados por su similitud estructural: con los agentes anti-SARS-CoV- 2 cloroquina (i), nitazoxanida (ii); los inhibidores AMD3451 (v); con el agente antiviral adamantilamina (vi). Tambi\u00e9n se seleccionaron por mecanismos de acci\u00f3n: liberadores de NO (vii); liberadores de H2S (viii); inhibidores de proteasas (ix). De los ensayos biol\u00f3gicos de actividad anti-SARS-CoV-2 surgieron prometedores prototipos (tasa de resultados positivos: 15%, quimiotipos (i) y (vi)). A estos compuestos se los desafi\u00f3 frente a c\u00e9lulas HRT-18. Esta l\u00ednea, presenta propiedades de la c\u00e9lula diferenciada del borde en cepillo de las vellosi- dades intestinales y en las mismas se replican espont\u00e1neamente y con alta eficiencia ciertos tipos de coronavirus (coronavirus ent\u00e9rico bovino). Los datos de selectividad muestran que el 80% de los prototipos no posee citotoxicidad inespec\u00edfica. Losresultadosdeestabilidadqu\u00edmica(disolucionesacuosasadiferentespHs)muestranunaaltaesta- bilidaddelosprototipos. Laestabilidadmetab\u00f3lica, estudiadasobrefraccionescitos\u00f3licasymicroso- males de hepatocitos de rata, evidenci\u00f3 que ciertos prototipos muestran inestabilidad. Actualmente, se realizan estudios de HPLC/MS para caracterizar estructuralmente los principales metabolitos in vitro. Palabras clave : cribado fenot\u00edpico, citotoxicidad, estabilidad metab\u00f3lica Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 7_2 Investigaci\u00f3n b\u00e1sica. orales 6Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1Institut Pasteur de Montevideo 2Universidad Nacional del Litoral,Santa F\u00e9, Argentina 3Universidad de la Rep\u00fablica 4University of Debrecen, Hungr\u00eda 5Laboratorio de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de Bioactivos, Universidad Nacional de la Plata, Argentina proteasa tipo papa\u00edna) que son indispensables para la replicaci\u00f3n del virus y/o subvertir la respuesta inmune del hu\u00e9sped. Este proyecto multi-institucional y -disciplinario tuvo por objetivo la identificaci\u00f3n de compuestos con actividad inhibitoria contra MPro y SARS-CoV2 a partir de una quimioteca generada por con- tribuciones de las instituciones participantes. Se aplicaron las siguientes estrategias de cribado: i) in silico (extendidas a quimiotecas de f\u00e1rmacos) complementada con la validaci\u00f3n experimental de los hits y ii) dirigido a inhibidores mecan\u00edsticos. Se identificaron 122 hits de MPro (IC50 MPro 25 M) de un total de 457 mol\u00e9culas analizadas (tasa de positividad del 29%), los cuales incluyen com- puestos pertenecientes a 8 familias diferentes y varios singletons (incluyendo f\u00e1rmacos de reposi- cionamiento). Losan\u00e1lisisderelaci\u00f3nestructura-actividadpermitieronidentificarlosdeterminantes moleculares responsables de la inhibici\u00f3n enzim\u00e1tica. Ciertos inhibidores mecan\u00edsticos de la MPro inhibieron tambi\u00e9n a la PLPro. La mayor\u00eda de los compuestos (77%) presentaron baja citotoxicidad contra c\u00e9lulas de epitelio pulmonar o intestinal humano (CC50 >100-200 M). A la fecha se estudi\u00f3 la actividad anti-viral de 96 de los 122 hits de MPro. De 37 mol\u00e9culas que afectaron la replicaci\u00f3n de SARS-CoV2 (cepa Wuhan) en c\u00e9lulas de mam\u00edfero, 24 de ellas lo lograron a concentraciones comparables o inferiores a las de los f\u00e1rmacos control: Lopinavir, Remdesivir y Cloroquina(IC50=10-14M).Paragranpartedelosinhibidoresmecan\u00edsticosseobserv\u00f3unabuena correlaci\u00f3n entre inhibici\u00f3n del blanco molecular y actividad anti-viral. Estos resultados sientan las bases para la optimizaci\u00f3n bio-guiada de inhibidores de las proteasas de SARS-CoV2. Palabras clave : inhibidores, actividad antiviral, proteasas Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 7_2 Investigaci\u00f3n b\u00e1sica. Presentaciones orales /315 De la mano: m\u00e9todos computacionales y cribado experimental aplicados a la identificaci\u00f3n de inhibidores de la proteasa princi- pal de SARS-CoV-2 7Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1Institut Pasteur de Montevideo, Uruguay; Universidad Nacional del Litoral, Santa Fe, Argentina 2Laboratorio de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de Bioactivos (LIDeB), Facultad de Ciencias Exactas, Universidad Nacional de La Plata, La Plata, Buenos Aires, Argentina. 3Institut Pasteur de Montevideo, Uruguay 4Institut Pasteur de Montevideo, Uruguay; Universidad de la Rep\u00fablica, Uruguay 5Universidad de la Rep\u00fablica, Uruguay 6Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico 7Universidad Ju\u00e1rez del Estado de Durango, M\u00e9xico. 8Institut Pasteur de Montevideo, Uruguay; Universidad de la Rep\u00fablica, Uruguay, 9Laboratorio de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de Bioactivos (LIDeB), Facultad de Ciencias Exactas, Universidad Nacional de La Plata, La Plata, Buenos Aires, Argentina Corresponding Author: ruattasantiago@hotmail.com La pandemia impuls\u00f3 una fuerte campa\u00f1a de reposicionamiento de f\u00e1rmacos para prevenir la mor- talidad y diseminaci\u00f3n del SARS-CoV2. La enzima MPro produce las subunidades funcionales de las diferentes prote\u00ednas estructurales y no estructurales que son esenciales para la replicaci\u00f3n del virus. Se trata de una prote\u00edna altamente conservada en el genoma de los coronavirus causantes de SARS. Por tanto, la MPro es un blanco atractivo para desarrollar f\u00e1rmacos contra COVID-19. En este trabajo se implement\u00f3 el desarrollo de m\u00e9todos computacionales para la detecci\u00f3n de poten- cialesligandosdelaMProysuconfirmaci\u00f3nexperimentalmedianteensayosdeactividadenzim\u00e1tica. A nivel computacional se utiliz\u00f3 un m\u00e9todo de b\u00fasqueda en subespacios aleatorios de descriptores molecularesparaobtenerclasificadoreslineales,ylosmejoresmodelosfueronluegocombinadosme- diante ensamblado selectivo para mejorar su poder predictivo; tanto los modelos individuales como los ensambles fueron validados a trav\u00e9s de screening retrospectivo. Con estos modelos se realiz\u00f3 la b\u00fasqueda de potenciales ligandos de la MPro en las quimiotecas DrugBank y Sweetlead (orientadas a reposicionamiento de f\u00e1rmacos) y en quimiotecas disponibles en las instituciones participantes. Se seleccionaron 8 f\u00e1rmacos de los 87 candidatos a hits de quimiotecas de reposicionamiento, 2 de los cuales presentaron IC50 contra MPro de 1.1 y 4.7 \u00b5M, y los restantes 6 resultaron inactivos a una concentraci\u00f3n de 25 \u00b5M. Veinte de los 53 candidatos a hits de las quimiotecas caseras presentaron valores de IC50 contra MPro entre 0.59-25 \u00b5M. La tasa de \u00e9xito del cribado virtual fue del 25% y 38% para cada una de dichas quimiotecas. Varios de los hits representan mol\u00e9culas \u00fanicas y ser\u00e1n evaluados en modelos de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2. El screening virtual basado en descriptores moleculares y sustentado por datos experimentales con- fiables demostr\u00f3 ser una poderosa herramienta para predecir la inhibici\u00f3n de MPro por compuestos de variada estructura. Palabras clave : proteasa, inhibidor, reposicionamiento, f\u00e1rmaco, descriptor Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 7_2 Investigaci\u00f3n b\u00e1sica. Presentaciones orales /355 Buscando antivirales naturales de bajo costo para COVID-19 con blancoenSpikedeSARS-CoV-2mediantemodeladoysimulaci\u00f3n molecular P\u00e1gina 8Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Autores: Fabiana Salazar1; UdelaR Corresponding Author: laurac@fcien.edu.uy pandemia de COVID-19, causada por el virus SARS-CoV-2, molde\u00f3 la vida en el bienio 2020-22 comopocoseventosrecordadosentrelapoblaci\u00f3ndenuestroplaneta. Suimpactoglobalsecuantifica enm\u00e1sde6Mmuertesy529Minfecciones(Our-World-in-Data,https://ourworldindata.org/explorers/coronavirus- data-explorer,30/05/22) las que, en largo plazo, redundan en cuadros de variado tipo, tanto tras ca- sos graves como leves o asintom\u00e1ticos, que meses despu\u00e9s manifiestan en proporci\u00f3n significativa \"long-COVID\" (Raveendran et al.,2021,Diabetes & Metab Syndrome: Clin Res & Rev,15(3),869). Las estrategiasexploradasen\u00e1mbitosdecolaboraci\u00f3ncient\u00edficamundialimplicaronintegrardisciplinas, grandes esfuerzos de comunicaci\u00f3n y acceso inmediato a los avances alcanzados. Ello incluy\u00f3 medi- das f\u00edsicas y sociales de profilaxis, desarrollo de herramientas de detecci\u00f3n r\u00e1pida y confiable, vacu- nasycampa\u00f1asdevacunaci\u00f3nmasivayb\u00fasqueda/desarrollodef\u00e1rmacos. Enesto\u00faltimoseapel\u00f3en primerlugaraestrategiasdereposicionamientodesustanciasdeperfilconocido,usadasenlacl\u00ednica de otras patolog\u00edas junto al desarrollo de f\u00e1rmacos ex novo, requiriendo integrar aspectos de la bi- olog\u00eda viral y del proceso de infecci\u00f3n, con posibilidad de intervenir en alguna de sus fases. En esta direcci\u00f3n contribuimos desde el modelado y simulaci\u00f3n computacional de mol\u00e9culas bioactivas y macromol\u00e9culasbiol\u00f3gica. Paraelloseleccionamosanivelmolecularununiversodeespeciesqu\u00edmi- cas con potencial acci\u00f3n anti-COVID19 presentes en un medicamento de origen natural con eficacia documentada ante otras patolog\u00edas virales y modelamos sus propiedades fisicoqu\u00edmicas, seleccio- nando los 5 mejores y simulando su interacci\u00f3n con el dominio de uni\u00f3n (RBD) de la glicoprote\u00edna Spike(S), prote\u00edna estructural del virus que inicia la infecci\u00f3n por reconocimiento no covalente con el receptor ACE2 en la c\u00e9lula humana (Hoffmann et al.,2020,Cell,181(2),271). Nuestros resultados permiten identificar dos mejores candidatos para ensayos de actividad de anti-COVID, y claves de sumodulaci\u00f3n,aportandoacomprendermecanismosdebloqueosobreSpikedelainfecci\u00f3n. Palabras clave : antivirales naturales, bajo costo, Spike RBD, cribaje QM-PCM Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 7_2 Investigaci\u00f3n b\u00e1sica. Presentaciones orales /172 Consecuencias din\u00e1micas y funcionales del estado redox del do- minio de uni\u00f3n a receptor (RBD) de la glicoprote\u00edna Montevideo Corresponding Author: ssastre@fcien.edu.uy P\u00e1gina 9Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes El desarrollo de la pandemia ocasionada por el virus SARS-CoV-2 evidenci\u00f3 la relevancia de la bi- olog\u00edaestructuralparaestudiaryentenderdiferentesfen\u00f3menosderelevanciabiol\u00f3gica. Enparticu- lar, la vasta informaci\u00f3n estructural relacionada con los distintos componentes virales, ha permitido estudiar a nivel molecular los mecanismos de infecci\u00f3n viral, la neutralizaci\u00f3n mediada por antic- uerpos y el desarrollo de diferentes antivirales. SARS-CoV-2 es un virus envuelto que presenta una glicoprote\u00edna espicular de superficie responsable de unirse al receptor de angiotensina II humano (hACE2) y promover la fusi\u00f3n de membranas que inicia el proceso de infecci\u00f3n viral. La interacci\u00f3n con hACE2 se da a trav\u00e9s del dominio de uni\u00f3n al receptor (RBD), mediante un motivo de uni\u00f3n al receptor(RBM),regi\u00f3ndondeseencuentranvariasdelasmutacionesquedistinguenalasdiferentes variantes de preocupaci\u00f3n circulantes (VOCs). Trabajos previos sugieren que el estado de oxidaci\u00f3n de los disulfuros presentes en el RBD, incluso sin constituir el RBM, son de gran relevancia para su uni\u00f3n al hACE2. Esto nos permiti\u00f3 identificar experimentalmente compuestos reductores con acci\u00f3n antiviral. Sin embargo, es relevante confirmar que esta estrategia funcione para VOCs ac- tuales y futuras. Para ello, en este trabajo se realizaron simulaciones computacionales del RBD de la variante original (Wuhan) y varias VOCs, en diferentes estados de oxidaci\u00f3n, con el objetivo de caracterizar el impacto estructural y din\u00e1mico de la reducci\u00f3n de sus disulfuros. Nuestros resulta- dos revelan diferencias significativas a nivel conformacional del RBD entre las distintas variantes cuando los disulfuros est\u00e1n bien formados, lo que podr\u00eda dar cuenta de la infectividad observada. Sinembargo,encontramosqueladin\u00e1micadeRBDsiguesiendomuysensiblealestadodeoxidaci\u00f3n de sus disulfuros, observ\u00e1ndose cambios importantes a nivel del RBM. Esto nos permite pensar en estrategias antivirales de amplio espectro contra SARS mediante compuestos reductores. Palabras clave : RBD, Redox, Disulfuro Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 10Eje 8: Pol\u00edtica p\u00fablicaEje 8: Pol\u00edtica p\u00fablica Este eje se centra en el an\u00e1lisis de las intervenciones y las pol\u00edticas p\u00fabli - cas vinculadas a la pandemia, incluyendo su g\u00e9nesis, dise\u00f1o, implemen - taci\u00f3n, car\u00e1cter, monitoreo y evaluaci\u00f3n. Dichas pol\u00edticas pueden tener alcance local, regional o nacional y referirse a temas econ\u00f3micos, socia - les, culturales en \u00e1mbitos macro (pol\u00edticas fiscales, de cr\u00e9dito, de empleo, teletrabajo, prestaciones sociales, etc.) o estar dirigidos a sectores de acti - vidad o grupos poblacionales espec\u00edficos. Incluye la dimensi\u00f3n jur\u00eddica de las pol\u00edticas p\u00fablicas, as\u00ed como la relaci\u00f3n entre ciencia y pol\u00edtica p\u00fablica, en particular los retos en la relaci\u00f3n entre producci\u00f3n de conocimiento y el desarrollo de pol\u00edticas p\u00fablicas informadas y/o basadas en evidencias. Eje 8_1 Pol\u00edtica p\u00fablica: Presentaciones orales, Martes 26, 14:00 a 15:30 h, sala Zoom 5. Mode - ra: Gast\u00f3n Ares Eje 8_2 Pol\u00edtica p\u00fablica: ATENCI\u00d3N A LA MALNUTRICI\u00d3N POR D\u00c9FICIT EN POLICL\u00cdNICAS DE LA INTENDENCIA DE MONTEVIDEO. Mesa de discusi\u00f3n, Martes 26, 15:30 a 17:00 h, sala Zoom 5. Modera: Gast\u00f3n Ares Eje 8_3 Pol\u00edtica p\u00fablica: EL RIESGO AMBIENTAL COMO FUNDAMENTO Y LEGITIMACI\u00d3N PARA LA APLICACI\u00d3N DEL PRINCIPIO PRECAUTORIO Y LIMITAR DERECHOS VIGENTES. Mesa de dis - cusi\u00f3n, Mi\u00e9rcoles 27, 9:00 a 10:30 h, sala Zoom 5. Modera: Guillermo Fuentes Eje 8_4 Pol\u00edtica P\u00fablica: Presentaciones orales, Jueves 28, 10:30 a 12:00 h, sala Zoom 5. Mode - ra: Guillermo FuentesCongreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 8_1 Pol\u00edtica p\u00fablica. Presentaciones orales /190 Herramientasdelagesti\u00f3nintegraldelriesgoyCovid-19enUruguay D\u00edaz Estefanoff1 1\u00c1rea la Direcci\u00f3n Nacional de Emergencias del Sinae CorrespondingAuthors: ncurto@presidencia.guy.uy,sdiaz@presidencia.gub.uy,wmorroni@presidencia.gub.uy Entre abril y noviembre de 2020 a iniciativa de la Direcci\u00f3n Nacional de Emergencias del Sinae se conform\u00f3 un Grupo de Trabajo Interinstitucional, con el objetivo de elaborar un instrumento (estrategiametodol\u00f3gica)quepermitieraevaluarlarespuestapa\u00edsalaemergencianacionalsanitaria declaradacomoconsecuenciadelapandemiaoriginadaporelvirusSARS-CoV2,desdelaperspectiva de la gesti\u00f3n integral del riesgo de emergencias y desastres. A trav\u00e9s del apoyo de la Embajada Brit\u00e1nica cont\u00f3 con el acompa\u00f1amiento por unos meses del experto internacional Allan Lavell. Si bien se estructur\u00f3 una estrategia metodol\u00f3gica adecuada al nivel de complejidad e integralidad que requiereestaperspectiva,nofuecompletoya\u00fannecesitadealgunosdesarrollos. Enelcorrientea\u00f1o 2022 y a trav\u00e9s de una consultor\u00eda con la experta internacional Claudia Natenzon, nos encontramos completandoalgunosdelosdesarrollosoriginadosenaquellainiciativa. LaTablaAnal\u00edticadelRiesgo es una de esas herramientas, dise\u00f1ada no s\u00f3lo para conocer y valorar adecuadamente el riesgo, sino tambi\u00e9n, los procesos que involucran su gesti\u00f3n, inclu\u00edda la incertidumbre. La \"peligrosidad\" del virus, nuestra \"vulnerabilidad\" ante \u00e9l, la \"exposici\u00f3n\" que deb\u00edamos evitar, la \"incertidumbre del conocimiento\" sobre el virus. Pero tambi\u00e9n la \"gobernabilidad\" de los diferentes factores afectados porcadamedidasanitaria,la\"participaci\u00f3n\"delosdiferentesactoresenladefinici\u00f3ndelasm\u00faltiples medidas, la \"incertidumbre pol\u00edtico-cultural\" que implican las diferentes valoraciones, percepciones e intereses en juego. Si bien no fue experimentada y aplicada para su objetivo inicial -la emergencia nacional sanitaria-, se origin\u00f3 a partir de la ausencia de mecanismos para trabajar en esta materia. En la medida que se van completando estos desarrollos metodol\u00f3gicos en el marco del Sinae, el pa\u00eds contar\u00e1 con herramientas transversales-transectoriales para comprender y gestionar integralmente el riesgo, habiendo capitalizado la experiencia que nos oblig\u00f3 a transitar la pandemia. Palabras clave : gesti\u00f3n, integral, riesgo, Sinae, Covid Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 8_1 Pol\u00edtica p\u00fablica. Presentaciones orales /305 El cuidado en los ELEPEM en tiempos de pandemia: aportes para la reflexi\u00f3n Autores: Carolina A. Guidotti Gonzalez1; Maria Lucia Bogliaccini Faget2; Javier Envejecimiento, UdelaR y Centro Interdisciplinario de Envejecimiento, Udelar P\u00e1gina 1Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 3Unidad Acad\u00e9mica, Espacio Interdisciplinario y Interdisciplinario de Envejecimiento,Udelar 4Movimiento y Familiares ELEPEM 5Facultad de Psicolog\u00eda y Centro Interdisciplinario de Envejecimiento 6Centro Interdisciplinario de Envejecimiento, Universidad de la REp\u00fablica 7Facultad de Psicolog\u00eda y Centro Interdisciplinario de Envejecimiento,UdelaR Corresponding Author: cguidotti@psico.edu.uy La irrupci\u00f3n de la pandemia por COVID-19 en 2020 tuvo gran impacto en las condiciones de vida de las personas mayores residentes en establecimientos de larga estad\u00eda (ELEPEM), siendo uno de los grupos m\u00e1s afectados en cuanto a su mortandad, discriminaci\u00f3n por edad, aislamiento y exclusi\u00f3n social. En Uruguay las autoridades sanitarias han dictado una serie de recomendaciones para estos establecimientos que implicaban reducci\u00f3n de salidas de residentes y de visitas. Si bien las medi- das tomadas para contener el contagio en las personas mayores han sido efectivas, algunos trabajos acad\u00e9micos han comenzado a se\u00f1alar las importantes consecuencias f\u00edsicas y psicosociales negati- vas que han tenido las medidas de cierre y suspensi\u00f3n de visitas en los establecimientos, incluyendo otras dimensiones de la vida como la dignidad y la salud mental, que tambi\u00e9n inciden en la vida bi- ol\u00f3gica. Hastaelmomento,pocosehadialogadoydebatidoenUruguaysobreestosaspectosysobre c\u00f3mo armonizarlos, protegiendo de la misma forma la vida biol\u00f3gica, la dignidad, la autonom\u00eda, el bienestar subjetivo y los derechos humanos de las personas afectadas. En ese contexto, este art\u00edculo presenta una revisi\u00f3n descriptivo-exploratoria de la literatura cient\u00edfica sobre los efectos psicoso- cialesdelasmedidasdecuidadoquesehanimplementadoenlosELEPEManivelinternacionalpara evitar la propagaci\u00f3n de la COVID-19, atendiendo a dos dimensiones principales: el aislamiento en los residentes y del manejo del espacio. A partir de la revisi\u00f3n de la literatura y partiendo de un en- foque interdisciplinario, se discuten algunos protocolos y medidas tomadas en Uruguay desde una perspectiva de Derechos Humanos. Palabras clave : ELEPEM, Derechos Humanos, Cuidado, COVID-19 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 8_1 Pol\u00edtica p\u00fablica. Presentaciones orales /240 Efecto diferencial del COVID-19 para ni\u00f1as y mujeres en torno a las violencias Autor:Flor de Mar\u00eda Meza Tananta1 Co-autores: Mariana Fern\u00e1ndez Gallo2; Rosemary Ruting \u00c1lvarez1 1Universidad de la Rep\u00fablica 2Instituto de Derechos Humanos de la Facultad de Derecho - UdelaR Corresponding Authors: marfergall@gmail.com, rruting@gmail.com, flormameza@gmail.com El aislamiento social y sanitario tuvo un efecto negativo diferencial para muchas ni\u00f1as y mujeres queenalgunoscasossignific\u00f3lap\u00e9rdidadelavidayenotros, lesionesgravesporlosda\u00f1ossufridos. P\u00e1gina 2Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Si en tiempos de \"normalidad\" la violencia contra las ni\u00f1as y las mujeres es cotidiana y tiene altos \u00edndices de denuncia, durante el encierro con los agresores \u00e9sta se agudiza. La violencia basada en su g\u00e9nero no es un problema individual o aislado, es un problema social estructural que est\u00e1 insta- lado en nuestra sociedad. Este art\u00edculo reflexiona en torno a la violencia contra las mujeres basada en su g\u00e9nero en Uruguay en el marco del COVID-19, mediante el analisis de las medidas que se tomaron en el \u00e1mbito interno y en el de otros pa\u00edses para prevenir e intervenir frente a esta realidad en una coyuntura tan particular. Se utiliz\u00f3 una metodolog\u00eda cualitativa con fuentes de informa- ci\u00f3ndocumentales: basesdedatos, sitiosweboficiales, normativa, instrumentosyrecomendaciones internacionales, estudios descriptivos y documentos period\u00edsticos. Los hallazgos indican que la re- spuestadelEstadouruguayorespectoalosserviciosp\u00fablicosdeatenci\u00f3nyenelsistemajudicial,fue limitada. Resulta imperioso que mujeres, especialistas y sociedad civil participen en los procesos de toma de decisiones. Para evitar continuar profundizando las desigualdades, las medidas y pol\u00edticas que se adopten durante la pandemia y luego de \u00e9sta, deben transversalizar la perspectiva de g\u00e9nero, tener un enfoque respetuoso de los derechos humanos, contemplar la interseccionalidad e incluir medidas afirmativas que act\u00faen frente la exclusi\u00f3n de los grupos m\u00e1s vulnerables. Palabras clave : violencia, g\u00e9nero, femicidio, COVID-19, Uruguay Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 8_1 Pol\u00edtica p\u00fablica. Presentaciones orales /181 Accesibilidad potencial al cuidado del ni\u00f1o sano en la ciudad de Montevideo bajo escenarios de retracci\u00f3n por emergencia sani- Corresponding Author: dhernandez@ucu.edu.uy La disminuci\u00f3n de la movilidad por la emergencia sanitaria se tradujo en la supresi\u00f3n de algunas actividades de corte no urgente o de necesidad inminente pero cuya ausencia cr\u00f3nica podr\u00eda provo- car perjuicios en \u00e1reas esenciales. Este es el caso del cuidado del ni\u00f1o sano, que debe ser realizado con determinada frecuencia por parte de las familias. El estudio cuantifica los cambios en la accesi- bilidad potencial a servicios pedi\u00e1tricos para el cuidado del ni\u00f1o sano en la ciudad de Montevideo a partir de la simulaci\u00f3n de escenarios de reducci\u00f3n de oferta. Para ello adopta una medida que trasciende los indicadores cl\u00e1sicos de accesibilidad -referidos casi exclusivamente al resultado de la interacci\u00f3n entre el uso del suelo y sistema de transporte- y da cuenta de factores como el tiempo de viaje y modo de transporte, prestador al que pertenece, horarios de las cl\u00ednicas y que no haya conflicto con el trabajo y asistencia a centro educativo. La investigaci\u00f3n utiliza una base de datos de cl\u00ednicas del subsistema p\u00fablico y privado con datos de atenci\u00f3n pedi\u00e1trica por d\u00eda y hora, y una encuesta en sala de espera a usuarios del sistema. Luego de estimar escenarios de retracci\u00f3n a partir de deducci\u00f3n informada basada en informaci\u00f3n secundaria e informantes calificados, se calcularon indicadores de accesibilidad para \u00e9stos. Los resultados arrojan que la accesibilidad se reduce un 23% en un escenario moderado y casi 40% en uno severo. La distribuci\u00f3n por nivel socioecon\u00f3mico de la reducci\u00f3n es relativamente similar. Esta equidad, no obstante, deber\u00eda leerse tambi\u00e9n en funci\u00f3n del tipo de demanda entre estratos, lo que podr\u00eda significar obst\u00e1culos que en \u00faltima instancia ser\u00e1n P\u00e1gina 3Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes m\u00e1s pesados entre los m\u00e1s pobres. Al observar algunas situaciones puntuales, como los hogares en situaci\u00f3n cr\u00edtica, el efecto parece recaer en mayor medida en los estratos m\u00e1s pobres. Palabras clave : Accesibilidad, acceso, restricciones espacio-tiempo, salud Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje8_2Pol\u00edticap\u00fablica: ATENCI\u00d3NALAMALNUTRICI\u00d3NPORD\u00c9FICITENPOLICL\u00cdNICAS DE LA INTENDENCIA DE MONTEVIDEO. Mesa de discusi\u00f3n /171 Atenci\u00f3n a la malnutrici\u00f3n por d\u00e9ficit en policl\u00ednicas de la Inten- dencia de Montevideo Or\u00f3s2; Natalia Rey1; Alejandra Varela2 1Divisi\u00f3n Salud, Desarrollo Social, Intendencia de Montevideo 2Unidad de Planificaci\u00f3n, Monitoreo y Evaluaci\u00f3n, Desarrollo Social, Intendencia de Montevideo CorrespondingAuthors: natalia.rey@imm.gub.uy,carla.oros@imm.gub.uy,maria.varela@imm.gub.uy,virginia.cardozo@imm.gub.uy DesdelaIntendenciadeMontevideoyenplenocontextodepandemiaseasumeelcompromisodede- splegar el Plan ABC de Apoyo B\u00e1sico a la Ciudadan\u00eda que se obliga entre sus ejes centrales a brindar m\u00e1s respuestas en salud a la ciudadan\u00eda. Este eje de trabajo se establece como consigna para todo el quinquenio y se traduce en la implementaci\u00f3n de diversas pol\u00edticas p\u00fabicas desde la Divisi\u00f3n Salud del Departamento de Desarrollo Social. Con este sentido, la Divisi\u00f3n Salud genera un Plan Depar- tamental Participativo de Salud, que tiene por objetivo promover el derecho a la salud universal de las personas que viven y transitan en Montevideo, a trav\u00e9s de la mejora del modelo de resolutividad en el primer nivel de atenci\u00f3n de las policl\u00ednicas de la Intendencia, abordando los determinantes so- ciales mediante la participaci\u00f3n social, el empoderamiento y el fortalecimiento institucional. Dicho plan ordena y ampl\u00eda todas las acciones dirigidas a brindar m\u00e1s respuestas en salud a la ciudadan\u00eda, destac\u00e1ndose entre estas la creaci\u00f3n de un Fondo de Medicamentos, la incorporaci\u00f3n de dos equipos m\u00f3vilesdeatenci\u00f3ncondestinoalosMunicipiosDyF,laextensi\u00f3ndehorariodeatenci\u00f3nen10hrs. semanales m\u00e1s en las policl\u00ednicas municipales y la creaci\u00f3n de una l\u00ednea de trabajo en la prevenci\u00f3n delamalnutrici\u00f3npord\u00e9ficitenni\u00f1as/osyembarazadas. Enestecontexto, elpresenteart\u00edculotoma como ejemplo depol\u00edticap\u00fablica el Programade ApoyoAlimentario efectuado en las policl\u00ednicas de la Intendencia de Montevideo y dirigido a ni\u00f1as/os y embarazadas que presentan malnutrici\u00f3n por d\u00e9ficit, para describir su dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y seguimiento. Palabras clave : pol\u00edtica p\u00fablica, salud universal, malnutrici\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : P\u00e1gina 4Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Si Eje 8_3 Pol\u00edtica p\u00fablica. EL RIESGO AMBIENTAL COMO FUNDAMENTO Y LEGITIMACI\u00d3N PARALAAPLICACI\u00d3NDELPRINCIPIOPRECAUTORIOYLIMITARDERECHOSVIGENTES. Mesa de discusi\u00f3n /320 Elriesgoambientalcomofundamentoylegitimaci\u00f3nparalaapli- caci\u00f3ndelprincipioprecautorioylimitarderechosvigentes. Autores: Alicia Massarini4; Fernanda 1Centro Universitario Regional Derecho. 3Facultad humana est\u00e1 transformando los sistemas naturales de la Tierra de forma profunda, gen- eralizada y acelerada; ello provoca una serie de impactos en la salud que, en muchos casos, no est\u00e1n bien caracterizados; sin embargo, existen amplias pruebas de que casi todas las dimensiones de la salud humana est\u00e1n siendo afectadas, y es probable que la carga de enfermedad asociada a estas al- teracionesdelosecosistemasseacreciente. Unodelosinconvenientesdeunaglobalizaci\u00f3ncreciente estriba en la imposibilidad de detener la r\u00e1pida difusi\u00f3n internacional de nuevas enfermedades. En el contexto de la crisis pand\u00e9mica y bajo el marco epist\u00e9mico de Sindemia (Horton, 2020), este panel integrado por investigadores en derecho, biolog\u00eda se propone reflexionar sobre las medidas de salud p\u00fablica ambiental, definida como \"la intersecci\u00f3n entre el medioambiente y la salud p\u00fablica, aborda losfactoresambientalesqueinfluyenenlasaludhumana, yqueincluyenfactoresf\u00edsicos, qu\u00edmicosy biol\u00f3gicos, y todos los comportamientos relacionados con estos. Conjuntamente, estas condiciones se denominan determinantes ambientales de la salud\" (OPS, 2022). En particular, los temas a cubrir son: El enfoque de la pandemia como un tema de \"salud p\u00fablica ambiental\" que requiere un abor- daje interdisciplinario con el ambiente como centralidad; La vinculaci\u00f3n entre DDHH y ambiente a la luz de la OC-23/2017; El uso del Principio Precautorio en un contexto con menores certezas para limitar derechos humanos y para evitar el riesgo de afectaci\u00f3n de la vida humana vinculado a los da\u00f1os ambientales significativos; y Analizar c\u00f3mo lograr que la percepci\u00f3n del riesgo ambiental se vincule con el riesgo sanitario para que ambos temas, unidos, legitimen las acciones necesarias para proteger en forma precautoria al ambiente. Palabras clave : riesgo ambiental, principio precautorio, derechos Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 5Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 8_4 Pol\u00edtica P\u00fablica. Presentaciones orales /37 Reinventar el poder: el caso de la Intendencia de Salto - Uruguay a\u00f1o 2020.\". Autores: Alejandro Noboa Silva1; Natalia Pintos2 1Centro Universitario - Udelar Corresponding Authors: nmagalipintos@gmail.com, anoboa@unorte.edu.uy En esta ponencia se analiza, desde un enfoque sociol\u00f3gico una modalidad de funcionamiento de las organizacionesp\u00fablicas,elcasodelsegundoniveldegobiernodelaciudaddeSaltoUruguay. Elcual en un periodo de transici\u00f3n y expansi\u00f3n de la pandemia, se estableci\u00f3 como estrategia una forma de gobierno participativa, donde un equipo gestion\u00f3 colectivamente los procesos de direcci\u00f3n con un liderazgo enmarcado en la tipolog\u00eda democr\u00e1tica como forma de acci\u00f3n. El trabajo trata de una forma de enfrentar la crisis presupuestal y sanitaria que se desarroll\u00f3 en el pa\u00eds y en el Departamento afectando al Gobierno Departamental de Salto durante la transici\u00f3n que se extendi\u00f3 desde febrero a noviembre de 2020. Toc\u00f3 liderar los acontecimientos vividos marcados por los fen\u00f3menos mencionados sumado a que fue un per\u00edodo preelectoral extendido donde las elec- ciones se aplazaron y el per\u00edodo de gobierno se extendi\u00f3 desde febrero a noviembre. Lo que iba a ser tres meses de gesti\u00f3n se alarg\u00f3 a 10 meses de trabajo. Tradicionalmente la gesti\u00f3n del Intendente se concentra en una actuaci\u00f3n unipersonal donde todo dependeytodoresuelveelmismoIntendente. Desdeunprincipioenesteper\u00edodoseplanteatrabajar de forma radicalmente distinta, conformando un equipo con autonom\u00edas de acci\u00f3n para cada uno de sus miembros en el marco de sus competencias. Ese grupo del m\u00e1s alto nivel en la organizaci\u00f3n tomar\u00eda en este caso las decisiones en forma colectiva configurando una forma de gesti\u00f3n participa- tiva y democr\u00e1tica. Laponenciaanalizalospormenoresorganizativosyfactualesaquediolugarestaexperiencia. Palabras clave : Gesti\u00f3n p\u00fablica, Liderazgo participativo, democracia partici Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 8_4 Pol\u00edtica P\u00fablica. Presentaciones orales /230 Las acciones de apoyo alimentario impulsadas por el Estado y la sociedad civil uruguaya en el marco de la crisis por COVID- 19 Autores: Rep\u00fablica. 2Departamento de Nutrici\u00f3n B\u00e1sica, Escuela de Nutrici\u00f3n, Universidad de la Rep\u00fablica. 3Departamento de Nutrici\u00f3n Poblacional, Escuela de Nutrici\u00f3n, Universidad de la Rep\u00fablica. P\u00e1gina 6Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 4\u00c1rea Sensometr\u00eda y Ciencia del Consumidor, Instituto Polo Tecnol\u00f3gico de Pando, Facultad de Qu\u00edmica, Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Author: gbrunet@ei.udelar.edu.uy Los Estados y diversas organizaciones de la sociedad civil han implementado medidas para mitigar los efectos econ\u00f3micos, sociales y sanitarios derivados de la pandemia de Covid-19. En esta coyun- tura, este trabajo tuvo como objetivo conocer, relevar y analizar las acciones desarrolladas por el Estado y la sociedad civil para favorecer el acceso a los alimentos en la poblaci\u00f3n uruguaya, entre marzo de 2020 y agosto de 2021. Se utiliz\u00f3 un abordaje metodol\u00f3gico mixto, que implic\u00f3 la triangu- laci\u00f3n entre un relevamiento sistem\u00e1tico de iniciativas estatales y no estatales en sitios web y redes sociales, la realizaci\u00f3n de entrevistas en profundidad a tomadores de decisi\u00f3n y referentes de orga- nizaciones sociales y una caracterizaci\u00f3n de iniciativas de la sociedad civil a trav\u00e9s del an\u00e1lisis de posteos en redes sociales y visitas en territorio. Los resultados permitieron destacar que tanto los organismosestatalescomodistintasorganizacionesdelasociedadcivilllevaronadelantenumerosas contribuciones orientadas a brindar transferencias monetarias, comidas prontas para consumir y/o canastas de alimentos para amplios sectores de la poblaci\u00f3n. La respuesta estatal estuvo marcada por iniciativas como el aumento del monto de la Tarjeta Uruguay Social y de las Asignaciones Fa- miliares y la creaci\u00f3n del Cup\u00f3n-canasta TuAPP. Por su parte, la respuesta de la sociedad civil se plasm\u00f3 en alrededor de 700 ollas populares y merenderos, de las cuales la mayor\u00eda se crearon espon- t\u00e1neamente luego de la declaraci\u00f3n de la emergencia sanitaria. Muchas de las pol\u00edticas e iniciativas relevadas continuaban implement\u00e1ndose a la fecha de la redacci\u00f3n del presente trabajo (abril 2022). En este sentido, el Estado uruguayo presenta importantes desaf\u00edos para el cumplimiento pleno del derecho a la alimentaci\u00f3n adecuada. Se deber\u00e1 repensar y fortalecer las pol\u00edticas vinculadas a la seguridad alimentaria, fomentando la participaci\u00f3n de la sociedad civil para la toma de decisiones en este campo. Palabras clave : covid-19, seguridad alimentaria, Estado, sociedad civil Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 8_4 Pol\u00edtica P\u00fablica. Presentaciones orales /360 Impactos distributivos de las respuestas fiscales en Uruguay du- rante la pandemia de COVID-19 de Econom\u00eda Corresponding Author: vamarante56@gmail.com Uruguay se encuentra entre los pa\u00edses que pudieron responder a la crisis econ\u00f3mica generada por la pandemia de COVID-19 tanto a trav\u00e9s de medidas de asistencia social como de aseguramiento social, de manera consistente con el mayor desarrollo relativo de su sistema de protecci\u00f3n social en comparaci\u00f3n con los pa\u00edses de la regi\u00f3n (ver Cruz-Mart\u00ednez, 2021; Garay, 2016; Ocampo & G\u00f3mez- Arteaga, 2017, entre otros). Los impactos sobre la pobreza y la desigualdad del ingreso de estas medidas han sido estudiados a partir de una metodolog\u00eda que anticipa los impactos de las interven- ciones en el momento en que se est\u00e1n implementando, a partir de los datos de los hogares antes de la pandemia del COVID-19 (Brum y De Rosa, 2021). P\u00e1gina 7Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y disponibilidadde informaci\u00f3nde encuestasde hogarespara2020 y2021 permitegenerar nueva evidencia sobre los impactos de las medidas adoptadas por el gobierno uruguayo durante la crisis del COVID-19 sobre la pobreza y la desigualdad. Las principales medidas fueron el aumento delacuant\u00edadelastransferenciasmonetariasexistentes, lapuestaenmarchadeunnuevoprograma detransferenciasparatrabajadoresinformales(canastadeemergencia)ylasimplificaci\u00f3ndelosreq- uisitos para la prestaci\u00f3n del seguro de desempleo. En el \u00e1mbito fiscal, el gobierno implement\u00f3 un impuesto temporal sobre la renta (Impuesto de Emergencia COVID-19, durante dos meses de 2020 y dos meses en 2021) para los trabajadores p\u00fablicos (excluyendo a los trabajadores de la salud) y los pensionistas que perciben una renta superior a un determinado umbral. A trav\u00e9s de ejercicios de microsimulaci\u00f3n aritm\u00e9tica, este trabajo analiza los impactos sobre el ingreso de los hogares, la pobreza y la desigualdad del ingreso. Palabras clave : transferencias monetarias, seguro de desempleo, impuestos, p Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 8_4 Pol\u00edtica P\u00fablica. Presentaciones orales /155 Gesti\u00f3npol\u00edticadelapandemia: GobernanzadelSistemadeSalud, Uruguay 2020 - 2022 Ima Le\u00f3n3 1Grupo de Estudio de Sistemas de Salud. Departamento de Medicina Preventiva y Social. Facultad de Medicina. Universidad de la Rep\u00fablica. 2Grupo de Estudio de Sistemas de Salud. Departamento de Medicina Preventiva y Social. Facultad de Medicina. Universidad de la Rep\u00fablica 3Grupo de Estudio de Sistemas de Salud. Departamento de Medicina Preventiva y Social. Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Author: dra.ima.leon@gmail.com La gesti\u00f3n pol\u00edtica de la pandemia se considera un factor determinante en los resultados sanitarios. Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo de la Gesti\u00f3n Pol\u00edtica de la Pandemia, describiendo la gobernanza en Uruguay y el Sistema de Salud, identificando estrategias desarrolladas por el estado, comparando pa\u00edses. Como marco de referencia se tom\u00f3 la Metodolog\u00eda de Resiliencia de Sistema de Salud-OMS. Se re- vis\u00f3 la regulaci\u00f3n del Sistema Nacional Integrado de Salud, utilizando como fuentes de informaci\u00f3n p\u00e1ginas oficiales. El marco temporal fue entre 13/3/20 al 5/04/22. Para la comparaci\u00f3n se realiz\u00f3 la revisi\u00f3n de: Chile, Argentina, Brasil, M\u00e9xico y Espa\u00f1a. En Uruguay se estructur\u00f3 una respuesta desde el Centro Presidencial, con Ministerios, Agencias P\u00fablicas, y organizaciones sociales. A nivel global se definen los lineamientos en t\u00e9rminos de finan- ciamiento, responsabilidades de los actores y acciones en el campo laboral, seguridad social, educa- tivo y sanitario. A nivel del sector, el MSP organiz\u00f3 la respuesta con los servicios de salud, gremios, academia, proveedores de insumos. En la revisi\u00f3n se identificaron 62 normativas: 85% se concentr\u00f3 entre el inicio hasta julio de 2021. Analizando por dimensi\u00f3n: 32% refiere a liderazgo-gobernanza, P\u00e1gina 8Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 26%afortalecimientodelasintervencionesensaludp\u00fablica,18%atransformacionesenlaprestaci\u00f3n deserviciosdesalud,13%financiaci\u00f3ndeservicios-movilizaci\u00f3ny11%enapoyoalpersonaldesalud. En t\u00e9rminos comparativos se observ\u00f3 diversas estrategias nacionales de liderazgo-gobernanza. Por ejemplo, el asesoramiento cient\u00edfico para la toma de decisiones pol\u00edticas mostr\u00f3 desde una fuerte cooperaci\u00f3n en Uruguay, Chile, Argentina y Espa\u00f1a, a d\u00e9bil e inexistente en M\u00e9xico, Brasil. Laglobalidaddelaspol\u00edticassevinculaaunaestatalidadfuerteconelitepol\u00edticascongrancapacidad de articulaci\u00f3n con actores sociales y pol\u00edticos, lo que explica la diversidad de los temas abarcados por las regulaciones producidas por los gobiernos. Palabras clave : Sistemas de Salud, Gobernanza, COVID- 19, resiliencia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si P\u00e1gina 9Eje 9: SaludEje 9: Salud Este eje abarca aspectos relacionados a la salud individual y colectiva, en el entendido del concepto de Una Salud. Se incluyen aspectos de promo - ci\u00f3n, prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y asistencia de COVID-19 y enfermedades concurrentes; la repercusi\u00f3n en las enfermedades NO-COVID; el segui - miento de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica; la capacidad de los sistemas de salud, los modelos y niveles de atenci\u00f3n; el impacto sobre el personal de salud; el rol de los cuidados domiciliarios y la telesalud; los efectos sobre la salud mental en funci\u00f3n de sexo-g\u00e9nero, edades, condici\u00f3n socioeco - n\u00f3mica, y otros m\u00faltiples aspectos. Eje 9_1 Salud: SALUD EN NI\u00d1OS. Presentaciones orales, Martes 26, 9:30 a 11:30 h, sala Zoom 6 Eje 9_2 Salud: COVID 19 EN NI\u00d1OS, NI\u00d1AS Y ADOLESCENTES UNA MIRADA INTEGRAL. Mesa de discusi\u00f3n, Martes 26, 11:30 a 12:30, sala Zoom 6 Eje 9_3: Salud: Presentaciones orales, Martes 26, 14:00 a 16:00 h, sala Zoom 6 Eje 9_4 Salud: COVID-19 GRAVE EN MEDICINA INTENSIVA DURANTE LA PRIMERA OLA DE LA PANDEMIA EN UN CENTRO DE REFERENCIA DE LA ENFERMEDAD EN URUGUAY. Mesa de discu-si\u00f3n, Martes 26, 16:00 a 17:00 h, sala Zoom 6 Eje 9_5 Salud: Presentaciones orales, Jueves 28, 9:00 a 10:30 h, sala Zoom 5 Eje 9_6 Salud: SALUD MENTAL. Presentaciones orales, Jueves 28, 9:00 a 10:50 h, sala Zoom 6 Eje 9_7 Salud: Salud mental BENEFICIOS DE UNA L\u00cdNEA DE APOYO EMOCIONAL PARA LA ATENCI\u00d3N PRIMARIA EN SALUD MENTAL. Mesa de discusi\u00f3n, Jueves 28, 10:50 a 12:00 h, sala Zoom 6 Eje 9_8 Salud: VACUNAS. Presentaciones orales, Viernes 29, 9:00 a 10:30 h, sala Zoom 6 Eje 9_9 Salud: Presentaciones orales, Viernes 29, 10:30 a 12:00 h, sala Zoom 6Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 9_1 Salud: SALUD EN NI\u00d1OS. Presentaciones orales /290 Caracter\u00edsticas de la transmisi\u00f3n de SARS- CoV-2 en una serie de ni\u00f1os con exposici\u00f3n de riesgo en centros educativos. Autores: Camila Dabezies1; Joaquina joacomarte@gmail.com INTRODUCCI\u00d3N: En Uruguay, entre diciembre de 2020 y marzo de 2021 se registr\u00f3 un aumento sostenido en la transmisi\u00f3n comunitaria del virus SARS- CoV-2, llegando a un \u00edndice de Harvard IP7 de 24,07. En ese momento se retomo la presencialidad educativa. Resulta necesario analizar las caracter\u00edsticas de la transmisi\u00f3n en dichos centros para evaluar el impacto de las medidas de miti- gaci\u00f3n. OBJETIVO: Describir las caracter\u00edsticas de la transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n por SARS CoV-2 en una serie de ni\u00f1os asistidos en un prestador privado de salud con exposici\u00f3n de riesgo en centros educativos. METODOLOG\u00cdA: Estudio descriptivo retrospectivo de los menores de 15 a\u00f1os con in- fecci\u00f3n por SARS-CoV-2 con exposici\u00f3n de riesgo en centros educativos asistidos en marzo de 2021. Sedescribieronvariablescl\u00ednicas (edad, sexo, manifestaciones clinicas, evoluci\u00f3n), caracter\u00edsticasde la exposici\u00f3n (caso \u00edndice, cumplimiento de medidas de distanciamiento f\u00edsico, uso de mascarilla) y casos secundarios.Se realiz\u00f3 encuesta telef\u00f3nica a madre, padre y/o tutor. RESULTADOS: Presen- taron exposici\u00f3n de riesgo en centros educativos 198 de los 804 menores de 15 a\u00f1os con infecci\u00f3n por SARS- CoV-2 (24,6%). Media edad 8 a\u00f1os, 51% de sexo femenino. Fueron asintom\u00e1ticos 53% y presentaron s\u00edntomas leves 47%. Ninguno requiri\u00f3 hospitalizaci\u00f3n ni present\u00f3 complicaciones post infecciosas al momento de la comunicaci\u00f3n. El caso \u00edndice fue un adulto en 64% y un ni\u00f1o en 36%. Refirieron haber cumplido medidas de distanciamiento f\u00edsico 45% y uso de mascarilla 60%. En el 45% se produjeron casos secundarios en el hogar. CONCLUSIONES: La cuarta parte de los ni\u00f1os de esta serie adquirieron la infecci\u00f3n en un centro educativo, mayoritariamente a partir de un adulto. La mayor\u00eda de los ni\u00f1os fueron asintom\u00e1ticos o desarrollaron formas leves, una proporci\u00f3n importante gener\u00f3 casos secundarios intradomiciliar- ios. Palabras clave : centros educativos, dinamica de transimsion Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : No Eje 9_1 Salud: SALUD NI\u00d1OS. Medicina, UDELAR 2Centro Hospitalario Pereira Rossell, Administraci\u00f3n de los Servicios de Salud del Estado P\u00e1gina 1Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 3Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica Introducci\u00f3n: En marzo de 2020 Uruguay constata los primeros casos de infecci\u00f3n por SARS CoV-2 y las autoridades sanitarias decretan la emergencia sanitaria. Objetivo: Describir las caracter\u00edsticas cl\u00ednicasdelosni\u00f1os,ni\u00f1asyadolescentesde0a15a\u00f1oshospitalizadosconinfecci\u00f3nporSARSCoV-2 duranteel13demarzo2020al30deseptiembre2021enelHospitalPedi\u00e1tricodelCentroHospitalario Pereira Rossell. Metodolog\u00eda: Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, retrospectivo, donde se analizan las siguientes variables: edad, manifestaciones cl\u00ednicas, comorbilidades, severidad, tratamiento y evolu- ci\u00f3n. Resultados: Se hospitalizaron 207 ni\u00f1os durante el per\u00edodo de estudio, con una tasa del 1,6%. La media de edad fue 4,4 a\u00f1os (11 d\u00edas-15 a\u00f1os); <1 a\u00f1o 44%; 54% de sexo masculino. Presentaron co- morbilidades 59 ni\u00f1os. Fueron sintom\u00e1ticos 71%. De los sintom\u00e1ticos presentaron de bajo peso molecular 3. Un paciente de 2 a\u00f1os con comorbilidades falleci\u00f3. Con- clusiones: Las hospitalizaciones acompa\u00f1aron los casos en el pa\u00eds. La tasa de hospitalizaciones fue 1,6%. Lamayor\u00edadelosni\u00f1ossintom\u00e1ticospresentaronformaslevesycuandopresentarons\u00edntomas prevalecieron las manifestaciones respiratorias. Los hallazgos en esta serie aportan al conocimiento del comportamiento de la infecci\u00f3n por SARS CoV-2 en ni\u00f1os en Uruguay. Palabras clave : COVID 19; SARS CoV 2; Sindrome inflamatorio multisist\u00e9mico, Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : No Eje 9_1 Salud: SALUD EN NI\u00d1OS. Presentaciones orales /292 Caracter\u00edsticascl\u00ednicasydelainfecci\u00f3nporSARS-CoV2ysurelaci\u00f3n con el CT en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes Gustavo Giachetto1; Rossenblatt1; Lorena Pardo1; Camila Dabezies1; Barrios1 1Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica Introducci\u00f3n: Tras la detecci\u00f3n de los primeros casos de SARS-CoV-2 y declararse la emergencia sanitaria en el pa\u00eds, la transmisi\u00f3n comunitaria del virus se mantuvo baja a moderada hasta noviem- bre de 2020 pasando luego a ser media y alta. Los menores de 15 a\u00f1os constituyen el grupo menos afectado. El diagn\u00f3stico se confirma mediante RT-qPCR. La utilidad del CT es discutida. Objetivo: Describir las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas y cl\u00ednicas de los ni\u00f1os infectados con SARS- CoV-2 y la relaci\u00f3n entre el valor del CT y la presentaci\u00f3n cl\u00ednica. Metodolog\u00eda: Se realiz\u00f3 un estudio descrip- tivo, retrospectivo, en menores de 16 a\u00f1os con infecci\u00f3n por SARS- CoV-2, asistidos en un prestador de salud de Montevideo entre el 13/3/2020 y el 28/2/2021. Se describieron variables cl\u00ednicas, noci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, severidad y evoluci\u00f3n. Se consign\u00f3 el valor del CT al diagn\u00f3stico y se compar\u00f3 con la presencia de s\u00edntomas. Resultados: Los menores de 16 a\u00f1os representaron el 16,6% del total de infectados (794 en 4792). El 70% de los casos ocurrieron entre los meses de enero y febrero de 202. La media de edad fue 7,5 + 4,1 a\u00f1os, 51% de sexo masculino. Presentaron s\u00edntomas 55%. No hubo diferencias significativas en la media, moda y rango de edades de ambos grupos. Ninguno present\u00f3 comorbilidades. En el grupo de los 440 menores sintom\u00e1ticos, 55% presentaron fiebre: 32% asociada P\u00e1gina 2Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes con otros s\u00edntomas, principalmente respiratorios altos y 23% en forma aislada. El valor de CT se ob- mayor\u00eda cursaron formas leves o asintom\u00e1ticas En esta serie el valor de CT no fue una herramienta \u00fatil para diferenciar ni\u00f1os sintom\u00e1ticos y asintom\u00e1ticos. El contacto intradomiciliario fue la principal fuente de infecci\u00f3n. Palabras clave : CT, cinamica de transmision, covid en ni\u00f1os Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 9_1 Salud: SALUD EN NI\u00d1OS. Presentaciones orales /296 S\u00cdNDROME INFLAMATORIO MULTISIST\u00c9MICO ASOCIADO A SARS-COV-2 HOSPITALIZADOS EN 1Facultad de la Rep\u00fablica 2Facultad de UdelaR 3Facultad de Medicina, Pedi\u00e1trica Facultad de Medicina UDELAR Introducci\u00f3n: En abril de 2020, se notificaron los primeros casos de un nuevo S\u00edndrome Inflama- torio Multisist\u00e9mico asociado a SARS- CoV 2 (SIM-Ped S) en ni\u00f1os. Se trata de una entidad que puede presentar shock y/o compromiso mioc\u00e1rdico. Objetivo: Describir las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, el tratamiento y la evoluci\u00f3n de una serie de menores de 15 a\u00f1os con SIM-Ped S hospitalizados en dos centros de salud. Metodolog\u00eda: Estudio descriptivo, retrospectivo, de los ni\u00f1os hospitalizados entre el 1/3 y el 31/6 de 2021 que cumplieron los criterios diagn\u00f3sticos de SIM-Ped de la OMS. Vari- ables: edad, sexo, latencia entre la infecci\u00f3n y los s\u00edntomas, manifestaciones cl\u00ednicas y paracl\u00ednicas, tratamiento y evoluci\u00f3n. Resultados: Cumplieron los criterios diagn\u00f3sticos 12 ni\u00f1os, media de edad 6 a\u00f1os (22 meses-10 a\u00f1os). Fueron post-infecciosos en 8 casos. La media de la latencia entre el di- agn\u00f3stico de la infecci\u00f3n y el inicio de los s\u00edntomas fue 17 d\u00edas (30-70). Las manifestaciones fueron: fiebre (media 6 d\u00edas, rango 3-10), digestivas 10 y mucocut\u00e1neas 7 y como shock 2. Presentaron ane- mia 3, hiperleucocitosis 4, leucopenia 1, linfopenia 6, plaquetopenia 2, hipertransaminasemia 4 y d\u00edmeros-D aumentados 11. La media de la PCR fue 189 mg/L (rango 16 - 435), VES 63 mm (rango 27-100). Recibieron tratamiento en cuidados moderados 8 e intensivos 4: inmunoglobulina 9, cor- ticoides 11, heparina 7 y \u00e1cido acetil salic\u00edlico 7. Presentaron dilataci\u00f3n de arterias coronarias 2, alteraciones valvulares 2, disminuci\u00f3n de la FEVI 2 y derrame peric\u00e1rdico 2. Todos evolucionaron favorablemente. Conclusiones: Predominaron las formas post-infecciosas en escolares con manifestaciones diges- tivas. Frente a la heterogeneidad en las manifestaciones, la falta de experiencia cl\u00ednica en su re- conocimiento, y el riesgo de complicaciones cardiovasculares, este trabajo aport\u00f3 al conocimiento de este S\u00edndrome en ni\u00f1os de nuestro pa\u00eds. P\u00e1gina 3Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Palabras clave : COVID 19; SARS CoV 2; Sindrome inflamatorio multisist\u00e9mico Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : No Eje 9_1 Salud: SALUD EN NI\u00d1OS. Presentaciones orales /93 CONSUMO DE ALIMENTOS DE LOS ESCOLARES DURANTE LA PANDEMIA Autores: AnapaulaZanellaNone;AcirJos\u00e9DirschnabelNone;GrasieliRamosNone;GracielleFinNone;LuanaMarmittNone; Fabiana Dallacosta1 1UNOESC Corresponding Author: fabiana.dallacosta@unoesc.edu.br Lapandemiadelnuevocoronaviruscambi\u00f3losh\u00e1bitosdevidadelaspoblaciones,ytuvounimpacto negativo en la alimentaci\u00f3n, especialmente de ni\u00f1os y adolescentes. El estudio tuvo como objetivo analizar el consumo de alimentos de ni\u00f1os y adolescentes de escuelas p\u00fablicas durante la pandemia de Covid-19 en una ciudad de Santa Catarina, Brasil. Se envi\u00f3 un cuestionario a los padres o tu- tores para evaluar el consumo de alimentos, utilizando los \"Marcadores de Consumo de Alimentos\" del Ministerio de Salud. El consumo de frutas, verduras y frijoles fue considerado un marcador de alimentaci\u00f3nsaludable;ynosaludable,elconsumodealimentosultraprocesados. Lamuestraprelim- inar estuvo compuesta por 210 escolares, en su mayor\u00eda mujeres (54,3%), con edades comprendidas entrelos4ylos17a\u00f1os(media9, DE=3,4). Seconstat\u00f3queel6,7%delosni\u00f1osnoconsum\u00edaning\u00fan indicador de consumo de alimentos saludables, mientras que el 40,0% consum\u00eda los tres indicadores saludables investigados (frijoles, frutas y verduras). En cuanto al consumo de alimentos no salud- ables, el 88,0% de los ni\u00f1os consumieron al menos uno de los alimentos ultraprocesados, el 22,9% consumi\u00f3 tres y el 19,5% consumi\u00f3 cuatro de estos alimentos el d\u00eda anterior. El consumo no difiri\u00f3 entresexosyedades,aunquelafrecuenciadeindicadoressaludablesynosaludablesfuemayorentre los ni\u00f1os de 4 a 5 a\u00f1os (p>0,05). No se encontraron estudios similares en el per\u00edodo de la pandemia con fines de comparaci\u00f3n. Los resultados obtenidos indican que los alimentos ultraprocesados est\u00e1n presentes en la vida cotidiana de la mayor\u00eda de los escolares. Estos hallazgos demuestran preocu- paci\u00f3n, ya que la mala alimentaci\u00f3n es uno de los factores que pueden conducir a la obesidad y la enfermedad cardiovascular temprana. Palabras clave : Consumo de Alimentos, Ni\u00f1os de escuela, Pandemia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : P\u00e1gina 4Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Si Eje 9_1 Salud: SALUD EN NI\u00d1OS. Presentaciones orales /124 NuevosescenariosenelAbordajedelaSituaci\u00f3nOdontopediatr\u00eda en tiempos de COVID-19 Autor:Mar\u00eda Omar Montiel Corresponding Authors: nataliarosende@hotmail.com, montielmartinomar@gmail.com Si nos preguntamos por el ni\u00f1o en estos tiempos, es oportuno advertir que se enfrentan a diferentes p\u00e9rdidas del lazo social del hacer-aprender-jugar y crecer con otros desde el encuentro f\u00edsico, pro- poni\u00e9ndose all\u00ed nuevas formas de vinculaci\u00f3n que tienden a generar presencia ps\u00edquica a partir en gran medida de recursos digitales-tecnol\u00f3gicos. El contexto actual nos insta a re versionar los modos de abordar las practicas en salud, poder pensar que implicancias, limitaciones y desaf\u00edos conlleva la atenci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as en tiempos de Covid-19. Una cuesti\u00f3n fundamental por la que nos sentimos interpelados en este tiempo es que el modo de cuidarnos es sostener la distancia social como vector preventivo, \u00e9sta condici\u00f3n obligatoria nos con- dujo a reestructurar el encuadre de la atenci\u00f3n. Elabordajeenodontopediatr\u00edasosten\u00edaciertasvariablescomoconstantesenelprocesoderecepci\u00f3n, abordaje y tratamiento del ni\u00f1o o ni\u00f1a, estructura que se torna incierta en el contexto de Covid-19, desarticulando coordenadas temporo-espaciales con las que si algo se sab\u00eda era \"hacer\". Entonces nos encontramos frente determinadas acciones como el env\u00edo digital del consentimiento informado, una primera consulta virtual para conocerse despojados del equipo de bioseguridad con el que encontrar\u00e1 al profesional en el consultorio, creando as\u00ed un espacio propicio para la atenci\u00f3n propuesta,estoconlaparticularincidenciadecumplimentarllegadoeld\u00edadelturnoconelprotocolo preventivo sin aparici\u00f3n de s\u00edntoma o signo manifiesto. Paraconcluir, sedesplieganentoncesaspectosdin\u00e1micosquerequierensercontempladosenlacom- plejidad que implica la practica con otros en el entramado del contexto actual. Palabras clave : infancia, abordaje, psiquismo, odontopediatr\u00eda, pandemia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 9_2 Salud. COVID 19 EN NI\u00d1OS, NI\u00d1AS Y ADOLESCENTES UNA MIRADA INTEGRAL. Mesa de discusi\u00f3n /330 COVID 19 EN NI\u00d1OS, NI\u00d1AS Y ADOLESCENTES UNA MIRADA INTEGRAL. Autores: Joaquin Mauvezin Rossenblatt1; Lorena Pardo1; Patricia Barrios1; 5Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Author: ggiachet@gmail.com Objetivo: Abordar de forma integral las repercusiones de la pandemia por SARS-CoV-2 en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en Uruguay. Relevancia del tema: La infecci\u00f3n por SARS-Cov-2 en menores de 15 a\u00f1os cursa frecuentemente en forma asintom\u00e1tica o leve. Las hospitalizaciones por enfermedad moderada o grave y la letalidad es significativamente menor que en adultos. A pesar de ello, las repercusiones sociales, emocionales y psicol\u00f3gicas, fre- cuentemente debidas a las medidas de control de la pandemia son profundas y con consecuencias a\u00fan no bien conocidas. Para minimizar los impactos de la COVID-19 y sus medidas de prevenci\u00f3n en este grupo etario requiere de un abordaje integral incorporando conocimientos, experiencias y lecciones aprendidas sobre la din\u00e1mica de la transmisi\u00f3n, manifestaciones cl\u00ednicas y repercusiones bio-psico-sociales a corto y largo plazo. Modalidad: La modalidad de la mesa ser\u00e1 con presentaci\u00f3n de investigaciones cient\u00edficas nacionales en 3 ejes para contextualizar la discusi\u00f3n: eje 1: COVID en ni\u00f1os cl\u00ednica y din\u00e1mica de transmisi\u00f3n en Uruguay (exponen Dra Patricia Barrios y Joaquin Mauvezin) eje 2: Repercusi\u00f3n sobre el bienestar psicoemocional (expone Dra Alicia Canetti, Salud Mental en Comunidad) eje 3: La escuela como entorno privilegiado de socializaci\u00f3n, cambios durante la pandemia (expone Maestro Pablo Cayota). Luego de la exposici\u00f3n y la presentaci\u00f3n de trabajos publicados (tiempo de exposici\u00f3n cercana a 5 minutos), se propone una mesa de intercambio de opiniones con los panelistas en torno a 3 pregun- tas, modera Dra. Lorena Pardo: \u00bfCu\u00e1les fueron las fortalezas y debilidades del abordaje de la pandemia en NNA? \u00bfCu\u00e1les fueron las principales lecciones aprendidas de la pandemia de COVID en la salud de los NNA? \u00bfCu\u00e1les son los pr\u00f3ximos desaf\u00edos frente a esta nueva realidad? Panelistas a confirmar: Dr. Gustavo Giachetto, Dra Psiquiatra Gabriela Garrido, Dr. en Ciencias Sociales Fernando Filgueira, Dra Monica Pujadas, Dra Psicologa Alicia Muniz Palabras clave : Pandemia, parapandemia, derechos en ni\u00f1as ni\u00f1os y adolescent Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 9_3: Salud. Presentaciones orales /76 Movilidad, densidad, nivel-SE, favorecedores de transmisi\u00f3n de COVID-19, ciudad de Rivera Autores: MarcelAchkar1;MarianaGomez-Camponovo2;FedericoRodr\u00edguez1;EleuterioUmpi\u00e9rrez3;Nicol\u00e1sP\u00e9rez4 P\u00e1gina 6Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1LDSGAT del IECA, Facultad de Ciencias, Universidad de la Rep\u00fablica 2PDU Medicina Social, CENUR Litoral Norte, Universidad de la Rep\u00fablica 3UMADD, IPTP, Facultad de Qu\u00edmica, Universidad de la Rep\u00fablica 4Instituto de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica-Instituto de Ingenier\u00eda Qu\u00edmica, Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Author: achkar@fcien.edu.uy Este trabajo analiza las condiciones socio ambientales que favorecen la transmisi\u00f3n del COVID-19 en Rivera. Se realiz\u00f3 un estudio exploratorio con datos de ubicaci\u00f3n espacial de casos entre 8/2020 y 1/2021,delMS,considerandosemanasepidemiol\u00f3gicas. Paraelnivelsocio-econ\u00f3micoseus\u00f3an\u00e1lisis factorialcondatosdelINEporsegmentocensal,ydatossobremovilidad(https://www.google.com/covid19/mobility/?hl=es). Todoslosdatossegeo-codificarontrabajandoconSIG.Seasociaelconjuntodeinformaci\u00f3n: n\u00famero de casos seg\u00fan semana epidemiol\u00f3gica, condici\u00f3n socio-econ\u00f3mica y movilidad, en 59 segmentos censales. A partir del comportamiento temporal de casos en las 22 semanas se definen periodos tem- porales y variables para cada segmento. Se realiza ACP para determinar relaci\u00f3n entre variables. Se analizalaautocorrelaci\u00f3nespacial(Moran)devariablesyelestad\u00edsticoGi*,paraidentificarpatrones espaciales construyendo una matriz con valores de agrupamiento espacial de variables y an\u00e1lisis de cl\u00fasteres jer\u00e1rquico para identificar grupos de comportamiento por segmentos. Se construye repre- sentaci\u00f3n espacial y an\u00e1lisis de zonas identificadas en la ciudad. Se ubican 1846 casos en Rivera, el comportamiento temporal de casos presenta tres periodos 1) semana 1-11 estable, 2) semana 12-19 r\u00e1pido crecimiento y 3) semana 20-22 estabilidad y descenso. Se construyen 8 variables: n\u00famero de casos por periodo, densidad poblacional, nivel socioecon\u00f3mico y movilidad. En ACP, los dos primeros componentes explican el 73,7% de la variabilidad, y hay asociaci\u00f3n positiva con n\u00famero de casos en los 3 periodos, movilidad en el periodo 1 y 3 y densidad de poblaci\u00f3n, mientras que nivel socioecon\u00f3micoymovilidadenelsegundoperiodoseasocianenformanegativaaln\u00famerodecasos. Las8variablesconstruidaspresentanautocorrelaci\u00f3nespacialpositiva,seidentifican7zonasdecom- portamiento diferencial del n\u00famero de casos. Se realiza la representaci\u00f3n cartogr\u00e1fica de resultados y se identifican zonas donde se favorece una mayor transmisi\u00f3n de la enfermedad. Palabras clave : COVID-19, An\u00e1lisis espacial, Rivera, Nivel socioecon\u00f3mico Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 9_3: Salud. Presentaciones orales /358 Estudio de seroprevalencia poblacional de COVID 19 en Rivera y evaluaci\u00f3n de las medidas de la emergencia sanitaria Autores: Franco Gonz\u00e1lez Mora1; Soledad Bonapelch2; Janet Ubal4; Otto Pritsch5; Alicia Alem\u00e1n6 1Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica 2Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, UDELAR 3Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Udelar. 4UTEC 5Facultad de Medicina, UdelaR/ Institut Pasteur de Montevideo 6Departamento de Medicina Preventiva y Social P\u00e1gina 7Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Corresponding Author: francodel79@gmail.com El fen\u00f3meno de la pandemia adquiere caracter\u00edsticas especiales en las \u00e1reas de fronteras secas dada la movilidad de personas a trav\u00e9s de la misma que provienen de pa\u00edses con diferentes estrategias sanitarias. Rivera y Livramento funcionan casi como un \u00fanico conglomerado urbano de aproxi- madamente 170 mil personas lo que hace importante conocer el impacto de la pandemia en ambas ciudades para tener un diagn\u00f3stico de situaci\u00f3n sanitaria de la frontera en vista a la toma de deci- sionescoordinadas. Elobjetivodeesteestudiofueestimarlaseroprevalenciadepersonasinfectadas con SARS-CoV-2, la incidencia acumulada de la infecci\u00f3n y evaluar el impacto socio-sanitario de las medidastomadasparaelcontroldelaepidemiaenlaciudaddeRivera. Enmarzo2021,sedefini\u00f3una muestra representativa de la poblaci\u00f3n adulta de Rivera a la que se le realiz\u00f3 una determinaci\u00f3n de anticuerpos y una encuesta socio-sanitaria. Este estudio se coordin\u00f3 con instituciones acad\u00e9micas de Livramento para la utilizaci\u00f3n de un formulario similar en ambos pa\u00edses. La muestra expandida de 401 individuos mostr\u00f3: seroprevalencia de anticuerpos anti SARS-CoV2 estimada fue 6,8% y la incidencia acumulada fue 5,6% por RT-PCR. De estos el 52% fue asintom\u00e1tico o paucisintom\u00e1tico. De los resultados de la encuesta socio sanitaria se destaca: 54,2% de la poblaci\u00f3n vio reducidos sus ingresos a ra\u00edz de la pandemia, 25% percibi\u00f3 inseguridad alimentaria, 47,5% manifest\u00f3 que muchas veces present\u00f3 s\u00edntomas que afectaron su salud mental y 19% consider\u00f3 que la calidad de las rela- ciones dentro del hogar empeor\u00f3. La emergencia sanitaria represent\u00f3 una situaci\u00f3n de crisis que impact\u00f3 en la salud de la poblaci\u00f3n de Rivera, no solo en aspectos biol\u00f3gicos, sino que modific\u00f3 negativamente algunos de los determinantes sociales de la salud. Palabras clave : Covid-19, seroprevalencia, socio-sanitario, frontera Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 9_3: Salud. Presentaciones orales /191 VALORACI\u00d3NDELS\u00cdNDROMEPOSTCOVIDENPACIENTESEGRE- SADOS DE UNA UNIDAD dejar secuelas. El objetivo de este trabajo es identificar secuelas dejadas por la enfermedad. MATERIAL Y M\u00c9TODO: Se trata de un estudio transversal observacional descriptivo a pacientes que cursaron la enfermedad grave, requiriendo ingreso al CTI en el Centro Covid 2 entre abril y agosto de 2021. El seguimiento fue a los 2 - 3 meses de alta de UCI. La valoraci\u00f3n incluy\u00f3: 1. El examen f\u00edsico incluy\u00f3 el examen pleuro pulmonar, presencia de \u00falceras por presi\u00f3n, \u00edndice de masa corporal (IMC) y signos vitales. 2. La valoraci\u00f3n por psicolog\u00eda consisti\u00f3 en una entrevista dirigida, donde se realiz\u00f3 el test de HAD P\u00e1gina 8Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes (escala de ansiedad y depresi\u00f3n) , MoCA (cognici\u00f3n) y se valor\u00f3 la presencia de trastorno de estr\u00e9s post traum\u00e1tico (TEPT). 3. En la valoraci\u00f3n por fisioterapia se valor\u00f3 la coordinaci\u00f3n, fuerzas y equilibrio. 4. El test de la marcha se realiz\u00f3 por neumocardi\u00f3logo y consisti\u00f3 en una prueba de 6 minutos, donde se tomaron los signos vitales como frecuencia card\u00edaca y SatO2 durante la misma, as\u00ed como el esfuerzo percibido por el paciente con la escala de Borg. 5. De la paracl\u00ednica sangu\u00ednea se extrajo hemograma, funci\u00f3n renal y par\u00e1metros inflamatorios 6. Se realiz\u00f3 una radiograf\u00eda de t\u00f3rax RESULTADOS: Se realiz\u00f3 el seguimiento a 45 pacientes (98% de los egresados, vivos al momento de realizar la entre- vista). La mortalidad al alta a domicilio fue del 10% (5 de 51 pacientes) a los 3 meses. De los hallazgos se destaca que 75% presentan alteraciones funcionales, 22% presentan un test de la marcha patol\u00f3gico, 27% presenta estr\u00e9s post traum\u00e1tico y 63% presenta ansiedad o depresi\u00f3n. CONCLUSIONES: La enfermedad COVID ha dejado secuelas en la gran mayor\u00eda de los pacientes que ingresaron a UCI Palabras clave : COVID SINDROME POST COVID CTI Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 9_3: Salud. Presentaciones orales /338 Secuelas psicol\u00f3gicas en pacientes sobrevivientes de COVID-19 en el hospital universitario del Uruguay Autores: Jimena Boffa1; Florencia Jurado2; Ana In\u00e9s Galain2 1Departametno de Psicolog\u00eda M\u00e9dica, Facultad de Medicina. Universidad de la Rep\u00fablica 2Departamento de Psicolog\u00eda M\u00e9dica. Facultad de Medicina. Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Authors: flojurado01@gmail.com, jimenaboffa@fmed.edu.uy La pandemia que afecta nuestro pa\u00eds, ha tenido al igual que en el resto del mundo, fuertes impactos en el \u00e1mbito de la salud. La persistencia de s\u00edntomas, luego de la fase aguda de la enfermedad, ha ll- evado a reconocer la existencia de una entidad nosol\u00f3gica, con caracter\u00edsticas propias pero diversas, que ha sido denominado S\u00edndrome Post-COVID. Las investigaciones realizadas sobre el s\u00edndrome Post- COVID reconocen, en tanto infecci\u00f3n multisist\u00e9mica, las repercusiones en diversas \u00e1reas. En este sentido, se identifican alteraciones significativas en la salud mental de los pacientes afectados por el SARS- COV2, evidenci\u00e1ndose un incremento de los s\u00edntomas ansiosos, depresivos y de estr\u00e9s postraum\u00e1tico. Si bien dicho cuadro comparte caracter\u00edsticas con sus antecesores de infecciones vi- ralesquehanestadoinvolucradosenpandemiaanteriores(SARS-2003,MERS-2012),elconocimiento de su impacto implica la realizaci\u00f3n de investigaciones que profundicen en estos aspectos y contem- ple las particularidades del caso uruguayo. La investigaci\u00f3n llevada adelante tiene como objetivo analizar los impactos y secuelas psicoemocionales en los pacientes atendidos en la policl\u00ednica de seguimiento Post-COVID del Hospital de Cl\u00ednicas durante el periodo comprendido entre mayo de 2021 y noviembre de 2022. El estudio es longitudinal y la metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n es mixta: P\u00e1gina 9Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes integra la aplicaci\u00f3n de instrumentos que permiten valorar en distintos momentos: s\u00edntomas de de- presi\u00f3n y ansiedad (HADS), de trastorno por estr\u00e9s pos-traum\u00e1tico (PCL-5 y Davison), y calidad de vida (Promis). Se planific\u00f3 la realizaci\u00f3n de entrevista en profundidad que permitir\u00e1 analizar los mecanismos de defensa y afrontamiento involucrados en el proceso de enfermedad. En esta instan- cia se presentar\u00e1n datos del avance de la investigaci\u00f3n. La producci\u00f3n de conocimiento sobre este tema permite, adem\u00e1s de conocer las particularidades que adquiere el mismo en nuestro pa\u00eds, contar con insumos para adecuar y mejorar las estrategias de atenci\u00f3n en estos usuarios. Palabras clave : Post-COVID, Secuelas psicoemocionales, Afrontamiento Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 9_3: Salud. Presentaciones orales /238 Impactoenlamortalidaddepacientescr\u00edticosdeCTIconCOVID- 19 dependiendo de la variante gen\u00e9tica Autores: NicolasNinVaezaNone;AlvaroFajardoNone;RodrigoArceNone;MercedesDelCorralNone;FabianAldunateNone; GiordanoNone; Fernando los diferentes variantes gen\u00e9ticas de COVID-19 internados en una Unidad de Medicina Intensiva (UMI) en dos Centro Hospitalario de Referencia. M\u00e9todos. Estudio prospectivo, cl\u00ednico, observacional de pacientes ingresados por SARS.CoV-2 con- firmado por rt-PCR, sin vacunaci\u00f3n y con genotipaje p1, Gamma y Omicrom) desde marzo 2020 hastajunio2021. Seregistrarondatosdemogr\u00e1ficos,genotipo,cargaviral,comorbilidades,escalasde gravedad, paracl\u00ednica al ingreso, necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva (VMI), complicaciones y evoluci\u00f3n en UMI. Resultados. Seincluyeron175pacientesconedadmedianade61a\u00f1osDS(15),43%desexomasculino, 72% requirieron ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva, \u00edndice de gravedad APACH II 16 (8) y de comorbili- dades de Charlson 3,5 (2.4). La mortalidad general en UMI fue 54,9% y la de los pacientes ventilados del 68% . Lospacientesconprep1fueron74(42%), Gamma64(37%)yOmicrom37(21%). Laedadconsecutiva fue de 62, 59 y 63 (p=0.2) y el APACHE II 16, 15 y 18 (valor p=0.2). La necesidad de intubaci\u00f3n fue del 75%, 78% y 60%. La co-infecci\u00f3n fue del 21%, 39% y 75% (p 0.001). La mortalidad general de UMI fue del 44%, 63% y 62%, (p=0.04) la mortalidad de los ventilados fue del 59%, 74% y 77% (p=0.19). Discusi\u00f3nyConclusiones. Lamortalidadglobalyenventiladosfuemayorenpacientesconvariante Gamma y Omicrom vs Pre P1. No hubo diferencia en la edad y en la gravedad al ingreso. Si hubo mayor porcentaje de co-infecci\u00f3n en gamma y omicrom vs Pre P1. La mortalidad mayor puede ser atribuida a la variante y a variables de mayor gravedad de los pacientes. Palabras clave : UCI VARIANTE GENETICA DESENLACES P\u00e1gina 10Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 9_3: Salud. Presentaciones orales /185 La mortalidad en Uruguay en contexto de pandemia Autores: Mariana Paredes1; Gonzalo De Armas2; Raquel Pollero3; Victoria Prieto Rosas4; Ram\u00f3n Alvarez2 1Centro Interdisciplinario de Envejecimiento - Universidad de la Rep\u00fablica 2Universidad de la Rep\u00fablica - IESTA 3Universidad de la Rep\u00fablica - FCS 4Universidad de la Rep\u00fablica Desdemarzode2020amarzode2022seregistraronm\u00e1sde7milmuertesporlaenfermedadCOVID- 19 en Uruguay. Esta ponencia analiza el comportamiento de la mortalidad por COVID-19 y otras causas de muerte en Uruguay en los a\u00f1os 2020 y 2021 para las muertes por causa, edad y sexo. En primer lugar, se estiman los a\u00f1os potenciales de vida perdidos por COVID-19 y otras causas seleccionadas para el a\u00f1o 2020 y 2021. En segundo lugar, se descomponen por edades y causas de muerte la brecha en los valores de la esperanza de vida de 2020 y 2021 en comparaci\u00f3n con a\u00f1os anteriores(2015-2019). Estaestimaci\u00f3npermiteidentificarqu\u00e9causasdemuerteygruposdeedades ganaron o perdieron a\u00f1os de esperanza de vida en este per\u00edodo. Los resultados muestran que, a diferencia de lo ocurrido en varios pa\u00edses de la regi\u00f3n y el mundo, en Uruguay se ganaron a\u00f1os de esperanza de vida respecto al per\u00edodo pre pandemia. Estas ganancias se concentraron en los grupos de edades avanzadas, en la mortalidad por enfermedades respiratorias, del aparato circulatorio y causas externas, y fueron mayores en los varones que en las mujeres. Palabras clave : esperanza de vida, causas de muerte, Uruguay Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 9_4 Salud: COVID-19 GRAVE EN MEDICINA INTENSIVA DURANTE LA PRIMERA OLA DE LA PANDEMIA. Mesa de discusi\u00f3n /224 P\u00e1gina 11Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes COVID-19 grave en medicina intensiva durante la primera ola de la pandemia en un Centro de Referencia de la enfermedad.. Uruguay Autor:Francisco Javier Hurtado1 Co-autores: Espa\u00f1ol. UMI 2Hospital Espa\u00f1ol, UMI 3Hospital Espa\u00f1ol. Unidad de Medicina Intensiva. 4Dpto. de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina Corresponding Author: javierhurtado2005@gmail.com Introducci\u00f3nyobjetivos. Lainformaci\u00f3nsobrepacientesconCOVID-19enestadocr\u00edticoenAm\u00e9rica Latina y en Uruguay es escasa. El objetivo es describir las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, evolutivas y es- tudiar factores asociados a mortalidad en pacientes con COVID-19 internados en una Unidad de Medicina Intensiva (UMI) de un Centro Hospitalario de Referencia. M\u00e9todos. Estudio prospectivo, cl\u00ednico, observacional de pacientes ingresados por SARS.CoV-2 con- firmado por rt-PCR, desde marzo 2020 hasta junio 2021. Se registraron datos demogr\u00e1ficos, comor- bilidades, escalas de gravedad, paracl\u00ednica al ingreso, necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva (VMI), tiempos de estad\u00eda y evoluci\u00f3n en UMI. Resultados. Se incluyeron 274 pacientes con edad mediana de 65 a\u00f1os, p25-p75: (54-73), 57% de sexo masculino, \u00edndice de comorbilidades de Charlson 3 (2-5). La mortalidad general en UMI fue 59,9%. Las causas de muerte fueron hipoxemia refractaria, disfunci\u00f3n cr\u00f3nica OR=13.1, IC95% 2.29-129.2. Discusi\u00f3n y Conclusiones. La mortalidad global fue mayor en pacientes a\u00f1osos, de sexo masculino y con sumatoria de comorbilidades. El estudio comprendi\u00f3 la primera ola de la pandemia, atribuida principalmente a la introducci\u00f3n de la variante Gamma del SARS.CoV-2, cuando la mayor parte de la poblaci\u00f3n de estudio no hab\u00eda sido inmunizada. La caracterizaci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n contribuye a evaluar el curso de la pandemia en nuestro pa\u00eds y constituye una base para comprender el compor- tamiento de otras olas generadas por nuevas variantes del virus. Palabras clave : SARS.CoV-2, COVID-19, paciente cr\u00edtico, ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 9_5 Salud. Presentaciones orales /149 Riesgo de los trabajadores de la salud y COVID-19 marzo/2020 - diciembre/2021, en Uruguay Autores: Beatriz Alvarez1; Gomez2; P\u00e1gina 12Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1Departamento de Medicina Preventiva y Social 2CENUR Litoral Norte 3Departamento de Salud Ocupacional Corresponding Author: bettyalvy@gmail.com El riesgo de transmisi\u00f3n del Covid-19 entre los trabajadores de la salud depende en gran medida de la organizaci\u00f3n del trabajo. Importa el puesto, la capacitaci\u00f3n, disponibilidad y uso adecuado de equipos de protecci\u00f3n personal, entre otras variables. El objetivo fue describir y analizar el riesgo biol\u00f3gico de los trabajadores de la salud durante la pan- demia de Covid-19 de marzo/2020 a diciembre/2021, Uruguay. Se revisaron informes y reportes de centros de informaci\u00f3n oficial y del MSP. Se analiz\u00f3 la encuesta serol\u00f3gica de trabajadores en los prestadores de la ciudad de Rivera. Se estim\u00f3 el riesgo relativo comparando la proporci\u00f3n en trabajadores de la salud con la poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa (sin trabajadores de la salud) seg\u00fan datos de informes del SINAE y el MSP. De las normativas encontradas se destacan los protocolos de bioseguridad y la declaraci\u00f3n de enfer- medad profesional de Covid-19. El riesgo relativo de Covid-19 de los trabajadores de la salud disminuy\u00f3 de 4 a 0,88 entre julio/2020 y diciembre/2020, punto de inflexi\u00f3n anterior a la inmunizaci\u00f3n. El mayor porcentaje de test positivos de los trabajadores fueron en: Cerro Largo (16,9%), Rivera (16,6%), Artigas (14,2%), y Montevideo (13,7%), y descendi\u00f3 conforme aument\u00f3 la vacunaci\u00f3n en los trabajadores. En la encuesta serol\u00f3gica, un 82% tuvo contacto directo con pacientes, el 60% se realiz\u00f3 al menos un hisopado-nasofar\u00edngeo,el99%tuvieronprotocolodeactuaci\u00f3n,y84%relataronquesecumpl\u00edan. De los PCR-positivos, el 38% refiere que el contacto fue con otro trabajador de salud y fuera del trabajo un 48%. Se concluye que las medidas organizativas como adecuaci\u00f3n de los puestos, el uso de equipos de protecci\u00f3n personal y el entrenamiento para el control de infecciones est\u00e1n asociados con una dis- minuci\u00f3n del riesgo de infecci\u00f3n, y la inmunizaci\u00f3n profundiz\u00f3 este hecho. Palabras clave : trabajadores de la salud, COVID-19, riesgo laboral, medidas Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 9_5 Salud. Presentaciones orales /75 Situaci\u00f3n de carga f\u00edsica y mental en enfermer\u00eda de Uruguay du- rante la pandemia Covid 19 E. elizethsilvera@gmail.com Resumen Elcontextoepidemiol\u00f3gicoqueseviveanivelmundialdesdeelcomienzodelapandemiaporCOVID- 19, ha evidenciado factores de sobrecarga laboral en el personal de la salud, relacionados con la exposici\u00f3n diaria a situaciones que ponen en riesgo su integridad f\u00edsica y mental. Tomandoencuentaelvalorsocial,lavalidezcient\u00edficayelbeneficioquesegeneraconlosresultados P\u00e1gina 13Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes de la investigaci\u00f3n en el personal de enfermer\u00eda, nos planteamos como objetivo conocer en qu\u00e9 medida y en qu\u00e9 aspectos la situaci\u00f3n de pandemia ha afectado dichas cargas en esta poblaci\u00f3n. Para el relevamiento de los datos se aplic\u00f3 una encuesta online, an\u00f3nima, autoadministrada dirigida alpersonaldeenfermer\u00edadeUruguayquetrabajaenlostresnivelesdeatenci\u00f3n,lacualnospermiti\u00f3 un acercamiento a los principales indicadores de carga f\u00edsica y mental. Los resultados obtenidos, arrojaron un incremento en la carga f\u00edsica y mental, a partir del contexto generado por la COVID-19, relacionado principalmente con aspectos institucionales, alteraciones fisiol\u00f3gicas, psicoafectivas y socio familiares, que permitieron proponer un plan de acci\u00f3n dirigido a los factores modificables, los cuales contribuyen al desarrollo de un entorno de trabajo saludable y la disminuci\u00f3n de efectos adversos relacionados. Palabras Claves: COVID-19; carga de trabajo; enfermer\u00eda; salud laboral Palabras clave : COVID-19, carga de trabajo, enfermer\u00eda, salud laboral Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 9_5 Salud. Presentaciones orales /74 Experiencia desde el \u00e1rea psicosocial en una Unidad de UCI en el Centro de Referencia Covid 2 de ASSE. Autores: de hospitalizaci\u00f3n, seguimiento al alta o duelo. Educaci\u00f3n a la familia en lo que respecta alpacienteysurecuperaci\u00f3nenalgunoscasos. Contribuirenlarehabilitaci\u00f3nyrecomposici\u00f3ndela familia (manejo de la crisis, as\u00ed como en el duelo por fallecimiento del paciente). Brindar seguridad a los familiares en cuanto a una atenci\u00f3n de calidad. Realizaci\u00f3n de un trabajo de articulaci\u00f3n entre diferentes instituciones. Dar apoyo al equipo sanitario. Teniendo en cuenta que los m\u00e9todos uti- lizados fueron la promoci\u00f3n de una unidad abierta, donde se autorizan las visitas, con determinados protocolos y acompa\u00f1ados por referentes del \u00e1rea. El acercamiento vincular a trav\u00e9s de llamadas y/o videollamadas tanto del equipo con las familias, como entre las familias y los pacientes. Se re- aliz\u00f3 psicoeducaci\u00f3n e intervenci\u00f3n en crisis. Se llev\u00f3 a cabo una policl\u00ednica interdisciplinaria de acompa\u00f1amiento post covid por el mismo personal de salud de la UCI. Los principales resultados fueron bajar el nivel de ansiedad, angustia y elementos persecutorios de las familias, y la escucha atenta a las diferentes inquietudes. Las conclusiones ser\u00edan el acercamiento humano del equipo y de los allegados y/o familiares. Lo que se reflejaba en el agradecimiento por parte de las familias a la disponibilidad que hubo para permitirles acompa\u00f1ar a sus seres queridos durante las diferentes etapas del proceso salud - enfermedad. La importancia de realizar un seguimiento a los pacientes post alta UCI por el equipo mismo que lo atendi\u00f3 durante la hospitalizaci\u00f3n en lo que respecta al personal de salud. P\u00e1gina 14Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Palabras clave : Humanizar, acompa\u00f1amiento, duelo, hospitalizaci\u00f3n, v\u00ednculo Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 9_5 Salud. Presentaciones orales /262 Salud mental del personal de la salud durante la pandemia de Covid 19 Autores: Luis Gimenez1; Fernando Bertolotto2; Ana Bentancor3; Mar\u00eda de los Dallo3; Funcasta1; Gadea2; Mariana Genta3; Alvaro Moreno1; Gustavo Moreno1 1Instituto Psicolog\u00eda de la Salud, Facultad de Psicolog\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica 2Unidad de Investigaci\u00f3n, Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica 3Departamento de Psicolog\u00eda M\u00e9dica, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica Corresponding Authors: anabentancor11@gmail.com, sgadea@psico.edu.uy, luisg@psico.edu.uy Lainvestigaci\u00f3nsobreelimpactodelapandemiadeCOVID-19enlasaludmentaldelostrabajadores en centros de salud es un estudio internacional multic\u00e9ntrico que incluy\u00f3 m\u00e1s de 30 pa\u00edses (The COVID-19 HEalth caRe wOrkErS -HEROES- study). Uruguay se integr\u00f3 con investigadores de las Facultades de Enfermer\u00eda, Medicina y Psicolog\u00eda. Su objetivo es describir el impacto de la pandemia del COVID-19 en la salud y salud mental de los/as trabajadores/as de salud en diferentes contex- tos sanitarios y pa\u00edses, con un dise\u00f1o de cohorte prospectivo con seguimiento durante 12 meses. En Uruguay se tom\u00f3 como poblaci\u00f3n objetivo los trabajadores/as del Sistema Nacional Integrado de Salud(SNIS),yserealiz\u00f3unprimerrelevamientoenlosmesesdemarzoyabrilde2021. Seutiliz\u00f3un cuestionario on line auto administrado, que releva entre otras variables informaci\u00f3n socio demogr\u00e1- fica, situaci\u00f3n laboral apoyos formales e informales, antecedentes de salud, evaluaci\u00f3n de s\u00edntomas de estr\u00e9s, ansiedad y depresi\u00f3n (General Health Questionnaire,GHQ-12 y Patient Health Question- naire, PHQ-9) y preguntas ad hoc sobre aspectos conductuales, psicol\u00f3gicos y sociales vinculados al fen\u00f3meno de la pandemia. Los resultados iniciales a partir de 2004 respuestas, evidenciaron las preocupaciones y temores de los trabajadores, comunican haberse sentido estigmatizados y vivido situacionesconflictivasvinculadasasutrabajo, einformanindicadoresdemalestarpsicol\u00f3gicoyde- presi\u00f3n. Datos que se diferencian seg\u00fan distintas variables agrupadas como: individuales (sociode- mogr\u00e1ficas, personas a cargo, temor a contagio, enfermedades previas), del trabajo (caracter\u00edsticas, protecci\u00f3n personal, estigmatizaci\u00f3n, discriminaci\u00f3n o violencia vivida) y de los apoyos recibidos (confianza en las organizaciones y gobierno, redes intepersonales). Si bien es una muestra no repre- sentativa por lo que no se pueden generalizar los resultados, se reafirma la importancia de abordar las afectaciones psicol\u00f3gicas y psicosociales producidas en el contexto de la emergencia sanitaria, constituyendo una base para futuros estudios. Palabras clave : Salud mental, personal de la salud, pandemia Covid 19 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia P\u00e1gina 15Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 9_5 Salud. Presentaciones orales /277 Saludyaccesoacuidadosm\u00e9dicosdurantelapandemiaenUruguay. Resultados de la Triunfo2 1Departamento de Econom\u00eda, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de la Rep\u00fablica 2Departamento de Econom\u00eda, Facultad de Ciencias Sociales, UDELAR Corresponding Author: zuleika.ferre@cienciassociales.edu.uy Objetivo: La pandemia enfrent\u00f3 al sistema de salud al desaf\u00edo de limitar la concurrencia sin discon- tinuar la atenci\u00f3n. En este marco realizamos dos encuestas con el objetivo de relevar informaci\u00f3n sobre acceso y modalidad de consultas; realizaci\u00f3n de tratamientos y estudios m\u00e9dicos. Material y m\u00e9todos: Se presentan los principales hallazgos de la ESAC-2021 que relev\u00f3 informaci\u00f3n de 1569 residentes en Uruguay para el per\u00edodo enero-mayo 2021. Cuando los resultados lo permiten, se compara con la ESAC-2020. Se trata de dos encuestas de corte transversal realizadas en per\u00edodos de muy distintas caracter\u00edsticas en lo que refiere a niveles de movilidad y circulaci\u00f3n del virus. Resultados: La ESAC-2021 muestra que el porcentaje de personas que necesitaron y pudieron conc- retar consultas aument\u00f3 respecto a 2020. Los adultos mayores y los usuarios de seguros privados registraron mayor acceso. Sin embargo, uno de cada cuatro individuos indic\u00f3 tener problemas para coordinarlaconsultaoestardesconformeconlamodalidad. En2021,deltotaldeconsultasrealizadas, pr\u00e1cticamente la mitad fue presencial y la otra mitad telef\u00f3nica. Se constatan fuertes inequidades seg\u00fan el prestador de salud en la concreci\u00f3n de algunos tratamientos (Papanicolau). Conclusiones: A un a\u00f1o de iniciada la pandemia, si bien mejoran las posibilidades de concretar consultas, se mantienen problemas de acceso con un aumento de la desigualdad seg\u00fan el presta- dor. Palabras clave : Encuesta, COVID-19, acceso a cuidados m\u00e9dicos Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 9_6 Salud. SALUD MENTAL I. Presentaciones orales /98 ENCUADRESTERAP\u00c9UTICOSENCUARENTENA.TERTULIAIN- TERDISCIPLINARIA P\u00e1gina 16Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia de Autores: Lucia Reiman pandemia, una vez cerradas las puertas de nuestro espacio, las profesionales de la Coop- erativa de trabajo Espacio Ayn\u00fa, centro Interdisciplinario que en Psicolog\u00eda Psico- motricidad, Psicopedagog\u00eda, y Fonoaudiolog\u00eda; convocamos a profesionales interesados a participar de una \"tertulia virtual\". La idea fue generar una instancia de encuentro para reflexionar sobre las estrategias de trabajo que se estaban implementando para sostener la atenci\u00f3n cl\u00ednica a distancia y los desaf\u00edos que implic\u00f3 la virtualidad. La tertulia cont\u00f3 con m\u00e1s de 70 profesionales de Uruguay, Argentina y M\u00e9xico y di\u00f3 lugar a una segunda instancia para profundizar en las tem\u00e1ticas surgidas. Como preguntas disparadoras del an\u00e1lisis se plantearon: \u00bfC\u00f3mo trasladar el consultorio, la sala de psicomotricidad o el taller, a una sesi\u00f3n por v\u00eddeollamada?\u00bfQu\u00e9 lecturas hacer de esta nueva real- idad y sus efectos subjetivos? De la convocatoria y los encuentros, se pudo corroborar una gran necesidad de reafirmar con otros, las resonancias, impresiones y opiniones provocadas por la ex- periencia que se estaba transitando profesionalmente. El tener que rearmar encuadres de trabajo que cre\u00edamos ya establecidos, supuso admitir resistencias y frustraciones, pues el corte con la vida cotidiana, la incertidumbre, ansiedades y miedos generadas por la pandemia, impactaron no solo en quienes atendemos, sino en sus entornos y en nosotras mismas. Del intercambio en la tertulia surgieron nuevas preguntas: \u00bfC\u00f3mo poner el foco en otros aspectos de la salud ante la predominan- cia de discursos enteramente biologicistas? \u00bfC\u00f3mo impact\u00f3 en los v\u00ednculos el control de los cuerpos ya imperante? \u00bfQu\u00e9 efectos a mediano y largo plazo tendr\u00e1n est\u00e1s nuevas modalidades para el dis- positivo cl\u00ednico? Frente a la c\u00e1mara parec\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil sostener el silencio, la mirada, el espacio vac\u00edo. Todo esto nos interpel\u00f3 en nuestras pr\u00e1cticas, marcos te\u00f3ricos; y nos posibilit\u00f3 dar sentido a nuestras intervenciones desde un nuevo lugar creativo. Palabras clave : tertulia, pandemia, encuadre, videollamada, terapia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 9_6 Salud. SALUD MENTAL I. Presentaciones orales /115 Abordaje de situaciones traum\u00e1ticas en psicoterapia on COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes La propuesta de la ponencia oral es transmitir la sistematizaci\u00f3n de aquellas t\u00e9cnicas que hemos desarrollado en protocolos integrativos, para lidiar con los efectos en nuestra salud mental del ais- lamiento y del confinamiento, en especial las situaciones traum\u00e1ticas. Esta fue la primera pandemia de la era digital en donde se produjo un laboratorio mundial de cuar- entenas masivas. La pandemia, desde los inicios, cambi\u00f3 nuestros equilibrios cotidianos y nuestra homeostasis neurovegetativa. Produjo desarreglos energ\u00e9ticos, desbordes emocionales, s\u00edntomas de ansiedad y de depresi\u00f3n, reactivaci\u00f3n de s\u00edntomas postraum\u00e1ticos, trastornos basales del sue\u00f1o, de la alimentaci\u00f3n y de la sexualidad. Un gran aprendizaje de la pandemia fue el poder construir, entre los colegas especializados en el abordaje del trauma del mundo entero, espacios seguros y confiables para intercambiar quehaceres, conocimientosypr\u00e1cticas,paraas\u00edpodertrabajarconmayorseguridadyconsistencia. Constatamos la enorme necesidad de intercambiar sobre nuestros aprendizajes, hablar sobre nuestros aciertos y errores, sobre el estr\u00e9s de tener que adaptar nuestras metodolog\u00edas para trabajar on line, sobre el desgaste por empat\u00eda y sobre nuestro cansancio. Elpodercompartirqu\u00e9nosfuncion\u00f3yqu\u00e9nofuncion\u00f3enlareadaptaci\u00f3nquetuvimosquehacerde nuestrosencuadresydenuestrast\u00e9cnicasenestacontingenciasanitaria,fuem\u00e1squenecesarioenlos comienzosdelapandemia. Laponenciasecentrar\u00e1enqu\u00e9pudimoscrearenelordendelonovedoso en la Psicotraumatolog\u00eda a nivel nacional e internacional, qu\u00e9 logramos sistematizar metodol\u00f3gica- mente, qu\u00e9 de lo previamente sistematizado tuvimos que flexibilizar y readaptar; cu\u00e1les de nuestras t\u00e9cnicas pudieron ser usadas, con qu\u00e9 tipo de pacientes y con cu\u00e1les no, discriminando cada caso en particular, en funci\u00f3n de los beneficios y de la seguridad con la que pudimos trabajar en este nuevo contexto virtual o combinado la presencialidad con sesiones on line. Palabras clave : Psicoterapia on line, Trauma, Psicotraumatolog\u00eda Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 9_6 Salud. SALUD MENTAL I. Presentaciones orales /50 Teletrabajo: cr\u00f3nica de una desigualdad anunciada y sus efectos en la salud mental. Autores: Silvia Franco1; Victoria Gambetta2; Daniel Gonzalez Ciencias Sociales Corresponding Author: sfrancov@psico.edu.uy El trabajo a distancia o teletrabajo por motivos de la pandemia, invita a profundizar la mirada sobre la organizaci\u00f3n del trabajo y sus efectos, tanto en el plano contingencial por motivo de la emergen- cia sanitaria cuanto en el plano estructural respecto la transformaci\u00f3n productiva que, junto con la tecnolog\u00eda, el capitalismo est\u00e1 transitando y, de los cambios que esto significa para el mundo del trabajo y de la vida humana. El objetivo fue explorar el estado de bienestar y malestar subjetivo que las personas que trabajaron en esta modalidad acusaron. Se indag\u00f3: tipo de tareas realizadas, capacitaci\u00f3n en TIC, recursos y condiciones para trabajo que el hogar brind\u00f3 as\u00ed como la simul- taneidad de las actividades demandadas por el trabajo remunerado, los cuidados y manutenci\u00f3n del hogar. La poblaci\u00f3n del estudio result\u00f3 de una muestra intencional de personas que trabajan en una organizaci\u00f3n estatal burocr\u00e1tica en dos zonas diferentes de Montevideo. El cuestionario utilizado P\u00e1gina 18Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes incorpor\u00f3 preguntas de las OIT espec\u00edficamente orientadas a medir los niveles de satisfacci\u00f3n con el teletrabajo. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis cuantitativo, mediante la aplicaci\u00f3n de pruebas de hip\u00f3tesis con comparaci\u00f3n de medias. Los resultados indican que las mujeres fueron las que experimentaron las condiciones de trabajo m\u00e1s desfavorables durante el teletrabajo en pandemia y, con ello, la mayor p\u00e9rdida de bienestar. La pauta tradicional de distribuci\u00f3n de cuidados al interior de los hogares, y el hecho de trabajar y cuidar a personas dependientes en un mismo espacio f\u00edsico, trajo consigo grandes niveles de malestar subjetivo para las mujeres. Estos resultados ponen de manifiesto que la pandemia profundiz\u00f3 las desigualdades de g\u00e9nero vinculadas con el trabajo no remunerado, debido a que la doble jornada laboral de las mujeres se vio sustitu\u00edda por una jornada m\u00faltiple en la que el trabajo remunerado y el no remunerado se vieron superpuestos. Palabras clave : teletrabajo, organizaci\u00f3n del trabajo, desigualdades de g\u00e9ne Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 9_6 Salud. SALUD MENTAL I. Presentaciones orales /327 IMPACTOPSICOL\u00d3GICOANTELASMEDIDASADOPTADASPOR LA PANDEMIA POR COVID-19 Autores: Maria Patricia Dom\u00ednguez P\u00e9rez1; Jorge Salvo Spinatelli2; Flavia Vique Bonino3 1Facultad de Psicolog\u00eda 3CENUR Litoral Norte Corresponding Author: patdominguez22@gmail.com La pandemia por COVID 19 impact\u00f3 en la poblaci\u00f3n mundial ocasionando cambios en la salud inte- gral, en los estilos de vida y en la vivencia de bienestar de las personas. Las medidas de restricci\u00f3n de movilidad, aislamiento f\u00edsico y en algunos pa\u00edses de confinamiento total, generaron cambios en la vida cotidiana, introduciendo nuevas formas de comportarse y vincularse. Con el prop\u00f3sito de valorar los efectos psicosociales de las medidas de restricci\u00f3n de movilidad adoptadas para contro- lar el contagio del coronavirus SARS-CoV-2, se realiz\u00f3 un estudio internacional denominado PSY- COVID19, liderado por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona, con la colaboraci\u00f3n de m\u00e1s de 40 universidades entre las que particip\u00f3 la Universidad de la Rep\u00fablica a trav\u00e9s de la Facultad de Psi- colog\u00eda, el Programa UNISA (Universidad Saludable) y CENUR del Litoral Norte. Se realiz\u00f3 un dis- e\u00f1o transversal de una sola etapa, basado en la difusi\u00f3n y administraci\u00f3n de formulario online que recogi\u00f3 informaci\u00f3n sobre el impacto psicol\u00f3gico ante la pandemia de COVID-19, en particular en los cambios conductuales experimentados y las variables predictoras de ambos conjuntos de efectos. EnelUruguaylamuestrafuede2000encuestadosenelmesdejuliode2020. Elobjetivodelpresente trabajo es compartir alguno de los resultados del estudio PSY-COVID19, en particular en lo que re- fiere a la dimensi\u00f3n vincular y afectiva. En este sentido se observ\u00f3 que las personas se han sentido m\u00e1s cercanos a sus allegados, con mayor capacidad para afrontar la vida, con una autopercepci\u00f3n de mayor fortaleza, m\u00e1s espirituales, y mayor aprecio por su propia vida. Palabras clave : P\u00e1gina 19Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes COVID 19, impacto psicol\u00f3gico, v\u00ednculos, afectividad Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Eje 9_6 Salud. SALUD MENTAL I. Presentaciones orales /214 Impactos de la pandemia por COVID-19 en el bienestar y la salud mental de adultos uruguayos Autores: Alejandro Anselmi Villardino1; Cecilia during Infection Times (www.coh-fit.com) se realiz\u00f3 un estudio descriptivo a trav\u00e9s de una encuesta online con el objetivo de evaluar indicadores de bienestar y salud mental en poblaci\u00f3n gen- eral uruguaya durante la pandemia de COVID-19. La toma de datos se llev\u00f3 a cabo entre julio de 2020 y setiembre de 2021. La muestra se conform\u00f3 por 1474 adultos entre 18 y 93 a\u00f1os (Medad = 43,9; DE = 16,25); 81,3% salud; 65,4% con trabajo remunerado; 70% de nivel universitario. Los participantes reportaron valores significa- tivamente menores de bienestar (escala WHO-5) durante la pandemia, en comparaci\u00f3n al tiempo inmediatamente previo al inicio de la pandemia (tama\u00f1o del efecto mediano). Los participantes re- portaron un aumento significativo en la intensidad de emociones negativas durante la pandemia: aburrimiento, frustraci\u00f3n, enojo, estr\u00e9s, impotencia, y soledad (tama\u00f1o del efecto mediano). Adi- cionalmente,sereportaronnivelessignificativamentemayoresdesintomatolog\u00edadepresiva,ansiosa, de estr\u00e9s post-traum\u00e1tico, y alteraciones del sue\u00f1o, en relaci\u00f3n al tiempo pre-pandemia (tama\u00f1o del efecto mediano). En el an\u00e1lisis por grupos poblacionales, las mujeres, los j\u00f3venes (18 a 26 a\u00f1os), y laspersonassinuntrabajoremuneradoreportaronnivelessignificativamentem\u00e1sbajosdebienestar y mayor sintomatolog\u00eda psicopatol\u00f3gica durante la pandemia. Estos subgrupos tambi\u00e9n reportaron niveles significativamente menores de bienestar y, generalmente, de mayor sintomatolog\u00eda psicopa- tol\u00f3gica para el tiempo pre-pandemia. Los resultados del estudio indican la existencia de un deteri- oro en diversos indicadores de bienestar y salud mental en la poblaci\u00f3n adulta del Uruguay en los meses posteriores al inicio de la pandemia. A su vez, determinados grupos poblacionales presentan menores niveles de salud mental tanto antes como durante la pandemia. Palabras clave : salud mental, bienestar, COVID-19, adultos, Uruguay Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si P\u00e1gina 20Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Interdisciplina : No Eje 9_6 Salud. SALUD MENTAL I. Presentaciones orales /322 LOSEFECTOSDELAPANDEMIAPORCOVID-19SOBRELASALUD MENTAL EN URUGUAY Autores: Corresponding Author: dr.bagattini@centrouno.edu.uy Los efectos de la Pandemia por COVID-19 sobre la Salud Mental (SM) poblacional son una prioridad de investigaci\u00f3n a nivel mundial. El objetivo del presente estudio fue evaluar la repercusi\u00f3n sobre esta dimensi\u00f3n en la poblaci\u00f3n uruguaya. En una muestra representativa poblacional de tipo panel fueron incluidos 350 sujetos. Se evalu\u00f3 el malestar emocional utilizando el Global Health Question- naire (GHQ-12) en tres momentos diferentes de la epidemia en el pa\u00eds y el funcionamiento de la personalidad (del self e interpersonal) en una sola toma, usando el Level of Personality Functioning Scale-Brief Form 2.0 (LPFS-BF). Se realizaron an\u00e1lisis psicom\u00e9tricos de ambas escalas y se analiz\u00f3 la correlaci\u00f3n entre ambas. En el primer tiempo de medici\u00f3n se encontr\u00f3 un nivel de malestar emo- cional elevado en un tercio de la poblaci\u00f3n, que baj\u00f3 significativamente con el descenso de casos y muertes en el tercer tiempo. El nivel de funcionamiento de la personalidad mostr\u00f3 niveles similares a las internacionales. En todas las mediciones, la poblaci\u00f3n significativamente m\u00e1s comprometida fueronlosj\u00f3venesydebajonivelsocio-econ\u00f3mico. Estosresultadossugierenlanecesidaddeevaluar alapoblaci\u00f3nm\u00e1sj\u00f3venyaquellaensituaci\u00f3ndemayorvulnerabilidadsocioecon\u00f3mica, fundamen- talmente en vistas plazo. Keywords: COVID-19,MentalHealth,PsychologicalDistress,Personalityfunctioning,GHQ-12,Self- functioning, Interpersonal functioning. Palabras clave : COVID-19, Salud Mental, Malestar emocional, LPFS, GHQ-12 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 9_7 Salud. Salud mental BENEFICIOS DE UNA L\u00cdNEA DE APOYO EMOCIONAL PARA LA ATENCI\u00d3N PRIMARIA EN SALUD MENTAL. Mesa de discusi\u00f3n /72 P\u00e1gina 21Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Beneficios de una l\u00ednea de apoyo emocional para la atenci\u00f3n pri- maria en salud mental Autores: Ema Ponce de Le\u00f3n1; Medicina Corresponding Author: ema.pdl@gmail.com El presente trabajo trata sobre la descripci\u00f3n de la experiencia de los profesionales de salud men- tal que atendieron en la l\u00ednea telef\u00f3nica 08001920 de Apoyo Emocional, implementada durante la emergencia sanitaria decretada en marzo 2020 por el gobierno, frente a la pandemia de COVID-19. Refiere la experiencia del per\u00edodo abril a diciembre de 2020. La asistencia fue brindada por un grupo de profesionales de la salud mental que se organiz\u00f3 bajo el nombre de \"Voluntariado Juntos\" y tra- baj\u00f3 en calidad honoraria y transitoria, dentro de la \u00f3rbita de ASSE, con el apoyo del Ministerio de Salud P\u00fablica. Elestudiodelrelatodelaexperienciaserealiz\u00f3siguiendoalgunoslineamientosdeunainvestigaci\u00f3n cualitativa. Comoobjetivogeneralseconsider\u00f3conocereinvestigarestaexperienciarealizadaenun momento de fuerte impacto social. Asimismo, se propone reflexionar sobre la utilidad de una l\u00ednea telef\u00f3nica de estas caracter\u00edsticas, como un primer recurso para la atenci\u00f3n en un nivel primario de la salud mental poblacional y su posible utilidad una vez que la pandemia fuera superada. Se recabaron testimonios, a trav\u00e9s de entrevistas, de una muestra de 13 profesionales de la salud que participarondeformavoluntariaenelproyecto. Serealizaelan\u00e1lisisdecontenidodelasmismasyse extraenlosresultadosquedancuentadelosbeneficiosqueseg\u00fanlosentrevistadosprestalal\u00ednea,as\u00ed comosupotencialcomorecursodelsistemadesaludmental. Elalcancedelosresultadoseslimitado, pero brinda informaci\u00f3n de inter\u00e9s y supone un testimonio de la labor realizada, as\u00ed como puede significar un est\u00edmulo para que otros actores puedan dar cuenta de su experiencia desde distintas perspectivas. Asimismo el estudio realizado puede dar pie a futuras investigaciones sistem\u00e1ticas cualitativas, cuantitativas o mixtas. Palabras clave : Salud Mental - Teleasistencia - Atenci\u00f3n Primaria Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 9_8 Salud: VACUNAS. Presentaciones orales /255 Respuesta humoral a vacunas anti SARS-CoV-2 en pacientes con trasplante renal en Uruguay. Autores: Mariana Seija Alves1; 22Congreso interdisciplinario COVID Nefrolog\u00eda, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Montevideo, Uruguay. 2 Departamento de Fisiopatolog\u00eda, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Montevideo, Uruguay. 2Laboratorio de Inmunovirolog\u00eda, Institut Pasteur de Montevideo, Montevideo, Uruguay. 4 Departamento de Inmuno- biolog\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Montevideo, Uruguay. 3Centro de Nefrolog\u00eda, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Montevideo, Uruguay. 4Centro de Trasplante INU, Hospital Italiano, Montevideo, Uruguay. 5Centro de Trasplante, Hospital Evang\u00e9lico, Montevideo, Uruguay. 6C\u00e1tedra de Enfermedades Infecciosas, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Mon- tevideo, Uruguay 7Estudiantes Metodolog\u00eda Cient\u00edfica II, Facultad de Medicina, Montevideo, Uruguay 8Departamento de Enfermer\u00eda, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Montevideo, Uruguay. 99 Departamento de Enfermer\u00eda, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Montevideo, Uruguay. 10Departamento de Fisiopatolog\u00eda, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Montev- ideo, Uruguay. 11Laboratorio de Citometr\u00eda de Flujo, Departamento B\u00e1sico de Medicina, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Montevideo, Uruguay. 125 Centro de Trasplante INU, Hospital Italiano, Montevideo, Uruguay. 13Instituto Nacional de Donaci\u00f3n y Trasplante, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Ministerio de Salud P\u00fablica,Montevideo Uruguay 14Departamento de Fisiopatolog\u00eda, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica, Montev- ideo, Uruguay.10 Laboratorio de Gen\u00f3mica Funcional, Institut Pasteur de Montevideo, Montevideo, Uruguay. La respuesta humoral a vacunas en receptores de trasplante renal (RTR) est\u00e1 disminuida por el uso de f\u00e1rmacos inmunosupresores. El objetivo general fue estudiar la respuesta humoral luego de la vacunaci\u00f3n contra SARS-CoV-2 en RTR en Uruguay. Estudio de cohortes prospectivo multic\u00e9ntrico nacional. Se incluyeron 284 RTR y grupo control de 82 individuos sanos. Se recolectaron mues- tras de sangre: 30 d\u00edas post 2\u00ba dosis y boosters. El esquema vacunal fue homologo con 3 dosis de ARNm BNT162b2 (Pfizer/BioNTech) o heter\u00f3logo con 2 dosis de vacunas de virus inactivado (Sinovac Biotech Ltd.) y 2 dosis de ARNm BNT162b2. Se determinaron niveles s\u00e9ricos de IgG anti- SARS-CoV-2(kitCOVID-19IgG-QUANTELISA,(desarrolladoporlaUniversidaddelaRep\u00fablica, IP MontevideoyATGen)ypoblacioneslinfocitariasconPIDOT.Luegode2dosiss\u00f3loel29%delosRTR mostraronseroconversi\u00f3nencomparaci\u00f3nconel100%delgrupocontrol,sindiferenciasentreloses- quemas. Dichos resultados se presentaron en la Comisi\u00f3n Nacional de Vacunas para planificar plan de vacunaci\u00f3n posterior. Luego de 3\u00ba y 4\u00ba dosis se alcanz\u00f3 una seroconversi\u00f3n cercana al 70% con ambos esquemas. Los niveles s\u00e9ricos de IgG anti-RBD variaron seg\u00fan el n\u00famero de dosis necesarias para la seroconversi\u00f3n y dependieron del tipo de vacuna inicial. Solo el grupo con seroconversi\u00f3n luego de 2 dosis alcanz\u00f3 niveles similares que los sujetos controles. Las variables asociadas a la no respuesta fueron la triple terapia inmunosupresora, el menor tiempo post-trasplante y poblaci\u00f3n de linfocitos B disminuidas. La respuesta humoral despu\u00e9s de dos dosis de la vacuna en RTR fue baja y mejor\u00f3 con la administraci\u00f3n de dosis de refuerzo; persistiendo al final del esquema un 30% de los pacientes seronegativos. Los t\u00edtulos de anticuerpos IgG en TR fueron m\u00e1s bajos que los controles sanos a excepci\u00f3n del grupo con seroconversi\u00f3n con 2 dosis. Palabras clave : trasplante renal vacunaci\u00f3n SARS-CoV-2 inmunidad Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : P\u00e1gina 23Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Si Interdisciplina : Si Eje 9_8 Salud: VACUNAS. Terap\u00e9utica 2Departamento de Farmacolog\u00eda y Terap\u00e9utica, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica 3Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Udelar. 4Departamento de Medicina Preventiva y Social Corresponding Authors: maite.intha.fer@gmail.com, noeliasperanza@gmail.com La disponibilidad de vacunas contra SARS-CoV-2 para uso de emergencia signific\u00f3 un hito en el manejodelapandemia. Uruguayopt\u00f3porvacunasinactivadas(CoronaVac), devectorviral(vacuna AstraZeneca) y de ARN mensajero (vacuna de Pfizer-BioNTech). M\u00e1s all\u00e1 de su eficacia, efectividad e impacto en el control de la pandemia, la presencia de efectos adversos impone la necesidad de una fuerte farmacovigilancia, considerando su r\u00e1pido desarrollo, nuevas plataformas vacunales y uso en poblaciones vulnerables y escasamente estudiadas. El objetivo del trabajo fue analizar los datos de seguridad disponibles a nivel nacional de las vacunas anti-SARS-CoV-2administradasenUruguay,utilizandolosdatosp\u00fablicosdefarmacovigilancia. Para la presentaci\u00f3n de los datos se utiliz\u00f3 estad\u00edstica descriptiva. Se dispone de un informe nacional de notificaciones de eventos adversos tras la vacunaci\u00f3n, que corresponde al periodo entre 27 de febrero y 12 de agosto de 2021. Se recibieron 1157 notificaciones espont\u00e1neas al Ministerio de Salud P\u00fablica, que corresponden a 2 eventos adversos cada 10000 dosis administradasduranteeseper\u00edodo,principalmentevinculadasalavacunaAstraZeneca. Loseventos adversos m\u00e1s notificados fueron: astenia, cefalea, dolor local, fiebre, mareos y mialgias. La tasa de eventos graves fue de 0,08/10000 dosis administradas, siendo la tasa m\u00e1s alta para la vacuna de AstraZeneca, seguida por la de Pfizer-BioNTech. Se destacan los casos de s\u00edndrome de Guillain- Barr\u00e9, trombosis y miocarditis o miopericarditis. Los datos disponibles son escasos y limitados a un periodo de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. Dado que corresponden a datos de farmacovigilancia espont\u00e1nea, es dif\u00edcil establecer una correlaci\u00f3n con la prevalencia de los efectos adversos nacionales. No obstante, los reportados m\u00e1s frecuentemente coincidenconlosvinculadosalasvacunasengeneral. Losefectosadversosgravesquesevincularon a la vacunaci\u00f3n fueron m\u00e1s frecuentes con las vacunas de AstraZeneca y Pfizer BioNTech. Palabras clave : Vacuna COVID-19, farmacovigilancia, efectos adversos. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si P\u00e1gina 24Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Eje 9_8 Salud: Alem\u00e1nNone 1Departamento Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, UdelaR 2Departamento de Farmacolog\u00eda y Terap\u00e9utica, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica 3Departamento de Farmacolog\u00eda y Terap\u00e9utica La eficacia de una vacuna se eval\u00faa en ensayos cl\u00ednicos controlados realizados bajo condiciones \u00f3p- timas, mientras que la efectividad refiere a la protecci\u00f3n que brinda en la poblaci\u00f3n general. Las vacunas contra SARS-CoV-2 disponibles a nivel mundial sufrieron aprobaciones de emergencia, y la evidencia disponible sobre su eficacia, efectividad y seguridad era limitada. El objetivo del presente estudio fue analizar los resultados disponibles sobre la efectividad de las vacunas anti-SARS-CoV-2 en la poblaci\u00f3n uruguaya. Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda de informes nacionales de acceso p\u00fablico sobre efectividad de las vacunas CoronaVac, AstraZeneca y Pfizer/BioNTech. A nivel nacional, los \u00fanicos resultados disponibles de efectividad fueron publicados en informes epidemiol\u00f3gicos del Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP) entre mayo 2021 y enero 2022 para CoronaVac y Pfizer/BioNTech; no se en- contraron resultados para la vacuna AstraZeneca. Las estimaciones de efectividad vacunal (EV) de dosdosisdeCoronaVacparaprevenirenfermedadsintom\u00e1ticaoscilaronentre60%y66%, yparados dosis de Pfizer/BioNTech entre 76% y 80%. La EV para prevenir ingreso a CTI fue de 92% para dos dosisdeCoronaVacyde94%paradosdosisdePfizer/BioNTech,yparaprevenirmortalidadfuede94 y95%,respectivamente. LaEVparaelesquemadosdosisdeCoronaVacm\u00e1sunadePfizer/BioNTech fuesuperiora98%paralostresdesenlacesestudiados: infecci\u00f3nsintom\u00e1tica,ingresoaCTIymuerte. Los resultados de EV disponibles en Uruguay son comparables a los publicados en estudios interna- cionales fase IV para la vacuna Pfizer/BioNTech. Para Coronavac, los resultados de efectividad para prevenir infecci\u00f3n sintom\u00e1tica fueron superiores a los de eficacia. Para prevenir enfermedad severa y muerte, las dos vacunas presentaron una efectividad comparable. Palabras clave : Vacuna COVID-19, efectividad vacunal. Uruguay Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 9_8 Salud: VACUNAS. Presentaciones orales /288 Comparaci\u00f3n de la respuesta inmunog\u00e9nica de las vacunas anti SARS CoV2 Comirnaty\u00a9 (BNT162b2) de Laboratorio de Salud P\u00fablica P\u00e1gina 25Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 3Departamento de Laboratorios de Salud P\u00fablica, MSP 4\u00c1rea de Vigilancia en Salud de poblaci\u00f3n, Divisi\u00f3n Epidemiolog\u00eda, MSP 5Departamento de Laboratorios de Salud P\u00fablica 6Direcci\u00f3n Gral. de la Salud, MSP El estudio tuvo como objetivo comparar la respuesta en la generaci\u00f3n de anticuerpos contra SARS- CoV-2enpersonasinoculadasconlasvacunasCoV2Comirnaty\u00a9(BNT162b2)dePfizeryCoronaVac de Sinovac en Montevideo, Uruguay. Se realiz\u00f3 un estudio transversal, estratificado por tipo de vacuna y antecedente de infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en el per\u00edodo marzo-junio 2021. Se utilizaron modelos lineales para analizar la relaci\u00f3n entre los t\u00edtulos de IgG y un conjunto de variables explicativas. La respuesta en los t\u00edtulos fue mayor para los individuos vacunados con BNT162b2, que para los vacunados con CoronaVac, con una diferencia estad\u00edsticamente significativa (p<0,0001). En ambas vacunas se observa que el antecedente de infecci\u00f3n por COVID genera t\u00edtulos m\u00e1s altos de antic- uerpos IgG (BNT162b2: p= 0,0006; CoronaVac: p<0,0001) y que a mayor edad existe una menor respuesta de anticuerpos (p<0,0001). Los hallazgos muestran que se genera una mayor respuesta de anticuerpos luego de la vacunaci\u00f3n con BNT162b2 en comparaci\u00f3n con CoronaVac y que existen factores que modifican la respuesta en cada individuo. Palabras clave : Coronavirus, anticuerpos, t\u00edtulos de IgG, inmunogenicidad Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 9_8 Salud: VACUNAS. Presentaciones orales /246 Riesgo de las vacunas contra Covid 19 en trabajadores de la salud en Rivera Autores: Noelia Speranza1; M\u00f3nica Castro2; Janet Alem\u00e1nNone; Javier Pintos8 1Departamento de Farmacolog\u00eda y Terap\u00e9utica, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica 2Divisi\u00f3n Epidemiolog\u00eda, Ministerio de Salud P\u00fablica 3Grupo de Estudio de Sistemas de Salud. Departamento de Medicina Preventiva y Social. Facultad de Medicina. Universidad de la Rep\u00fablica. 4Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica 5Departamento de Farmacolog\u00eda y Terap\u00e9utica 6Departamento de Medicina Preventiva y Social 7Departamento de Inmunobiolog\u00eda, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica-Laboratorio de Inmunovi- rolog\u00eda, Institut Pasteur de Montevideo 8Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Udelar. Para el manejo de la pandemia, Uruguay opt\u00f3 por vacunas inactivadas (CoronaVac), de vector viral (AstraZeneca) y de ARN mensajero (Pfizer/BioNTech). M\u00e1s all\u00e1 de su eficacia y efectividad, como cualquier medicamento, pueden presentar efectos adversos que deben caracterizarse, sobre todo P\u00e1gina 26Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes considerando el corto tiempo para su desarrollo, las nuevas plataformas vacunales y el uso en pobla- ciones vulnerables y escasamente estudiadas antes de su aprobaci\u00f3n. El objetivo de este trabajo fue estimar la frecuencia de efectos adversos en el \"Estudio seroepidemiol\u00f3gico postvacunal de antic- uerpos para SARS-Cov-2 en salud de Rivera\", realizado en 2021. Se encuestaron 407 trabajadores, de los cuales 203 presentaron al menos un evento adverso en los primeros 3 d\u00edas tras vacunaci\u00f3n. LasvacunasutilizadasfueronPfizer/BioNTechyCoronaVac. Loseventosadversosm\u00e1s frecuentes para ambas vacunas fueron dolor o enrojecimiento en el sitio de administraci\u00f3n, cefaleas y artromialgias. Estos eventos fueron m\u00e1s frecuentes en los primeros 3 d\u00edas tras la primera dosis, excepto fiebre y malestar general. Ning\u00fan encuestado refiri\u00f3 eventos adversos que requirieran hos- pitalizaci\u00f3n. Enlos3primerosd\u00edastraslaprimeradosis,laincidenciadeeventosadversoslevespara Pfizer fue de 5811/10000 dosis y para Sinovac 3434/10000 dosis. Comparativamente, todos los even- tos adversos reportados por los encuestados en los 3 d\u00edas siguientes a la primera dosis fueron m\u00e1s frecuentesparaPfizer/BioNTechqueCoronaVac,exceptoparahematomaydiarrea. Estosresultados son los primeros de farmacovigilancia activa en Uruguay. Se destaca un perfil de eventos conocidos y frecuentemente relacionados a vacunas, y de leve entidad. Las tasas de eventos reportados para Pfizer/BioNTech fueron mayores por esta v\u00eda que por la de la notificaci\u00f3n espont\u00e1nea. Como limi- tante, describen exclusivamente los efectos adversos en personas laboralmente activas, por tanto no representan otras poblaciones como adultos mayores o pedi\u00e1tricas, que deber\u00edan contar estudios de similares caracter\u00edsticas. Palabras clave : Vacuna, farmacovigilancia, efectos adversos, frontera Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Infectolog\u00eda Hospital Pedi\u00e1trico Centro Hospitalario Pereira Rossell 2Laboratorio de Biolog\u00eda Molecular Centro Medicina UDELAR Corresponding Author: monipujadas@gmail.com INTRODUCCI\u00d3N: A partir de enero de 2020 en que OMS declar\u00f3 COVID 19 como emergencia in- ternacional, en el hospital se implementaron protocolos de actuaci\u00f3n y actividades de preparaci\u00f3n y contenci\u00f3n.En Uruguay el 13/3/2020 se declar\u00f3 estado de emergencia sanitaria. OBJETIVO:Describirlavigilanciahospitalariaylascaracter\u00edsticasepidemiol\u00f3gicas-cl\u00ednicasdeni\u00f1os y adolescentes con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en el per\u00edodo comprendido entre 1.4.2020 y 30.5.2022 en un hospital pedi\u00e1trico. MATERIALYM\u00c9TODOS:Estudiodescriptivoretrospectivo. Per\u00edodoconsiderado1.4.2020-30.5.2022. incluyendo todos los ni\u00f1os y adolescentes de 0 a 17 a\u00f1os con diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por SARS- CoV-2 por test de PCR /Ag captados por el Comit\u00e9 de Infecciones Hospitalarias (CIH) y Unidad P\u00e1gina 27Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes de Epidemiolog\u00eda e Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica. resumen. Consideraciones \u00e9ticas: se garantiz\u00f3 anonimato en todo el proceso de an\u00e1lisis y comu- nicaci\u00f3n. RESULTADOS:Se identificaron 473 casos positivos, 7(1,6%) y 198(45,3%) a 2022.238(54,5%) varones. Edad: 176(41,8%) menores de 1 a\u00f1o. Mediana 3 a\u00f1os. Rango 7 d\u00edas a 17 a\u00f1os. 95 presentaban comorbilidades(21,7 %). En 285 casos(65,2%) s\u00edntomas motivaron test,mientras que 143(32,7%) se encontraban asintom\u00e1ticos, realiz\u00e1ndose el test en el marco de la estrategia de vig- ilancia.En 143 casos(32,7%) se identific\u00f3 contacto conviviente como fuente de contagio. Ingresados en Cuidados moderados 291 casos, 42 requirieron CTI. 5 pacientes fallecieron. No se constataron contagios de usuarios a personal de salud en el per\u00edodo considerado. CONCLUSIONES: Las estrategias de vigilancia y control hospitalario han permitido identificar en forma oportuna los casos de COVID19 y controlar la transmisi\u00f3n. Los casos evolucionaron en con- sonancia con la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica nacional en el per\u00edodo considerado. Palabras clave : COVID19, vigilancia, hospital pedi\u00e1trico Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 9_9 Salud: Presentaciones orales /261 Experiencias de los proveedores de salud perinatal en la fase ini- cial ; Kelly Turcatti ; Sebasti\u00e1n Gonz\u00e1lez-Dambruskas ; Jos\u00e9 Luis D\u00edaz Rossello ; Fernanda Blasina ; Semaan 3Hospital de Cl\u00ednicas Desde marzo de 2020,el COVID-19 comenz\u00f3 a extenderse a nivel mundial llevando a la reorgani- zaci\u00f3n de los sistemas de salud. Entre marzo y julio de 2020,Am\u00e9rica Latina fue la regi\u00f3n m\u00e1s afec- tada del mundo, sin embargo, la situaci\u00f3n en Uruguay fue diferente, con pocos casos y muertes registradas. Este estudio tiene como objetivo describir las adaptaciones en la prestaci\u00f3n de la aten- ci\u00f3n perinatal en el sistema de salud uruguayo desde la perspectiva de los trabajadores de la salud perinatal. Estudio transversal de trabajadores de la salud perinatal,recopilado entre marzo y julio de 2020 me- diante una encuesta en l\u00ednea. Se analizaron los datos de 180 proveedores de atenci\u00f3n m\u00e9dica;41% neonat\u00f3logos y 50% de hospi- tales de referencia. La mayor\u00eda accedieron a informaci\u00f3n sobre COVID-19 y salud perinatal a trav\u00e9s de orientaci\u00f3n informal de colegas, centros de salud y b\u00fasqueda personal; casi dos tercios no reci- bieron capacitaci\u00f3n. Casi todos indicaron que los establecimientos de salud en los que trabajaban dedicaron salas de aislamiento para los pacientes(96 %) y establecieron \u00e1reas se\u00f1alizadas de ingreso y detecci\u00f3n(93 %). Las preocupaciones m\u00e1s comunes reportadas incluyen acceso inadecuado a la P\u00e1gina 28Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes informaci\u00f3n, p\u00e9rdida/disminuci\u00f3n de ingresos,riesgo de contraer la infecci\u00f3n por COVID-19 en el lugar de trabajo,aumento de los niveles de estr\u00e9s, escasez de recursos necesarios para prevenir, diag- nosticar y manejar el COVID-19,e impactos negativos de las medidas de mitigaci\u00f3n de la pandemia en el acceso de las mujeres y los reci\u00e9n nacidos a una atenci\u00f3n de alta calidad. Nuestros hallazgos muestran un impacto negativo en la salud mental de los proveedores y el acceso delasmujeresalaatenci\u00f3nesencial,aunquelaincidenciadeCOVID-19fuebajaenUruguaydurante los primeros nueve meses de la pandemia. Palabras clave : encuesta, covid 19, salud perinatal, atenci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 9_9 Salud: Corresponding Author: nmagnosa@gmail.com En la ponencia presentaremos avances de un proyecto de investigaci\u00f3n en curso enmarcado en el llamado de CSIC Inclusi\u00f3n Social (2021). El problema que abordamos es la afectaci\u00f3n de los derechos reproductivos, con \u00e9nfasis en los dere- chosobst\u00e9tricos,demujeres(conosincovid)enUruguayenelcontextodelapandemiaporCovid-19. En esta ponencia abordaremos uno de los objetivos de la investigaci\u00f3n, el que refiere a identificar la afectaci\u00f3n de los derechos reproduductivos de las mujeres en la atenci\u00f3n obst\u00e9trica e identificar las fortalezasydebilidadesdelsistemadesalud-enespecialdelaprofesi\u00f3ndelaparter\u00eda-paraproteger estos derechos entre los a\u00f1os 2020 y 2021. La metodolog\u00eda es de corte etnogr\u00e1fico en tanto encuadre t\u00e9orico-pr\u00e1ctico que permite un di\u00e1logo relevante entre lo particular y lo general. Ello supone generar datos emp\u00edricos que respondan a un cierto contexto pero que permitan problematizar condiciones estructurales que atraviesan ese con- texto y que puedan ser extensivas a otros. El estudio integra los departamentos de Montevideo y Paysand\u00fa pues es all\u00ed donde funcionan dos hospitales escuela de parteras (Hospital Pereira Rossell y Hospital de Paysand\u00fa). En la ponencia presentaremos avances de la investigaci\u00f3n, que hasta ahora incluyeunacercamientoalainformaci\u00f3nexistentesobrelaafectaci\u00f3ndelosderechosreproductivos, entrevistas a informantes calificados y entrevistas grupales a parteras y estudiantes de parter\u00eda de Paysand\u00fa. Los resultados preliminares muestran que hubo afectaci\u00f3n de los derechos reproductivos de las mu- jeres, sobre todo en el derecho a estar acompa\u00f1adas en ecograf\u00edas, parto y ces\u00e1rea. Se visualiza tambi\u00e9n que la profesi\u00f3n de parter\u00eda tuvo cierto potencial t\u00e9cnico para mejorar el tr\u00e1nsito de las mujeres en situaci\u00f3n de embarazo y parto en contexto de pandemia. Palabras clave : P\u00e1gina 29Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes salud reproductiva, derechos obst\u00e9tricos, asistencia al naci Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Eje 9_9 Salud: Presentaciones orales /207 Entiemposdeemergencia,encuentrosentrelasaludcomunitaria APEX 3Facultad de Psicolog\u00eda Este proyecto, resulta de una experiencia en el marco de la crisis sanitaria y social, consecuencia del Covid-19. Se gesta en la coordinaci\u00f3n entre: el equipo de la Universidad de la Rep\u00fablica, la escuela N\u00b058 y el liceo N\u00ba61. Se vincula al proceso de construcci\u00f3n del N\u00facleo Interdisciplinario de Cl\u00ednica Comunitaria en el Apex-Cerro, Municipio A. Incluye estudiantes de diversos servicios universitarios y otras formaciones terciarias: Medicina, Enfermer\u00eda, Psicomotricidad, Bellas Artes, Comunicaci\u00f3n, Urbanismo y Dise\u00f1o, Trabajo Social, Psi- colog\u00eda, Veterinaria, Educaci\u00f3n Social y Magisterio. Se plantea como objetivo general desarrollar las capacidades de la UdelaR para el abordaje de las principales consecuencias de la crisis social y sanitaria, en la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os/as, j\u00f3venes y sus familias. Se destacan las primeras consecuencias de la crisis sanitaria: 1) M\u00faltiples dificultades que se incrementan por la p\u00e9rdida de fuentes laborales, lo que compromete el acceso a las necesidades b\u00e1sicas de alimentaci\u00f3n, vivienda, etc. Esta situaci\u00f3n, genera un estado de incertidumbre y angustia que agrava dificultades de conducta y de aprendizaje. 2)Quedanenevidencialaescasezderecursosdisponiblesylolimitadodelasrespuestasalavariedad de dificultades. Asimismo, se vieron discontinuados los procesos de apoyo y atenci\u00f3n que ven\u00edan realizando: tratamiento pedag\u00f3gico, de lenguaje, psicol\u00f3gicos, psicomotrices, etc. ComoObjetivosespec\u00edficos:1)Contribuiralavinculaci\u00f3ndeloscamposdelasaludcomunitariayla educaci\u00f3nparalacomprensi\u00f3nyatenci\u00f3ndelasprincipalesproblem\u00e1ticasqueafectanalapoblaci\u00f3n implicada. 2)Crearypromoverespaciosparaeldesarrollodepr\u00e1cticasyaccionesuniversitariasinte- graleseinterdisciplinarias. 3)Relevarycaracterizarlosefectosdelacrisisenlapoblaci\u00f3ndeni\u00f1os/as y sus familias vinculadas a la comunidad educativa de la Escuela N\u00b0 58 y Liceo N\u00ba 61. 4)Elaboraci\u00f3n y desarrollo de dispositivos cl\u00ednicos comunitarios para el abordaje de las principales problem\u00e1ticas detectadas. Palabras clave : Cl\u00ednica, educaci\u00f3n, salud, grupos, interdisciplinarios Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : P\u00e1gina 30Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Eje 9_9 Salud: Presentaciones /361 MilovidovNone; Ana Perez1 1Udelar Introducci\u00f3n: los productos m\u00e9dicos terap\u00e9utico, equipos m\u00e9dicos y reactivos de di- agnostico) tuvieronun papel preponderante durante la pandemia.El registrosanitario intenta garan- tizar la seguridad y eficacia en el uso de dichos productos.La emergencia sanitaria provocada por la COVID -19 desafi\u00f3 los mecanismos de registro sanitario, obligando a recurrir a alternativas que facilitaranelacceso. Objetivos : Describirloscambiosenlaregulaci\u00f3nderegistrodeproductosm\u00e9di- cos producidos en 5 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina (Argentina, Brasil, Colombia, M\u00e9xico, Uruguay), con motivo de la pandemia de COVID-19. M\u00e9todos : se realiz\u00f3 la b\u00fasqueda en los sitios web de las au- toridades regulatorias para identificar las regulaciones oficiales para el registro y aprobaci\u00f3n de los productos m\u00e9dicos. La recopilaci\u00f3n se llevo a cabo en abril de 2022 y refiri\u00f3 a la normativa origi- nada con posterioridad al 1 de marzo de 2020.Se realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n comparativa de los cambios regulatorios en los mecanismos de registro que implicaran modificaciones en la documentaci\u00f3n, cer- tificacionesoprocesos,as\u00edcomolaelaboraci\u00f3ndenuevanormativaqueatendieraalascaracter\u00edsticas propuestas por la pandemia. Resultados : los 5 pa\u00edses presentaron cambios en la normativa de man- era transitoria durante la sustituci\u00f3n de emergencia sanitaria. La pandemia en general habilit\u00f3 los procesos de reliance, asi como nuevos mecanismos de priorizaci\u00f3n o aceleramiento de registro para aquellosproductom\u00e9dicosconsideradoscr\u00edticos. Losmecanismosformalesincluyeroncomunicados, circulares, ordenanzas o decretos, atendiendo a productos espec\u00edficos (ventiladores, EPP) o listas y del 27/3/2020; Uruguay Dec. 122/2020,Ord.282/2020. Conclusiones : Todos los pa\u00edses involucrados generaron normativa transitoria con distinto nivel de profundidad tanto en aspectos formales como en aspectos t\u00e9cnicos para listas espec\u00edficas de productos cr\u00edticos. Palabras clave : registro sanitario Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si P\u00e1gina 31Posters y Ponencias Virtuales Breves Sesi\u00f3n ICongreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /46 Repercusiones de la pandemia COVID-19 en cuidadores de resi- denciales de adultos mayores en el Municipio B de Montevideo, en el a\u00f1o 2021 Autores: Olavarr\u00eda Martinez2 1Br. Estudiante de Grado Dr en Medicina, Facultad de Medicina - UdelaR 2Dpto. Medicina Familiar y Comunitaria, Facultad de Medicina - UDELAR Antecedentes: Durante la emergencia sanitaria por COVID-19, los cuidadores de residenciales de ancianos vieron su labor afectado por la necesidad de adaptarse r\u00e1pidamente a las circunstancias. Objetivo: Valorar las repercusiones de la pandemia de COVID-19 en los cuidadores de los residen- ciales de adultos mayores en el Municipio B de Montevideo M\u00e9todos: Es un estudio observacional de tipo descriptivo del que participaron voluntariamente 25 cuidadores que cumpl\u00edan con los criterios de inclusi\u00f3n. Los datos fueron obtenidos a trav\u00e9s de en- cuestas telef\u00f3nicas. Para valorar el nivel de burnout se utiliz\u00f3 el cuestionario Copenhagen Burnout Inventory(CBI)validadoenespa\u00f1ol,yserealiz\u00f3otrocuestionario,quevaloraeltrabajoysurelaci\u00f3n con la pandemia COVID-19. Resultados: La mayor\u00eda de los participantes fueron mujeres. La preocupaci\u00f3n de enfermar y la per- cepci\u00f3n de dificultad del trabajo fue muy variable. El cuestionario CBI evidenci\u00f3 niveles de burnout principalmente intermedios y leves. Conclusiones: sedestacalafeminizaci\u00f3ndelrubro,concordanteconlabibliograf\u00eda. Lostrabajadores se enfrentan diariamente a desaf\u00edos como la multitarea y el exceso de residentes a cargo, a los que se sumaron las problem\u00e1ticas que conlleva evitar esparcir el virus. Todos los cuidadores contaron con protecci\u00f3n contra el COVID-19, en mayor o menor medida dependiendo de la instituci\u00f3n. Se ev- idenciaron niveles de burnout intermedios y leves, siendo el \u00e1rea personal la que se vio m\u00e1s compro- metida. Se considera fundamental continuar investigando a esta poblaci\u00f3n de trabajadores. Palabras clave : Nursing home, Caregiver, Caregiver burden, Covid-19 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /236 El impacto de la pandemia del COVID-19 en la sensaci\u00f3n de inse- guridad de los j\u00f3venes universitarios. Autor:Florencia GonzalezNone La inseguridad es un tema de preocupaci\u00f3n social en Uruguay, as\u00ed como en muchos pa\u00edses de latino am\u00e9ricayelmundo. Referenciasaeventosasociadosconlainseguridadsonhabitualesenlosmedios de comunicaci\u00f3n y reflejan situaciones de incertidumbre experimentada por la poblaci\u00f3n. Sin em- bargo, durante la pandemia y el pedido de confinamiento, el foco de los medios de comunicaci\u00f3n, P\u00e1gina 1Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes la opini\u00f3n p\u00fablica y el gobierno pas\u00f3 al fen\u00f3meno de la inseguridad a un segundo plano. Esto no implicaquelosdelitoshayandejadodesuceder,porloquenospreguntamos\u00bfqu\u00e9relaci\u00f3nhayentre la sensaci\u00f3n de inseguridad delictiva y la pandemia? y espec\u00edficamente, \u00bfc\u00f3mo ha afectado la pan- demialasensaci\u00f3ndeinseguridaddelosj\u00f3venesmontevideanosuniversitarios? Elan\u00e1lisisrealizado enestainvestigaci\u00f3nesafrontadodesdeunpuntodevistacualitativoatrav\u00e9sdegruposdediscusi\u00f3n con estudiantes universitarios de la UDELAR que concurrieron a las facultades de Ciencias Sociales y Ciencias antes y durante la pandemia. Mediante estas discusiones se encuentra que la pandemia produce un desplazamiento del objeto de la inseguridad, y el miedo que se colocaba en los hurtos y rapi\u00f1as aparece en otras dimensiones como las crisis econ\u00f3micas, el desempleo, y la salud, entre otras. Asimismo, se encuentran tres ejes significativos que se vieron fuertemente impactados por la pandemiayafectanlasensaci\u00f3ndeinseguridadenelmediourbano: elrelacionamientoconelbarrio, los medios de comunicaci\u00f3n y la confianza con la autoridad. Esta investigaci\u00f3n da pie a seguir eval- uando y monitoreando la evoluci\u00f3n de la sensaci\u00f3n de inseguridad a medida que las restricciones impuestas debido al coronavirus disminuyen y la emergencia sanitaria se va levantando. Palabras clave : Sensaci\u00f3n de Inseguridad, Pandemia, Covid-19, FCS, FCIEN Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /266 Percepci\u00f3n de estudiantes universitarios sobre efectos de la Pan- demia en su avance curricular. Estudio exploratorio. Autores: Karina Boggio1; Eugenia Barbosa1; Mar\u00eda Jos\u00e9 Bagnato1 1Facultad de Psicolog\u00eda El presente estudio analiza la relaci\u00f3n entre la carga de los estudiantes universitarios y algunas caracter\u00edsticas de la cursada de los estudios en pandemia por COVID-19, con la la continuidad y logros en los estudios, y la autopercepci\u00f3n de salud. Se realiza un estudio cuantitativo transver- sal con una muestra no probabil\u00edstica a trav\u00e9s del llenado de un cuestionario online entre mayo y junio de 2021 de 225 estudiantes de Psicolog\u00eda (Udelar). Se solicita consentimiento informado pre- vio a cumplimentarlo. Se formulan las variables carga o responsabilidades en cuanto a personas a cargo y trabajo. Sobre las caracter\u00edsticas de la cursada se indaga acerca de si la Instituci\u00f3n a la que pertenecentom\u00f3medidasadecuadasparamantenerlaofertadeestudios; c\u00f3moleresult\u00f3elaccesoa plataformas y materiales; si considera que las necesidades para seguir cursando fueron cubiertas; y si solicit\u00f3 apoyos para ello. Respecto a las variables resultado, se indag\u00f3 la valoraci\u00f3n acerca de las facilidades/dificultades durante la cursada, las expectativas respecto a los logros alcanzados en los estudios durante la pandemia y su autopercepci\u00f3n de salud general. Esta \u00faltima variable se evalu\u00f3 de la versi\u00f3n espa\u00f1ola del SF-36. Se realizan an\u00e1lisis de diferencias de media y ANOVA de un factor para la variable autopercepci\u00f3n general de la salud y chi-cuadrado para las variables cualitativas. Acerca de estas \u00faltimas se hallan asociaciones negativas y estad\u00edsticamente significativas entre las categor\u00edas no haber tomado medidas institucionales adecuadas, no tener las necesidades cubiertas para continuar sus estudios y solicitar apoyo para superar las dificultades con poder alcanzar los objetivos formativos previstos. Las pruebas t confirman una peor percepci\u00f3n de salud general para quienes tienen el cuidado de personas a cargo y para quienes consideran que su instituci\u00f3n no ha tomado las medidas adecuadas para mantener la oferta de estudios. P\u00e1gina 2Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Palabras clave : COVID 19, Universitarios, Educaci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I Espaciop\u00fablicoeinfancias: espaciosdeconstrucci\u00f3ndelocom\u00fan tiempos en Psicomotricidad, Escuela Universitaria de Tecnolog\u00eda M\u00e9dica, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica 2Programa Integral Metropolitano, Universidad de la Rep\u00fablica 3Laboratorio de Desarrollo Sustentable y Gesti\u00f3n Ambiental del Territorio, Facultad de Ciencias, Universidad de la Rep\u00fablica 4Instituto de Tecnolog\u00edas, Facultad de Arquitectura Dise\u00f1o y Urbanismo, Universidad de la Rep\u00fablica. 5Laboratorio de Desarrollo Sustentable y Gesti\u00f3n Ambiental del Territorio, Facultad de Ciencias, Universidad de la Rep\u00fablica. 6Programa Integral Metropolitano, Universidad de la Rep\u00fablica. Estaponenciaproponediscutirelimpactoquehatenidolapandemiaenlosmodosdeuso,apropiaci\u00f3n y significaci\u00f3n del espacio p\u00fablico por parte de las infancias, como espacio de construcci\u00f3n de lo com\u00fan. El espacio p\u00fablico es una construcci\u00f3n socio-hist\u00f3rica relacionada con los procesos de transformaci\u00f3nyurbanizaci\u00f3ndelasciudades, segmentaci\u00f3nterritorial, industrializaci\u00f3nymercan- tilizaci\u00f3n del espacio, procesos que han transformado los modos en los que se usa, habita y significa este espacio (Lefebvre, 2017). La pandemia por COVID-19, y su consecuente crisis socio-sanitaria, produce un impacto sustantivo en todas las dimensiones de la vida de las personas, asumiendo al- gunas particularidades en las infancias. Hist\u00f3ricamente Borja (2003) ya hab\u00eda identificado un re- traimiento continuo del espacio p\u00fablico por parte de la poblaci\u00f3n general, sostenido en el gradual debilitamiento de este espacio como potencia para la construcci\u00f3n de lazos socio-comunitarios y de proyectos colectivos. El repliegue de las infancias desde el espacio p\u00fablico hacia el espacio privado, estambi\u00e9nunfen\u00f3menodelargadata,quesehaprofundizadodurantelapandemiayquesesostiene en la representaci\u00f3n colectiva del espacio p\u00fablico como espacio cargado de inseguridad (Segovia y Jord\u00e1n, 2005), las extensas jornadas de ni\u00f1os y ni\u00f1as en los centros educativos como respuesta a las necesidadesdelosnuevosarreglosycontextosfamiliares, yelusointensivodelastecnolog\u00edascomo sustitutivasdelosespaciosdejuegocorporalysimb\u00f3licogrupal(Calmels,2013). Apartirdelan\u00e1lisis de pr\u00e1cticas observadas y relatadas por ni\u00f1os, ni\u00f1as y sus familias en distintos espacios p\u00fablicos de la ciudad, se propone explorar las representaciones sociales que portan las infancias del h\u00e1bitat, del espacio p\u00fablico y de sus propias territorialidades, revelando fronteras materiales y simb\u00f3licas que determinan en parte los modos de habitar, apropiarse y gestionar el espacio. Palabras clave : espacio p\u00fablico, infancias, pandemia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : P\u00e1gina 3Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /122 Apreciaciones sobre el teletrabajo en tiempos de COVID-19 de funcionarios de la Universidad de la Rep\u00fablica Autores: L\u00eda Moreira1; Analia Correa Berrueta2 1Instituto de Capacitaci\u00f3n y Formaci\u00f3n - Udelar 2CURE UDELAR Instalada la emergencia sanitaria en Uruguay, el gobierno nacional a trav\u00e9s del Decreto 94/020, ex- hort\u00f3 a diversas organizaciones y empleadores, entre ellas a instituciones educativas, a teletrabajar para reducir el riesgo de exposici\u00f3n y contagio con el virus SARS-COV-2. La Universidad de la Rep\u00fablica, principal instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior del pa\u00eds, propuso para la mayor\u00eda del per- sonal docente, administrativo, t\u00e9cnico y de servicios, trabajar desde sus hogares mediante trabajo remoto o teletrabajo. En este estudio se describen las transformaciones laborales producidas por la incorporaci\u00f3n de la modalidad de teletrabajo en el funcionariado administrativo, t\u00e9cnico y de servicios de la Universi- dad y sus percepciones sobre el desarrollo del teletrabajo a partir de la recolecci\u00f3n y an\u00e1lisis de datos obtenidos a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de una encuesta auto-administrada, que fue completada por 135 funcionarios inscriptos en los cursos que dict\u00f3 el Instituto de Capacitaci\u00f3n y Formaci\u00f3n, los que fueron dise\u00f1ados para cubrir la demanda ante la modalidad de teletrabajo. Como resulta- dos se exponen factores personales y organizacionales que favorecieron o dificultaron adaptarse a esta modalidad de trabajo y c\u00f3mo perciben los funcionarios de la Universidad de la Rep\u00fablica esta modalidad en el contexto actual. Palabras claves: Teletrabajo, Recursos Humanos, Pandemia Palabras clave : Teletrabajo, Recursos Humanos, Pandemia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /161 Mujeres: Ser y habitar en tiempos de pandemia P\u00e1gina 4Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia Litoral Norte - sede Salto y sede Paysand\u00fa 3CENUR Litoral Norte - sede Salto La pandemia del COVID - 19 trajo grandes consecuencias a nivel econ\u00f3mico, pol\u00edtico y social. Las medidas de confinamiento acentuaron desigualdades preexistentes, entre ellas las de g\u00e9nero y las \u00e9tnico-raciales. En materia laboral, el aumento de la desocupaci\u00f3n perjudic\u00f3 de forma significativa a las mujeres. La estrategia del teletrabajo aument\u00f3 pero su acceso fue diferencial. El cierre de los centros educativos, como una de las medidas de reducci\u00f3n de la movilidad, gener\u00f3 mayor tiempo de dedicaci\u00f3n de las mujeres a las tareas dom\u00e9sticas y de cuidados. Las situaciones de vulnerabilidad se profundizan cuando se las analiza desde una perspectiva inter- seccional, como es el caso de mujeres migrantes y afrodescendientes. A partir de este diagn\u00f3stico y del acumulado de trabajo y la formaci\u00f3n acad\u00e9mica de las integrantes de la colectiva, decidimos realizar el curso: \"Mujeres: ser y habitar en tiempos de pandemia\". Se llev\u00f3 adelante a trav\u00e9s de la Unidad de Educaci\u00f3n Permanente de la sede de Paysand\u00fa del CENUR Litoral Norte de la UdelaR, en los meses de noviembre de 2020 y marzo de 2021, con una totalidad de ocho encuentros. Se estructur\u00f3 en dos m\u00f3dulos. En el primero se abord\u00f3 lo relacionado a g\u00e9nero y desigualdades; profundizando en las del trabajo remunerado y no remunerado, y la violencia. El segundo m\u00f3dulo fue sobre las mujeres y su relaci\u00f3n con los territorios, la identidad \u00e9tnico-racial y el patrimonio. En las distintas tem\u00e1ticas se incorpor\u00f3 un abordaje desde las normativas jur\u00eddicas. En esta instancia, presentaremos el proceso de la colectiva, contenido del curso y principales reflex- iones que emergieron de la experiencia. Palabras clave : mujeres - desigualdades- interseccionalidad- pandemia. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /210 Huertas y crisis social y sanitaria. La experiencia de la Udelar en el territorio Oeste de Montevideo Autores: dar escenarios de crisis, se aborda en un articulo que forma parte del libro Pandemia, Territorio y Extensi\u00f3n algunas acciones espec\u00edficas relacionadas al accionar del Programa Apex en el marco del proceso vivenciado en el Municipio A. Lapresentaci\u00f3nseplanteaexponersobreelprocesotransitadoquerecogeelarticuloreferido, conel P\u00e1gina 5Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes objetivo de colaborar con insumos para pensar la pandemia desde una mirada reflexiva, procurando la creaci\u00f3n de productos que den cuenta de las formas de organizaci\u00f3n de los actores sociales. En tal sentido,laexperienciarelatadadacuentadelaccionarcoordinadoconlasorganizacioneslocalescon el fin de propiciar en espacios colectivos la formaci\u00f3n integral de estudiantes universitarios dando respuesta a demandas concretas de los actores sociales. . Palabras clave : Salud Comunitaria, Di\u00e1logo de saberes, Trabajo en Redes, Bue Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I Se presentan parte de los resultados del proyecto de investigaci\u00f3n Detecci\u00f3n y estimaci\u00f3n de preva- lenciadeasintom\u00e1ticosysintom\u00e1ticosnoreportadosporSars-cov-2enlaciudaddeSalto, quebusc\u00f3 conocer el perfil epidemiol\u00f3gico de los expuestos al coronavirus y estimar la tasa de asintom\u00e1ticos durante el 2020. El principal objetivo del art\u00edculo refiere al comportamiento social ante la posible vacuna a la enfermedad Sars-cov-2. El m\u00e9todo aplicado fue de tipo exploratorio, la selecci\u00f3n de la muestrasebas\u00f3enunaestratificaci\u00f3ndelapoblaci\u00f3n, combinandootrast\u00e9cnicasdemuestreo. Para la detecci\u00f3n de los anticuerpos se aplicaron test serol\u00f3gicos GTI -nacionales-; y se trabaj\u00f3 con la t\u00e9cnica de entrevista por encuesta para conocer la presencia de s\u00edntomas as\u00ed como de los factores de riesgo socio-econ\u00f3micos y subjetivos. Se aplic\u00f3 un formulario de encuesta de una duraci\u00f3n aproxi- mada de 25 minutos, siendo la mayor parte de las preguntas cerradas. Dicho formulario se compuso de un primer conjunto de variables que relevaron el perfil epidemiol\u00f3gico (s\u00edntomas, factores de riesgo, tiempos de contagio y aparici\u00f3n de s\u00edntomas) y un segundo conjunto, factores epidemiol\u00f3gi- cos, estructurales y subjetivos ante el Sars-cov-2 (edad, educaci\u00f3n, grupos de edades, trabajo, con- sumo, confort del hogar, relacionamientos familiares y externos, opiniones, creencias sobre la enfer- medad y comportamiento frente a la vacuna). Principales resultados, las conductas hacia una nueva enfermedad y la posibilidad de vacunarse o no responden a aspectos subjetivos, como la percep- ci\u00f3n del riesgo y estructurantes como el m\u00e1ximo nivel educativo alcanzado y la auto-identificaci\u00f3n religiosa. Conclusiones, el riesgo e incertidumbre ante una enfermedad y vacuna nueva se articula convariablesdetectadaseneltrabajocomoser: niveleducativoformal,auto-identificaci\u00f3nreligiosa, percepci\u00f3n del riesgo y consumo de informaci\u00f3n. Palabras clave : cobertura de vacunaci\u00f3n; rechazo a las vacunas; fomento de l Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : P\u00e1gina 6Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /86 Afectaci\u00f3n de la pandemia COVID19 en el estilo de vida de traba- jadores de Autores: Capacitaci\u00f3n y Formaci\u00f3n - Udelar 3Programa de Gimnasia Laboral del Servicio Central de Bienestar Universitario- Udelar, 4Programa de Gimnasia Laboral del Servicio Central de Bienestar Universitario- Udelar 5Escuela Universitaria de Tecnolog\u00eda M\u00e9dica - Facultad de Medicina - UdelaR. ApartirdelaemergenciasanitariadeclaradaporelCOVID19,elRectoradodelaUdelar,desdemarzo de2020, dispusoquegranpartedelostrabajadoresdocentesyTASmodificaransumodalidaddetra- bajo, adoptando el trabajo remoto. Otros mantuvieron la asistencia a los servicios universitarios, debidoalaesencialidaddelastareasquedesempe\u00f1aban. Lainexperienciarespectoaltrabajoonline, sumadoalasexigenciaslaboralesparamantenerlaproductividadylacalidaddelmismo,supusodifi- cultadesparadesarrollarlalaboryconciliarlavidalaboralconlapersonal. Laevidenciacient\u00edficaha demostrado que el confinamiento y distanciamiento social implementado para mitigar la pandemia modific\u00f3 los h\u00e1bitos alimentarios, los patrones de actividad f\u00edsica y el descanso. Con el prop\u00f3sito de conocer la afectaci\u00f3n de la pandemia por COVID19 en el estilo de vida del funcionariado de UdelaR, serealiz\u00f3unestudiodescriptivo,transversalenunamuestrarepresentativadetrabajadoresdocentes y TAS. Para recolectar los datos se aplic\u00f3 una encuesta online durante el \u00faltimo trimestre de 2021. Entre los resultados se destacan la identificaci\u00f3n de las caracter\u00edsticas socio-demogr\u00e1ficas-laborales y los cambios en la alimentaci\u00f3n, la actividad f\u00edsica, el sue\u00f1o y el descanso. Son de relevancia, el mayor consumo de alimentos preparados en el hogar y de productos ultraprocesados, el incremento del apetito y el consumo de comidas entre horas. Se identifica el aumento del sedentarismo y la disminuci\u00f3n de actividades f\u00edsicas y recreativas. La mayor interacci\u00f3n con pantallas, los despertares nocturnos y la somnolencia diurna fueron identificados como las modificaciones m\u00e1s importantes relacionadas con el sue\u00f1o y el descanso. Los cambios constatados son insumos para considerar, desde diferentes proyectos desarrollados por la Universidad, nuevas intervenciones que promuevan elbienestardelfuncionariado, comoeselcasodelProyecto\"Promoci\u00f3ndeestilosdevidasaludables para los trabajadores de la Udelar\". Palabras clave : Covid19 alimentaci\u00f3n, actividad f\u00edsica, descanso, trabajador Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : P\u00e1gina 7Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /49 Filosof\u00eda para un mundo pospand\u00e9mico Autor:Ronald Alvarez VeraNone Resuelta evidente la desigualdad que ha develado la crisis sanitaria a nivel global. Sin embargo, no se trata de una fotograf\u00eda actual, sino que ha puesto de manifiesto las falencias estructurales del sis- tema econ\u00f3mico pol\u00edtico global y, con ello, los devastadores efectos sobre el ser humano en todas sus dimensiones. Las consecuencias de la pandemia no son homog\u00e9neas dentro de una misma so- ciedad. Existen sectores que se han vuelto m\u00e1s ricos y otros m\u00e1s pobres. Las distancias en salud, bienestar y dignidad de los individuos han aumentado y estamos ante una crisis que esta injusticia se siga calcificando. El ser humano no s\u00f3lo tiene que sobrevivir sino lograr la fundamental biopsi- cosocial realizaci\u00f3n tanto individual como colectiva. Por lo tanto, es imperativo, recuperar al Otro, al necesitado, dentro del discurso y, sobretodo, en la acci\u00f3n pol\u00edtica, mirando al Otro como un fin en s\u00ed mismo, y no como un medio. Este es el origen y debe volver a ser la finalidad primordial de la pol\u00edtica interna y externa de cada gobierno. Para ello, la reflexi\u00f3n filos\u00f3fica nos proporciona nuevas perspectivas para reestructurar la realidad, cambiando, y mejorando, las escalas de valores y nuestro modo de actuar. La pospandemia nos plantea un \u00fanico objetivo, el restaurar y reactivar las verdaderas relaciones intersubjetivas, rehumanizando al hombre, es decir, volviendo a la ra\u00edz de la esencia de toda sociedad, que no es otra que el ser humano mismo, como un fin en s\u00ed mismo. No se podr\u00e1 lograr de manera inmediata, por lo tanto es fundamental recanalizar todas las herramien- tas e instituciones pol\u00edticas hacia y para el bienestar del hombre, sin devastar su entorno, donde la reflexi\u00f3n filos\u00f3fica es primordial para construir un nuevo mundo. Palabras clave : desigualdad, pol\u00edtica, reflexi\u00f3n, sociedad Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /187 Valordelcomercioelectr\u00f3nicoentiemposdecrisisgeneradospor la COVID 19 Rubio1 Ivonne Hinojosa L\u00f3pez2 1Universidad Aut\u00f3noma de Tamaulipas 2Universidad de San Luis Potos\u00ed P\u00e1gina 8Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes En diferentes momentos el mundo ha tenido situaciones que generan tiempos de crisis y entornos cambiantes afectando dr\u00e1sticamente los \u00e1mbitos de salud, sociales, comerciales y econ\u00f3micos, em- presasyconsumidoressehanvistoafectadosenmenoromayormedida,haciendodif\u00edciloimposible lacontinuaci\u00f3ndelasactividadescomercialesydeservicios, ejemplodeelloeslapandemiacausada por la Covid-19. Este suceso inesperado provoc\u00f3 que todo tipo de empresas recibieran un impacto econ\u00f3mico negativo (Mendoza & Reinoso, 2020; Katz et al., 2020) y en muchos casos suspendieran e inclusocerraransuspuertas(Blanc&Arteaga, 2020), loqueprovoc\u00f3quelastecnolog\u00edastuvieranun rolm\u00e1srelevante(Mendoza&Reinoso, 2020), puesapoyaronenlaoperaci\u00f3nyrealizaci\u00f3ndeventas de productos y servicios por Internet (Navarro & Alejandro, 2020; Palomino et al., 2020). Esta investigaci\u00f3n tiene como objetivo explicar en el contexto de los inicios de la pandemia, el valor percibido del comercio electr\u00f3nico desde la perspectiva del consumidor sobre su uso en tiempos de crisis por la Covid-19. La metodolog\u00eda fue emp\u00edrica estad\u00edstica y transversal, la recolecci\u00f3n de datos fue de la aplicaci\u00f3n de 196 encuestas v\u00eda online a consumidores y se analizaron mediante la t\u00e9cnica de ecuaciones estructurales. Los resultados indican que el valor del comercio electr\u00f3nico percibido se vio aumentado al inicio de la crisis causada por la COVID-19 y que la facilidad percibida en el uso delossitioswebesunfactorintervinienteparagenerarunabuenaactitudeintenci\u00f3nenlascompras por Internet, los resultados implican informaci\u00f3n \u00fatil a las empresas para realizar una mejor toma de decisiones al practicar su modelo de negocio por v\u00eda electr\u00f3nica, algunas l\u00edneas de investigaci\u00f3n generadas son abordar las preferencias del consumidor mexicano en entornos cambiantes, por sexo y por cohortes generacionales. Palabras clave : Valor percibido, comercio electr\u00f3nico, tiempos de crisis, co Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /128 Di\u00e1logos sobre el habitar (en) la pandemia. Problematizando los territorios existenciales Autores: Eduardo \u00c1lvarez Pedrosian1; Gerardo Barbieri Natalia Bola\u00f1a Garrido Alma Varela Mart\u00ednez1 1Universidad de la Rep\u00fablica 2Universidad Rey Juan Carlos 3Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid Objetivos: Nos proponemos reflexionar en torno a nuestras formas de habitar (en) la pandemia de Covid-19 a partir de un proceso de di\u00e1logo interdisciplinario entre enfoques de la antropolog\u00eda, la arquitectura y la comunicaci\u00f3n, que tambi\u00e9n lo es internacional Uruguay-Espa\u00f1a, con referencias a su vez a otros contextos socioculturales implicados en experiencias desarrolladas por los equipos involucrados. Paraelloproblematizamoslaconcepci\u00f3ndeloterritorialdesdeelhabitarcotidianoen estas condiciones singulares, en m\u00faltiples escalas y en relaci\u00f3n con las espacialidades y temporali- dades de los procesos de subjetivaci\u00f3n m\u00e1s relevantes. Metodolog\u00eda: El formato audiovisual dise\u00f1ado recoge los aspectos principales de este intercambio pluralrealizadoenred, ysintetizaeldevenirdelprocesodereflexi\u00f3nintegralysusproducciones. Se presentan las claves te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas de este di\u00e1logo exploratorio y los dispositivos generados para ello (incluyendo espacios de ense\u00f1anza, elaboraci\u00f3n de archivos fotogr\u00e1ficos, conversatorios P\u00e1gina 9Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes tem\u00e1ticos), tomando herramientas de la etnograf\u00eda experimental y el pensamiento proyectual ejerci- tadas por docentes y estudiantes. Resultados: Sedesarrollaunareflexi\u00f3nsobrelasmutacionesdeladimensi\u00f3ndelodom\u00e9sticodurante el confinamiento, a partir de casos que evidencian las principales tensiones de la crisis iniciada en lo sanitario, que han llevado a oscilar entre el cuidado y la soledad, y que han tenido en lo laboral y educativo el tipo de actividades m\u00e1s determinantes al respecto. Se analizan situaciones en las que se revaloriza el cuerpo ante la experiencia de la virtualidad, dando como resultado nuevas b\u00fasquedas para el ejercicio de los derechos en los espacios p\u00fablicos, y se sondea desde una pr\u00e1ctica de inda- gaci\u00f3n po\u00e9tica las potencialidades arquitect\u00f3nico-proyectuales durante el confinamiento. Los aspectos conclusivos exploran los aprendizajes etnogr\u00e1ficos y los desaf\u00edos para la imaginaci\u00f3n proyectual en dichos intersticios epistemol\u00f3gicos donde poder pensar e intervenir en el dise\u00f1o de nuestros territorios existenciales en sus diferentes dimensiones. Palabras clave : habitar, etnograf\u00eda, vivienda, ciudad, territorio Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /202 \"Pr\u00e1cticasCorporalesycovid-19\". Pr\u00e1cticasdecuidadoyautocuidado en el espacio de una plaza de deporte en Montevideo. Autor:Sebasti\u00e1n Cerrillo Villoldo1 Co-autor: Pablo Goyen Morosoles1 1ISEF Esta investigaci\u00f3n busc\u00f3 conocer la manera en la que se afectaron los sentidos asociados las a las pr\u00e1cticas corporales en la Plaza de Deportes N\u00ba5 de Montevideo tras la implementaci\u00f3n del Proto- colo de Reintegro a la Actividad F\u00edsica como pol\u00edtica p\u00fablica. Se analiz\u00f3 las concepciones de salud subyacentes en el mismo y las pr\u00e1cticas corporales producto de su puesta en pr\u00e1ctica, identificando las continuidades y rupturas para los actores de la plaza entre las pr\u00e1cticas corporales previas a la implementaci\u00f3n del protocolo y posteriores al mismo. Propone un abordaje cualitativo, analizando dicho protocolo, la realizaci\u00f3n de entrevistas a usuarios y trabajadores de la plaza, as\u00ed como la obser- vaci\u00f3ndelasclasesdesarrolladasenlamisma. Delan\u00e1lisissedesprendequelaspr\u00e1cticascorporales de los usuarios se vieron afectadas, dado que, el protocolo est\u00e1 enfocado en el cuidado de la salud del cuerpo en tanto organismo. El saber-poder desde la medicina, plasmado en el protocolo, en con- junto con el aparato gubernamental y los medios de comunicaci\u00f3n, ejercieron gran influencia sobre la poblaci\u00f3n. El gobierno se esgrime como una forma de encauzar las conductas de los sujetos a trav\u00e9s del disciplinamiento. Se genera una tensi\u00f3n entre la pr\u00e1ctica corporal y el protocolo, enten- diendo que, la concepci\u00f3n de salud del mismo no contempla aspectos por fuera del ideal m\u00e9dico, epidemiol\u00f3gico y biologicista, as\u00ed como lo colectivo en la construcci\u00f3n de salud o el relacionamiento entre las personas, aspectos fundamentales para el desarrollo de las pr\u00e1cticas corporales. Se afecta dichas pr\u00e1cticas por no contemplarlas en su totalidad, centr\u00e1ndose en el cuidado del propio cuerpo en un sentido org\u00e1nico \u00fanicamente, sin dar lugar a la idea de que el cuerpo del otro, tambi\u00e9n consti- tuye una parte del nuestro, entendiendo a las pr\u00e1cticas corporales como una construcci\u00f3n colectiva que parte desde el relacionamiento. P\u00e1gina 10Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Palabras clave : Salud, pr\u00e1cticas corporales, protocolo, covid-19. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /84 Te cuido: dise\u00f1o y desarrollo de tapaboca \"Hazlo 1Escuela de DIse\u00f1o 2Escuela Universitaria Centro de Dise\u00f1o 3Facultad de Arquitectura Dise\u00f1o y Urbanismo 4Facultad de Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo 5Facultad de Ingenier\u00eda El 13 de marzo de 2020 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud decret\u00f3 un estado de pandemia consol- idado por la aparici\u00f3n y diseminaci\u00f3n mundial del COVID-19. En un contexto falto de informaci\u00f3n debidoalaincertidumbrepropiadeunescenarioin\u00e9dito,eraunainc\u00f3gnitasielusodetapabocasdis- minu\u00eda-ono-laprobabilidaddecontraerelvirus. Ungrupodedocentes,profesionalesyciudadanos provenientes de diferentes disciplinas -ingenier\u00eda, medicina, dise\u00f1o textil e industrial, dise\u00f1o de co- municaci\u00f3nvisualyenfermer\u00eda-confi\u00e1bamosenqueeltapabocaseraunaalternativaadecuadapara evitar un crecimiento acelerado de la curva de contagios. Con el objeto de evitar el uso de tapabo- cas descartables -en ese momento destinados para el uso exclusivo del personal de la salud- surgi\u00f3 la principal pregunta del proyecto. \u00bfC\u00f3mo se pod\u00eda confeccionar un tapaboca simple y accesible -hecho en casa en modalidad Do It Yourself - que permitiera colaborar en la sensibilizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en general y la auto-elaboraci\u00f3n de barbijos en Uruguay, para as\u00ed lograr colectivamente aplanar la curva?. Durante los primeros 7 d\u00edas de confinamiento y haciendo uso intensivo de zoom y meet -tecnolog\u00edas que en ese momento eran nuevas para la poblaci\u00f3n en general- se desarroll\u00f3 un tapabocas sencillo y universal. \u00c9ste, resultaba factible de ser elaborado por cualquier individuo con pocos elementos-una remera vieja, un cord\u00f3n, aguja e hilo- y sin tener conocimientos espec\u00edficos de confecci\u00f3n. El tutorial desarrollado para elaborarlo, que luego fue compartido online a trav\u00e9s de un sitio elaborado por el propio equipo, obtuvo 81.200 reproducciones en Youtube y fue compartido por diferentes medios de comunicaci\u00f3n masivos en sus programas y horarios centrales. Cientos de tapabocas fueron materializados mediante esta t\u00e9cnica. Finalmente, el Ministerio de Salud P\u00fablica recomienda el uso masivo de tapabocas de tela en la v\u00eda p\u00fablica. Palabras clave : tapaboca, DIY, sensibilizaci\u00f3n, dise\u00f1o abierto, difusi\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : P\u00e1gina 11Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I Comunicaci\u00f3nestrat\u00e9gicaasociadaalapandemiadesdeSalto Carabio1 1Cenur Litoral Norte, sede Salto, Udelar Desde el inicio de la pandemia provocada por COVID19, la Universidad de la Rep\u00fablica de manera inmediata adopt\u00f3 una serie de medidas tendientes a colaborar en el control de la propagaci\u00f3n del virus y a mitigar los efectos. Despleg\u00f3 una serie de acciones en todo el territorio nacional en un comprometido rol social. Estas acciones han tenido su impronta propia en cada lugar del pa\u00eds, espe- cialmente donde la Udelar se encuentra presente. As\u00ed tambi\u00e9n la comunidad universitaria de la sede Salto, del Cenur Litoral Norte, asumi\u00f3 un compromiso en territorio en un trabajo interdisciplinario y de manera asociativa con otros organismos y colectivos sociales. Este res\u00famen se centra en el trabajo que se realiz\u00f3 de manera concomitante desde la Unidad de Comunicaci\u00f3n de la sede, trabajando en el dise\u00f1o de diferentes estrategias comunicacionales, la ma- terializaci\u00f3n de distintas piezas en una variedad de formatos y la disposici\u00f3n de distintos medios. De esta manera ha cumplido con un rol articulador para difundir, sensibilizar e interactuar, ante las medidas implementadas para dar continuidad al dictado de carreras, en recoger y socializar los aportes cient\u00edficos para reducir la incertidumbre y temores, la participaci\u00f3n en el Grupo de Acci\u00f3n Universitaria para la Emergencia Social y Sanitaria, entre otras acciones tendientes a concientizar y adoptar conductas responsables. Ladiversidaddeaccionescomprendenlaelaboraci\u00f3ndematerialgr\u00e1fico,piezasaudiovisuales,spots de sensibilizaci\u00f3n, podcasts, radio online en vivo, manuales, infograf\u00eda, entre otras. En cada caso se identific\u00f3 la perspectiva comunicacional a desplegar. Para ello se toman los aportes te\u00f3ricos metodol\u00f3gicos de la Dra. Sandra Massoni desde la Comunicaci\u00f3n Estrat\u00e9gica Enactiva, en particu- lar en la t\u00e9cnica Marcas de Racionalidad Comunicacional. En este trabajo cada acci\u00f3n ha tenido su correspondiente correlato de registro comunicacional. Palabras clave : Comunicaci\u00f3n Estrat\u00e9gica, pandemia, territorio. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /218 Caf\u00e9 Cient\u00edfico Sanducero. Edici\u00f3n Virtual Autores: Victoria Lagaxio1; M\u00f3nica Cabrera2 P\u00e1gina 12Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1Cenur Litoral Norte -Udelar 2Universidad de la Rep\u00fablica; Centro Universitario Regional Litoral Norte, Sede Paysand\u00fa, Unidad de Comunicaci\u00f3n y Difusi\u00f3n Institucional. La sede Paysand\u00fa del Centro Universitario Regional (Cenur) Litoral Norte, de la Universidad de la Rep\u00fablica a trav\u00e9s de la Unidad de Comunicaci\u00f3n organiz\u00f3 la actividad: \"Caf\u00e9 Cient\u00edfico Sanducero - Edici\u00f3n Virtual\". En el contexto de aislamiento en los domicilios para frenar el contagio de Coro- navirus y con el objetivo de mantener la cohesi\u00f3n entre la comunidad universitaria, promover el cuidado y reafirmar que la necesidad de distancia social no se corresponde con la distancia afectiva. La actividad fue realizada a trav\u00e9s de la plataforma Instagram, en vivo, con tem\u00e1ticas de inter\u00e9s para la comunidad en tiempo de Covid-19 y dando continuidad al formato de encuentro \"caf\u00e9 cient\u00edfico\" comoespaciodedivulgaci\u00f3ndeinvestigaci\u00f3nlocal. Paralaselecci\u00f3ndelostemassetom\u00f3encuenta la comunicaci\u00f3n, la psicolog\u00eda positiva y la dimensi\u00f3n biol\u00f3gica apelando a docentes locales con tra- bajos cient\u00edficos en la materia. Los vivos fueron el martes 31 de marzo 2020, con la participaci\u00f3n del doctor Pedro Russi con el tema: \"Infoxicaci\u00f3n\"; el mi\u00e9rcoles 1 de abril 2022, particip\u00f3 la profesora Bel\u00e9n Maidana con el tema: \u00bfEn qu\u00e9 se convierten nuestros celulares? Una tercera mano que puede ser factor de contaminaci\u00f3n y que en t\u00e9rminos de prevenci\u00f3n requiere ciertos cuidados; y el ciclo se complet\u00f3 con la participaci\u00f3n de la profesora Flavia Vique, quien se refiri\u00f3 al programa interdis- ciplinario UNISA (Universidad Saludable) y los aspectos de la contenci\u00f3n psicosocial en tiempos de incertidumbre. Con tramos de m\u00e1s de 70 espectadores conectados en simult\u00e1neo se recibieron consultas a las que se procur\u00f3 responder en directo y qued\u00f3 de manifiesto el inter\u00e9s en las tem\u00e1ticas abordadas desde la UniversidaddelaRep\u00fablicaporreferentesquedesarrollansutrabajoenelterritoriodelCenurLitoral Norte. El material editado se encuentra disponible en el canal de Youtube institucional. Palabras clave : divulgaci\u00f3n cient\u00edfica, tic, promoci\u00f3n de salud. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Consumosculturales,memesygesti\u00f3nemocionaldurantelapan- demia por Covid-19 Autor:Paula Simonetti1 1IDAES/UNSAM-UDELAR-CONICET El objetivo de esta ponencia es compartir parte de los resultados de una investigaci\u00f3n mayor llevada adelante entre 2020 y 2021 donde nos preguntamos por los consumos culturales y los h\u00e1bitos infor- mativos durante la pandemia por Covid-19 en Argentina y en Uruguay. En esta ocasi\u00f3n focalizare- mos en dos aspectos que surgen de esta investigaci\u00f3n marco. En primer lugar, expondremos las relaciones entre los consumos culturales y la gesti\u00f3n emocional de la pandemia por Covid-19, entre j\u00f3venes universitarios de clases medias de Montevideo y Buenos Aires. La reflexi\u00f3n se basa en en- trevistas y diarios autoetnogr\u00e1ficos realizados en el marco del N\u00facleo de Estudios en Comunicaci\u00f3n y Cultura (IDAES-UNSAM, Argentina) durante el segundo cuatrimestre del 2020. En segundo lugar, expondremos los resultados de la indagaci\u00f3n sobre memes y pandemia en Uruguay. Sobre la base de un corpus de 165 memes que circularon en Facebook e Instagram durante 2020, se analizaron las operacionessocialescr\u00edticasylaselaboracionesidentitariasvehiculizadasporestosobjetosdigitales, P\u00e1gina 13Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes entendidos como argumentos visuales y recursos simb\u00f3licos que plantean intersecciones complejas entreculturasglobalesymasivas,pr\u00e1cticasculturalespopulares,apropiacionesyreelaboracioneslo- cales, que a su vez revelan y construyen comunidades de sentidos. En la coyuntura de la pandemia, especialmente entre las generaciones j\u00f3venes, funcionaron como \"v\u00e1lvulas\" para la elaboraci\u00f3n de la incertidumbre y la construcci\u00f3n de marcos de sentido. Palabras clave : pandemia, consumos culturales, memes, emociones Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /57 Privacidad en aplicaciones m\u00f3viles: riesgos en el uso de librer\u00edas de terceros Autores: Nicolas Serrano1; Gustavo Betarte1; UdelaR Corresponding Author: nicolas.serrano@fing.edu.uy La epidemia de COVID-19 ha dado pie al desarrollo de una gran cantidad de aplicaciones m\u00f3viles cuyos objetivos van desde apoyar a procesos de rastreo de contactos, hasta el control y seguimiento decuarentenas,pasandoporotrascuyosfinessondeautodiagn\u00f3stico,declaraci\u00f3ndeestadodesalud, almacenamiento de certificados de vacunaci\u00f3n, entre otros. Un tema central en el alcance de dichas aplicaciones ha sido la privacidad de los datos, en donde la academia ha realizado un gran esfuerzo con el fin de velar por la protecci\u00f3n de los datos e identidad de los usuarios de estas aplicaciones. Sin embargo, poco se ha investigado sobre c\u00f3mo estas aplicaciones terminan siendo desarrolladas haciendo uso de software development kits (SDKs) de terceras partes para agilizar su proceso de programaci\u00f3n. Muchos de estos SDKs son ampliamente considerados \"trackers\", es decir, env\u00edan informaci\u00f3nquepuedellegaraserconsideradacomoinformaci\u00f3npersonaldeldue\u00f1odeldispositivo m\u00f3vil a terceras partes, con la meta, por ejemplo, de generar un perfil con fines publicitarios o de segmentaci\u00f3ndeusuarios. Enesteestudio, hemosinvestigadolaextensi\u00f3nenlaqueestos\"trackers\" han sido utilizados en m\u00e1s de 600 aplicaciones m\u00f3viles para Android relacionadas a la COVID-19. En particular nos hemos concentrado en aquellas que han sido requeridas, recomendadas, apoyadas o elaboradas por gobiernos, organismos internacionales o universidades. Presentaremos resultados preliminaresquepermitendeterminareltipodeinformaci\u00f3npersonalfiltrada, oqueterminasiendo procesada, por terceras partes. Palabras clave : COVID-19, aplicaci\u00f3n m\u00f3vil, privacidad, SDKs, trackers Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No P\u00e1gina 14Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /220 OportunidadesyamenazasquepresentaelcombatealCOVID-19 para 2Instituto de Agrimensura La pandemia del COVID-19 permiti\u00f3 que algunas herramientas geom\u00e1ticas, bien establecidas en el \u00e1mbito profesional, pudieran ser apreciadas por el gran p\u00fablico y por las autoridades de gobierno. Este nuevo posicionamiento se debe al uso de la geom\u00e1tica como medio de comunicaci\u00f3n y como instrumento para el apoyo a la toma de decisiones. Hecho que es percibido como una gran opor- tunidad para la geom\u00e1tica al generar una concientizaci\u00f3n del valor de sus m\u00e9todos, tecnolog\u00edas y herramientas. Por otro lado, dicha exposici\u00f3n puede poner en evidencia ciertas debilidades o limita- ciones en lo que refiere al despliegue y aprovechamiento de su uso en todo su potencial. Tal es el caso de los an\u00e1lisis espaciales en los que se necesita llegar a un nivel de detalle m\u00e1s alto o, cuando se pone en juego la privacidad de los ciudadanos, como ocurre con las aplicaciones de seguimiento por cercan\u00eda o que integran la ubicaci\u00f3n precisa de los lugares con personas contagiadas. En este art\u00edculo, se hace un breve an\u00e1lisis cualitativo de estos fen\u00f3menos, enfocado al caso uruguayo, se enumeran las limitantes y riesgos que acarrea esta exposici\u00f3n y se esbozan algunas oportunidades de mejora. Palabras clave : Geom\u00e1tica, geolocalizaci\u00f3n, geodatos, calidad, oportunidades Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /233 La protecci\u00f3n de la privacidad del dato de localizaci\u00f3n y el uso de datos geogr\u00e1ficos como respuesta al COVID-19 en Uruguay Autores: Rosario Casanova1; Matilde Saravia2; Carlos Chiale2 1Instituto de Agrimensura- Facultad de Ingenier\u00eda - Universidad de la Rep\u00fablica 2Instituto de Agrimensura P\u00e1gina 15Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Partiendodelaimportanciadelconceptodeproximidadocontactodirectoasociadoalapropagaci\u00f3n delvirusCOVID-19,esteart\u00edculopretendereflexionarsobrelarelevanciadelusodelosdatosgeogr\u00e1- ficos en esta pandemia y su relaci\u00f3n con la privacidad y el derecho de las personas involucradas. En estesentido,serealizaunestudiodelanormativainternacionalyuruguayarelacionadaconlosdatos geogr\u00e1ficos y, en particular, de localizaci\u00f3n. A modo de cierre, se presentan consideraciones espec\u00ed- ficas sobre las aplicaciones de contacto de proximidad como herramienta del combate al COVID-19 con especial \u00e9nfasis en el caso uruguayo. Palabras clave : normas de privacidad, datos geogr\u00e1ficos, protecci\u00f3n datos Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /310 Atenci\u00f3ndomiciliariaaembarazadascursandolaCOVID-19. Bar- ros Blancos, enero a julio de de Medicina UdelaR Los equipos asistenciales del primer nivel de atenci\u00f3n como parte de sus cometidos velan por la accesibilidad y la continuidad de la atenci\u00f3n de la salud en la comunidad. La emergencia sanitaria declarada en nuestro pa\u00eds en marzo del 2020 a causa de la pandemia por el Nuevo Coronavirus 2019 (COVID-19), requiri\u00f3 reorganizar y adecuar las estrategias de atenci\u00f3n. En este contexto se decide la asistencia en domicilio a embarazadas cursando la COVID-19 dada la importancia de mantener la continuidad de los controles obst\u00e9tricos y valorar la evoluci\u00f3n de la enfermedad debido al aumento delriesgomaterno-fetal. Concurrieronalosdomicilios,docentesyresidentesdeMedicinaFamiliary Comunitaria(MFyC)ypracticantesinternosdemedicina. Pararealizarlosabordajesdeestasfamilias con embarazadas, se tuvo en cuenta la edad gestacional, la gravedad de la sintomatolog\u00eda presente y comorbilidades,as\u00edcomocaracter\u00edsticasdelcontextocomunitarioyfamiliar,conlocualsedefini\u00f3la frecuenciadelasvisitas. Serealiz\u00f3seguimientodomiciliarioytelef\u00f3nicode10embarazadascursando la COVID-19, con un promedio de 4 consultas aproximadamente durante el curso de la infecci\u00f3n y- o aislamientos por contactos convivientes. De estas, 7 cursaron con s\u00edntomas respiratorios altos y una de ellas agreg\u00f3 fiebre. 2 embarazadas requirieron traslado al tercer nivel de atenci\u00f3n durante el curso de la enfermedad. 6 presentaron condiciones que aumentaron el riesgo obst\u00e9trico, como, es- tado hipertensivo del embarazo, infecci\u00f3n genital baja, diabetes gestacional, aloinmunizaci\u00f3n. Solo 1 embarazada contaba con la primera dosis de vacuna anti-SARS-CoV-2. La intervenci\u00f3n oportuna y el acompa\u00f1amiento a la embarazada y su familia, dando continuidad a la asistencia, pensando en el cuidado a la familia la comunidad y velando por obtener evitar malos resultados obst\u00e9tricos, resultando una experiencia muy enriquecedora para el equipo de salud. Palabras clave : Embarazo, Visita Domiciliaria, Pandemia por el Nuevo Corona P\u00e1gina 16Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /264 COVID19 en Uruguay:situaci\u00f3n de menores de 19 a\u00f1os y el im- pacto de la vacunaci\u00f3n poblacional. Autores: Mar\u00eda Catalina P\u00edrez1; Pujadas1; de Lucha Antituberculosa MSP La epidemia de COVID19 en Uruguay en el per\u00edodo analizado mostr\u00f3 baja incidencia luego trans- misi\u00f3n comunitaria (TC) con aumento exponencial de casos y TC intensa seguido de descenso sostenido. Medidas de control: restricci\u00f3n de movilidad, medidas no farmacol\u00f3gicas y vacunaci\u00f3n poblacional (VP). Objetivo: describir la evoluci\u00f3n de la epidemia por SARS CoV 2 en poblaci\u00f3n general y en 19 a\u00f1os y analizar el impacto de la vacunaci\u00f3n. Metodolog\u00eda: Estudio descriptivo retrospectivo (13/3/2020-31/12/21) con casos confirmados en 5 per\u00edodosseg\u00fanP14: A=marzo-octubre,B=noviembre-diciembre,C=enero-febrero,D=marzo-mayoy E=junio-diciembre. 2021:promedio de casos/100.000 habitantes por SE de cada per\u00edodo en poblaci\u00f3n total (PT), en 0-9 y10-19 a\u00f1os. Posibles eventos condicionantes de la evoluci\u00f3n: suspensi\u00f3n caci\u00f3n presencial (14/3-2/5/2020 y VO) y VP. Fuentes de datos (p\u00fablicos): MSP, Grupo Asesor Cient\u00edfico Honorario, Comisi\u00f3n Honoraria para la LuchaAntituberculosa-EnfermedadesPrevalentes,UniversidaddelaRep\u00fablicaySociedadUruguaya de Pediatr\u00eda. An\u00e1lisis estad\u00edstico: medidas de resumen. Resultados: P14: 1,29; 15,8; 18,4, 104,3 y 25,6 per\u00edodos A, B, C, D y E respectivamente. Tasa/100.000 habitantes por SE y per\u00edodo 0 a 9 a\u00f1os C: 74 (66-82), D: 322 (305-340), a\u00f1os) y 2 dosis: 70%, 64% y 72%. Conclusiones: la epidemia en ni\u00f1os y adolescentes refleja la de la PT, con aumento significativo por ingreso de V y descenso significativo por la VP con alta cobertura. La VP fue altamente efectiva para reducir casos, internaciones en CTI y fallecimientos. La suspensi\u00f3n de educaci\u00f3n presencial no impact\u00f3 en la incidencia Palabras clave : COVID19, epidemia, vacunaci\u00f3n,impacto. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : P\u00e1gina 17Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /73 Impacto organizacional en el servicio de de 1SMQS El COVID-19 fue declarado pandemia por la OMS el 30 de enero de 2020, debido a que la misma se ha extendido por varios pa\u00edses. Por este motivo los sistemas de salud comenzaron un proceso de preparaci\u00f3n de la contingencia. Sanatorios y hospitales debieron modificar su infraestructura, crear protocolos de actuaci\u00f3n, orientar al personal de salud en cuanto al mismo, entre otras. Objetivo: DescribirelimpactoorganizacionalquetuvolapandemiaporCOVID19enelserviciodeEmergencia de Adultos - SMQS. Metodolog\u00eda: estudio descriptivo desarrollado en el servicio de Emergencia de Adultos de la SMQS de la ciudad de Salto, Uruguay. Se realizaron entrevistas y documentaci\u00f3n para la obtenci\u00f3n de informaci\u00f3n. Resultados: El servicio de emergencia debi\u00f3 realizar cambios en los procesos asistenciales, adecuaci\u00f3n-expansi\u00f3n de los espacios f\u00edsicos y nuevos servicios, y formaci\u00f3n de los recursos humanos tanto Enfermer\u00eda como auxiliares de servicio. Entre marzo 2020 aseptiembre2021serecibieronuntotalde50172consultas,delascualesel8,8%(4435)corresponden a consultas respiratorias, destacando mayo donde 1 de cada 3 consultas pertenec\u00edan a personas con s\u00edntomas respiratorios. Se crearon nuevos flujos de trabajo para la gesti\u00f3n del cuidado del paciente. Se cre\u00f3 un servicio de triaje respiratorio el cual logr\u00f3 descomprimir el servicio general. Se adecu\u00f3 la saladeesperaysereforz\u00f3elequipodeEnfermer\u00eda, Auxiliaresdeservicioym\u00e9dicos. Losequiposde protecci\u00f3n personal siempre estuvieron disponibles y se realizaron capacitaciones en su uso, lo que permiti\u00f3 utilizarlos de manera racional. Se reforz\u00f3 el servicio con nuevo equipamiento m\u00e9dico. No seprodujeroninfeccionesasociadasalaatenci\u00f3nsanitaria. Sedebi\u00f3adecuarlosespaciosf\u00edsicospara elalmacenamientodelosrecursosmateriales. Losauxiliaresdeserviciofueronunpilarfundamental para el proceso asistencial durante la pandemia. Palabras clave : impacto, organizacional, servicio, emergencias, covid19 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /90 Desaf\u00edos a la interdisciplina en pandemia: la ventilaci\u00f3n natural en la escuela P\u00e1gina 18Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Autores: Mar\u00eda Noel L\u00f2pez1; Magdalena Camacho2; Luc\u00eda Gutierrez2; Ignacio Tecnologias, FADU 2\u00c1rea de Clima y confort, Instituto de Tecnolog\u00edas, Facultad de Arquitectura dise\u00f1o y Urbanismo, Universidad de la Rep\u00fablica 3Instituto de Mec\u00e1nica de los Fluidos e Ingenier\u00eda Ambiental, Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica Este trabajo interdisciplinario se inici\u00f3 en el 2021. A partir de un proyecto de extensi\u00f3n en las es- cuelas 83 y 32 de Montevideo, un equipo de docentes y estudiantes de las Facultades de Ingenier\u00eda y Arquitectura, Dise\u00f1o y Urbanismo de la UdelaR analiz\u00f3 la ventilaci\u00f3n natural en algunos de sus salones. La pandemia por COVID-19 ha tenido un gran impacto a nivel nacional, especialmente en la educaci\u00f3n, siendo central su abordaje interdisciplinario. Considerando que el virus que causa la enfermedad se transmite principalmente por v\u00eda a\u00e9rea, se analiz\u00f3 la ventilaci\u00f3n desde distintas miradas. De esta manera, se llev\u00f3 adelante un trabajo de car\u00e1cter interdisciplinar a pesar de las re- striccionesdelapandemia,enmarcadoenlateor\u00edadelacomplejidaddeEdgarMorin,parademostrar que las fronteras artificiales disciplinares no corresponden a la realidad. La metodolog\u00eda utilizada fue el estudio de caso: la ventilaci\u00f3n natural en salones de las escuelas. Se construy\u00f3 una visi\u00f3n de conjunto para estudiar conexiones y relaciones del tema, superando las visiones competitivas de las \u00e1reas. Se efectuaron acuerdos conceptuales organizados virtualmente sobre: c\u00f3mo articular el ac- cionar de cada materia en lo pr\u00e1ctico, las mediciones de CO2, part\u00edculas en suspensi\u00f3n, temperatura y humedad del aire en el aula; as\u00ed como presentar qu\u00e9 y por qu\u00e9 investigamos a los usuarios. Se construy\u00f3 conjuntamente una gu\u00eda de ventilaci\u00f3n como producto final. Las conclusiones del trabajo desdelaperspectivainterdisciplinarhanfavorecidoelcomienzodeldi\u00e1logoentrelasfacultadesyha estimuladoelpensamientoenproyectosdetrabajosinterdisciplinariospresent\u00e1ndonosapropuestas conjuntas. Tambi\u00e9n ha permitido pensar nuevas formas de ver un problema. Palabras clave : ventilaci\u00f3n natural, interdisciplinario, Covid 19, escuelas Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /174 An\u00e1lisis de pr\u00e1cticas inter/transdisciplinarias en el Campus de Tacuaremb\u00f3. Gustavo Noreste/Sede Tacuaremb\u00f3/ Sostenible, Innovaci\u00f3n Noreste/Sede Tacueremb\u00f3/Departamento de Ciencias Economicas 6Udelar/CENUR Noreste/Sede Tacuaremb\u00f3/Instituto Sostenible Innovaci\u00f3n e Inclusi\u00f3n Social P\u00e1gina 19Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 7UdelaR/CENUR Noreste/Sede Tacuaremb\u00f3/Instituto de Desarrollo Sostenible, Innovaci\u00f3n e Inclusi\u00f3n Social El objetivo de este trabajo es presentar los aportes que desde 2017 vienen desarrollando un grupo de docentes de la Sede Tacuaremb\u00f3 del CENUR Noreste, en torno a los abordajes y pr\u00e1cticas inter y /transdisciplinarias para la soluci\u00f3n de problemas complejos, realizando diversas actividades, en especial la del Laboratorio COVID 19 . En 2018, publican un art\u00edculo en un Dossier de la revista Cli- maCom donde se busca identificar pr\u00e1cticas y nuevas formas de pensamiento que puedan orientar a la resoluci\u00f3n de los problemas del desarrollo. En este contexto, el desarrollo es entendido como la mejora de la calidad de la vida material e inmaterial de la gente, vista como agentes, como lo expuso AmartyaSen. Eldesarrollosostenible,ylasproblem\u00e1ticasquesurgenentornoa\u00e9l,exigenunavisi\u00f3n hol\u00edstica que permita abordar la multiplicidad de relaciones e interrelaciones, as\u00ed como visiones e in- teresesquehaysobreelmismo. Enesesentido,lainteryla/transdisciplinariedadsepuedenentender como una reorganizaci\u00f3n de esquemas cognitivos, que transversalizan diversosconocimientos disci- plinares. Desde este lugar, es posible identificar algunos aspectos que contribuyeron a la concreci\u00f3n de un Laboratorio de diagn\u00f3stico de COVID-19 en el Campus de Tacuaremb\u00f3 durante la pandemia, dondesin\u00e9rgicamentecolaborarondistintasinstituciones. Enestapresentaci\u00f3n,serealizaunan\u00e1lisis delosaspectosdecolaboraci\u00f3ninterdisciplinaria,interprofesional,intersectorialeinterinstitucional, as\u00ed como los de cooperaci\u00f3n que surgieron o se intensificaron a ra\u00edz de la pandemia. Se identifican procesos organizativos, articulaci\u00f3n de acciones e iniciativas que posibilitaron una respuesta r\u00e1p- ida ante la pandemia con la instalaci\u00f3n de un Laboratorio que de forma descentralizada pudo dar respaldo a la campa\u00f1a sanitaria llevada adelante por ASSE y MSP. Asimismo, se plantean ciertos desaf\u00edos y \u00e9xitos identificados en el establecimiento y mantenimiento en el tiempo de tales procesos de colaboraci\u00f3n o cooperaci\u00f3n. Palabras clave : Laboratorio COVID19, inter/transdisciplina/descentralizaci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /193 An\u00e1lisis de la interdisciplinariedad presente en las primeras eta- Autores: Juan Manuel Ruiz-Esquide Introini1; Claudio Mart\u00ednez Debat2 de Investigaciones Biol\u00f3gicas Clemente Estable 2Facultad De Ciencias, Udelar Uruguay logr\u00f3 sortear con bastante \u00e9xito -tomado como ejemplo a nivel mundial- la primera etapa de la crisis sanitaria impuesta por el COVID-19. Dos hechos resultaron fundamentales para su con- tenci\u00f3nr\u00e1pidarespuesta: lasautoridadessanitariasbuscaronelapoyodelaacademia(ysegeneraron estructuras tales como los grupos de expertos GACH y el GUIAD), a la vez que hubo una reacci\u00f3n \u00e1gildesdelacomunidadcient\u00edficaparaincrementarlascapacidadesanal\u00edticasylavigilanciaepidemi- ol\u00f3gica, basadas, en buena parte, al hecho de contar con un sistema cient\u00edfico-tecnol\u00f3gico robusto, pujante, y proactivo pero peque\u00f1o, con poco apoyo financiero. Este trabajo, preliminar, y limi- tado en su alcance, pero original -y relevante debido a que una emergencia sanitaria global puede y debe analizarse como un problema complejo, de abordaje interdisciplinario-, analiza los actores vinculados a diferentes estructuras acad\u00e9micas existentes o nuevas, y las acciones y din\u00e1micas in- terdisciplinarias, en las primeras fases de la emergencia por COVID-19 en Uruguay. Se analiz\u00f3 la P\u00e1gina 20Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes interdisciplinademaneratransversal(entrelosdiferentesprotagonistas,serviciosuniversitariosyla sociedad -reflejada en las acciones en el medio-, capital e interior, y g\u00e9nero), y mediante diferentes metodolog\u00edas descriptivas y gr\u00e1ficas, a los actores, mapeados junto con sus acciones y din\u00e1micas interdisciplinarias (movimientos entre disciplinas o interacciones entre servicios y/o actores espec\u00ed- ficos). Conclusi\u00f3n general: la crisis sanitaria provocada por el COVID-19 propici\u00f3 una serie de interacciones interdisciplinarias sesgadas (en cuanto a las \u00e1reas y macro-\u00e1reas disciplinares inter- vinientesyenlosinvestigadoresparticipantes,loqueesmuyevidenteaniveldelGACHyGUIAD),y en las iniciativas de investigaci\u00f3n y desarrollo (CSIC-Udelar). Las actividades de extensi\u00f3n (SCEAM- Udelar) aparecen como m\u00e1s equilibradas en cuanto al n\u00famero de iniciativas pertenecientes a las diferentes \u00e1reas acad\u00e9micas, reflejo de su pol\u00edtica de acci\u00f3n integral. (CMD & JMRE, Utop\u00eda Y Praxis Latinoamericana 26:94, 2021) Palabras clave : Interdisciplina, Uruguay, COVID-19 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /245 Hisopos uruguayos. Respuesta integral a necesidades surgidas durante la pandemia Autores: Rosita Graciela De Lisi Giulio1; Carolina Poradosu Universitaria Centro de Dise\u00f1o / FADU, Udelar La escasez de insumos para la detecci\u00f3n del virus SARS-CoV-2 desencaden\u00f3 una serie de respuestas desde la Udelar. Un equipo interdisciplinario liderado por Facultad de Qu\u00edmica, comenz\u00f3 a estudiar la posibilidad de desarrollar kits para realizar hisopados naso y orofar\u00edngeos, compuestos por un tuboconsoluci\u00f3ntransportadoraydoshisopos, paraloscualessebuscabanopcionesdeproducci\u00f3n local. Lasprimerasexploracionesfueronrealizadasmediantetecnolog\u00edasdeimpresi\u00f3n3D,peroesta opci\u00f3n presentaba problemas de escalabilidad. Posteriormente se incorporan al equipo la Facultad de Ingenier\u00eda y la Escuela Universitaria Centro de Dise\u00f1o (EUCD/FADU), con el objetivo de definir modos de fabricar hisopos con tecnolog\u00edas y materiales disponibles en el pa\u00eds, a costos competitivos y en el menor tiempo posible. Se hizo un r\u00e1pido sondeo de materiales y procesos productivos, y se comenz\u00f3 a experimentar con silicona y con fibra textil sint\u00e9tica. Las primeras pruebas de dise\u00f1o y validaciones se hicieron en silicona fr\u00eda, con moldes realizados en impresi\u00f3n 3D. Luego se hicieron estudios con silicona caliente de uso m\u00e9dico y moldes de acero. El otro m\u00e9todo explorado, y final- mente puesto en pr\u00e1ctica, fue el bobinado de fibra sint\u00e9tica virgen, lo cual se pudo realizar gracias a la interacci\u00f3n entre: una empresa textil que dispon\u00eda del material, la adaptaci\u00f3n de una tecnolog\u00eda existente para el bobinado (m\u00e1quinas de coser), el dise\u00f1o y realizaci\u00f3n de moldes realizados en im- presi\u00f3n 3D, la voluntad de integrantes de la Red Textil de la Red de Econom\u00eda Social y Solidaria y la colaboraci\u00f3n de estudiantes, docentes, laboratorios y unidades de la Udelar, y la direcci\u00f3n del PTI del Cerro. Fue un proceso transdisciplinario de generaci\u00f3n de conocimiento emp\u00edrico, que deriv\u00f3 en procesos de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y social, logrado gracias a la participaci\u00f3n de m\u00faltiples actores y el trabajo en red. Palabras clave : P\u00e1gina 21Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes dise\u00f1o, tecnolog\u00edas apropiadas, innovaci\u00f3n social, empoderam Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /248 Acompa\u00f1amiento a familias con reci\u00e9n nacidos, en el marco de la pandemia por Covid 19. Marzo 2020 - Febrero 2022. Barros Blancos, Canelones. Autor:Cintia Marquez1 Co-autores: 2Facultad de Medicina UdelaR Es tarea de los equipos sanitarios del Primer Nivel de Atenci\u00f3n y en particular de los M\u00e9dicos de Familia y Comunidad, trabajar en facilitar la accesibilidad a la atenci\u00f3n de la salud a la comunidad que asisten y componen. Adecu\u00e1ndose a las necesidades del momento en que se enmarca la asisten- cia. Si no hay un acceso adecuado los cuidados pueden demorarse afectando as\u00ed a los cuidados a las comunidades y el oportuno diagn\u00f3stico y abordaje de los problemas de salud. Esto cobr\u00f3 m\u00e1s que nunca jerarqu\u00eda en el marco de la Emergencia Sanitaria declarada en nuestro pa\u00eds el 13 de marzo de 2020acausadelaPandemiaporelNuevoCoronavirus2019. Dondehuboquereorganizaryadecuar lasestrategiasdeatenci\u00f3nalaspersonasycomunidades. Comoformadeadecuaci\u00f3ndelservicioen contexto de la Pandemia por el Nuevo Coronavirus 2019, para la atenci\u00f3n a familias con reci\u00e9n naci- dos, se decide realizar puericultura, el primer control de reci\u00e9n nacido y a la pu\u00e9rpera en domicilio, independientemente del riesgo con que fueran clasificados al alta de la maternidad, r\u00e1pidamente se extendi\u00f3 esta pr\u00e1ctica a los tres controles pautados en el primer mes de vida, que en circunstancias particulares de riesgo fueron mas o se extiende a los dos o tres primeros meses de vida. Se form\u00f3 equipo t\u00e9cnico b\u00e1sico formado por docente y residentes de MFyC y ampliado multidisciplinario en casodesernecesario, enfermer\u00eda, trabajosocialypsicolog\u00eda. Enela\u00f1o2021serealizaron210visitas a reci\u00e9n nacidos de 70 familias, logrando el objetivo de al menos realizar 3 controles en el primer mes de vida y el acompa\u00f1amiento a la pu\u00e9rpera. Resulta una experiencia invaluable humana y pro- fesionalmente. donde se da continuidad y jerarquiza la atenci\u00f3n a poblaciones prioritarias como a Familias con reci\u00e9n nacidos. Palabras clave : Reci\u00e9n Nacido, Visita Domiciliaria, Puericultura, Pandemia p Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si P\u00e1gina 22Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /251 Dise\u00f1o Sin Fronteras Un Dispositivo de Acci\u00f3n Integral, inserto en las redes como un nodo inteligente, promoviendo la elabo- raci\u00f3n de respuestas a la emergencia sanitaria y sus impactos. Autores: Fernando Mart\u00ednez Agustoni1; Miguel Olivetti Espina2; Bruno Redlafd de Buenos Aires 9C\u00e1mara de Dise\u00f1o de Ecuador 10Director de Depto. De D.I. Pratt Institute NYC 11Universidad de Pamplona / Dise\u00f1o para la Paz - Colombia 12EUCD/FADU/UdelaR Dise\u00f1oSinFronteras(DSF),constituyeunproyectodelEFI:\"PensarArteyDise\u00f1o\",creadoenmarzo de 2020, concebido como dispositivo de acci\u00f3n integral, para dar respuesta a la emergencia sanitaria, constituyendounclaroantecedentedeloqueenlaXXVIICumbreIberoamericanadeJefesdeEstado ydeGobiernoquetuvieralugarenabrildel2021, sepresent\u00f3comoHIP(Hex\u00e1gonodelaInnovaci\u00f3n P\u00fablica), ( modelohip.net ). Para ello se cont\u00f3 con la integraci\u00f3n del Programa Integral Apex y de participantes de algunas uni- versidades e instituciones latinoamericanas, reuniendo m\u00e1s de 200 actores de la regi\u00f3n. \"Dise\u00f1o sin fronteras\", se presenta como un nodo inteligente fundado a partir del Pensamiento del Arte y el Dise\u00f1o, co-operando en aspectos de la interacci\u00f3n entre las personas y de \u00e9stas con su h\u00e1bitat, en el orden sanitario, social, econ\u00f3mico, cultural, ambiental, etc., acompa\u00f1ando la voluntad de colaboraci\u00f3n de la UdelaR, ante las emergencias generadas por el COVID 19. DSF actualmente ofrece la posibilidad de actualizar las relaciones con el medio social, el di\u00e1logo de saberes y la articulaci\u00f3n de funciones, aspectos que hacen al n\u00facleo central de los abordajes ac- tuales de la extensi\u00f3n universitaria, complementando y profundizando acciones en torno al vinculo Universidad-Sociedad, particularmente desde la mirada territorial. El espacio \"Dise\u00f1o sin Fronteras\" se presenta en su fase incipiente, como un nodo inteligente, cuya l\u00f3gica se funda en el Pensamiento del Dise\u00f1o, y en funci\u00f3n de tal inteligencia, se articula en la red global. Opera a nivel local y regional, como espacio de gesti\u00f3n de saberes, de circulaci\u00f3n en dos sentidosyenclavedeextensi\u00f3n,promoviendolaaperturadelasorganizacionesylatransversalidad, a partir de recursos tecnol\u00f3gicos, aproximando actores y promoviendo la diversidad de formas de acci\u00f3n colectiva. Este trabajo da cuenta de alcances y logros de DSF. Palabras clave : innovaci\u00f3n p\u00fablica, pensamiento del dise\u00f1o, COVID19 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia P\u00e1gina 23Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /256 Cambios en los procesos de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitaria durante la pandemias en Latinoam\u00e9rica Autores: Alicia Alem\u00e1n1; Daniela Alfonso1; Ana P\u00e9rez Gal\u00e1n2 1Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Udelar 2Instituto de Higiene, Facultad de Medicina, Udelar En la pandemia de la Covid-19 inicialmente no exist\u00edan tecnolog\u00edas diagnosticas ni terap\u00e9uticas es- pec\u00edficasdeprobadaeficacia,lascualesfueronsurgiendoenlaevoluci\u00f3n. Estodetermin\u00f3unaexigen- cia para las agencias e instituciones de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias en el mundo las cuales debieron modificar, en la mayor\u00eda de los casos, sus procedimientos de evaluaci\u00f3n para dar respues- tas oportunas a las numerosas propuestas de tecnolog\u00edas preventivas, diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas surgidas para evaluaci\u00f3n. El objetivo de este estudio es describir los cambios ocurridos en los pro- cedimientos de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sanitarias (ETES) en el Uruguay y Latinoam\u00e9rica y las causas y consecuencias de los mismos. Se revisaron los documentos publicados en el sitio web del MSP en relaci\u00f3n a la tem\u00e1tica y se entrevistaron informantes claves para conocer los cambios ocur- ridos en Uruguay. Se realiz\u00f3 una encuesta web a responsables de miembros de la Red de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas de Am\u00e9rica para conocer la situaci\u00f3n regional. Se obtuvieron respuestas de 8 pa\u00edses de la regi\u00f3n. En nuestro pa\u00eds los procesos de ETES para productos vinculados a COVID 19 debieron modificarse hacia la elaboraci\u00f3n de informes r\u00e1pidos. La sobrecarga de evaluaciones signific\u00f3 un re- traso en la elaboraci\u00f3n de informes de otras tecnolog\u00edas no relacionadas a la pandemia. En la regi\u00f3n tres pa\u00edses mencionan no haber modificado los procedimientos ni haber tenidos retrasos en otras evaluaciones. Los restantes modificaron sus procedimientos hacia el desarrollo de informes r\u00e1pidos yrefierenhabertenidoatrasosenlasevaluacionesdeotrastecnolog\u00edasdebidaalasobrecargalaboral, el escaso personal (en algunos casos el personal debi\u00f3 abandonar tareas de evaluaci\u00f3n para realizar asistencia) y la necesidad de dar respuestas oportunas. La ETES sufri\u00f3 en la mayor\u00eda de los pa\u00edses la escasez de recursos que se verific\u00f3 en general a nivel asistencial. Palabras clave : tecnolog\u00edas sanitarias, evaluaci\u00f3n, procedimientos Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /304 P\u00e1gina 24Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes An\u00e1lisisdelprocesodeconformaci\u00f3nysost\u00e9nestrat\u00e9gicodelComit\u00e9 deEmergencia Local del municipio Medicina 2Facultad de Medicina UdelaR El advenimiento de la pandemia por el nuevo coronavirus signific\u00f3 en las comunidades una potente reorganizaci\u00f3n de sus fuerzas para implementar comit\u00e9s de emergencia locales (CEL) con caracter\u00eds- ticas nunca antes vistas en nuestro pa\u00eds. La emergencia sanitaria se transform\u00f3 en social, abarcando diversas dimensiones de la vida de las personas. Sin experiencias concretas y sin tiempo de planifi- caci\u00f3n, los CEL comenzaron a funcionar como pudieron. Este trabajo viene a aportar la experiencia universitaria en un CEL dando cuenta de los desaf\u00edos y oportunidades. Aspira socializar los desaf\u00edos en la conformaci\u00f3n y sost\u00e9n del Comit\u00e9 de Emergencia Local. Se realiza un an\u00e1lisis de las fortalezas, oportunidades, debilidades y amenazas en la conformaci\u00f3n del CEL en el contexto de la pandemia, utilizando relatos de experiencias, apuntes, presentaciones y reflexi\u00f3n acad\u00e9mica de los integrantes del equipo que participaron en dicho CEL para la sistematizaci\u00f3n anal\u00edtica. Desde el punto interno, que hace referencia a las fortalezas y debilidades se infiere la significativa presencia de vecinos y vecinas, as\u00ed como la desorganizaci\u00f3n y necesidad formativa sobre atenci\u00f3n a emergencias respec- tivamente. En cuanto a aspectos externos que hacen referencia a oportunidades y amenazas se destacan el involucramiento del segundo nivel de gobierno y el conflicto de intereses en funci\u00f3n de las racionalidad de cada actor respectivamente. Como conclusiones se infiere necesario trabajar en estrategias de empoderamiento pol\u00edtico comunitarias que contemplen no solo la construcci\u00f3n de ciudadan\u00eda sino tambi\u00e9n el aporte cient\u00edfico t\u00e9cnico. Palabras clave : Pandemia por el Nuevo Coronavirus, Primer Nivel de Atenci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Sesi\u00f3n Hospital de Cl\u00ednicas LaenfermedadCOVID19seexpandi\u00f3porelmundotorn\u00e1ndosepandemiaen2020, generandom\u00falti- plesdesaf\u00edosterap\u00e9uticos.Ladisponibilidaddeinsumosm\u00e9dicosyequiposdeventilaci\u00f3nasistida,fue una limitante en todas las regiones afectadas, dificultando la adquisici\u00f3n mediante importaci\u00f3n del equipamiento. A los efectos de mejorar la preparaci\u00f3n ante un eventual incremento de la demanda de equipos de ventilaci\u00f3n,en nuestro pa\u00eds surgieron grupos que trabajaron para la construcci\u00f3n P\u00e1gina 25Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes de equipamiento para ventilaci\u00f3n de emergencia, de bajo costo y con materiales disponibles en el pa\u00eds.Dada la potencial escasez de equipos de ventilaci\u00f3n adecuados para el traslado de pacientes y eventualmente su uso en casos leves o compasivo, se estableci\u00f3 la colaboraci\u00f3n de nuestro De- partamento con cuatro grupos nacionales de desarrolladores.El objetivo fue la evaluaci\u00f3n del uso y desempe\u00f1o de ventiladores auxiliares con tres etapas de trabajo para esto:1)evaluaci\u00f3n de un \"respi- rador auxiliar\"-dise\u00f1o, capacidad de funcionamiento con flujo regulable y presiones moni- torizadas y tiempo inspiratorio y espiratorio controlados;2)pruebas de desempe\u00f1o-monitoreo de las curvasdeventilaci\u00f3ndecadaequipoyevaluaci\u00f3neneltiempodeuso;3)pruebasenmodelodecerdo neonato (evaluaci\u00f3n del intercambio gaseoso y hemodin\u00e1mico). Se realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n primaria de 3 prototipos:a) el \"respirador auxiliar Guenoa\"; b) respirador auxiliar MGair y c) respirador auxiliar Jupe. De la evaluaci\u00f3n surge la necesidad de la regulaci\u00f3n de flujo,su mantenimiento de forma continua, asegurar PEEP constante en el nivel deseado y elevaci\u00f3n controlada de la presi\u00f3n sobre PEEP. Necesidad de un sistema de control de los par\u00e1metros ventila- torios, as\u00ed como limitaci\u00f3n de presi\u00f3n de seguridad en caso de error en alcanzar los par\u00e1metros se- leccionados.La generaci\u00f3n de prototipos de ventilaci\u00f3n abri\u00f3 oportunidades ante una pandemia que ha evidenciado falta de recursos asistenciales.Asimismo, la posibilidad de contar con ventiladores auxiliares fabricados con componentes uruguayos constituye una se\u00f1al de independencia respecto a pa\u00edses que comercializan estos equipos. Palabras clave : experimentaci\u00f3n, ventilaci\u00f3n, prototipos, modelo animal Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /201 Modelodeense\u00f1anzadelaescrituraacad\u00e9micadelcursoAn\u00e1lisis Pedag\u00f3gico de la Pr\u00e1ctica Docente Autor:Marisol Cabrera Sosa1 1Consejo de Formaci\u00f3n en Educaci\u00f3n La investigaci\u00f3n Modelo de ense\u00f1anza de la escritura acad\u00e9mica del curso An\u00e1lisis Pedag\u00f3gico de la Pr\u00e1ctica Docente es un estudio de caso que aborda la escritura acad\u00e9mica en un curso anual de la carrera Maestro de Educaci\u00f3n Primaria, en el contexto pand\u00e9mico del COVID-19. La investigaci\u00f3n se bas\u00f3 en un proyecto factible. Abarc\u00f3 los 90 estudiantes que cursaron. Las t\u00e9cnicas utilizadas fueron la entrevista cualitativa que se reforz\u00f3 con el recurso podcast. El estudio concluye a partir de las percepciones de los estudiantes, en la importancia de la escritura acad\u00e9mica como espacio de formaci\u00f3n docente que contribuye en la mejora del aprendizaje y de la ense\u00f1anza. Palabras clave : ense\u00f1anza-escritura acad\u00e9mica- modelos de aprendizaje Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : P\u00e1gina 26Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /165 GENTE QUE LEE...Y ACT\u00daA Proyecto de lectura en pandemia Autor:Myriam Beatriz Gonz\u00e1lez Fern\u00e1ndez1 1IFD Rocha Con el objetivo principal de no generar distanciamiento ni abandono de los estudiantes de Forma- ci\u00f3n Docente en el IFD de Rocha, y a su vez ofrecerles una instancia placentera de aprendizaje, en los cursos de Lengua y talleres afines para estudiantes de Magisterio, Profesorado y Primera Infan- cia, se instrument\u00f3 un proyecto de lectura: 'Gente que lee'. Se sumaron tambi\u00e9n varios escritores motivados por la lectura, a modo de Extensi\u00f3n. Sobre material seleccionado de com\u00fan acuerdo, los estudiantes ten\u00edan que grabar un fragmento de un cuento o poema, de aproximadamente dos minu- tos y enviarlo v\u00eda correo electr\u00f3nico para revisi\u00f3n. La devoluci\u00f3n, estrictamente individual, atend\u00eda a aspectos espec\u00edficos de la lectura a viva voz, tales como tono, ritmo, velocidad, volumen, pausas y silencios, intencionalidad, entre otros. Al cabo de los dos a\u00f1os de pandemia circularon miles de lecturas. En el a\u00f1o 2020 muchas de estas grabaciones participaron en 'Lazos de lectura', adem\u00e1s de llegar a varias escuelas de la ciudad durante 2020-2021. En uno de los Talleres, los estudiantes tomaron la iniciativa de hacer teatro. Seleccionaron fragmentos de \"Alicia en el pa\u00eds de las Maravil- las\"y,antelaimposibilidaddereunirsef\u00edsicamente,trabajaronv\u00edaZoom. Cadaunosecaracteriz\u00f3en su casa con alg\u00fan elemento que sugiriera al personaje; grabaron la lectura y enviaron el archivo de video. Vueltos a la presencialidad, a trav\u00e9s de CINEDUCA-IFD Rocha, una selecci\u00f3n de los fragmen- tostrabajadosseadapt\u00f3alcineyserealiz\u00f3uncorto(disponibleenelcanalinstitucionaldeYoutube), cuyo Avant Premier fue en el Teatro 25 de Mayo de Rocha. Asimismo, el grupo present\u00f3 una instan- cia de teatro en el Acto de Colaci\u00f3n de Grado 2021. Ambos casos resultaron eficaces maneras de traspasar el aislamiento aun estando aislados. Resultaron en espacios disfrutables de aprendizaje que trascendieron lo circunstancial y siguen adelante. Palabras clave : lectura, teatro, expresi\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /166 EVALUACI\u00d3N EN TIEMPOS DE PANDEMIA: Proyecto de divul- gaci\u00f3n del conocimiento P\u00e1gina 27Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de En primer lugar, revisar el concepto de evaluaci\u00f3n que se manejar\u00eda pareci\u00f3 indispens- able. NeusSanmart\u00edafirmaqueloprimeroenunaevaluaci\u00f3nesqueseapercibidaporlosestudiantes como una instancia de aprendizaje capaz de generar expectativas positivas. Para los estudiantes de Lengua, Lengua Espa\u00f1ola y Lengua y Literatura de Formaci\u00f3n Docente, la instancia de evaluaci\u00f3n en la virtualidad consisti\u00f3 en 'orales de lujo'. Estos orales especiales tuvieron ciertas caracter\u00edsticas espec\u00edficas. Por un lado, en todos los casos la intenci\u00f3n final fue la de avanzar conocimiento para divulgarlo desde la descripci\u00f3n de un fen\u00f3meno ling\u00fc\u00edstico. A su vez, la selecci\u00f3n de ese fen\u00f3meno para analizar, result\u00f3 de un acuerdo. Previamente se hab\u00eda realizado a lo largo del curso una especie de 'banco de datos' con posibles casos a estudiar. Cada estudiante seleccion\u00f3 esa forma ling\u00fc\u00edstica con caracter\u00edsticas especiales que las hicieron relevantes para ser puestas en foco. De manera indi- vidualcadaestudiantefuedesarrollandosu'investigaci\u00f3n',queeramonitoreadaporladocentedelos cursos. Elproductofinalresult\u00f3unvideom\u00e1sundocumentoqueampliabalainformaci\u00f3n. ElD\u00edade la Lengua Espa\u00f1ola en el siguiente a\u00f1o, fue la instancia para la divulgaci\u00f3n del conocimiento nuevo, lengua. Se activa el banco de datos y se avanza en enfoque, bibliograf\u00eda y abordajes. Palabras clave : evaluaci\u00f3n, oralidad, ense\u00f1anza de la lengua Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /347 Pandemia, educaci\u00f3n media y g\u00e9nero Autor:Emilia Calisto1 1PIM/FHCE/Centro de Estudios Interdisciplinarios Feministas ... (CEIFe) - Espacio Interdisciplinario Se presenta un an\u00e1lisis desde la perspectiva de g\u00e9nero en base a lo hallado en el proyecto de inves- tigaci\u00f3n \"Pandemia y educaci\u00f3n media: vivencias y experiencias de educadoras/es y estudiantes del barrio Bella Italia (Montevideo)\" (Cano, A. [Coord.], S\u00e1nchez, C, Bustos, M., Calisto, E.). La presente ponencia se enfoca en una de las l\u00edneas que tuvo el an\u00e1lisis de los resultados. Espec\u00edficamente, la de comprenderlasaccionesdecuidadoqueactuarondesost\u00e9ndelosprocesosdeaprendizajeentiempos deaislamientoydistanciamientosocial. Seponeenrelaci\u00f3nladimensi\u00f3ndelcuidadoconlaaltatasa de feminizaci\u00f3n entre docentes de educaci\u00f3n media y con la \"\u00e9tica del cuidado\", entendiendo a esta \u00faltima como una dimensi\u00f3n fundamental de la \u00e9tica profesional docente. Gran parte de las deman- das y tensiones generadas por lo que llamamos el acontecimiento pand\u00e9mico llevaron a un extremo las capacidades de respuesta institucional de liceos, centros de Utu y centros juveniles. Se plantea que en dichos momentos cr\u00edticos fueron las acciones de cuidado desplegadas por docentes las que sostuvieron los procesos de aprendizaje de los/as educandos/as as\u00ed como la continuidad de algunos P\u00e1gina 28Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes procesos burocr\u00e1ticos. Por otra parte, desde una perspectiva interseccional se analiza como la pan- demia afect\u00f3 en mayor medida a las mujeres que forman parte de la educaci\u00f3n media, en tanto sean j\u00f3venes y provengan de los barrios m\u00e1s econ\u00f3micamente desfavorecidos de Montevideo. Palabras clave : pandemia - educaci\u00f3n - cuidados Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /282 Creaci\u00f3n de FOCO: laboratorio virtual de bioqu\u00edmica Autores: Valeria y Biof\u00edsica, Facultad de Odontolog\u00eda y Centro de Investigaciones Biom\u00e9dicas, Facultad de Medicina, UDELAR 2Unidad de Ense\u00f1anza, Facultad de Ingenier\u00eda, Departamento de Lenguajes y Medios, C\u00e1tedra de Sonido,Facultad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, UDELAR 3C\u00e1tedra de Bioqu\u00edmica y Biof\u00edsica, Facultad de Odontolog\u00eda, UDELAR Anivelterciario, laense\u00f1anzasevioforzadaareconvertirsehacialavirtualidadcompletadurantela pandemia. Particularmente, los cursos de bioqu\u00edmica debieron suprimir las pr\u00e1cticas de laboratorio, lo que implic\u00f3 la p\u00e9rdida de una herramienta fundamental para el aprendizaje y construcci\u00f3n del conocimientoenlamateria. Dadalapersistenciadelasmedidassanitarias, en2021realizamoscomo prueba piloto un video replicando el trabajo de laboratorio en uno de los cursos de bioqu\u00edmica de la Facultad, obteniendo una respuesta alentadora de estudiantes y docentes. Consecuentemente, nos propusimos crear un laboratorio virtual de bioqu\u00edmica como una estrategia educativa diferente que podr\u00eda usarse como material de estudio adicional o sustituto del laboratorio. Adem\u00e1s, este formato permitir\u00eda mejorar la calidad del material de ense\u00f1anza, ampliar la oferta de actividades y vincular con otros servicios universitarios del \u00e1rea de ciencias de la salud. En 2021 este proyecto result\u00f3 financiado en el llamado de innovaciones educativas de la CSE. La creaci\u00f3n de FOCO Laboratorio Virtual de Bioqu\u00edmica, comenz\u00f3 en 2022 y abarca la planificaci\u00f3n, selecci\u00f3n, puesta a punto del pr\u00e1ctico, realizaci\u00f3n audiovisual, an\u00e1lisis de resultados, preparaci\u00f3n de protocolos y difusi\u00f3n para su incorporaci\u00f3n a los cursos de Bioqu\u00edmica de la Facultad. Tambi\u00e9n, los videos utilizados fueron planificados como audiovisuales did\u00e1cticos a enriquecer mediante H5P. Esto permite tanto el uso de unmodelodeaulainvertidacomolarecopilaci\u00f3ndedatosparaposteriormenteanalizarlarespuesta acad\u00e9mica de los estudiantes. Actualmente se publicaron los dos primeros videos de FOCO en la Facultad de Odontolog\u00eda procurando promover el desarrollo de competencias y la adquisici\u00f3n de destrezas pr\u00e1cticas y metodol\u00f3gicas en los estudiantes. A largo plazo este proyecto pretende ser un repositorio de videos interactivos de laboratorio de bioqu\u00edmica del \u00e1rea salud de la UdelaR, como forma de optimizar los recursos, difundir, sistematizar y transferir estas actividades. Palabras clave : bioqu\u00edmica, laboratorio, audiovisual, multimedia, did\u00e1ctica Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : P\u00e1gina 29Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /284 Fortalecimiento del uso de las TICs en el Ciclo en Biolog\u00eda Bio- qu\u00edmica durante el contexto de la emergencia sanitaria Autores: Art\u00eda Blanc1; Ana Ega\u00f1a2; Andrea Texo1; Biolog\u00eda Bioqu\u00edmica, Departamento de Ciencias Biol\u00f3gicas, CENUR Litoral Norte, Universidad de la Rep\u00fablica 2CENUR Litoral Norte, Universidad de la Rep\u00fablica El Ciclo en Biolog\u00eda-Bioqu\u00edmica (CBB), es una novedosa oferta de ense\u00f1anza del CENUR Litoral Norte de la Udelar, el cual posee una duraci\u00f3n de 90 cr\u00e9ditos y habilita a continuar estudios en otras carreras. El Ciclo comenz\u00f3 en el 2018, se encuentra en proceso de consolidaci\u00f3n, y est\u00e1 pre- sente en las sedes Salto y Paysand\u00fa. Su caracter\u00edstica regional foment\u00f3 desde el inicio modalidades de ense\u00f1anza que implican coordinaci\u00f3n de recursos, la articulaci\u00f3n docente de ambas sedes, y la implementaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n (TICs). En consecuencia, la Plataforma Entornos Virtuales de Aprendizaje (EVA) se ha convertido en un instrumento funda- mental para llevar adelante esta estrategia de ense\u00f1anza, convirti\u00e9ndose en un eje de su propuesta pedag\u00f3gica. El objetivo de este trabajo es indagar qu\u00e9 elementos de las TICs se transformaron du- rantelapandemiayc\u00f3moinfluy\u00f3eneltr\u00e1nsitodelosestudiantesporelCBB.Paraestapresentaci\u00f3n serealizaunan\u00e1lisiscomparativodelaimplementaci\u00f3ndelasTICsentrelosbienios2018-2019(con- texto de \"normalidad\" con formato h\u00edbrido de ense\u00f1anza) y 2020-2021 (contexto de pandemia con formato virtual de ense\u00f1anza), as\u00ed como del desempe\u00f1o de los estudiantes seg\u00fan generaci\u00f3n de in- greso. Para el estudio se incluyeron los siguientes indicadores: (1) cambios en la utilizaci\u00f3n de recursos virtuales por parte de los docentes, (2) evaluaci\u00f3n sobre uso de TICs y su valoraci\u00f3n por parte de los estudiantes, (3) desempe\u00f1o acad\u00e9mico de los estudiantes. El an\u00e1lisis de datos evidencia que las TICs se vieron fortalecidas y facilitaron algunos procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje, dado que los estudiantes de las cohortes 2020-2021 poseen una mejor valoraci\u00f3n de las mismas que las cohortes anteriores. Sin embargo, esto no se traduce en el \u00e9xito acad\u00e9mico de los estudiantes de contexto de pandemia, quienes poseen un desempe\u00f1o similar a las generaciones 2018-2019. Palabras clave : TICs, desempe\u00f1o educativo, ense\u00f1anza h\u00edbrida Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No P\u00e1gina 30Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /346 Primaria Feliz en Casa Autores: Horacio Todeschini1; Natalia Montero2 1FADU_Udelar 2CEIP_ANEP Primaria Feliz en Casa (PFC) es un proyecto colaborativo, audiovisual y did\u00e1ctico que busca conec- tarse con los ni\u00f1os de la escuela, y expandir los procesos de ense\u00f1anza/aprendizaje, brindando her- ramientas para maestras y est\u00edmulos creativos para los ni\u00f1os. En tiempos de aislamiento y educaci\u00f3n a distancia, se hizo evidente la necesidad de establecer con- tacto entre la escuela y las ni\u00f1as y ni\u00f1os que no acced\u00edan o se les dificultaba la conexi\u00f3n a internet, y por ende a las plataformas educativas. Al mismo tiempo se hizo necesario dise\u00f1ar estrategias y recursosdid\u00e1cticosacordesalasituaci\u00f3n. SurgeapartirdeltrabajodelTallerdeArteenlasescuelas 11 y 35 del barrio La Estaci\u00f3n de la Ciudad de Minas. Conelobjetivodeofreceralternativasdid\u00e1cticasydecomunicaci\u00f3n,PFCsepresentacomoproyecto audiovisual para ser emitido, en un principio, por los dos canales de televisi\u00f3n de la ciudad. Se trata de cortos donde un cuento infantil es narrado e ilustrado, y a partir de este se proponen actividades del \u00e1rea art\u00edstica y posibles contenidos a abordar por las maestras. Participaron m\u00e1s de 50 personas (actrices, actores, dise\u00f1adores, artistas, estudiantes, docentes, m\u00fasi- cos)quetrabajarongenerosamente,narradoresquegrabaronloscuentosconlosrecursosquedispon\u00edan, ilustradores que se organizaron para que cada semana pudiera estar un programa al aire y muchos escritores y escritoras que compartieron sus cuentos. Son 22 programas con historias, narraciones e ilustraciones distintas, bellas y emocionantes. Son tambi\u00e9n incre\u00edbles las respuestas de los ni\u00f1os y familias que compart\u00edan las actividades que realiza- ban. Muchas maestras de varias escuelas compartieron sus experiencias con los programas. PFC cont\u00f3 con el apoyo de la Inspecci\u00f3n de Primaria, se difundi\u00f3 tambi\u00e9n por la plataforma CREA, YouTube, Vimeo, Radio Buti\u00e1 y redes sociales Ver https://www.youtube.com/channel/UCpnvrT6n1hRVG4UqkUeRIVA Palabras clave : Arte, did\u00e1ctica, dise\u00f1o, cuentos, ilustraci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /41 Ense\u00f1anza universitaria a partir de la pandemia: un estudio de caso. Autor:Alexandre Texeira Bondelas1 1UdelaR El prop\u00f3sito de esta investigaci\u00f3n, la cual es parte de una tesis de grado, es identificar alteraciones enlaformadeense\u00f1anzauniversitariaenlaLicenciaturaenEducaci\u00f3n(FHCE-UdelaR)apartirdela P\u00e1gina 31Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes pandemia (Covid-19) producida por el virus SARS-CoV2. Las posibilidades tecnol\u00f3gicas habilitaron que ciertas actividades en el mundo no se suspendieran a pesar de que la poblaci\u00f3n no pod\u00eda salir de sus hogares. Esta situaci\u00f3n estall\u00f3 en nuestro pa\u00eds en marzo de 2020. La educaci\u00f3n fue una de las actividades que continu\u00f3, pasando de desarrollarse de modo presencial a un modo virtual. En este sentido es que buscamos identificar cu\u00e1les fueron las implicancias y transformaciones que se dieron a partir de esos cambios en la modalidad. El corpus de esta investigaci\u00f3n est\u00e1 compuesto por dos materialidades discursivas. La primera corresponde a secuencias discursivas tomadas de entrevistas en profundidad realizadas a un docente de cada uno de los cuatro departamentos que conforman el Instituto de Educaci\u00f3n. La segunda materialidad est\u00e1 dada por los programas correspondientes a los a\u00f1os 2019, 2020, 2021 y 2022 de cuatro cursos de la Licenciatura, los cuales fueron seleccionados con el mismo criterio, uno por departamento, aleatoriamente. Para el an\u00e1lisis, empleamos como base elementos del an\u00e1lisis del discurso franc\u00e9s vali\u00e9ndonos del \u00faltimo Michel P\u00eacheux. Como principal hallazgo de la investigaci\u00f3n, los cambios que se identificaron en la ense\u00f1anza universitaria durante este momento actual de emergencia sanitaria remiten fundamentalmente a los medios empleados para llevar adelante la ense\u00f1anza y no a alteraciones curriculares. Asimismo, se inauguran nuevas interrogantes. Palabras clave : Ense\u00f1anza Universitaria, Forma de ense\u00f1anza, Pandemia, Teor\u00ed Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /95 La experiencia estudiantil con condiciones materiales adversas durante la emergencia del COVID-19. Autor:Ana Esteva1 1Escuela de Nutrici\u00f3n UdelaR- Uruguay En la coyuntura de la crisis por el cambio vertiginoso y ca\u00f3tico a una modalidad educativa enter- amente no presencial se identific\u00f3 que el 24% de los estudiantes que registr\u00f3 actividad acad\u00e9mica en Espacio Virtual de la Licenciatura en Nutrici\u00f3n accedieron solo por celular o tuvo problemas de conexi\u00f3n en forma muy frecuente. La presente propuesta de ponencia virtual breve comparte parte de los resultados de investigaci\u00f3n que tuvo por objetivo general comprender las desigualdades en lasexperienciasdeaprendizajeenloscursosofertadosenelprimersemestrede2020. Losresultados que aqu\u00ed se presentan corresponden a la etapa de estudio cualitativo dentro de una estrategia inves- tigativa de an\u00e1lisis tipol\u00f3gico estructural y articulado de tipo mixto. La muestra se compone de 4 casost\u00edpicosaquienesselerealiz\u00f3unaentrevistasemi-estructuradaenelmesdenoviembrede2020. Entre los hallazgos de los factores percibidos como obstaculizadores de la integraci\u00f3n acad\u00e9mica se aprecia que: por un lado las Novatas que acceden solo por celular perciben como principales obsta- culizadores de la integraci\u00f3n acad\u00e9mica en la mayor\u00eda de los cursos del primer semestre del Ciclo I el ser cursos \"pesados\" por la sobrecarga de material, no sentirse \"apoyadas\" por la falta de comuni- caci\u00f3n e interacci\u00f3n regulares con docentes y \"no saber c\u00f3mo les va\" por falta de retroalimentaci\u00f3n enlasevaluacionescontinuas. EnelcasodelasestudiantesExperimentadasconproblemasdeconex- i\u00f3n muy frecuentes cobran mayor relevancia el trabajar, problemas de conciliaci\u00f3n estudio-trabajo- hogarylafaltadepreparaci\u00f3nparaelmanejodeTICsDelosprocesosformativosespercibidalafalta de interacci\u00f3n con docentes y estudiantes, con resultados acad\u00e9micos marcados por reprobaciones de ex\u00e1menes y abandono de cursos. P\u00e1gina 32Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Palabras clave : experiencias estudiantiles Eva ENut; condiciones adversas; Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /135 Educaci\u00f3n F\u00edsica para personas con discapacidad en tiempos de pandemia Autor:Santiago Guido1 1ISEF UDELAR La emergencia sanitaria y humanitaria asociada a la pandemia puso de manifiesto diversas dificul- tades. La misma afecto a toda la poblaci\u00f3n y en particular a las personas con discapacidad a conse- cuencia de sus condiciones de accesibilidad. Dichas condiciones de accesibilidad est\u00e1n en estrecha relaci\u00f3n con las tres formas b\u00e1sicas de actividad humana: movilidad, comunicaci\u00f3n y comprensi\u00f3n (Alonso 2002). La educaci\u00f3n f\u00edsica no escap\u00f3 ante esta realidad y debi\u00f3 dar respuesta con la particularidad de la misma donde se destaca: la naturaleza pr\u00e1ctica de la educaci\u00f3n f\u00edsica, la poca posibilidad de movimiento de algunas discapacidades motoras, algunas discapacidades est\u00e1n asociadas con prob- lemas respiratorios, las personas en condici\u00f3n de dependencia est\u00e1n sujetas a los cuidados de sus asistentes, las caracter\u00edsticas socio econ\u00f3micas donde no todos tienen acceso a internet en sus hog- ares y por lo tanto las clases en vivo eran muy complejas de realizar, las necesidades espec\u00edficas de comunicaci\u00f3n de nuestros alumnos y alumnas ya que no todos tienen lenguaje oral o necesitan interprete Anteestosepens\u00f3desdelaacademiadarunasoluci\u00f3n. Lamisma,nosepropusoserinterdisciplinaria soloporelhechodeserla,sinoquefuelasoluci\u00f3nqueseencontr\u00f3anteunasituaci\u00f3ncompleja. Esta implic\u00f3 necesariamente formarse e involucrarse en el manejo de TICs y buscar soluciones en con- junto con docentes, familia y usuarios. Ante esto se realizaron una serie de videos educativos, clases en vivo atendiendo y afiches, atendi- endo las particularidades de cada discapacidad. Palabras clave : educaci\u00f3n f\u00edsica, discapacidad Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 33Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /142 En el a\u00f1o 2021 el curso de HHCC de la carrera Doctor en Medicina y Obstetra-Partera se dict\u00f3, en el primer semestre por la plataforma Zoom y en el segundo semestre de manera presencial. El curso se dicta en modalidad de taller y utiliza estrategias did\u00e1cticas de simulaci\u00f3n con actores. Los actores representanauninformantecalificadodelacomunidadoaunpacientealcuallosestudiantesdeben de realizarle una entrevista. Los estudiantes pueden cumplir el rol de entrevistador (estudiante que conducelaentrevista), observadorparticipante(estudiantequeacompa\u00f1aalentrevistadorenlareal- izaci\u00f3n de la entrevista) u observador no participante (el resto de los estudiantes pares que observan el desarrollo de la entrevista sin participaci\u00f3n directa). Con el objetivo de conocer la percepci\u00f3n de los estudiantes en cuanto a la utilidad de la modalidad del curso, se aplic\u00f3 a trav\u00e9s de la plataforma virtual de aprendizaje (EVA) un formulario no obligatorio y auto administrado a la totalidad de los inscriptos (1826) al que respondi\u00f3 736 estudiantes. Este es un trabajo que describe a los estudiantes respondientes y sus percepciones con respecto a las dimensiones analizadas. Se recurri\u00f3 para el an\u00e1lisis el software R Core Team (2020). El 74% de quienes respondieron se definen como mujeres, el 91% son de la carrera Doctor en Medicina y la procedencia de un poco m\u00e1s de la mitad, el 55%, es el interior del pa\u00eds. Si atendemos a los roles desempe\u00f1ados por los estudiantes el 19 % de los que responden participaron en el taller de HHCC en el rol de entrevistador, el 30% como observador par- ticipante y el resto fue observador. Como punto destacable del an\u00e1lisis, la \u00fanica dimensi\u00f3n evaluada en que la modalidad del taller virtual les result\u00f3 m\u00e1s \u00fatil fue en el aprendizaje de los contenidos te\u00f3ricos. Palabras clave : medicina, comunicaci\u00f3n, simulaci\u00f3n, presencial, virtual. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /145 Aproximaci\u00f3n a la opini\u00f3n de los docentes, sobre los cursos en la pandemia 20/21 Autores: Ana Golpe Cervelo1; Mariana Ramos Naveiras2; Lorena Silveira Castillo1 1Departamento de Producci\u00f3n Industrial, Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica 2Departamento de Contabilidad y Tributaria, Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Administraci\u00f3n, Universidad de la Rep\u00fablica En 2019 el mundo se vio conmocionado por una pandemia, Covid 19. Las medidas tomadas fueron variadas, a nivel de UDELAR, se suspendieron las clases. Este trabajo, busca conocer la opini\u00f3n de los docentes, sobre el funcionamiento de los cursos de P\u00e1gina 34Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes UDELAR, en los que participaron durante la pandemia. Se utiliz\u00f3 una metodolog\u00eda exploratoria, mediante encuesta an\u00f3nima en algunos servicios. Respondieron 86 docentes, de 9 servicios. M\u00e1s del 60% son mayores de 40 a\u00f1os, casados o en uni\u00f3n libre (67%), 50% con hijos a cargo; un 85% reside en Montevideo y el 81% tiene otro trabajo adem\u00e1s de UDELAR. Todos contestaron tener una conexi\u00f3n a internet adecuada, el 87 % posee un espacio f\u00edsico apropiado, el 95% posee los dispositivos acordes. El 90% evalu\u00f3 su experiencia de forma buena o muy buena. Respecto de los recursos que facilitan m\u00e1s el aprendizaje: el 90% se\u00f1al\u00f3 las clases virtuales sincr\u00f3ni- cas, un45%lasclasesgrabadasasincr\u00f3nicas, un34%loslinksabibliograf\u00edadelcurso, un30%pptcon audio o video y un 13% otros recursos. Sobre los recursos del EVA utilizados contestaron: Foros de consulta (79%); Cuestionarios (78%);Tar- eas (51%); Videos interactivos (22%), con porcentajes menores: glosarios, actividades l\u00fadicas, wiki, etc. Las mismas fueron valoradas como buenas o muy buenas, excepto las l\u00fadicas que tuvieron una valoraci\u00f3n de regular o buena. La eficacia del contacto con los estudiantes (realizado mediante mails (62%), foros (71%), wp (27%), videoconferencias (28%)) fue valorada como buena o muy buena. Lasdistintasmodalidadesdeevaluaci\u00f3ntuvieronunabuenavaloraci\u00f3n,exceptolosex\u00e1menesorales por videoconferencia, que fueron evaluados entre regular y bueno. Un 37% prefiere la modalidad presencial y un 32% una modalidad mixta. Un 70% encuentra diferencia entre los cursos del 2020 y del 2021. Se concluye que la experiencia tuvo aspectos positivos y negativos. Palabras clave : pandemia, docentes universitarios, cursos a distancia. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /170 Alcances y limitaciones de la educaci\u00f3n audiovisual en la virtu- alidad, encuentros y desencuentros de pr\u00e1cticas acad\u00e9micas uni- versitarias. Autor:Paula Terra Barral1 1Departamento Medios y Lenguajes, Facultad de Informaci\u00f3n y Comunicaci\u00f3n, Udelar Tras el estallido de la pandemia y la emergencia sanitaria por COVID 19 en Uruguay, el uso de las Tecnolog\u00edasdelaInformaci\u00f3nylaComunicaci\u00f3n(TIC)fueimprescindibleparaeldesarrollonatural de las actividades cotidianas. La educaci\u00f3n no fue la excepci\u00f3n. La llegada del COVID 19, implic\u00f3 una adecuaci\u00f3n de todos los cursos universitarios a una modalidad virtual, una ense\u00f1anza que obli- gatoriamente pas\u00f3 a ser mediada por las tecnolog\u00edas y sus estrategias debieron ser reconfiguradas en su totalidad por el sistema educativo. Los roles de docentes y estudiantes se vieron alterados a partir de esta nueva realidad, cada uno se debi\u00f3 reubicar en un nuevo escenario de manera tal de podertransitarestosnuevoscaminosdelamejorformaposible. Laense\u00f1anzaadistanciaimplicapo- tenciar did\u00e1cticas originales y planificadas, especialmente, para ser desarrolladas dentro del entorno P\u00e1gina 35Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes virtual. Requiere de repensar la pr\u00e1ctica docente, las estrategias pedag\u00f3gicas, recursos did\u00e1cticos, modalidades de evaluaci\u00f3n y dem\u00e1s elementos que hacen a la pr\u00e1ctica en su conjunto. El prop\u00f3sito de este trabajo es presentar dos procesos de ense\u00f1anza - aprendizaje de unidades curriculares de la Licenciatura en Comunicaci\u00f3n (FiC-UDELAR) en los a\u00f1os 2020 y 2021 en las que se observan c\u00f3mo los procesos de transformaci\u00f3n alcanzaron resultados dis\u00edmiles. Mientras que en el curso inicial Introducci\u00f3n al Estudio del Audiovisual se logr\u00f3 altos niveles de participaci\u00f3n y adhesi\u00f3n, en Sem- inario Taller Realizaci\u00f3n para Televisi\u00f3n, destinado a estudiantes mas avanzados, la respuesta fue menor. La puesta en conjunto, coordinada, combinada y complementaria entre saberes disciplinares distintos para la producci\u00f3n de contenidos audiovisuales concretos, son parte fundamental de este proceso de formaci\u00f3n; y es aqu\u00ed donde la virtualidad atenta contra la formaci\u00f3n acad\u00e9mica, porque la praxis y presencialidad construyen afectividad, y \u00e9sta es parte fundamental de cualquier proceso creativo colectivo de construcci\u00f3n audiovisual. Palabras clave : Educaci\u00f3n, virtualidad, TIC, praxis, audiovisual Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /339 UsoformativodelcuestionariodeCREAenlaense\u00f1anzayapren- dizaje de una disciplina t\u00e9cnica en contexto de no presenciali- dad Autor:Yoan Esteban Mora Pereira1 1DGETP Laense\u00f1anzadedisciplinast\u00e9cnicascomolagastronom\u00eda,hist\u00f3ricamentefueronpensadasparauna ense\u00f1anza presencial y tradicional seg\u00fan modelos did\u00e1cticos extrapolados de otras \u00e1reas no t\u00e9cni- cas. El contexto de no presencialidad, forzado por la situaci\u00f3n de pandemia que se transita desde el a\u00f1o 2020, ha obligado a cuestionar, redise\u00f1ar y adaptar esos modelos, atendiendo no solamente la imposibilidad de una educaci\u00f3n puramente presencial sino tambi\u00e9n otros obst\u00e1culos como ser: conectividaddiscontinuadealgunosestudiantes,dificultadesecon\u00f3micasagravadasporlapandemia, falta de utensilios y maquinaria espec\u00edfica en los hogares, entre otros. El presente trabajo pretende presentar una propuesta educativa del uso formativo de una herramienta tan pol\u00e9mica como es el cuestionario de autocorrecci\u00f3n con retroalimentaci\u00f3n autom\u00e1tica (generalmente asociado a proce- sos sumativos) aplicado en un curso t\u00e9cnico de capacitaci\u00f3n del \u00e1rea gastron\u00f3mica perteneciente al Programa Rumbo Integrado de la DGETP-UTU. Palabras clave : tecnolog\u00eda educativa, educaci\u00f3n pandemia, gastronom\u00eda, UTU Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No P\u00e1gina 36Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n Salas Rubio2 1Universidad Aut\u00f3noma de San Luis Potos\u00ed 2Universidad Aut\u00f3noma de Tamaulipas Desde la \u00f3ptica de la teor\u00eda de la conservaci\u00f3n de los recursos, en M\u00e9xico el teletrabajo docente implic\u00f3 un cambio en el contexto laboral como estrategia disruptiva ante la COVID-19 en el que la conservaci\u00f3n de los recursos tecnol\u00f3gicos y emocionales se puso en riesgo. En este sentido, y ante la escasa evidencia previa del tema en el \u00e1mbito educativo, la adopci\u00f3n del teletrabajo docente como una de las primeras medidas de aislamiento (Organizaci\u00f3n Internacional de Trabajo, 2020), aceler\u00f3 la necesidad de introducirse al estudio de los efectos que el teletrabajo puede provocar como consecuencia del uso frecuente de las TIC (Carillo et al., 2020). El objetivo de esta investigaci\u00f3n es analizar los efectos del teletrabajo en el tecnoestr\u00e9s del personal docente en M\u00e9xico durante la pandemia por la COVID-19. El m\u00e9todo implementado fue el an\u00e1lisis de ecuaciones estructurales mediante variables de segundo orden con una muestra de 835 docentes desde nivel preescolar hasta licenciatura. Seutiliz\u00f3uncuestionarioadaptadodeDimaetal. (2019)paraelteletrabajoydeEstrada- Mu\u00f1oz et al. (2020) para el tecnoestr\u00e9s. Los hallazgos sugieren que el teletrabajo como docentes durante el confinamiento provoc\u00f3 un efecto positivo en el tecnoestr\u00e9s, reflejado de forma alta en la ansiedadylaineficacia,ymoderadaenlafatigadelosdocentes. Asimismo,losresultadosindicanque lasmujeresencontraronmayordificultadparaejercerladocenciadesdecasayaquepercibieronuna invasi\u00f3n del trabajo en sus hogares, lo que provoc\u00f3 un menor balance vida-trabajo como detonador de tecnoestr\u00e9s. Palabras clave : Teletrabajo, Tecnoestr\u00e9s, COVID-19, M\u00e9xico Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I Impactopsicosocialyestrategiasdeafrontamientoeningresantes a la Universidad Autor:Fiorella Nesta1 P\u00e1gina 37Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Co-autor: Daniel Camparo2 1Universidad de la Rep\u00fablica 2Universidad de la Republica El ingreso a la educaci\u00f3n superior representa un evento normativo significativo en el desarrollo psi- col\u00f3gico de estudiantes y su tr\u00e1nsito hacia la adultez. Este proceso podr\u00eda verse afectado por la crisis social y sanitaria devenido en pandemia de COVID-19. Se propone evaluar la relaci\u00f3n entre el impacto psicosocial y las estrategias de afrontamiento vinculadas a la pandemia, en estudiantes ingresantes a la Licenciatura en Psicolog\u00eda (UdelaR), mediante la estimaci\u00f3n del impacto inmediato deleventopand\u00e9mico,ylasestrategiasdeafrontamientodesplegadasentantofactoresnocognitivos. Se realizo un estudio correlacional entre impacto psicosocial y estrategias de afrontamiento. La con- vocatoriaalosparticipantesserealiz\u00f3enlasclasessincr\u00f3nicasdelaasignaturaPsicolog\u00edadelDesar- rollo. Instrumentos: Se aplic\u00f3 la Escala de Impacto de Eventos y el Cuestionario de Afrontamiento delEstr\u00e9senunamuestrapilotode30participantes,conlafinalidaddeevaluarsurespectivasconsis- tencias internas. Ambas escalas se analizaron mediante Alpha de Cronbach con un valor de positivo para ambas. En una segunda etapa se aplicaron los intrumentos a una muestra de 121 participantes. LsEscaladeImpactodeEvetnoscuentacon3subescalas: Intrusi\u00f3n,Evitaci\u00f3neHiperactivaci\u00f3n,por su parte el cuestionario de Afrontamiento del Estr\u00e9s, cuenta con 7 sub escalas: Busqueda de Apoyo social y Religi\u00f3n. De los datos preliminares se puede observar que se expresa una conducta evitativa frente al suceso con un 32,9 % de los estudiantes, mientras que entre los mecanismo de afrontamiento se identifico un altos porcentajes la focalizacion del estudiante en la solucion del problema, una reevaluaci\u00f3n positivia, y una conducta evitativa del acontecimiento. Estos datos pueden identificar en los estudiantes ingresantes un alto nivel de uso de estrategias de afrontamiento al impacto de la pandemia. Palabras clave : COVID-19; Educaci\u00f3n superior; Estrategias de afrontamiento. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /235 Ense\u00f1anza sobre el uso \u00e9tico de los datos geogr\u00e1ficos en Am\u00e9rica Autores: Rosario Casanova1; Paula Caram2 1Instituto de Agrimensura- Facultad de Ingenier\u00eda - Universidad de la Rep\u00fablica 2Instituto de Agrimensura En el marco de la Red Acad\u00e9mica para las Am\u00e9ricas de Naciones Unidas para el Manejo Global de la Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica, estamos realizando la investigaci\u00f3n sobre los diferentes niveles de ense\u00f1anza de la \u00e9tica en el uso de los datos geogr\u00e1ficos en las Am\u00e9ricas. Para lo cual, hemos llevado adelante una encuesta que cuenta con m\u00e1s de 80 respuestas. Hecho que nos permite realizar una primera reflexi\u00f3n sobre la situaci\u00f3n sobre la ense\u00f1anza sobre \u00e9tica en datos geogr\u00e1ficos en nuestros pa\u00edses. P\u00e1gina 38Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Palabras clave : \u00e9tica, ense\u00f1anza, uso, datos geogr\u00e1ficos, encuesta Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /189 Desarrollodecompetenciascient\u00edficas. Concepcionesdeformadores de profesores de ense\u00f1anza media Autor:Jimena Olivero1 1IFD San Jos\u00e9 En el marco del master en Educaci\u00f3n, se realiz\u00f3 una investigaci\u00f3n, la cual tuvo como objeto de estudio, conocer y comprender las concepciones de formadores en relaci\u00f3n con las competencias cient\u00edficas, en la formaci\u00f3n inicial docente. Seemple\u00f3unenfoquecualitativodentrodelamodalidadfenomenol\u00f3gicahermen\u00e9utica. Laprincipal t\u00e9cnica de recopilaci\u00f3n de datos fue la entrevista en profundidad aplicada a una muestra te\u00f3rica de 24 docentes, de formaci\u00f3n docente, de distintas especialidades, en tres CeRP del Uruguay. El estudio aporta conceptualizaciones para el debate en torno al desarrollo de competencias cient\u00edficas en los futuros formadores y su vinculaci\u00f3n con la formaci\u00f3n de ciudadanos competentes. Los resultados abordadospermitieronidentificarmayormenteconcepcionesincipientesdecompetenciascient\u00edficas, apegadas a los contenidos curriculares y al cumplimiento del programa oficial. En menor medida, se hallaron concepciones de competencias cient\u00edficas vinculadas a la integraci\u00f3n de contenidos a los procesosdeense\u00f1anzayaprendizaje, priorizandolageneraci\u00f3ndeconocimientocient\u00edfico. Aqu\u00edlas competenciascient\u00edficasemergencomosituadasenrelaci\u00f3nalosdistintoscontextosdelaprendizaje. Lainvestigaci\u00f3npusodemanifiestotensionesentrelapropuestadeense\u00f1anzaporcompetencias,en general y la evaluaci\u00f3n de competencias cient\u00edficas, en particular. Un hallazgo a resaltar es a pesar de la diversidad de estrategias did\u00e1cticas, variedad de recursos did\u00e1cticos y actividades implemen- tadasenelaula,seobservaunarelaci\u00f3ndesometimientodid\u00e1cticoyconceptualdelascompetencias seevidencialanecesidaddeincorporarunenfoqueporcom- petencias, dado que identifican como factor debilitador su carencia en la formaci\u00f3n inicial. Palabras clave : Formaci\u00f3n docente, ciencias, concepciones, competencias Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No P\u00e1gina 39Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /271 El desaf\u00edo de la ense\u00f1anza de la neonatolog\u00eda en tiempos de pan- demia Autor:Valentina de Cl\u00ednicas 5departamento de Neonatolog\u00eca Hospital de clinicas Debido a la emergencia sanitaria establecida por la pandemia generada por la enfermedad COVID- 19, las universidades enfrentaron decisiones sobre continuar ense\u00f1ando y aprendiendo mientras mantienen a sus profesores y estudiantes a salvo de una emergencia de salud p\u00fablica. La forma de provisi\u00f3n de conocimientos y destrezas cl\u00ednicas tuvo que ser modificada y apoyada con estrategias virtuales para alcanzar los objetivos did\u00e1cticos propuestos. Paraseguirense\u00f1andoalosestudiantesdemedicinadurantelapandemiadelCOVID-19,cambiamos el curso de neonatolog\u00eda de la modalidad presencial al enfoque semipresencial en poco tiempo. El objetivo del trabajo es describir este cambio, medir los esfuerzos e identificar las debilidades para estar mejor preparados para las necesidades futuras. Esuntrabajodescriptivoretrospectivoenelcualsedescribenlasestrategiasdocentesutilizadaspara migrarelcursodeneonatolog\u00ecadecuartoa\u00f1odelacarreradeDrenMedicinadurantelaetapainicial de la pandemia. Se analizaron los resultados en cuanto a la adquisici\u00f3n de conocimiento y el nivel de satisfacci\u00f2n estudinatil mediante cuestionarios y encuestas pre dise\u00f1adas. Los principales resultados muestran el \u00e9xito durante la implementaci\u00f3n temprana de la transforma- ci\u00f3n del curso (20 d\u00edas); un adecuado seguimiento por parte de los estudiantes para completar el curso en l\u00ednea (el 99% de los estudiantes matriculados antes de la emergencia sanitaria completaron el curso), y una adecuada capacidad adaptativa de los docentes para una modalidad virtual. La experiencia fue reportada como muy satisfactoria tanto por el equipo docente como por los es- tudiantes en cuanto al cumplimiento de los objetivos de aprendizaje; permiti\u00f3 dar continuidad al plan de estudios y mantener a los estudiantes pr\u00f3ximos a la Universidad a pesar de la situaci\u00f2n de aislamiento social implementada por las autoridades sanitarias. Palabras clave : Pregrados, educacion, Neonatolog\u00eca Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /301 Construcci\u00f3n Interdisciplinaria de la Educaci\u00f3n Digital Abierta Autores: Agustina Huertas1; Regina Motz1; Virginia Rod\u00e9s1 P\u00e1gina 40Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1CiEDA, Espacio Interdisciplinario La reciente pandemia de Covid-19, implic\u00f3 una inmediata migraci\u00f3n de pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza y aprendizaje a la digitalidad y una forzosa adopci\u00f3n de tecnolog\u00edas digitales y recursos educativos abiertos, lo que supuso un desaf\u00edo para quienes dise\u00f1an e implementan procesos de ense\u00f1anza. Esto trajo aparejada la necesidad de repensar la educaci\u00f3n superior y comenzar a dise\u00f1ar escenarios de convergenciaentreaccionesdepromoci\u00f3ndelaeducaci\u00f3nycienciasabiertas. Unprocesonecesario de abordardesde una perspectiva cr\u00edtica, propositiva e interdisciplinaria. Pilares\u00e9stos fundantes del grupo Construcci\u00f3n Interdisciplinaria para la investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Digital Abierta (ciEDA). En di\u00e1logo continuo con ciencias tecnol\u00f3gicas, educativas, sociales, antropol\u00f3gicas, de in- formaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n, psicolog\u00eda y derecho; durante 2021 el grupo trabaj\u00f3 desde los tres ejes de la UdelaR: Ense\u00f1anza ,Investigaci\u00f3n yExtensi\u00f3n . En pos de contribuir a la formaci\u00f3n de recursos hu- manos en educaci\u00f3n digital abierta, se dictaron cursos de grado sobre evaluaci\u00f3n de la formaci\u00f3n y sedise\u00f1arondoscursosenelmarcodeeducaci\u00f3npermanente. Conelprop\u00f3sitodeaportaraldebate latinoamericanosobreeltema,serealizaronpublicacionescient\u00edficas,ponenciasenseminariosytres propuestas de proyectos enfocados a la innovaci\u00f3n digital en la educaci\u00f3n. Se integraron diversos actores sociales a estas discusiones y se establecieron alianzas con instituciones gubernamentales y organizaciones de la sociedad civil, con el objetivo de consolidar una comunidad acad\u00e9mica y desar- rollar estrategias de cooperaci\u00f3n. Para extender el debate fuera de la \u00f3rbita acad\u00e9mica, se brindaron eventos y webinars virtuales, invitando a la ciudadan\u00eda a pensar en conjunto el futuro de la edu- caci\u00f3n digital y la ciencia abierta, con base \u00e9tica y de derechos digitales. Estas experiencias transi- tadas, expusieronlanecesidaddeseguirpensandocr\u00edticaeinterdisciplinariamente, yendi\u00e1logocon la sociedad toda, sobre qu\u00e9 educaci\u00f3n de calidad, inclusiva y equitativa queremos a futuro. Palabras clave : Interdisciplina, Educaci\u00f3n digital, Recursos abiertos Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /91 LaUnidadCentraldeEducaci\u00f3nPermanentedurantelaEmergen- Autores: Fernando Langwagen2; Mario Jaso2 1Universidad de la Rep\u00fablica 2Udelar Los autores presentan el trabajo realizado en la Unidad Central de Educaci\u00f3n Permanente de la Uni- versidad de la Rep\u00fablica durante los dos a\u00f1os de Emergencia Sanitaria. El objetivo de actuaci\u00f3n, fue colaborar con el esfuerzo universitario a nivel general durante la pandemia y ayudar a los distintos Servicios Universitarios a mantener una oferta de actividades de Educaci\u00f3n Permanente de calidad y beneficiosa para los colectivos destinatarios. La principal l\u00ednea de trabajo, inicialmente, fue apo- yar a la Comisi\u00f3n Sectorial de Educaci\u00f3n Permanente (CSEP) en la reformulaci\u00f3n de la gesti\u00f3n y convocatorias del Programa para adaptarlas a la virtualidad. Se armaron salas Zoom para la CSEP y se gener\u00f3 con el Data - ProEVA una instalaci\u00f3n de Moodle (EVA) propio para el Programa de Edu- caci\u00f3n Permanente. Este espacio fue aprovechado para aliviar la agenda y coordinaci\u00f3n de los EVAs de los servicios, ofreciendo Educaci\u00f3n Permanente un espacio propio. Respecto a la principal con- vocatoria del Programa, la que refiere a las actividades que se realizan durante el a\u00f1o, durante 2020 P\u00e1gina 41Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes la convocatoria anual pas\u00f3 a ser semestral, brindando a los docentes la oportunidad de reformular y presentar en el segundo semestre las actividades que no hab\u00edan podido concretar inicialmente. En 2021 la convocatoria volvi\u00f3 a su modalidad anual, pero solamente aceptando actividades a distancia. Como datos generales, la cantidad de actividades realizadas durante 2020 fue de 843, y de 925 en 2021. Lo que signific\u00f3 un descenso y una breve recuperaci\u00f3n frente a 2019 (prepandemia), con 1135. Sin embargo, la cantidad de participantes a estas actividades aument\u00f3, pasando de 23585 en 2019, a 29328 en 2020 y 32506 en 2021. Palabras clave : Educaci\u00f3n Permanente, UCEP, Formaci\u00f3n Continua Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /343 Lazosenpandemia: nuevasformasdeencuentroentreense\u00f1anza media y la la Rep\u00fablica. Autores: Mylena Lafluf1; Mar\u00eda Ingold2 1Casa de la Universidad de R\u00edo Negro - Cenur Litoral Norte -Udelar 2Casa de la Universidad de R\u00edo Negro - Cenur Litoral Norte - Udelar La ponencia presenta reflexiones sobre la participaci\u00f3n de la Universidad de la Rep\u00fablica en el proyecto interinstitucional \"Trayectorias en movimiento\" durante la pandemia. La Casa de la Uni- versidad de R\u00edo Negro (Cenur Litoral Norte) integra esta propuesta -junto con ANEP y UTEC- desde su g\u00e9nesis, con el objetivo de promover nuevas experiencias que impulsen al conocimiento de las diversas ofertas educativas de nivel terciario y universitario en R\u00edo Negro y la regi\u00f3n, reconociendo las potencialidades que se han consolidado en el territorio en el marco de la descentralizaci\u00f3n ed- ucativa. En este contexto, es preciso que las comunidades educativas transiten por un proceso de aproximaci\u00f3n y apropiaci\u00f3n de las nuevas oportunidades para lograr un impacto en las trayectorias estudiantiles. La metodolog\u00eda incluye movimientos de ida y vuelta: visitas de grupos de bachillerato a instituciones terciarias del departamento y visitas de UTEC, UTU (carreras terciarias), Instituto de Formaci\u00f3n Docente y Udelar a todos los liceos y UTUs del territorio. Tales visitas se componen de talleres vivenciales, charlas y ferias interactivas. Durante la emergencia sanitaria fue necesario adecuarse al contexto combinando experiencias virtuales (encuentros por zoom, videoconferencias, recorridos virtuales) con otras presenciales de car\u00e1cter restringido (distanciamiento, sub-grupos re- ducidos, al aire libre). A pesar de las dificultades, fue posible alcanzar al 100% de las instituciones de media, tanto a nivel estudiantil como de colectivos docentes. Se constat\u00f3 que estudiantes par- ticipantes del proyecto luego concretaron sus inscripciones en la Udelar y hoy forman parte de la instituci\u00f3n. En clave de aprendizaje, se concluye que en \"Trayectorias en movimiento\", m\u00e1s all\u00e1 de los movimientos f\u00edsicos (salidas educativas y visitas presenciales), los movimientos esenciales son a niveldelsentipensamiento: eldescubriroportunidadesdesconocidas,hacerpropiaslasposibilidades deseruniversitario/aenelinteriordelpa\u00eds,lograrverenelhorizontem\u00e1scercanoaquelloqueantes parec\u00eda lejano. Palabras clave : educaci\u00f3n, trayectorias, descentralizaci\u00f3n, estrategias P\u00e1gina 42Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /354 Stand de Facultad de Veterinaria en Expo Prado 2021 Autor:Virginia M\u00e9ndez Mondillo1 Bruno Tato Rom\u00e1n, ; Valentin Rosa5; Jose Luis Mar\u00eda a\u00f1o 2021 Facultad de Veterinaria-UDELAR (FVET) fue convocada por las autoridades de la Asociaci\u00f3n Rural del Uruguay (ARU) para desarrollar una muestra educativa en el marco de la 116\u00aa Exposici\u00f3n Internacional de Ganader\u00eda y Muestra Internacional Agro Industrial y Comercial, Expo Prado 2021. Esta convocatoria, realizada desde 2016, no pudo concretarse en 2020 por la pandemia del virus SARS-CoV-2 (Covid-19). El equipo organizador, que se mantiene desde 2016, logr\u00f3 armar en7d\u00edaslaexposici\u00f3nenunespaciode40m2, participandoestudiantes, funcionariosTAS,docentes, invitados del Museo y Zool\u00f3gico D\u00e1maso Antonio Larra\u00f1aga. El p\u00fablico fue recibido entre el 10 y 19 de septiembre de 10 a 20 horas por cuatro estudiantes y cinco docentes. Se cumpli\u00f3 estrictamente el \"Protocolo para disminuir el riesgo de contagio de Covid-19\" de ARU, no surgiendo ning\u00fan caso dentro del grupo. Se logr\u00f3 un espacio con accesibilidad, planteando una muestra interactiva, con un bioma de fauna aut\u00f3ctona, ejemplares del museo de Parasitolog\u00eda y Anatom\u00eda de FVET, un espacio institucional, zona de juegos did\u00e1cticos y una sala de conferencias. Se recibi\u00f3 a diferentes centros educativos y a p\u00fablico en general estimando ARU unos 195 mil visitantes a la exposici\u00f3n. Hubo charlas t\u00e9cnicas y se realizaron pr\u00e1cticas del curso de Etnolog\u00eda, ambas actividades con ingreso gra- tuito de estudiantes. ARU otorg\u00f3 una Menci\u00f3n Especial (instituci\u00f3n educativa) y tambi\u00e9n el p\u00fablico visitante expres\u00f3 su reconocimiento. Si bien la log\u00edstica fue compleja, la pandemia de Covid-19 no impidi\u00f3quesecumplieracon\u00e9xitoestaactividaddeextensi\u00f3nquebuscaformar, propiciarelinter\u00e9s y acercar las tem\u00e1ticas veterinarias a un amplio p\u00fablico. Palabras clave : extensi\u00f3n, vinculaci\u00f3n con el medio, muestra Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 43Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /249 (Des)vinculaci\u00f3neducativayestrategiaspedag\u00f3gicasenpandemia Autor:Felipe Torres Irazoqui1 1Instituto Superior de Educaci\u00f3n F\u00edsica Uno de los sectores m\u00e1s afectados por la pandemia fue la educaci\u00f3n, que r\u00e1pidamente y de forma sostenida debi\u00f3 modificar su funcionamiento, adecuando la ense\u00f1anza a modalidades no presen- ciales por per\u00edodos de tiempo extendidos. Esto implic\u00f3 desplegar una serie de estrategias por parte de centros y actores educativos para sostener los v\u00ednculos pedag\u00f3gicos y poder desarrollar la en- se\u00f1anza en los distintos niveles, en un intento por minimizar los efectos negativos de la pandemia y el cese de las actividades educativas presenciales. Si bien, gracias a las pol\u00edticas de inclusi\u00f3n digital y a los altos niveles de cobertura en educaci\u00f3n inicial, primaria y media b\u00e1sica, se pod\u00eda intuir un marco favorable para adaptar la ense\u00f1anza a la virtualidad, los resultados parecen no haber sido los esperados. Como primeros avances de un proyecto de investigaci\u00f3n sobre los efectos de la pan- demia en materia de desvinculaci\u00f3n educativa y las estrategias implementadas por centros y actores educativos para sostener los v\u00ednculos pedag\u00f3gicos (financiado a trav\u00e9s del llamado a proyectos de investigaci\u00f3n orientados a la inclusi\u00f3n social de CSIC), emergen algunas reflexiones primarias so- bre los posibles efectos de la pandemia, la actual coyuntura educativa enmarcada en un proceso de \"transformaci\u00f3n\"delaeducaci\u00f3n-impulsadaporuncambiodegobierno-ylosdesaf\u00edosquesupone el retorno a la presencialidad. Para esta presentaci\u00f3n se pretende sintetizar los an\u00e1lisis efectuados sobre fuentes documentales y antecedentes de investigaci\u00f3n a nivel nacional sobre la tem\u00e1tica que nos convoca. El trabajo realizado al momento permite identificar algunas tensiones sobre las cuales profundizar, como las discrepancias entre el relato oficial y las voces de los docentes entrevistados, la centralidad que los an\u00e1lisis sit\u00faan en los factores socio-econ\u00f3micos minimizando la incidencia de factores pedag\u00f3gicos, la acentuaci\u00f3n de desigualdades, las dificultades para sostener los v\u00ednculos pedag\u00f3gicos. Palabras clave : Educaci\u00f3n, Pandemia, Desvinculaci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /94 Intervenci\u00f3n en educaci\u00f3n para la sostenibilidad del sistema al- imentario de una comunidad educativa del Oriente Antioque\u00f1o en el marco de la pandemia por Covid-19 Autores: Ana Jimena Meneses Riascos1; Paula Andrea Giraldo S\u00e1nchez1; Teresita Yepes1 P\u00e1gina 44Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1Universidad de Antioquia AnaJimenaMeneses-Riascos1,1,PaulaAndreaGiraldoS\u00e1nchez1,2,TeresitaAlzate-Yepes1,3 1.Universidad de Antioquia. Introducci\u00f3n:La pandemia del COVID-19 afect\u00f3 la seguridad alimentaria de las poblaciones, por lo tanto, la identificaci\u00f3n de factores del sistema alimentario de la comunidad educativa de la Univer- sidad de Antioquia en la sede oriente, permite mitigar o disminuir los riesgos y las afectaciones generadas por el confinamiento y las restricciones relacionadas con h\u00e1bitos o pr\u00e1cticas alimenta- rias que inciden en problem\u00e1ticas nutricionales y de salud a nivel familiar y social.Objetivo:Dise\u00f1ar, ejecutar y evaluar una intervenci\u00f3n educativa alimentaria y nutricional con actores del sistema ali- mentario del Oriente Antioque\u00f1o en el marco de la pandemia. Metodolog\u00eda: Enfoque cualitativo, de investigaci\u00f3n-acci\u00f3n. Poblaci\u00f3n: Productores, comercializadores, y consumidores de alimen- tos, mediante muestreo escalonado de los estudiantes de la sede oriente. Se aplicaron encuestas semiestructuradas mediante Google Forms, entrevistas en profundidad a los participantes del es- tudio para la etapa diagn\u00f3stica; grupos focales para la evaluaci\u00f3n de la intervenci\u00f3n. Los datos cuantitativosfueronanalizadosmedianteestad\u00edsticadescriptivaconSPSS-V26. Loscualitativos, con categorizaci\u00f3n mixta y apoyo en Atlas Ti. Resultados: la intervenci\u00f3n educativa fue100% mediada por TIC, priorizando la construcci\u00f3n de circuitos cortos de comercializaci\u00f3n con base en buenas pr\u00e1cticas, el fomento de procesos sostenibles de cultivo y elaboraci\u00f3n de alimentos locales, la pro- ducci\u00f3n limpia, almacenamiento y distribuci\u00f3n adecuada de los mismos y un consumo consciente y responsable para una alimentaci\u00f3n saludable. Conclusiones: La intervenci\u00f3n que consider\u00f3 buenas pr\u00e1cticas de producci\u00f3n, manipulaci\u00f3n y expendio de alimentos a partir de procesos de informaci\u00f3n ycomunicaci\u00f3nconstruidosconproductoresycomercializadores,as\u00edcomoeducativosconlasfamil- iasconsumidoras,posibilit\u00f3aprendizajessignificativosenlosparticipantesdelosdistintoseslabones delsistemaalimentario, lograndomejorasenel\u00e1mbitoterritorialorientadoshaciaunaalimentaci\u00f3n saludable y sustentable para la regi\u00f3n. Palabras clave:Educaci\u00f3n Alimentaria y Nutricional,Sistema alimentario, TIC,Covid-19 Palabras clave : Educaci\u00f3n Alimentaria y Nutricional,Sistema alimentario,TIC Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Madrid P\u00e1gina 45Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes En la actualidad es exhortada la formaci\u00f3n interdisciplinar desde la formaci\u00f3n profesional en los procesos de acreditaci\u00f3n de calidad, las reformas curriculares, como una soluci\u00f3n a la educaci\u00f3n fragmentada, descontextualizada y para el desarrollo de habilidades de trabajo en equipo en la solu- ci\u00f3n de problemas complejos, pero sin claridades. De ah\u00ed, la importancia de esta investigaci\u00f3n que identific\u00f3 los elementos para establecer lineamientos en la ense\u00f1anza interdisciplinar en el nivel de pregrado. Estosseconviertenenunaorientaci\u00f3nyapoyoparaqueelprofesorconstruyaunapostura frente a la ense\u00f1anza interdisciplinar que permita dotarla de entidad y sentido en la vida universi- taria. Es necesario generar procesos cognitivos internos, subjetivos para desarrollar la capacidad intelectual de integraci\u00f3n o transferencia de conocimientos de diferentes disciplinas acad\u00e9micas y aprendizaje en los estudiantes, que luego permitir\u00e1n al profesional desenvolverse en su vida social y laboral. En este estudio cualitativo interpretativo de tipo descriptivo se utiliz\u00f3 como t\u00e9cnica de recolecci\u00f3n de datos: Entrevistas semi estructuradas a nivel individual y como grupo focal, a pro- fesores expertos y profesores de una Licenciatura de formaci\u00f3n de profesores, respectivamente, y revisi\u00f3n documental de un sistema educativo de educaci\u00f3n superior.Los datos recogidos se trataron mediante el an\u00e1lisis de contenido y la teor\u00eda fundamentada con categor\u00edas preestablecidas y emer- gentes, que permitieron obtener resultados los cuales posteriormente fueron triangulados. Se logr\u00f3 establecer unos lineamientos para la ense\u00f1anza interdisciplinar desde un enfoque interdisciplinar investigativo en Educaci\u00f3n Superior teniendo en cuenta como pilares fundamentales tres elementos denominados: Fundamentaci\u00f3nte\u00f3ricaorganizacional,EstructuracurricularyElementosdid\u00e1cticos, los cuales se articulan para obtener el objetivo integrativo por parte de los estudiantes. Palabras clave : Ense\u00f1anza interdisciplinar,cognici\u00f3n,integraci\u00f3n,lineamiento Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /323 Herramientas did\u00e1cticas de investigaci\u00f3n para facilitar el apren- dizaje en presencialidad remota Autores: Leidy Marcela Due\u00f1as Ramirez1; Luisa Fernanda Ortiz V\u00e1squez1 1Corporaci\u00f3n Universitaria Minuto de Dios El aula de clase es el espacio propicio para formar y fortalecer comunidades de aprendizaje de es- tudiantes y profesores, de distintas \u00e1reas del conocimiento y es el lugar donde se pueden adaptar herramientas de investigaci\u00f3n como did\u00e1cticas para aprender involucrando al estudiante de forma activa en el proceso. Este modelo se vio afectado de forma directa por la pandemia del COVID 19, es as\u00ed como el aula de clase paso de ser un espacio en el que todos se reun\u00edan al mismo tiempo a trabajar en un fin com\u00fan; a un espacio mediado a trav\u00e9s de una pantalla electr\u00f3nica en donde la presencialidad se convirti\u00f3 en remota. Por lo anterior este trabajo quiere establecer la convenien- cia de aplicar estas herramientas did\u00e1cticas basadas en procesos de investigaci\u00f3n cient\u00edfica que se aplicaron en el aula de clase con estudiantes de diferentes \u00e1reas del conocimiento en materias como estad\u00edstica y calculo. El proceso se realiz\u00f3 en el aula de clase con presencialidad remota bajo una metodolog\u00eda cuali-cuantitativa que utiliz\u00f3 dos m\u00e9todos de recolecci\u00f3n de datos: observaci\u00f3n y caso de estudio. Estos dos m\u00e9todos permitieron recolectar la informaci\u00f3n necesaria para considerar este tipo de herramientas did\u00e1cticas en materias de presencialidad remota como tambi\u00e9n para la pres- encialidad tradicional, como se ha venido desarrollando actualmente post pandemia. Lo anterior con el fin de que el estudiante use la investigaci\u00f3n cient\u00edfica como un medio no solo para generar P\u00e1gina 46Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes nuevo conocimiento, si no un medio para apropiarse de este a trav\u00e9s de proceso en el que el estudi- ante es parte fundamental para la consecuci\u00f3n de los objetivos planteados. Los resultados parciales expuestos en art\u00edculos de investigaci\u00f3n y videos de presentaciones realizados por los estudiantes adicional a las notas obtenidas por los mismos nos muestran una gran conveniencia con el uso de estas herramientas. Palabras clave : Herramientas, did\u00e1cticas, investigaci\u00f3n, presencialidad Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /351 Lamotivaci\u00f3ncomoesenciadelprocesodeense\u00f1anzaaprendizaje en la educaci\u00f3n superior durante tiempos de pandemia Autor:Nidia Elizabeth Bareiro Irala1 1Universidad Internacional Tres Fronteras Con el confinamiento causado por la llegada del COVID-19, han ocurrido cambios dr\u00e1sticos en el estilo de vida, siendo este un factor retrospectivo para cada individualidad humana en aspec- tos econ\u00f3micos, familiares y proyectos acad\u00e9micos afectando as\u00ed las emociones y esto a su vez el rendimiento en todas las \u00e1reas y en mayor proporci\u00f3n en las que son necesarias la realizaci\u00f3n de un esfuerzo intelectual para su logro. En este escenario los docentes se vieron en la necesidad de la r\u00e1p- ida adaptaci\u00f3n al cambio a trav\u00e9s de la introducci\u00f3n de herramientas tecnol\u00f3gicas y un abanico de estrategias educativas, entre las cuales aquellas que fomentan la motivaci\u00f3n fueron imprescindibles. Por lo cual, se ha perseguido como objetivos de investigaci\u00f3n el de identificar las principales es- trategias de motivaci\u00f3n adoptadas en las universidades durante la pandemia, descubrir el grado de relaci\u00f3n entre la motivaci\u00f3n y el rendimiento acad\u00e9mico, y determinar las principales ventajas de la motivaci\u00f3n aplicada como herramienta en el aula de las universidades. Efectuando dicho estudio bajo un enfoque cualitativo de nivel exploratorio documental, que ha permitido identificar como principales estrategias de motivaci\u00f3n adoptadas durante la pandemia la aplicaci\u00f3n de estudios de ca- sos, laestrategiadelaulainvertida, lacreaci\u00f3ndeespaciosdesocializaci\u00f3n, elaprendizajebasadoen juegos y el uso de la neuro-educaci\u00f3n. Por otra parte, la principal ventaja detectada es el resultante delfomentodelamotivaci\u00f3nextr\u00ednsecaenelaulaqueposibilitadesarrollarlamotivaci\u00f3nintr\u00ednseca enelestudiantellegandoestealaautomotivaci\u00f3n. Asimismo,secompruebalarelaci\u00f3ndirectaentre la motivaci\u00f3n de los estudiantes universitarios y el rendimiento acad\u00e9mico alcanzado, pues este es el pilar impulsor y de ah\u00ed la importancia de la aplicaci\u00f3n de estrategias que permitan motivar a los estudiantes a enfocarse, perseverar y desarrollarse ante toda adversidad al logro de su formaci\u00f3n profesional. Palabras clave : motivaci\u00f3n, educaci\u00f3n superior, pandemia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : P\u00e1gina 47Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /293 Estudiar sin violencias: del derecho a la realidad Autores: Flor de Mar\u00eda Meza Tananta1; Daniela Laura P\u00e9rez1 1Facultad de Derecho de la Universidad de la Rep\u00fablica 2Instituto de Derechos Humanos de la Facultad de Derecho - UdelaR La investigaci\u00f3n trata sobre la violencia basada en g\u00e9nero en el \u00e1mbito universitario. El objetivo fue analizar las pol\u00edticas y pr\u00e1cticas educativas adoptadas por algunos servicios de la Universidad de la Rep\u00fablica para su prevenci\u00f3n y sanci\u00f3n en el per\u00edodo comprendido entre los a\u00f1os 2015 y 2020, y contribuiraunamayorcomprensi\u00f3nconceptualdelaperspectivadeg\u00e9neroydelaviolenciabasada en g\u00e9nero. Los servicios analizados fueron aquellos certificados con el Nivel 1 -compromiso- del Modelo de Calidad con Equidad de G\u00e9nero (MCEG): Facultad de Veterinaria, Agronom\u00eda, Ciencias Sociales y Ciencias Econ\u00f3micas y de Administraci\u00f3n; a los que se sum\u00f3 la Facultad de Derecho por ser el servicio al que pertenece el equipo de investigaci\u00f3n. Se realiz\u00f3 el relevamiento y an\u00e1lisis de las acciones desarrolladas en las tres funciones universitarias -ense\u00f1anza, investigaci\u00f3n y extensi\u00f3n- y de las acciones institucionales implementadas. El proyecto, ejecutado en un contexto de crisis sanitaria y social, utiliz\u00f3 una metodolog\u00eda principalmente cualitativa, con fuentes de informaci\u00f3n documentales y entrevistas. Como resultado, se identificaron las fortalezas y dificultades existentes paratransversalizarlaperspectivadeg\u00e9neroenelmedio,laausenciadedatossobredenuncias,elhe- cho de que las tareas se concentran en personas espec\u00edficas en vez de asumirse como institucionales y que algunas acciones y actividades, surgen como respuesta a una noticia o problem\u00e1tica puntual. Existen avances en la normativa y en la creaci\u00f3n de mecanismos de intervenci\u00f3n para el acoso y la discriminaci\u00f3n y, si bien el MCEG no est\u00e1 dise\u00f1ado parainstitucioneseducativas con una estructura descentralizada como la UdelaR, sirve como gu\u00eda para avanzar en la igualdad de g\u00e9nero. Finalmente, la investigaci\u00f3n recupera buenas pr\u00e1cticas identificadas, y propone acciones tendientes a garantizar el derecho a la educaci\u00f3n en espacios libres de violencia en el \u00e1mbito universitario. Palabras clave : violencia, g\u00e9nero, universidad, educaci\u00f3n, igualdad Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /252 P\u00e1gina 48Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes La inequidad educativa en contextos vulnerables del Paraguay Autor:Marlene Santander1 1University College London Marlene Santander Institute of Education,University College London Elaccesoalaeducaci\u00f3nhasidoundebateendiscusi\u00f3ndurantelos\u00faltimosa\u00f1osyelmovimiento'Ed- ucaci\u00f3nparatodos'hasidoelprincipalobjetivointernacionalmente(Unterhalter,2021),sinembargo, la realidad es compleja y existe una brecha que separa significativamente las metas propuestas para el acceso educativo global y el alcance logrado. Para el logro del acceso educativo, es primordial la creaci\u00f3n de pol\u00edticas educativas realistas y su implementaci\u00f3n adecuada. Las continuas dificultades en la implementaci\u00f3n de las pol\u00edticas educativas han transformado la educaci\u00f3n en el tesoro m\u00e1s inalcanzable. Adem\u00e1s de ello, el covid-19 surgi\u00f3 para poner en evidencia las inequidades sociales, financieras y sobre todo educacionales. Este ensayo explora las inequidades educativas y como es- tas inequidades se han incrementado en contextos de pobreza y \u00e1reas rurales. Se explica como las pol\u00edticas educativas se elaboran exclusivamente para satisfacer las necesidades pol\u00edticas, y como los encargados crean pol\u00edticas en base a experiencias propias. Tambi\u00e9n, se presenta la situaci\u00f3n de Paraguay durante la pandemia y las estrategias que se han im- plementadoparacontinuarlaeducaci\u00f3napesardeinequidadessocialesbajoellemade'laeducaci\u00f3n no para' que eventualmente ha conducido al masivo abandono educativo. Palabras clave : educaci\u00f3n, inequidad, politicas educativas Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /275 Seguridad de evaluaciones en l\u00ednea Autores: Alejandro Blanco1; Clara Raimondi2 1Unidad de Recursos Inform\u00e1ticos, Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica 2Unidad de Ense\u00f1anza, Facultad de Ingenier\u00eda, Universidad de la Rep\u00fablica El proyecto \"Seguridad de Evaluaciones en L\u00ednea\" surge luego de identificar la dificultad por asegu- rar la identidad o evitar la copia durante las evaluaciones en l\u00ednea desarrolladas en la Universidad de la Rep\u00fablica durante la suspensi\u00f3n de clases presenciales debido al COVID-19. Propone realizar un relevamiento, an\u00e1lisis, evaluaci\u00f3n y testeo de software que permita brindar mayor seguridad a los docentes en la implementaci\u00f3n de evaluaciones en l\u00ednea utilizando la plataforma Moodle. Partic- iparon en el proyecto la Unidad de Recursos Inform\u00e1ticos y la Unidad de Ense\u00f1anza de la Facultad de Ingenier\u00eda, el Servicio Central de Inform\u00e1tica y la Comisi\u00f3n Sectorial de Ense\u00f1anza. Colaboraron referentes de las Unidades de Apoyo a la Ense\u00f1anza y de las \u00e1reas de la Udelar. El proyecto se iden- tific\u00f3 de inter\u00e9s y cont\u00f3 con financiaci\u00f3n de Rectorado. Se estableci\u00f3 como marco de referencia un P\u00e1gina 49Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes an\u00e1lisis de seguridad simplificado donde se identificaron las propiedades de seguridad que se nece- sitan preservar durante el proceso de evaluaci\u00f3n en l\u00ednea, las amenazas del proceso de evaluaci\u00f3n y las contramedidas (objetivos) de seguridad de los sistemas y del ambiente tecnol\u00f3gico del proceso. Durante el proyecto se relevaron las necesidades y requerimientos de seguridad en los servicios, se identificaron y analizaron herramientas, se realizaron pruebas funcionales en un ambiente de tes- teo y se generaron casos de uso. Tres herramientas son seleccionadas como resultado del proyecto: QuizAccess Proctoring (realiza el monitoreo a trav\u00e9s de fotograf\u00edas o capturas de pantalla), Safe Exam Browser (bloquea la computadora y navegador del estudiante) y QuizAccess Delayed (autom- atiza el ingreso a cuestionarios a intervalos de tiempo). El proyecto refuerza las funcionalidades de laplataformaMoodledelaUdelarypermiteprepararalosdocentesparaafrontarconmayorseguri- dad los desaf\u00edos de la evaluaci\u00f3n en l\u00ednea. Como resultado se ha elaborado documentaci\u00f3n t\u00e9cnica y tutoriales que pr\u00f3ximamente estar\u00e1n disponibles. Palabras clave : evaluaci\u00f3n en l\u00ednea, Moodle, EVA, an\u00e1lisis de seguridad Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n I /241 Repercusi\u00f3n de la pandemia COVID 19 en la salud mental de los adolescentes de Maldonado. Autores: Noelia Correa1; Silvia Otero2 1Aprendizaje Integrado de Evidencia y Metodolog\u00eda, Universidad de Medicina CLAEH. 2UCLAEH El presente estudio tiene como objetivo principal analizar la repercusi\u00f3n que ha tenido la pandemia por COVID-19 en los adolescentes que cursan la Educaci\u00f3n Media en el departamento de Maldon- ado.Se trata de un estudio cuantitativo observacional, de tipo transversal, entre adolescentes de am- bos sexos con una edad promedio de 16 a\u00f1os. El m\u00e9todo de recolecci\u00f3n de datos exigi\u00f3 el registro de una encuesta an\u00f3nima dividida en 4 apartados, definidos como variables del estudio y que son los siguientes: trastornos del sue\u00f1o, trastornos de ansiedad, signos sugestivos de trastornos de de- presi\u00f3n, necesidad de pedido de ayuda o apoyo en salud mental. Se obtuvo 139 respuestas, de las cuales 93 (66,9%) corresponden al sexo femenino,44 (33,1%) al sexo masculino y 2 (2,78 %) prefieren no describir su sexo. Se concluy\u00f3 que, por el hecho de estar aislados socialmente, alejados de sus amigos, rutinas y actividades acad\u00e9micas, los adolescentes experimentaron cambios en sus habitos lo cual conlleva al desarrollo de trastornos de la salud mental. Esto se refleja en s\u00edntomas claros de ansiedad y depresi\u00f3n, hecho que ya est\u00e1 en aumento en esta franja etaria, pero que ante el evento estresantedelapandemiasehapotenciado. Estepeque\u00f1oestudiocoincideconalgunosdemayoren- vergadura en cuanto a lo referente a la repercusi\u00f3n que ha tenido la pandemia sobre la salud mental de los adolescentes a nivel mundial. Palabras clave : pandemia, Covid 19, salud mental, adolescentes Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : P\u00e1gina 50Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Estetrabajosegener\u00f3apartirdeautor/esycoautor/esclavequecomenzaronacolaboraraconsecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No P\u00e1gina 51Posters y Ponencias Virtuales Breves Sesi\u00f3n IICongreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /114 Efecto de medidas contra SARS-COV-2 en otras enfermedades y Social. Fac. Medicina - Udelar 2Dep. Medicina Preventiva y Social. Fac. Medicina -Udelar La COVID-19 se suma a otras enfermedades respiratorias que presentan alta estacionalidad y que para los menores de 15 a\u00f1os son una de las principales causas de internaci\u00f3n. Las medidas adoptadas contra COVID-19 contribuyen a la prevenci\u00f3n de otros agentes respiratorios. El objetivo de est\u00e1 investigaci\u00f3n fue describir el efecto de las medidas adoptadas en Uruguay contra SARS-COV-2 en enfermedades respiratorias transmisibles de relevancia en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica y adulta. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sistematizada en: Google, Scielo, Pudmed, Lilacs, Ministerio de Salud P\u00fablica, Grupo Asesor Cient\u00edfico Honorario, Comisi\u00f3n Honoraria para la Lucha Antitubercu- losa y Enfermedades Prevalentes (CHLAEP) y Sociedad Uruguaya de Pediatr\u00eda, entre 2020 y 2021. Tambi\u00e9n, se analizaron datos de sistemas de vigilancia FluNet y FluID de OPS/OMS. Los resultados muestran que para el a\u00f1o 2020 el porcentaje de casos de infecciones respiratorias agudas graves (IRAG) por hospitalizaciones totales es menor en relaci\u00f3n a 2018, 2019 y 2021, siendo pr\u00f3ximos al 1% en la semana epidemiol\u00f3gica (SE) 24. Los ni\u00f1os/as entre 2-4 a\u00f1os presentan por- centajes mayores comparados por grupo de edad en el 2020, con un pico del 11% en las SE 22-28. El porcentaje de positividad acumulativo de influenza tuvo un descenso cercano al 10% entre 2018-2021, y para el virus respiratorio sincitial (VRS) fue menor del 5%. Para tuberculosis, seg\u00fan reportes del CHLAEP, hubo una disminuci\u00f3n en la tasa de incidencia de 2021 y 2020 respecto a 2019, siendo 26,8, 27,4 y 30,0 casos/100.000 habitantes, respectivamente. Las medidas adoptadas para COVID-19 tuvieron un efecto diferente dependiendo de la enfermedad respiratoria transmisible. En las IRAG, influenza y VRS se logr\u00f3 un mayor control, mientras que, para tuberculosis, si bien hubo un menor n\u00famero de casos, se verifica que est\u00e1 condicionado por el subdiagn\u00f3stico y acceso a los servicios de salud. Palabras clave : COVID-19, influenza, tuberculosis, VRS, IRAG Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /79 Tapabocas para Dise\u00f1o 2Facultad de Ingenier\u00eda P\u00e1gina 1Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 3Escuela Universitaria Centro de DIse\u00f1o La no presencialidad en la educaci\u00f3n, en especial en las escuelas p\u00fablicas, se consolid\u00f3 como uno de los mayores efectos negativos de la pandemia: ampli\u00f3 la brecha con la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnera- ble en nuestro pa\u00eds. Los tapabocas fabricados localmente -y en especial aquellos destinados a las infancias- no cuentan con especificaciones en relaci\u00f3n a su composici\u00f3n, filtraci\u00f3n y respirabilidad, no identifican los materiales empleados, la escala de talles, ni sus especificidades tecnol\u00f3gicas: no existe en Uruguay una norma que regule caracter\u00edsticas ergon\u00f3micas y t\u00e9cnicas para los tapabocas de las infancias. En tanto, el objetivo de este proyecto fue el de contribuir a mejorar las herramientas para sostener y darle continuidad a la presencialidad en las escuelas p\u00fablicas. Un equipo constituido por la EUCD y la Fing desarroll\u00f3 un modelo de tapaboca seguro, ergon\u00f3mico, de f\u00e1cil elaboraci\u00f3n y producci\u00f3n local, para colaborar en permitir un aforo sin l\u00edmite. Consecuentemente se construy\u00f3 un banco de ensayos que simul\u00f3 un estornudo y utiliz\u00f3 una c\u00e1mara de alta velocidad para registrar la dispersi\u00f3n de las emisiones y el efecto de atenuaci\u00f3n por medio del uso del tapaboca dise\u00f1ado. Se re- alizaron una serie de instancias en la Escuela Paraguay, que permitieron evaluar el uso de tapabocas en ni\u00f1os durante la jornada escolar y desarrollar posteriores modificaciones. Una vez consolidado el producto y con el objetivo de fomentar las din\u00e1micas Open Source , se puso a disposici\u00f3n la molder\u00eda y un tutorial: ambos dirigidos a la poblaci\u00f3n en general y/o a talleres de confecci\u00f3n. Finalmente se exploraron posibilidades de personalizaci\u00f3n del tapaboca, para habilitar a ni\u00f1os y ni\u00f1as a una mayor apropiaci\u00f3n del producto, y por lo tanto, a una mejor aceptaci\u00f3n de su uso durante el contexto de pandemia. Palabras clave : tapaboca, escuela p\u00fablica, infancia, dise\u00f1o, ensayo Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /325 Desarrollo de un m\u00e9todo para evaluar la actividad citot\u00f3xica de- pendiente de anticuerpos (ADCC) en sueros SARS-CoV2+ para su aplicaci\u00f3n en la caracterizaci\u00f3n de la respuesta inmune Autores: Florencia Rammauro1; Nathalie Land\u00f32; 1Facultad de Medicina-UdelaR. Instituto Pasteur Montevideo 2Facultad de Qu\u00edmica, Universidad de la Rep\u00fablica 3Universidad de la Rep\u00fablica La citotoxicidad celular dependiente de anticuerpos (ADCC) es uno de los principales mecanismos de defensa antiviral especializado en la eliminaci\u00f3n de las c\u00e9lulas infectadas. Los anticuerpos (prin- cipalmente IgG1 e IgG3) unidos a motivos virales presentes sobre la c\u00e9lula infectada exponen sus dominios constantes activando linfocitos efectores NK, que inducen la apoptosis de dicha c\u00e9lula. En este trabajo buscamos desarrollar un m\u00e9todo para determinar la capacidad del suero de donantes SARS-CoV2+ (SD-SARS-CoV2+) de promover la ADCC. Para esto, primeramente se inmoviliz\u00f3 (en placas tipo-ELISA) el dominio de uni\u00f3n al receptor en la c\u00e9lula hospedera (RBD) de la prote\u00edna S del SARS-CoV2, modelando la superficie expuesta por la c\u00e9lula infectada. Luego, se incub\u00f3 con el P\u00e1gina 2Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes SD-SARS-CoV2+ problema o sueros control (sueros de donantes pre-pandemia), para permitir la gen- eraci\u00f3n de inmunocomplejos, si el suero contiene anticuerpos espec\u00edficos. Finalmente, para medir la actividad ADCC se incub\u00f3 con los linfocitos efectores y midi\u00f3 su activaci\u00f3n. En esta etapa se utilizaron dos alternativas: c\u00e9lulas mononucleares de sangre perif\u00e9rica (PBMC de donantes sanos, Servicio Nacional de Sangre) como fuente de linfocitos NK, o una l\u00ednea celular linfocitaria que ex- presa el receptor CD16 capaz de reconocer la porci\u00f3n Fc de las IgG (Jurkat-Lucia NFAT-CD16). En el caso de la utilizaci\u00f3n de PBMC, la actividad se determin\u00f3 como el porcentaje de c\u00e9lulas NK activadas (CD3-CD56dimCD16+CD107a+), mientras que la activaci\u00f3n de las c\u00e9lulas Jurkat-Lucia NFAT-CD16 se midi\u00f3 en funci\u00f3n de la actividad luciferasa (gen reportero). Ambos ensayos permitieron determi- nar actividad ADCC en los sueros SD-SARS-CoV2+, observando correlaci\u00f3n positiva entre la activi- dad y los niveles de anticuerpos IgG anti-RBD. El ensayo basado en el uso de linfocitos Jurkat-Lucia NFAT-CD16 mostr\u00f3 mayor sensibilidad y buena reproducibilidad, resultando \u00fatil para la caracteri- zaci\u00f3n de la actividad ADCC a lo largo de la respuesta inmune inducida durante la infecci\u00f3n o la vacunaci\u00f3n. Palabras clave : Respuesta inmune, ADCC, anticuerpos anti-SARS-CoV2, NK Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /276 Inmunocromatograf\u00eda para la detecci\u00f3n de anticuerpos Qu\u00edmica UdelaR 3DEPBIO/IPTP Facultad de Qu\u00edmica UdelaR 4BIOCLIN/IPTP Facultad de Qu\u00edmica 5IPMon Los tests de inmunocromatograf\u00eda presentan un conjunto de ventajas: rapidez de ejecuci\u00f3n, no de- pendencia del acceso a un laboratorio equipado y m\u00ednimo de capacitaci\u00f3n requerida para su uso. Estas caracter\u00edsticas hacen que sean muy adecuados para su aplicaci\u00f3n en peque\u00f1as policl\u00ednicas de- scentralizadas o incluso en consultorios m\u00e9dicos o farmacias comunitarias. El objetivo del presente trabajo fue el desarrollo de un test de inmunocromatograf\u00eda de doble ant\u00edgeno, donde el ant\u00edgeno est\u00e1 inmovilizado a las part\u00edculas de oro coloidal y a la membrana en la zona test (T). La presencia de anticuerpos espec\u00edficos en la muestra, entrecruza el ant\u00edgeno inmovilizado sobre las part\u00ed-culas de oro con el ant\u00edgeno inmovilizado en la membrana dando lugar a la aparici\u00f3n de una l\u00ednea coloreada en la zona T. Se trabaj\u00f3 con dos versiones recombinantes de la Nucleoc\u00e1pside: una correspondiente a la secuencia completa de la prote\u00edna (IPMon) y una correspondiente a una secuencia parcial o truncada (LBT- IPTP), ambas producidas en E. coli. Las muestras positivas comprendieron muestras de sueros provenientes de pa\u00accientes recuperados y las muestras negativas, sueros de individuos colectados en 2018 (sueros pre-pandemia)(SNS). La P\u00e1gina 3Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes observaci\u00f3n a simple vista de dos l\u00edneas coloreadas (l\u00ednea T y l\u00ednea C) se interpret\u00f3 como un re- sultado positivo, mientras que la observaci\u00f3n de una l\u00ednea coloreada (l\u00ednea C) se interpret\u00f3 como un resultado negativo. Se evalu\u00f3 repetibilidad, respuesta a la dilu\u00acci\u00f3n y robustez del test. El de- sempe\u00f1o diagn\u00f3stico se defini\u00f3 comparando con dos tests de ELISA comerciales y el test de ELISA desa-rrollado en Uruguay (IPMon-UdelaR-ATGen). La prueba desarrollada permiti\u00f3 detectar anticuerpos contra la nucleoc\u00e1pside del virus SARS-CoV-2 en muestras de suero, obteni\u00e9ndose mayor concordancia con el ELISA comercial basado en la Nucle- oc\u00e1pside. Palabras clave : Inmunocromatograf\u00eda, serolog\u00eda, nucleoc\u00e1pside, anticuerpos, Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /217 Red de sensores inal\u00e1mbricos para medir concentraci\u00f3n de CO2 en escuelas Autores: Leandro D\u00edaz1; Juli\u00e1n O'Flaherty1; Juan Pedro Maestrone1; 1Departamento de Electr\u00f3nica, IIE, FING, UdelaR Debido a que el virus SARS-CoV-2 se transmite principalmente por v\u00eda a\u00e9rea, la ventilaci\u00f3n de ambi- entes cerrados se ha transformado en una importante medida no farmacol\u00f3gica para prevenir conta- gios. Para ventilar aulas de clases escolares se han dado lineamientos de car\u00e1cter general, siendo la realidad, tanto de salones como de condiciones ambientales, muy diversa. Adem\u00e1s de la ventilaci\u00f3n el riesgo de contagio depende de varios factores, cantidad de alumnos, del tiempo de exposici\u00f3n, etc. Por todo esto, es deseable contar con un indicador particular que informe sobre el estado de un sal\u00f3n en una situaci\u00f3n dada. Este trabajo describe el desarrollo de un sistema de monitoreo en tiempo real de la tasa de ventilaci\u00f3n en los salones de una escuela mediante la medici\u00f3n de la con- centraci\u00f3n de CO2 como forma de tomar decisiones en el aula basadas en evidencia. El desarrollo est\u00e1 basado en placas Micro:bit que son utilizadas ampliamente por Plan Ceibal que ya ha repartido m\u00e1s de 60.000 entre estudiantes de educaci\u00f3n primaria y secundaria. Adem\u00e1s de la medida de CO2 se agrega sensado de temperatura y humedad. Las placas est\u00e1n interconectadas entre s\u00ed formando una red inal\u00e1mbrica Bluetooth Mesh sobre el sistema operativo de tiempo real Zephyr. Se busc\u00f3 bajar al m\u00e1ximo el costo y el consumo de los nodos obteniendo un promedio de 400A@4.5V, lo que permite alimentarlo 8 meses con 3 pilas alcalinas AA de 2500mAh. Como concentrador de datos se utiliza una Raspberry Pi, que a su vez env\u00eda la informaci\u00f3n a un servidor central. Se desarroll\u00f3 adem\u00e1s una versi\u00f3n simplificada de un medidor de CO2, que puede utilizarse en talleres con los alumnos, con el fin de buscar que los usuarios se apropien de la tecnolog\u00eda. Palabras clave : ventilaci\u00f3n, red de sensores, CO2 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia P\u00e1gina 4Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II Molena Ramos Costa2 do Paran\u00e1 2Universidade Estadual do Paran\u00e1 Campus Paranava\u00ed A pandemia da Covid-19 exigiu dos profissionais de sa\u00fade novas estrat\u00e9gias de monitoramento de casos, considerando a necessidade de manter o distanciamento social sem perder o contato com a pop- ula\u00e7\u00e3o, o das TICs se manteve como ferramenta importante no monitoramento de sinais persistentes, que sintomas avaliar a utiliza\u00e7\u00e3o das TICs na identifica\u00e7\u00e3o de sintomas persistentes da Covid-19 em um munic\u00edpio de m\u00e9dio porte do estado do Paran\u00e1, Brasil. Realizado em dezembro e janeiro de 2021 e 2022, dados de 95 participantes com idade acima de 18 anos, que tiveram a Covid-19 a redes sociais e aplicativo e aprovado pelo Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da Universidade Estadual do Paran\u00e1 sob protocolo n\u00ba 5.263.942. Os participantes at\u00e9 o formul\u00e1rio pelo aplicativo de mensagens instant\u00e2neas Whatsapp (75%), e-mail (12%) e redes sociais (8%), sendo a procura relativamente baixa em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o. Ainda assim, identificou-se do sexo feminino (61,1%) que a queda a procura pela participa\u00e7\u00e3o na pesquisa online abaixo do estimado, as TICs foram ferramentas funda- mentais para a coleta dos dados e obten\u00e7\u00e3o dos resultados, podendo ser utilizadas pelos profissionais de sa\u00fade e pesquisadores. Palabras clave : COVID-19, reabilita\u00e7\u00e3o, s\u00edndrome p\u00f3s-COVID-19 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /78 P\u00e1gina 5Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Evolu\u00e7\u00e3o da COVID-19 em pacientes com comorbidades no es- tado de Mato Grosso do Sul, Brasil Autor: Maressa Maziero de Carvalho1 Co-autores: Gilvan de Mello Maziero3; Karine Ferreira Barbosa3; Martins Brasil 2Universidade Brasil 3Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Mato Grosso do Sul Devido \u00e0 alta capacidade de transmissibilidade do Sars-Cov-2, este espalhou rapidamente pelo mundo e assim a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade classificou a COVID-19 como emerg\u00eancia de sa\u00fade internacional e, posteriormente, pandemia. Os sintomas da doen\u00e7a s\u00e3o vari\u00e1veis e em alguns casos, com fatores, como idade e presen\u00e7a de comorbidades. Esta pesquisa teve por objetivo analisar a evolu\u00e7\u00e3o dos casos de COVID-19 e seus desfechos em pacientes com comorbidades, no estado de Mato Grosso do Sul. Realizou-se um estudo transversal, descritivo, retrospectivo e quantiqualitativo que utilizou como unidades de an\u00e1lise os munic\u00edpios do estado de Mato Grosso do Sul, Brasil. A amostra foi delimitada ao per\u00edodo de mar\u00e7o de 2020 a dezembro de 2021, e os dados coletados a partir de informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no Monitor de Apoio a Informa\u00e7\u00f5es em Sa\u00fade (Painel Mais Sa\u00fade), e SIVEP-Gripe, referentes a: ano, n\u00famero de casos de s\u00edndrome gripal, n\u00famero de casos confirmados de COVID-19, evolu\u00e7\u00e3o para S\u00edndrome Respirat\u00f3ria Aguda Grave (SRAG), comorbidades relatadas e \u00f3bitos. O estado de Mato Grosso do Sul registrou em 2020, 464.297 casos de s\u00edndrome gripal, e destes, 137.178 foram registrou-se 666.883 casos de o Sars-Cov-2. Relataram presen\u00e7a 51.829 indiv\u00edduos COVID-19, as principais as pulmonares em 49,9% dos casos, card\u00edacas em 43,1% COVID- em indiv\u00edduos com foi elevada o que demonstra a import\u00e2ncia do monitoramento epidemiol\u00f3gico e do acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o dos casos de COVID-19 no estado de Mato Grosso do Sul para subsidiar a\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas de enfrentamento a doen\u00e7a. Palabras clave : coronav\u00edrus, mortalidade, pandemia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /81 Caracteriza\u00e7\u00e3o dos casos de COVID-19 em crian\u00e7as no estado de Mato Grosso do Sul no ano de 2021 Autor: Nara Moraes Guimar\u00e3es1 Ferreira 6Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 1Universidade Brasil 2Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Mato Grosso do Sul 3Universidade Brasil, Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Mato Grosso do Sul O SARS-CoV-2 \u00e9 o agente causador da COVID-19, v\u00edrus este que se tornou mundialmente conhecido devido sua alta capacidade infectiva e o desenvolvimento de uma s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda grave (SRAG), que provoca \u00e0 morte. Neste contexto, esta pesquisa visou caracterizar os casos de COVID-19 em crian\u00e7as residentes no estado de Mato Grosso do Sul e analisar seus respectivos desfechos. Trata-se de um estudo transversal, quantiqualitativo que utilizou como unidades de an\u00e1lise os munic\u00edpios do estado de Mato Grosso do Sul. A amostra foi delimitada do per\u00edodo de janeiro a dezembro de 2021, e os dados coletados a partir das informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis no Monitor de Apoio a Informa\u00e7\u00f5es em Sa\u00fade), dados casos, Observou-se um total de 9.784 crian\u00e7as notificadas com S\u00edndrome Gripal por COVID-19, entre 0 e 9 anos, no estado de Mato Grosso do Sul. O sexo masculino representou 50,3% dos casos, os casos de S\u00edndrome Gripal por COVID-19 foi a pulmonar, seguida pela card\u00edaca. Dentre os casos de S\u00edndrome Gripal por COVID-19 notificados, 1,9% evolu\u00edram para s\u00edndrome respi- evolu\u00edram Conclui-se que SRAG provocada pela COVID-19 em crian\u00e7as de 0 a 9 anos no estado de Mato Grosso do Sul apresentou taxa de mortali- dade acentuada evidenciando a necessidade epidemiol\u00f3gicos frente a este tema visando a caracteriza\u00e7\u00e3o dos casos para melhoria na tomada de decis\u00f5es pelos gestores de sa\u00fade. Palabras clave : crian\u00e7as, SARS-COV-2, sa\u00fade p\u00fablica Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /113 Reacciones adversas por vacunaci\u00f3n contra Covid 19 en pacientes de una Unidad de Medicina Familiar en Puebla. M\u00e9xico. Autores: Irma P\u00e9rez Contreras1; Norma P\u00e9rez Contreras2; Mar\u00eda del Rosario L\u00f3pez Villegas3; Miguel \u00c1ngel Enr\u00edquez Guerra3; Sonia Santamaria Garcia1; Daniel Alejandro Velasco P\u00e9rez4 1Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla 2Instituto Mexicano del Seguro Social 3Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla 4Universidad Mesoamericana La vacunaci\u00f3n por Covid-19, de acuerdo con la literatura, en diversas ocasiones viene acompa\u00f1ada de reacciones adversas que van de leves a graves, que difieren de acuerdo a la marca de vacuna. El objetivo se centr\u00f3 en analizar la frecuencia de reacciones en pacientes que acudieron a consulta a una unidad de Medicina Familiar de Seguridad Social en Puebla. Se recabo y analiz\u00f3 la base de datos de 134 pacientes atendidos entre febrero 2021 y febrero 2022 por sintomatolog\u00edas digestivas, respiratorias y relacionadas con ataque al estado general derivadas de la aplicaci\u00f3n de la vacuna. P\u00e1gina 7Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Del total de pacientes, 14.93% vacunados con Pfizer, 8.21% con Cansino, 35.07% con Sputnik, 38.06% con AstraZeneca y 3.72 con Sinovac. 35.8% presentaron sintomatolog\u00eda de ataque al estado general, 28.4% respiratoria m\u00e1s ataque al estado general, 23.9% digestiva m\u00e1s ataque al estado general y 11.9% respiratoria, digestiva y ataque al estado general. En el primer grupo, edad promedio 29 a\u00f1os, 2.08% con antecedente de enfermedad; 54.17% reacciones a primera dosis, 56.25% a la vacuna Sputnik. En el segundo, edad promedio 35 a\u00f1os, 5.26% con antecedente de VIH; 52.63% reacciones a tercera do- sis, 55.26% a vacuna AstraZeneca. En el tercero, edad promedio 33 a\u00f1os, antecedente de VIH 6.25%; 53.13% reacciones a primera dosis y en un 31.25% a la aplicaci\u00f3n de la vacuna Sputnik. Finalmente, en el cuatro, edad promedio 44 a\u00f1os, sin antecedentes de enfermedad o alergia; reacciones en 43.75% a primera dosis, y en un 43.75% a la vacuna Pfizer. En su mayor\u00eda, las reacciones a la vacuna corre- sponden a la aplicaci\u00f3n de la primera dosis de la vacuna. Por otra parte, la vacuna Pfizer predomino en el grupo cuatro que es considerado el grupo con sintomatolog\u00edas m\u00e1s severas. Palabras clave : Vacunaci\u00f3n, Covid 19, reacciones adversas. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /117 Factores de riesgo asociados en evoluci\u00f3n a gravedad por Covid 19 en 1494 pacientes atendidos en una Unidad Medico familiar en Puebla. M\u00e9xico Autores: Norma P\u00e9rez Contreras1; Irma P\u00e9rez Contreras2; Mar\u00eda del Rosario L\u00f3pez Villegas2; Daniel Velasco P\u00e9rez3; Sonia Santamaria Garcia4; Yolanda Delgado Fuentes5 1Instituto Mexicano del Social 2Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla 3Universidad Mesoamericana 4Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla 5Facultad de Medicina de la Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla La enfermedad por coronavirus (COVID-19) es causante de muerte todos los d\u00edas alrededor del mundo. Identificar aquellos factores presentes con mayor frecuencia en los pacientes cuyo desen- lace fue defunci\u00f3n puede contribuir con un mejor manejo de la enfermedad. El objetivo se centr\u00f3 en analizar el riesgo que representan diversos factores en pacientes atendidos por s\u00edntomas respi- ratorios as\u00ed como su relaci\u00f3n con la mejor\u00eda o defunci\u00f3n de los mismos. Se analizaron los datos de 1494 pacientes de una Unidad de Medicina Familiar de Seguridad Social en Puebla, atendidos en el periodo que va de enero del 2021 a febrero del 2022 cuyo motivo de consulta se relacion\u00f3 con la presencia de s\u00edntomas respiratorios. La informaci\u00f3n se recab\u00f3 de base de datos de registro de los pacientes, integrada por variables sociodemogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas, de antecedentes de comorbilidades, vacunas contra COVID 19 as\u00ed como su evoluci\u00f3n a mejor\u00eda o defunci\u00f3n. Del total de pacientes el 98.19% evolucionaron a mejor\u00eda y 1.81% fallecieron. En cuanto a mejor\u00eda la edad promedio fue de 37 a\u00f1os, mujeres el 54.12%, hospitalizados al inicio 3.82%, empleados el 71.40%, derechohabientes 99.52%; en el rubro de vacunas el 19.15% se encontraban vacunados, en un 15.54% por la vacuna Pfizer. Por su parte, en defunci\u00f3n el 62.96% masculinos, hospitalizados al inicio el 88.89%, empleados el 62.96 %, derechohabientes el 96.30%, vacunados el 33.33% en un 14.81% por la vacuna Sinovac. Aun cuando la pandemia dio inicio en 2020, en el periodo de estudio a\u00fan exist\u00edan cifras considerables de P\u00e1gina 8Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes muertes. Conocer los factores que predisponen riesgo para la gravedad de la enfermedad, puede permitir un aumento en el refuerzo de medidas de prevenci\u00f3n en la poblaci\u00f3n de riesgo. Palabras clave : Factores de riesgo, defunci\u00f3n, mejor\u00eda, Covid 19 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /119 Pandemia del COVID-19: desde su descubrimiento hasta desar- rollo de las vacunas en Brasil Autor: Brenda de Gouveia Vieira Schwanck JustoNone Introducci\u00f3n: El nuevo Coronavirus fue identificado por primera vez en diciembre del 2019, ciudad de Wuhan, China. Actualmente tambi\u00e9n es conocido cient\u00edficamente como SARS-CoV-2. En marzo de 2020, la OMS, define el surto de la enfermedad como pandemia. Los principales s\u00edntomas son: fiebre, tos, pierda del paladar o olfato. Todav\u00eda, puede ocurrir s\u00edntomas m\u00e1s graves como: dificul- tad en la respiraci\u00f3n o falta de aire, pierda del habla, confusi\u00f3n, dolores en pecho y ojos rojos. La OMS tambi\u00e9n recomend\u00f3 el uso de mascarillas como uno de los protocolos, sea de tela, quir\u00fargicas, KN95, pues ellos servir\u00e1n como barrera contra contaminaci\u00f3n del virus. Durante el a\u00f1o, ocurri\u00f3 implementaci\u00f3n del \"Lockdown\", o sea, confinamiento de las personas en su casa, como una me- dida para evitar las aglomeraciones y aumento de los casos de Covid-19. Debido el progreso de las pesquisas para desarrollar las vacunas, en diciembre se estaban aplicando las primeras vacunas en Reino Unido. En Brasil, vacunaci\u00f3n empez\u00f3 en enero de 2021, priorizando los profesionales de salud, ancianos con m\u00e1s de 60 a\u00f1os, personas con deficiencia, populaci\u00f3n ind\u00edgena. Objetivos: El objetivo de la pesquisa es hacer una recapitulaci\u00f3n del desarrollo de la enfermedad en Brasil. Metodolog\u00eda: Trata-se de un estudio de revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica (extra\u00eddas de sites como Ministerio de la Salud, CNN Brasil, Secretar\u00eda de la Salud), de 2020 a 2022. Resultados: Es posible observar la importancia de los protocolos instituidos en pa\u00eds, ya que, sin ellos, los datos de transmisi\u00f3n de la enfermedad y muerte, podr\u00edan ser peores. La creaci\u00f3n de las vacunas y inicio de la vacunaci\u00f3n ayudaran a reducir las altas tasas de internaci\u00f3n en UTI. Conclusiones: Todo el proceso de una pandemia es muy dif\u00edcil, pero, gracias a vacunaci\u00f3n, alcanz\u00f3 la esperanza de mejora acerca de esa enfermedad, permitiendo una flexibilizaci\u00f3n para volver gradualmente a una vida normal. Palabras clave : pandemia, vacunas, lockdown, mascarillas. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No P\u00e1gina 9Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Posters y Ponencias Virtuales Breves: II /125 Descri\u00e7\u00e3o dos surtos de doen\u00e7as infectocontagiosas notificados no estado de Mato Grosso do Sul, Brasil, em 2020 e 2021 Autor: Danila Fernanda Rodrigues Frias1 Co-autores: de Danielle Galindo Martins Tebet1; Karine Ferreira Barbosa1 1Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Mato Grosso do Sul As doen\u00e7as infectocontagiosas s\u00e3o respons\u00e1veis por elevados \u00edndices de morbidade idade, o que as tornam de elevada import\u00e2ncia para a sa\u00fade p\u00fablica mundial. As pandemias e epi- demias s\u00e3o provenientes de ser consid- eradas determinantes A \u00e9 mesmo com baixa carga viral, uma pessoa infectada pode transmitir o agente para v\u00e1rias outras, o que facilita a ocorr\u00eancia de surtos pela doen\u00e7a. Neste contexto esta pesquisa objetivo descrever os surtos notificados no es- tado de Mato Grosso do Sul, nos anos de 2020 e 2021 e demonstrar a import\u00e2ncia de descritivo, retrospectivo, qualiquantitativo com secund\u00e1rios temporais do sistema de notifica\u00e7\u00e3o de surtos criado pela equipe do Centro de Informa\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas de Vigil\u00e2ncia em Sa\u00fade (CIEVS/Estadual) de Mato Grosso do Sul, Brasil. per\u00edodo pelo ind\u00fastrias Sars-Cov-2, a maioria dos surtos notificados no estado de Mato Grosso do Sul no per\u00edodo estudado foi por este pat\u00f3geno, assim como a provenientes r\u00e1pida de decis\u00e3o quando aplicadas de maneira eficiente. Palabras clave : Emerg\u00eancia, risco \u00e0 sa\u00fade, vigil\u00e2ncia em sa\u00fade Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /126 Epidemiologia da COVID-19 no estado de Minas Gerais, Brasil, em 2020 e 2021 Autor: Luiz Fernando Moura Goulart1 Co-autores: Grazielli Rocha de Rezende Romera2; Livia de Danielle Galindo Karine Ferreira Frias2 10Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 2Secretaria de Estado de Sa\u00fade de Mato Grosso do Sul A COVID-19 \u00e9 uma infec\u00e7\u00e3o respirat\u00f3ria aguda causada pelo Sars-CoV-2. Os indiv\u00edduos sintom\u00e1ticos podem quadros leves, moderados, graves e cr\u00edticos. A aten\u00e7\u00e3o deve ser especial aos pa- cientes que desta pesquisa foi avaliar o perfil epidemiol\u00f3gico da SRAG no estado de Minas Gerais. Realizou-se uma pesquisa transversal, descritiva, retrospectiva e qualiquan- titativa. Os foram coletados do sistema SIVEP-Gripe e Painel de Monitoramento dos Casos de COVID-19, dos anos de 2020 e 2021. As vari\u00e1veis analisadas foram: total casos de COVID-19, total SRAG e SRAG por COVID-19, idade, sexo, ra\u00e7a, classifica\u00e7\u00e3o Os dados foram cadastrados em planilha, analisados e divulgados em formato de gr\u00e1ficos, tabelas e gr\u00e1ficos. O estado apresentou 315.726 casos de (50,9%), que a evolu\u00e7\u00e3o de \u00f3bito por relacionadas com \u00f3bito por SRAG provocada por COVID-19 no estado de Minas Gerais. Conclui-se que o perfil dos casos de SRAG no estado de Mi- nas Gerais no per\u00edodo do estudo caracterizou-se por predom\u00ednio de indiv\u00edduos do sexo masculino, 60 anos acima e parda. SRAG mostra que a maioria casos foi provocada por COVID-19, em indiv\u00edduos com comorbidades, evidenciando a da doen\u00e7a. Palabras clave : epidemiologia descritiva, SRAG, Sars-Cov-2 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /156 Vacunaci\u00f3n drive-thru en la pandemia: papel de la de Salud Autor: Beatriz Buthers SoaresNone Co-autores: Caique Ferreira ; D\u00e9lisson Pereira da Luz El covid-19 fue declarado c\u00f3mo pandemia por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud el 11 de marzo de 2020, lo que moviliz\u00f3 a cient\u00edficos de varios pa\u00edses para desarrollar vacunas para inmunizar a la poblaci\u00f3n e interrumpir la cadena de transmisi\u00f3n del virus. El presente estudio tuvo como objetivo relatar la experiencia de actuaci\u00f3n profesional en vacunaci\u00f3n en modelo drive-thru para covid-19 en Atenci\u00f3n Primaria de Salud. El 17 de enero de 2021, las vacunas CoronaVac y AstraZeneca fueron aprobadas para uso de emergencia en Brasil, y en el municipio de Belford Roxo, en R\u00edo de Janeiro, se instal\u00f3 un drive-thru a trav\u00e9s del estacionamiento de la universidad UNIABEU para la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. De acuerdo con los registros fechados en el libro de actas, la campa\u00f1a con la par- ticipaci\u00f3n de estudiantes de pregrado de la mencionada universidad inici\u00f3 el 15 de mayo de 2021 y culmin\u00f3 el 7 de agosto de 2021, donde se encuentran las funciones de control de temperatura de los inmunobiol\u00f3gicos; administraci\u00f3n de inmunobiol\u00f3gicos por v\u00eda intramuscular; control, registro y P\u00e1gina 11Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes gesti\u00f3n de dosis administradas y formularios registrados; gesti\u00f3n de residuos resultantes de la vacu- naci\u00f3n; y la educaci\u00f3n para la salud, proporcionando informaci\u00f3n veraz y cient\u00edfica a la poblaci\u00f3n. Se administraron 10.700 dosis de los inmunizantes, 1.623 dosis de CoronaVac (15,17%) y 9.077 dosis de AstraZeneca (84,83%). Se percibe la importancia del papel de los profesionales de salud de atenci\u00f3n primaria en la campa\u00f1a de inmunizaci\u00f3n en un escenario de pandemia porque, adem\u00e1s de realizar la t\u00e9cnica de inmunizaci\u00f3n, el profesional tambi\u00e9n realiza el control de calidad de todos los procesos que involucran la vacunaci\u00f3n. Finalmente, cabe se\u00f1alar que la estrategia drive-thru adoptada por el municipio ante la pandemia brind\u00f3 un servicio r\u00e1pido, eficaz y sin aglomeraciones, reduciendo el riesgo de contaminaci\u00f3n entre profesionales y ciudadanos presentes. Palabras clave : atenci\u00f3n primaria de salud, vacunaci\u00f3n, pandemia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /348 INSEGURIDAD ALIMENTARIA Y NUTRICIONAL DE LOS ESCO- LARES Y SUS FAMILIAS DURANTE LA PANDEMIA Autores: Rosa Toledo1; Ana Paula da Silva Zanella2; Andriws UNOESC 5Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Bioci\u00eancias e Sa\u00fade La interrupci\u00f3n de las clases presenciales por la pandemia, adem\u00e1s de todos los posibles impactos en la formaci\u00f3n de los estudiantes, genera un desfase en cuanto a la alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os du- rante el per\u00edodo de distanciamiento y cierre de escuelas. OBJETIVO: Evaluar la condici\u00f3n de inse- guridad alimentaria de familias de ni\u00f1os y adolescentes de escuelas primarias y preescolares mu- nicipales de Joa\u00e7aba, SC, Brasil, durante la pandemia de Covid-19 entre julio y noviembre de 2021. METODOLOG\u00cdA: Informaci\u00f3n de 7 escuelas, que representan 210 alumnos . Se envi\u00f3 un cuestionario a los padres o tutores de todos los alumnos, que respondieron al instrumento de la Escala Brasile\u00f1a de Inseguridad Alimentaria - EBIA. La EBIA consta de 14 preguntas sobre restricci\u00f3n alimentaria por limitaciones econ\u00f3micas en los \u00faltimos tres meses, generando una clasificaci\u00f3n de inseguridad alimentaria leve a severa. Los cuestionarios fueron digitados y posteriormente analizados en el pro- grama estad\u00edstico Stata 13. RESULTADOS: Los estudiantes ten\u00edan entre 4 y 17 a\u00f1os, la mayor\u00eda del sexo femenino (54,3%). Los resultados de la EBIA mostraron que el 60,0% de las familias de los es- colares no padec\u00edan inseguridad alimentaria en el momento de la encuesta. Del 40,0% restante, el 34,3% presentaba inseguridad alimentaria leve, el 3,8% inseguridad moderada y el 1,9% inseguridad alimentaria severa. De los ni\u00f1os en situaci\u00f3n de inseguridad alimentaria, la mayor\u00eda eran ni\u00f1os en- tre 6 y 9 a\u00f1os (p<0,05), que ten\u00edan un familiar desempleado en los \u00faltimos meses (p<0,01), y padres con color de piel negra ( p=0,310). CONCLUSI\u00d3N: Cuatro de cada diez ni\u00f1os experimentaron al- g\u00fan nivel de inseguridad alimentaria durante la pandemia. Esto era a\u00fan m\u00e1s evidente cuando un miembro de la familia estaba desempleado. La implementaci\u00f3n de leyes con asesor\u00eda a escuelas y P\u00e1gina 12Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes familias con educaci\u00f3n nutricional b\u00e1sica ser\u00eda un gran avance, sobre todo considerando tiempos adversos. Palabras clave : Pandemia, Escolares, Inseguran\u00e7a, Alimenta\u00e7\u00e3o Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /350 Asistencia a la gestaci\u00f3n e al parto durante la pandemia en un municipio del sur de Brasil Autores: Luana Sa\u00fade, UNOESC 2Faculdade de Medicina, UNOESC Durante la pandemia del Covid-19, el n\u00famero de muertes de gestantes y puerperas por infecciones respiratorias y otras complicaciones triplicaran en 2021 en comparaci\u00f3n con la media semanal de 2020, retratando la fragilidad y la falta de cuidado con la salud materna, adem\u00e1s de la evidente so- brecarga del sistema de salud. El objetivo del trabajo fue caracterizar la asistencia a lo prenatal y a lo parto recibida durante la pandemia y avaliar el conocimiento materno cerca de procedimientos y intervenciones en un municipio de lo medio-oeste de Santa Catarina. Fueran aplicados cuestionar- ios a todas las parturientas en el \u00fanico hospital de Campos Novos entre julio y diciembre de 2021. Fueran inclusas 279 mujeres. La mayor\u00eda ten\u00eda gestaci\u00f3n de bajo riesgo (90,7%), m\u00faltiplas gestaciones (55,2%), y realizaci\u00f3n de 6 a 9 consultas de prenatal (57,8%). La v\u00eda de parto principal fue la ces\u00e1rea (66,7%), y la prevalencia de prematuridad fue de 5,0%. Debido a la pandemia, 2,2% de las gestantes presentaron dificultades para agendar consultas, 3,2% no estaban seguras para aparecer en las con- sultas, 1,4% dejaron de ir a las consultas por miedo, y 1,4% sintieron que no fueran bien examinadas por temor del medico. La prevalencia de Covid-19 en la muestra fue de 4,7%. Solo 10,7% dijeron ter recibido orientaciones sobre los riesgos y consequencias de la Covid-19 en la gestaci\u00f3n. Poco m\u00e1s de la mitad de las mujeres (52,0%) tom\u00f3 la vacuna contra la Covid-19. Las que no tomaran la vacuna mencionaran miedo (36,4%) y falta de orientaci\u00f3n (22,2%). Apesar de la pandemia parecer tener influ- ido poco en la asistencia a la gestante, poco m\u00e1s de la mitad de las gestantes han recibido la vacuna. Los principales motivos para no tomar la vacuna fueran miedo y falta de orientaci\u00f3n. Palabras clave : gestaci\u00f3n, parto, prenatal, salud materna y perinatal Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si P\u00e1gina 13Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /133 COMPORTAMIENTOS DE SALUD DE ESCOLARES DURANTE LA PANDEMIA Autores: Fabiana Dallacosta1; la pandemia, los cambios en el entorno educativo provocaron cambios en la rutina y h\u00e1bitos de los escolares, interfiriendo en la alimentaci\u00f3n. Esta investigaci\u00f3n analiz\u00f3 comportamientos rela- cionados con la salud de ni\u00f1os y adolescentes durante la pandemia. Se trata de un estudio transversal en siete escuelas p\u00fablicas de Santa Catarina, Brasil, entre julio y noviembre de 2021. Los datos fueron recolectados a trav\u00e9s de un cuestionario sobre h\u00e1bitos de vida y marcadores de salud enviado y re- spondido por los padres o tutores. Participaron 210 estudiantes, 54,3% mujeres, con edade media 9\u00b13,4 a\u00f1os. Los padres informaron que 46,7 % de sus hijos comenzaron a comer m\u00e1s durante la pandemia, y 12,4 % report\u00f3 una peor calidad de alimentaci\u00f3n para el ni\u00f1o en este per\u00edodo, siendo 42,8 % de ellos consumiendo al menos dos alimentos ultraprocesados en el mismo per\u00edodo al d\u00eda. En cuanto a la actividad f\u00edsica, 27,6% era menos activo y 40,0% dorm\u00eda m\u00e1s que en el per\u00edodo anterior a la pandemia. Alrededor del 16,6% de los padres informaron que sus hijos se cepillaban los dientes con menos frecuencia; 35,7% observ\u00f3 alguna dificultad de aprendizaje, y el 14,3% tuvo alg\u00fan problema de salud, y 11,9% observ\u00f3 prevalencia de Covid-19 entre los ni\u00f1os que no presentaron per\u00edodo inves- tigado. Se argumenta que este aumento en la ingesta de alimentos ultraprocesados est\u00e1 relacionado con el desarrollo de patolog\u00edas cr\u00f3nicas permanentes como la dislipidemia. Adem\u00e1s, la actividad f\u00edsica es un factor en la prevenci\u00f3n de la obesidad y otras condiciones como la obesidad. Estas y otras desviaciones de comportamiento evidenciadas enfatizan que las medidas de distanciamiento fueron vivenciadas negativamente por los estudiantes. Un cambio de comportamiento relacionado con acciones poco saludables durante la pandemia puede influir de manera permanente en la forma- ci\u00f3n de h\u00e1bitos alimentarios incorrectos que perduren en la vida. Palabras clave : Salud Escolar, Salud de los ni\u00f1os, Educaci\u00f3n para la salud Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /134 Modelo in-silico para la predicci\u00f3n de p\u00e9ptidos HLA-l vacuna Daniel AlzateNone; Luis Fernando Ni\u00f1oNone; Carlos Alberto ParraNone La aparici\u00f3n de pat\u00f3genos emergentes hace necesaria la b\u00fasqueda de nuevas estrategias para el dise\u00f1o de vacunas, hecho que fue demostrado por el SARS-CoV-2, apoyadas en el desarrollo de her- ramientas bioinform\u00e1ticas. P\u00e1gina 14Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes En este trabajo se hizo la integraci\u00f3n de un conjunto de herramientas bioinform\u00e1ticas: NetMHCIIpan 4.0, NetMHCStabpan, mhcflurry, NetMHC, NetMHCpan y MHCnuggets. Se desarroll\u00f3 una interfaz Web y un pipeline para la integraci\u00f3n de las herramientas de selecci\u00f3n de ep\u00edtopes inmunog\u00e9nicos. Primero, se seleccion\u00f3 un conjunto de p\u00e9ptidos utilizando el proteoma de SARS-CoV-2 realizando cortes de 8, 9, 10 y 11 amino\u00e1cidos, obteniendo miles de p\u00e9ptidos. Luego, estos fueron filtrados por las herramientas basadas en redes neuronales artificiales, para seleccionar los candidatos; as\u00ed se se- leccionaron los p\u00e9ptidos que cumplieron con la validaci\u00f3n de al menos dos de los tres algoritmos utilizados, i.e., candidatos que se unen con alta afinidad a mol\u00e9culas HLA-I y que hacen parte del haplotipo de HLA-I altamente expresados en la poblaci\u00f3n colombiana. Haciendo una selecci\u00f3n por dos de los tres algoritmos, se gener\u00f3 un total de 2921 p\u00e9ptidos; mientras que con tres algoritmos se obtuvieron 347 p\u00e9ptidos. esto \u00faltimos se validaron con una b\u00fasqueda en la literatura y se encontr\u00f3 que estos p\u00e9ptidos fueron encontrados por 1, 2 y hasta 7 autores diferentes, lo cual demuestra que existe evidencia biol\u00f3gica publicada que comprueba que las predicciones hechas utilizando el pipeline propuesto conduce a ep\u00edtopes altamente inmunog\u00e9nicas. Vale destacar adem\u00e1s que la herramienta propuesta fue validada utilizando Mycobacterium tuberculosis como un organ- ismo control. En conclusi\u00f3n, mediante la integraci\u00f3n de herramientas a trav\u00e9s de un pipeline bioinform\u00e1tico, hemos podido realizar la selecci\u00f3n de ant\u00edgenos candidatos a vacunas profil\u00e1cticas para SARS-CoV- 2. Este pipeline puede ser muy \u00fatil para la selecci\u00f3n de ep\u00edtopes candidatos a vacunas contra otros pat\u00f3genos. Palabras clave : Vacunas, SARS-CoV-2, Bioinformatica, Antigenos, Peptidos Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /152 Circulaci\u00f3n en Uruguay de variantes Delta de SARS-CoV-2 que carecen de tres genes accesorios Autores: Ruben P\u00e9rez1; Maria Noel Cortinas2; Ana Ciencias. UDELAR. 2Gen\u00f3mica. Departamento de Laboratorios de Salud P\u00fablica, Ministerio de Salud P\u00fablica 3Secci\u00f3n Gen\u00e9tica Evolutiva, Departamento de Biolog\u00eda Animal, Instituto de Biolog\u00eda, Facultad de Ciencias, Udelar. 4Gen\u00f3mica. Departamento de Laboratorios de Salud P\u00fablica, Ministerio de Salud P\u00fablica. 5Centro Nacional de Referencia de Influenza y otros Virus Respiratorios, Departamento de Laboratorios de Salud P\u00fablica, Ministerio de Salud P\u00fablica. El an\u00e1lisis de la variabilidad gen\u00e9tica de SARS-CoV-2 ha sido un t\u00f3pico de inter\u00e9s principal desde su emergencia en 2019. La gran mayor\u00eda de los estudios se han centrado en las sustituciones no- sin\u00f3nimas de la prote\u00edna de superficie (S). El papel evolutivo de las variantes estructurales virales, en particular las deleciones, est\u00e1 a\u00fan poco explorado. Sin embargo, estos cambios gen\u00f3micos son extremadamente frecuentes. y est\u00e1n asociados con procesos relevantes, tales como el escape in- munol\u00f3gico y la atenuaci\u00f3n. Las deleciones ocurren com\u00fanmente en los seis ORF accesorios de SARS-CoV-2, y pueden llevar incluso a la p\u00e9rdida completa de uno o m\u00e1s ORF. Este escenario plantea P\u00e1gina 15Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes preguntas interesantes sobre el origen y la propagaci\u00f3n de reordenamientos estructurales extremos que persisten sin comprometer la viabilidad del virus. En este trabajo analizamos el genoma del SARS-CoV-2 en muestras obtenidas a fines de 2021 en Uruguay. Se obtuvieron 38 genomas comple- tos de la variante de preocupaci\u00f3n Delta por secuenciaci\u00f3n masiva en un equipo Illumina MiniSeq. Entre los genomas obtenidos, se identificaron cinco secuencias del linaje AY.20 con una deleci\u00f3n de 872 nt (3% del genoma) que elimina los ORF 7a, 7b y 8. La deleci\u00f3n uruguaya es similar a las identifi- cadas en las variantes Delta de Polonia y Jap\u00f3n, pero ocurre en un clado Delta diferente. Adem\u00e1s de proporcionar pruebas de la circulaci\u00f3n de esta deleci\u00f3n extrema en Am\u00e9rica, mostramos que surgi\u00f3 de forma independiente en Uruguay, y probablemente por un mecanismo similar. La eliminaci\u00f3n de 872 nucle\u00f3tidos ocurre junto a las secuencias reguladoras (TRS) requeridas para sintetizar los ARNm subgen\u00f3micos que sirven de molde para la transcripci\u00f3n. Estos hallazgos respaldan el pa- pel de las secuencias reguladoras de la transcripci\u00f3n como hotspot de recombinaci\u00f3n por salto de molde del complejo replicativo viral (copy choice) y resaltan la notable din\u00e1mica de los genomas del SARS-CoV-2. Palabras clave : SARS-CoV-2, evoluci\u00f3n, genoma, reordenamientos, gen\u00e9tica Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /154 Gen\u00f3mica viral mediante el uso de sondas de captura y secuen- ciaci\u00f3n masiva: experiencias durante la pandemia COVID-19 Panzera1 Co-autores: Luc\u00eda Calleros2; Noel Cortinas3; Natalia Go\u00f1i4; H\u00e9ctor Chiparelli5; Adriana Delfraro6; Ruben P\u00e9rez8 1UdelaR 2Secci\u00f3n Gen\u00e9tica Evolutiva, Departamento de Biolog\u00eda Animal, Instituto de Biolog\u00eda, Facultad de Ciencias, Udelar. 3DLSP MSP 4Centro Nacional de Referencia de Influenza y otros Virus Respiratorios, Departamento de Laboratorios de Salud P\u00fablica, Ministerio de Salud P\u00fablica. 5Unidad de Virolog\u00eda/Depto. de Laboratorios de Salud P\u00fablica 6Secci\u00f3n Virolog\u00eda, Instituto de Biolog\u00eda e Instituto de Qu\u00edmica Biol\u00f3gica, Facultad de Ciencias, Udelar. 7UDelaR 8Facultad de Ciencias. UDELAR. El uso de metodolog\u00edas basadas en secuenciaci\u00f3n masiva est\u00e1 revolucionando el estudio de la evolu- ci\u00f3n de los genomas virales. Debido a la baja proporci\u00f3n del genoma viral en la muestra se suelen aplicar m\u00e9todos de enriquecimiento previos a la secuenciaci\u00f3n. Un ejemplo de ello es el sistema ARTIC, empleado en SARS-CoV-2, que amplifica el genoma por PCR previo a su secuenciaci\u00f3n. En P\u00e1gina 16Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes este trabajo, se aplic\u00f3 un m\u00e9todo de enriquecimiento viral basado en el empleo de sondas de cap- tura (Target Enrichment- Twist) que permite la identificaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n gen\u00f3mica de m\u00e1s de 3000 virus respiratorios de RNA y DNA. Se analizaron 22 muestras individuales de hisopados nasofar\u00edngeos/orofar\u00edngeos provenientes de la vigilancia sanitaria del DLSP durante el per\u00edodo de la pandemia (marzo 2020 a enero 2022). Los pacientes, con edades comprendidas entre los 3 meses y 82 a\u00f1os, presentaban infecciones respiratorias (agudas y enfermedad tipo influenza). El an\u00e1lisis bioinform\u00e1tico realizado con la plataforma OneCodex y posterior ensamblaje de referencia con el software Geneious nos permiti\u00f3 obtener genomas completos de varios virus de inter\u00e9s. Adem\u00e1s de SARS-CoV-2 (variante Delta y \u00f3micron), se obtuvieron genomas de metapneumovirus (genotipo B1), virus respiratorio sincitial (genotipo BA), rinovirus (A y C), influenza H3N2, parainfluenza, her- pesvirus, y un adenovirus humano (serotipo 6). La metagen\u00f3mica viral y los ensayos basados en sondas de captura representan herramientas poderosas para el estudio de la evoluci\u00f3n de virus, de- sarrollo de estrategias robustas de vigilancia sanitaria, comprensi\u00f3n global de la epidemiolog\u00eda de las enfermedades y su futura prevenci\u00f3n. Este tipo de estudios son un complemento ideal de sistemas r\u00e1pidos de detecci\u00f3n que identifiquen a los virus y detecten co-infecciones y co-circulaciones. Junto a buenas estrategias de muestreo, este tipo de estudios se est\u00e1n imponiendo como nuevo est\u00e1ndar para los estudios de dispersi\u00f3n, transmisibilidad y evoluci\u00f3n viral. Palabras clave : SARS-CoV-2, virus respiratorios, sondas de captura Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /243 Inhibici\u00f3n de MPro y de Comini4 1Laboratorio de Biolog\u00eda Redox de Tripanosom\u00e1tidos, Institut Pasteur de Montevideo/Departamento de Bioqu\u00edmica, Facultad de Medicina 2Departamento de Inmunobiolog\u00eda, Facultad de Medicina/Laboratorio de Inmunovirolog\u00eda, Institut Pasteur de Mon- tevideo 3Departamento de Qu\u00edmica Org\u00e1nica, Facultad de Qu\u00edmica 4Laboratorio de Biolog\u00eda Redox de Tripanosom\u00e1tidos, Institut Pasteur de Montevideo 5Unidad de Biolog\u00eda Celular, Institut Pasteur de Montevideo 6Laboratorio de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de Bioactivos (LIDeB), Universidad de la Plata 7Laboratorio de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de Bioactivos (LIDeB) 8Laboratorio de Investigaci\u00f3n y Desarrollo de Bioactivos (LIDeB), 9Unidad de Biolog\u00eda Celular, Institut Pasteur de Montevideo, 10Screening Discovery Platform, Institut Pasteur of Korea 11Departamento de Qu\u00edmica Org\u00e1nica, Facultad de Qu\u00edmica/Laboratorio de Biolog\u00eda Vascular y Desarrollo de F\u00e1rma- cos, Institut Pasteur de Montevideo P\u00e1gina 17Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Desde la irrupci\u00f3n de la pandemia causada por SARS-CoV-2 se han realizado numerosas investi- gaciones tendientes a hallar quimioterapias antivirales. En diciembre 2021, la FDA aprob\u00f3 el uso cl\u00ednico de Paxlovid-Pfizer (una combinaci\u00f3n de nirmatrelvir, un inhibidor de la proteasa principal o MPro de SARS-CoV2, y ritonavir, un inhibidor de la proteasa de VIH) y de Molnupiravir-Merck (ribonucle\u00f3sido an\u00e1logo de la citidina). Actualmente, el ensitrelvir-Shionogi, un inhibidor no co- valente y no pept\u00eddico de la MPro se encuentra en estudios cl\u00ednicos de fase 3. El Ebselen (2-fenil- 1,2-benzoselenazol-3ona, EbSe) ha sido identificado como inhibidor de la MPro y atraviesa estudios cl\u00ednicos de fase 2 en pacientes con COVID-19. Estos hallazgos destacan a la MPro como un blanco molecular atractivo para el desarrollo de f\u00e1rmacos anti-SARS-CoV2 efectivos y selectivos. Con ese objetivo, nos propusimos evaluar la actividad contra blanco molecular y biol\u00f3gico de una serie ben- zoisotiazolonas, an\u00e1logos sulfurados del EbSe. La mayor\u00eda de las benzoisotiazolonas (34 de 39) in- hibieron de manera marcada a la MPro (>50 % inhibici\u00f3n a 10 \u00b5M), siendo todos sus precursores inactivos. Varios de los hits inhibieron tambi\u00e9n a la proteasa de papa\u00edna de SARS-CoV2. El an\u00e1lisis de relaci\u00f3n estructura-actividad combinado con estudios de docking y din\u00e1mica molecular dio lu- gar a una segunda serie de derivados con al menos una mol\u00e9cula que equipar\u00f3 la potencia del EbSe contra MPro. Excepto por un derivado sulfurado y el EbSe (CC50 < 50 \u00b5M), todos los compuestos presentaron baja citotoxicidad contra c\u00e9lulas de pulm\u00f3n (CC50 >100 \u00b5M) y colon (CC50 >50 \u00b5M) humano. Ocho de los compuestos m\u00e1s activos contra MPro (IC50 < 1,5 \u00b5M) inhibieron la replicaci\u00f3n viral a concentraciones (EC50 = 10-50 \u00b5M) en el mismo orden de magnitud que distintos f\u00e1rmacos de referencia (Lopinavir, Remdesivir y Cloroquina EC50 = 10-14 M) y el EbSe (EC50 = 10 \u00b5M). *igual contribuci\u00f3n Palabras clave : benzoisotiazolonas, inhibidores de MPro, anti SARS-CoV-2. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /309 Intervenciones neuropsicol\u00f3gicas con ni\u00f1os y ni\u00f1as en tiempos de pandemia Autores: Luc\u00eda Acle1; Mariana DiezNone; Sof\u00eda Morel2; Laura Buschiazzo3; Victoria Bonino4 1Equipo de Dificultades de Inserci\u00f3n en el medio educativo, Servicio de Psiquiatr\u00eda Pedi\u00e1trica, Hospital Pereira Rossell. 2Equipo de Dificultades de inserci\u00f3n en el medio educativo, Servicio de Psiquiatr\u00eda Pedi\u00e1trica, Hospital Pereira Rossell. 3Equipo de Dificultades de inserci\u00f3n en el medio educativo, Servicio de Psiquiatr\u00eda Pedi\u00e1trica, Hospital Pereira Rossell 4Equipo de Dificultades de inserci\u00f3n en el medio educativo, Servicio de psiquiatr\u00eda pedi\u00e1trica, Hospital Pereira Rossell El equipo DIME (Dificultades de Inserci\u00f3n en el Medio Educativo) del Hospital Pereira Rossell, est\u00e1 integrado por profesionales del campo de la salud y de la educaci\u00f3n: psic\u00f3logas, psicomotricistas, fonoaudi\u00f3logas, psicopedagogas, maestras y psiquiatras pedi\u00e1tricos. Las principales tareas que de- sempe\u00f1a el equipo son: la realizaci\u00f3n de evaluaciones e intervenciones neuropsicol\u00f3gicas con ni\u00f1os y ni\u00f1as que presentan dificultades de adaptaci\u00f3n escolar y la promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n y de la formaci\u00f3n en el campo de la neuropsicolog\u00eda. Durante la pandemia por Covid-19, el sistema de salud enfrent\u00f3 un importante desaf\u00edo: implementar nuevas modalidades de intervenci\u00f3n que aseguraran la continuidad de la atenci\u00f3n en todos los niveles en los que fuera posible. Es as\u00ed que, en marzo de 2020 el equipo DIME desarroll\u00f3 diferentes estrategias tendientes a preservar el v\u00ednculo con las familias a partir del trabajo a distancia. La modalidad de trabajo del equipo DIME -que hasta ese momento P\u00e1gina 18Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes implicaba la concurrencia de los ni\u00f1os y las ni\u00f1as una o dos veces a la semana al hospital para su atenci\u00f3n-, debi\u00f3 ser modificada a un abordaje virtual. Objetivo: El presente p\u00f3ster tiene como obje- tivo presentar y analizar la experiencia de trabajo del equipo DIME a partir de la implementaci\u00f3n de intervenciones virtuales y de la inclusi\u00f3n de recursos educativos tecnol\u00f3gicos. M\u00e9todos: Se realiza una comparaci\u00f3n entre el modelo de atenci\u00f3n presencial tradicional y el modelo de atenci\u00f3n virtual implementado durante la pandemia. Resultados: La modalidad de atenci\u00f3n virtual desarrollada re- sult\u00f3 ser una alternativa v\u00e1lida de acercamiento a las familias durante la pandemia, en tanto permiti\u00f3 preservar el v\u00ednculo con los usuarios y las usuarias del servicio, y promover el desarrollo, el apren- dizaje y la creatividad. Conclusiones: Es necesario profundizar en el estudio y en el desarrollo de modalidades de intervenci\u00f3n diferentes que incorporen todas las herramientas disponibles. Palabras clave : pandemia, neuropsicolog\u00eda, aprendizaje, intervenciones. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /291 Identificaci\u00f3n de compuestos qu\u00edmicos que de Montevideo 2Universidad de la Rep\u00fablica 3Institut Pasteur Korea La prote\u00edna esp\u00edcula de los coronavirus ( Spike ) es esencial para la adhesi\u00f3n, fusi\u00f3n e ingreso de la part\u00edcula viral a la c\u00e9lula hu\u00e9sped. Este mecanismo involucra una interacci\u00f3n de alta afinidad entre el dominio de uni\u00f3n a receptor o RBD de la prote\u00edna Spike y el dominio extracelular peptidasa de la prote\u00edna ACE2 que se expresa en diferentes c\u00e9lulas de tejidos humanos. La neutralizaci\u00f3n efectiva de esta interacci\u00f3n por anticuerpos es la base de la acci\u00f3n inmunoprofil\u00e1ctica de las vacunas. En este trabajo nos propusimos identificar compuestos qu\u00edmicos capaces de interferir en el reconocimiento de Spike (de SARS-CoV-2)/ACE2 y caracterizar su citotoxicidad y actividad antiviral. En primer lugar, mediante una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica se identificaron mol\u00e9culas reportadas a partir de estudios in silico o experimentales como ligandos de Spike /ACE2. Luego se procedi\u00f3 a detectar mol\u00e9culas estructuralmente an\u00e1logas a \u00e9stas en la quimioteca local. Para el primer conjunto de com- puestos candidatos se estudi\u00f3 su potencial inhibitorio de la interacci\u00f3n Spike /ACE2 mediante t\u00e9cnica de ELISA. Esta primera ronda de cribado result\u00f3 en la identificaci\u00f3n de varios hits pertenecientes a diferentes familias qu\u00edmicas. Los estudios de cribado se extendieron a los an\u00e1logos de cada serie de hits, lo cual en algunos casos permiti\u00f3 identificar las funciones o sustituyentes responsables de la inhibici\u00f3n. Para algunos de los hits se pudo confirmar su efecto on-target mediante ensayos con c\u00e9lu- las que expresan ACE2 humana. La gran mayor\u00eda de los compuestos present\u00f3 una baja citotoxicidad contra c\u00e9lulas de epitelio pulmonar humano (CC50 >100 M). Unos pocos hits de la primera tanda de cribado, que tambi\u00e9n resultaron ser inhibidores de la principal proteasa viral (MPro), mostraron inhibir la infecci\u00f3n de c\u00e9lulas Vero por SARS-CoV-2 (cepa Wuhan). P\u00e1gina 19Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Las mol\u00e9culas identificadas pueden servir para el estudio de la interacci\u00f3n ligando/receptor o como andamios para el dise\u00f1o de derivados con mayor afinidad. Palabras clave : Spike, ACE2, ELISA, antiviral Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /34 Salud, Vejez y Pandemia: construyendo una mirada bio-psico-social Autor: Georgina Mart\u00ednez Torres1 1Universidad de la Rep\u00fablica, Cenur Litoral Norte Las tendencias demogr\u00e1ficas asociadas al envejecimiento poblacional, colocan una serie de desaf\u00edos que deben ponerse en cuesti\u00f3n en la arena socio-pol\u00edtica. Estamos asistiendo a una revoluci\u00f3n si- lenciosa caracterizada por un incremento considerable de las personas mayores en relaci\u00f3n a otros grupos etarios, y a su vez, en tiempos de pandemia fueron quienes mayor padecieron las representa- ciones negativas por formar parte de una poblaci\u00f3n en riesgo. En este aspecto, la presente ponencia compartir\u00e1 algunos hallazgos cualitativos que abordaron el impacto de la suspensi\u00f3n de las consul- tas m\u00e9dicas en el bienestar de las personas mayores que viven en Salto, con la finalidad de repensar el concepto de salud de manera integral, reconociendo que la misma no debe verse comprendida solamente por la dimensi\u00f3n biol\u00f3gica, sino tambi\u00e9n por las dimensiones sociales y psicol\u00f3gicas que hacen y forman parte del bienestar. Las entrevistas arrojaron una fuerte inquietud de las personas mayores al momento de acceder a los sistemas de salud, los cuales fomentaron el riesgo por la ausen- cia de estudios m\u00e9dicos, pero tambi\u00e9n afirmaron sentirse preocupados por la existencia de barreras actitudinales, es decir, aquellas referidas a los estigmas y prejuicios reproducidos en la sociedad ha- cia las personas mayores antes y durante la pandemia. Si bien los resultados evidenciaron barreras para acceder a los sistemas de salud en tiempos de pandemia, estas dificultades se agravan cuando no existe amigabilidad en el entorno social con el envejecimiento, puesto que se reproduce una mi- rada deficitaria de la vejez que los coloca meramente como sujetos biol\u00f3gicos expuestos al riesgo del covid-19, sin contemplar que por el simple hecho de ser personas mayores, est\u00e1n expuestos a riesgos sociales porque los entornos no son pensados para un colectivo que hist\u00f3ricamente ha sido despojado y excluido de los perfiles hegem\u00f3nicos modernos. Palabras clave : covid-19, salud, pandemia, envejecimiento y vejez Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : P\u00e1gina 20Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /144 Brotes de COVID-19 en buques en aguas territoriales uruguayas los primeros meses del a\u00f1o 2021 Autores: Carmen Seijas1; Diego Strozzi1; An\u00edbal Su\u00e1rez1 1Ministerio de Salud P\u00fablica Uruguay La pandemia de COVID-19 es el fen\u00f3meno sociol\u00f3gico y sanitario m\u00e1s importante del Siglo XXI. Desde la notificaci\u00f3n de China ante la OMS el 31/12/2019 y la determinaci\u00f3n del nuevo coronavirus, se produjo su inmediata propagaci\u00f3n al resto del mundo generando m\u00faltiples impactos sanitarios, econ\u00f3micos, pol\u00edticos y sociales en la poblaci\u00f3n mundial. A mayo de 2022 ya lleva m\u00e1s de 525 millones de casos confirmados y 6,2 millones de personas fallecidas. Se convirti\u00f3 en el tema principal para los gobiernos, tensando a las autoridades sanitarias y a los sistemas de salud. Llev\u00f3 a los Estados a adoptar medidas de control y mitigaci\u00f3n, limitando la movilidad de personas al m\u00e1ximo posible. Una excepci\u00f3n a dichas limitaciones fueron los trabajadores del mar, claves para el abastecimiento de mercader\u00edas, alimentos e insumos sanitarios. Uruguay mantuvo esta movilidad en el marco de un \"Corredor Sanitario\" que redujo las posibilidades de contagios del virus de nuestra poblaci\u00f3n, del personal portuario y de los tripulantes a bordo. El objetivo de este trabajo es describir desde el punto de vista epidemiol\u00f3gico lo sucedido en un conjunto de buques extranjeros y uruguayos de distinto tipo que presentaron brotes entre sus tripulantes en los primeros siete meses del a\u00f1o 2021, coincidente con el per\u00edodo de mayor incidencia de la pandemia en Uruguay. Se realiz\u00f3 un estudio observacional descriptivo de corte retrospectivo. Las fuentes de datos utilizadas surgieron de las acciones de vigilancia epidemiol\u00f3gica del MSP realizadas por el Departamento de Vigilancia en Fronteras (DEVIFRO), complementados por el Departamento de Vigilancia en Salud (DEVISA), los prestadores de salud, autoridades portuarias y agencias mar\u00edtimas. En el per\u00edodo estudiado se produjeron 46 brotes de COVID-19 en buques, qu\u00e9 involucraron a 354 tripulantes, sobre un universo de 1031 tripulantes embarcados. La mayor\u00eda de los brotes se produjeron en buques pesqueros y cargueros extranjeros. Palabras clave : COVID-19, brotes, vigilancia epidemiol\u00f3gica, buques Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /85 Impacto de medidas de control para SARS-Cov-2 en enfermedades no transmisibles, 2020-2022. P\u00e1gina 21Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / de res\u00famenes Autores: Graciela 1Facultad de Medicina. Universidad de la Rep\u00fablica. 2facultad de medicina udelar A trav\u00e9s de una revisi\u00f3n sistematizada en bases de datos de literatura biom\u00e9dica y otras fuentes (prensa, sociedades cient\u00edficas, organizaciones de la sociedad civil) se busc\u00f3 identificar el impacto documentado de las medidas de control de la pandemia por Sars-CoV-2 sobre enfermedades no transmisibles en Uruguay. Haldane y colaboradores se\u00f1alan que los sistemas de salud resilientes son aquellos que logran hacer frente a la situaci\u00f3n de crisis y al mismo tiempo sostener la atenci\u00f3n a otros problemas de salud relevantes con una perspectiva de equidad y derechos. Para cumplir los objetivos de la b\u00fasqueda, se delimitaron las enfermedades no transmisibles a las siguientes: c\u00e1ncer cervicouterino y de mama, enfermedades cardiovasculares, diabetes mellitus, enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) y salud mental. En el caso de \u00e9sta \u00faltima se limit\u00f3 a la salud mental de los equipos de salud y situaciones de violencia basada en g\u00e9nero y generaciones. Se utilizaron descrip- tores comunes a excepci\u00f3n del problema de salud explorado de forma de estandarizar la b\u00fasqueda. Se incluyeron estudios realizados en Uruguay o que incluyeran datos nacionales para el per\u00edodo marzo 2020- 2022. Se obtuvieron 8 art\u00edculos en bases de datos biom\u00e9dicas, 5 documentos de gobierno y 4 en sociedades cient\u00edficas o de la sociedad civil organizada. A partir de la revisi\u00f3n realizada se observa que las medidas adoptadas para controlar la pandemia por Sars-Cov-2 impactaron en el tamizaje, control y tratamiento de las ENT. Sin embargo se destaca que los sistemas de informaci\u00f3n sobre ENT est\u00e1n desigualmente desarrollados en las afecciones ex- ploradas. Esta debilidad en los sistemas de informaci\u00f3n afecta directamente la capacidad de tomar decisiones en base a la evidencia, lo que impacta en la calidad de los servicios prestados, as\u00ed como en la atenci\u00f3n integral a usuarios/as del sistema. Palabras clave : covid 19, enfermedades no trasmisibles, atenci\u00f3n m\u00e9dica Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /148 Efectos de la pandemia en la inseguridad alimentaria y nutricional de hogares de medios rurales de Lavalleja, Rio Negro y Tacuaremb\u00f3 Autores: Guillermo Dario Silva Marins1; Silvina Zabala Tricot1; Oviedo1; Maria del Huerto Nari Lloveras1 1Escuela de Nutrici\u00f3n La presentaci\u00f3n forma parte de la investigaci\u00f3n \"Seguridad alimentaria y nutricional (SAN) en hog- ares de escolares de medios rurales en el contexto de la pandemia por COVID-19\". Departamentos de Rio Negro, Lavalleja y Tacuaremb\u00f3. Responde a problemas en la disponibilidad y acceso de al- imentos, en la situaci\u00f3n de malnutrici\u00f3n en escolares y en las condiciones de vida inadecuadas de sus familias. Uno de sus objetivos espec\u00edficos es analizar el efecto de la pandemia en la inseguridad P\u00e1gina 22Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes alimentaria (INSAN) de los hogares de escolares de 4 a 12 a\u00f1os y su asociaci\u00f3n con la disponibili- dad y acceso a los alimentos, agua segura y prestaciones durante el cierre del comedor escolar. La metodolog\u00eda de investigaci\u00f3n es cuali-cuantitativa, con una triangulaci\u00f3n de los resultados para fa- vorecer una comprensi\u00f3n integral de la realidad estudiada. Se trabaj\u00f3 con una muestra no probabil\u00eds- tica, que contempl\u00f3 la diversidad de medios rurales. Se aplic\u00f3 la Escala ELCSA, FAO, 2012 ampliada y adaptada a medios rurales. Como resultados se observa que casi la mitad (44%) de los hogares entrevistados present\u00f3 alg\u00fan nivel de INSAN. Al analizar las variables producci\u00f3n de alimentos en los hogares y situaci\u00f3n de INSAN de los hogares, se encuentra una relaci\u00f3n significativa entre am- bas (p: 0,0076). Al relacionar la producci\u00f3n de alimentos y el acceso a agua segura no existe una relaci\u00f3n significativa (p: 0,4182). Con respecto a la situaci\u00f3n de INSAN y las prestaciones durante el cierre del comedor no hay una relaci\u00f3n significativa (p: 0,2840). Se concluye el alto porcentaje de hogares con escolares entrevistados y su asociaci\u00f3n significativa con la no producci\u00f3n de alimentos. La INSAN podr\u00eda alertar que en la poblaci\u00f3n infantil del medio rural interseccionan dos factores de vulnerabilidad: los que afectan a la infancia y los que influyen en los territorios rurales con poblaci\u00f3n dispersa. Palabras clave : Pandemia, inseguridad alimentaria, medios rurales dispersos Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /198 Nutrici\u00f3n y Covid-19 en Uruguay. Una revisi\u00f3n sistematizada so- bre los cambios ocurridos y las medidas adoptadas en el periodo 2020-2021 Autores: Cecilia Severi1; Gabriel Barrero1; Patricia Aguirrez\u00e1bal2 1Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina 2Dep. Medicina Preventiva y Social. Fac. Medicina - Udelar Corresponding Author: patriciaaguirrezabal@gmail.com El trabajo describe los efectos generados en la pandemia por COVID-19 en la alimentaci\u00f3n, nutrici\u00f3n e inseguridad alimentaria y las medidas adoptadas para mitigar los efectos del virus en la poblaci\u00f3n uruguaya en el per\u00edodo 2020-2021. Se llev\u00f3 adelante una revisi\u00f3n sistematizada de trabajos cient\u00edficos y documentos institucionales referidos a inseguridad alimentaria, nutrici\u00f3n, alimentaci\u00f3n y acciones de mitigaci\u00f3n referidos a estos aspectos. La \u00fanica publicaci\u00f3n hallada, en la se que eval\u00faa consumo y seguridad alimentaria en los hogares con menores de 18 a\u00f1os para el a\u00f1o 2020, muestra que la inseguridad grave es de 4.5% para el per\u00edodo referido. Por otra parte, se hallaron tres documentos que estudian cambios en la alimentaci\u00f3n y la nutrici\u00f3n; tres en adultos y uno en poblaci\u00f3n menor de 18 a\u00f1os. De estos trabajos se desprende que una proporci\u00f3n de la poblaci\u00f3n present\u00f3 aumento de peso (con diferencias por nivel educativo), incremento en el consumo de alimentos y modificaciones en el h\u00e1bito de cocinar. En los niveles socioecon\u00f3micos medio y alto un porcentaje de la poblaci\u00f3n adulta indica haber aumentado el con- sumo de frutas, mientras que en los niveles socioecon\u00f3micos m\u00e1s bajos se declara una disminuci\u00f3n del consumo de carne, frutas y leche. P\u00e1gina 23Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes En lo que refiere a las acciones llevadas adelante por la Sociedad Civil y el Gobierno Nacional y los Gobiernos Departamentales, se observ\u00f3 que se desplegaron distintas medidas para favorecer el acceso a los alimentos: ollas populares, merenderos, viandas, canastas de alimentos y de productos de higiene y transferencias monetarias. Estas acciones se diferenciaron por la poblaci\u00f3n objetivo, al- cance, as\u00ed como instituciones y organizaciones involucradas. Algunas de estas medidas se dirigieron en particular a atender a aquellas familias con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Palabras clave : nutrici\u00f3n, alimentaci\u00f3n, covid-19 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /286 Repercusiones de la pandemia por COVID-19 sobre el peso cor- poral en pacientes que consultan en policl\u00ednicas de Autores: Nutrici\u00f3n 2Escuela de Nutricion Las medidas de confinamiento tomadas para controlar los contagios por COVID-19 llevaron a la poblaci\u00f3n a realizar cambios en los h\u00e1bitos cotidianos vinculados a la alimentaci\u00f3n y la actividad f\u00edsica (AF). Uruguay presenta una alta morbi-mortalidad por enfermedades no transmisibles (ENT). Una alimentaci\u00f3n inadecuada, la inactividad f\u00edsica y el exceso de peso son factores de riesgo para estas enfermedades. En pandemia, la consulta a profesionales de la salud se vio mermada. Este estudio pretendi\u00f3 conocer el efecto sobre el peso corporal de las medidas para prevenir los contagios, entre quienes consultaron en policl\u00ednicas de Nutrici\u00f3n en el per\u00edodo abril-julio 2021. Se relevaron datos de 255 consultas: 82% adultos, 87% de Montevideo. Las consultas motivadas por aumento de peso en pandemia fueron 47% en adultos y 64% en ni\u00f1os/adolescentes. Las causas atribuidas fueron en m\u00e1s del 70% por aumento de ingesta y disminuci\u00f3n de actividad f\u00edsica en adultos, mientras que en menores estas causas representaron el 90%. Un 73% de los adultos aument\u00f3 su peso; de estos, 54% en hasta 10% de su peso y 36% entre 10 y 20% de su peso. Los grupos de alimentos m\u00e1s se\u00f1alados por aumento de consumo fueron los cereales y panificados; en los ni\u00f1os/adolescentes se sumaron a \u00e9stos un aumento de bebidas azucaradas y de fiambres y embutidos. De los adultos que aumentaron peso, 84% y 82% respectivamente, disminuyeron su AF y/o aumentaron su tiempo de pasar sentados, observ\u00e1ndose diferencia significativa respecto a quienes no aumentaron peso y mantuvieron o aumentaron su AF o disminuyeron su sedentarismo. Este estudio muestra la realidad en el contexto de pandemia; creemos que actualmente y a mediano plazo se observar\u00e1 un n\u00famero creciente de consultas vinculadas al aumento de peso relacionado a cambios de h\u00e1bitos durante el confinamiento, con su consecuente repercusi\u00f3n sobre las ENT. Palabras clave : Nutrici\u00f3n, peso corporal, actividad f\u00edsica, policl\u00ednica Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : P\u00e1gina 24Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /336 CARACTER\u00cdSTICAS DE LAS EMBARAZADAS Y SUS RECI\u00c9N NACI- DOS SARS-CoV 2 POSITIVOS ATENDIDOS EN LA MATERNIDAD UNIVERSITARIA Autores: Luc\u00eda AlzugarayNone; Franca FitipaldoNone; Luciana BarindelliNone; Marianela RodriguezNone; Fernanda BlasinaNone Al transcurrir la pandemia se observ\u00f3 que el embarazo empeora la evoluci\u00f3n de COVID19, variando los resultados perinatales en funci\u00f3n de la gravedad materna. La presencia de inmunoglobulinas ma- ternas(IgG) en reci\u00e9n nacidos(RN), as\u00ed como propias(IgM), permite aproximarse a valorar un aspecto de la inmunidad. OBJETIVOS: Describir las caracter\u00edsticas de madres con COVID19 durante la gestaci\u00f3n y sus RN. Explorar la presencia de anticuerpos anti SARS-CoV 2 en el binomio madre-hijo. M\u00c9TODOS: Estudio observacional, descriptivo, retrospectivo, incluy\u00f3 neonatos cuyas madres cur- saron la infecci\u00f3n durante la gestaci\u00f3n, desde el 1\u00ba/3 al 10/8 de 2021 en el Hospital de Cl\u00ednicas. Se realiz\u00f3 la b\u00fasqueda de anticuerpos IgG e IgM, en sangre perif\u00e9rica materna y en de cord\u00f3n con la t\u00e9cnica de inmunocromatograf\u00eda de flujo lateral. RESULTADOS: 50 embarazadas fueron positivas,36 adultas,3 adolescentes y 11 a\u00f1osas. 33 fueron sintom\u00e1ticas, 13 ingresaron a CTI, falleciendo 3. Ninguna present\u00f3 inmunizaci\u00f3n completa. Se pro- dujeron 23 nacimientos por v\u00eda vaginal y 27 ces\u00e1reas (6 de ellas por complicaciones del COVID19, siendo los RN prematuros). De los nacimientos, 14 fueron pret\u00e9rmino (8 madres con sintomatolog\u00eda grave).Hubo 1 fallecimiento precoz y 2 \u00f3bitos. Ingresaron 9 RN a CTI, 6 de ellos pret\u00e9rmino. Presen- taron complicaciones 9 RN, en su mayor\u00eda debido a la prematurez e intoxicaciones farmacol\u00f3gicas por tratamiento materno. Sobre la b\u00fasqueda de anticuerpos, 8 de 10 RN presentaron IgG+ e IgM-, relacion\u00e1ndose con el perfil serol\u00f3gico materno. CONCLUSIONES:Las embarazadas cursaron enfermedad grave frecuentemente, culminando m\u00e1s de la mitad de ellas en parto pret\u00e9rmino. Un sexto requiri\u00f3 ces\u00e1rea dada la gravedad.Se evidenci\u00f3 trans- ferencia de anticuerpos maternos IgG durante la gestaci\u00f3n.Las complicaciones en los RN observadas, se asociaron a la gravedad materna y al tratamiento recibido en CTI.El Hospital Universitario por su capacidad de atenci\u00f3n en CTI a madres y RN, concentr\u00f3 los resultados de mayor adversidad en el subsector p\u00fablico. Palabras clave : Covid, anticuerpos, maternidad, neonatolog\u00eda Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si P\u00e1gina 25Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /369 Estudio comparativo del desempe\u00f1o de prototipos de ventiladores desarrollados durante la pandemia frente a equipos convencionales de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica Autores: Rodrigo Beltramelli1; Arturo Briva2; Mart\u00edn UdelaR 2Facultad de Medicina, UdelaR Introducci\u00f3n: El adecuado desempe\u00f1o de los ventiladores mec\u00e1nicos (VM) es esencial para cumplir objetivos terap\u00e9uticos y minimizar riesgos en CTI. Habitualmente aceptamos una diferencia de \u00b110% del volumen corriente (Vc) medido con respecto al fijado para los equipos comerciales convencionales (ECC). Durante la pandemia por SARS-CoV-2 se desarrollaron prototipos de ventiladores buscando paliar la potencial escasez de VM. Objetivo: Comparar el desempe\u00f1o de los prototipos de ventiladores contra los ECC Metodolog\u00eda: En condiciones experimentales, usando un simulador de MR (DualAdult, Michigan Instruments), estudiamos el desempe\u00f1o de los equipos contra 5 combinaciones de compliance (C) y resistencia (R) (A=C80-R5; B=C50-R5; modalidad de Vc: 300ml, 500ml y 700ml. Se evalu\u00f3 el porcentaje de variaci\u00f3n del Vc fijado en el ventilador con los valores medidos por el simulador, y comparamos el desempe\u00f1o de los ECC contra el de los prototipos. El an\u00e1lisis estad\u00edstico se realiz\u00f3 con el software SPSS 25. La normalidad de las variables se comprob\u00f3 mediante Shapiro-Wilk. Variables continuas se expresan como mediana, P5 y P95, y se compararon con Mann-Whitney. Significancia Resultados: Analizamos 47 equipos de ECC y 5 prototipos. Existieron diferencias significa- tivas entre prototipos y ECC de VM, sobre todo con Vc de 300ml y 700ml. Frente a modificaciones de la mec\u00e1nica ventilatoria, existieron diferencias significativas, independientemente del Vc fijado y secundarias a la apertura de la v\u00e1lvula de alivio por alta presi\u00f3n en v\u00eda a\u00e9rea. Conclusiones: Los prototipos mantuvieron un comportamiento similar a los ECC salvo en condiciones mec\u00e1ni- cas exigentes. A\u00fan restan otras pruebas y futuros desarrollos para poder realizar una ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica segura a pacientes graves con estos prototipos. Palabras clave : ventiladores Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /239 P\u00e1gina 26Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Taller Sala 12 y Cooperativa Social DODICI: Relatos de sus expe- riencias en Pandemia Autores: Selva Tabeira1; Marcos Gerardo P\u00e9rez3; Juan Santos 12- Residencia \"el Tr\u00e9bol\" 2Cooperativa Social DODICI 3Taller Sala 12 Taller Sala 12 surge de la mano de la Enfermera Selva Tabeira y un grupo de usuarios judiciales inter- nados en el Hospital Vilardeb\u00f3 que, comprometidos para con el trabajo, comienzan a realizar refor- mas edilicias en toda la instituci\u00f3n. En 2008 se concreta el espacio Taller que, estando situado dentro de la instituci\u00f3n mencionada se dedica a brindarle herramientas psicosociales al usuario que se en- cuentra internado mediante el trabajo. En 2015 se concreta el proyecto de Casa de Medio Camino \"El Tr\u00e9bol\" para esta poblaci\u00f3n, permitiendo que muchos de ellos egresen del Hospital luego de a\u00f1os de internaci\u00f3n. En el a\u00f1o 2016 y de la mano de los usuarios egresados es que se crea un lavadero industrial, la Cooperativa Social DODICI (doce en italiano). Destinada a la reiserci\u00f3n laboral de Usuarios en Salud Mental, esta cooperativa es gestionada enteramente por ellos (asambleas, finan- zas, reparto de ropa, presentaci\u00f3n a licitaciones, etc) y su principal cliente es el Hospital Vilardeb\u00f3, llegando a lavar hasta 9000 kilos de ropa al mes. En pandemia, tanto el Taller como la Cooperativa DODICI debieron modificar su din\u00e1mica en pro de lograr sortear obst\u00e1culos cotidianos derivados de la situaci\u00f3n sanitaria. Objetivo: se pretende contar de forma oral como estos dispositivos lograron reinventarse de la mano de Usuarios y Funcionarios, pudiendo as\u00ed continuar realizando su trabajo cotidiano. La metodolog\u00eda responde al narrar la praxis cotidiana y toma de resoluciones en con- junto con los Usuarios que permitieron estos cambios. Conclusiones: A pesar de la Pandemia y la compleja situaci\u00f3n sanitaria del pa\u00eds se continu\u00f3 con el funcionamiento de estos dispositivos (Taller Sala 12 y Cooperativa Social DODICI) de forma correcta e incluso habilitando a nuevas opciones de trabajo. Palabras clave : Salud Mental, Pandemia,Taller Sala 12,Cooperativa Social Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /318 Curso: COVID 19 y Carnaval Uruguayo 2022 Autores: Ana Albornoz1; Myriam Bertolini2; Macarena Cavalleri1; Ana Gossweiler3; Elizabeth Corina Espinosa5 1Unidad de Extensi\u00f3n Facultad de Medicina 2Sindicato de Carnavaleros 3Unidad Extensi\u00f3n Facultad de Medicina 4UDA, Canelones al Este. Departamento de Medicina Familiar y Comunitaria 5Unidad de Extensi\u00f3n Facultad de Medicina P\u00e1gina 27Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes La presente propuesta surge como iniciativa desde el Sindicato de Carnavaleros, a partir de la cual se comienza a trabajar en forma conjunta con la Unidad Extensi\u00f3n Universitaria y Actividades en el Medio de la Facultad de Medicina y la Unidad Docente Asistencial Canelones al Este-Deparamento de Medicina Familiar y Comunitaria. Se plantea el curso COVID 19 y carnaval 2022 para profundizar en el conocimiento sobre la enfermedad y sus formas de prevenci\u00f3n. Para afrontar la pandemia, la sociedad uruguaya ha debido modificar la forma de vincularse con los/las otras, la forma de trabajar y de disfrutar de los espacios p\u00fablicos, entre otros muchos cambios. En este nuevo escenario en que se encontraba nuestro pa\u00eds respecto a la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica del coronavirus SARS-CoV-2 surge la posibilidad de reanudar el Carnaval Uruguayo. Para lo cual los conjuntos carnavaleros debieron adoptar medidas de prevenci\u00f3n para garantizar encuentros seguros para todas/os los participantes. El objetivo general fue contribuir a la comprensi\u00f3n de la importan- cia de la prevenci\u00f3n de la COVID 19 por parte de los/las participantes de los conjuntos carnavaleros, para una convivencia sin riesgos en los espect\u00e1culos de carnaval. Se realizaron 4 talleres virtuales, con modalidad participativa. Se invitaron docentes de la Facultad de Medicina expertos en los temas a abordar y funcionarios de la Intendencia Municipal de Montev- ideo (espect\u00e1culos p\u00fablicos). Los contenidos tem\u00e1ticos incluyeron: Introducci\u00f3n a la pandemia por COVID 19, formas de prevenci\u00f3n y protocolos, epidemiolog\u00eda y vacunas. Participaron del curso 25 coordinadores/as sanitarios/as delegados/as de los diferentes conjuntos carnavaleros, integrantes del Sindicato de Carnavaleros, docentes universitarios y actores no univer- sitarios. Gener\u00e1ndose un rico intercambio de saberes sobre la tem\u00e1tica, que cumpli\u00f3 con las expec- tativas y respondi\u00f3 a las interrogantes, permitiendo crear un v\u00ednculo entre actores universitarios y no universitarios que posibilitar\u00e1 nuevas l\u00edneas de trabajo en conjunto. Palabras clave : COVID-19, Prevenci\u00f3n, Comunidad Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /335 Producci\u00f3n de lo com\u00fan en pandemia; narrativas y fotograf\u00eda en Flor de Maro\u00f1as Autores: Camilo Alicia Udelar 3Universidad de la Republica - UdelaR Durante la emergencia sanitaria por Covid-19 el despliegue de la vida en los barrios populares de Montevideo se vi\u00f3 extremadamente desafiado. La profundizaci\u00f3n de la crisis socio-econ\u00f3mica, las pol\u00edticas p\u00fablicas retiradas de los territorios, la movilidad restringida, el distanciamiento f\u00edsico y los espacios de cuidados conminados a una distancia sanitaria, debilit\u00f3 el tejido social. A partir de las experiencias colectivas que se generaron en el barrio Flor de Maro\u00f1as para sostener la producci\u00f3n de lo com\u00fan, el Espacio de Formaci\u00f3n Integral \"Interdisciplina, Territorio y Acci\u00f3n Colectiva\" (EFI \"In- Ter-Acci\u00f3n Colectiva\"), propuso contribuir a la visibilidad de las mismas con la finalidad de fortalecer la trama comunitaria. Entendiendo que el empleo de la fotograf\u00eda como lenguaje permite acceder a un proceso de producci\u00f3n de experiencia subjetiva sobre lo acontecido, se convoc\u00f3 a una recopilaci\u00f3n de fotograf\u00edas sobre dichas acciones colectivas y solidarias y se trabaj\u00f3 con ellas entre espacios de P\u00e1gina 28Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes taller e intercambios por whatsapp. La experiencia mostr\u00f3 el potencial de la producci\u00f3n de narrativas en la construcci\u00f3n de lo com\u00fan, a partir de pensar y sentir con las im\u00e1genes; la experimentaci\u00f3n de la relacionalidad como soporte para la primac\u00eda de la vida ante lo mort\u00edfero de la pandemia; la alegr\u00eda en convivencia con la indignaci\u00f3n por las desigualdades que se muestran en toda su crudeza; la actualizaci\u00f3n de un pasado de acciones colectivas y su recreaci\u00f3n; las conexiones entre grupos, personas, espacios y objetos que, al visibilizarse se crean; y el papel central de las mujeres en la ampliaci\u00f3n de las acciones de cuidado hacia el barrio y en la sostenibilidad de la vida. Por \u00faltimo se presentan algunas l\u00edneas de pensamiento en torno a la integralidad en la tarea universitaria, en tanto el trabajo se enmarca en una forma de hacer y pensar desde la misma. Palabras clave : experiencias colectivas, producci\u00f3n de lo com\u00fan, pandemia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /28 IMPACTO DE LA PANDEMIA COVID EN LA ACTIVIDAD ASIS- TENCIAL EN LA UNIDAD DE 1Hospital de Cl\u00ednicas En marzo del 2020, el gobierno decret\u00f3 una emergencia sanitaria por COVID-19. Los objetivos de la atenci\u00f3n de las pacientes con c\u00e1ncer de mama asistidas por la Unidad Docente Asistencial de Mastolog\u00eda (UDAM) fueron: garantizar una atenci\u00f3n adecuada, protegiendo a las pacientes de una infecci\u00f3n por COVID y de sus complicaciones. Para ello, en la C\u00e1tedra de Oncolog\u00eda se elaboraron pautas de tratamiento. Objetivo: Evaluar la actividad asistencial de la UDAM desde su inicio al 30 de junio del 2020. Material y m\u00e9todo: estudio observacional, en el que se recopilaron datos ingresa- dos en el sistema de registro cl\u00ednico electr\u00f3nico denominado Historia Cl\u00ednica Electr\u00f3nica Oncol\u00f3gica durante el periodo referido. Resultados: Se realizaron 293 consultas (221 presenciales). El n\u00famero de consultas disminuy\u00f3 un 17% respecto al mismo periodo del a\u00f1o 2019. De las pacientes que con- sultaron 83% recib\u00edan tratamiento oncoespec\u00edfico y 17% se encontraban en control. Los motivos de consulta fueron: evaluar la continuidad del tratamiento y modificaciones al mismo en 72%; con- trol, 13%; primera vez, 9% y, valoraci\u00f3n de estudios, 5%. El 74% recib\u00edan hormonoterapia (HT); 19% quimioterapia (QT); 8% terapias anti HER2. Entre las pacientes que recib\u00edan QT, 67% lo hac\u00edan con criterio adyuvante/neoadyuvante: 64% lo continuaron agregando factores estimulantes de colonias granuloc\u00edticas (G-CSF) profil\u00e1cticos, y 36% lo continuaron sin cambios. El 33% recib\u00edan QT con crite- rio paliativo: 28% lo continuaron agregando G-CSF, 43% lo continuaron sin cambios y 28% cambiaron de r\u00e9gimen. Las 90 pacientes que recib\u00edan HT y/o terapias anti HER2 continuaron el tratamiento sin cambios. Conclusiones: Si bien se redujeron las consultas un 17%, la UDAM logr\u00f3 mantener la ac- tividad asistencial y dio continuidad a la mayor\u00eda de los tratamientos. El tratamiento mayormente modificado fue la QT, con la adici\u00f3n de G-CSF profil\u00e1cticos, para evitar la mielosupresi\u00f3n y las po- tenciales complicaciones por infecci\u00f3n COVID. Palabras clave : c\u00e1ncer de mama, COVID, asistencia P\u00e1gina 29Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /29 Evaluaci\u00f3n de la eficacia de la consulta telef\u00f3nica y del nivel de satisfacci\u00f3n de las pacientes asistidas en la Unidad de Mastolog\u00eda durante la alerta sanitaria por COVID 19. Autores: Natalia Camejo1; Cecilia CastilloNone; de Cl\u00ednicas Introducci\u00f3n: En marzo del 2020 se decret\u00f3 la emergencia sanitaria por COVID-19 lo que produjo cambios en la organizaci\u00f3n de los servicios de la salud. Uno de los objetivos de la reorganizaci\u00f3n fue minimizar las consultas presenciales (CP) y promocionar las telef\u00f3nicas (CT). Objetivo: Evaluar la eficacia de la CT y del nivel de satisfacci\u00f3n de las pacientes asistidas en la Unidad de Mastolog\u00eda con la misma durante la alerta sanitaria por COVID. Material y m\u00e9todos: Estudio prospectivo y transversal. Se aplic\u00f3 una encuesta para valorar la eficacia de la CT y el nivel de satisfacci\u00f3n con la misma. Resultados: Se encuestaron 42 pacientes, el 69% se encontraba recibiendo tratamiento adyuvante y 14,2% paliativo. En cuanto a la eficacia de la CT, el 76,1% fueron resueltas en forma telef\u00f3nica; 78,6% de las paciente prefiri\u00f3 realizar la consulta en forma telef\u00f3nica; 97,6% crey\u00f3 que el tiempo empleado fue suficiente y que el horario en que se la contacto fue adecuado. Las respuestas mostraron un alto grado de satisfacci\u00f3n con la asistencia. La atenci\u00f3n m\u00e9dica cumpli\u00f3 con las expectativas de todas las pacientes, el 83,3% crey\u00f3 que una vez recuperada la normalidad, la CT es una opci\u00f3n para su situaci\u00f3n. Conclusi\u00f3n: La CT fue valorada con un alto grado de satisfacci\u00f3n y permiti\u00f3 mantener la asistencia durante la emergencia. Si bien es pronto para evaluar el impacto asistencial de la CT y su capacidad resolutiva, resultados preliminares muestran que es una herramienta util y valiosa en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica durante periodos de emergencia sanitaria. Palabras clave : COVID-19; SARS-CoV-2; C\u00e1ncer de mama; Telemedicina; Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /70 P\u00e1gina 30Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Efectos del Covid-19 en una Instituci\u00f3n de Educaci\u00f3n superior: el Desgaste por Empat\u00eda en cargos de conducci\u00f3n con teletrabajo durante la pandemia Autores: Claudia Perrone1; Danny Freira2 1Direcci\u00f2n General de Personal - Universidad de la Rep\u00fablica 2Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y de Administraci\u00f3n El desgaste por empat\u00eda (DpE) es el desequilibrio entre las emociones, las relaciones interpersonales y la mente cuando la persona se ve expuesta por tiempos prolongados a situaciones que implican una gran carga emocional en su \u00e1mbito laboral, derivada de cuidar del sufrimiento ajeno (Bernab\u00e9, 2013). El costo derivado de esta situaci\u00f3n puede traducirse en el deterioro en el desempe\u00f1o en el \u00e1mbito laboral, social y familiar, estas manifestaciones traen consecuencias directas en el desempe\u00f1o de la organizaci\u00f3n y en el sistema productivo, adem\u00e1s de generar altos costos en otros sistemas, como la salud y la seguridad social (Neffa, 2019). La investigaci\u00f3n apunta a determinar de qu\u00e9 manera afecta el desgaste por empat\u00eda a aquellos funcionarios en cargos de conducci\u00f3n de la Universidad de la Rep\u00fablica. A trav\u00e9s de una investigaci\u00f3n mixta, se aborda el s\u00edndrome de desgaste por empat\u00eda en quienes tienen a su cargo equipos de trabajo. Para su medici\u00f3n se administra el Inventario de Des- gaste por Empat\u00eda (Zamponi, Vi\u00f1uela, Rondon, Tauber, y Main,2011) a una muestra no probabil\u00edstica e intencional de cargos de conducci\u00f3n. En tanto los cargos de conducci\u00f3n debieron asumir actitudes de cuidado en relaci\u00f3n a sus integrantes de equipo por prolongados per\u00edodos de tiempo, a m\u00e1s de un a\u00f1o de iniciada esta situaci\u00f3n, se evidencian s\u00edntomas de desgaste por empat\u00eda, factor de riesgo psicosocial de impacto en el desempe\u00f1o organizacional. Se identifican dispositivos organizacionales que contribuyen a contener los efectos del DpE Palabras clave : RPST, DpE,teletrabajo, Covid 19 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /77 Impacto de COVID19 en pacientes hematooncol\u00f3gicos. Andres LandoniNone; Cecilia GuillermoNone; Matilde BoadaNone Los pacientes hematooncol\u00f3gicos son una poblaci\u00f3n inmunocomprometida. Se ha reportado inter- nacionalmente una letalidad por COVID19 mayor a la poblaci\u00f3n general. Presentamos los resultados de un registro de pacientes hematooncol\u00f3gicos asistidos en el Hospital de Cl\u00ednicas y Hospital Maciel en 2 a\u00f1os de pandemia (marzo.2020, febrero 2022). Registramos 110 pacientes (media edad 53 a\u00f1os), 34,5% completamente inmunizados. El requerimiento de ingreso hospitalario fue 23,6%, con 14,5% de casos cr\u00edticos. La letalidad global fue 14,5%. El ingreso hospitalario, la presencia de factores de riesgo (edad mayor 60 a\u00f1os, enfermedad cardiovascular y obesidad) se asociaron significativamente con mayor letalidad. Los pacientes con enfermedad activa presentaron mayor letalidad (p=0,058). En P\u00e1gina 31Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes pacientes inmunizados y aquellos que cursaron COVID19 durante el periodo de circulaci\u00f3n prepon- derante de la variante \u00f3micron la letalidad fue inferior,5,3% vs. 19,4% ; y 9% vs. 18% respectivamente sin que exista significancia estad\u00edstica Presentamos los primeros datos nacionales en pacientes hema- tooncol\u00f3gicos que resultan de un trabajo interinstitucional de los dos centros p\u00fablicos de 3er nivel de referencia nacional. Reportamos un porcentaje de vacunaci\u00f3n menor a la poblaci\u00f3n general (34,5 vs. 77,1%). La letalidad fue mayor a lo reportando a nivel nacional para el mismo per\u00edodo (0,84% 815704 casos). El requerimiento de ingreso hospitalario y la presencia de factores de riesgo se asociaron a mayor letalidad. Si bien sin significancia estad\u00edstica, la inmunizaci\u00f3n y el per\u00edodo de circulaci\u00f3n de Omicron se asociaron a menor mortalidad. El pron\u00f3stico de los pacientes hematooncol\u00f3gicos que cursaron COVID19 fue inferior a la poblaci\u00f3n general, siendo esto m\u00e1s marcado con enfermedad activa. Los pacientes hematooncol\u00f3gicos representan una poblaci\u00f3n especialmente vulnerable a for- mas severas de COVID19. Nuestros datos coinciden con lo reportado internacionalmente, con el diferencial de mayor captaci\u00f3n de casos ambulatorios ajust\u00e1ndose m\u00e1s a la vida real. Todo lo ante- rior justifica estrategias de prevenci\u00f3n e inmunizaci\u00f3n prioritaria y diferencial. Palabras clave : Hematolog\u00eda. Hematooncol\u00f3gicos. Letalidad COVID19 Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /83 AUMENTO EN LA PREVALENCIA DE ENTEROBACTERALES DOBLE PRODUCTORES DE CARBAPENEMASA EN URUGUAY. Autores: Mariana Caiata1; Ana Otero1; Cristina D\u00e1vila2; Cristina Mogdasy1 1Departamento de Laboratorios de Salud P\u00fablica 2Hospital Espa\u00f1ol La emergencia y diseminaci\u00f3n de enterobacterales productores de carbapanemasas (EPC) es un prob- lema de salud p\u00fablica y la detecci\u00f3n y tratamiento de estos aislamientos es a\u00fan m\u00e1s desafiante cuando co-producen m\u00e1s de una carbapenemasa. Estos enterobacterales doble productores de carbapene- masa (EDPC) se detectaron por primera vez en Uruguay en 2017, siendo todos co-productores de la combinaci\u00f3n KPC+NDM. Nos proponemos describir la evoluci\u00f3n y caracter\u00edsticas de los aislamientos de EDPC en Uruguay. Metodolog\u00eda: Se incluyeron todos los aislamientos de EPC confirmados en el Departamento de Laboratorios de Salud P\u00fablica (DLSP) en el per\u00edodo 1/2017 - 7/2021 (se excluyeron aislamientos repetidos). Identificaci\u00f3n y estudio de susceptibilidad: Vitek 2 System, bioM\u00e9rieux, Detecci\u00f3n fenot\u00edpica de (Blue Carba), tests coproductores en 322 EPC confirmados (5,90%), con una diferencia en la prevalencia de EDPC estad\u00edsticamente significativa (p< 0.001) entre ambos per\u00edodos. 18/19 EDPC del segundo per\u00edodo procedieron de pacientes ingresados en el Centro de Referencia de Salud P\u00fablica para pacientes COVID-19. Los EDPC correspondieron a Klebsiella pneumoniae cat\u00e9ter peritoneal (1).Discusi\u00f3n: aumento en prevalencia de vinculable P\u00e1gina 32Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes a la internaci\u00f3n prolongada de estos pacientes en cuidados intensivos, con sobreinfecciones bacteri- anas que llevaron a mayor prescripci\u00f3n de antibioticoterapia. Conclusi\u00f3n: Impacto sobre resistencia antimicrobiana pandemia COVID-19, con aumento en prevalencia de combinaci\u00f3n de mecanismos de resistencia, que hace imprescindible vigilancia desde laboratorio para precoz detecci\u00f3n de es- tos aislamientos, que permita aplicaci\u00f3n de medidas oportunas que eviten su diseminaci\u00f3n hospita- laria. Palabras clave : COVID-19, enterobacterales-doble-productores de carbapenemas Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /116 Factores asociados a positividad por COVID 19 en 1834 de una Unidad de Medicina Familiar Autores: Irma P\u00e9rez Contreras1; Norma P\u00e9rez Contreras2; Mar\u00eda del Rosario Villegas1; Miguel \u00c1ngel En- Sonia Santamaria Garcia3; Velasco P\u00e9rez4 1Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla 2Instituto Mexicano del Seguro Social 3Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla 4Universidad Mesoamericana La enfermedad por Covid-19 se ha convertido en una de las principales causas de muerte a nivel mundial. Identificar factores de riesgo puede contribuir con la atenci\u00f3n m\u00e9dica oportuna. El obje- tivo, analizar los principales signos, s\u00edntomas y antecedentes presentes en pacientes que acudieron a una Unidad de Medicina Familiar de Seguridad Social en Puebla y su relaci\u00f3n para resultar positivo a Covid-19. Se recabaron y analizaron los datos de una base de 1834 pacientes atendidos entre enero 2021 y febrero 2022 con presencia de signos y s\u00edntomas respiratorios, a quienes se les realiz\u00f3 la prueba de PCR para diagn\u00f3stico de Covid-19. Del total de pacientes, 41.7% negativos y 58.3% positivos. En cuanto a negativos, 60.86% mujeres, 96.34% pacientes ambulatorios, edad promedio 37 a\u00f1os, 3 d\u00edas de promedio para acudir a consulta, los signos y s\u00edntomas m\u00e1s notorios tos en 62.96%, cefalea en 84.29% y odinofagia en 71.73%, como antecedentes sobresalieron obesidad en 20.03%, tabaquismo en 10.60%, hipertensi\u00f3n en 9.69% y diabetes en 6.94%; el 53.01% se encontraban vacunados, 21.07% con vacuna Pfizer. En pacientes positivos 51.59% mujeres, 95.05% pacientes ambulatorios, edad media 36 a\u00f1os, 4 d\u00edas de promedio para acudir a consulta, los m\u00e1s notorios fiebre en 53.93%, tos en 78.79%, antecedentes sobresalieron tabaquismo en 8.60%, obesidad en 18.13%, hipertensi\u00f3n en 7.38% y contacto con otros casos en 34.67%; 51.87% recibi\u00f3 vacuna Covi-19, en 22.15% mayormente Sinovac. Los signos y s\u00edntomas presentados por ambos grupos resultan ser sumamente similares. Reconocer aquellos signos y s\u00edntomas as\u00ed como aquellos antecedentes que aumentan el riesgo de resultar pos- itivo a Covid-19 contribuye a una atenci\u00f3n temprana de la enfermedad, disminuyendo el riesgo de muerte. Palabras clave : P\u00e1gina 33Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Covid 19, s\u00edntomas, positivo, negativo, antecedentes. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /120 DETERMINANTES ASOCIADOS A LA POSITIVIDAD A SARS - COV-2 EN PACIENTES ATENDIDOS EN UNA UNIDAD DE MEDIC- INA FAMILIAR. A\u00d1O 2020 Autores: Norma P\u00e9rez Contreras1; Jorge P\u00e9rez Garc\u00eda2; Jos\u00e9 Israel Irma P\u00e9rez Contreras4; Eliza- beth M\u00e9ndez Fern\u00e1ndez1 1Instituto Mexicano del Seguro Social 2Instituto Mexicano Del Seguro Social 3Instituto Mexicano del Seguro Social 4Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla Existen evidencias cient\u00edficas que especifican que los signos y s\u00edntomas de covid-19 presentes al ini- cio de la enfermedad var\u00edan, sin embargo, durante el curso de la enfermedad es com\u00fan experimentar fiebre o escalofr\u00edos, tos, dificultad para respirar, fatiga, dolores musculares, dolor de cabeza, p\u00e9rdida del gusto u olfato, dolor de garganta, congesti\u00f3n o secreci\u00f3n nasal, n\u00e1useas o v\u00f3mitos, diarrea, con- sideraciones importantes para su diagn\u00f3stico. El objetivo se centr\u00f3 en analizar los determinantes asociados a la positividad a SARS COV 2 en una poblaci\u00f3n atendida en una unidad de medicina familiar de seguridad social en la ciudad de Puebla, M\u00e9xico. Se realiz\u00f3 un estudio observacional, trasversal, anal\u00edtico. Se analiz\u00f3 base de datos de pacientes con signos y s\u00edntomas sugestivos a Covid 19, se calcularon porcentajes de las frecuencias, se calcularon los ORs mediante modelo multivariado y regresi\u00f3n log\u00edstica con nivel de significancia del 95%. De 710 pacientes atendidos en el a\u00f1o 2020 por sintomatolog\u00eda respiratoria, 33.66% fueron positivos a SARS COV 2, edad promedio de estos 44.9 a\u00f1os, 51.05% hombres, 48.95% mujeres, ocupaci\u00f3n m\u00e1s frecuente 1.88 (1.15 3.07) P 0.011, existen 1.88 veces el riesgo de ser positivo si se tiene obesidad. Fiebre OR 1.66 (1.17 2.36) P 0.025, existe 1.66 veces el riesgo de ser positivo presentando fiebre. Diarrea OR 1.56, (1.05 2.28) P0.025, existe 1.56 veces el riesgo de ser positivo si se tiene diarrea. Edad OR 1.03 (1.01 1.04) P 0.00, existe 1.03 veces el riego al tener mayor edad. En conclusi\u00f3n, para el caso de esta poblaci\u00f3n, los pos- itivos fueron m\u00e1s frecuentes en los empleados, aumentando el riesgo para ser positivo el presentar obesidad, fiebre, diarrea y a mayor edad. Palabras clave : Covid-19, sars-cov2, manifestaciones cl\u00ednicas. Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : P\u00e1gina 34Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /130 Estudio longitudinal de la contaminaci\u00f3n de superficies por SARS- CoV-2 en los hospitales p\u00fablicos de referencia en Uruguay Diego FerlaNone Co-autores: Marianoel Moreno2; Moratorio8 1Institut Pasteur 2LVM - Facultad de Ciencias 3Institut Pasteur Montevideo 4LVM - Facultad de Ciencias 5Unidad de Cuidados Intensivos, Hospital Espa\u00f1ol \"Juan Jos\u00e9 Crottoggini\", Administraci\u00f3n de Servicios de Salud del Estado 6Unidad de Cuidados Intensivos, Hospital Espa\u00f1ol \"Juan Jos\u00e9 Crottoggini\" 7Laboratorio de Gen\u00f3mica Microbiana, Institut Pasteur de Montevideo 8Laboratorio de Evoluci\u00f3n Experimental de Virus, Institut Pasteur de Montevideo En marzo de 2020 frente a la inc\u00f3gnita de c\u00f3mo eran las v\u00edas de transmisi\u00f3n del SARS-CoV-2 y el posible impacto de los fomites en la transmisi\u00f3n, nos propusimos estudiar la contaminaci\u00f3n con ARN de SARS-CoV-2 en superficies hospitalarias SARS-CoV-2 .Con este objetivo se realiz\u00f3 un muestreo longitudinal realizado durante un a\u00f1o donde se muestrearon superficies en estrecho v\u00ednculo con el paciente en los dos centros de referencia COVID19 de nuestro pa\u00eds: Hospital Espa\u00f1ol e INOT. Las muestras fueron evaluadas mediante t\u00e9cnicas moleculares considerando tres aspectos: la materia org\u00e1nica presente en los sitios de muestreo, la presencia o ausencia de sistemas de presi\u00f3n negativa en las habitaciones y el impacto generado por la introducci\u00f3n en nuestro pa\u00eds de una variante de alta transmisibilidad (Gamma) . A partir de las muestras tomadas se realiz\u00f3 una extracci\u00f3n de ARN y luego una RT-qPCR para la detecci\u00f3n del material gen\u00e9tico del virus. Tambi\u00e9n se analiz\u00f3 la pres- encia de ATP como medida de contaminaci\u00f3n biol\u00f3gica. Nuestros resultados mostraron que: 1) no hay correlaci\u00f3n entre la cantidad de materia org\u00e1nica (ATP) y la presencia de ARN de SARSoV2 en las superficies analizadas; 2) la contaminaci\u00f3n con RNA de SARS-CoV-2 se vio significativamente re- ducida en los cuartos que presentaban sistemas de presi\u00f3n negativa; 3) la introducci\u00f3n de la variante Gamma aument\u00f3 la presencia de ARN de SARS-CoV-2 en las superficies estudiadas. En general, nuestros hallazgos tienen implicaciones para la comprensi\u00f3n de la diseminaci\u00f3n del SARS-CoV-2 en los hospitales, incluida la gesti\u00f3n hospitalaria y la salud p\u00fablica. Palabras clave: SARS-CoV-2, superficies, qRT-PCR, pacientes hospitalizados, ATP Palabras clave : SARS-CoV-2, superficies, qRT-PCR, pacientes hospitalizados, Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 35Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /131 Estrategias y cooperaci\u00f3n durante la pandemia COVID en 3 ser- vicios p\u00fablicos de Radioterapia Autores: Federico Lorenzo1; Estefania Melean2 Co-autores: Sergio Aguiar ; Valentina Ferreira ; Mauro Giordano ; Alvaro Notejane ; Karina Ochandorena ; Aldo Quarneti ; Leandro Ricagni ; Marcelo Torres 1UdelaR 2Udelar La pandemia por el nuevo coronavirus (SARS-CoV-2) ha puesto a prueba los sistemas de salud de todo el mundo, de una forma tan apremiante que no se ve\u00eda hace muchos a\u00f1os. Las implicaciones en la atenci\u00f3n en salud no afectan \u00fanicamente a los pacientes con la COVID-19, sino que son transver- sales a todas las enfermedades. Durante dicha pandemia se presenta el desaf\u00edo de continuar con la asistencia en los servicios de ra- dioterapia p\u00fablicos de Montevideo, donde se atienden unos 1800 nuevos pacientes por a\u00f1o. Se desarroll\u00f3 y elabor\u00f3 pautas de tratamiento de radioterapia (RT) para c\u00e1ncer de mama acortando el tiempo de tratamiento , los cuales se denomina radioterapia hipofraccioanda, manteniendo la efi- cacia de los resultados en control local y sobrevida global. Del Protocolo de Whelan y col. que era el utilizado en los 3 centros y en funci\u00f3n de las recomenda- ciones internacionales y de un an\u00e1lisis exhaustivo sistematizado de la literatura se incluyeron nuevas recomendaciones para hipofraccionar: edad quimioterapia previa, grado histol\u00f3gico, volumen ma- mario,. Se realiz\u00f3 una comparaci\u00f3n de todas las pacientes tratadas en el a\u00f1o 2019 y el al a\u00f1o 2021 en los 3 centros Resultados Se constat\u00f3 una disminuci\u00f3n significativa de las pacientes derivadas para tratamiento adyuvante de RT por c\u00e1ncer de mama de 322 pacientes en el a\u00f1o 2019 a 195 pacientes para el a\u00f1o 2021 aumentando la las indicaciones de tratamiento hipofraccionados en C\u00e1ncer de mama de 15 a 25,6% para cada a\u00f1o respectivamente Conclusiones: Si bien la pandemia de SARS-CoV-2, repercuti\u00f3 en una disminuci\u00f3n de diagn\u00f3sticos de c\u00e1ncer de mama, el esfuerzo del personal m\u00e9dico, f\u00edsico m\u00e9dico y t\u00e9cnico de los servicios de ra- dioterapia p\u00fablicos de Montevideo, logr\u00f3 mantener una asistencia con calidad, seguridad y eficacia utilizando estrategias avaladas. Palabras clave : C\u00e1ncer de Mama, Radioterapia , Dosis de Radiaci\u00f3n Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /147 Calidad de sue\u00f1o de los uruguayos al inicio de la pandemia Autores: Pablo Torterolo1; Luciana Benedetto1; Noelia Copiz2; Fisiolog\u00eda, Facultad de Medicina, UdelaR. P\u00e1gina 36Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes 2Viasono 3Equipos Consultores El a\u00f1o 2020 ser\u00e1 recordado por el comienzo de la pandemia de COVID-19. Esta ha tenido conse- cuencias para la salud personal y social. Adem\u00e1s de los fallecimientos, contagios y el temor a estos, la prevenci\u00f3n ha obligado a las personas a reducir su interacci\u00f3n y las ha confinado a sus hogares. Trabajos realizados en distintos pa\u00edses demostraron que este cambio de comportamiento produjo importantes trastornos del sue\u00f1o, que se los ha denominado coronasomnia o COVID-somnia. Sin embargo, todav\u00eda se desconoce si la pandemia ha impactado en el sue\u00f1o de los uruguayos. Con el objetivo de explorarlo, del 16 al 20 mayo del 2020 se realiz\u00f3 una encuesta an\u00f3nima v\u00eda Web, a mayores de 18 a\u00f1os residentes en Uruguay usuarios de Facebook e Instagram (n =1137; 46.3 \u00b1 14.7 a\u00f1os, 61% mujeres). Esta consisti\u00f3 en el \u00cdndice de Calidad de Sue\u00f1o de Pittsburg (ICSP), que es el cuestionario auto-administrado m\u00e1s utilizado con este fin; este ha sido previamente validado para el idioma espa\u00f1ol. El ICSP explora 7 dimensiones de sue\u00f1o (calidad subjetiva, latencia, duraci\u00f3n, eficiencia, perturbaciones, medicaci\u00f3n y disfunci\u00f3n diurna) en base a 19 preguntas, con un rango de puntaje de 0 a 21 (mayor puntuaci\u00f3n, menor calidad de sue\u00f1o). Los principales resultados muestran que los uruguayos presentan un ICSP promedio de 7,4 \u00b1 4,0; en base a trabajos previos se considera una mala calidad de sue\u00f1o un ICSP >5. Un 63% de los encuestados mostraron un ICSP > 5. Se destaca que el ICSP fue mayor en mujeres (8,2 \u00b1 4,0) que en hombres (6,4 \u00b1 3,8; P < 0.001). No se encontraron diferencias significativas entre Montevideo (7,5 \u00b1 4,2) e interior (7,3 \u00b1 3,9). El ICSP junto con otras medidas relevadas sugieren que los uruguayos presentaron una mala calidad de sue\u00f1o durante la pandemia. Financiado por Viasono. Palabras clave : sue\u00f1o, descanso, covid, SARS, pandemia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /158 Salud centrada en las personas, m\u00e1s all\u00e1 de la pandemia: la apli- caci\u00f3n de Proyecto ECHO en la nueva Autores: Arteta1; Anal\u00eda Bombau2; Mu\u00f1oz2; Carlos Reol\u00f3n2; Jos\u00e9 E. Fern\u00e1ndez4 1Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica 2Proyecto ECHO, Universidad de la Rep\u00fablica 3FACULTAD DE MEDICINA, UDELAR 4Facultad de Medicina - Udelar Corresponding Author: jf099627280@gmail.com Para fortalecer las capacidades de los equipos de salud en la prevenci\u00f3n y contenci\u00f3n de la infecci\u00f3n SARS CoV-2 (COVID-19) en el escenario de la \"nueva normalidad\", Proyecto ECHO (Facultad de Medicina, Udelar, desde 2014 hasta la fecha) desarroll\u00f3 un programa especial de actividades para los P\u00e1gina 37Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes equipos de salud y organizaciones sociales, en ejecuci\u00f3n desde agosto 2020. En este marco, la C\u00e1t- edra de Enfermedades Infecciosas lider\u00f3 una serie de telecl\u00ednicas para la respuesta a la enfermedad en el contexto extra e intrahospitalario, desde el \u00e1rea de infectolog\u00eda y epidemiolog\u00eda. De un total de 10 telecl\u00ednicas, se registraron un total de 1.040 participaciones de profesionales de la salud en vivo, de todo el pa\u00eds, y 6.616 visualizaciones en diferido. Se abordaron temas con panelistas nacionales e internacionales, con revisi\u00f3n de evidencia y exposi- ci\u00f3n de estrategias y experiencias, con posterior intercambio entre los panelistas y los participantes. Las \u00e1reas tem\u00e1ticas tuvieron diferentes disparadores. Por ejemplo, en la telecl\u00ednica \"Embarazo y nacimiento en tiempos de pandemia COVID-19\", se abord\u00f3 el impacto en la asistencia por la nece- saria adecuaci\u00f3n de los servicios en respuesta a la pandemia. Otras estuvieron vinculadas a nueva evidencia y situaciones emergentes y de incertidumbre en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica: \"Novedades en v\u00edas de Transmisi\u00f3n COVID-19 y brotes intrahospitalarios\"; \"COVID-19 recuperado: criterios para el alta, fin de aislamiento y reintegro laboral\"; \"Variantes y Reinfecciones por SARS-CoV-2\"; entre otras. Siendo un tema central en la respuesta contra la pandemia, \"Vacunas contra COVID-19\" se abord\u00f3 en tres telecl\u00ednicas. Frente al surgimiento de una nueva enfermedad de escala hist\u00f3rica, con gran sobrecarga asistencial y un ritmo vertiginoso de producci\u00f3n y adquisici\u00f3n de conocimiento, el acceso a informaci\u00f3n de calidad y expertos en las distintas \u00e1reas tem\u00e1ticas ha sido fundamental en la respuesta frente a la pandemia y en ello ha contribuido significativamente la Udelar. Palabras clave : evidencia, desarrollo profesional, equipos de salud, ECHO Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /162 Impacto del COVID-19 en el diagn\u00f3stico de medicina nuclear en Uruguay Autores: Marcos Raul Duarte5; Juan Pablo Gambini6 1Centro de Investigaciones Nucleares - Facultad de Ciencias 2Centro Uruguayo de Imagenolog\u00eda Molecular y Centro de Medicina Nuclear e Imagenolog\u00eda Molecular, UDELAR. 3Centro de Investigaciones Nucleares, Facultad de Ciencias 4Centro de Medicina Nuclear e Imagenolog\u00eda Molecular, UDELAR 5Centro Uruguayo de Imagenolog\u00eda Molecular 6Centro Uruguayo de Imagenolog\u00eda Molecular y Centro de Medicina Nuclear e Imagenolog\u00eda Molecular, UDELAR La pandemia por COVID-19 tuvo impacto en los servicios de medicina nuclear a nivel mundial, re- duciendo el n\u00famero de procedimientos diagn\u00f3sticos. El objetivo de este trabajo fue evaluar el impacto de la pandemia en el n\u00famero de procedimientos realizados por el Centro Uruguayo de Imagenolog\u00eda Molecular (CUDIM) y el Centro de Medicina Nuclear e Imagenolog\u00eda Molecular del Hospital de Cl\u00ednicas (HC), durante el per\u00edodo enero 2019 a marzo 2022. Se recopilaron los datos semanales de procedimientos subdivididos en tipo de diagn\u00f3stico. Se re- alizaron an\u00e1lisis retrospectivos semanales en conjunto con los casos nuevos de COVID-19 confirma- dos en Uruguay. P\u00e1gina 38Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Los resultados mostraron una relaci\u00f3n inversa entre el n\u00famero de casos nuevos semanales de COVID- 19 y los procedimientos semanales (Pearson -0,64 y -0,42 CUDIM y HC respectivamente, p < 0,01). Tambi\u00e9n se observ\u00f3 una reducci\u00f3n del 21,4 (CUDIM) y 17,0 (HC) % de media entre el a\u00f1o pre pan- demia (enero de 2019 a febrero de 2020) y el periodo de pandemia (marzo de 2020 a marzo de 2022) en los procedimientos semanales (diferencias significativas p < 0,01 por el test de Kruskal Wallis). Esta reducci\u00f3n se explica por la disminuci\u00f3n del n\u00famero de procedimientos PET/CT con 18FDG y PSMA (20 y 23.7 % respectivamente para CUDIM, mientras que para el HC se observ\u00f3 un descenso en el n\u00famero de centellogramas renales y \u00f3seos (33 y 27 % respectivamente), as\u00ed como para los estu- dios de ventilaci\u00f3n/perfusi\u00f3n pulmonar (40%), mientras que los estudios de perfusi\u00f3n mioc\u00e1rdica y de ganglio centinela no se vieron afectados mayormente durante la pandemia. Este relevamiento pone en evidencia c\u00f3mo la pandemia por COVID-19 afect\u00f3 los procedimientos di- agn\u00f3sticos de MN en nuestro pa\u00eds, observando una reducci\u00f3n significativa de los principales estudios realizados cuyo impacto a\u00fan est\u00e1 por ser determinado. Palabras clave : Medicina nuclear, covid-19, diagnostico, uruguay Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /164 MANIFESTACIONES VESTIBULARES EN PACIENTES COVID 19 POSITIVO, ESTUDIO PRELIMINAR nivel internacional muestran que determinadas manifestaciones cl\u00ednicas post covid-19 son v\u00e9rtigo, mareo e inestabilidad. El objetivo de esta investigaci\u00f3n fue recabar datos e informaci\u00f3n preliminar y estad\u00edstica sobre el posible relacionamiento fisiopatol\u00f3gico entre pacientes que cursaron SARS COVID 19 + y trastornos del equilibrio en el Uruguay. Estas afecciones se encuentran en el sistema nervioso central como tambi\u00e9n en el sistema nervioso perif\u00e9rico. En una muestra de 298 pacientes con indicaci\u00f3n m\u00e9dica para la realizaci\u00f3n del estudio del octavo par (relacionado para valorar la funci\u00f3n vestibular o con trastornos del equilibrio). se les realizo un cuestionario, de los cuales 33 pacientes hab\u00edan cursado COVID 19 confirmado mediante t\u00e9cnica de PCR. Mediante cuestionario relacionado a trastornos vestibulares, historia cl\u00ednica y videonistagmograf\u00eda (estudio del octavo par) se realiz\u00f3 una recopilaci\u00f3n de los resultados de las mismas. Se analizaron los datos (equipo multidisciplinario), y se dividieron sobre el posible origen fisiopa- tol\u00f3gico de las alteraciones encontradas tanto a nivel de sistema nervioso central como sistema nervioso perif\u00e9rico. Palabras clave : Vestibular, V\u00e9rtigo, Videonistagmografia, Mareo, vppb P\u00e1gina 39Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /212 Espacios de deliberaci\u00f3n colectiva como instancia de recuperar la capacidad de pensar y transformar el trabajo. Autores: Maria Noel Close1; Anahi 3Departamento de Salud Ocupacional UdelaR Esta investigaci\u00f3n surge frente a demanda de intervenci\u00f3n del Servicio de Urgencias del Hospital Escuela del Litoral (HEL) Paysand\u00fa, presentada a la Unidad de Salud Laboral (USL)ASSE Paysand\u00fa. Se acuerda la conformaci\u00f3n de un grupo de trabajo interdisciplinario formado por dos profesionales de la salud mental en el trabajo y dos m\u00e9dicos especializados en salud ocupacional. Objetivos: favorecer la creaci\u00f3n de espacios de deliberaci\u00f3n colectiva donde los trabajadores puedan expresar mediante la circulaci\u00f3n de la palabra el sufrimiento, identificar los problemas, estimular la inteligencia deliberativa y transformar la realidad laboral. Metodolog\u00eda cualitativa: intervenci\u00f3n participativa basada en la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica de la Psicod- in\u00e1mica del Trabajo, constituyendo espacios de deliberaci\u00f3n colectiva con dos grupos homog\u00e9neos (Auxiliares de Enfermer\u00eda). Se mantuvieron cinco encuentros mensuales, de dos horas, donde se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis de la demanda. Los participantes de los grupos se integraron en forma voluntaria. El \u00faltimo encuentro dedicado a la validaci\u00f3n de informe por parte de los trabajadores en forma con- sensuada, para luego decidir que destino otorgar. Resultados: Uno de los colectivos decidi\u00f3 socializar los resultados con la jefatura inmediata y con el director del Hospital, mientras que el otro grupo prefiri\u00f3 no socializar. Conclusiones: La conformaci\u00f3n de espacios de deliberaci\u00f3n colectiva no s\u00f3lo fue un espacio de catar- sis de conflictos y problemas, sino que oper\u00f3 como una forma de prevenci\u00f3n de patolog\u00edas de la sobrecarga laboral, de las patolog\u00edas de la soledad y del suicidio. Palabras clave : salud ocupacional sufrimiento trabajo deliberaci\u00f3n, pandemia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 40Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /213 Cerebro y Covid: Un enfoque latinoamericano Autor: Daniel Olazabal1 1Representando a la LATbrain, Facultad de Medicina, Udelar La Iniciativa Cerebro Latinoamericana (LATBrain) es un emprendimiento de 13 pa\u00edses que pro- mueven el desarrollo de las Ciencias del Cerebro en Latinoam\u00e9rica. A finales del 2021, investigadores de diversos pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica confluyeron en un simposio virtual con el objetivo de discutir diferentes aspectos relacionados al impacto del virus SARS-CoV-2 y la pandemia en la salud cerebral. Durante el simposio se puso de manifiesto la complejidad de discriminar entre efectos directos e indirectos del virus sobre el cerebro, se propusieron posibles mecanismos de acci\u00f3n en uno u otro caso, y se discuti\u00f3 el impacto que, sobre trastornos neurol\u00f3gicos, afectivos y de conducta, tuvo el virus, el combate a la pandemia y las recomendaciones de encierro y aislamiento. Se jerarquiz\u00f3 la importancia de estudiar el llamado \"covid largo\" y sus s\u00edntomas prevalentes, as\u00ed como la necesidad de monitorear posibles efectos a largo plazo en ni\u00f1os. Adem\u00e1s, se mencion\u00f3 la necesidad de desarrollar m\u00e9todos de detecci\u00f3n de alteraciones cerebrales que sean accesibles a los pa\u00edses de bajos ingresos. En nuestra presentaci\u00f3n se mencionar\u00e1n brevemente los resultados y perspectivas que se plantearon en torno a estas problem\u00e1ticas. Palabras clave : Cerebro Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /215 Impacto neonatal de la pandemia SARS-CoV 2 en la maternidad del Hospital Universitario Autores: Valentina Marianela Rodriguez Rey2; Medicina. Metodolog\u00eda cient\u00edfica. 5Estudiante de Medicina. Metodolog\u00eda cient\u00edfica La pandemia por SARS-COV2 impact\u00f3 en la vida, econom\u00eda, salud y relaciones sociales. La salud perinatal tambi\u00e9n ha sido afectada. Al inicio de la pandemia se implementaron medidas sanitarias que impactaron en la salud de la poblaci\u00f3n. Objetivo: Explorar el impacto y consecuencias de las medidas sanitarias de aislamiento por SARS-COV2 tomadas para controlar la emergencia en la poblaci\u00f3n neonatal del Hospital Universitario . M\u00e9todos: Estudio descriptivo, observacional y P\u00e1gina 41Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes retrospectivo. Se analizaron los datos perinatales de los nacidos vivos en el Hospital Universitario en el per\u00edodo01/03/17al 29/02/20 y se comparan con el grupo expuesto a la pandemia, nacidos entre 1/03/20a28/02/21.Las variables a analizar son las patolog\u00edas maternas en el embarazo, natalidad, y resultados neonatales como: mortalidad, peso al nacer, prematurez, estado nutricional al nacer y d\u00edas de internaci\u00f3n. Para el an\u00e1lisis de datos se utiliz\u00f3 Sistema inform\u00e1tico perinatal(SIP). Resulta- dos: Se observaron cambios en la mayor\u00eda de las variables analizadas. Los resultados con mayor significancia, aumentaron de los neonatos internados m\u00e1s de 3 d\u00edas(21,3% pandemia vs 16,9% pre- pandemia).Disminuci\u00f3n de madres adolescentes(16,8% vs 21,8%) y dentro de la variable patolog\u00eda materna se vio un aumento de \"otra condici\u00f3n m\u00e9dica grave\"(19,6% vs 14,2%). Conclusiones: La pandemia introdujo cambios en la poblaci\u00f3n asistida en el HC, se produjo una disminuci\u00f3n de la na- talidad, aumento en los d\u00edas de internaci\u00f3n de los reci\u00e9n nacidos, un aumento de patolog\u00eda materna previa, as\u00ed como un aumento de la edad materna y disminuci\u00f3n de las embarazadas adolescentes. La tasa de prematurez no se vio afectada Las medidas sanitarias aplicadas en la pandemia tuvieron un impacto en las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n materna as\u00ed como en los resultados neonatales en la maternidad. Palabras clave : COVID 19, SARS -Cov 2, salud perinatal Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /219 An\u00e1lisis comparativo de investigaciones realizadas en colaboraci\u00f3n con el MSP sobre sintomatolog\u00eda COVID-19 Nohelya MachadoNone En el contexto de la Pandemia COVID 19, un equipo de investigadores Otorrinolaring\u00f3logos, plantean al MSP dos trabajos de investigaci\u00f3n motivados en la particularidad del virus SARS COV 2 de tener como s\u00edntomas caracter\u00edsticos la Hiposmia/ Anosmia y Disgeusia. El equipo fue contratado por el MSP con este fin, en calidad de: \"Honorarios por voluntariado de inter\u00e9s cient\u00edfico\", para as\u00ed poder acceder a la base de datos Ministerial. Ambos trabajos se realizaron con muestras aleatorias representativas estratificadas por sexo de pa- cientes COVID 19 diagnosticados por PCR, suministradas por el Departamento de Epidemiologia. Las dos muestras contaban con un nivel de confianza de 95 % y un margen de error de 4 y 5 % re- spectivamente. El primer trabajo se realiz\u00f3 con pacientes COVID 19 con las variantes existentes en el periodo com- prendido entre el 13 de Marzo al 31 de Diciembre del 2020 y el segundo trabajo utilizo pacientes entre Junio a Octubre del 2021 solo variante delta. Se destaca que adem\u00e1s de las diferencias de variantes existentes entre ambos trabajos tambi\u00e9n hubo diferencias seg\u00fan se introdujo en Uruguay le inmu- nizaci\u00f3n tenidas en cuenta al momento del an\u00e1lisis. Ambas investigaciones utilizaron un formulario de relevamiento de datos y el equipo m\u00e9dico recogi\u00f3 personalmente de forma telef\u00f3nica la informaci\u00f3n de los pacientes que integraban la muestra para obtener una alta la calidad de datos. Entre otras conclusiones se determin\u00f3 en ambas investigaciones que la Hiposmia/Anosmia y Disgeu- sia eran de los s\u00edntomas m\u00e1s prevalentes (62 y 67 % respectivamente), estando en segundo lugar el malestar general. Los cinco primeros s\u00edntomas eran comunes a cuatros virales excepto la disfunci\u00f3n P\u00e1gina 42Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes olfatoria y gustativa que son patognom\u00f3nica de esta enfermedad. Otros datos analizados: duraci\u00f3n de s\u00edntomas, Long COVID, porcentaje de secuelas. Palabras clave : S\u00edntomas, COVID, Hiposmia/Anosmia, Disgeusia. Uruguay Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /232 Eventos adversos de la vacuna contra SARS-CoV-2 en poblaci\u00f3n Autores: Ad\u00e1n Gonz\u00e1lez Pinto7; Patricia Aguirrez\u00e1bal8; Alicia Alem\u00e1nNone 1Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Udelar. 2Departamento de Farmacolog\u00eda y Terap\u00e9utica, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica 3Departamento de Medicina Preventiva y Social 4Grupo de Estudio de Sistemas de Salud. Departamento de Medicina Preventiva y Social. Facultad de Medicina. Universidad de la Rep\u00fablica. 5Departamento de Medicina Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Universidad de la Rep\u00fablica 6facultad de medicina udelar 7Departamento de Medicina Preventiva y Social. Facultad de Medicina. Udelar 8Dep. Medicina Preventiva y Social. Fac. Medicina - Udelar Los ni\u00f1os/as cursan COVID-19 en una forma m\u00e1s leve o asintom\u00e1tica que los adultos, y para ni\u00f1os/as de 5-11 a\u00f1os y para adolescentes se ha recomendado el uso de la vacuna Pfizer/BioNTech desde di- ciembre de 2021, en dos dosis separadas por seis semanas. El objetivo del estudio fue determinar la ocurrencia de eventos adversos de la vacuna contra SARS- CoV-2 en ni\u00f1os/as entre 5 y 12 a\u00f1os atendidos en instituciones p\u00fablicas. Se realiz\u00f3 vigilancia activa de eventos adversos de las vacunas contra SARS-CoV-2 en una muestra de conveniencia de ni\u00f1os/as entre 5 y 12 a\u00f1os a los cuales les fueron realizados ex\u00e1menes de sangre en el laboratorio en el Centro Hospitalario Pereira Rossell entre noviembre de 2021 y enero de 2022. De los 126 ni\u00f1os/as encuestadas, 25% (n=32) relataron haber tenido COVID-19 y 49% (n=62) reci- bieron vacuna contra SARS-CoV-2. Los eventos adversos que se presentaron m\u00e1s frecuentemente tras la primera dosis fueron: malestar general (n=7), cefalea (n=6), fiebre (n=4). En la zona de vac- unaci\u00f3n fue dolor (n=27) y endurecimiento (n=9). Para la segunda dosis reportaron sentir dolor de cabeza (n= 3), fiebre (n= 2), dolores musculares (n= 2) y rinorrea-tos, odinofagia con o sin escalofr\u00edos (n= 2), mientras que en la zona de vacunaci\u00f3n fueron dolor (n=11) y endurecimiento (n=3). Estos eventos adversos se presentaron m\u00e1s frecuentemente dentro de los primeros tres d\u00edas, tanto despu\u00e9s de la primera como de la segunda. Ninguno present\u00f3 internaci\u00f3n por causa de la vacunaci\u00f3n. Los efectos adversos encontrados fueron leves, m\u00e1s frecuentemente en la zona de vacunaci\u00f3n y en un corto tiempo despu\u00e9s de recibida la dosis. Palabras clave : vacuna COVID-19, poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica, seguridad P\u00e1gina 43Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /247 EVOLUCI\u00d3N DE CASOS COVID-10 EN NI\u00d1OS NI\u00d1AS Y ADOLES- CENTES EN URUGUAY Autores: Rodr\u00edguezNone; Mercedes P\u00e9rezNone; Gabriela CuelloNone; M\u00f3nica PujadasNone; Alicia Alem\u00e1nNone Introducci\u00f3n. Luego de dos a\u00f1os de declarada la pandemia por COVID-19, hemos observado que el comportamiento del SARS-CoV 2 en la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (NNA) ha sido diferente al de los adultos, en lo que refiere a mortalidad y morbilidad. El gobierno tom\u00f3 una serie de medidas para mitigar su impacto, algunas de ellas vinculadas al funcionamiento de centros educa- tivos, espacios de recreaci\u00f3n y la atenci\u00f3n en salud de NNA. Objetivo. Describir la evoluci\u00f3n y caracter\u00edsticas de los casos de COVID-19 en ni\u00f1os, ni\u00f1as y ado- lescentes en Uruguay, y su relaci\u00f3n con las medidas tomadas por el gobierno para mitigar el impacto de la pandemia. Metodolog\u00eda. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de la literatura nacional e internacional sobre la evoluci\u00f3n y las caracter\u00edsticas de los casos de NNA con COVID-19; se revisaron las recomendaciones realizadas por el Ministerio de Salud, Sociedades Cient\u00edficas y Grupo Asesor Cient\u00edfico Honorario; se solicit\u00f3 la base de datos al Ministerio de Salud de casos de NNA con la que se describi\u00f3 la evoluci\u00f3n y carac- ter\u00edsticas de los mismos, y finalmente se contrastaron las recomendaciones con la evoluci\u00f3n de estos casos en el per\u00edodo comprendido de marzo 2020 a marzo 2021. Resultados. Se obtuvieron 188.852 registros de casos de NNA con COVID-19 en el per\u00edodo marzo 2020 a marzo 2022, representando el 20% del total (912.272). La cantidad de casos en esta poblaci\u00f3n, fue menor a la de los adultos (723.420). La curva de evoluci\u00f3n de los casos de NNA se comporta, aunque con menores tasas de prevalencia, de forma an\u00e1loga a la de los adultos. Palabras clave : ni\u00f1os, adolescentes, COVID-19, transmisi\u00f3n, Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /259 P\u00e1gina 44Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Les\u00f5es de pele em pacientes acometidos pelo covid-19 em Autor: Ana Cla\u00fadia Gonzaga1 Gleide Oliveira1 1S.O.S vasoativas. O estudo tem como objetivo analisar as evid\u00eancias cient\u00edficas que abordam sobre os cuidados para os pacientes acometidos pela Covid-19 que apresentaram LPP e foram admitidos em Care. Literatura envolvem implementa\u00e7\u00e3o de cuidados frente aos pacientes que foram infectados pelo v\u00edrus SARS-CoV-2 e que apresentaram que foram publicados no per\u00edodo entre 2019 a 2022. As bases de dados utilizadas foram LILACS, BDENF, SciELO e BIREME. acometidos com COVID-19; 2) A vulnerabilidade dos pacientes internados em Home Care, que apresentam risco de desenvolverem LPP; 3) O plano de cuidados de acordo com as classifica\u00e7\u00f5es das LPPs. A reabilita\u00e7\u00e3o fonoaudiol\u00f3gica especificidades e est\u00e1 relacionada e do sistema estomatogn\u00e1tico. Conclui-se intr\u00ednsecos extr\u00ednsecos relacionados \u00e0 COVID-19 que podem contribuir para maiores riscos de les\u00f5es. Palabras clave : les\u00e3o por press\u00e3o, Covid-19, assist\u00eancia domiciliar Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /279 Experiencia de contingencia frente a la pandemia COVID-19 SMQS- IAMPP Autor: Gabriela Alvarez Camiou1 1Sociedad M\u00e9dica Quir\u00fargica de Salto La pandemia por la Covid-19 constituy\u00f3 un desaf\u00edo a nivel mundial. Se present\u00f3 de forma muy r\u00e1pida e implic\u00f3 un proceso de toma de decisiones inmediata. La Sociedad M\u00e9dica Quir\u00fargica de Salto - IAMPP estableci\u00f3 un plan de contingencia para dar respuesta a la situaci\u00f3n sanitaria. El P\u00e1gina 45Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes presente trabajo tiene como objetivo describir la experiencia de contingencia frente a la pandemia por COVID-19 de la SMQS-IAMPP, algunos de los principales resultados y lecciones aprendidas. La respuesta institucional, intersectorial y multidisciplinaria, se estableci\u00f3 con la finalidad de asegurar que los procesos asistenciales y administrativos, la infraestructura, los recursos humanos, materiales y tecnol\u00f3gicos, se reorganizar\u00e1n, de manera de asegurar las modalidades de atenci\u00f3n requeridas en cada etapa y nivel de riesgo epidemiol\u00f3gico; asimismo, garantizar una atenci\u00f3n de calidad con un enfoque humanista. La misma consider\u00f3 como punto de partida los lineamientos definidos por el Ministerio de Salud P\u00fablica y las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud y la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, as\u00ed como, los lineamientos definidos por el equipo multidisci- plinario. El objetivo principal fue mantener la continuidad de la prestaci\u00f3n de la asistencia en situaciones de emergencia, para grupos vulnerables y poblaci\u00f3n general, gestionando los riesgos de manera de minimizar la exposici\u00f3n y brindar seguridad al personal y a los afiliados que requirieron asisten- cia, as\u00ed como, los que debieron permanecer m\u00e1s alejados de los servicios siguiendo las recomen- daciones.Fueron mucho las lecciones aprendidas que constituir\u00e1n las fortalezas del trabajo institu- cional de ma\u00f1ana, en este sentido, se puede mencionar que las decisiones y estrategias adoptadas por la instituci\u00f3n impactaron en los resultados sanitarios, en los equipos de trabajo, en los afiliados, otorg\u00e1ndonos la posibilidad de una atenci\u00f3n basada no solo en componentes biol\u00f3gicos o de gesti\u00f3n sino asumiendo y respondiendo a necesidades emocionales -psicol\u00f3gicas que nos constituyen como personas. Palabras clave : Contingencia - COVID-19, Pandemia Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /306 Cambios en definici\u00f3n de \"caso confirmado\" durante la pandemia y su rol en la epid\u00e9mica Autores: Griselda Bittar1; Gabriela CuelloNone; Alicia Alem\u00e1n2 1Departamento Preventiva y Social, Facultad de Medicina, Udelr 2Departamento de Medicina Preventiva y Social La definici\u00f3n de caso confirmado durante una epidemia es la base para la construcci\u00f3n de las curvas epid\u00e9micas y por tanto para el monitoreo de la evoluci\u00f3n de la misma. Durante la pandemia de Covid 19 se produjeron modificaciones en la definici\u00f3n de \"caso confirmado\" dependiendo de la etapa de la epidemia y la disponibilidad de test diagn\u00f3sticos en la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo. El objetivo de este trabajo fue estudiar los cambios en estas definiciones a lo largo del 2020 al 2022 en Uruguay y su potencial efecto sobre las curvas epid\u00e9micas. Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de todos los documentos legales (decretos, leyes, ordenanzas, solicitudes de pedido de informes etc.) registrados en sitios web oficiales en los que se hiciera referencia a definiciones de casos, criterios de testeo y per\u00edodos de aislamiento recomendados. Se sistematizo la informaci\u00f3n en tablas y gr\u00e1ficos para relacionar las normativas a las diferentes etapas de la epidemia en el pa\u00eds. Se encontraron 16 documentos en las que se identificaron definiciones de casos, criterios de testeo y recomendaci\u00f3n de aislamiento. Las primeras 4 definiciones de caso se establecieron previo al surgimiento de la epidemia en el pa\u00eds el 13 de marzo del 2020 y durante el primer mes siguiente P\u00e1gina 46Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes se establecieron 3 definiciones m\u00e1s hasta octubre 2020 en que se cambiaron los criterios, los que permanecieron hasta mayo del 2021, siendo la \u00faltima definici\u00f3n de caso encontrada. La disponibilidad de tests en nuestro pa\u00eds han permitido que en la mayor\u00eda de los casos se tomaran criterios epidemiol\u00f3gicos cl\u00ednicos y paracl\u00ednicos para la definici\u00f3n de casos lo cual no siempre fue posible en otros pa\u00edses. Cabe destacar que las ultimas definiciones han generado subdiagn\u00f3sticos y que las definiciones en ni\u00f1os no han sido siempre claras Palabras clave : Caso Covid-19, Curva epid\u00e9mica, Criterios diagn\u00f3stico Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /317 Comparaci\u00f3n del manejo y resultados neonatales en 2 periodos de la pandemia por COVID-19 en una maternidad p\u00fablica de Montevideo- Uruguay Autores: Helena Sobrero1; Fabiola Castedo2; Medicina 2Hospital Pereira Rossell 3Facultad de Medicina Desde el inicio de la pandemia por SARS-COV 2 en el 2020 en nuestro pa\u00eds la atenci\u00f3n en salud se vio afectada. Nuestra pr\u00e1ctica m\u00e9dica debi\u00f3 sufrir cambios los cuales fueron variando en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, adquisici\u00f3n de conocimientos e incorporaci\u00f3n de la vacuna en marzo de 2021. En este trabajo se analizaron 2 cohortes de embarazadas y sus reci\u00e9n nacidos en diferentes momentos de la pandemia. La primera cohorte corresponde al primer periodo de la pandemia (marzo 2020-junio 2021) y la segunda una muestra tomada en enero-febrero 2022 coincidiendo con la aparici\u00f3n de la variante de omicron. Siendo ambos grupos comparables en sus caracter\u00edsticas: madres entre 18 y 34 a\u00f1os con comorbilidades como asma e HTA dentro de las m\u00e1s frecuentes. Los neonatos fueron en su mayor\u00eda normopeso y t\u00e9rminos, vigorosos a los 5 minutos. Al comparar estos 2 grupos destacamos que la no inmunizaci\u00f3n se redujo de 94.16 a 52%, teniendo en cuenta que la de vacunaci\u00f3n inici\u00f3 en marzo 2021. Si bien en ambos grupos predominan casos leves estos tambi\u00e9n disminuyeron de 12,5% a 4% ( p 0.01). La v\u00eda de parto no mostr\u00f3 variaciones. Con respecto al manejo del reci\u00e9n nacido el contacto piel a piel aument\u00f3 de 56,97% a 92% (p 0.000003) as\u00ed como tambi\u00e9n al alta conjunta a las 48-72 h (p 0,04). En la lactancia materna objetiva un aumento de 17,21% a 42% (p 0,00004). En ning\u00fan neonato se confirm\u00f3 transmisi\u00f3n vertical. En el presente trabajo se observa la importancia de una aproximaci\u00f3n interdisciplinaria en la atenci\u00f3n materno infantil. Las decisiones al inicio de la pandemia se basaron en un concepto biologicista sin base en evidencia cient\u00edfica de calidad calidad que determin\u00f3 separaci\u00f3n de la mujer y su neonato atentando contra el adecuado v\u00ednculo. Palabras clave : COVID, neonatologia, lactancia, v\u00ednculo Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : P\u00e1gina 47Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autor/es y coautor/es clave que comenzaron a colaborar a consecuencia de la pandemia Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : No Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /357 Uso de plasma convalesciente covid 19 en casmu Autor: Edgar Danilo Lima Porley1 1Casmu Uso de plasma convalesciente covid-19 en casmu Edgar Lima Infectolog\u00eda Casmu. Se describe la implementaci\u00f3n en Casmu, del programa para uso de plasma covid. Destinado a pa- cientes captados en el primer nivel de atenci\u00f3n, atenci\u00f3n domiciliaria, coordinado con laboratorio , urgencia y servicio de hemoterapia para su atenci\u00f3n y regreso a domicilio. Se analiza el requer- imiento log\u00edstico, la poblaci\u00f3n asistida. Se eval\u00faa la seguridad de la terap\u00e9utica sin poder evaluar la eficacia. El an\u00e1lisis es retrospectivo, usa como fuentes de informaci\u00f3n datos recabados en las historias cl\u00ednicas electr\u00f3nicas y en el software de gesti\u00f3n de banco de sangre. Se contextualiza la informaci\u00f3n acorde a la evoluci\u00f3n de la normativa nacional. Palabras clave : plasma convalesciente Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo tiene un \u00fanico autor y no es una colaboraci\u00f3n Interinstitucionalidad : No Interdisciplina : Si Posters y Ponencias Virtuales Breves: Sesi\u00f3n II /199 Nuevas vacunas de ARNm. Un An\u00e1lisis de Riesgo. Autores: Claudio Mart\u00ednez Debat1; Santiago Mirande2 1Facultad de Ciencias. UdelaR. 2Facultad de Derecho. Universidad de la Rep\u00fablica. Uruguay. Colectivo Interdisciplinario T\u00c1. Universidad de la Rep\u00fablica. Uruguay. P\u00e1gina 48Congreso interdisciplinario COVID 19, pandemia y pospandemia / Informe de res\u00famenes Las vacunas a ARNm modificado constituyen una innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica que amerita un an\u00e1lisis en profundidad, dada su utilizaci\u00f3n de manera masiva y en medio de una pandemia que buscan controlar. Al ser tratamientos novedosos y todav\u00eda en fase experimental, es pertinente y necesario elaborar hip\u00f3tesis de evaluaci\u00f3n de los riesgos involucrados, en el marco de las etapas interdependientes que conforman el llamado An\u00e1lisis y Manejo del Riesgo. Hemos elegido, para dicho an\u00e1lisis, un enfoque anal\u00edtico desde los campos disciplinares de la biolog\u00eda y el jur\u00eddico. Metodolog\u00eda: B\u00fasquedas bibliogr\u00e1ficas -de: art\u00edculos cient\u00edficos, patentes, informes oficiales de las agencias reguladoras y de las empresas involucradas-, con palabras clave, en las databases PubMed y Google Scholar y en buscadores web. Desde la biolog\u00eda se identificaron diversas categor\u00edas (y subcategor\u00edas) de an\u00e1lisis: 1. Prote\u00edna Spike; 2. Dise\u00f1o y uso del ARNm modificado bioqu\u00edmica y estructuralmente; 3. Dise\u00f1o y uso de los transportadores y adyuvantes; 4. Producci\u00f3n a escala; 5. Transporte, Almacenamiento y Distribuci\u00f3n; y 6. Efectos no deseados (corto, mediano y largo plazo). Desde el punto de vista Jur\u00eddico, la evaluaci\u00f3n de riesgos nos lleva a concluir que la implementaci\u00f3n masiva de estas nuevas vacunas (NV) deben realizarse acorde al principio precautorio. Este trabajo constituye un primer aporte que expone algunos elementos o puntos de control hipot\u00e9ticos que consideramos relevantes para realizar un an\u00e1lisis de riesgo de estas NV y su adecuada gesti\u00f3n, que debe ser guiada por un estricto principio de precauci\u00f3n y protecci\u00f3n de la salud p\u00fablica. Entendemos que es un aporte limitado y en construcci\u00f3n (ver UCCSNAL, Ciencia Digna | Am\u00e9rica Latina. V2 N1 pp 18-35, 2021), pero necesario, en un escenario que evoluciona d\u00eda a d\u00eda en medio de importantes incertidumbres que podr\u00edan derivar, a mediano y largo plazo, en la ampliaci\u00f3n de efectos adversos ya reportados, y nuevos imprevistos. Palabras clave : Vacunas a ARNm, Evaluaci\u00f3n, An\u00e1lisis de Riesgo Caracter\u00edsticas de la colaboraci\u00f3n : Este trabajo se gener\u00f3 a partir de autores y coautores que ya colaboraban antes de la pandemia Interinstitucionalidad : Si Interdisciplina : Si P\u00e1gina 49 "}