{"title": "Cambios en la prevalencia de autismo de altas necesidades de apoyo", "author": "Daniel Com\u00edn", "url": "https://autismodiario.com/etiquetas/prevalencia/", "hostname": "autismodiario.com", "description": null, "sitename": "Autismo Diario", "date": "2023-04-26", "cleaned_text": "de autismo de altas necesidades de apoyo](https://autismodiario.com/2023/04/26/cambios-en-la-prevalencia-de-autismo-de-altas-necesidades-de-apoyo/) La prevalencia de autismo ha aumentado en lo que llevamos de siglo, pero lo que no se hab\u00eda analizado en profundidad eran las diferencias entre los diferentes grados de afectaci\u00f3n de autismo en funci\u00f3n de la "}