{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.revistagpt.usach.cl/sites/revistagpt/files/primer_libro-investigacion-factec_2019.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Volumen n\u00b0 1Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Facultad Vicedecanato de Investigaci\u00f3nFacultad Tecnol\u00f3gica5A\u00d1OSNUESTROSPRIMEROS2 3 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 }\u00b4}\u00b4 ISBN Obra Completa: 978-956-303-398-4 ISBN Volumen 1 N\u00b0 978-956-303-399-1 Editorial Universidad de Santiago de Chile Facultad Tecnol\u00f3gica Decanato Vice Decanato de Investigaci\u00f3n y Postgrado Con fecha 01 de julio de 2019, este libro fue indexado en el Book Citation Index, Social Sciences & Humanities Edition a cargo de Clarivate Analitycs. La gesti\u00f3n editorial de la indexaci\u00f3n fue realizada por Ariadna Ediciones www.ariadnaediciones.cl Dise\u00f1 o y Diagramaci\u00f3n: C\u00e9sar Gonz\u00e1lez Galaz Departamento de Publicidad e Imagen Volumen n\u00b0 1Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Facultad Tecnol\u00f3gica www.factec.usach.cl2 3 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad \u00cdNDICE Capitulo 1: Jorge Brower Beltramin. Convergencias epistemol\u00f3gicas para la producci\u00f3n de conoci - miento en el \u00e1mbito de las ciencias: hacia la delimitaci\u00f3n del valor multidisciplinario y dial\u00f3gico de las nuevas epistemolog\u00edas. ..................................................................................................................................... Capitulo 2: Lucio Ca\u00f1ete Arratia. El origen ilustrado del Posibilismo en Latinoam\u00e9rica. ..................... Capitulo 3: Cristi\u00e1n Guti\u00e9rrez Rojas y Thomas Baumert. Smith, Schumpeter y el estudio de los sistemas de innovaci\u00f3n. .................................................................................................................................................. Capitulo 4: Santiago Peredo Parada y Claudia Barrera Salas. Tecnolog\u00edas y pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas para el dise\u00f1o de agroecosistemas sustentables. .......................................................................................... Cap\u00edtulo 5: Jos\u00e9 Llanos-Ascencio y M. Teresa Sep\u00falveda Tejos. Ecoeficiencia en el consumo de agua de riego en la producci\u00f3n de uva de mesa en Valle Central. ........................................................................................ Cap\u00edtulo 6: Ver\u00f3nica Alejandra Roa Petrasic. Crisis como ventanas de oportunidad para los procesos de aprendizaje y cambio de pol\u00edticas: caso de la industria del salmon en Chile ...................................... Cap\u00edtulo 7: Silvia Matiacevich y Carlos S\u00e1ez. Encapsulaci\u00f3n de aceite esencial de lemongrass para el desarrollo de aditivos naturales: una revisi\u00f3n. ............................................................................. Cap\u00edtulo 8: Julio C\u00e9sar Gonz\u00e1lez Candia y Miguel Portugal Campillay. Financiamiento Institucional para la gratuidad en la nueva ley de Educaci\u00f3n Superior Chilena, una mirada desde los prop\u00f3sitos del movimiento social por la educaci\u00f3n y los desaf\u00edos para las universidades del Estado. ............................... Cap\u00edtulo 9: Jaime Espinoza Oyarz\u00fan. Ingreso por g\u00e9nero en la Facultad Tecnol\u00f3gica de la Universidad de Santiago de Chile en el per\u00edodo 2012- 2017. ..................................................................... Cap\u00edtulo 10: M\u00aa Regina Mardones Espinosa y Erick Moraga Rodr\u00edguez. Entrenamiento en compren - si\u00f3n lectora inferencial para estudiantes universitarios. ............................................................... Cap\u00edtulo 11: Stipicevic. Internet y su materialidad. .................................................... Cap\u00edtulo 12: Armando Mu\u00f1oz Moreno. Fotograf\u00eda Publicitaria: \u00bfFotograf\u00eda, neo fotograf\u00eda o una nueva forma de expresi\u00f3n? ...........................................................................................................................................PRIMER NODO: CONTEXTO EPIST\u00c9MICO DEL CONOCIMIENTOCOMIT\u00c9 SUPERIOR, ACCESO Y OPTIMIZACI\u00d3N DEL APRENDIZAJE CUARTO NODO: NUEVOS FORMATOS COMUNICACIONALES EN LA ESCENA VIRTUAL4 5 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 COMITE EDITORIAL Dr. Claudio Urrea - Doctorado en Ciencias de la Ingenier\u00eda. Departamento de Ingenier\u00eda El\u00e9ctrica (DIE). Universidad de Santiago de Chile (USACh). Menci\u00f3n: Autom\u00e1tica - Magister en Ciencias de la Ingenier\u00eda. Dr. Dino Villegas - Doctorado en Gesti\u00f3n de Negocios por la Universidad de Lleida (Espa\u00f1a) - Magister en Comunicaci\u00f3n por la Universidad Diego Portales (Chile). Dr. Mikel Buesa - Doctorado en Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales por la Universidad Complutense de Madrid. Dr. Mat\u00edas Ram\u00edrez - Post: Senior Lecturer in Management (SPRU - Science Policy Research Unit, Business and Management) University of Sussex, United Kingdom - P .hD (2002), Manchester School of Management, University of Manchester Institute of Technology (UMIST) Dr. Jhon Wilder Zartha Sossa - Doctorado en Administraci\u00f3n de la Universidad de Medell\u00edn, Colombia - Mag\u00edster en Gesti\u00f3n Tecnol\u00f3gica de la Universidad Pontificia Bolivariana, Colombia - Ingeniero Agroindustrial de la Universidad La Gran Colombia, Colombia Filiaci\u00f3n Institucional.4 5 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Pr\u00f3logo Breve reflexi\u00f3n sobre una condici\u00f3n epist\u00e9mica/cient\u00edfica previa al desarrollo tecnol\u00f3gico. La conformaci\u00f3n inicial de las disciplinas cient\u00edficas, formales y reconocidas por las diversas socie - dades y culturas, mostraba en su desarrollo inicial, una suerte de aislamiento respecto al posible di\u00e1logo con otros saberes. Al comienzo, razones religiosas vinculadas a la posesi\u00f3n de la verdad que derivaron prontamente a justificaciones pol\u00edticas y econ\u00f3micas, intentaban articular una con - tenci\u00f3n artificial respecto al conocimiento que, cada vez m\u00e1s complejo, se expand\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de los c\u00e1nones disciplinarios impuestos discrecionalmente. En ese contexto, la filosof\u00eda y la epistemolog\u00eda en particular, ya desde el per\u00edodo del enciclopedismo advert\u00eda la necesidad de reunir los saberes y construir una perspectiva o lente que permitiera a los cient\u00edficos y fil\u00f3sofos, tener una mirada/ visi\u00f3n de conjunto para mejor comprender la producci\u00f3n de conocimiento desde el mundo de la ciencia. As\u00ed, compartir el trabajo y sus resultados deb\u00eda dar paso a posibles formas de regulaci\u00f3n de lo descubierto para ponerlo al servicio del desarrollo del hombre en sus diversas dimensiones. Por otro lado, el progreso del conocimiento pon\u00eda a la comunidad cient\u00edfica en una posici\u00f3n obligada en torno a dialogar entre ellos, pidiendo ayuda para comprender con mayor profundidad lo conocido. El di\u00e1logo, el pensar en com\u00fan lo nov\u00edsimo, daba otro estatus epistemol\u00f3gico al capital de la cien - cia, convirti\u00e9ndolo en un referente confiable en el per\u00edodo de desarrollo de los estados nacionales, desde las universidades, convertidas tambi\u00e9n en instituciones s\u00f3lidas y participantes activas en este di\u00e1logo de los pa\u00edses y regiones del mundo en torno al conocimiento. De este modo, la institucionalizaci\u00f3n de las ciencias en tiempos modernos, da cuenta de un saber que tensiona y fractura el paradigma esencialista que le daba forma inicialmente, para desplazarse vertiginosamente de extremo a extremo por la cambiante geograf\u00eda de la ciencia. En t\u00e9rminos contempor\u00e1neos ya no tiene sentido hablar de conocimientos hemisf\u00e9ricos (Norte-Sur), en contextos culturales que se exponen altamente permeables, interconectados y en consecuencia complejos. Los modus cognoscendi actuales han superado definitivamente toda forma de reduc - cionismo respecto a un presuntuoso saber especializado, abri\u00e9ndose a una sapiencia cuyo horizonte comprende, desde el saber ancestral, hasta el que proporcionan las llamadas ciencias duras. Mo - mentos estelares en la historia de la ciencia, como la revoluci\u00f3n galileica, en que se encontraron la matem\u00e1tica y la f\u00edsica, hoy son parte de la vida cotidiana de una comunidad compuesta por hombres y mujeres que no s\u00f3lo dialogan entre ellos, sino que adem\u00e1s son exigidos a dar respuestas a la socie - dad en su conjunto, para una mejor calidad de vida entendida de manera integral. El crecimiento de las disciplinas cient\u00edficas ha permitido el dise\u00f1o de un nuevo mapa, el de la mul - tidisciplinariedad y desde \u00e9sta, en el formato de un conocimiento coral, construido sobre una di - versidad de voces, la nueva cartograf\u00eda del saber exhibe las coordenadas de la interdisciplina como instancia clave que invita a la convergencia de puntos de vista diferentes, generando s\u00edntesis cogni - tivas, desde estas nuevas coordenadas. De este modo, la lente del conocimiento, a partir de la con - vocatoria amplia e inclusiva de saberes, se transforma simult\u00e1neamente en un aporte enriquecedor de conceptos como desarrollo y progreso. La ciencia, en nuestros d\u00edas, avanza desde una l\u00f3gica EDITORIAL - PRESENTACI\u00d3N6 7 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 de descubrimiento y de apertura rec\u00edproca, desde la comunicaci\u00f3n entre las \u00e1reas del saber que se nutren mutuamente, cuyo \u00fanico horizonte es el vasto campo de lo que podamos descubrir y com - prender. Sobre la borrosa e inaprehensible l\u00ednea que nos lleva a dar el paso hacia sociedades post - modernas, la certeza de la ciencia del siglo XIX y parte del XX, se transforma en el v\u00e9rtigo continuo e incerteza respecto a lo que sabemos y que cambia d\u00eda tras d\u00eda. La multidisciplina se despliega de tal forma, que ya no s\u00f3lo pide m\u00e1s espacio, sino que exige vasos comunicantes e instancias dial\u00f3gicas, exige en definitiva interdisciplinariedad. Esta exigencia tensiona y desbarata protocolos y normati - vas, paradigmas y metodolog\u00edas, cuestionando del mismo modo, marcos te\u00f3ricos formales que se ven obligados a abrirse, siendo tan importante sus contenidos como los embragues y acoples entre disciplinas distintas. As\u00ed, estamos en presencia de un universo del saber que se transform\u00f3 en un multiverso integrativo que conecta y fusiona conocimiento, no s\u00f3lo como exigencia de los saberes involucrados, sino tambi\u00e9n como demanda de sociedades abiertas y democr\u00e1ticas que ven en el co - nocimiento cient\u00edfico, un nutriente indispensable para el mejor desarrollo de la vida con proyecci\u00f3n de futuro. Lo p\u00fablico, el espacio del \u00e1gora, en nuestros d\u00edas cada vez mas virtual e intercomunicado, de una u otra forma, exige a este saber en el sentido de incorporar aspiraciones, sue\u00f1os y deseos de las comunidades en diversas escalas. En este escenario, el di\u00e1logo es insoslayable y con \u00e9l, aparecen exigencias \u00e9ticas m\u00ednimas que al menos posibiliten cartas de navegaci\u00f3n y dise\u00f1o de rutas comunes que permita la sostenibilidad y el enriquecimiento de la vida del hombre en sociedad. Finalmente, cerramos esta reflexi\u00f3n agregando que los marcos epistemol\u00f3gicos desde los cuales he - mos producido el conocimiento, enfrentan hoy, m\u00e1s que nunca antes, el desaf\u00edo insoslayable de ser lentes capaces de capturar opacidades que antes no se consideraban, recorriendo fisuras y fracturas que se encuentran en todo tipo de corpus en estudio. La complejidad de este trabajo, nos obliga a estar m\u00e1s unidos, a conversar sobre los grandes y peque\u00f1os problemas de la existencia, recono - ci\u00e9ndonos como sujetos activos y presentes, que finalmente piensan el mundo con vocaci\u00f3n de construir un futuro en donde las prioridades colectivas sean m\u00e1s importantes que las individuales. Nuestro aporte: primer encuentro de la multidisciplina. La iniciativa de generar un primer texto sobre tecnolog\u00eda y sociedad fue propuesta por el Vicede - canato de Investigaci\u00f3n y Postgrado de la Facultad Tecnol\u00f3gica, durante el primer semestre del a\u00f1o 2018. En un comienzo pens\u00e1bamos en una compilaci\u00f3n de trabajos in\u00e9ditos o ya publicados, te\u00f3ricos u orientados a la investigaci\u00f3n aplicada, que mostraran el hacer investigativo de la Facultad, desde las diversas disciplinas que se imparten en nuestra unidad acad\u00e9mica mayor. Poco a poco, los acad\u00e9 - micos de los distintos Departamentos, hicieron llegar generosamente, trabajos de diversos \u00e1mbitos del conocimiento. Unos m\u00e1s conceptuales y te\u00f3ricos, otros, derechamente con aportes en el \u00e1mbito tecnol\u00f3gico. De esta forma, nos encontramos con trayectos tem\u00e1ticos y discursivos que se constru - yen desde el eje sem\u00e1ntico del saber-saber (referidos a contenidos epist\u00e9micos y te\u00f3ricos), hasta otros articulados en torno al eje sem\u00e1ntico del saber-hacer ( que corresponden a diversos grados de aplicabilidad del conocimiento, expresados mediante dispositivos tecnol\u00f3gicos que resuelven las distintas problem\u00e1ticas del desarrollo). De un modo natural, sin ninguna predisposici\u00f3n de quienes concebimos esta obra, los trayectos tem\u00e1ticos se fueron agrupando en torno a campos sem\u00e1nticos extensos o m\u00e1s delimitados y al observar el texto como conjunto, pudimos visualizar la existencia de lo que hemos denominado nodos tem\u00e1ticos. Estos nodos constituyen espacios ocupados por con - tenidos que, por una parte, confluyen en dichos espacios, y por otra, proporcionan conectores para 6 7 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad vincularse con otras tem\u00e1ticas, con otros nodos dentro de una red amplia de temas. As\u00ed, cada nodo se articula sobre un conjunto de trayectos discursivos que le dan coherencia y posibilitan el tr\u00e1nsito entre ellos sin exigir o condicionar ese tr\u00e1nsito en t\u00e9rminos secuenciales o jer\u00e1rquicos. Visto de este modo, el trabajo que aqu\u00ed presentamos podr\u00eda ser entendido como una red textual constituida por un conjunto de nodos tem\u00e1ticos interconectados. Hechas estas aclaraciones conceptuales, podemos avanzar se\u00f1alando que nuestro texto/aporte est\u00e1 compuesto por cuatro nodos tem\u00e1ticos que se juegan su existencia en el doble trabajo de ser escri - tos y le\u00eddos, como un todo diverso y multidisciplinario. El primero de ellos lleva el nombre de Con - texto epist\u00e9mico del conocimiento. Inauguramos este espacio con un texto de mi autor\u00eda titulado: Convergencias epistemol\u00f3gicas para la producci\u00f3n de conocimiento en el \u00e1mbito de las ciencias: ha - cia la delimitaci\u00f3n del valor multidisciplinario y dial\u00f3gico de las nuevas epistemolog\u00edas. El desarrollo de este primer cap\u00edtulo intenta mostrar ciertos valores epistemol\u00f3gicos convergentes que provienen de proyectos distintos tales como el racionalismo cr\u00edtico y el pensamiento complejo. El \u00e9nfasis se pone en el estatus narrativo y por tanto semi\u00f3tico de estas lentes epist\u00e9micas lo que posibilita su capacidad/posibilidad de entrar en un di\u00e1logo fecundo con otras \u00e1reas del saber. El segundo cap\u00edtulo de este primer nodo tem\u00e1tico ha sido desarrollado por Lucio Ca\u00f1ete y lleva por t\u00edtulo: El origen Ilustrado del Posibilismo en Latinoam\u00e9rica. Aqu\u00ed, el autor plantea que el Posibilismo Geogr\u00e1fico podr\u00eda tener su origen te\u00f3rico/conceptual en el contexto del Movimiento Ilustrado que se desarroll\u00f3 en la Europa del siglo XVIII. As\u00ed, el Posibilismo llegar\u00eda posteriormente a Latinoam\u00e9rica para aportar en la soluci\u00f3n de distintas problem\u00e1ticas que han aquejado al desarrollo de esta regi\u00f3n del mundo. Ambos cap\u00edtulos entregan un marco contextual epist\u00e9mico, que explica desde proyectos cognitivos, c\u00f3mo dialoga el conocimiento y c\u00f3mo se vincula para finalmente poder ser parte de la solucion\u00e1tica en torno a problemas propios del desarrollo desde la lente te\u00f3rica y de la investigaci\u00f3n aplicada. El segundo nodo tem\u00e1tico ha sido denominado: Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica. Iniciamos el desarrollo de esta \u00e1rea tem\u00e1tica con el cap\u00edtulo 3 aportado por Cristian Guti\u00e9rrez y Thomas Baumert, titulado: Smith, Schumpeter y el estudio de los sistemas de innovaci\u00f3n. Aqu\u00ed, los autores analizan el concepto sistemas de innovaci\u00f3n desde la perspectiva de dos economistas clave en el desarrollo te\u00f3rico del capitalismo, Adam Smith y Joseph Schumpeter. Se confrontan la perspectiva divisionista del trabajo con la que privilegia la creatividad y el azar, concluyendo que la comprensi\u00f3n que tenemos en nues - tros d\u00edas de la innovaci\u00f3n, debe ser revisada desde sus fundamentos. El cap\u00edtulo 4 es desarrollado por Santiago Peredo Parada y Claudia Barrera Salas. Lleva por t\u00edtulo: Tec - nolog\u00edas y pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas para el dise\u00f1o de agrosistemas sustentables. Los investigadores se preocupan aqu\u00ed de determinar los niveles de sustentabilidad de un sistema agr\u00edcola. Para esta evaluaci\u00f3n se incorporan indicadores de sustentabilidad (MESMIS) que permiten arrojar informaci\u00f3n relevante en t\u00e9rminos de conservaci\u00f3n de recursos prediales, diversificaci\u00f3n de cultivos y reutiliza - ci\u00f3n de residuos entre los m\u00e1s relevantes. De este modo, las tecnolog\u00edas agroecol\u00f3gicas aumentan los niveles de sustentabilidad en relaci\u00f3n a las tecnolog\u00edas convencionales. El cap\u00edtulo 5 corresponde a un aporte de Jos\u00e9 Luis Llanos y Teresa Sep\u00falveda Tejos titulado: Eco - eficiencia en el consumo de agua de riego en la producci\u00f3n de uva de mesa en valle central de 8 9 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Chile, los autores abordan la problem\u00e1tica relacionada a los factores productivos asociados al nivel de ecoeficiencia en el consumo del agua para riego en el proceso de producci\u00f3n de uva de mesas. El resultado de esta investigaci\u00f3n mostr\u00f3 que el rendimiento del cultivo asociado al uso de Nitr\u00f3geno indica el nivel de ecoeficiencia en el consumo de agua para riego. As\u00ed, este nivel debiese ser un valor relativo al consumo del agua alcanzado en el proceso productivo. El cap\u00edtulo 6 es desarrollado por Ver\u00f3nica Roa Petrasic y es titulado: Crisis como ventanas de opor - tunidad para los procesos de aprendizaje y cambio de pol\u00edticas: caso de la industria del salm\u00f3n en Chile. Centrado en la crisis sanitaria de la industria del salm\u00f3n, durante el a\u00f1o 2007 en Chile, dicha crisis es vista como una ventana de oportunidad para cambios sustanciales respecto a la pol\u00edtica industrial. Se analiza la crisis como una ventana de oportunidades que requieren respuestas no con - vencionales. La crisis del salm\u00f3n en particular, abri\u00f3 una ventana que gener\u00f3 cambios en ese marco regulatorio sectorial incorporando experiencias anteriores, condiciones sociales y otras que esta in - dustria tra\u00eda ya en su historia. El segundo nodo tem\u00e1tico del libro, lo cierra el cap\u00edtulo 7, escrito por Silvia Matiacevich y Carlos S\u00e1ez, titulado: Encapsulaci\u00f3n de aceite esencial de lemongrass en el desarrollo de ingredientes na - turales en polvo para preservaci\u00f3n de alimentos: una revisi\u00f3n. Aqu\u00ed los investigadores abordan el uso de aceites esenciales como preservantes naturales. En ese contexto se investig\u00f3 el desarrollo de preservantes a base de aceite esencial de lemongrass encapsulado. La tecnolog\u00eda de encapsulaci\u00f3n permite la liberaci\u00f3n prolongada del compuesto, posibilitando desarrollar un ingrediente basado en aceite esencial de lemongrass encapsulado extendiendo la vida \u00fatil de los alimentos. El tercer nodo tem\u00e1tico titulado Educaci\u00f3n Superior, acceso y optimizaci\u00f3n del aprendizaje, est\u00e1 compuesto por tres cap\u00edtulos. El cap\u00edtulo 8 desarrollado por los autores Julio Gonz\u00e1lez Candia y Mi - guel Portugal Campillay lleva por t\u00edtulo: Financiamiento Institucional para la gratuidad en la nueva ley de Educaci\u00f3n Superior Chilena, una mirada desde los prop\u00f3sitos del movimiento social por la educaci\u00f3n y los desaf\u00edos para las universidades del Estado. Los investigadores utilizan como corpus de estudio la Ley N\u00b021.091 sobre Educaci\u00f3n Superior promulgada en mayo de 2018 y en particular el t\u00edtulo V referido al financiamiento institucional para la gratuidad. El cap\u00edtulo vincula este cuerpo jur\u00eddico con las demandas del movimiento social por educaci\u00f3n gratuita y de la calidad del a\u00f1o 2011, as\u00ed como con los desaf\u00edos de las universidades del Estado para su implementaci\u00f3n, destacando la importancia de nuevas tecnolog\u00edas para la innovaci\u00f3n organizacional. El cap\u00edtulo 9, cuya autor\u00eda es de Jaime Espinoza Oyarz\u00fan, se titula: Ingreso por g\u00e9nero en la Facultad Tecnol\u00f3gica de la Universidad de Santiago de Chile en el per\u00edodo 2012-2017. En esta investigaci\u00f3n se revisa la variaci\u00f3n en el ingreso por g\u00e9nero a la Facultad Tecnol\u00f3gica en este per\u00edodo se\u00f1alando las causas multifactoriales que inciden en el ingreso preferentemente masculino o femenino a las carreras ofrecidas por esta unidad acad\u00e9mica mayor. En esta revisi\u00f3n resulta significativo c\u00f3mo las mujeres han empezado a estudiar carreras que hist\u00f3ricamente eran cursadas por hombres, equipa - rando el acceso a tecnolog\u00edas de punta en ambos g\u00e9neros. Cierra el tercer nodo tem\u00e1tico, el cap\u00edtulo 10 desarrollado por M. Regina Mardones Espinosa y Erick Moraga Rodr\u00edguez. Titulado: Entrenamiento en comprensi\u00f3n lectora inferencial para estudiantes universitarios, el estudio se centra en la pobre comprensi\u00f3n lectora de los chilenos. Comprendida en el \u00e1mbito del analfabetismo funcional, esta situaci\u00f3n impide el desarrollo del individuo en sociedad, 8 9 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad traduci\u00e9ndose en menor empleabilidad, bajos salarios y disminuci\u00f3n de la productividad del pa\u00eds. Con este escenario, la carrera de Tecnolog\u00eda en Administraci\u00f3n de Personal de la Facultad Tecnol\u00f3 - gica de la Universidad de Santiago de Chile ha realizado una intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica en el contexto de un proyecto de innovaci\u00f3n docente, demostrando con esta investigaci\u00f3n aplicada, que la comprensi\u00f3n lectora inferencial y extrapolaci\u00f3n alcanzan porcentajes de logro muy significativos. El cuarto y \u00faltimo nodo tem\u00e1tico, titulado: Nuevos formatos comunicacionales en la escena virtual contiene dos cap\u00edtulos. El cap\u00edtulo 11 escrito por Verushka Fuentes Stipicevic cuyo t\u00edtulo es: Internet y su materialidad, desarrolla el concepto de cuerpo internet y dentro de \u00e9ste se detiene en la interfaz internet, consider\u00e1ndola, la dimensi\u00f3n material m\u00e1s evidente de dicho cuerpo, mediando entre la hipertextualidad y el ser humano como un factor esencial para determinar formas de conocimiento sobre \u00e9l y el mundo. El capitulo 12 y final de este nodo y del texto en su conjunto, lo entrega Armando Mu\u00f1oz Moreno. Titulado: Fotograf\u00eda Publicitaria: \u00bfFotograf\u00eda, neo fotograf\u00eda o una nueva forma de expresi\u00f3n?, trata de una reflexi\u00f3n te\u00f3rica sobre la fotograf\u00eda publicitaria en cuanto a su dimensi\u00f3n comunicativa e informativa. La fotograf\u00eda se comprende aqu\u00ed como modeladora del comportamiento humano ha - ciendo \u00e9nfasis en el estatus que ha adquirido en la actualidad con la intervenci\u00f3n de las tecnolog\u00edas digitales, poniendo atenci\u00f3n en su variable \u00e9tica debido a la manipulaci\u00f3n de la imagen. Finalmente, s\u00f3lo nos resta expresar nuestro profundo agradecimiento a los acad\u00e9micos que genero - samente entregaron sus trabajos para dar forma a este primer libro digital que exhibe de manera vi - gorosa la multidisciplina que se despliega en la Facultad Tecnol\u00f3gica de la Universidad de Santiago, como un estadio s\u00f3lido que permite pensar en m\u00faltiples tem\u00e1ticas que involucran a la investigaci\u00f3n aplicada y tambi\u00e9n a la relaci\u00f3n virtuosa que debe existir entre universidad y sociedad. Desde una perspectiva inclusiva nuestro inter\u00e9s se orienta a que todas y todos los acad\u00e9micos de la facultad, est\u00e1n convocados a participar en este formato transversal y que da a luz en forma de libro. En tal sentido a resultado muy satisfactorio reconocer en la geograf\u00eda tem\u00e1tica de este texto una mirada multidisciplinaria que abarca desde la dimensi\u00f3n epistemol\u00f3gica hasta la investigaci\u00f3n aplicada en el escenario mayor de la tecnolog\u00eda y la vinculaci\u00f3n con la sociedad. Confiados y optimistas respecto de este texto, producto de un colectivo acad\u00e9mico que se interesa en aportar y crecer como comu - nidad, esperamos poder congregarnos nuevamente para entregar a la universidad en su conjunto y a nuestros profesores y estudiantes, un nuevo libro que ilumine el proceso del conocimiento desde el desarrollo tecnol\u00f3gico y sus m\u00faltiples vinculaciones al desarrollo del pa\u00eds. Prof. Dr. Jorge Brower Beltramin Vicedecano de Investigaci\u00f3n y Postgrado Facultad Tecnol\u00f3gica Universidad de Santiago de Chile 10 11 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 PRIMER NODO: CONTEXTO EPIST\u00c9MICO DEL CONOCIMIENTO10 11 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Convergencias epistemol\u00f3gicas para la producci\u00f3n de conocimiento en el \u00e1mbi - to de las Ciencias: hacia la delimitaci\u00f3n del valor multidisciplinario y dial\u00f3gico de las nuevas epistemolog\u00edas.* Epistemological convergences for the production of knowledge in the field of science: towards the delimitation of the multidisciplinary the new epistemologies. Jorge Brower Beltramin Prof. Dr. en Estudios Americanos menci\u00f3n Pensamiento y Cultura. Dpto. de Publicidad e imagen, Facultad Tecnol\u00f3gica, Universidad de Santiago de Chile jorge.brower@usach.cl Resumen: las teor\u00edas del conocimiento han tenido un desarrollo vertiginoso desde mediados del siglo XX, gener\u00e1ndose disputas y descalificaciones entre ellas, que en ocasiones estancan o limitan el progreso del conocimiento. En este art\u00edculo queremos avanzar m\u00e1s all\u00e1 de dichas disputas para focalizar nuestro inter\u00e9s en ciertos valores epistemol\u00f3gicos convergentes que provienen de proyec - tos epistemol\u00f3gicos distintos. Es as\u00ed como revisamos sint\u00e9ticamente los postulados del racionalis - mo cr\u00edtico representado por Feyerabend y los principios del pensamiento complejo expuestos por Morin, para luego identificar dos valores que convergen en estas posturas potenciando de manera significativa los diversos modus cognoscendi que transitan y se validan hoy en el vasto campo de las ciencias. Palabras claves: epistemolog\u00eda, racionalismo cr\u00edtico, complejidad, interdisciplinariedad, multidisci - plinariedad. Abstract: the theories of knowledge have had a vertiginous development from mid XX century, being generated disputes and among them, who sometimes suspend or limit the progress of the knowledge. In this article we want to advance beyond these disputes to focus our interest in certain convergent epistemological values that they come from different epistemologist projects. It is as well as we synthetically reviewed the postulates of the critical rationalism represen - ted by Feyerabend and the principles of the complex thought set out by Morin, soon to identify two values that converge in these positions harnessing of diverse significant way modus cognoscendi that they journey and are validated today in the vast field rationalism, complexity, con el t\u00edtulo: \"Convergencias epistemol\u00f3gicas para la producci\u00f3n de conocimiento en el \u00e1mbito de las Ciencias Sociales: hacia la delimitaci\u00f3n del valor semi\u00f3tico y dial\u00f3gico de las nuevas epistemolog\u00edas\" en la Revista RE-Presentaciones. Periodismo, Comunicaci\u00f3n Social y Sociedad. Escuela de Periodismo. Universidad de Santiago. A\u00f1o 3, N\u00famero 7/julio-diciembre 2011.Capitulo 112 13 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Algunas palabras previas M\u00e1s all\u00e1 de las denominaciones odiosas que se han desarrollado respecto a la evoluci\u00f3n de la episte - molog\u00eda en las \u00faltimas d\u00e9cadas, creemos que lo relevante y constructivo es rescatar los aportes que diversos proyectos epistemol\u00f3gicos han puesto en la agenda investigativa en todos los dominios del saber. En este sentido, es necesario hacer algunas consideraciones preliminares que nos posibiliten abordar los contenidos centrales de dichos proyectos para posteriormente visualizar las posibles conexiones con disciplinas espec\u00edficas que, al hacerse cargo de los aportes epistemol\u00f3gicos pueden potenciar u optimizar su producci\u00f3n de conocimiento sobre objetos de estudio espec\u00edficos. De este modo, el trazado conceptual que dise\u00f1a este art\u00edculo, intenta tomar una distancia razonable respecto al planteamiento subjetivista o anticient\u00edfico radical, tan criticado por autores como Spiro (1996) y Harris (2000) . En este contexto, lo primero que queremos se\u00f1alar es que suscribimos la postura que expresa el peligro de ciertos giros ling\u00fc\u00edsticos con desproporcionados \u00e9nfasis herme - n\u00e9uticos que caen en an\u00e1lisis e interpretaciones esot\u00e9ricas dif\u00edcilmente explicables. En tal sentido concordamos con afirmaciones como las de MacIntyre (1988), seg\u00fan las cuales las ciencias sociales han desembocado, en los \u00faltimos a\u00f1os, en un relativismo confuso y caprichoso que no se atiene a par\u00e1metros o variables de an\u00e1lisis entendidos como referentes necesarios en todo proceso de in - vestigaci\u00f3n. En s\u00edntesis, la tecnofobia y tendencia anticient\u00edfica visualizada por los cr\u00edticos m\u00e1s ac\u00e9 - rrimos de ciertas corrientes epistemol\u00f3gicas actuales (sobre las que nos referiremos m\u00e1s adelante), dentro de los que se destaca Berkowitz (1996) , resultan ser a nuestro juicio, lecturas y afirmaciones que deben ser tomadas en cuenta para la selecci\u00f3n y combinaci\u00f3n de dispositivos epistemol\u00f3gicos que sirvan como horizonte gnoseol\u00f3gico en el desarrollo creativo de modelos te\u00f3ricos y dise\u00f1os metodol\u00f3gicos en el rico campo investigativo de las ciencias sociales. Estas consideraciones iniciales representan lo que podr\u00edamos denominar como elementos necesa - rios para la instalaci\u00f3n de una perspectiva, desde la cual leer contenidos propios de proyectos episte - mol\u00f3gicos que nos parecen aportativos para la comprensi\u00f3n de diversos fen\u00f3menos socioculturales. De este modo no pretendemos asumir posturas explicativas que limitan con narraciones po\u00e9ticas ret\u00f3ricamente saturadas y posibles de catalogarse como un neo barroquismo cient\u00edfico, pero de igual modo, tomamos la distancia necesaria respecto a una cientificidad cuyo modus cognoscendi se limitaba al cumplimiento de las instancias obligadas de un m\u00e9todo cient\u00edfico que sin duda no comprend\u00eda ni mucho menos era capaz de con-tener la multiplicidad de elementos que articulan un objeto de estudio que dej\u00f3 de ser n\u00edtido y claramente delimitado, para volverse m\u00e1s bien borroso y exigente de diversos ingresos y salidas sobre \u00e9l con el fin de obtener mejores niveles de compren - si\u00f3n y en definitiva de producci\u00f3n de conocimiento. A continuaci\u00f3n revisaremos dos proyectos epistemol\u00f3gicos que, a nuestro juicio, entregan un am - plio marco de principios que enriquecen el hacer investigativo. 1. El racionalismo cr\u00edtico: expresi\u00f3n de la nueva filosof\u00eda de la ciencia Como se\u00f1alamos en otro trabajo, a prop\u00f3sito del desarrollo de las teor\u00edas del conocimiento en gene - ral y de los retos para la articulaci\u00f3n de teor\u00edas y metodolog\u00edas en el campo de las ciencias sociales:1 212 13 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad ...los avances en distintas \u00e1reas de las ciencias van mostrando las incapacidades y dogmatismos aplicados a los procesos cognitivos y dentro de ellos, la l\u00f3gica heredada aparece como forma de fun - damentaci\u00f3n que requiere ser superada por otras racionalidades, con las cuales se deben estable - cer v\u00ednculos cooperativos, m\u00e1s all\u00e1 de exclusiones que limitan el campo del conocimiento (Brower, 2007, p. 114). El resultado frente a estas exigencias se ha traducido en un desplazamiento de la epistemolog\u00eda hacia la comprensi\u00f3n de los procesos cognitivos, desde una perspectiva m\u00e1s amplia que implica la incorporaci\u00f3n de m\u00faltiples formas de producir conocimiento. De este modo, se genera a partir de mediados del siglo XX un proyecto epistemol\u00f3gico emergente que se conoce como racionalismo cr\u00edtico en el contexto mayor de una nueva filosof\u00eda de las ciencias. Dentro del programa epistemol\u00f3gico de la nueva filosof\u00eda de las ciencias, se ha le\u00eddo cr\u00edticamente los principios gnoseol\u00f3gicos propios del positivismo decimon\u00f3nico, haciendo proposiciones concep - tuales que han servido de inspiraci\u00f3n para generar nuevos paradigmas en el proceso de producci\u00f3n de conocimiento. De este modo, el proyecto intencional de los fil\u00f3sofos que forman parte del racio - nalismo cr\u00edtico, se desarrolla en dos \u00e1mbitos fundamentales. Por una parte despliegan una lectura cr\u00edtica del programa integral de la modernidad, dentro del cual, las observaciones m\u00e1s duras tiene que ver con los diferentes aparatos de poder constituidos como los sistemas dominantes de la Modernidad. Entre ellos, los sistemas pol\u00edticos y el gran simulacro de participaci\u00f3n e inclusi\u00f3n ciudadana, preconizado por la Democracia moderna Occidental y por otro, la constituci\u00f3n de la Ciencia, como Instituci\u00f3n iluminada con la capacidad de establecer verdades esenciales, absolutas y eternas. Desde la perspectiva del racionalismo cr\u00edtico, estos dos \u00e1mbitos se traducen en sistemas hegem\u00f3nicos que dialogan entre s\u00ed poni\u00e9ndose al servicio uno del otro, en pos de intereses que les son comunes. La Ciencia, en este contexto cr\u00edtico, no recoge las necesidades reales de los individuos, produciendo un conocimiento m\u00e1s bien esot\u00e9rico que circula en grupos cerrados, al servicio del poder pol\u00edtico, para justificar proyectos de desarrollo que s\u00f3lo benefician a las elites dominantes. El segundo \u00e1mbito de cr\u00edtica asumida por estos fil\u00f3sofos de las ciencias se relaciona directamente con el modus operandi desarrollado sobre todo, por la generaci\u00f3n de conocimiento de corte positi - vista. El racionalismo cr\u00edtico cuestiona radicalmente procesos cognoscitivos o una gnoseolog\u00eda que se reduce a unas cuantas categor\u00edas para entender fen\u00f3menos de la realidad natural o social alta - mente complejos. En tal sentido se reclama la inclusi\u00f3n de m\u00faltiples saberes para una comprensi\u00f3n hol\u00edstica de las realidades en estudio, inclusi\u00f3n que va m\u00e1s all\u00e1 de una t\u00edmida interdisciplinariedad entre ciencias oficiales, y que exige incorporar el conocimiento popular, el espiritual y el ancestral aborigen entre otros esta postura del racionalismo cr\u00edtico implica necesariamente, la reincorpora - ci\u00f3n del sujeto concreto, tanto en el proceso de conocer como en relaci\u00f3n a los fen\u00f3menos inves - tigados. As\u00ed, esta postura epistemol\u00f3gica intenta generar conocimiento directamente vinculado al desarrollo de las sociedades y de las culturas en el que se rescata el valor esencial de la vida, como eje fundamental de todo desarrollo humano posible. Hecha esta indicaci\u00f3n introductoria sobre el proyecto epistemol\u00f3gico de esta nueva filosof\u00eda de las ciencias, expondremos un conjunto de aportes relevantes en relaci\u00f3n al dise\u00f1o de ciertas claves epist\u00e9micas, entendidas como una aportaci\u00f3n transversal a todas las \u00e1reas del conocimiento.314 15 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 En este contexto, nos interesan en particular, los planteamientos de Feyerabend (1975). En su ya c\u00e9 - lebre y cl\u00e1sico texto Contra el M\u00e9todo se declara anarquista, se\u00f1alando que los individuos pueden recurrir a m\u00faltiples opciones para lograr conocimiento sobre un fen\u00f3meno en estudio. Este anar - quismo, considerado como el \"todo vale\" en los procesos de conocimiento aparece como concepto central de todo su proyecto epistemol\u00f3gico. Feyerabend, establece un conjunto de cualidades de la nueva epistemolog\u00eda, a partir de un cuestionamiento general al racionalismo occidental, que incluye obviamente los procedimientos cognitivos del positivismo comtiano. Al respecto se\u00f1ala que dicho racionalismo \"reemplaz\u00f3 los conceptos ricos y dependientes de la situaci\u00f3n, propios de la primitiva \u00e9pica, por unas pocas ideas abstractas e independientes de la situaci\u00f3n\" (Feyerabend, 1987, p. 9). Esta observaci\u00f3n de Feyerabend (1987), tiene directa relaci\u00f3n con el pasaje-desplazamiento entre un conocimiento emp\u00edrico-experiencial catalizado en el lenguaje entendido en su estatus narrati - vo-\u00e9pico, y un conocimiento abstracto distante del conatus essendi, regulado por una l\u00f3gica formal que empobrece el lenguaje, carg\u00e1ndolo sem\u00e1nticamente como expresi\u00f3n de lo verdadero, median - te un acto casi m\u00e1gico de simplificaci\u00f3n que conduce a un conocimiento \u00fanico. De este modo se ha tejido una trama textual epistemol\u00f3gica que contiene la historia de la verdad atada a un discurso cient\u00edfico \"abstracto, independiente de la situaci\u00f3n [objetivo] y basado en argu - mento\" (Feyerabend, 1987, p. 9). La reflexi\u00f3n de Feyerabend apunta a que la abstracci\u00f3n del logos es la condici\u00f3n desde la que se articula todo el pensamiento metaf\u00edsico que ha cubierto ya 25 siglos en la aventura de conocer asu - mida por el hombre occidental. Dicho pensamiento despliega una epistemolog\u00eda logoc\u00e9ntrica que fuerza, artificialmente, el enfoque abstracto como \u00fanico punto de vista v\u00e1lido en el proceso del co - nocimiento. A prop\u00f3sito de este verdadero conflicto del conocer cient\u00edfico, Feyerabend (1987, pp. 16-17) agrega: Las provocaciones de este fil\u00f3sofo de las ciencias, van a dar inevitablemente a la reconsideraci\u00f3n del sujeto, como entidad desde la que se conoce. Sujeto que adem\u00e1s, esencialmente vive en sociedad, genera cultura y es parte de una modalidad espec\u00edfica de existencia y de entender la vida expresada en sistemas narrativo-simb\u00f3licos complejos, sujeto que est\u00e1 atravesado por una cosmovisi\u00f3n, una weltas - chauung que lo condiciona y le entrega los horizontes desde los cuales explica e interpreta el mundo. Formalizado as\u00ed el reto-exigencia por parte del racionalismo cr\u00edtico, el lenguaje del conocer positivis - ta y la comunicaci\u00f3n que se dinamiza a partir de este, es visto como una estructura sint\u00e1ctica-sem\u00e1n - tica taxon\u00f3mica que empobrece la complejidad del sujeto que conoce y que construye la realidad, en definitiva narr\u00e1ndola para ponerla en la din\u00e1mica comunicativa. \u00bfPodemos continuar siguiendo el ejemplo de nuestros intelectuales, cuando sabemos que ellos acostumbran a reemplazar los temas humanos simples por modelos de s\u00ed mismos, complejos e in\u00fatiles? ... \u00bfPodemos seguir aceptando sus proposiciones y sus visiones de mundo que no incorporan a los seres humanos y s\u00ed sus caricaturas te\u00f3ricas, de las que han sido eliminadas la parte m\u00e1s importante de la vida humana, su subjetividad?414 15 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Esta evaluaci\u00f3n epistemol\u00f3gica post-positivista culmina su reflexi\u00f3n sentenciando que el inducti - vismo propio de la l\u00f3gica formal puesta en marcha es un mecanismo o proceso poco productivo respecto a la din\u00e1mica altamente cambiante de los fen\u00f3menos sociales y culturales. \"Los esquemas de la l\u00f3gica inductiva tienen s\u00f3lo poca utilidad para la investigaci\u00f3n, porque la situaci\u00f3n intelectual jam\u00e1s se repite de la misma forma\" (Feyerabend, 1987, 1917, p. 200) . La observaci\u00f3n planteada se vincula directamente con una comprensi\u00f3n est\u00e1tica de la realidad por parte de la l\u00f3gica inductiva de corte positivista, soslayando o ignorando el continuum en el que se desarrollan todos los sistemas vivos, tanto culturales como naturales. Esta comprensi\u00f3n limitada empobrece a\u00fan m\u00e1s toda aproximaci\u00f3n compleja (multivariable) a siste - mas complejos de estudio. Como hemos podido ver, la nueva filosof\u00eda de la ciencia y en particular el racionalismo cr\u00edtico, a tra - v\u00e9s del proyecto epistemol\u00f3gico de Feyerabend, instala la necesidad de que esta nueva filosof\u00eda, esta nueva lente desde la cual se observa y comprende la realidad debiese tener como eje de producci\u00f3n central, ya no una l\u00f3gica univalente, escler\u00f3tica y desconectada de los procesos reales a partir de los cuales se estructuran fen\u00f3menos posibles de ser considerados como lenguajes-objeto, sino una multiplicidad de l\u00f3gicas contenidas en una estructura flexible de pensamiento plural en el cual se entrecruzan, yuxtaponen y tensan diversos estilos cognitivos para conocer mejor una especificidad cultural. En tal sentido, el proyecto epistemol\u00f3gico racionalista cr\u00edtico, plantea la existencia de una l\u00f3gica informal y \"eleva dicha l\u00f3gica informal al estatus de principio b\u00e1sico de su filosof\u00eda\" (Feyera - bend, 1988, p. 12; Lakatos y Musgrave, 1975, p. 18). Esta proposici\u00f3n ilumina el elemento de fondo, a partir del cual se despliega todo proceso cognitivo. Como hemos se\u00f1alado, se hace necesaria: El proyecto epistemol\u00f3gico racionalista cr\u00edtico busca de esta manera, la puesta en pr\u00e1ctica de l\u00f3gicas adaptativas a contextos y circunstancias espec\u00edficas que se expresan en un lenguaje que da forma a una trama textual que tiene por finalidad ser la expresi\u00f3n de la experiencia a ras de tierra. El desplazamiento epistemol\u00f3gico descrito hasta aqu\u00ed relacionado con nuevas exigencias sobre los procesos de conocimiento y vinculados esencialmente a la superaci\u00f3n del paradigma positivista y la apertura de nuevas l\u00f3gicas que enriquezcan dichos procesos cognitivos implica un distanciamiento del racionalismo logoc\u00e9ntrico formal-positivo. Gargani (1983, p. 47) describe este distanciamiento del siguiente modo:...la inclusi\u00f3n de una o m\u00e1s l\u00f3gicas informales que, desde la inserci\u00f3n del sujeto como protagonista del conocimiento, d\u00e9 cuenta de los procesos reales que desa - rrolla el hombre para superar los obst\u00e1culos que le presenta la vida...sus diver - sas formas de entender la existencia en un mundo que no pocas veces aparece como complejo para ser explicado o comprendido. (Brower, 2007, p. 115) Al abandonar figuras desgastadas y abstractas, propias de los lenguajes y del saber institucionalizado, buscamos un contacto m\u00e1s directo, una aproximaci\u00f3n creciente con la experiencia que nos circunda, sustray\u00e9ndonos del esquema fun - damental de la racionalidad cl\u00e1sica de un hecho anterior primordial de nuestro saber, de una teolog\u00eda del saber \u00edntegramente desplegado. 4 516 17 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 La afirmaci\u00f3n de Gargani (1983) constituye al mismo tiempo una sentencia y proclamaci\u00f3n de un proceso de emancipaci\u00f3n epistemol\u00f3gica que se traduce finalmente en la puesta en marcha de mecanismos gnoseol\u00f3gicos m\u00e1s din\u00e1micos y livianos en t\u00e9rminos de que su justificaci\u00f3n no nece - sita de argumentos a priori de gran densidad conceptual abstracta, sino que m\u00e1s bien, nos invitan a un acercamiento desprejuiciado a objetos de estudio que, en el caso espec\u00edfico de las ciencias sociales, son producto del hombre y por tanto, de una interacci\u00f3n de subjetividades que se expre - san en sistemas simb\u00f3licos de gran complejidad. El planteamiento sustancial hecho en este punto, respecto al proyecto epistemol\u00f3gico de la nueva filosof\u00eda de la ciencia y en particular, desarrollado por el racionalismo cr\u00edtico, vertiente epist\u00e9mica representada aqu\u00ed b\u00e1sicamente por algunos postulados centrales de Feyerabend, se orienta de este modo a pensar en la existencia de estilos cognitivos dentro de los cuales se establecen ciertos par\u00e1metros o criterios para evaluar tanto el proceso de conocimiento como su resultado final. Para este fil\u00f3sofo de las ciencias \"la elecci\u00f3n de un estilo cognitivo, de una realidad, de una forma de verdad, incluyendo criterios de realidad y de racionalidad es la elecci\u00f3n de un producto humano. Es un acto social, depende de la situaci\u00f3n hist\u00f3rica\" (Feyerabend, 1987, p. 188). Como se puede observar, el racionalismo cr\u00edtico expresado aqu\u00ed pone el \u00e9nfasis en dos cuestiones fundamentales. Por una parte, la reinserci\u00f3n del sujeto que conoce en su condici\u00f3n de vida/bios y como parte de una sociedad, una cultura y por tanto, tambi\u00e9n inserto dentro de un conjunto de normas validadoras del quehacer cient\u00edfico vinculadas estrechamente con los sistemas de poder instalados en las diversas culturas y en las diferentes etapas de sus historias. En s\u00edntesis, para esta nueva filosof\u00eda de las ciencias, los estilos cognitivos o modus cognoscendi, corresponden a racionalidades espec\u00edficas identificables y definibles dentro de ciertos contextos. Es all\u00ed, donde surgen nociones tales como verdad, certidumbre, incertidumbre y realidad, entre otras, acompa\u00f1adas de criterios de validaci\u00f3n y metodolog\u00edas para acceder al conocimiento. Dicha postura va m\u00e1s all\u00e1 de conceptualizaciones esencialistas propias de la metaf\u00edsica y de la escol\u00e1s - tica, cuya rigurosidad taxon\u00f3mica relacionada a los centros de poder religioso o pol\u00edtico, exclu\u00edan toda posibilidad de conocimiento fuera del canon institucionalizado y validado como \u00fanica forma de acceder al conocimiento. Frente a esta posici\u00f3n esencialista respecto al conocimiento, Feyera - bend (1993, p. 72) nos deja una \u00faltima reflexi\u00f3n \"ser\u00eda de una brutalidad extrema interpretar nues - tros propios logros insignificantes como si fueran universalmente obligatorios o como si tuvieran que ser tomados en consideraci\u00f3n por todo el mundo y con toda seriedad\" . Este planteamiento, es el que nos convoca en torno a una reflexi\u00f3n sobre el estatus del conocimiento, la existencia de estilos cognitivos y la importancia de los sujetos concretos que asumen la actividad cognitiva en cualquiera de sus \u00e1reas. El producto de dichos procesos gnoseol\u00f3gicos s\u00f3lo puede considerarse dentro de estos par\u00e1metros, evitando el trascendentalismo propio del conocimiento metaf\u00edsico y de su proyecci\u00f3n en el contexto estrecho del positivismo comtiano. 16 17 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad 2. Proposici\u00f3n de un paradigma de la complejidad El segundo proyecto epistemol\u00f3gico al que queremos hacer referencia tiene que ver con el pensa - miento complejo, entendido como una articulaci\u00f3n conceptual que comprende los diversos sistemas de significaci\u00f3n cultural abordados por las ciencias sociales, sin cortes ni pausas, en una din\u00e1mica que los investigadores deben siempre considerar, abri\u00e9ndose al reconocimiento diversas lecturas posibles, m\u00e1s all\u00e1 del cierre de su an\u00e1lisis entendido como un producto definitivo. Reconocer el des - borde permanente del sentido en distintos sistemas de significaci\u00f3n cultural, es precisamente, tomar conciencia de que se trata de un trabajo intelectual que no se puede detener arbitrariamente, cuan - do quedan permanentemente expuestos, espacios sem\u00e1nticos m\u00e1s o menos borrosos, visualizados, pero no abordados y comprendidos. De esta forma, el an\u00e1lisis totalizante que hemos observado y a veces practicado sobre sistemas cul - turales concretos, se presenta desde la \u00f3ptica de la complejidad como in\u00fatil y vac\u00edo, desde su apro - ximaci\u00f3n categorial a un objeto de estudio distante y extra\u00f1o. Esta perspectiva anal\u00edtica no ha com - prendido la densidad sem\u00e1ntica de la trama semi\u00f3tica por medio de la cual se expresa la cultura y en consecuencia, tampoco ha podido visualizar de manera productiva, la relaci\u00f3n que se establece entre esa trama semi\u00f3tica y los sujetos que la producen. Por el contrario, la actividad anal\u00edtica promovida por el pensamiento complejo, pretende acortar la distancia con aquello que se conoce, en pos de un conocimiento diverso que de cada vez m\u00e1s senti - do a las articulaciones simb\u00f3licas a trav\u00e9s de las que se expresa una cultura, sin pretender encontrar un sentido total, al que nunca se accede: Esta forma de ver la actividad anal\u00edtica-comprensiva, inspirada en el pensamiento complejo, da cuenta, en gran medida, de los elementos que animan una forma de conocer permanente, no clau - surante ni totalizadora. A partir de estas reflexiones, veremos c\u00f3mo un conjunto de principios articulados dan forma al pa - radigma de la complejidad. Estos principios constituyen un referente epistemol\u00f3gico de gran valor para una comprensi\u00f3n m\u00e1s integral de los sistemas culturales. Los conceptos que articulan esta propuesta de paradigma complejo, ser\u00e1n tomados b\u00e1sicamente, de los trabajos de Morin (1983) . Sin embargo, es necesario destacar que estos principios articulato - rios son deudores de diversas tradiciones, cuyos pensadores m\u00e1s notables ir\u00e1n apareciendo con sus aportes espec\u00edficos a la formulaci\u00f3n de este paradigma. Es dif\u00edcil definir la s\u00edntesis explicativa del paradigma de Mor\u00edn (1983), no tanto por su constituci\u00f3n interna, sino m\u00e1s bien por el tipo de disciplina a la cual pertenece. El despliegue conceptual de este Itineramos en pos de la completud, a partir de una condici\u00f3n de insuficiencia insatisfactoria que nos dispara a la b\u00fasqueda: sabemos que no estamos en todo y no somos todo, rasgo este que provoca el desplazamiento en todas las direc - ciones, sin tierra prometida garantizada, pero perseguida-imaginada al fin y al cabo por no s\u00e9 que necesidad, obsesi\u00f3n, soledad o patolog\u00eda conocedora de la especie... (Guti\u00e9rrez, 1998, p. 1). 6 718 19 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 investigador es fundamentalmente transdisciplinario, e intenta una aproximaci\u00f3n al hombre y su producci\u00f3n cultural en que ese despliegue se presenta como un textum-tejido, cuyas conexiones conceptuales dan vida a una visi\u00f3n muy rica de la din\u00e1mica de la producci\u00f3n cultural. Sin embargo, y a pesar del desborde multidisciplinar del trabajo intelectual de Morin (1983), su me - jor ubicaci\u00f3n se encuentra en el \u00e1mbito de una antropolog\u00eda compleja cuya tem\u00e1tica fundamental es, por una parte, reintegrar y enraizar lo humano en su dimensi\u00f3n biol\u00f3gica y animal, y por otro, describir lo que este autor llama dimensi\u00f3n demens, para referirse a un correlato de la dimensi\u00f3n sapiens. Este correlato- dimensi\u00f3n demens- es aquel que escapa a los procedimientos racionales con que act\u00faa el hombre y que lo devuelven en su accionar, a su estado m\u00e1s animal, m\u00e1s instintivo. Jos\u00e9 Luis Solana (1998), sintetiza lo se\u00f1alado hasta aqu\u00ed, afirmando que Morin (1983) desemboca en una visi\u00f3n del hombre basada en la s\u00faper e hiperanimalidad humana, en la bioculturidad definidora de lo humano y en la demencia consustancial a lo humano. Las consecuencias de este pensamiento son la base de la antropolog\u00eda moriniana, y se ver\u00e1n refleja - das en el planteamiento de los principios que dan forma al paradigma complejo. Antes de describir esos principios, resulta de gran importancia, conocer parte importante de las motivaciones de Morin (2005), para llegar a su formulaci\u00f3n. Para este investigador, el siglo XX fue un per\u00edodo de muerte. Esto, porque se aliaron a su juicio dos formas de barbarie: Para Morin, se trata de una muerte a\u00fan m\u00e1s radical, muerte de un proyecto asumido por una parte importante de la humanidad, referida al fracaso de la modernidad. En este sentido, el pensador fran - c\u00e9s se\u00f1ala: De esta forma, el antrop\u00f3logo de la complejidad va conformando un diagn\u00f3stico del proyecto mo - derno, permitiendo un giro epistemol\u00f3gico que, en la praxis social, signifique una convivencia pac\u00ed - fica entre los hombres y con el entorno natural en el que existimos. ... una barbarie que viene desde lo hondo de los tiempos hist\u00f3ricos, con las des - trucciones de ciudades y de civilizaciones, una barbarie que no termin\u00f3 con el fin de los imperios de la antig\u00fcedad. Esta barbarie de muerte, de tortura, de odio y de fanatismo se ha aliado con una barbarie fr\u00eda, helada, an\u00f3nima, posibilitada por un desarrollo t\u00e9cnico y cient\u00edfico que gener\u00f3 una capacidad gigantesca de destrucci\u00f3n y de manipulaci\u00f3n (Morin, 2005, p. 1). ... muerte de la modernidad en el sentido de las significaciones de la modernidad, la fe en la omnipotencia ben\u00e9fica de la t\u00e9cnica, y esta fe ha muerto. Tambi\u00e9n ha muerto la fe en el desarrollo econ\u00f3mico como motor del desarrollo humano. ... La fe en el progreso como ley necesaria de la historia humana tambi\u00e9n muri\u00f3.... Hoy d\u00eda, podemos ver que la aventura de Occidente conduce a un tipo de muerte que es la muerte ecol\u00f3gica, la destrucci\u00f3n de la bi\u00f3sfera. Por todas estas razones, de - bemos cambiar el sentido de la aventura, porque la aventura occidental conduce al suicidio nuclear o al suicidio ecol\u00f3gico (Morin, 2005, p. 1).18 19 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad La herencia de muerte del siglo XX, que tambi\u00e9n incluye la p\u00e9rdida de la fe en el futuro, desde den - tro del mismo proyecto moderno (este tipo de progreso s\u00f3lo puede producir un desarrollo basado en la racionalidad moderna, impersonal, desconectada del hombre como realidad integral), deja al hombre enfrentado a su realidad biol\u00f3gica, entendida como herencia, como embri\u00f3n de un nuevo nacimiento: Este hombre nuevo debe ser respetuoso de la diversidad humana, de la diversidad cultural produ - cida por las m\u00faltiples comunidades que habitan el planeta. Debe tambi\u00e9n, cultivar la funci\u00f3n de la afectividad, sin la cual la racionalidad es sustituible por cualquier programa sofisticado de compu - taci\u00f3n. La fraternidad y la capacidad de amar a trav\u00e9s de la comprensi\u00f3n m\u00e1s profunda del otro y su forma de estar en el mundo, constituyen, en el pensamiento de Morin , estados b\u00e1sicos que posibilitan po - ner en marcha un modo de pensar no compartimentado, no fragmentado: \"Un pensamiento capaz de contextualizar las informaciones en los hechos, capaz de globalizar, de integrar las informaciones y los hechos. Un pensamiento capaz de comprender la complejidad del mundo en el cual nos encon - tramos\" (Morin, 2005, p. 5). A partir de esta \u00faltima reflexi\u00f3n, Morin (2005) establece los principios de un pensamiento complejo, presentado como un paradigma que debiera ser parte constituyente de otras propuestas que en conjunto posibiliten al hombre una convivencia pac\u00edfica y orientada a la realizaci\u00f3n de las m\u00faltiples potencialidades que lo definen, tales como la creatividad en su sentido m\u00e1s amplio, sus credos reli - giosos, con igual validez explicativa, sus formas de hacer pol\u00edtica y sus maneras de expresar la sexua - lidad, entre otras muchas modalidades de manifestar la vida como globalidad. 2.1. Principios del paradigma complejo Como hemos se\u00f1alado antes en este art\u00edculo, el desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico, debido a su ca - r\u00e1cter disciplinario especializado, sit\u00faa los saberes en compartimentos separados, haciendo imposi - ble una visi\u00f3n de conjunto de ellos. Al respecto, Morin (1996, p. 120) agrega: El nuevo hombre, desde su condici\u00f3n biol\u00f3gica, debe ser capaz de enfrentar el nuevo siglo (XXI), con un desaf\u00edo fundamental: ... generar la capacidad para re - gular y controlar el desarrollo incontrolado de la ciencia, la t\u00e9cnica y los procesos econ\u00f3micos (Morin, 2005, p. 1). ...hasta la mitad del siglo XX, la mayor\u00eda de las ciencias ten\u00edan por modo de conocimiento la reducci\u00f3n..., por concepto maestro del determinismo..., y la aplicaci\u00f3n de la l\u00f3gica mec\u00e1nica de la m\u00e1quina artificial a los problemas vivos, humanos, sociales.8 920 21 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Este reduccionismo de los saberes especializados, sacaban a sus objetos de estudio de su contexto, no viendo las interconexiones que ese objeto de estudio ten\u00eda con su medio. En el caso de las cien - cias de la cultura, este hecho es notable en disciplinas como la antropolog\u00eda estructural, que pro - pone una segmentaci\u00f3n arbitraria del discurso oral de las etnias ancestrales. En ese mismo sentido, estos an\u00e1lisis estructurales trabajan con categor\u00edas como las de sujeto y objeto que en la mayor parte de los casos de las comunidades ind\u00edgenas de la tierra, no tienen una correspondencia, en t\u00e9rminos de una intelegibilizaci\u00f3n real, de qui\u00e9n o qui\u00e9nes son los que hablan o producen los textos dentro de esa cultura. Para Morin (1996), estas abstracciones alejan a las teor\u00edas de las condiciones sociales, hist\u00f3ricas, pol\u00ed - ticas, psicol\u00f3gicas y ecol\u00f3gicas, que son inseparables de toda producci\u00f3n cultural. El conocimiento, sin embargo, utiliza la abstracci\u00f3n, pero seg\u00fan este investigador, debe hacerlo en relaci\u00f3n a un contexto. De este modo y frente al saber unidireccional que privilegia la aplicaci\u00f3n de categor\u00edas a priori sin di\u00e1logo con los hechos estudiados, Morin propone una epistemolog\u00eda articulada sobre estrategias complejas, flexibles frente a los fen\u00f3menos estudiados, adaptables a concepciones muy diferentes de la vida. A trav\u00e9s de estas estrategias complejas, se elabora un pensamiento que une, que enlaza: \"Complexus significa, originariamente, lo que est\u00e1 tejido en conjunto. El pensamiento com - plejo es un pensamiento que busca a la vez, la distinci\u00f3n... y la uni\u00f3n\" (Morin, 1996, p. 121). La identificaci\u00f3n de los elementos de un cuerpo de estudio y la comprensi\u00f3n del todo que genera la articulaci\u00f3n de esas partes en un contexto mayor, es el prop\u00f3sito fundamental del paradigma de la complejidad que aqu\u00ed se propone. A continuaci\u00f3n desarrollaremos sint\u00e9ticamente los principios que dan forma a este paradigma. 2.1.1. Principio sist\u00e9mico u organizador Tiene que ver con el entendimiento de las partes y el conocimiento del todo. Este principio lo en - contramos dentro de la teor\u00eda de sistemas en la que el todo no es igual a la suma de las partes. Una organizaci\u00f3n social o una bacteria, en los t\u00e9rminos del planteamiento moriniano, se manifiesta con cualidades o propiedades que no se encuentran en las partes consideradas aisladamente. S\u00f3lo la interconexi\u00f3n de esas partes genera una forma de existir con un car\u00e1cter espec\u00edfico. El principio sist\u00e9mico u organizador de Morin (1996), proviene en buena medida de la Teor\u00eda General de los Sistemas, cuyo precursor es Ludwig von Bertalanffy (1989). En relaci\u00f3n al principio sist\u00e9mico, este investigador se\u00f1ala: Es necesario estudiar no s\u00f3lo las partes y procesos aislados, sino tambi\u00e9n resolver los problemas decisivos hallados en la organizaci\u00f3n y el orden que los inspira, re - sultantes de la interacci\u00f3n din\u00e1mica de partes y que hacen el diferente compor - tamiento de \u00e9stas cuando se estudian aisladas o dentro del todo. ...en las ciencias sociales, el concepto de sociedad como una suma de individuos a modo de \u00e1to - mos sociales-el modelo del hombre econ\u00f3mico-fue sustituido por la inclinaci\u00f3n a considerar la sociedad, la econom\u00eda, la naci\u00f3n, como un todo subordinado a sus partes (Bertalanffy, 1989, p. 31). 20 21 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Las nociones b\u00e1sicas descritas por Bertalanffy (1989), ser\u00e1n retomadas por la gran mayor\u00eda de los investigadores en \u00e1reas disciplinares muy distintas, enfatizando la importancia relacional de los ele - mentos de un sistema y la interacci\u00f3n que se produce entre ellas. Para el pensamiento complejo, esta consideraci\u00f3n planteada como principio epistemol\u00f3gica nos permite ingresar a los otros presupues - tos gnoseol\u00f3gicos sobre los que se articula esta postura. 2.1.2. Principio hologram\u00e1tico Este principio se inspira en la teor\u00eda hologr\u00e1fica en donde cada punto contiene casi la totalidad de la informaci\u00f3n del objeto que representa. De esta forma, el todo de una estructura social por ejemplo, est\u00e1 inscrito en las partes que lo componen. Al respecto, Morin (1996, p. 122) agrega \"la totalidad del patrimonio gen\u00e9tico est\u00e1 presente en cada c\u00e9lula individual; la sociedad est\u00e1 presente en cada individuo en tanto que todo, a trav\u00e9s de su lenguaje, su cultura, sus normas. \" La noci\u00f3n de holograma utilizado por este investigador, sintetiza un principio de organizaci\u00f3n general presente en muchos dominios de lo real. La exposici\u00f3n de Morin (1984, 1986) sobre el holograma ha sido trabajada en el campo de la f\u00edsica no lineal, en particular por la teor\u00eda del caos. En ese contexto, la noci\u00f3n de holo - grama se emparenta con la noci\u00f3n de autosimilaridad (Gleik, 1987). Un objeto es autosimilar cuando exhibe la misma o parecida estructura en cualquiera de sus escalas de descripci\u00f3n. El punto de vista hologr\u00e1fico aplicado a las ciencias sociales nos muestra que las partes, es decir, los individuos, son constituyentes del todo social, en t\u00e9rminos de una s\u00edntesis de ese todo a partir de una estructura co - m\u00fan como organismos vivos que al interactuar generan relaciones complejas, como las sociedades o culturas. 2.1.3. Principio del bucle retroactivo Explica los procesos de autorregulaci\u00f3n de un sistema. El t\u00e9rmino franc\u00e9s bucle, proveniente del lat\u00edn buccula, utilizado por Morin (1994), es definido como rizo o cabello en forma helicoidal, es decir, como la figura de una h\u00e9lice o estr\u00eda. En t\u00e9rminos te\u00f3ricos, el principio retroactivo se refiere fundamentalmente a los procesos de retroalimentaci\u00f3n en un sistema. Este concepto, que describe la regulaci\u00f3n del sistema y la correcci\u00f3n de su funcionamiento, fue introducido por Wiener (1949), fundador de los estudios de cibern\u00e9tica e inteligencia artificial en la d\u00e9cada de los 40. El calificativo de bucle se refiere a que los procesos de retroalimentaci\u00f3n son circulares y vuelven indefinidamente al sistema para entregarle informaci\u00f3n del ambiente, que permite realizar correcciones sobre lo que el sistema produce. La retroactividad o retroalimentaci\u00f3n han sido bastamente investigadas en el campo de las ciencias sociales y en particular, en relaci\u00f3n a la comunicaci\u00f3n humana. Sus principales precursores fueron Shannon y Weaver (1972) con su teor\u00eda matem\u00e1tica de la informaci\u00f3n. Esta au - torregulaci\u00f3n rompe con el principio de causalidad lineal. Es decir, la causa act\u00faa sobre el efecto, y el efecto act\u00faa sobre la causa. Para entender mejor este principio, Morin (1996, p. 124) propone los siguientes ejemplos: ...en un sistema de calefacci\u00f3n... el termostato regula el funcionamiento de la cal - dera. Este mecanismo regulador permite la autonom\u00eda del sistema. ...De forma m\u00e1s compleja, la homeostasis de un organismo vivo es un conjunto de procesos reguladores fundados sobre m\u00faltiples retroacciones. El bucle retroactivo (o fee - dback) permite, bajo la forma negativa, reducir las desviaciones y estabilizar un sistema. 22 23 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 De este modo, la retracci\u00f3n de Wiener (1972), o el feedback, se orienta a que la informaci\u00f3n sobre ciertas acciones realimentan al sistema, permiti\u00e9ndole perfeccionar su comportamiento orientado a un fin. En tal sentido, los efectos pasan a formar parte de las causas. Este fen\u00f3meno es el que se describe como bucle o circuito de causalidad circular, diferente de los procesos de causalidad lineal. 2.1.4. Principio del bucle recursivo Este principio va m\u00e1s all\u00e1 de la noci\u00f3n de regulaci\u00f3n que se expon\u00eda en el punto anterior. Se orienta a la autoreproducci\u00f3n y autoorganizaci\u00f3n de los sistemas humanos. Se trata, en este caso, de un bu - cle regenerador, en donde productos y efectos son ellos mismos productores o causas de quien los produce. El principio de recursividad constituye un proceso muy relacionado al fen\u00f3meno de retro - alimentaci\u00f3n. En \u00e9l, se establece una actividad circular en la cual lo producido por un agente social es aquello que da vida y expresi\u00f3n a ese agente. As\u00ed mismo, lo modifica y lo hace evolucionar en un proceso recursivo que no termina jam\u00e1s. Todo acto recursivo entonces, implica una acci\u00f3n y un efec - to en donde el efecto retorna a la acci\u00f3n que lo produjo para darle identidad plena. El planteamiento de este principio se encuentra, como base conceptual, en la teor\u00eda general de los sistemas, a la que ya se ha hecho alusi\u00f3n en un punto anterior, a prop\u00f3sito del principio retroactivo planteado por Morin (1996). En este sentido propone el siguiente ejemplo: \"nosotros individuos, somos el producto de un sistema de reproducci\u00f3n salido del fondo de los tiempos, pero ese sistema s\u00f3lo se puede reproducir si nosotros mismos nos convertimos en productores acopl\u00e1ndonos\" (Morin, 1996, p. 125). Este principio se orienta en definitiva, a que los seres humanos son productores de las sociedades en que viven, a trav\u00e9s de sus interacciones, y a la vez, esas sociedades, dan forma a la humanidad de ese conjunto de seres humanos, gracias a la circulaci\u00f3n del lenguaje y por tanto, de una cultura. 2.1.5. Principio de auto-eco-organizaci\u00f3n La auto-eco-organizaci\u00f3n es tomada de los trabajos realizados en biolog\u00eda, desde las d\u00e9cadas de los 80\u00b4 y 90\u00b4. Desde esa disciplina, los seres vivos son considerados como seres auto-organizadores que se auto -reproducen sin cesar, gastando una cantidad de energ\u00eda para realizar ese proceso de auto - nom\u00eda. Mor\u00edn (1996, p. 125) expone este principio se\u00f1alando que: En relaci\u00f3n a lo desarrollado, Morin es deudor de varias disciplinas que han abordado el tema, al menos desde los a\u00f1os 60\u00b4. En primer lugar, es necesario mencionar los aportes de la biolog\u00eda del conocimiento en la l\u00ednea del constructivismo epistemol\u00f3gico o de segundo orden. En esa l\u00ednea in - vestigativa resultan insoslayables los trabajos de H. von Foerster (Ib\u00e1\u00f1ez 1990). En el \u00e1mbito pura - mente biol\u00f3gico, Morin recoge los planteamientos de Maturana y su comprensi\u00f3n del ser humano como sistema autopoi\u00e9tico, es decir, capacitado estructuralmente para la autoreproducci\u00f3n. En ese Como tienen que tomar energ\u00eda (los seres humanos), informaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de su entorno, su autonom\u00eda es inseparable de esta dependencia, y por tanto, es necesario concebirlos como seres auto-eco-organizadores. El principio de au - to-eco-organizaci\u00f3n se aplica de forma espec\u00edfica para los humanos que desarro - llan su autonom\u00eda dependiendo de su cultura y tambi\u00e9n para las sociedades que dependen de su entorno geo-ecol\u00f3gico. 22 23 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad sentido, trabajos de Maturana (1990) Biolog\u00eda de la Cognici\u00f3n y Epistemolog\u00eda, y Varela (1990) Co - nocer. Las ciencias cognitivas: tendencias y perspectivas. Cartograf\u00eda de las ideas actuales., son muy significativos para la comprensi\u00f3n del hombre desde una dimensi\u00f3n biol\u00f3gica, fuente de toda po - sible epistemolog\u00eda o teor\u00eda del conocimiento. Por \u00faltimo es necesario destacar que este principio de auto-eco-organizaci\u00f3n se ha constituido en inspiraci\u00f3n de varios movimientos culturales de las dos \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo XX. Por un lado, el ecologismo profundo que intenta un di\u00e1logo con el escenario natural en que vive el hombre, se nutre de las ideas expuestas, as\u00ed como tambi\u00e9n movi - mientos de tipo m\u00e1s art\u00edstico como el new age y su proposici\u00f3n del hombre nuevo en un contexto c\u00f3smico o de armon\u00eda con el universo, revitalizando adem\u00e1s elementos como los musicales, de las culturas ancestrales (cantos celtas, cultura de la India y de los abor\u00edgenes de todo el planeta). Lo sustantivo de este principio es que la existencia humana en su dimensi\u00f3n biol\u00f3gica-estructural, est\u00e1 capacitada para una autoproducci\u00f3n, sin embargo, en un contexto m\u00e1s amplio establece una rica relaci\u00f3n con el entorno natural y cultural, cuesti\u00f3n no suficientemente desarrollada por la ciencia en general. 2.1.6. Principio dial\u00f3gico El principio dial\u00f3gico da cuenta de una constante comunicaci\u00f3n entre el universo y el hombre. Esta situaci\u00f3n se remonta al g\u00e9nesis del universo; en ese estado y a partir de la agitaci\u00f3n calor\u00edfica (desor - den), se producen estados de orden, constituyendo n\u00facleos como los \u00e1tomos, las galaxias y las estre - llas. Para Morin (1994), se trata de un di\u00e1logo entre el orden y el desorden que da como resultado, es - tados de organizaci\u00f3n. Este di\u00e1logo es v\u00e1lido para el mundo f\u00edsico, el biol\u00f3gico y el social. En relaci\u00f3n al mundo social, se puede aportar el ejemplo de las revoluciones. Los estados revolucionarios en las diferentes sociedades humanas, alteran un orden de vida a trav\u00e9s de niveles de caos m\u00e1s o menos violentos. A esta intervenci\u00f3n del caos le sigue el establecimiento de un nuevo orden, producto de diferentes expresiones de di\u00e1logo que lo constituyen, en un proceso que tiene pausas, pero que se prolonga indefinidamente en la historia cultural del hombre. Sobre el principio dial\u00f3gico propuesto por Morin, no existe un referente expl\u00edcito o que se pueda inferir con claridad, en t\u00e9rminos de una apoyatura te\u00f3rica de base. Por otro lado, tomando en cuenta los intereses cient\u00edficos de Morin, es muy posible que su proposici\u00f3n dial\u00f3gica entre desorden y orden provenga en buena medida de la teor\u00eda del caos, desarrollada por la f\u00edsica no lineal o cu\u00e1ntica. En este \u00e1mbito y en relaci\u00f3n a la f\u00edsica cl\u00e1sica que explicaba los estados de desequilibrio y de equilibrio, a trav\u00e9s de leyes que implicaban relaciones causales precisas y rigurosas (f\u00edsica mec\u00e1nica newtoniana), la f\u00edsica cu\u00e1ntica introduce un nuevo explicandum por medio de la mec\u00e1nica cu\u00e1ntica, y el principio de incertidumbre de Heisen - berg (1925), que postula que no se puede conocer al mismo tiempo la posici\u00f3n y la velocidad de una part\u00edcula. Dentro del desarrollo de la mec\u00e1nica cu\u00e1ntica, aparece la teor\u00eda del caos que, en s\u00edntesis, propone que \"todos los fen\u00f3menos son desordenados, irregulares y no pueden reducirse a formas puras. La ciencia del caos encuentra el desorden escondido en un aparente orden real\" (Shifter, 1996, p. 19). El desorden subyacente a todo orden, es una idea que se encuentra en los postulados de Morin (1984, 1986, 1994), ya que el principio dial\u00f3gico establece un proceso en el cual el desorden siempre est\u00e1 de una u otra forma, interrogando al orden existente, en un di\u00e1logo que lo cuestiona y lo violenta.24 25 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 2.1.7. Principio de reintroducci\u00f3n del conocimiento en todo conocimiento La reintroducci\u00f3n del conocimiento en todo conocimiento, se refiere a la restauraci\u00f3n del sujeto como elemento central en los procesos cognoscitivos. Para Morin (1996, p. 126) \"todo conocimiento es reconstrucci\u00f3n/traducci\u00f3n por un esp\u00edritu/cerebro dentro de una cultura y un tiempo dado. \" Este principio resulta central, pues sintetiza todos los aportes de la epistemolog\u00eda contempor\u00e1nea y que se expresan a trav\u00e9s de una teor\u00eda del observador que, desde su condici\u00f3n biol\u00f3gica, espiritual y social reconstruye la realidad de manera diversa. El principio de reintroducci\u00f3n del conocimiento en todo conocimiento, en donde el sujeto que cono - ce es punto de partida y de llegada del proceso cognoscitivo, se traduce finalmente, en la importan - cia capital del sujeto que conoce entendido como medida o par\u00e1metro esencial de toda producci\u00f3n de conocimiento. Los principios expuestos como articuladores del pensamiento complejo, corresponden de este modo, a un proyecto epistemol\u00f3gico intencional, que el propio Morin (1996, p. 127) sintetiza en los siguientes t\u00e9rminos: Finalmente debemos se\u00f1alar que el lineamiento conceptual de esta propuesta recoge los aportes de variadas disciplinas. El planteamiento de Morin (1996), reconoce entre otras, las aportaciones de los matem\u00e1ticos Wiener, von Neumann, y von Foerster, termodin\u00e1micos como Prigogine, los plantea - mientos biof\u00edsicos de Atlan, y tambi\u00e9n los filos\u00f3ficos de Castoriadis. Por otro lado, el pensamiento complejo ha sido estimulado seg\u00fan Morin (1996), por las dos re - voluciones cient\u00edficas del siglo. La primera revoluci\u00f3n introdujo la incertidumbre con la termodi - n\u00e1mica, la f\u00edsica cu\u00e1ntica y la cosmof\u00edsica, ocasionando las reflexiones epistemol\u00f3gicas de Popper, Khun, Holton, y Feyerabend, que mostraron que la ciencia no era la certeza sino la hip\u00f3tesis, que una teor\u00eda probada no lo estaba definitivamente y permanece falsificable, que hay no-ciencia (postula - dos, paradigmas, tem\u00e1ticas) en el seno de la cientificidad misma. La segunda revoluci\u00f3n cient\u00edfica, m\u00e1s reciente, todav\u00eda inacabada, es la revoluci\u00f3n sistem\u00e1tica que introdujo la organizaci\u00f3n en las ciencias de la tierra y en la ciencia ecol\u00f3gica. Esta revoluci\u00f3n se prolongar\u00e1 sin duda en revoluci\u00f3n auto-eco-organizaci\u00f3n en biolog\u00eda y en sociolog\u00eda. 3. Hacia una delimitaci\u00f3n de valores epistemol\u00f3gicos convergentes Si bien es cierto que los proyectos epistemol\u00f3gicos presentados aqu\u00ed sint\u00e9ticamente arrancan de espacios culturales diferentes y a partir de objetos de estudio que tambi\u00e9n forman parte de fen\u00f3 - menos f\u00edsicos o culturales distintos, nos parecen interesantes sus cruces y directrices, en las que es posible destacar convergencias significativas, para potenciar un marco conceptual epistemol\u00f3gico, a trav\u00e9s del cual, nuestra comprensi\u00f3n de los fen\u00f3menos sociales sea m\u00e1s integral, reconociendo en No es un pensamiento que expulse la certeza por lo incierto, que reemplace la se - paraci\u00f3n por lo inseparable, que expulse la l\u00f3gica para autorizar todas las trans - gresiones. Al contrario, el camino consiste en realizar una ida y regreso incesante entre la certeza y lo incierto, entre lo elemental y lo global, entre lo separable y lo inseparable. 24 25 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad ellos una din\u00e1mica que imposibilita la imposici\u00f3n de categor\u00edas anal\u00edticas ajenas a dichos fen\u00f3me - nos y que por otra parte pretendan constituir una verdad absoluta y trascendente. En esta direcci\u00f3n Feyerabend (1975) intenta instalar la ciencia y su hacer gnoseol\u00f3gico dentro de un modelo democr\u00e1tico, es decir, una epistemolog\u00eda antes que todo, del reconocimiento de diversos es - tilos cognitivos y por tanto de diferentes identidades culturales y sujetos involucrados que construyen simb\u00f3licamente el saber bajo ciertos par\u00e1metros de validaci\u00f3n entregados por la propia cultura. Por otro lado, el racionalismo cr\u00edtico que representa este fil\u00f3sofo de las ciencias, exige la posibilidad de un di\u00e1logo permanente no s\u00f3lo entre el Estado o las Instituciones que constituyen sistemas dominantes y las sociedades reales con sus problemas cotidianos vinculados con la sobrevivencia, sino que tambi\u00e9n plantea la necesidad de que los cient\u00edficos como comunidad, establezcan relaciones dial\u00f3gicas entre ellas, desde un principio \u00e9tico que asegure una mejor calidad de vida de todos los seres humanos en todas partes del planeta (salud, alimentaci\u00f3n, educaci\u00f3n, acceso a diferentes cultos religiosos, etc.) A su vez, el proyecto epistemol\u00f3gico del pensamiento complejo, representado en este art\u00edculo por los trabajos de Morin pretende superar las simplificaciones mod\u00e9licas de la realidad y de la emergen - cia de fen\u00f3menos sociales que deben ser entendidos desde las m\u00faltiples variables sobre las cuales se articulan dichos fen\u00f3menos. En tal sentido, los principios de la complejidad expuestos aqu\u00ed, no constituyen elementos nuevos dentro de las teor\u00edas del conocimiento, pero s\u00ed intentan profundizar respecto a cu\u00e1les son los elementos que participan en los procesos de conocimiento. De este modo, el respeto a la diversidad de estilos cognitivos exigida por Feyerabend (1987), es desde la perspecti - va de Morin (1983), un respecto a la complejidad de cada uno de estos estilos cognitivos y su forma particular de funcionamiento. Por otro lado, el pensamiento complejo y la epistemolog\u00eda asociada a \u00e9l exponen simult\u00e1neamente la concurrencia de m\u00faltiples disciplinas a partir de las cuales es posible delimitarlo y caracterizarlo con mayor rigurosidad. Al igual que en Feyerabend, la propuesta de Morin tambi\u00e9n vuelve sus pasos sobre el sujeto que conoce distinguiendo en \u00e9l al homo sapiens y al homo demens, dimensiones sobre las cuales no hay fronteras n\u00edtidas. As\u00ed, ambos autores intentan superar el reduccionismo del conocimiento en torno a ciertas instituciones, ciertos sujetos y sus respectivas concepciones de verdad absoluta. En tal direcci\u00f3n, los saberes especializados no deben constituir compartimientos estancos insensibles al acontecer de los individuos en sociedad y a sus necesidades reales para mejorar su existencia. Tanto el racionalismo cr\u00edtico como el pensamiento complejo concuerdan en que hasta mediados del siglo XX, la mayor\u00eda de las ciencias ten\u00edan como modus cognoscendi, el reduccionismo determi - nista, y la aplicaci\u00f3n de la l\u00f3gica mec\u00e1nica de la m\u00e1quina artificial a los problemas vivos, humanos y sociales. En la l\u00ednea epistemol\u00f3gica de estos autores, el reduccionismo de los saberes especializados, sacaba a los objetos de estudio de su contexto, no viendo el sentido de sus estructuras simb\u00f3licas ni las interconexiones que ese objeto de estudio ten\u00eda con su medio. Estas propuestas epistemol\u00f3gicas contempor\u00e1neas concuerdan en el que conocimiento abstracto es un tipo de saber que aleja a las teor\u00edas de las condiciones sociales, hist\u00f3ricas, pol\u00edticas, psicol\u00f3 - gicas y ecol\u00f3gicas, que son inseparables de toda producci\u00f3n cultural. Esta es la raz\u00f3n fundamental por la cual toda producci\u00f3n cognitiva debe ser validada en contextos espec\u00edficos, reconociendo su densidad simb\u00f3lica y su capacidad dial\u00f3gica con otros saberes y/o perspectivas respecto al conoci - miento logrado.26 27 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 De este modo y frente al saber unidireccional que privilegia la aplicaci\u00f3n de categor\u00edas a priori sin di\u00e1logo con los hechos estudiados, la epistemolog\u00eda cr\u00edtica y compleja representada por Feyerabend y Morin se nos presenta articulada sobre estrategias complejas, flexibles, interpretativas y dialogantes en el proceso cognitivo, respecto a los fen\u00f3menos estudiados, adaptables a concepciones muy dife - rentes de la vida. A trav\u00e9s de estas estrategias, se produce un conocimiento en el que convergen es - pec\u00edficamente dos valores epistemol\u00f3gicos que quisi\u00e9ramos destacar para finalizar nuestro art\u00edculo. 3.1 El valor de la construcci\u00f3n semi\u00f3tica del conocimiento Una de las afirmaciones m\u00e1s pol\u00e9micas de Feyerabend, en casi todos sus textos y conferencias, tiene que ver con el car\u00e1cter discursivo-narrativo del conocimiento. En efecto, este fil\u00f3sofo de las ciencias plantea que el proceso cognitivo se traduce finalmente en una narraci\u00f3n y en su calidad de tal representa una magnitud semi\u00f3tica que debemos intelegibilizar como tal. Esto significa que el conocimiento producido tiene una densidad sem\u00e1ntica, un valor simb\u00f3lico y por tanto s\u00edgnico insoslayable que implica dos cuestiones fundamentales. Por un lado, esa construcci\u00f3n simb\u00f3lica ha sido generada dentro de una cultura y de una sociedad espec\u00edfica por sujetos tambi\u00e9n concretos asociados a instituciones o espacios de pensamiento que la validad y hacen circular con mayor o menor influencia en la din\u00e1mica cultural. Por otra parte, aproximarse a ese conocimiento, consti - tuye un acto interpretativo de estas magnitudes semi\u00f3ticas, comprendiendo en un proceso que no es simple, los c\u00f3digos y los contenidos expuestos como resultado del trabajo gnoseol\u00f3gico. Sin duda, ambas acciones, tanto la de construcci\u00f3n simb\u00f3lica y por tanto semi\u00f3tica, como la de inter - pretaci\u00f3n de dichas unidades de conocimiento, dan cuenta de un valor referencial imposible de no tomar en cuenta a la hora de validar procesos investigativos en cualquiera de sus \u00e1mbitos. Desde nuestra perspectiva esto implica un valor epistemol\u00f3gico central que tiene que ver con los aportes del constructivismo y sus afirmaciones en torno a la importancia del sujeto que conoce en su cali - dad de realidad f\u00edsica/biol\u00f3gica y cultural. Del mismo modo, en el \u00e1mbito del pensamiento complejo planteado por Morin (1996), sus princi - pios apuntan a una construcci\u00f3n del conocimiento cuyo eje es el sujeto que conoce y c\u00f3mo \u00e9ste se inserta en sistemas sociales que interpretan los resultados de estos procesos cognitivos. En ese \u00e1m - bito epistemol\u00f3gico, la relaci\u00f3n entre complejidad y constructivismo es explicitada por Morin en el s\u00e9ptimo principio desarrollado en la secci\u00f3n 2.1.7 de este art\u00edculo, con el nombre de reintroducci\u00f3n del conocimiento en todo conocimiento. Este principio es vital para la articulaci\u00f3n de un dispositivo epistemol\u00f3gico en el cual el sujeto que conoce, en este caso que interpreta sistemas de significaci\u00f3n, reconstruye dichos sistemas a partir de m\u00faltiples competencias que integran la dimensi\u00f3n biol\u00f3gica con la cultural. La funci\u00f3n funda - mental de la interpretaci\u00f3n es naturalmente asumida por el int\u00e9rprete, y en ese sentido la episte - molog\u00eda constructivista resulta un aporte insoslayable, para comprender que el conocimiento tiene un estatus semi\u00f3tico de gran relevancia que debe ser asumido en las diferentes instancias de su intelegibilizaci\u00f3n. Este estatus semi\u00f3tico se vincula con los sujetos observadores, sobre los cuales Arnold (1997, p. 2) se\u00f1ala: \"las informaciones cient\u00edficas no pueden sustentarse en observadores neutros de ontolog\u00edas trascendentales, sino que son relativas al punto de vista y posibilidades del observador, es decir, a un contexto y trasfondo. \" 1026 27 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Desde esa perspectiva este reposicionamiento del sujeto que conoce ha implicado una nueva va - loraci\u00f3n de las m\u00faltiples disciplinas hermen\u00e9uticas, tanto de sus marcos te\u00f3ricos como en especial, de sus aportes metodol\u00f3gicos. La antropolog\u00eda y dentro de ella la etnograf\u00eda han hecho suyos estos aportes de las teor\u00edas interpretativas de la cultura, entendida esta \u00faltima como producci\u00f3n de sistemas simb\u00f3licos que por tanto requieren de la aproximaci\u00f3n semi\u00f3tica para una mejor intelegi - bilizaci\u00f3n de esos sistemas de sentido. Para el constructivismo, el observador deja de ser un sujeto incuestionable, poseedor de la verdad, del sentido \u00faltimo del fen\u00f3meno que estudia; \"ya que, en \u00faltimo t\u00e9rmino, los conocimientos del mundo se reciben a trav\u00e9s de experiencias, las cuales est\u00e1n doblemente condenadas, por su incom - pletud y su distorsi\u00f3n\" (Arnold, 1997, p. 2). La experiencia resulta, desde esta perspectiva epistemol\u00f3gica, central en todo proceso de conoci - miento, estableci\u00e9ndose una relaci\u00f3n operativa entre observaci\u00f3n y experiencia, para la constitu - ci\u00f3n-construcci\u00f3n de la realidad. Desde estos postulados y en relaci\u00f3n al valor semi\u00f3tico del cono - cimiento, lo que observamos es una estimulaci\u00f3n muy positiva a nuevas modalidades de an\u00e1lisis del sentido, dando una comprensi\u00f3n distinta al conocimiento logrado desde los corpus textuales y discursivos definidos como objetos de estudio. En ese contexto epistemol\u00f3gico, la verdad objetiva resulta ser un valor inalcanzable: \"Ya no es posible asegurar observaciones verdaderas o \u00faltimas\" (Arnold, 1997, p. 3). Lo \u00fanico asegurable es que el int\u00e9rprete de la cultura pone en juego un campo de competencias que van desde su capacidad perceptiva como producto de su estructura biol\u00f3 - gica, hasta sus m\u00faltiples experiencias culturales que \u00e9l mismo ha traducido como sistemas de sig - nificaci\u00f3n y que en una relaci\u00f3n estrat\u00e9gica, enfrenta con las estrategias del discurso cultural, para obtener sentidos complejos o polis\u00e9micos. De esta forma, el observador-int\u00e9rprete, siempre est\u00e1 volviendo sobre su patrimonio biocultural. Por esa raz\u00f3n, Morin (1994) llama a este principio, reintroducci\u00f3n del conocimiento en todo cono - cimiento. Esto significa la imposibilidad de la explicaci\u00f3n de manera independiente de las opera - ciones que producen esas explicaciones. Implica adem\u00e1s, un proceso de autorreferencialidad en el que el sujeto que conoce no puede dejar de referirse a sus propios mecanismos cognoscitivos. En t\u00e9rminos de Ib\u00e1\u00f1ez (1991, p. 23) \"se ha pasado del an\u00e1lisis del objeto, al an\u00e1lisis de la actividad del sujeto\" . En s\u00edntesis, la proposici\u00f3n epistemol\u00f3gica constructivista, es un enfoque que comprende al indivi - duo en sus aspectos cognoscitivos, sociales y afectivos, como una construcci\u00f3n que se va produ - ciendo a trav\u00e9s de un proceso din\u00e1mico en el que intervienen los aspectos mencionados. A partir de all\u00ed, el conocimiento, no puede ser una copia de la realidad, sino una construcci\u00f3n del ser huma - no, a partir de sus esquemas cognitivos. Esta comprensi\u00f3n del sujeto que conoce y que interpreta su entorno cultural, resulta de gran inte - r\u00e9s para la valoraci\u00f3n de la condici\u00f3n semi\u00f3tica del conocimiento, condici\u00f3n que reorganiza la com - prensi\u00f3n de los procesos cognitivos y el resultado final de los mismos, expuestos o manifestados en la cultura como narraciones que pueden ser entendidas desde m\u00faltiples perspectivas, tal como lo propone Feyerabend (1987). Familiarizar a las sociedades con los c\u00f3digos propios del discurso epistemol\u00f3gico y el resultado de las investigaciones concretas parece ser uno de los objetivos cen - trales del racionalismo cr\u00edtico y del pensamiento complejo, en un acto orientado a transparentar la verdad cient\u00edfica en su condici\u00f3n semi\u00f3tica, incierta y desbordante de l\u00edneas de sentido en fuga, imposibles de ser aprehendidas en su totalidad.1128 29 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 3.2 El valor dial\u00f3gico-interdisciplinario del conocimiento El segundo valor epistemol\u00f3gico convergente que quisi\u00e9ramos destacar en este art\u00edculo, a prop\u00f3 - sito de los aportes del racionalismo cr\u00edtico y del pensamiento complejo, tiene que ver con la supe - raci\u00f3n de los reduccionismos clausurantes promovidos por el hacer cient\u00edfico, en una especie de autismo que imposibilita el di\u00e1logo entre diferentes saberes, en un proceso constante que podr\u00eda retroalimentar y enriquecer los saberes alcanzados. No queremos decir con esto que no haya exis - tido esta actividad dial\u00f3gica en el campo de las ciencias f\u00edsicas y biol\u00f3gicas, s\u00f3lo por mencionar un tipo de v\u00ednculo espec\u00edfico. Sin embargo se requiere intensificar dicho di\u00e1logo, desde las claves que nos entregan nuevas propuestas epistemol\u00f3gicas como las que hemos revisado en este art\u00edculo. La necesidad de la interdisciplinariedad como forma de aproximarse a tramas semi\u00f3ticas cogniti - vas cuya construcci\u00f3n se origina en diversos \u00e1mbitos de la cultura, es una exigencia que no pode - mos dejar de asumir de manera formal y sistem\u00e1tica. El propio Morin pone \u00e9nfasis en el desarrollo disciplinar que ha tenido la ciencia, sin un sentido de integraci\u00f3n que pudiera dar informaci\u00f3n m\u00e1s completa sobre un mismo objeto de estudio. Por otro lado Feyerabend, desde una perspectiva a\u00fan m\u00e1s radical ha se\u00f1alado en sus m\u00faltiples textos, que esta apertura interdisciplinaria debe incluir nos s\u00f3lo a las ciencias institucionalizadas por el saber occidental, sino que adem\u00e1s debe incluir la sapiencia ancestral y otras formas de conocimiento cuyos modus cognoscendi difieren sustan - cialmente de los que utilizamos en nuestro hacer investigativo. El reduccionismo de los saberes especializados imposibilita una aproximaci\u00f3n compleja a aquello que se desea conocer. Se hace necesario entonces la puesta en acci\u00f3n de una interdisciplinariedad en la que diversas teor\u00edas y metodolog\u00edas, dialoguen sobre temas concretos y sus respectivas densidades sem\u00e1nticas, en defi - nitiva, semi\u00f3ticas. En tal direcci\u00f3n, las disciplinas cerradas se presentan incapaces de una interpre - taci\u00f3n de aquello que pretenden conocer y por el contrario, en su actuar compartimentado s\u00f3lo empobrecen los procesos de conocimiento. Seg\u00fan Sinaceur (1983, p. 24), todas las disciplinas cient\u00edficas que han hecho un aporte sustantivo a la humanidad, se han generado a partir de la colaboraci\u00f3n de dos o m\u00e1s saberes \"Lo que llamamos revoluci\u00f3n galileica consisti\u00f3 en la conjunci\u00f3n de dos disciplinas antes separadas: la matem\u00e1tica y la f\u00edsica. \" Sobre este encuentro entre dos o m\u00e1s disciplinas cient\u00edficas, es necesario advertir que el di\u00e1logo que se establece necesita de dos requisitos insoslayables: en primer t\u00e9rmino, la cooperaci\u00f3n es en - tre ciencias o formas de conocimiento que deben ser validadas en un contexto cultural, compren - diendo su producci\u00f3n de conocimiento como parte estructurante de esa cultura. En segundo lugar, la cooperaci\u00f3n se debe establecer a partir de procesos investigativos sobre un mismo tema o problema de inter\u00e9s. Al respecto Sinaceur (1983, p. 26) se\u00f1ala que la interdisciplina \"es una 'instancia' que invita a puntos de vista diferentes, y por tanto, a que especialistas y expertos den su opini\u00f3n sobre un tema limitado, expresen una opini\u00f3n que se puede denominar s\u00edntesis\" . Las precisiones de este autor sobre el trabajo interdisciplinario son muy importantes, pues se ha cre\u00eddo, en t\u00e9rminos masivos, que la interdisciplina es una mezcla de un poco de una ciencia con otro poco de otra, haci\u00e9ndolas perder su car\u00e1cter de especialidad y a sus investigadores, su car\u00e1cter de expertos. Pero adem\u00e1s, y esto es vital para las posturas expresadas en este art\u00edculo, la interdis - ciplinariedad requiere de una definici\u00f3n de tem\u00e1ticas y por tanto de qu\u00e9 entendemos por dichas tem\u00e1ticas. As\u00ed, conceptos como /desarrollo/ o /progreso/ representan unidades simb\u00f3licas de alta densidad semi\u00f3tica y es menester identificar las cualidades de esos contenidos en primera instan -1228 29 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad cia, para luego poder dialogar sobre los mismos. Cada tema de investigaci\u00f3n es un topic articulado sobre c\u00f3digos y sistemas de significaci\u00f3n vinculados a contextos pol\u00edticos, religiosos, econ\u00f3micos, etc., que se expresan all\u00ed. De este modo el valor semi\u00f3tico del conocimiento, al que ya nos refer\u00eda - mos cobra vital importancia. Se puede entender entonces, que las especialidades deben hacer comprensibles sus tem\u00e1ticas de estudio no s\u00f3lo en t\u00e9rminos de una coordinaci\u00f3n interna, sino que en virtud de un di\u00e1logo inter - disciplinario. La reuni\u00f3n de conocimientos sustantivos inteligibles interna y externamente permite tomar mejo - res decisiones construidas desde argumentaciones compartidas o al menos comprendidas desde c\u00f3digos similares. As\u00ed, todo proceso gnoseol\u00f3gico se instala en un acto que debe ser comunicativo entre teor\u00edas o ciencias diferentes. Al respecto, Gusdorf (1983, p. 49) se\u00f1ala que la investigaci\u00f3n se orienta a \"una l\u00f3gica del descubrimiento, una apertura rec\u00edproca, una comunicaci\u00f3n entre los campos del saber, una fecundaci\u00f3n mutua, y no un formalismo que neutraliza todos los significados cerrando todas las salidas\" . Esta necesidad de apertura del conocimiento en t\u00e9rminos de una mayor y mejor comunicaci\u00f3n marca el \u00e9nfasis epistemol\u00f3gico de nuestros d\u00edas. Se hace cargo de la democratizaci\u00f3n del conoci - miento exigida por Feyerabend en la que se incluye el saber institucional, pero tambi\u00e9n la sapiencia popular o la aborigen. El trabajo interdisciplinario se vitaliza, a trav\u00e9s del respeto de las m\u00faltiples narraciones sobre lo conocido, al mismo tiempo que considera su valor simb\u00f3lico y su arraigo cultural espec\u00edfico. Seg\u00fan Smirnov (1983), el di\u00e1logo interdisciplinario permite una integraci\u00f3n creciente de las sociedades entre s\u00ed y con el contexto natural en el que vivimos los seres humanos. Este planteamiento involucra tambi\u00e9n el valor semi\u00f3tico que las nuevas epistemolog\u00edas otorgan al conocimiento en su estatus de discurso construido como sistema de signos. La socializaci\u00f3n del conocimiento pasa entonces, y como ya hemos se\u00f1alado, por la comprensi\u00f3n de lo conocido y la capacidad de comunicar ese conocimiento. Finalmente, las funciones sociales de la interdisciplinariedad antes expuestas, implican la elabora - ci\u00f3n de nuevos fundamentos te\u00f3ricos para resolver los problemas de orden sociocultural. En t\u00e9r - minos de los Estados Nacionales, ellos requieren del desarrollo de pol\u00edticas cient\u00edficas y t\u00e9cnicas, estrechamente relacionadas con la de otros Estados, generando as\u00ed, estrategias de desarrollo a me - diano y largo plazo que impliquen al planeta en su conjunto, resguardando los equilibrios internos de cada sistema biocultural en un di\u00e1logo incesante respetuoso y progresivo en el que tambi\u00e9n el respeto por el pr\u00f3jimo y su forma de estar en el mundo sea una cuesti\u00f3n a considerar seriamente para la construcci\u00f3n de temas tan manoseados como la calidad de vida, unidad de sentido comple - ja que la ciencia debe abarcar en su integridad.30 31 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Referencias Bibliogr\u00e1ficas Apostel, L. et al. (1983) Interdisciplinariedad y Ciencias Humanas. Madrid: Tecnos / UNESCO. Arnold, M. (1997) \"Introducci\u00f3n a las Epistemolog\u00edas Sist\u00e9mico/Constructivistas\" , Interdisci - plinariedad Ciencias Humanas. Madrid: Tecnos / UNESCO. Berger, P . y Lukman, Th. (1968) La construcci\u00f3n social de la realidad. Buenos Berkowitz, P . Bertalanffy, L. (1989) Teor\u00eda General de los Sistemas. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Bruner, J. (1990) La elaboraci\u00f3n del sentido. Buenos Aires: Paid\u00f3s. Feyerabend, P . (1975) Contra el M\u00e9todo. Barcelona: Ariel. Feyerabend, P . (1987) Adi\u00f3s a la Raz\u00f3n. Madrid: Tecnos. Feyerabend, (1993) J. Nuevos avances en la investigaci\u00f3n social. La investigaci\u00f3n de segundo orden. Suplementos. Barcelona: Anthropos 22. Geertz, C. (1990) La interpretaci\u00f3n de las culturas. Barcelona: Gedisa. Geertz, C. (1994) Conocimiento Local. Ensayos sobre la interpretaci\u00f3n de las culturas. Barcelona: Paid\u00f3s/ B\u00e1sica. Geertz, C. (1997) El antrop\u00f3logo como autor. Barcelona: Paid\u00f3s/Estudio. Glaserfeld, E. (1995) El ojo del observador: contribuciones al constructivismo. Barcelona: Gedisa. Gleik, J. (1987) Chaos. Making a new science. New Cork: Viking Penguin. Goffman, E. (1970) Ritual de la Interacci\u00f3n. Buenos Aires: Tiempo Contempor\u00e1neo. Gusdorf, G. (1983) \"Pasado, Presente y Futuro de la Interdisciplinariedad\" . En: Apostel, L. et al. Eds. Inter - disciplinariedad y Ciencias Humanas. Madrid: Tecnos / UNESCO. 30 31 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Guti\u00e9rrez G\u00f3mez, A. (1998) \"Un d\u00eda antes de la complejidad\" , Actes du [Consultado 11-04-2007]. Harris, M. (2000) Teor\u00edas sobre la cultura en la era posmoderna. Barcelona: Cr\u00edtica. Heisenberg, W . Ib\u00e1\u00f1ez, J. (1991) El regreso del sujeto. La investigaci\u00f3n social de segundo orden. Madrid: Siglo XXI. MacIntyre, A. (1988) Tras la Virtud. Barcelona: Cr\u00edtica. Maturana, H. (1990) Biolog\u00eda de la Cognici\u00f3n y Epistemolog\u00eda. Temuco: Universidad de la Frontera. Maturana, \"Fenomenolog\u00eda del conocer\" . En: A.A.V Multiverso. La psiquia - tr\u00eda en busca de un paradigma. Santiago, Chile: Editorial Universitaria. Morin, E. (2005) \"Esperando nuestra mariposa\" Socialista, 77. E. (1996) Par\u00eds: Morin, E. (1995) \"La relaci\u00f3n antropo-bio-c\u00f3smica\" 11. Disponible en: http:// www.ugr.es/~pwlac/G11_01Edgar_Morin.html [Consultado 11-04-2007]. Morin, E. (1994) Introducci\u00f3n al pensamiento complejo. Barcelona: Gedisa. Morin, E. (1986) La connaissance de la connaissance 1. Paris: Seuil. Morin, E. (1984) Ciencia con Conciencia. Barcelona: Antropos. Morin, E. (1974) L `unit\u00e9 representaci\u00f3n a la ficci\u00f3n\" , 6. Dis - ponible [Consultado 11-04-2007]. Shannon, C. y Weaver, W . (1972) La matem\u00e1tica de la comunicaci\u00f3n. Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n. Shifter, I. (1996) La Ciencia del Caos. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Sinaceur, M.A. (1983) \" \u00bfQu\u00e9 interdisciplinariedad?\" . En: al. y Humanas. Madrid: Tecnos / UNESCO. Smirnov, S. (1983) \"La aproximaci\u00f3n interdisciplinaria en la ciencia de hoy. Fundamentos ontol\u00f3gicos y epistemol\u00f3gicos. Formas y funciones\" . En: Apostel, L. Interdisciplinariedad y Ciencias Huma - nas. Madrid: Tecnos / UNESCO. 32 33 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Solana, J.L. (1998) \"La antropolog\u00eda compleja de Edgar Morin: origen, desarrollo aplicaciones te\u00f3ricas y Burmese Brothers? USA: New Brunswick. Varela, F. (1990) Conocer. Las ciencias cognitivas: tendencias y perspectivas. Cartograf\u00eda de las ideas actuales. Barcelona: Gedisa. Watzlawick, P . (Comp.). (1989) La realidad inventada. Buenos Aires: Gedisa. Notas 1 Tanto Spiro como Harris han criticado el excesivo subjetivismo asumido en ciertas \u00e1reas del saber, en particular dentro de las Ciencias Sociales. Desde la perspectiva de estos autores, los procesos de investigaci\u00f3n se han visto distorsionados por una ret\u00f3rica rebuscada que exhibe una mayor vinculaci\u00f3n con los poderes pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos que con la b\u00fasqueda de conocimiento aportativo o relevante. Para mayor detalle de estas afirmaciones v\u00e9ase M. Spiro, Anthropologi - cal others or Burmese brothers? Studies in Cultural Anthropology. (1991), y M. Harris, Teor\u00edas sobre la cultura en la era posmoderna. (2000) 2 Resultan muy interesantes las reflexiones de este autor respecto a ciertas tendencias tec - nof\u00f3bicas que se mantienen presentes en el pensamiento conservador del siglo XX. V\u00e9ase P . Berkowitz, Sciencie Fiction: Postmodernism Exposed. (1996) 3. Una de las corrientes epistemol\u00f3gicas importantes desarrollada desde mediados del si - glo XX, ha sido el racionalismo cr\u00edtico, consider\u00e1ndose como sin\u00f3nimo de la nueva filosof\u00eda de las ciencias. Sus representantes de mayor relevancia y m\u00e1s conocidos son P .K. Feyerabend, I. Lakatos, y T. Kuhn. 4. En este texto capital de Feyerabend (1975) se plasman sus ideas centrales sobre la ciencia que hacemos en Occidente. En s\u00edntesis se plantea que la ascensi\u00f3n del racionalismo en Occiden - te instituy\u00f3 el criterio de que el conocimiento es \u00fanico y por tanto la verdad cient\u00edfica no se dis - cute, a\u00fan cuando sea abstracta e independiente de la situaci\u00f3n a partir de la cual se estructura. 5. Sobre la pobreza de los esquemas l\u00f3gicos inductivos en los procesos gnoseol\u00f3gicos en general, Feyerabend alude a las reflexiones de Mach en relaci\u00f3n a que hasta las leyes m\u00e1s funda - mentales del pensamiento racionalista pueden ser sobrepasadas en el transcurso de la investiga - ci\u00f3n. Cfr. E. Mach, Erkenntnis und Irrtum. (1917) 6. La expresi\u00f3n \"a ras de tierra\" es utilizada por Wittgenstein. A trav\u00e9s de ella este fil\u00f3 - sofo enfatiza el valor del lenguaje restituido a su uso en la cotidianeidad de la vida humana, ampliando su utilizaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 del contexto de la metaf\u00edsica. Se trata del lenguaje utilizado a ras de tierra, es decir, en su contacto directo con el mundo de la experiencia y las acciones que 32 33 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad de dicho mundo se desprenden. V\u00e9ase de este autor su obra Investigaciones Filos\u00f3ficas (1988), Parte I, Secci\u00f3n 97. Dentro del \u00e1mbito de las investigaciones ling\u00fc\u00edsticas tambi\u00e9n se ha querido redimensionar el valor del lenguaje en su directa vinculaci\u00f3n con el mundo de la acci\u00f3n y de la experiencia. Autores como Austin se\u00f1alan: \"...la empresa memorable de nuestro conocimiento, como /yo soy/, comprendido/, /tengo la certeza de que/ han sido despojadas de su sublime halo cognitivo para convertirse en se\u00f1ales de quien pre-anuncia una operaci\u00f3n para la que se prepara; por ejemplo, ir al pizarr\u00f3n para demostrar una f\u00f3rmula\" A. Gargani (Comp.), Crisis de la Raz\u00f3n. Nuevos modelos en la relaci\u00f3n entre saber y actividad humana., (1983), p. 48. Cfr. L. Austin, Other minds., p. 69. En Philosophical papers, Urmson y Warnock (Ed.). (1961). 7. Edgar Morin es un pensador de la complejidad, cuyos textos, art\u00edculos y conferencias han causado gran impacto en el \u00e1mbito intelectual europeo y latinoamericano. Su pensamiento se institucionaliza a partir de la creaci\u00f3n del GRI (Groupe de R\u00e9flexion Interdisciplinaire), cons - tituido en 1983 como una asociaci\u00f3n de ciencia y cultura, bajo la presidencia de Henri Atlan y Jaques Robin. Este grupo (GRI) trabaja sobre tres temas centrales: el impacto de las tecnolog\u00edas informativas, la cuesti\u00f3n de la evoluci\u00f3n biol\u00f3gica y los conceptos de autonom\u00eda y complejidad. Entre otros destacados intelectuales franceses, participan en este equipo, Castoriadis, Stangers y Rosnay. A partir de los trabajos emprendidos por el GRI, Morin propone un paradigma de la complejidad, recogiendo los aportes de la biolog\u00eda, la teor\u00eda de sistemas de orientaci\u00f3n cons - tructivista y la teor\u00eda biol\u00f3gica particular de la autoproducci\u00f3n de los sistemas complejos vivos. 8. Una lectura expositiva y cr\u00edtica sobre el trabajo de los pensadores de la complejidad, es aportada por Reynoso, quien denomina a dichos autores como productores de paradigmas dis - cursivos de la complejidad. Para Reynoso, uno de los problemas m\u00e1s severos de estos te\u00f3ricos de la complejidad, es la falta de capacidad explicativa de ciertos principios provenientes de la f\u00edsica cu\u00e1ntica, la biolog\u00eda y la qu\u00edmica, entre otras disciplinas, instalados en una discursividad que pre - tende ser base epistemol\u00f3gica para la investigaci\u00f3n en el campo de las ciencias sociales. Sobre este t\u00f3pico v\u00e9ase C. Reynoso, Complejidad y Caos una exploraci\u00f3n antropol\u00f3gica. (2006). 9. Sobre el tema de la fraternidad y el amor entendido como vocaci\u00f3n profunda del hombre orientada a comprender al pr\u00f3jimo y respetarlo en tanto que forma de existencia con la cual es necesario convivir de manera pac\u00edfica, Morin es deudor, en cierta medida, de las conclusiones del enfoque de Maturana. Para este bi\u00f3logo, el amor puede ser definido como el respeto por el otro como leg\u00edtimo otro en la convivencia, desechando toda forma de invasi\u00f3n de ese otro, y por tanto, respetando su forma particular de existir. Cfr.: Humberto Maturana. \"Fenomenolog\u00eda del cono - cer\" . En: Del Universo al Multiverso. La psiquiatr\u00eda en busca de un paradigma. Santiago: A.A.V .V ., 1985, pp. 105-155. Tambi\u00e9n de Humberto Maturana. Emociones y Lenguaje en Educaci\u00f3n y Pol\u00ed - tica. Santiago: Colecci\u00f3n Hachette/Comunicaci\u00f3n, 1990. En especial la secci\u00f3n 2.9 \"Emociones e interacciones humanas: el amor\" , pp. 61-63. 10. En relaci\u00f3n al enfoque epistemol\u00f3gico constructivista, sus antecedentes gnoseol\u00f3gicos se remontan a Prot\u00e1goras. Seg\u00fan Glaserfeld, uno de los fundadores del constructivismo contem - por\u00e1neo, la idea sostenida por Prot\u00e1goras en relaci\u00f3n a que el hombre es la medida de todas las cosas, es decir, que es el hombre quien determina c\u00f3mo son las cosas, ser\u00eda una idea precursora del constructivismo de nuestros d\u00edas. Cfr.: Ernst von Glaserfeld. El ojo del observador: contri -34 35 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 buciones al constructivismo. (1995). Por otro lado, esta tendencia epistemol\u00f3gica que plantea al observador, al fen\u00f3meno observado y al proceso de observaci\u00f3n como una totalidad, congrega a notables investigadores de las ciencias f\u00edsicas y sociales con sus respectivos aportes. Lo nombres de Piaget, Vigotzky, Goodman, von Foerster, Glaserfeld, Bateson, Maturana, Watzlawick y Luhman, aparecen contribuyendo a esta postura epistemol\u00f3gica. Se sugiere, como textos para introducirse en esta corriente: Berger y Lukman. La construcci\u00f3n social de la realidad. (1968), Jerome Bruner. La elaboraci\u00f3n del sentido. (1990). y Paul Watzlawick (compilador). La realidad inventada (1989). 11. A prop\u00f3sito de la vinculaci\u00f3n del constructivismo con la etnometodolog\u00eda resultan muy interesantes las aportaciones de Graham Button y su texto: \"L ' ethnom\u00e9thodologie est-elle cons Ogien y L. Qu\u00e9r\u00e9 (2001).1 12: El tema de la interdisciplinariedad, al igual que el enfoque constructivista que se ha ex - puesto antes, no es una problem\u00e1tica exclusiva del debate cient\u00edfico actual. Muchos fil\u00f3sofos se plantearon antes la necesidad de la concurrencia de dos o m\u00e1s disciplinas con el fin de enriquecer el conocimiento. Veremos aqu\u00ed el pensamiento interdisciplinar de algunos pensadores notables, de diferentes siglos: \" 'El orden enciclop\u00e9dico de nuestros conocimientos ... consiste en reunirlos en el espacio m\u00e1s peque\u00f1o posible, y por as\u00ed decirlo, colocar al fil\u00f3sofo por encima de este vasto laberin - to en un punto de vista suficientemente elevado, desde donde pueda percibir a la vez las ciencias y las artes principales' \". D' Alambert. Discurso preliminar de la Enciclopedia. Madrid: Aguilar, 1965, parte I. En: Interdisciplinariedad y Ciencias Humanas. Edit.Tecnos/Unesco. Colecci\u00f3n de Ciencias Sociales, Serie Sociolog\u00eda, A.A.V .V . 1983, p.35.\" 'Vemos que lo que m\u00e1s podr\u00eda ayudarnos ser\u00eda aunar nuestros trabajos, compartirlos con ventajas y regularlos con orden' \". G. W .Leibniz, Philo - sophische Schringten VII, ed. Gehardt, 157 y 158. En: Interdisciplinariedad y Ciencias Humanas. p. 34.\" 'En una palabra, el progreso general de las ciencias ha sido tal, que no hay ninguna que, por as\u00ed decirlo, pueda ser abarcada en la totalidad de sus principios sin que nos veamos obligados a pedir socorro a las dem\u00e1s. ' \" J. A. Condorcet. Esquise d' un tableau historique des progres de l' esprit humain. Editions Sociales, 1971, 242. En: Interdisciplinariedad y Ciencias Humanas, p. 36.34 35 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad El origen ilustrado del posibilismo en Latinoam\u00e9rica. The enlightenment inception of possibilism in Latin America. Lucio Ra\u00fal Ca\u00f1ete Arratia Dr. en Ciencias de la Ingenier\u00eda Departamento de Tecnolog\u00edas Industriales, Universidad de Santiago de Chile lucio.canete@usach.cl Resumen: el Posibilismo Geogr\u00e1fico o simplemente Posibilismo, aquel pensamiento respecto a las re - laciones entre el hombre y la naturaleza que afirma que el desarrollo de las sociedades no se subordi - na a las condiciones clim\u00e1ticas ni geomorfol\u00f3gicas, sino es la capacidad humana quien doblega a las adversidades ambientales; parece tener su cuna intelectual en el Movimiento Ilustrado, mucho antes del per\u00edodo donde tradicionalmente se consensa su nacimiento. En efecto, este pensamiento ha sido asociado en contraposici\u00f3n al Determinismo Geogr\u00e1fico, identificando su origen espacio-temporal en la Francia de principios del siglo XX. Sin embargo, la confianza en el hombre y la aceptaci\u00f3n que la naturaleza funciona seg\u00fan leyes, constituyen dos pilares ilustrados que apoyados por la racionalidad propia del siglo XVIII, habr\u00edan cimentado en Europa una corriente intelectual que lleg\u00f3 a Am\u00e9rica m\u00e1s longeva de lo que se acostumbra a caracterizar. Al notar \u00e9xitos del Posibilismo en un lapso m\u00e1s pro - longado del que se ten\u00eda registro, estad\u00edsticamente este pensamiento adquiere mayor robustez para encarar las calamidades de diversa \u00edndole que actualmente afligen a Latinoam\u00e9rica. Palabras claves: Ilustraci\u00f3n, origen, Posibilismo, Geographical Possibilism develo - pment of the societies is not subordinated to the climatic or geomorphological conditions, but it is the technology that bends to the environmental adversities; seems to have its intellectual cradle in the Age of Enlightenment, long before the period when traditionally its birth is placed. In fact, this Geographical Determinism, identifying its spatio-tem - poral origin in the France of the early twentieth century. However, the trust in scientific advancement and the acceptance that nature works according to laws, are pillars of the Enlightenment both su - pported by the proper rationality of the eighteenth century, would have been cemented in Europe an intellectual current that came to America older than it is accustomed to characterize. Thus, more extensive record of successes of Possibilism over a longer period, this thought beco - mes statistically more robust to face the calamities that afflict Latin America. Keywords: Enlightenment, inception, Possibilism, technology, utility.Capitulo 236 37 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Introducci\u00f3n El Posibilismo Geogr\u00e1fico o simplemente Posibilismo, aquel pensamiento respecto a las relaciones entre el hombre y la naturaleza que afirma que el desarrollo de las sociedades no se subordina a las condiciones clim\u00e1ticas ni geomorfol\u00f3gicas, sino son los seres humanos quienes gracias a la capa - cidad tecnol\u00f3gica doblegan a las adversidades ambientales; parece tener su cuna intelectual en el Movimiento Ilustrado, mucho antes del per\u00edodo donde tradicionalmente se consensa su nacimien - to. En efecto, este pensamiento ha sido asociado en contraposici\u00f3n al Determinismo Geogr\u00e1fico identificando su origen espacio-temporal en la Francia de principios del siglo XX. Sin embargo, la confianza en el hombre y la aceptaci\u00f3n que la naturaleza funciona seg\u00fan leyes, constituyen dos pilares ilustrados que apoyados por la racionalidad propia del siglo XVIII, habr\u00edan cimentado en Europa una corriente intelectual que lleg\u00f3 a Am\u00e9rica m\u00e1s longeva de lo que se acostumbra a ca - racterizar. En tal contexto, el presente trabajo levanta la hip\u00f3tesis que este pensamiento nace como tal en la Ilustraci\u00f3n, dos siglos antes de los trabajos de Lucien Febvre (1922) y de otros historiadores, fil\u00f3 - sofos y ge\u00f3grafos; todos hasta ahora aceptados como seminales del Posibilismo (De Ter\u00e1n, 1957). Los argumentos que sustentan la hip\u00f3tesis de un nacimiento m\u00e1s temprano que el hasta ahora reconocido aunque no con la denominaci\u00f3n con que siempre se le individualiza, descansan en la ret\u00f3rica de algunos pensadores ilustrados y autores posteriores donde se identifican los t\u00f3picos de conocimiento de la naturaleza y la primac\u00eda de las ideas, herramientas imprescindibles que los po - sibilistas siempre emplean para emprender y alentar transformaciones ambientales para que estos nuevos estados sean m\u00e1s cercanos a sus intereses. 1. El Posibilismo y su importancia Nunca el ambiente de las personas es el deseado. Vivir en una ciudad con contaminaci\u00f3n atmos - f\u00e9rica, estudiar en una sala bulliciosa, trabajar en una organizaci\u00f3n para un jefe odioso, disponer de un computador lento, nadar en una playa plagada de medusas, transitar por calles atochadas y ser gobernado por pol\u00edticos de abominable reputaci\u00f3n son algunos ejemplos que evidencian una diferencia entre el estado real del entorno y el estado deseado. Esta discrepancia entre la situaci\u00f3n real del ambiente y la ideal no s\u00f3lo la registran las personas; sino diversas organizaciones. Una universidad p\u00fablica con escaso aporte estatal, un pa\u00eds con vecinos hostiles, una empresa manufacturera con competidores m\u00e1s eficientes, una industria agropecuaria con negocios expuestos a sequ\u00edas y plagas, una comuna con su borde costero azotado por tsuna - mis y una villa rural con baja frecuencia de servicios de transporte son otros ejemplos. Ante este hecho universal, pensadores de la antigua Grecia postularon la necesidad de desarrollar herramientas que tendieran a disminuir la brecha entre lo deseado y lo existente; reflexi\u00f3n que inspir\u00f3 a mediados del siglo XX a acu\u00f1ar la cibern\u00e9tica entendida como la ciencia del control, cuya misi\u00f3n principal es conducir la trayectoria de los sistemas dentro de ciertos rangos, evitando que \u00e9stos deriven a estados indeseados (Wiener, 1948). Sin embargo, al comienzo de dicha centuria algunos ge\u00f3grafos establecieron que aun disponiendo de las herramientas desarrolladas por el Hombre, \u00e9ste nunca ser\u00eda capaz de someter satisfactoriamente el entorno a sus intereses. Este gru - po de intelectuales defend\u00eda sus posturas afirmando que una situaci\u00f3n contraria permitir\u00eda cultivar desiertos o habitar el Polo Norte, situaci\u00f3n a la saz\u00f3n no registrada. 36 37 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Por el contrario y acogiendo t\u00e1citamente algunos conceptos que a\u00f1os m\u00e1s tarde formalizar\u00eda la ci - bern\u00e9tica (Pask, 1968), otros autores a principios del siglo XX establecieron una postura m\u00e1s \"posibi - lista\" , afirmando que el Hombre con sus capacidades s\u00ed puede someter al entorno, por muy adverso que fuese. Referente de esta doctrina es el ya citado Febvre (1922) con sus obras que alteraron la forma de encarar los problemas en el ambiente, concibi\u00e9ndolo como un ente modificable y ajusta - ble a los intereses de las sociedades. Hoy la doctrina del Posibilismo declara que los seres humanos son capaces de controlar significati - vamente el ambiente; desestimando las posturas que establecen la subordinaci\u00f3n de la humanidad a las variables del entorno, en particular a las clim\u00e1ticas, hidrol\u00f3gicas y geomorfol\u00f3gicas. La super - vivencia del Hombre a las glaciaciones, la explotaci\u00f3n agr\u00edcola de desiertos y la caminata por la Luna son algunos ejemplos paradigm\u00e1ticos que esgrimen los posibilistas. En cuanto a los desaf\u00edos pendientes a nivel mundial est\u00e1 el manejo eficiente de energ\u00eda, la conquista de zonas extremas, la atenuaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico y la seguridad alimentaria entre otros. Sin embargo; cada pa\u00eds, municipalidad, empresa, familia y otra forma de sociedad humana tiene sus propios desaf\u00edos en cuanto a la transformaci\u00f3n del ambiente con la que interact\u00faa, siendo el Posibilismo una atractiva manera de encararlos. 2. La ecolog\u00eda de un desafiante y nuevo pensamiento La bibliograf\u00eda en asuntos geogr\u00e1ficos suele mencionar a Lucien Febvre y a Paul Vidal De La Blache en la primera mitad del siglo XX como los precursores del Posibilismo desde Francia para poste - riormente influir al resto del mundo, particularmente en las ciencias sociales (Gregory, 2009). Sin embargo, al examinar la ret\u00f3rica de pensadores del Movimiento Ilustrado, la ra\u00edz intelectual de esta doctrina estar\u00eda algo m\u00e1s distante en el eje del tiempo. Es que tan iluminada manera de pensar requiri\u00f3 de un escenario propicio para que fructificaran posturas desafiantes y es justamente D'Lambert quien en pleno siglo XVIII se percata de la efer - vescencia de las ideas que lo rodean y que \"con violencia atacan con todo aquello que se les pone por delante\" (D'Lambert, 1759, p. 19). Es m\u00e1s, este franc\u00e9s es enf\u00e1tico en se\u00f1alar que los l\u00edmites que acotan el cambio se desvanecen mientras \"ahora la geometr\u00eda ensancha fronteras llevando su antorcha a otros dominios\" . Voltaire por su parte ante la adversidad sentencia que \"sin el apoyo del comp\u00e1s del matem\u00e1tico y la antorcha de la experiencia, jam\u00e1s podremos dar un paso hacia adelan - te\" (Cassirer, 1972, p. 27). Mientras D'Alembert (1756) emplea la antorcha como met\u00e1fora para iluminar un camino lleno de obst\u00e1culos, m\u00e1s intelectuales recurren a otro concepto central de la Ilustraci\u00f3n: la raz\u00f3n. Ellos afir - man que la fuerza radical de la raz\u00f3n no debe buscarse en la posesi\u00f3n de la verdad; sino en la con - quista de ella (Cassirer, 1972). Debuta aqu\u00ed entonces el sustantivo \"conquista\" tan usado dos siglos m\u00e1s tarde para proyectar asentamientos humanos en zonas inh\u00f3spitas y realizar viajes espaciales entre otros logros tecnol\u00f3gicos. Con estos ejemplos los ilustrados declaran que el descubrimiento de las leyes de la naturaleza permite un mejor conocimiento de c\u00f3mo \u00e9sta funciona; pero el golpe definitivo lo da Diderot al afirmar que el Hombre es el motor de cambios sobre dicha naturaleza en virtud al conocimiento de las mismas leyes develadas (Cassirer, 1972).38 39 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 3. Una trayectoria sin dioses ni reyes Aceptado que el Posibilismo se enraiz\u00f3 en la Europa del siglo XVIII, surge la interrogante de c\u00f3mo llega a la Am\u00e9rica de nuestros d\u00edas. Una respuesta puede deducirse de Bourdon quien afirma que las ideas valiosas no quedan atr\u00e1s pues sirven no tan s\u00f3lo a quienes las conciben; sino adem\u00e1s a quienes las heredan (Bourdon, 1929). As\u00ed no es dif\u00edcil comprender la manera en que el Posibilismo sin ese nombre pero con su fuerte concepto, pudo propagarse de manera cr\u00edptica o conspicua por Europa hasta Am\u00e9rica. Dicha trayectoria espacio-temporal de esta postura intelectual no se presenta en la forma de un hilado continuo o como una ramificaci\u00f3n; sino m\u00e1s bien como salpicaduras que en diferentes fe - chas y regiones perturban a las sociedades ante hechos irrefutablemente posibilistas tales como la propuesta de transformaci\u00f3n de otros planetas (Beech, 2009) o la Emancipaci\u00f3n Americana donde la religi\u00f3n pasa a ser un mero acompa\u00f1ante y los soberanos sentados en alg\u00fan trono de la metr\u00f3 - polis son a quienes hay que desobedecer. Pero el impacto m\u00e1s sensible en Latinoam\u00e9rica gestado en la misma regi\u00f3n no se aprecia tan - to en pol\u00edtica; sino en otras manifestaciones tecnol\u00f3gicas contempor\u00e1neas tales como la capital Brasilia en medio de la selva amaz\u00f3nica con una arquitectura y urbanismo espl\u00e9ndidos. Tambi\u00e9n destaca la ingenier\u00eda hidrol\u00f3gica para la demandante explotaci\u00f3n minera en el desierto m\u00e1s \u00e1rido del mundo y la estrategia organizacional en supervivencia de los j\u00f3venes rugbistas en las g\u00e9lidas cumbres andinas (Vega, 1972). Ciertamente otras civilizaciones en diversas partes del mundo y en la misma Latinoam\u00e9rica reali - zaron obras notables en arquitectura e hidr\u00e1ulica mucho antes del siglo XVIII, pero ellas se orde - naban en funci\u00f3n de dioses y/o reyes (Brumm, 2011); directriz que es despreciada por la raz\u00f3n de la Ilustraci\u00f3n. Ahora los dioses y reyes tambi\u00e9n figuran, pero como meras reminiscencias anecd\u00f3ticas ante los notables desaf\u00edos que tiene Latinoam\u00e9rica, los cuales pueden abordarse con mayor br\u00edo si se im - pregnan del Posibilismo seg\u00fan se desprende de esta misma doctrina. Como aliento para ello es digno de menci\u00f3n un gesto con n\u00edtido rasgo posibilista el cual a pesar de no provenir de Latinoa - m\u00e9rica, puede ser el m\u00e1s s\u00f3lido para dicha regi\u00f3n. Se trata de la llegada del hombre a la Luna en 1969, acontecimiento que impacta a Chile entero tal como lo se\u00f1ala P\u00eda Montalva (2015, p. 240): \"En el imaginario colectivo el mundo se expande, lo mismo que las capacidades humanas\" . Este proyecto reposicion\u00f3 al Hombre como centro de los quehaceres, haciendo desvanecerse el espe - sor de las distancias gracias a la capacidad humana pues la Luna est\u00e1 distante de la Tierra treinta veces el di\u00e1metro del planeta. Es m\u00e1s, dicho proyecto fue bautizado como Apolo, el dios griego de la luz, fen\u00f3meno insignia de la Ilustraci\u00f3n.38 39 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Conclusi\u00f3n Al rastrear la trayectoria espacial y temporal de las visiones respecto a la relaci\u00f3n entre el Hom - bre y la naturaleza, es posible sustentar la hip\u00f3tesis que aquello que en el siglo XX se bautiz\u00f3 como Posibilismo y que tantos logros (conscientes o inconscientes) ha facilitado en Latinoam\u00e9 - rica, tuvo su origen en la Ilustraci\u00f3n. Por lo tanto, para los latinoamericanos que hist\u00f3ricamente han enfrentado desaf\u00edos comunes etiquetados como calamidades ambientales, desastres naturales y ahora una corrupci\u00f3n gene - ralizada; el Movimiento Ilustrado cobra m\u00e1s relevancia, abriendo posibilidades para una mejor gesti\u00f3n territorial en virtud a ejemplos potentes como el canal du Midi, magn\u00edfica obra civil que durante la Ilustraci\u00f3n uni\u00f3 el Atl\u00e1ntico con el Mediterr\u00e1neo a trav\u00e9s de Francia. Entonces, el presente trabajo m\u00e1s que intentar probar la hip\u00f3tesis de una cuna Ilustrada del Po - sibilismo, constituye una invitaci\u00f3n a observar el Movimiento Ilustrado desde diferentes puntos de vista. As\u00ed, con una visi\u00f3n tecnol\u00f3gica como en la que en este ensayo ha primado, pueden notarse claros indicios que en el siglo XVIII naci\u00f3 una corriente intelectual para transformar el estado de los ambientes. Transformaciones urgentes en estos d\u00edas cuando algunas sociedades se desenvuelven en entornos f\u00edsica y pol\u00edticamente degradados. En efecto, el Posibilismo no s\u00f3lo debe ser contemplado como una potencialidad, sino adem\u00e1s como un fen\u00f3meno que con un registro estad\u00edsticamente prolongado de \u00e9xitos en diferentes es - cenarios hace poco probable que tales logros hayan sido accidentales. Por lo tanto, esta doctrina con un pasado glorioso debe ser atendida para comprender el presente y usarla para preparar un mejor futuro. Disrupci\u00f3n, optimismo y anticipaci\u00f3n en este contexto de utilidad prolongada parecen ser tres cualidades inalienables del Posibilismo y un buen ejemplo sin desmerecer otros es la conducta de uno de los pr\u00f3ceres de la Rep\u00fablica de Chile: don Jos\u00e9 Miguel Carrera. Este individuo conspicuamente ilustrado fue un perturbador del medio pol\u00edtico, disrupci\u00f3n preme - ditada que \u00e9l realiz\u00f3 con el evidente prop\u00f3sito de cambiar el estado de esta parte del continente americano. Tambi\u00e9n fue un personaje lleno de optimismo por cuanto emprendi\u00f3 un proyecto emancipador ante adversarios fuertes no s\u00f3lo en filas realistas sino adem\u00e1s entre los mismos patriotas. Finalmente fue un visionario por cuanto se adelant\u00f3 un par de siglos a varios asuntos contingentes hoy ya que entre otras manifestaciones escribi\u00f3 en el primer escudo nacional Post Tenebrax Lux con n\u00edtida alusi\u00f3n a la luz como met\u00e1fora de la Ilustraci\u00f3n, incluyendo en dicho s\u00edmbolo patrio al ser humano a trav\u00e9s de un hombre y una mujer mapuches, anticip\u00e1ndose a las actuales corrientes indigenistas y feministas. En resumen, ante la adversidad ambiental y la escasez de medios para combatirla, el Posibilis - mo con su contenido disruptivo, optimista y visionario puede ser un mensaje intelectualmente alentador; en especial para aquellas sociedades que debido a frecuentes privaciones, entre ellas el desconocimiento de esta doctrina, han debido muy a su pesar someterse a entornos hostiles.40 41 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Referencias Bibliogr\u00e1ficas Beech, M. (2009) Terraforming: the creating of habitable worlds. Regina: Springer. Bourdon, B. (1926) L 'Intelligence. Paris: Alcan. Brumm, S. (2011) Engineering Earth, the impacts of megaengineering projects. Nueva Y ork: Springer. Cassirer, E. (1972) Filosof\u00eda de la Ilustraci\u00f3n. M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. D' Alembert, J. (1756) Recherches sur diff\u00e9rens points importans du syst\u00e8me du monde. Paris: David l'ain\u00e9. De Ter\u00e1n, M. (1957) La causalidad en Geograf\u00eda Humana: determinismo, posibilismo, probabilismo. Madrid: Instituto Juan Sebasti\u00e1n Elcano. Febvre, L. (1922) La Terre et l' \u00e9volution humaine. Par\u00eds: Albin Michel. Gregory, D., Johnston, R., Pratt, G., Watts, M. y Whatmore, S. (2009) Human Geography. Singapure: Blackwell Publishing Ltd. Montalva, P . (2017) Morir un poco: moda y sociedad en Chile 1960-1976. Santiago de Chile: Catalonia. Pask, G. (1968) An approach to Cybernetics. Londres: Hutchinson & Co Ltd. Vega, O. (1973) San Fernando, Chile, urgente. Reportaje a los 16 resucitados. Santiago de Chile: Pineda Libros. Wiener, N. (1948) Cybernetics or Control and Communication in the Animal and the Machine. Nueva Y ork: MIT Press/John Wiley and Sons.40 41 Una NODO: INNOV ACI\u00d3N TECNOL\u00d3GICA42 43 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Smith, Schumpeter y el estudio de los sistemas de innovaci\u00f3n.* Smith, Schumpeter and the study of innovation systems. Cristi\u00e1n Guti\u00e9rrez Rojas Doctor en Econom\u00eda Dpto. Tecnolog\u00edas de Gesti\u00f3n, Facultad Tecnol\u00f3gica Universidad de Santiago de Chile cristian.gutierrez.ro@usach.cl Thomas Baumert* Doctor en Econom\u00eda ESIC Business & Marketing School, Madrid, Espa\u00f1a. thomas.baumert@esic.edu Resumen: El presente art\u00edculo analiza el concepto de \"Sistemas de Innovaci\u00f3n\" desde la perspectiva de dos de los m\u00e1s influyentes economistas de la historia del capitalismo: Adam Smith y Joseph Schum - peter. Mientras que la visi\u00f3n \"smithiana\" aporta la visi\u00f3n de que la innovaci\u00f3n refleja el proceso de la divisi\u00f3n del trabajo en el campo de la innovaci\u00f3n con la participaci\u00f3n correspondiente de un amplio conjunto de agentes e instituciones interrelacionados entre s\u00ed, cuyas actividades deber\u00edan generar si - nergias o ahorrar costos, la visi\u00f3n \"schumpeteriana\" entiende el proceso de innovaci\u00f3n como fruto de la creatividad, genialidad y del azar. Lo anterior implica una profunda revisi\u00f3n de los conceptos actual - mente al uso entre los hacedores de pol\u00edticas cient\u00edficas y tecnol\u00f3gicas, en particular en lo concerniente a su eficiencia en cuanto promotoras y generadoras de nuevas innovaciones en nuestras econom\u00edas. Palabras clave: Adam Smith, Joseph Schumpeter, Divisi\u00f3n del Trabajo, Sistemas de Innovaci\u00f3n, I+D. Abstract: This chapter analyzes the concept of \"Systems of Innovation\" from the perspective of two of the most influential economists in the history of capitalism: Adam Smith and Joseph Schumpeter. Whi - le the \"Smithian\" vision provides the vision that innovation reflects the process of division of labor in the field of innovation with the corresponding participation of a broad set process of innovation as the result creativity, genius and This implies a profound of the concepts currently particularly efficiency new innovations in our economies. Keywords: Adam Smith, Joseph Schumpeter, Division of Labor, Systems of Innovation, R&D. * Este art\u00edculo fue presentado en la \" Adam Smith Chile Conference\" realizada en Vi\u00f1a del Mar los d\u00edas 12 y 13 de enero de 2018. Publicado en Revista Econom\u00eda y Pol\u00edtica, Volumen 5 N\u00famero 1, 2018. Santiago de Chile. * Depto. Tecnolog\u00edas de Gesti\u00f3n Facultad Tecnol\u00f3gica Universidad de Santiago de Chile y ESIC Business. Marke - ting School, Madrid, Espa\u00f1a.Capitulo 342 43 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Introducci\u00f3n La econom\u00eda de la innovaci\u00f3n ha merecido a lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas la atenci\u00f3n preferente tanto de acad\u00e9micos como de policy makers, en tanto que existe un amplio consenso acerca del rol crucial que le corresponde a la innovaci\u00f3n como impulsor del crecimiento econ\u00f3mico, sobre todo en las econom\u00edas m\u00e1s avanzadas. En consecuencia, encontramos que todos los responsables econ\u00f3 - micos \u2014sea a escala nacional, regional o municipal\u2014 apuestan en sus discursos por la innovaci\u00f3n y que la mayor\u00eda de las empresas se autodefinen como innovadoras, mientras que el t\u00e9rmino innova - ci\u00f3n ha calado tambi\u00e9n en la base de los consumidores, ya que un importante n\u00famero de anuncios recurre a esta palabra como catch-word para promocionar sus productos, y no solo en sectores como el del autom\u00f3vil, en las que su uso pudiera parecer adecuado, sino en otros de productos consolida - dos como pueden ser las barras de labios o la ropa interior. Sin embargo, en la medida en la que avanzamos en el estudio de las fuentes de la innovaci\u00f3n, va quedando obsoleta la idea de que las grandes ideas empresariales provienen de cient\u00edficos o investigadores que llevan a cabo una labor sistematizada en sus laboratorios empresariales o departamentos universitarios, que luego son implementados por las empresas gracias a la coo - peraci\u00f3n p\u00fablica y privada entre las universidades y las empresas coordinadas por los gobiernos (Sala-i-Mart\u00edn, 2016). El estudio de Bhide (2000) vino a demostrar que el 72 por ciento de las ideas que dan lugar a una innovaci\u00f3n provienen de los trabajadores no dedicados a la I+D; el 20 por ciento de las ideas pro - vienen de personas (no cient\u00edficos) ajenas a la empresa; y solo el 8 por ciento de las ideas provienen de investigadores formales. En Chile, de acuerdo a los datos de la X Encuesta de Innovaci\u00f3n para las Empresas, solo el 32,4 por ciento de las empresas con ventas anuales mayores a 2.400 UF que innovaron ya sea en producto, proceso, organizaci\u00f3n o marketing en el per\u00edodo 2015-2016, tienen departamentos de I+D propios. L\u00f3gicamente, en sectores como la rob\u00f3tica, las TIC, la automoci\u00f3n o la bioqu\u00edmica, etc. la relevancia de la I+D sigue siendo predominante. Pero no se debe perder de vista que estos representan, en la mayor\u00eda de las naciones, una parte relativamente peque\u00f1a de la econom\u00eda. Adem\u00e1s, las innovaciones \u2014tanto las de producto como las de proceso\u2014 repercutir\u00e1n en el crecimiento si afectan positivamente a la productividad, algo que no siempre est\u00e1 garantizado con la actual definici\u00f3n de innovaci\u00f3n que permite incluir como tal, por ejemplo, la implementaci\u00f3n de una nueva versi\u00f3n de software a las empresas (Mullan, 2017). En este sentido, casos como los de Israel o Jap\u00f3n pueden resultar paradigm\u00e1ticos: ambos se sit\u00faan entre los de mayor gasto en I+D con respecto a su PIB, alcanzan los primeros puestos mundiales en lo referente al n\u00famero de patentes per c\u00e1pita, citas acad\u00e9micas, n\u00famero de cient\u00edficos etc. y, en el caso de Israel, de galardonados con el Premio Nobel. Sin embargo, este esfuerzo s\u00f3lo se traduce parcial - mente en crecimiento econ\u00f3mico (Sala-i-Mart\u00edn, 2016), a pesar de que en t\u00e9rminos per c\u00e1pita tanto el pa\u00eds hebreo como el nip\u00f3n ocupan posiciones inferiores al 20 en su PIB pc (ppc) en los rankings internacionales. La tesis central que exponemos en el presente estudio es que la causa de esta desarticulaci\u00f3n entre la I+D, innovaci\u00f3n y crecimiento econ\u00f3mico, radica en un equivocado dise\u00f1o de las pol\u00edti - cas de impulso a la innovaci\u00f3n, derivado tambi\u00e9n de una err\u00f3nea concepci\u00f3n de la innovaci\u00f3n \u2014en lugar de la I+D\u2014 como un proceso sist\u00e9mico basado en una divisi\u00f3n del trabajo de tipo smithiano. Como alternativa m\u00e1s eficiente proponemos un modelo basado en los postulados ne - tamente schumpeterianos que vuelva a tornar la innovaci\u00f3n en el centro del proceso productivo. 1 2 344 45 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Para ello es crucial comprender que si bien la I+D es sist\u00e9mica \u2014y, por lo tanto, tiene sentido hablar de un sistema nacional o regional de I+D\u2014 la innovaci\u00f3n es, por lo general, un proceso espont\u00e1neo, es decir, fruto en gran parte del azar y en consecuencia no sistematizable por lo que deber\u00eda desecharse el uso del t\u00e9rmino \"sistema de innovaci\u00f3n\" . Que las innovaciones \"radicales\" rara vez son fruto de una actividad de I+D sistem\u00e1tica se observa ya desde los inicios de la revoluci\u00f3n industrial, coincidiendo con el inicio de la ciencia econ\u00f3mica con la publicaci\u00f3n de La riqueza de las naciones de Adam Smith (1776). Tomemos como ejemplo las propias invenciones e innovaciones que pusieron en marcha la revoluci\u00f3n industrial: Henry Cort (1740-1800), quien en 1783-84 patent\u00f3 el sistema de pudelado y rodaje \u2014que permit\u00eda trabajar in - dustrialmente el acero\u2014 era marino. James Watt (1736-1819), fabricante de aparatos para el c\u00e1lculo matem\u00e1tico, descubri\u00f3 la posibilidad de utilizar la fuerza del vapor cuando fue llamado a la univer - sidad de Glasgow para reparar el modelo de una m\u00e1quina de \"calor latente\" que el profesor Joseph Black (1728-1799) empleaba en sus clases. Es bien sabido, que Watt mantuvo a partir de entonces numerosas conversaciones tanto con Black como con otros dos profesores (John Anderson y John Robinson), sin que a ellos se les ocurriera la soluci\u00f3n al problema clave de una m\u00e1quina de vapor: como mantener un condensador fr\u00edo aun con el cilindro estando caliente. La soluci\u00f3n \u2014verdadero inicio de la revoluci\u00f3n industrial\u2014 se le ocurri\u00f3 en 1765 a Watt: el \u00fanico del grupo que no pertene - c\u00eda al claustro docente de la universidad. De forma similar, otra de las m\u00e1quinas emblem\u00e1ticas de la revoluci\u00f3n industrial, la tejedora mec\u00e1nica, fue dise\u00f1ada y llevada al mercado por Richard Arkwright (1732-1792), un barbero y fabricante de pelucas y John Kay, un relojero. M\u00e1s adelante, Edmund Car - twright, sacerdote anglicano y poeta, desarroll\u00f3 el primer telar que pod\u00eda ser manejado enteramente sin fuerza humana. Y valga se\u00f1alar, que incluso el \u00faltimo de los grandes retos del sector textil \u2014la bobina infinita que no requiriera parar la m\u00e1quina para sustituir las bovinas vac\u00edas de hilo\u2014, fue re - suelto casi dos siglos despu\u00e9s por Julius Meimberg (1917-2012), afamado piloto de caza durante la segunda guerra mundial, (Holtz-Honig 1997). 1. De la visi\u00f3n \"schumpeteriana\" de la innovaci\u00f3n a los Sistemas de Innovaci\u00f3n La econom\u00eda de la innovaci\u00f3n comprende el estudio de las relaciones que se presentan entre la innovaci\u00f3n y el cambio tecnol\u00f3gico con las diversas variables econ\u00f3micas, y posee un amplio marco te\u00f3rico que surge a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n de distintas disciplinas y corrientes de pensamiento entre las que cabe destacar la econom\u00eda neocl\u00e1sica, la econom\u00eda organizacional, la geogr\u00e1fica econ\u00f3mica, as\u00ed como la llamada econom\u00eda evolucionista. En el caso concreto de los Sistemas de Innovaci\u00f3n (S.I.), su desarrollo puede resumirse a tra - v\u00e9s de tres fuentes comunes y que b\u00e1sicamente han marcado su senda de desarrollo: la corriente de la eco - nom\u00eda evolucionista, su subcorriente neoschumpeteriana, y las teor\u00edas referentes al cambio tecnol\u00f3gico. La corriente de la econom\u00eda evolucionista tiene sus ra\u00edces en el desarrollo del mismo concepto den - tro del marco de las ciencias naturales iniciado por Darwin (1859). Dosi y Nelson (1994) se\u00f1alan que el enfoque de la econom\u00eda evolucionista estudia trayectorias temporales a partir de tres componentes fundamentales: i) las unidades de selecci\u00f3n, ii) los mecanismos y criterios de dicha selecci\u00f3n, iii) la adaptaci\u00f3n y variaci\u00f3n que deriva. En los contextos econ\u00f3micos y sociales dichos elementos forman parte de los diversos actores que confluyen en los sistemas econ\u00f3micos. En ese sentido Nelson (1995) y Ziman (2000) explican que el enfoque evolutivo busca en las ciencias naturales un conjunto de similitudes y semejanzas v\u00e1lidas para explicar los procesos de transformaci\u00f3n y desarrollo econ\u00f3mico.544 45 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Aunque los autores citados previamente realizaron amplias contribuciones al estudio de la econom\u00eda de la innovaci\u00f3n es importante mencionar a un autor en particular cuyas a la teor\u00eda de la innovaci\u00f3n resultan notables como es As\u00ed, Nelson y Winter (1982), se\u00f1alan que la teor\u00eda evolucionista tiene diversas deudas intelectuales con esta corriente. Schumpeter (1939) reali - z\u00f3 una cr\u00edtica profunda a la econom\u00eda neocl\u00e1sica y su definici\u00f3n de innovaci\u00f3n, entendiendo la evoluci\u00f3n como un cambio en el proceso econ\u00f3mico cuya causa motora justamente ser\u00eda la innovaci\u00f3n. Los autores suelen distinguir dos grandes etapas complementarias en la teo - r\u00eda schumpeteriana. En sus primeros trabajos trata el cambio t\u00e9cnico como algo ex\u00f3geno a la empresa, y el n\u00facleo de su enfoque se basa en distinguir los agentes econ\u00f3micos-empresarios entre creadores e imitadores. Posteriormente, en su teor\u00eda comenzar\u00e1 a asignar tambi\u00e9n un peso importante a las actividades de I+D en las grandes empresas (Malerba y Orsenigo, 1995; Muller, 2001). Pero merece la pena detenerse a ver con mayor profundidad los postulados schumpeterianos acerca de la innovaci\u00f3n. De acuerdo con Schumpeter, es el proceso de \"destrucci\u00f3n creativa\" el que rige la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del capitalismo, pudiendo diferenciarse entre cinco tipos de innovaciones: la introducci\u00f3n de un nuevo bien, la introducci\u00f3n de uno nuevo m\u00e9todo de pro - ducci\u00f3n, la apertura de un nuevo mercado, la conquista de una nueva fuente de aprovisiona - miento de materias primas o bienes semifacturados y la creaci\u00f3n de una nueva organizaci\u00f3n de cualquier industria. No obstante, el enfoque schumpetariano no es monol\u00edtico, sino que pre - senta una evoluci\u00f3n, por lo que podemos distinguir entre dos tipos de modelos b\u00e1sicos, que re - sultan complementarios entre s\u00ed: el modelo denominado MARK I figura 1 (Muller, 2001, p. 7) se corresponde a una visi\u00f3n de la innovaci\u00f3n como proceso que tiene lugar en un entorno com - petitivo de empresarios capitalistas, caracterizado por invenciones \u2014econ\u00f3micamente no de - terminadas\u2014 y descubrimientos cient\u00edficos ex\u00f3genos. La actividad innovadora del empresario consiste as\u00ed en identificar, entre las invenciones y nuevos conocimientos disponibles, aquellos que entra\u00f1an un potencial econ\u00f3mico, e implementarlos para transformarlos en innovaciones. Al actuar as\u00ed, deja obsoletas las viejas tecnolog\u00edas, proceso que Schumpeter denomina de \"des - trucci\u00f3n creativa\" (operdidas)derivadas de la innovaci\u00f3n Figura 1. El modelo MARK I (Muller, 2001, p. 7).646 47 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Esta visi\u00f3n inicial de Schumpeter, se complementa con el posterior modelo denominado MARK II figura 2 (Muller, 2001, p. 8) que se caracteriza por el hecho de que las innovaciones son end\u00f3genas y porque la investigaci\u00f3n y desarrollo es llevada a cabo principalmente en los departamentos de I+D de las grandes empresas, en un proceso denominado de \"acumulaci\u00f3n creativa\" . Este modelo implicar\u00eda el paso de una concepci\u00f3n inicial enfocada hacia el papel del empresario individual, hacia una visi\u00f3n que resalta la importancia de la innovaci\u00f3n colectiva desempe\u00f1ada en el seno de las (grandes) empresas. En palabras de Heijs (2001, p. 29) \"Schumpeter reconoci\u00f3 tanto la importancia de las peque\u00f1as empresas e inventores individuales como el importante papel del nivel de concentraci\u00f3n para el desarrollo innovador\" . En definitiva, Schumpeter allan\u00f3 el camino para el desarrollo del enfoque evolucionista de la innovaci\u00f3n superando la teor\u00eda neocl\u00e1sica, poniendo de relieve la importancia de la destrucci\u00f3n y acumulaci\u00f3n creativa y resaltando el papel del empresario. Ahora bien, ninguno de los dos modelos fueron formulados de forma expl\u00edcita por Schumpeter, al igual que tampoco se le debe la denominaci\u00f3n de MARK I y MARK II. El modelo primero se deriva del libro de Schumpeter Theorie der wirtschaftlichen Entwicklung , publicado originalmente en 1911, en tanto que el segundo refleja la visi\u00f3n del proceso de innovaci\u00f3n contenida en su obra Capitalism, so - cialism and Democracy de 1942. En este \u00faltimo trabajo, Schumpeter tambi\u00e9n asegura que el sistema socialista puede resultar (en el mejor de los casos) igual de eficiente que el sistema capitalista de libre mercado, pues \u2014simplificando su argumento\u2014 la tendencia a la concentraci\u00f3n del capitalismo conlleva que las grandes corporaciones se burocraticen, \"estrangulando\" esp\u00edritu innovador y em - prendedor que las hizo crecer en un momento, conduci\u00e9ndolas a una situaci\u00f3n de estancamiento. En este sentido, la concesi\u00f3n hecha por Schumpeter a los departamentos de I+D de las grandes cor - poraciones como ventajosas para la innovaci\u00f3n en el denominado modelo MARK II, debe tomarse cum grano salis . En su lugar, ha servido para dar un barniz schumpetariano al concepto de sistema de innovaci\u00f3n, cuando en realidad no tendr\u00eda que ser as\u00ed. Veamos para ello brevemente cu\u00e1l ha sido la g\u00e9nesis y desarrollo de este concepto (manteniendo en mente lo mucho m\u00e1s certero que ser\u00eda hablar en su lugar de \"sistema de I+D\"). El t\u00e9rmino \"Sistema de Innovaci\u00f3n\" aparece por primera vez en Freeman (1987). Otros autores que rea - lizaron grandes aportes al enfoque de los Sistemas de Innovaci\u00f3n son Nelson (1993) y Lundvall (1992). Los SI tambi\u00e9n se relacionan inicialmente con los conceptos de distrito industrial (Marshall, 1919), polos de crecimiento (Perroux, 1955) y con la teor\u00eda de los clusters de Porter (1990), cuyos trabajos resultaron cruciales en las definiciones de competitividad y ventajas competitivas de las naciones. Estos enfoques Figura 2: El modelo MARK II (Muller, 2001, p. interno)Gesti\u00f3n de lasinversiones innovadorasNuevos de producci\u00f3nEstructura de mercado cambiada Invenci\u00f3n y ciencia ex\u00f3genasBeneficios (o perdidas) derivadas de la innovaci\u00f3n----- ----- 746 47 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad tienen en com\u00fan, por un lado, la importancia que adjudican a la proximidad espacial, las externali - dades, la cultura e identidad regional y el proceso de aprendizaje colectivo o regional (Koschatzky, 2000) y, por otro, en los resultados de la teor\u00eda del crecimiento que subrayan la importancia de la innovaci\u00f3n para tales \u00e1reas geogr\u00e1ficas. En este contexto, podemos tratar de definir el concepto de sistema nacional (o regional) de innova - ci\u00f3n, analizando por separado cada uno de sus elementos. As\u00ed, podemos constatar, que independien - temente de si se est\u00e1 definiendo el sistema nacional o regional, ambos conceptos parten de un deter - minado \"enfoque geogr\u00e1fico\" , coincidiendo con ello de manera impl\u00edcita en una relaci\u00f3n destacada con el entorno econ\u00f3mico, pol\u00edtico y sociocultural. De la misma forma la innovaci\u00f3n en este proceso resulta de una mezcla entre fin y medio, ya que podemos definirla como un \"proceso\" que se caracteriza como interactivo, espec\u00edfico e institucionalizado a lo interno y externo de las empresas (Muller, 2001), donde la maximizaci\u00f3n de los beneficios es uno de los argumentos en la toma de decisiones pero no el \u00fanico. Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de las definiciones estrictas de los Sistemas de Innovaci\u00f3n a efectos del pre - sente trabajo, es relevante analizar aquellos elementos que los diversos autores han se\u00f1alado como fundamentales y determinantes en la generaci\u00f3n de estos sistemas y que han sido considerados en el dise\u00f1o de modelos y aplicaciones emp\u00edricas. Por ejemplo, Lundvall (1992a) identifica cinco elementos diferenciadores entre los sistemas: la organizaci\u00f3n empresarial, las relaciones entre em - presas, los gastos en I+D del sector p\u00fablico, la estructura del sector financiero y la organizaci\u00f3n e intensidad del I+D empresarial. En ese contexto, Nelson (1993) destaca como elementos relevantes las estructuras nacionales, los incentivos a la innovaci\u00f3n, la capacidad creativa de los agentes eco - n\u00f3micos y las singularidades culturales. De la misma forma, Patel y Pavitt (1994) enumeran cuatro elementos que identifican como centrales de la innovaci\u00f3n: las empresas, los centros de educaci\u00f3n superior e investigaci\u00f3n aplicada, y la administraci\u00f3n p\u00fablica. A su vez, Edquist y Johnson (1997) identifican como componentes relevantes de un sistema de innovaci\u00f3n al sector privado, concreta - mente las empresas, y el sector p\u00fablico en su conjunto (Edquist, 2005). De acuerdo con Edquist (2005) estas organizaciones ser\u00edan estructuras formales con un objetivo ex - pl\u00edcito, que han sido creadas conscientemente, es decir, se han establecido con un fin determinado por los agentes o actores del sistema. Finalmente, podemos concluir que el concepto de sistema de innovaci\u00f3n puede analizarse desde dos perspectivas: una m\u00e1s espec\u00edfica y otra m\u00e1s amplia (Asheim y Gertler, 2005). Una definici\u00f3n estrictamente te\u00f3rica incluir\u00eda a la I+D de las empresas, de las universidades y de la administraci\u00f3n p\u00fablica y reflejar\u00eda un modelo lineal \"top-down\" similar al enfoque de \"triple-h\u00e9lice\" (Etzkowitz y Leydesdorff, 2000). En una definici\u00f3n m\u00e1s amplia del t\u00e9rmino se incluir\u00edan todos los elementos y aspectos de la estructura econ\u00f3mica y de las redes institucionales que afectan tanto al aprendizaje como a la investigaci\u00f3n y a la exploraci\u00f3n. Este enfoque resulta m\u00e1s interactivo y refleja - r\u00eda un modelo \"bottom-up\" (Baumert, 2006). 2. La visi\u00f3n \"smithiana\" de los Sistemas de Innovaci\u00f3n De acuerdo a lo revisado en la secci\u00f3n anterior, no cabe duda de que el concepto de Sistema de Inno - vaci\u00f3n refleja el proceso de la divisi\u00f3n del trabajo en el campo de la innovaci\u00f3n con la participaci\u00f3n correspondiente de un amplio conjunto de agentes e instituciones interrelacionados entre s\u00ed, cuyas actividades deber\u00edan generar sinergias o ahorrar costes, de acuerdo con los postulados centrales ex - puestos por Adam Smith. De hecho, en esta visi\u00f3n, la innovaci\u00f3n es una actividad cada vez m\u00e1s com -848 49 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 pleja e interdisciplinaria, por lo que, a priori, cabr\u00eda suponer que su desarrollo exige la interacci\u00f3n de un elevado n\u00famero de instituciones, organismos y empresas especializadas. Las actividades de estos agentes del Sistema de Innovaci\u00f3n son en muchas ocasiones complementarias, basadas en una divi - si\u00f3n del trabajo, donde los grandes centros p\u00fablicos de investigaci\u00f3n (incluidas las universidades) se dedican a la investigaci\u00f3n b\u00e1sica que, a menudo, no resulta econ\u00f3micamente explotable de forma directa, en tanto que las empresas se dedican a desarrollar nuevos productos o procesos mediante la investigaci\u00f3n aplicada. En el intermedio existe un amplio conjunto de organismos e instituciones que se ocupan de la transformaci\u00f3n de los conocimientos cient\u00edficos a productos comerciables y en la transferencia, difusi\u00f3n y adaptaci\u00f3n de las nuevas tecnolog\u00edas. Esta visi\u00f3n smithiana de los SI es fundamental para entender el comportamiento innovador dentro de estructuras y sistemas complejos, donde no s\u00f3lo interesan los actores, tambi\u00e9n sus interacciones e interdependencias. La parte \"sist\u00e9mica\" del SI se revela debido a que muchos aspectos distintos en diferentes partes de la econom\u00eda y la sociedad en general parec\u00edan comportarse de acuerdo a las necesidades de otras partes, como si muchos circuitos de retroalimentaci\u00f3n positiva estuvieran operando de forma m\u00e1s o menos sincronizada. La OCDE (1994b, p. 4) afirma al respecto, que: El SI es un sistema heterog\u00e9neo, din\u00e1mico y abierto, caracterizado por la retroalimentaci\u00f3n positiva y por la reproducci\u00f3n. Como afirma Lundvall (1992, p. 2): Respecto a ello, la transferencia tecnol\u00f3gica y el aprendizaje son aspectos importantes de los procesos de interacci\u00f3n y las actividades innovadoras requieren un ambiente innovador donde es importante el intercambio rec\u00edproco de personal, conocimientos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos, servicios especializados e impulsos innovadores (Perrin, 1986; St\u00f6rh, 1987; Aydalot y Keeble, 1988; Koschatzky, 1997). Para fines ilustrativos proponemos dividir el SI en cuatro subsistemas, v\u00e9ase figura 1 (Muller, 2001, p. 7): Las empresas con sus relaciones interempresariales y las estructuras de mercado. Las actuaciones p\u00fablicas en relaci\u00f3n con la innovaci\u00f3n y el desarrollo tecnol\u00f3gico (incluido el marco legal e institucional y la pol\u00edtica tecnol\u00f3gica). La infraestructura p\u00fablica y privada de soporte a la innovaci\u00f3n. El entorno nacional y regional. Las diferencias entre los pa\u00edses en cuanto a la configuraci\u00f3n de estos elementos son importantes y resultan decisivas para el funcionamiento del sistema nacional en su conjunto. La figura 3 (figura ela - borada por uno de los autores, Baumert, 2006) indica los principales componentes de estos cuatro subsistemas. En realidad, la frontera entre ellos es a veces difusa y existe cierto solapamiento entre los Los resultados innovadores globales de una econom\u00eda no dependen tanto del desempe\u00f1o espec\u00edfico llevado a cabo por parte de las instituciones formales (empresas, centros de investigaci\u00f3n, universidades, etc.), sino de la forma en la que interact\u00faan entre ellas, como elementos de un sistema colectivo de creaci\u00f3n y uso de conocimiento, y del grado de interacci\u00f3n con las infraestructuras socia - les (valores, normas y el marco jur\u00eddico). Con frecuencia, los elementos del sistema de innovaci\u00f3n se refuerzan mutua - mente en la promoci\u00f3n de procesos de aprendizaje e innovaci\u00f3n o, a la inversa, se combinan en grupos, bloqueando dichos procesos. La causalidad acumulati - va, y los c\u00edrculos virtuosos o viciosos, son caracter\u00edsticas de los sistemas y subsis - temas de innovaci\u00f3n. 48 49 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad distintos \u00e1mbitos; por ejemplo, la infraestructura p\u00fablica de soporte a la innovaci\u00f3n forma parte de la pol\u00edtica tecnol\u00f3gica. Es decir, no siempre resulta f\u00e1cil clasificar cada uno de los factores o actores exclu - sivamente en funci\u00f3n de los cuatro subsistemas aqu\u00ed utilizados; no obstante, tal clasificaci\u00f3n \u2014igual que el concepto del sistema nacional y regional de innovaci\u00f3n\u2014 resulta muy \u00fatil como esquema ana - l\u00edtico para estudiar un tema tan complejo como la pol\u00edtica cient\u00edfica. Cabe resaltar aqu\u00ed que utilizar el concepto de innovaci\u00f3n de una manera amplia, implica que el sis - tema no incluye s\u00f3lo los agentes y factores directamente ligados a las actividades de investigaci\u00f3n y desarrollo, sino tambi\u00e9n otros agentes o factores que influyen de forma indirecta sobre las actividades innovadoras. Estos aspectos \u2014que forman en general parte del entorno global\u2014 son, entre otros, el sistema financiero y el capital riesgo, el sistema de educaci\u00f3n o la demanda. La existencia de una buena infraestructura de soporte a la innovaci\u00f3n resalta la importancia de la di - visi\u00f3n del trabajo en este campo, lo que la convierta en un factor clave para poder atraer inversiones en I+D de otros pa\u00edses. La divisi\u00f3n del trabajo permite obtener ventajas de escala respecto a ciertas actividades de I+D cuyas instalaciones son caras (laboratorios, grandes instalaciones) y se utilizan poco por cada una de las empresas individuales especialmente en el caso de las PYMES. Adem\u00e1s, permiten a las empresas disponer de especialistas en ciertos campos donde falta capacidad tecnol\u00f3gica interna o son de alta complejidad. Por lo tanto, las empresas ubican sus actividades innovadoras en aquellas regiones donde pueden aprovecharse de una oferta de servicios relacionados con la innovaci\u00f3n que complementan sus propios conocimientos y necesidades. El enfoque geogr\u00e1fico del concepto de sistema nacional de innovaci\u00f3n se observa muy bien en el papel de la infraestructura tecnol\u00f3gica. La regi\u00f3n y la proximidad resultan ser factores fundamentales para las actividades innovadoras. La concentraci\u00f3n regional de las actividades innovadoras genera siner - gias y un proceso de aprendizaje colectivo. La presencia de instituciones que apoyan tales actividades (como centros tecnol\u00f3gicos, instituciones p\u00fablicas de I+D, consultores t\u00e9cnicos, parques tecnol\u00f3gicos, agentes financieros con capital riesgo) permite la divisi\u00f3n del trabajo que resulta ser una condici\u00f3n ele - mental para asegurar la aceleraci\u00f3n de la transferencia tecnol\u00f3gica y la interacci\u00f3n entre los distintos agentes del sistema. Todo eso indica que un aspecto muy importante de la intervenci\u00f3n p\u00fablica es la creaci\u00f3n o la mejora de la infraestructura tecnol\u00f3gica p\u00fablica. Empresas y su organizaci\u00f3n interna, relaciones interempresariales y estructura del mercado Esfuerzo en I+D y \"cultura\" innovadora Tama\u00f1o de empresas y nivel de concentraci\u00f3n Estructura de los mercados Nivel de internacionalizaci\u00f3n y apertura econ\u00f3mica Distribuci\u00f3n sectorial de las empresas Redes de cooperaci\u00f3n Relaci\u00f3n con clientes y proveedores Condiciones de la demanda Actuaciones p\u00fablicas en relaci\u00f3n con la innovaci\u00f3n Marco legal e institucional Protecci\u00f3n de la propiedad industrial e intelectual Financiaci\u00f3n de la innovaci\u00f3n Promoci\u00f3n de la transferencia tecnol\u00f3gica Pol\u00edtica internacional, nacional y regional Educaci\u00f3n y formaci\u00f3n (universidades, formaci\u00f3n profesional, formaci\u00f3n continua en el trabajo etc.) Infraestructura de soporte a la innovaci\u00f3n Servicios relacionados con tecnolog\u00eda e innovaciones Organismos P\u00fablicos de Investigaci\u00f3n (OPI) Universidades y escuelas polit\u00e9cnicas Centros de transferencia tecnol\u00f3gica Centros de formaci\u00f3n Servicios de informaci\u00f3n y consultar\u00eda Centros de empresas e innovaci\u00f3n o centros tecnol\u00f3gicos y parques tecnol\u00f3gicos Entorno global Capital humano Sistema financiero (capital riesgo) Demanda de bienes y servicios innovadores ( incluida la demanda p\u00fablica) Calidad de vida y bienestar (Renta per c\u00e1pita) Cultura innovadora Nivel de descentralizaci\u00f3n pol\u00edtica Figura 3: Los distintos componentes te\u00f3ricos de un \"sistema de innovaci\u00f3n\" (figura elaborada por uno de los autores, Baumert, 2006).50 51 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 3. Discusi\u00f3n: Una cr\u00edtica shumpeteriana a la visi\u00f3n smithiana de los SI Hasta aqu\u00ed hemos tratado los postulados sobre la teor\u00eda generalmente aceptada acerca de los sistemas de innovaci\u00f3n, basada en el principio de divisi\u00f3n del trabajo expuesto por Smith. Ahora bien, la pregunta que surge es \u00bfen qu\u00e9 medida esta teor\u00eda es compatible con la visi\u00f3n schumpe - teriana de la innovaci\u00f3n? En primer lugar cabe observar la contradicci\u00f3n inherente al hablar, de forma general, de \"sistemas de innovaci\u00f3n\" . Si de acuerdo con al economista austr\u00edaco la innova - ci\u00f3n es un fen\u00f3meno espont\u00e1neo fruto de la \"genialidad creativa\" parece incoherente asumir que pueda ser objeto de cualquier sistematizaci\u00f3n. Bien es cierto, que el propio Schumpeter pudo considerar que las grandes compa\u00f1\u00edas \u2014refiri\u00e9ndose singularmente a las estadounidenses\u2014 se beneficiaban de disponer de departamentos propios de I+D, en tanto que con ello convert\u00edan la innovaci\u00f3n en parte de su rutina empresarial, aunque de forma algo menos rotunda de lo que se afirma en el llamado modelo MARK II. Daba comienzo as\u00ed una confusi\u00f3n entre dos conceptos que perdura hasta nuestros d\u00edas: la I+D y la innovaci\u00f3n, desconcierto especialmente notable en el caso de Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica, en el que ambos t\u00e9rminos se mezclan en la err\u00f3nea, pero muy arraiga - da, expresi\u00f3n \"I+D+i\" . Y es que resulta asombroso contemplar la persistencia con las que algunas expresiones acu\u00f1adas por los pol\u00edticos se imponen, allende cualquier l\u00f3gica, en el lenguaje com\u00fan. Tal es el caso de la tan coreada \"I+D+i\" \u2014siglas de Investigaci\u00f3n m\u00e1s Desarrollo m\u00e1s innovaci\u00f3n\u2014, que ha cuajado no ya entre los pol\u00edticos, sino entre el propio \u00e1mbito acad\u00e9mico y cient\u00edfico. \u00bfA qu\u00e9 se debe este arbitrario empleo de la i min\u00fascula como ap\u00e9ndice a la I+D? Pues no deja de llamar la atenci\u00f3n que Espa\u00f1a sea la \u00fanica naci\u00f3n desarrollada en la que se a\u00f1ade a la Investigaci\u00f3n y Desarrollo la \"i\" de innovaci\u00f3n, en tanto que en el mundo anglosaj\u00f3n y de habla germana se bastan respectivamente con la R&D (Research and Development), o F&E (Forschung und Entwicklung) sin m\u00e1s, lo que no es \u00f3bice a que estos pa\u00edses se sit\u00faen muy por delante de Espa\u00f1a en la clasificaci\u00f3n del Indice Global de Innovaci\u00f3n. Aunque a primera vista pudiera parecer intrascendente el tratamiento de la innovaci\u00f3n como otro sumando m\u00e1s a la I+D, es de gran relevancia de cara al dise\u00f1o de la pol\u00edtica econ\u00f3mica, pues esta err\u00f3nea suma I+D+i viene a enmascarar uno de los m\u00e1s alarmantes problemas del sistema espa\u00f1ol de innovaci\u00f3n: la casi absoluta desvinculaci\u00f3n entre I+D e innovaci\u00f3n. En otros t\u00e9rminos: la cr\u00edtica desarticulaci\u00f3n del sistema a la hora de transformar los avances cient\u00edficos y desarrollos tecnol\u00f3 - gicos en productos comercializables. Y es que uno de los grandes retos pendientes de las econom\u00edas espa\u00f1olas \u2014y de numerosos otras econom\u00edas occidentales\u2014 radica precisamente en conseguir que la Investigaci\u00f3n y Desarrollo se transformen, en el mayor grado posible, en innovaciones. Abandonemos entonces la expresi\u00f3n I+D+i \u2014cuyo error conceptual no hace sino confundir a quien la lee\u2014 y reemplac\u00e9mosla por la ecuaci\u00f3n I+D=i, ejemplificando n\u00edtidamente, el que debe ser el objetivo \u00faltimo de toda pol\u00edtica tecnol\u00f3gica: la m\u00e1xima interacci\u00f3n entre ciencia b\u00e1sica y aplicada, verbigracia, entre I+D e inno - vaci\u00f3n. Y es que no debe perderse de vista que, seg\u00fan se\u00f1ala el propio Schumpeter (1939, pp. 84- 85) \"el desarrollo de una invenci\u00f3n y su transformaci\u00f3n en una innovaci\u00f3n, son, tanto econ\u00f3mica como sociol\u00f3gicamente, dos cuestiones completamente diferentes\" . Puede que ambas interaccio - nen, pero nunca son lo mismo, siendo as\u00ed, que \"el resultado de centrarse en las primeras en lugar de en las segundas, siempre resultar\u00e1 en confusi\u00f3n\" Schumpeter (1939, pp. 271-72). Esta interrelaci\u00f3n fue explicada hace algunos a\u00f1os con sorprendente precisi\u00f3n y sencillez por el entonces Primer Ministro finland\u00e9s Esko Aho \u2014cuyo pa\u00eds se situaba entonces entre las naciones950 51 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad punteras en materia de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica\u2014 al indicar que \"investigar es invertir dinero para obte - ner conocimiento; innovar es invertir conocimiento para obtener dinero\" (Argelich, 2014). Una diferen - ciaci\u00f3n que, lamentablemente a\u00fan no ha calado en la mayor\u00eda de las econom\u00edas. En consecuencia una vez delimitados y separadas invenciones e innovaciones y los procesos que con - ducen a una y a otra -investigaci\u00f3n frente a innovaci\u00f3n- podemos concluir que mientras la invenci\u00f3n s\u00ed puede ser sistematizada y, por lo tanto, se beneficia de una divisi\u00f3n entre agentes de tipo smithiana, no ocurre lo mismo con la innovaci\u00f3n que, de acuerdo con los postulados de Schumpeter, ser\u00eda habi - tualmente espontanea, es decir, no sistematizable. De lo anterior se derivan una serie de conclusiones que merece la pena analizar de forma m\u00e1s detenida. En primer lugar, se\u00f1alar que el propio concepto de sistema de innovaci\u00f3n como un r\u00e9gimen en el que diferentes agentes se reparten y especializan y diferentes tareas \u2014en l\u00ednea con los postulados de divi - si\u00f3n del trabajo de Smith\u2014 interactuando luego entre s\u00ed, resulta actualmente obsoleto. Este plantea - miento, en todo caso, puede aplicarse al \u00e1mbito de la I+D, mas no al de la innovaci\u00f3n. En consecuencia, ser\u00eda m\u00e1s apropiado hablar de sistemas (nacionales o regionales) de I+D. De esta forma se resalta la espontaneidad de la creatividad y de la innovaci\u00f3n. Lo anterior No significa que la innovaci\u00f3n no pueda en ocasiones resultar de la propia I+D llevada a cabo por las grandes empresas. Pero, seg\u00fan empiezan a evidenciar diferentes estudios emp\u00edricos, la I+D sistem\u00e1tica no dar\u00e1 lugar a una innovaci\u00f3n radical sistem\u00e1tica pues \u2014salvo en sectores muy con - cretos\u2014 esta ser\u00e1 espont\u00e1nea y marcada por una fuerte componente de azar. Obviamente, las innova - ciones incrementales, es decir, las mejoras dentro de las pautas y modelos existentes s\u00ed pueden resultar de una actividad investigadora y de desarrollo sistem\u00e1tica: pero hemos de ser conscientes de que las innovaciones incrementales no son el principal \"motor\" del crecimiento econ\u00f3mico. De lo anterior deriva que las pol\u00edticas de impulso a la innovaci\u00f3n \u2014consistentes b\u00e1sicamente en aumentar de forma continuada el gasto en I+D con respecto al PIB\u2014 no resultan eficientes. Y esto por un doble moti - vo: en primer lugar, porque se basan en el err\u00f3neo presupuesto de causalidad lineal entre esfuerzo en I+D e innovaci\u00f3n, enmascarada por la teor\u00eda evolucionista de los \"sistemas de innovaci\u00f3n\" (a mayor gasto relativo en I+D, mayor innovaci\u00f3n); y, en segundo lugar, por asumir que el modelo de \"sistema de innovaci\u00f3n\" refle - ja el modelo MARK II schumpeteriano cuando este, en realidad, tendr\u00eda una validez muy matizada. Otra causa adicional de ineficiencia ser\u00eda por omisi\u00f3n: como indicaba Steve Jobs, la creatividad consiste ante todo en saber \"conectar cosas\" \u2014en su caso concreto en saber conectar el primer modelo de \"mouse para computador\" con la bola de los desodorantes para dise\u00f1ar el primer mouse con \"track-ball\" . Debido al excesivo \u00e9nfasis puesto en aumentar el gasto en I+D con respecto al PIB, se est\u00e1n marginando otras cuestiones cruciales como ser\u00edan el fomento del esp\u00edritu emprendedor en la sociedad, el dise\u00f1o de planes de estudios de bachillerato y universitarios que busquen abarcar el mayor n\u00famero posible de campos \u2014pues suponen la base para poder interconectar conocimientos de las \u00e1reas m\u00e1s diversas\u2014 cuando los actuales planes de formaci\u00f3n favorecen una especializaci\u00f3n creciente en detrimento de la amplitud. Ser\u00eda posible continuar profundizando en esta l\u00ednea, y en ulteriores fases de nuestra investigaci\u00f3n, dare - mos mayor cabida a estos y otros aspectos que, de momento s\u00f3lo hemos podido tratar de pasada, y que resultan de aclarar la confusi\u00f3n existente entre los sistemas de I+D \u2014basados en la divisi\u00f3n de trabajo, especializaci\u00f3n e interacci\u00f3n entre los agentes que lo componen postulados por Adam Smith\u2014 y el pro - ceso de innovaci\u00f3n \u2014fruto de la creatividad, \"genialidad\" y del azar, de acuerdo con los postulados de J. A. Schumpeter\u2014 y que requieren, eso s\u00ed, de un entorno favorable para poder convertirse en exitosas, contribuyendo as\u00ed a una mayor productividad y, as\u00ed, a un mayor crecimiento y desarrollo econ\u00f3mico.1052 53 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Referencias Bibliogr\u00e1ficas Asheim, B. y Gertler, Eds. The Oxford Handbook of Innovation. Oxford: Oxford University Press. Aydalot, P . y Keeble, D. (Eds.). (1988) High Technology and Innovative Environments. The European Experience. Londres: Routledge. Baumert, T. (2006) Los determinantes de la innovaci\u00f3n. Un estudio aplicado sobre las regiones de la Uni\u00f3n Europea. Tesis Doctoral. Universidad Complutense de Madrid. Bhide, A. (2000) The origins and evolution of new businesses. Oxford: Oxford University Press. Brynjolfsson, E., Rock, D. y Syverson, C. (2017) \" Artificial Intelligence and the modern productivity pa - radox: a clash of expectations and statistics\" , The National Bureau of Economic Research. Disponible en: London: Edward Elgar Publishing. Dosi, G. y Nelson, R. (1994) \" An introduction to evolutionary theories in economics\" pp. Edquist, C. y Johnson, B. organizations in systems of innovations\" Fagerberg, J., Mowery, R. Eds. The Oxford Handbook of Innovation. Oxford: University Press, Oxford. Etzkowitz, H. y Leydesdorff, L. (2000) \"The dynamics of innovation: from National Systems and \"Mode 2\" a Triple Helix of university-industry-government relations\" , Ed. The long-wave debate. Verlag-Berlin-Heidelberg: Springer. Heijs, J. (2001) Pol\u00edtica tecnol\u00f3gica e innovaci\u00f3n. Evaluaci\u00f3n de la financiaci\u00f3n p\u00fablica de I+D en Espa - \u00f1a. Madrid: CES. Holtz-Honig, W Papers Firms N\u00b0 R1/2000. Institute Systems and Innovation Research.52 53 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Lundvall, B. ning. London: Pinter. Lundvall, B. (1998) \"Why study national systems and national styles of innovation?\" , Technology analysis & strategic management, 10 (4), pp. 403-422. Malerba, F. y Orsenigo, L. (1995) \"Schumpeterian Econo - 19(1), pp. 47-65. Marshall, A. (1919) Industry and trade: A study of industrial technique and business organization. Lon - don: Macmillan. Mullan, P . (2017) Creative destruction. Muller, E. (2001) \"Innovation interactions between knowledge-intensive business services and small and medium-sized enterprises. An analysis in terms of evolution, knowledge and territories\" . En: Series Fraunhofer Institute for Systems and Innovation Research (ISI). Eds. Technology, Innovation and Policy. Verlag Berlin-Heidelberg: Springer. Nelson R. y Winter, G. (1982) An evolutionary theory of economic change. Cambridge: Harvard Busi - ness School Press. Nelson, R. (Ed.). (1993) National innovation systems: a comparative analysis. Oxford: Oxford University Press. (1995) \"Recent evolutionary theorizing about economic change\" , Journal of economic litera - ture, 33 (1), pp. 48-90. Organisation for Economic Co-operation and Development, OECD. (1994b) Accessing and Expanding the Science Technology Base. y they how be measured and compared\" , Economics of innovation and new technology, 3 (1), pp. 77-95. Perrin, J. (1986) \" A Deconcentrated Technology Policy\u2014Lessons from the Sophia-Antipolis Experience\" , Environment and C: Politics and Space, 6 (4), pp. 415-425. Perroux, F. (1955) \"Note sur la notion croisssance\" , advantage of nations\" , Harvard business review, 68 (2), pp. 73-93. Sala-i-Mart\u00edn, X. (2016) Econom\u00eda en colores. Barcelona: Cambridge: MIT Press. Schumpeter, J. A. (1934) The theory of economic development. Cambridge. MA: Harvard.54 55 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Schumpeter, J. A. (1939) Business cycles. New Y in Regional Science 59 (1), pp. 29-44. Vence, X. (1995) Econom\u00eda de la innovaci\u00f3n y del cambio tecnol\u00f3gico; Una revisi\u00f3n cr\u00edtica. Madrid: Siglo XXI. West, G. (1964) \" Adam Smith's two views of the division of labour\" , Economics, 31 (121), pp. 23-32. Ziman, Technological Innovation as an Evolutionary Process. Cambridge: Cambridge University Press. Notas 1 Que, en consecuencia, son clasificadas por organizaciones como el World Economic Forum como \"innovation driven\" . 2 Esto al margen de que, incluso en las econom\u00edas m\u00e1s avanzadas, la productividad lleve a\u00f1os estancada, puesto que, en t\u00e9rminos globales, la innovaci\u00f3n se ha estancado, si bien este hecho no es percibido por el a\u00fan boyante crecimiento de la innovaci\u00f3n en el sector de las TIC, etc. (frente a los casi inexistentes avances en otros sectores cruciales como el de la energ\u00eda, transporte y dem\u00e1s (Mullan, 2017: 61-79). Para el caso de la inteligencia artificial y la \"paradoja de la productividad moderna\" ver Brynjol - fsson et al. (2017). 3. No entramos aqu\u00ed en el detalle acerca de las aparentes contradicciones entre los diferentes mo - delos de divisi\u00f3n del trabajo expuestos por Smith en La riqueza de las naciones, y expuestas por West (1964). 4. Una propuesta de este tipo requiere de una exposici\u00f3n hist\u00f3rica mucho m\u00e1s extensa y de un an\u00e1lisis de las doctrinas econ\u00f3micas mucho m\u00e1s profunda de la que un art\u00edculo puede abarcar. Rogamos, pues, al lector tenga a bien disculpar en esta primera fase de nuestro proyecto haber reducido al m\u00e1ximo el aparato referencial, as\u00ed como de cualquier tipo de an\u00e1lisis emp\u00edrico que sustente nuestra tesis, si bien aquellos familiarizados con lo materia no tendr\u00e1n dificultad en seguir el hilo expositivo y argumental. 5. Al que el propio Schumpeter cita como ejemplo de emprendedor innovador (Schumpeter, BC, I: 272). 6. Para una visi\u00f3n amplia sobre la \"inflexi\u00f3n schumpeteriana\" , v\u00e9ase Vence (1995: 106-143) y, para el postschumpeterianismo, (144-178). V\u00e9anse al respecto tambi\u00e9n los distintos art\u00edculos recogidos en Scherer (1984).54 55 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad 7. Merecer\u00eda este punto una exposici\u00f3n m\u00e1s pormenorizada, que tuviera tambi\u00e9n en cuen - ta la iron\u00eda empleada por Schumpeter en alguno de las p\u00e1ginas de esta obra, un aspecto habitual - mente ignorado y que suele llevar a distorsionar algunas de sus afirmaciones. 8. El enfoque de los sistemas de innovaci\u00f3n se establece como tal, a partir de la primera mi - tad de los noventa, lo que conocemos como el enfoque de los Sistemas Regionales de Innovaci\u00f3n (t\u00e9rminos acu\u00f1ado por Freeman en 1997) surge un poco despu\u00e9s haciendo \u00e9nfasis en la necesi - dad de desarrollar an\u00e1lisis a escala local y regional. En ese contexto, seg\u00fan diversas fuentes, un sistema puede tener escalas de aglomeraci\u00f3n tanto a lo interno como a lo externo de los pa\u00edses, donde el enfoque regional posee un rol fundamental. El enfoque regional es importante ya que al igual que las actividades de innovaci\u00f3n presentan una distribuci\u00f3n muy heterog\u00e9nea entre pa\u00edses, tambi\u00e9n sucede a lo interno de los mismos, lo que implica que la intensidad y efectividad de las actividades innovadoras difiera de una regi\u00f3n a otra a lo interno del mismo pa\u00eds (DeBres - son 1996). Sin embargo, es importante se\u00f1alar que la diferencia fundamental entre el enfoque de los Sistemas Nacionales y Regionales de Innovaci\u00f3n, radica en que los primeros enfatizan m\u00e1s la proximidad cultural, mientras que los segundos destacan sobre todo la proximidad institucional y geogr\u00e1fica como catalizador para la acumulaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de conocimientos espec\u00edficos (Lundvall 1992b). 9. Para explicar esta particularidad espa\u00f1ola, es necesario recordar la g\u00e9nesis de la ex - presi\u00f3n, debida a una iniciativa del Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda en tiempos del presi - dente Aznar, destinada a engrosar la partida presupuestaria correspondiente al gasto en I+D, de manera que \u2014con id\u00e9ntico desembolso real\u2014, su valor se aproximara m\u00e1s al recomendado por la Uni\u00f3n Europea. B\u00e1sicamente, el artificio contable consisti\u00f3 en sumar a la I+D algunas partidas que, de acuerdo con las estrictas definiciones de la OCDE, no ten\u00edan cabida en este concepto, pero s\u00ed en el de innovaci\u00f3n. De esta forma, Espa\u00f1a comparaba repentinamente su \"gasto en I+D+i con respecto al PIB\" con el \"gasto en I+D con respecto al PIB\" \u2014a secas\u2014 de los restantes pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, mejorando as\u00ed significativamente su posici\u00f3n relativa en este fundamental indicador econ\u00f3mico. Tal estrategia \u2014tratar la innovaci\u00f3n no como resultado del proceso de I+D sino como un insumo del mismo\u2014 indudablemente cumpli\u00f3 su prop\u00f3sito inmediato; ahora bien, lo que resulta irritante, es que desde entonces este sutil ardid se haya mantenido \u2014impasible a los sucesivos cambios de gobierno\u2014 hasta acabar consolid\u00e1ndose e institucionaliz\u00e1ndose, como lo demuestra el hecho de que, a fecha de hoy, incluso la correspon - diente Secretar\u00eda de Estado se denomine \"de I+D+i\" . 10. Nuevamente, cabe se\u00f1alar la posible existencia de excepciones para ciertos sectores o subsectores.56 57 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Tecnolog\u00edas y pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas para el dise\u00f1o de agroecosistemas sustentables. Technologies and agroecological practices for the design of sustainable agroecosystems. Santiago Peredo Parada M\u00e1ster en Agroecolog\u00eda Grupo de Agroecolog\u00eda y Medio Ambiente (GAMA) Departamento Gesti\u00f3n Agraria, Universidad de Santiago de Chile santiago.peredo@usach.cl Claudia Barrera Salas Master en Agricultura Ecol\u00f3gica Grupo de Agroecolog\u00eda y Medio Ambiente (GAMA) Departamento Gesti\u00f3n Agraria, Universidad de Santiago de Chile claudia.barrera.s@usach.cl Resumen: El objetivo del trabajo fue determinar los niveles de sustentabilidad de un sistema agr\u00edco - la, cuyo manejo ha sido utilizando tecnolog\u00edas y pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas, en relaci\u00f3n a otro conven - cional. El esquema metodol\u00f3gico utilizado correspondi\u00f3 al Marco para la Evaluaci\u00f3n de Sistemas de Manejo Incorporando Indicadores de Sustentabilidad (MESMIS) apoyados con t\u00e9cnicas cuantitativas y cualitativas. Los principales resultados indican un mayor n\u00famero de tecnolog\u00edas orientadas a la conservaci\u00f3n de los recursos prediales, una mayor diversidad de cultivos, una menor estacionalidad en los ingresos prediales y una mayor aplicaci\u00f3n de pr\u00e1cticas orientadas al reciclaje y reutilizaci\u00f3n de residuos en el agroecosistema agroecol\u00f3gico. Se concluye que los niveles de sustentabilidad son mayores en un sistema agroecol\u00f3gico en relaci\u00f3n a uno convencional. Palabras claves: agroecolog\u00eda, sustentabilidad, agricultura familiar. Abstract: The aim of this work was to determine the levels of sustainability of an agricultural sys - tem, whose management has been using agroecological technologies and practices, in to another conventional one. The methodological scheme used corresponded to the Framework of techno - logies oriented to the conservation of the farm resources, a greater diversity of crops, a lower seaso - nality in the farm income and a greater application of practices oriented to the recycling and reuse of waste in the agro-ecological agroecosystem. It is concluded that the levels of sustainability are greater in an agroecological system conventional one. MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Introducci\u00f3n En un contexto social en que la poblaci\u00f3n, concienciada por los problemas ambientales de origen antr\u00f3pico, demanda alimentos saludables es fundamental la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y pr\u00e1cticas que garanticen la sustentabilidad de los agroecosistemas. Desde la dimensi\u00f3n t\u00e9cnica de la agroecolog\u00eda, la sustentabilidad se entiende como la reproducti - bilidad de las estructuras disipativas (Gonz\u00e1lez de Molina y Toledo, 2014) sobre la base de criterios operativos como, entre otros, que las tasas de emisi\u00f3n de residuos deber\u00edan ser iguales a la capa - cidad de asimilaci\u00f3n de los ecosistemas receptores de tales residuos (Daly y Gayo, 1995), reducir el uso de la energ\u00eda y los recursos y regular el insumo energ\u00e9tico general de forma que la proporci\u00f3n entre producci\u00f3n/insumo sea alta (Cadenas, 1995). En este contexto, el agroecosistema (como unidad hol\u00edstica articulada con la sociedad) se constitu - ye como uno de las principales estructuras disipativas para los residuos generados por la sociedad en su intercambio con la naturaleza. Por tanto, cuando tal intercambio supera los l\u00edmites y capaci - dad propios de tales sistemas las tecnolog\u00edas ayudan a recomponer dichas estructuras. Desde una perspectiva agroecol\u00f3gica, el establecimiento de sistemas de producci\u00f3n sustentables se realiza mediante dise\u00f1os prediales basados en principios que potencian procesos ecol\u00f3gicos y no repitiendo, mec\u00e1nicamente, un protocolo, modelo o receta, ver tabla 1 (Altieri y Nichols, 2000, p. 29). Dentro de estos principios destacan los relativos a la diversidad (tanto bajo como sobre el suelo) y el reciclaje de biomasa que permite mejorar la disponibilidad de nutrientes para los cul - tivos (Altieri y Nicholls, 2000). De acuerdo a Gliessman (2002, p. 236), \"la diversidad realiza varios servicios ecol\u00f3gicos que tienen impacto tanto dentro como fuera de la parcela\" . Precisamente, la diversidad de la vida ed\u00e1fica como parte integrante del agroecosistema est\u00e1 estrechamente ligada con la diversidad sobre el suelo (cultivos) la que permite generar tales condiciones \u00f3ptimas. Ambos elementos constituyen lo que Altieri y Nicholls (2007) denominan los pilares de una estrategia para la conversi\u00f3n de un sistema de producci\u00f3n convencional a uno sustentable, ver figura 2 (Altieri y Nichols, 2007, p.5). Desde la agroecolog\u00eda, el manejo del h\u00e1bitat arriba y abajo del suelo, son estrategias complementa - rias, puesto que al potenciar interacciones ecol\u00f3gicas positivas entre sus componentes, se optimi - zan las funciones ecosist\u00e9micas mediante el desarrollo de cualidades emergentes que se derivan, fundamentalmente, del manejo de la diversidad. En definitiva, la obtenci\u00f3n de alimentos saludables se consigue con el establecimiento y mante - nimiento de agroecosistemas saludables mediante tecnolog\u00edas y pr\u00e1cticas de manejo basados en principios agroecol\u00f3gicos (como la diversidad y el reciclaje) garantizando con ello, la sustentabili - dad de los sistemas de producci\u00f3n. El objetivo de este trabajo es determinar los niveles de sustentabilidad de un sistema agr\u00edcola, cuyo manejo ha sido utilizando tecnolog\u00edas y pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas, en relaci\u00f3n a otro convencional.58 59 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 1. Metodolog\u00eda El presente trabajo forma parte de una \"evaluaci\u00f3n transversal\" (Masera et al., 1999, p. 28), cuyas unidades de estudio correspondieron a un sistema convencional (SC) y un sistema agroecol\u00f3gico (SA), ambos pertenecientes a la comunidad Juan Queup\u00e1n, ubicada a 12 km. de Temuco (camino Chanqu\u00edn), en el sector Boyeco, Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda (N26,22\u00ba; S78,42\u00ba; E41,29\u00ba; O43,27\u00ba), ver figura 1 (figura elaborada por los autores). El criterio de selecci\u00f3n de la unidad SA obedeci\u00f3 a su particularidad de ser una unidad predial del valle de la comuna de Temuco que representa un ecosistema mapuche denominado \"Lelf\u00fan\" (P\u00e9rez, 2009) definido como \"zona libre de vegetaci\u00f3n arb\u00f3rea plana o con pendiente. Se destina a prade - ras o cultivo y puede extenderse por una hect\u00e1rea o m\u00e1s\" (P\u00e9rez, 2004, p. 6). El esquema metodol\u00f3gico utilizado correspondi\u00f3 al Marco para la Evaluaci\u00f3n de Sistemas de Ma - nejo Incorporando Indicadores de Sustentabilidad (MESMIS) propuesto y desarrollado por el Grupo Interdisciplinario de Tecnolog\u00eda Rural Aplicada (GIRA, Masera et al., 1999). La estructura operativa del MESMIS llevada a cabo en la investigaci\u00f3n que dio origen a este trabajo comprendi\u00f3 los siguientes pasos: 1.- Determinaci\u00f3n del objeto de estudio. En esta etapa se iden - tificaron los sistemas convencional y agroecol\u00f3gico de manejo y se caracterizaron en t\u00e9rminos de estructura y funci\u00f3n. 2.- Determinaci\u00f3n de los Puntos Cr\u00edticos, mediante di\u00e1logos y recorridos en el predio para su verificaci\u00f3n en terreno. 3.- Determinaci\u00f3n de los Criterios de Diagn\u00f3stico. Se identi - ficaron a un nivel de mayor detalle los criterios que describen los atributos generales de la susten - tabilidad. 4.- Selecci\u00f3n de los Indicadores m\u00e1s adecuados para las condiciones del estudio. Para la medici\u00f3n y evaluaci\u00f3n de los indicadores se levant\u00f3 informaci\u00f3n tanto cuantitativa como cualita - tiva, para lo cual, se utilizaron entrevistas abiertas con cuestionario semiestructurados (Ort\u00ed, 1992). Las t\u00e9cnicas e instrumentos de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n consistieron en la recopilaci\u00f3n biblio - gr\u00e1fica, observaciones directas con ayuda de registros de campo (Vall\u00e9s, 2000) transectos, metodo - log\u00edas participativas (Ard\u00f3n, 2001) y di\u00e1logos abiertos apoyados con un gui\u00f3n (Geifuls, 1998). Finalmente, la informaci\u00f3n recabada se analiz\u00f3 en conjunto con los (as) campesinos(as) propieta - rios de los predios para agrupar con m\u00e1s detalle los datos obtenidos y de esa manera determinar los criterios de diagn\u00f3sticos, definir los indicadores y sus rangos de valoraci\u00f3n (Peredo y Barrera, 2016). 2. Resultados y Discusi\u00f3n Por razones de extensi\u00f3n de la investigaci\u00f3n original los resultados referidos a la caracterizaci\u00f3n de los sistemas de producci\u00f3n y determinaci\u00f3n de los puntos cr\u00edticos pueden ser consultados en Peredo y Barrera (2016). Conforme a los objetivos de este trabajo dentro de los principales resultados destaca el criterio de diagn\u00f3stico \"Capacidad de cambio e innovaci\u00f3n\" que deriv\u00f3 en la definici\u00f3n del indicador \"Apli - caci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas\" . Tecnolog\u00edas sustentables que, evidentemente, conserven la base de los recursos existente, mediante t\u00e9cnicas agroecol\u00f3gicas (Peredo y Barrera, 2002), ya que la (in) sustentabilidad ecol\u00f3gica es consecuencia, adem\u00e1s, de la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas inadecuadas 58 59 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad (Peredo y Barrera, 2005a, 2005b). Este indicador, en Peredo y Barrera (2018a), es coinci - dente con los utilizados por Haileslassie et al. (2016) y Chand et al. (2015) cuyo prop\u00f3sito es evaluar el mejoramiento de tecnolog\u00edas y la adopci\u00f3n de pr\u00e1cticas cient\u00edficas, respectivamente, as\u00ed como la capacidad de cambio de agricultores y el n\u00famero de agricultores involucrados en dicha adopci\u00f3n (Arn\u00e9s et al., 2013). La \"Autosuficiencia\" , en tanto criterio de diagn\u00f3stico, puede ser evaluada determinando el grado de dependencia a los insumos externos. Este es considerado uno de los factores determinantes para la consecuci\u00f3n de la sustentabilidad en los sistemas que apunta, precisamente, a recuperar la con - dici\u00f3n de autonom\u00eda que caracterizaba a los sistemas agrarios preindustriales. Caracter\u00edstica que se habr\u00eda perdido al implementar una agricultura cuyos procesos obedecen a una l\u00f3gica industrial de manejo. La definici\u00f3n del indicador relativa a la dependencia de insumos externos coincide con lo se\u00f1alado por Arn\u00e9s et al. (2013) y se aproxima a lo que Pereira y Gal\u00e1n (2015) y Loaiza et al. (2014) denominan autoabastecimiento y soberan\u00eda alimentaria, respectivamente. Para el \"Control y organizaci\u00f3n del sistema\" se estableci\u00f3 dos indicadores. El primero de ellos (Reci - claje y reutilizaci\u00f3n de recursos intraprediales) orientado a evaluar, desde una dimensi\u00f3n ecol\u00f3gica, s\u00ed en el sistema predial los desechos generados en las diversas unidades productivas son transfor - mados en subproductos que puedan ser reutilizados como insumos en o para beneficio de la pro - pia u otra unidad productiva, cumpli\u00e9ndose, de esa manera, con uno de los principios ecol\u00f3gicos b\u00e1sicos para alcanzar la sustentabilidad. El segundo de los indicadores (Uso de habilidades locales) se orienta, desde una dimensi\u00f3n sociocultural, a evaluar si en la ejecuci\u00f3n de las pr\u00e1cticas culturales m\u00e1s cotidianas se ha desplegado el potencial del conocimiento tradicional (ancestral). La utiliza - ci\u00f3n -y m\u00e1s que eso, la (re)valorizaci\u00f3n- del conocimiento y habilidades locales posee la l\u00f3gica del funcionamiento de los agroecosistemas en donde el manejo tradicional hist\u00f3rico ha mostrado su sustentabilidad (G\u00f3mez, 2001). Este aspecto es considerado como un elemento central para el dise\u00f1o de esquemas de desarro - llo rural sustentable basados en la generaci\u00f3n de tecnolog\u00edas agroecol\u00f3gicas a trav\u00e9s del di\u00e1logo horizontal de saberes (Sevilla, 2015) entre t\u00e9cnicos y campesinos y potenciando los procesos de socializaci\u00f3n al interior de las familias (Peredo y Barrera, 2018b). La aplicaci\u00f3n de las habilidades locales en la generaci\u00f3n de tecnolog\u00edas es la constataci\u00f3n del re - sultado de la incorporaci\u00f3n de lo externo a lo end\u00f3geno mediante su adaptaci\u00f3n a la l\u00f3gica etnoe - col\u00f3gica de funcionamiento, respetando la identidad local. Reflejo de ello, el hecho que exista una concepci\u00f3n de sostenibilidad m\u00e1s relacionada con los medios o modos de vida de los peque\u00f1os productores (Machado y R\u00edos, 2016). La importancia ecol\u00f3gica del conocimiento tradicional ha ad - quirido un creciente reconocimiento (Toledo y Barrera-Bassols, 2008) y sus aplicaciones agroecol\u00f3 - gicas son diversas, desde su contribuci\u00f3n al desarrollo rural (Diepart, 2010), la articulaci\u00f3n del co - nocimiento entre actores (Cuellar y Calle, 2011), como potencial de adaptaci\u00f3n y mitigaci\u00f3n frente al cambio clim\u00e1tico (Altieri y Nicholls, 2017), el conocimiento respecto de propiedades de especies nativas (Nunes et al., 2015), entre otros. Para el criterio de \"Diversidad\" , el trabajo de taller con las y los agricultores junto con considerar la diversidad de cultivo fueron incorporadas unidades productivas de animales reflejando, con ello, la integraci\u00f3n de las unidades productivas al interior de la explotaci\u00f3n agr\u00edcola. Habitualmente, en este tipo de estudios, la (bio)diversidad se refiere a vegetaciones nativas o corredores de fauna (Barreto et al., 2010), tipos de cultivo (Loaiza et al., 2014), n\u00famero de cultivos (Arn\u00e9s et al., 2013) incluyendo recursos gen\u00e9ticos (Haileslassie et al., 2016). 60 61 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 En cuanto a la \"Fragilidad del sistema\" como criterio de diagn\u00f3stico se han definido indicadores tanto ecol\u00f3gicos como socioecon\u00f3mico. En el primer caso, est\u00e1 referido a la presencia de plagas y enfermedades y la cobertura de especies invasoras (adventicias/arvenses). Para el segundo, en tanto, se defini\u00f3 la estacionalidad del ingreso como indicador de fragilidad del sistema, entendido por las y los agricultores como la estabilidad que otorga las fuentes extraprediales de ingreso para la subsistencia de la familia (Haileslassie et al., 2016). Los datos obtenidos de la aplicaci\u00f3n de los indicadores establecidos evidencian que los mejores niveles que presenta SA obedecen a la aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas agroecol\u00f3gicas, ver tabla 2 (tabla elaborada por los autores) que no interfieren en la l\u00f3gica etnoecol\u00f3gica local, asociadas a una cul - tura del reciclaje y reutilizaci\u00f3n de los residuos generados en el predio, ver tabla 3 (tabla elaborada por los autores), propia de la naturaleza agraria, basadas en el despliegue de conocimientos y habi - lidades que junto con responder a un traspaso generacional tambi\u00e9n responde a la adquisici\u00f3n de \"nuevo\" conocimiento (Peredo y Barrera, 2018a). La aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas como los policultivos, la incorporaci\u00f3n de residuos de cosecha, la elaboraci\u00f3n de compost, la conservaci\u00f3n de semillas, entre otros le otorgan una menor fragilidad a SA -asociado a una mayor diversidad, ver tabla 4 (tabla elaborada por los autores)- y un mayor control y organizaci\u00f3n del predio. Elementos que le otorga una condici\u00f3n de mayor autonom\u00eda al no depender de insumos externos. El establecimiento de un mayor n\u00famero de cultivos le permite al/la agricultor/a, junto a una ade - cuada planificaci\u00f3n y manejo de los mismos, obtener ingresos menos estacionales, ver tabla 5 (tabla elaborada por los autores), durante una temporada agr\u00edcola contribuyendo, con ello, a una mayor estabilidad econ\u00f3mica (o disminuir la fragilidad econ\u00f3mica) familiar. La aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y de pr\u00e1cticas de dominio por parte de el/la agricultor/a, algunos de ellos adquiridos en programas formativos, confirman lo se\u00f1alado por Noltze et al. (2012) quienes se\u00f1alan que lo anterior aumenta la probabilidad y la intensidad de adoptar una tecnolog\u00eda. Lo ante - rior se ve reforzado cuando se trata de aplicaciones tecnol\u00f3gicas de car\u00e1cter multifuncional (propia de la naturaleza agroecol\u00f3gica) y acompa\u00f1adas por un periodo inicial determinado (Mcdonagh et al., 2014). La aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas agroecol\u00f3gicas, en el caso de SA, denota la capacidad de in - novaci\u00f3n del/la agricultor que, de acuerdo a Pant et al. (2014), cuando se trata de la integraci\u00f3n de aproximaciones (como la del enfoque agroecol\u00f3gico) ayudan a establecer estrategias de transici\u00f3n a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n con tecnolog\u00edas nuevas y mejoradas, m\u00e1s accesibles y adaptadas a los peque\u00f1os agricultores. Conclusiones La aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas y pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas, por parte de las y los agricultores, le confieren una mayor capacidad de cambio e innovaci\u00f3n al conjugar diversas formas de aprendizaje. Este empode - ramiento les transfiere un mayor control y organizaci\u00f3n sobre sus agroecosistemas, ya que, la dependen - cia de menos insumos extrapediales, junto a una reutilizaci\u00f3n de los residuos generados y una adecuada planificaci\u00f3n de diversos cultivos le otorga una menor fragilidad a sus sistemas productivos. Elementos que, finalmente, le confieren mejores niveles de sustentabilidad a los sistemas agr\u00edcolas que utilizan tec - nolog\u00edas y pr\u00e1cticas agroecol\u00f3gicas.60 61 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Agradecimientos A la Vicerrector\u00eda de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n de la Universidad de Santiago de Chile por apoyar la estancia en el Laboratorio de Historia de los Agroecosistemas de la Universidad Pablo de Olavide. Referencias Bibliogr\u00e1ficas Altieri, M. y Nicholls, C. (2017) \"The adaptation Change, 140 (1), pp. 33-45. Altieri, M. y Nicholls, C. (2007) \"Conversi\u00f3n agroecol\u00f3gica de sistemas convencionales de producci\u00f3n: teor\u00eda, estrategias y evaluaci\u00f3n\" , Ecosistemas, 16 (1), pp. 3-12. Altieri, M.A. y C. Nicholls. (2000) Agroecolog\u00eda. Teor\u00eda y Pr\u00e1ctica para una Agricultura Sustentable. M\u00e9xico: PNUMA. Ard\u00f3n, M. , Etnoecolog\u00eda, 6 (8), pp. 129-143. Arn\u00e9s, E., Antonio J, del Val E., Astier, M. (2013) \"Sustainability and climate variability in low-input pea - sant maizesystems in the central Mexican highlands\" , Agriculture, \"Impactos ambientais do manejo agroecol\u00f3gico , Pesq. Agropec. Bras., 45 (10), pp. 1073- 1081. Cadenas, A. (1995) \"Conceptos y criterios operativos de sustentabilidad de sistemas de producci\u00f3n agra - ria, forestal y alimentaria\" . En: Cadena, A. Ed. Agricultura y desarrollo sostenible. Madrid: Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n. Cu\u00e9llar-Padilla, M. y Calle-Collado, A. (2011) \"Can we find solutions with people? research with organic producers in Sirohi, S. y SK. Daly, H. y D, Gayo. (1995). \"Significado, conceptualizaci\u00f3n y procedimientos operativos del desarrollo sostenible: posibilidades de aplicaci\u00f3n a la agricultura\" . En: Cadena, A. Ed. Agricultura y desarrollo sos - tenible. Madrid: Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n. Diepart, \"Cambodian peasant's contribution to rural pong Thom Province\" , Biotechnology, Agronomy, Society and Environment, 14 (2), pp. 321-340.62 63 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Geilfus, F. (1998) 80 Herramientas para el Desarrollo Participativo. San Salvador: PROCHALATE. Gliessman, SR. (2002) Agroecolog\u00eda: procesos ecol\u00f3gicos en agricultura sustentable. Turrialba, C.R.: CA - TIE. Gonz\u00e1lez de Molina, M. y Toledo, V . (2014) The social metabolism. A socio-ecological theory of histori - cal change. NewY ork: Springer. G\u00f3mez, C. (2001). \"Conocimiento local, diversidad biol\u00f3gica y desarrollo\" . En: Altieri, M. J. Loaiza, W Y . y \u00c1vila, A. (2014) \"Evaluaci\u00f3n agroecol\u00f3gica de los sistemas productivos agr\u00edcolas en la microcuenca centella (Dagua, Colombia)\" , Colombia Forestal, 17 (2), pp. 161-179. Machado, M. y R\u00edos, L. (2016) \"Sostenibilidad en agroecosistemas de caf\u00e9 de peque\u00f1os agricultores: re - sistem\u00e1tica\" IDESIA, 34 (2), ugandan & Development, 25 (1), pp. 58-70. Masera, O., Astier, M. y S. Lopez-Ridaura. (1999) El Marco de Evaluaci\u00f3n de los Recursos Naturales utilizando indicadores de sustentabilidad. M\u00e9xico: Mundi-Prensa. Nunes, AT., Farias, R., Ferreira dos Santos, MV . y Albuquerque, UP . (2015) \"Local knowledge about fod - der plants in semi-arid of Northeastern Schwarze, S. y Qaim, M. (2012) \"Understanding the adoption of system technologies in sma - llholder agriculture: The system of rice intensification (SRI) in Timor Leste\" , Agricultural Systems, 108, pp. 64-73. Ort\u00ed, A. (1992) \"La apertura y el enfoque cualitativo o estructural: la entrevista abierta semidirecta y la discusi\u00f3n de grupo\" . En: Garc\u00eda, M. (comp.). El an\u00e1lisis de la realidad social. Madrid: Alianza Universidad. Pant, LP ., KC, KB. y Fraser, (2014) \" Transition Management for Transformations to Agri - cultural Sustainability the Karnali Mountains of Nepal\" , Agroecology And Sustainable Food Systems, 38 (10), pp. 1156-1183. Peredo, S. y Barrera, C. (2018a) \" Agroecology, Local Knowledge and Participatory Research: Articulation of Knowledge for Sustainable Use of Plant Resources in Agroecosystems\" . En: Mart\u00ednez, Mu\u00f1oz y Rai. Eds. Ethnobotany: local knowledge and traditions. Boca Rat\u00f3n Florida: CRC Press, Taylor & Francis Group. Peredo, S. y Barrera, C. (2018b) \"Conocimiento y tecnolog\u00edas locales como base para recuperar el control predial y la sustentabilidad Sociedad TECNOLOGIA Sociedad Peredo, S. y Barrera, C. (2005a) \"El impacto de programas de desarrollo en la calidad de vida de una co - munidad rural en la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda (Chile). Un an\u00e1lisis agroecol\u00f3gico\" , Revista de Antropolog\u00eda Experimental, 5/8, pp. 1-9. Peredo, S. y Barrera, C. (2005b) \"La monoculturizaci\u00f3n del espacio natural y sus consecuencias sociocultu - rales en una comunidad ind\u00edgena del sur de Chile\" , Revista de Antropolog\u00eda Experimental, 5/15, pp. 1-10. Peredo, S. y Barrera, C. (2002a) \"Desarrollo Rural End\u00f3geno: condiciones para una transici\u00f3n agroeco - l\u00f3gica desde una experiencia de producci\u00f3n org\u00e1nica\" , CUHSO, 6 (1), pp. 71-90. Peredo S y Barrera C. (2016). \"Definici\u00f3n participativa de indicadores para la evaluaci\u00f3n de la sustenta - bilidad de predios campesinos del sector Boyeco, Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda\" . IDESIA, 34(5), pp.41-49 Pereira, D. y Gal\u00e1n, A. (2015) \"El cultivo de ma\u00edz (Zea mays l.) dentro del sector agrario de Huambo-An - gola. Parte I. indicadores determinantes hacia la sostenibilidad\" , Cultivos Tropicales, 36 (2), pp. 53-158. P\u00e9rez, I. (2009) Mujeres curadoras de semillas. Contribuci\u00f3n del conocimiento tradicional mapuche y campesino al manejo de la biodiversidad local. Temuco: CETSUR Ediciones. P\u00e9rez, I. (2004) Ecosistemas Mapuches, di\u00e1logo intercultural para la restauraci\u00f3n ambiental de la Arau - can\u00eda. Temuco: CETSUR Ediciones. Sevilla, E. (2015) \"La participaci\u00f3n en la construcci\u00f3n hist\u00f3rica latinoamericana de la Agroecolog\u00eda y sus niveles de territorialidad\" , Pol\u00edtica y Sociedad, 52 (2), pp. 351-370. Toledo, V . y Barrera-Bassols, N. (2008) La memoria biocultural: la importancia ecol\u00f3gica de las sabidu - r\u00edas tradicionales. Barcelona: Icaria Editorial, Serie Perspectivas agroecol\u00f3gicas. Vall\u00e9s, M. (2000) T\u00e9cnicas Cualitativas de Investigaci\u00f3n Social Reflexi\u00f3n metodol\u00f3gica y pr\u00e1ctica profe - sional. Espa\u00f1a: S\u00edntesis Editorial. 64 65 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Anexos Figura 1. Ubicaci\u00f3n de las unidades de estudio (figura elaborada por los autores). Figura 2. Pilares de la transici\u00f3n agroecol\u00f3gica (Altieri y Nichols, 2007, p. 5). 64 65 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Tabla 1. Principios agroecol\u00f3gicos para el manejo sustentable de los agroecosistemas (Altieri y Nichols, 2000, p. 29). Tabla 2. Nivel de aplicaci\u00f3n de tecnolog\u00edas agroecol\u00f3gicas (tabla elaborada por los autores). Tabla 3. Nivel de reciclaje y/o reutilizaci\u00f3n de los residuos/recursos intraprediales (tabla elaborada por los autores). 1.- Diversificaci\u00f3n animal y vegetal a nivel de especies o gen\u00e9tica en el tiempo y espacio 2.- Reciclaje de nutrientes y materia org\u00e1nica, optimizaci\u00f3n de la disponibilidad de nutrientes y balances en el flujo de nutrientes 3.- Provisi\u00f3n de condiciones ed\u00e1ficas \u00f3ptimas para crecimiento de cultivos manejando materia org\u00e1nica y estimulando la biolog\u00eda del suelo 4.- Minimizaci\u00f3n de p\u00e9rdidas de suelo y agua manteniendo la cobertura del suelo, controlando la erosi\u00f3n y manejando el microclima 5.- Minimizaci\u00f3n de p\u00e9rdidas por insectos, pat\u00f3genos y malezas mediante medidas preventivas y est\u00edmulo de fauna ben\u00e9fica, antagonista, alelopat\u00eda, etc. 6.- Explotaci\u00f3n de sinergias que emergen de interacciones planta-planta, planta-animales y animal-animal. Tecnolog\u00edas agroecol\u00f3gicas Sistema Agroecol\u00f3gico Convencional 1. Policultivos X 2. Reciclaje y compostaje X 3. Utilizaci\u00f3n guanos X 4. Incorporaci\u00f3n de residuos de cosecha X X 5. Elaboraci\u00f3n de biopreparados X 6. Trazado de curvas de nivel X X 7. Conservaci\u00f3n de semillas X X 8. Optimizaci\u00f3n del recurso agua X 9. Manejo de plagas y enfermedades X 10. Manejo de la flora arvense X Total 10 3 Nivel Alto Bajo Recurso reciclados/reutilizados Sistema Agroecol\u00f3gico Convencional 1. Restos de cosecha X 2. Restos de poda X 3. Hojarasca X 4. Desechos domiciliarios X 5. Fruta sobremadura X 6. Guanos X X 7. Madera X 8. Le\u00f1a X X 9. Aguas lluvia X TOTAL 8 3 Nivel Alto Bajo 66 67 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Especie y/o variedad (SA) (SC) Hortalizas 29 9 Legumbres y granos 34 3 Frutales mayores y menores de hoja caduca y persistente. 13 6 Hierbas arom\u00e1ticas y/o medicinales 28 13 Especies y/o variedades adquiridas fuera de la propiedad 1 00,96% 5 16,12% Especies y/o variedades adquiridas dentro de la propiedad 103 99.03% 26 83,87% TOTAL 104 31 Cultivos % Oto\u00f1o Invierno Primavera Verano Total Frutales 5 $8.400 - - - $8.400 Cereales y fab\u00e1ceas 15 - - $10.000 $15.200 $25.200 Hortalizas Fruto 4. Diversidad de cultivos por grupos. SA: Sistema bajo manejo agroecol\u00f3gico; SC: Sistema bajo manejo convencional (tabla elaborada por los autores). Tabla 5. Distribuci\u00f3n anual de los ingresos por estaci\u00f3n y grupo de cultivos en sistema bajo manejo agroecol\u00f3gico (SA) (tabla elaborada por los autores). 66 67 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Ecoeficiencia en el consumo de agua de riego en la producci\u00f3n de uva de mesa en valle central de Chile. Ecoefficiency in irrigation water consumption in the production of table grapes in central valley of Chile. Jos\u00e9 Llanos Ascencio M.Sc. Agr. Departamento de Gesti\u00f3n Agraria, Universidad de Santiago de Chile jose.llanos@usach.cl Teresa Sep\u00falveda Tejos Licenciada en Agronegocios Departamento de Gesti\u00f3n Agraria, Universidad de Santiago de Chile teresa.sepulveda@usach.cl Resumen: La competitividad de la producci\u00f3n de uva de mesa para exportaci\u00f3n en Chile se ve afec - tada por la preocupaci\u00f3n desde los consumidores por el consumo de agua en los procesos produc - tivos. Este trabajo tuvo como objetivo determinar factores productivos asociados al nivel de ecoe - ficiencia en el consumo del agua para riego en el proceso de producci\u00f3n de uva de mesa. El nivel de ecoeficiencia se determin\u00f3 a partir de la proporci\u00f3n de Huella de Agua azul sobre la Huella de Agua gris calculadas desde el proceso productivo, las cuales fueron cuantificadas en 12 unidades de producci\u00f3n ubicadas en la Comuna de Placilla, Regi\u00f3n de O'Higgins, valle central de Chile. Los resultados muestran una correlaci\u00f3n positiva entre el nivel de ecoeficiencia y el rendimiento (kg/ planta), mientras que otros factores como la densidad de plantaci\u00f3n y dosis de nitr\u00f3geno no estu - vieron correlacionados significativamente con la ecoeficiencia. Asimismo, el rendimiento y la dosis de Nitr\u00f3geno aplicada al cultivo son par\u00e1metros de cultivo predictores del valor de ecoeficiencia del proceso de producci\u00f3n. Como conclusi\u00f3n, el rendimiento del cultivo conjuntamente con el uso del Nitr\u00f3geno son indicadores espec\u00edficos del nivel de ecoeficiencia en el consumo del agua para riego, por tanto, cualquier pr\u00e1ctica de manejo orientada a incrementar el rendimiento o disminuir la ferti - lizaci\u00f3n nitrogenada debieran mejorar del valor de la ecoeficiencia del consumo del agua alcanzado en el proceso productivo. Palabras claves: ecoeficiencia, huella de agua, uva de mesa. Abstract: The competitiveness of the production of table grapes for export in Chile is affected by the concern of consumers about the water consumption in production processes. The objective of this work was to determine productive factors associated with the level of eco-efficiency in the water consumption for irrigation in a table grapes production. The eco-efficiency level was determined from the proportion of blue water footprint on the gray water footprint calculated from the pro - ductive process, which were quantified in 12 production units located in the Commune of Placi -Capitulo 568 69 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 lla, O'Higgins Region, Central Valley of Chile. The results show a positive correlation between the eco-efficiency value of the production process. In con - clusion, the yield of the crop together with the use of nitrogen are specific indicators of the level of eco-efficiency in the consumption of water for irrigation, therefore, productive process. Keywords: eco-efficiency, water footprint, table grapes. Introducci\u00f3n La competitividad de la producci\u00f3n de uva de mesa para exportaci\u00f3n en Chile, se est\u00e1 viendo afec - tada por la presi\u00f3n existente por la sustentabilidad desde los mercados de destino, expresada en la preocupaci\u00f3n de los consumidores por factores ambientales, por ejemplo, respecto de la emisi\u00f3n de di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera, la generaci\u00f3n de desechos y el tratamiento de residuos, del con - sumo de materiales, de agua y de energ\u00eda en los procesos productivos (Universidad de Chile, 2008). La ecoeficiencia es una herramienta que se aplica a los factores t\u00e9cnicos, econ\u00f3micos y ambientales en los procesos de producci\u00f3n de las empresas para identificar soluciones que disminuyan el im - pacto ambiental e incrementar la sustentabilidad. (Quariguasi Frota Neto et al., 2009) La b\u00fasqueda de la eficiencia ambiental llev\u00f3 a extender este concepto en empresas que orientan sus decisiones, estrategias de producci\u00f3n e inversiones hacia un desarrollo sustentable, como lo es el est\u00edmulo hacia la responsabilidad empresarial con el medioambiente (Cramer and Van Lochem, 2002; Wursthorn, Poganietz and Schebek, 2011). En t\u00e9rminos pr\u00e1cticos, el hecho de realizar o mejorar los procesos productivos bajo un concepto de ecoeficiencia, implica la obtenci\u00f3n de resultados econ\u00f3micos positivos por medio de la minimiza - ci\u00f3n del uso de recursos naturales y con el menor impacto ambiental posible. Por consiguiente, el nivel de ecoeficiencia puede llegar a ser estimada a partir de relaciones entre los vol\u00famenes o valor econ\u00f3mico de recursos o insumos utilizados en un proceso, respecto del producto total o su valor, bajo el prisma de la presi\u00f3n o impacto que se produzca sobre el medioambiente (G\u00f3mez-Lim\u00f3n, Picazo-Tadeo and Reig-Mart\u00ednez, 2012). Entre los indicadores de ecoeficiencia que entregan informaci\u00f3n con el prop\u00f3sito de mantener y me - jorar la competitividad de las empresas, se encuentran aquellos que miden el uso del agua, los cuales buscan apoyar la gesti\u00f3n del recurso para disminuir el impacto ambiental de su proceso productivo (Unctad, 2004). Leal (2005), se\u00f1ala la importancia de la inexistencia de indicadores de ecoeficiencia, los cuales en algunos casos se confunden con aquellos que entregan informaci\u00f3n del impacto sobre el medio am - biente. Por esto, dichos indicadores son una adaptaci\u00f3n y selecci\u00f3n de los indicadores tradicionales para medir la sustentabilidad. 68 69 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad El nivel de ecoeficiencia de un proceso productivo puede ser estimado por medio del uso de indi - cadores que conjugan el valor econ\u00f3mico de un producto y el impacto ambiental que genera, pu - diendo utilizar par\u00e1metros sencillos, como el PIB y las emisiones de CO2 en un nivel macro o micro, o el volumen de producci\u00f3n por unidad de residuos. Sin embargo, su simplicidad puede contener deficiencias asociadas a las diferentes combinaciones de productos e impactos ambientales que se pueden obtener en un mismo proceso de producci\u00f3n (Picazo-Tadeo, G\u00f3mez-Lim\u00f3n and Reig-Mart\u00ed - nez, 2011). El Consejo Empresarial Mundial para el Desarrollo Sostenible, estableci\u00f3 indicadores ecoeficientes v\u00e1lidos para empresas de cualquier \u00edndole. Estos fueron catalogados como \"indicadores generales\" , los cuales se caracterizan principalmente por ser relativamente universales en lo referido a la protec - ci\u00f3n ambiental y relacionarse con los problemas en este \u00e1mbito que actualmente ata\u00f1en al mundo empresarial. La segunda clasificaci\u00f3n est\u00e1 referida a \"indicadores espec\u00edficos\" los cuales pueden ser creados de acuerdo a las necesidades puntuales de cada empresa (Leal, 2005). Una forma de estimar la ecoeficiencia es a trav\u00e9s del indicador de productividad de recurso, com - puesto por una relaci\u00f3n entre el volumen o valor del producto total generado en un proceso pro - ductivo (como numerador) y el volumen del recurso natural o insumo utilizado en dicho proceso (como denominador), considerando que ante un incremento de este indicador aumenta la eficien - cia, reduciendo la cantidad de recursos o insumos utilizado para producir un determinado producto. Otra forma es por medio de un indicador de intensidad de uso del recurso, calculado invirtiendo los componentes anteriores, resultando en una medici\u00f3n del impacto ambiental generado por el pro - ceso, siendo una disminuci\u00f3n de este indicador una expresi\u00f3n de un patr\u00f3n de producci\u00f3n menos incidente sobre el medioambiente. Los ratios de ambos indicadores se presentan a continuaci\u00f3n, (F\u00fcrst, 2002): Intensidad de Recurso: R= Recursos naturales consumidos (agua, energ\u00eda, materiales). C= Carga de contaminante generada. Y= Volumen o valor del producto. Productividad del Recurso: Y= Volumen o valor del producto. R= Recursos naturales consumidos (agua, energ\u00eda, materiales). C= Carga de contaminante generada. 70 71 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 En un escenario ecoeficiente, primordial es analizar el estr\u00e9s global producido por la agricultura so - bre la cantidad y calidad del agua dulce, debido a su consumo y carga ambiental que genera sobre este recurso escaso. La huella h\u00eddrica o huella de agua es un indicador que examina el uso del agua y entrega una medida de los impactos del sistema de producci\u00f3n sobre los recursos h\u00eddricos, posibi - litando con ella fundamentar una declaraci\u00f3n ambiental del producto y del desempe\u00f1o ambiental del proceso productivo en estudio (Herath et al., 2013). La huella de agua (HA) es un indicador del uso del agua en procesos productivos, con \u00e9nfasis en la producci\u00f3n de alimentos. En general, la producci\u00f3n agr\u00edcola consume una gran cantidad de agua, como lluvia o riego durante la \u00e9poca de escasez de precipitaciones, lo que implica una importante huella h\u00eddrica, y por ende, agua virtual al comerciar con estos productos, tanto como materias primas para otros como producto final (Nana, Corbari and Bocchiola, 2014). La huella de agua total de un proceso o producto (unidad de volumen/unidad de tiempo o peso), se compone por la sumatoria de tres elementos (Hoekstra et al., 2011): Huella de Agua azul (HA azul) La huella de agua azul es un indicador de uso consuntivo de agua dulce de superficie o subterr\u00e1 - nea en un mismo per\u00edodo de tiempo. Se calcula a partir de la sumatoria de la evaporaci\u00f3n; m\u00e1s el consumo de agua superficial o proveniente de un acu\u00edfero incorporada a un proceso productivo o dom\u00e9stico, la cual sale de su ciclo natural, y por ende, del ecosistema; m\u00e1s la porci\u00f3n que retorna al sistema, pero no puede ser utilizada dentro del per\u00edodo de tiempo antes mencionado. Huella de Agua verde (HA verde) El agua verde corresponde a la cantidad de precipitaciones que no percolan hacia los acu\u00edferos sub - terr\u00e1neos, siendo almacenados por el suelo o vegetaci\u00f3n, pudiendo en parte evaporada desde el suelo o transpirada por las plantas. As\u00ed, la huella h\u00eddrica verde es \"el volumen de agua-lluvia con - sumida durante el proceso de producci\u00f3n\" . Para la producci\u00f3n agr\u00edcola o forestal corresponde a la evapotranspiraci\u00f3n potencial m\u00e1s el agua aportada por las lluvias. Huella de Agua gris (HA gris) La HA gris se refiere al volumen de agua que requerido para asimilar los residuos y/o desechos ge - nerados en cualquier etapa de un proceso de producci\u00f3n, es decir, cantidad necesaria para diluir los contaminantes, alcanzando una calidad equivalente a aquella en que se encuentra en forma natural en el medioambiente, seg\u00fan la norma establecida para este objetivo. La HA gris representa el nivel de contaminaci\u00f3n del agua, expresada en t\u00e9rminos del volumen de agua dulce necesaria para asimilar la carga existente de contaminantes por debajo del valor umbral o punto eco-toxicol\u00f3gico final. Dado que no existen valores de umbral para todas las sustancias y para todos los pa\u00edses, se requiere especificar los est\u00e1ndares de calidad del agua usados en el c\u00e1lculo de la HA gris (Lamastra et al., 2014). En este m\u00e9todo de c\u00e1lculo de la HA, la cantidad de agua utilizada para producir un cultivo espec\u00edfico se determina a partir de par\u00e1metros edafoclim\u00e1ticos y del coeficiente de cultivo, cuantificando la cantidad de agua de riego requerida en metros c\u00fabicos por hect\u00e1rea. Conociendo el rendimiento de cada cultivo (expresado en toneladas por hect\u00e1rea), es posible calcular su demanda de agua espe - c\u00edfica (expresado en metros c\u00fabicos por tonelada producida) (Vel\u00e1squez, Madrid and Beltr\u00e1n, 2011). Chile es el principal exportador mundial de uva de mesa en 2011, con una participaci\u00f3n de 18,7% en 70 71 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad cantidad y 21,3% en valor, seguido por Italia, Estados Unidos, Sud\u00e1frica y Turqu\u00eda. A nivel nacional, la Regi\u00f3n de O'Higgins comprende el 26,1% de la superficie plantada; dicha \u00e1rea se ha mantenido estable, debido a distintos factores econ\u00f3micos como clim\u00e1ticos, dentro de los cuales destaca la escasez de agua para riego (Bravo, 2013). Este trabajo tuvo como objetivo analizar el nivel de ecoeficiencia en el uso del agua para riego en el proceso de la producci\u00f3n de uva de mesa. Este nivel se determin\u00f3 por medio del c\u00e1lculo de la huella de agua del proceso productivo de uva de mesa ubicadas en el Valle Central de Chile, seg\u00fan lo esta - blecido por Hoekstra et al. (2011). 1. Metodolog\u00eda Sitio de estudio El estudio se realiz\u00f3 en la temporada agr\u00edcola 2014/2015. Los datos fueron obtenidos desde 4 predios productores de uva de mesa para exportaci\u00f3n (A, B, C y D), ubicados en la Comuna de Placilla, Provincia de Colchagua, Regi\u00f3n del Libertador Bernardo O'Higgins, a 130 km al sur de Santiago de Chile. En el \u00e1rea predominan los suelos de la Serie Quinahue, la cual se encuentra ubicada sectores planos (0 a 1% de pendiente) con microrelieve moderado a ligero; las texturas predominantes son franca y franco arcillo limosa, con una profundidad efectiva entre los 50 y 120 cm. Su drenaje es bueno, de permeabilidad moderada y escurrimiento superficial lento. Esta Serie corresponde a Clases II y III de Capacidad de Uso. El clima del \u00e1rea corresponde -seg\u00fan la clasificaci\u00f3n de KOEPPEN- al tipo Templa - do-C\u00e1lido con estaci\u00f3n seca prolongada (6 o m\u00e1s meses) y con influencia oce\u00e1nica, tambi\u00e9n llamado Mediterr\u00e1neo; las precipitaciones se concentran casi exclusivamente en los meses invernales, por lo que la incorporaci\u00f3n del riego es fundamental para la producci\u00f3n agr\u00edcola (Comisi\u00f3n Nacional de Riego CNR, 2005). Captura de datos En cada uno de los predios se tomaron 3 cuarteles, totalizando 12 unidades de producci\u00f3n plantadas con distintas variedades de uva de mesa, ver tabla 1 (tabla elaborada por los autores). Se realizaron visitas a terreno con el fin de conocer la infraestructura de producci\u00f3n, recolectar registros de riego (frecuencia y tiempo de riego) y de las aplicaciones y dosis de fertilizantes y agroqu\u00edmicos, propios del plan de manejo en cada unidad en estudio, correspondiente a la temporada antes se\u00f1alada. To - das las unidades se encontraban en la etapa de plena producci\u00f3n, el m\u00e9todo de riego era por goteo y para aplicar el fertilizante se utilizaba fertirrigaci\u00f3n. La infraestructura de producci\u00f3n y manejo de la fertilizaci\u00f3n nitrogenada se presenta en la tabla siguiente:72 73 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Tabla 1. Estructura de plantaci\u00f3n, fertilizaci\u00f3n y productividad (tabla elaborada por los autores). Determinaci\u00f3n del nivel de ecoeficiencia Se escogi\u00f3 la HA azul del cultivo, y en especial, la HA gris como indicadores del nivel de ecoeficiencia, los cuales fueron calculados en cada unidad de producci\u00f3n. La relaci\u00f3n establecida para su c\u00e1lculo fue asociada a la productividad del recurso (F\u00fcrst, 2002), es decir, entre el rendimiento o valor del producto (kg de uva de mesa/planta) con la cantidad de recurso utilizado (litros de agua/planta). El c\u00e1lculo de cada Huella de Agua se efectu\u00f3 de la siguiente forma: La HA azul se calcul\u00f3 a partir del componente azul, el que corresponde al uso consuntivo de agua fresca o subterr\u00e1nea. Este componente se estim\u00f3 a partir de los registros del volumen de agua de riego aplicado (m3/ha) durante la temporada en estudio (Hoekstra et al., 2011). Igualmente, la HA gris se calcul\u00f3 a partir del componente gris. Para la estimaci\u00f3n de este componente, definido como el volumen de agua fresca necesario para asimilar los productos qu\u00ed - micos-contaminantes utilizados en el proceso de producci\u00f3n, se consider\u00f3 como contaminantes a los fertilizantes, insecticidas, fungicidas y herbicidas aplicados al cultivo durante una temporada de producci\u00f3n (2014/2015). De todos los productos aplicados, s\u00f3lo se incluy\u00f3 en el c\u00e1lculo final, aquel producto agroqu\u00edmico que requiri\u00f3 un mayor volumen de agua para ser diluido y que tenga mayor capacidad de lixiviaci\u00f3n (Hoekstra et al., 2011). De acuerdo con Gustafson (1989), los insecticidas, fungicidas y herbicidas utilizados en el proceso de producci\u00f3n de uva de mesa tienen un \u00edndice GUS < 1,8, lo que los caracteriza como no lixiviables, es decir, con un bajo potencial de contaminaci\u00f3n de acu\u00edferos. Dentro de los fertilizantes, el Nitr\u00f3ge - no es el nutriente que se aplica en mayor cantidad comparado con el F\u00f3sforo y el Potasio, el que se caracteriza por ser muy susceptible a la p\u00e9rdida por lixiviaci\u00f3n por la lluvia y el riego, llegando a las aguas subterr\u00e1neas (Civeira and Rodr\u00edguez, 2011; Ongley, 2011). Unidad de producci\u00f3n Variedad Superficie (ha) Marco de plantaci\u00f3n Densidad de plantaci\u00f3n (plantas/ha) Volumen total de agua aplicada (l/ha) Dosis de N (kg/planta) Rendimiento (kg/planta) A1-28 Red Globe 5,4 3,0 x 2,0 1667 10242048 0,063 11,26 A2-29 Red Globe 2,8 10670016 0,109 30,15 A3-32 Crimson 9984576 0,108 15,11 B1-33 M. Beauty 2,6 3,0 x 2,0 1667 10935520 0,053 15,80 B2-36 Red Globe 2,4 3,5 x 2,0 1429 10951856 0,073 14,93 B3-39 Red Globe 3,2 3,2 x 10678400 0,073 18,27 C1-40 M. 0,070 18,67 C2-41 10678400 0,072 12,84 C3-55 M. Beauty 6,0 9717200 0,061 7,91 D1-76 Thompson 10451200 0,058 20,72 D2-80 M. Beauty 5,5 8081728 0,068 20,56 D3-89 Thompson Sd. 4,3 3,5 x 6146112 0,086 16,08 72 73 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Para el caso del Nitr\u00f3geno, dicha lixiviaci\u00f3n puede estimarse a partir de la eficiencia de uso del Nitr\u00f3 - geno (EUN), la que puede alcanzar valores cercanos al 80% para un volumen de riego reducido, como es el caso del m\u00e9todo de riego por goteo (Ortega, B., 2003; Gonz\u00e1lez-Osorio and Sadeghian-Khalaja - badi, 2012; Apablaza-Gonz\u00e1lez, 2014; Daza et al., 2015). Entonces, para el c\u00e1lculo del componente gris de la huella de agua, se us\u00f3 este elemento por su alta capacidad de lixiviaci\u00f3n y la dosis utilizada en la producci\u00f3n de uva de mesa. Para determinar la concentraci\u00f3n m\u00e1xima permisible o aceptable del qu\u00edmico, se us\u00f3 como base la cantidad m\u00e1xima permisible de Nitr\u00f3geno total para cuerpos fluviales, estipulada en el Decreto Supremo N\u00b090 de 2000 del Ministerio Secretaria General de la Presidencia de Chile, que corresponde a un l\u00edmite m\u00e1ximo de 50 mg/l. Para obtener unidades comparables, el componente azul, se dividi\u00f3 por la densidad de plantaci\u00f3n de cada subunidad de producci\u00f3n, resultando en l/planta. De acuerdo con la metodolog\u00eda de c\u00e1lculo de las Huellas de Agua (HA) azul y gris (Hoekstra et al., 2011), se dividi\u00f3 el componente respectivo por el rendimiento de cada planta. Esta metodolog\u00eda concuerda con lo se\u00f1alado por F\u00fcrst (2002), al caracterizar el indicador HA como una medida de intensidad de la utilizaci\u00f3n del recurso que permi - ta cuantificar el impacto ambiental originado a partir del uso y consumo del agua en el proceso de producci\u00f3n de uva de mesa. Para el caso de la huella de agua gris, en cuanto a las variables necesarias para su c\u00e1lculo, las \u00fanicas diferencias son la cantidad de Nitr\u00f3geno aplicada en cada unidad de producci\u00f3n, dada la existencia de un plan de manejo productivo distinto en cada predio y para cada variedad. A partir del test de normalidad aplicado a cada una de las variables e indicadores obtenidos, se determin\u00f3 su relaci\u00f3n por medio de un an\u00e1lisis de correlaci\u00f3n bivariado, utilizando el coeficiente de correlaci\u00f3n de Pearson y considerando s\u00f3lo los valores significativos para un p0,05 (Hern\u00e1ndez Sampieri, Fernandez Collado y Baptista Lucio, 2010). Con las HA azul y gris (l/kg), m\u00e1s el rendimiento (kg/planta) obtenidos en cada unidad de producci\u00f3n y a partir de la metodolog\u00eda elaborada por Farrell (1957), se elabor\u00f3 una frontera de eficiencia emp\u00ed - rica, en que todas las unidades en estudio que est\u00e1n dentro de esta frontera y no sobre ella, corres - ponden a unidades ineficientes, permitiendo as\u00ed calcular una medida de eficiencia t\u00e9cnica para cada una de ellas; este autor desech\u00f3 la idea de eficiencia absoluta basada en alguna situaci\u00f3n te\u00f3rica o ideal previamente definida, proponiendo una medici\u00f3n de la eficiencia a partir de la situaci\u00f3n en que se encuentra el grupo de unidades, encontr\u00e1ndose un subgrupo que represente el m\u00e1ximo de eficiencia y evaluando a partir de \u00e9ste, la eficiencia del resto. Tambi\u00e9n, se realiz\u00f3 una agrupaci\u00f3n de las unidades de producci\u00f3n estudiadas seg\u00fan el nivel de eco - eficiencia alcanzado, permitiendo visualizar el comportamiento de los resultados obtenidos. Como procedimiento de conglomeraci\u00f3n se utiliz\u00f3 una clasificaci\u00f3n jer\u00e1rquica (Johnson y Wichern, 1998), y espec\u00edficamente por aglomeraci\u00f3n (Malhotra, 2010), utilizando seg\u00fan Bradlow & Fitzsimons (2001), la medida de semejanza de uso m\u00e1s com\u00fan que es la distancia euclidiana, espec\u00edficamente su cua - drado. Los procedimientos de varianza intentan formar conglomerados para minimizar la varianza interna. Un procedimiento de varianza usado con frecuencia es la t\u00e9cnica de Ward, que permite m\u00ed - nima p\u00e9rdida de inercia, siempre en t\u00e9rminos de la distancia (Ward, 1963). 74 75 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 En los procedimientos de conglomeraci\u00f3n jer\u00e1rquica, pueden usarse como criterios las distancias en las que se combinan los conglomerados. Esta informaci\u00f3n puede obtenerse del dendrograma (Malhotra, 2010). Seg\u00fan Mather (1992), es el propio investigador quien decide por d\u00f3nde \"cortar\" y llegar a una solu - ci\u00f3n de compromiso entre la operatividad de la clasificaci\u00f3n, que tiende a reducir el n\u00famero de gru - pos, y la homogeneidad interna de cada grupo, la cual crece a medida que se incrementa el n\u00famero de grupos. Con los par\u00e1metros de densidad de plantaci\u00f3n, dosis de nitr\u00f3geno aplicada y el rendimiento (varia - bles independientes), se ha obtuvo un modelo de regresi\u00f3n lineal m\u00faltiple con el fin de explicar el nivel de ecoeficiencia obtenido (variable dependiente). Despu\u00e9s de realizar varias pruebas con el m\u00e9todo de selecci\u00f3n de las variables, se decidi\u00f3 aplicar la opci\u00f3n \"Introducir\" . Los datos fueron procesados con la utilizaci\u00f3n de los programas computacionales EXCEL 2010 y SPSS v 15.0. 2. Principales Resultados De acuerdo al m\u00e9todo planteado por Hoekstra et al. (2011), en la tabla 2 (tabla elaborada por los autores), se presentan los componentes y huella de agua (HA) azul, verde, gris y total. En promedio, un kilo de uva de mesa tiene una HA total de 594,25 l/kg con una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de 197,03 l/kg, para un rendimiento de 16,86 kg/planta. Dentro de la HA total, la HA azul aporta con 487,87 l/kg, la HA verde con 86,92 l/kg y la HA gris con 19,45 l/kg. Las HA verde, azul y gris calculadas representan un indicadores espec\u00edficos (Leal, 2005), pues muestra la situaci\u00f3n particular de cada unidad de producci\u00f3n en estudio, no pudiendo generalizarse. Tanto para la densidad de plantaci\u00f3n (plantas/ha) y como para el rendimiento (kg/planta), las unidades A1-28, A3-32, B2-36, C2-41 y C3-55 presentan valores de HA total superiores al promedio, lo que concuerda con que estas caracter\u00edsticas influyen sobre este indicador, por ejemplo, dado que \u00e9stas obtuvieron productividades inferiores al valor promedio. A partir del an\u00e1lisis de correlaciones en la tabla 3 (tabla elaborada por los autores), la densidad de plantaci\u00f3n muestra una correlaci\u00f3n negativa d\u00e9bil no significativa con el componente azul y una correlaci\u00f3n negativa fuerte significativa con el componente verde (Hernandez Sampieri, Fernandez Collado y Baptista Lucio, 2010). Para este \u00faltimo componente, es esperable el valor del coeficiente de correlaci\u00f3n obtenido, dado que el agua lluvia se estable por unidad de superficie, por lo cual, a una mayor densidad de plantaci\u00f3n existir\u00e1 un menor volumen de agua lluvia distribuido en cada planta. El valor del coeficiente de correlaci\u00f3n del componente azul se explica por el dise\u00f1o de la in - fraestructura de regad\u00edo, pues las ca\u00f1er\u00edas de riego sobre la hilera contienen goteros a una distancia definida y entregan un volumen fijo de agua por hora de uso, siendo el tiempo de riego el par\u00e1metro regulador del volumen total aplicado de agua en cada riego por una unidad de superficie. En conse - cuencia, la correlaci\u00f3n negativa entre el componente azul y la densidad de plantaci\u00f3n indica que la programaci\u00f3n del riego se realiza por unidad de superficie y no por el requerimiento de cada planta. 74 75 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad (plantas/ha)Rendimiento (kg/planta)Componente azul (l/planta)Componente verde (l/planta) Tabla 2. Huella de agua azul, verde, gris y total por unidad de producci\u00f3n (tabla elaborada por los autores).76 77 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Por otro lado, las HA azul y HA total exhiben una correlaci\u00f3n negativa considerable significativa con el rendimiento. Seg\u00fan Sell\u00e9s, Ferreyra, Aspillaga y Z\u00fa\u00f1iga (2012), en una comparaci\u00f3n entre distintas variedades de uva de mesa producidas en el valle central de Chile, la relaci\u00f3n encontrada a partir de distintos vol\u00famenes de agua aplicada en el riego y su productividad alcanzada, indican que cuando se usa en el regad\u00edo un volumen de agua equivalente hasta el 80% de la ETc, se obtiene un aumento lineal de la producci\u00f3n; entre el 80% y el 120% se observa una estabilizaci\u00f3n de la producci\u00f3n alcanzando un m\u00e1ximo, y por sobre el 120% muestra una disminuci\u00f3n de la productividad (Sell\u00e9s van Sch. et al., 2003; Ferreyra et al., 2006). De igual forma, la eficiencia del uso del agua (kg/m3), cae sostenidamente en la medida que se utiliza un mayor volumen de agua de riego. Entonces, la correlaci\u00f3n negativa entre la HA Azul con la produc - tividad, es concordante con los se\u00f1alado por los autores antes mencionados, pues en la medida que la HA Azul aumenta, disminuye la productividad y cae la eficiencia de uso del agua. Igualmente, este par\u00e1metro puede aportar otro elemento que la planificaci\u00f3n del riego en funci\u00f3n de la superficie a re - gar y no a los requerimientos que genera cada planta, a pesar de que se riega con el m\u00e9todo por goteo. As\u00ed, los valores m\u00ednimos de HA total se encuentran en las unidades de producci\u00f3n que presentan los mayores rendimientos; sin embargo, el m\u00ednimo no corresponde a la unidad con el rendimiento m\u00e1xi - mo (A2-29), sino a una unidad con un rendimiento inferior a la anterior en alrededor de 10,00 kg (D1- 76). Esto se explica por la diferencia existente en la densidad de plantaci\u00f3n, pues como los indicadores est\u00e1n calculados por planta y la cantidad de agua de riego por unidad de superficie, una menor den - sidad implica una mayor cantidad de agua de riego por planta. Seg\u00fan Mekonnen y Hoekstra (2012), los menores valores de HA total encontrados al comparar distintos sistemas de producci\u00f3n de carne en diferentes pa\u00edses, se obtuvieron en aquellos sistemas con un mayor rendimiento de carne (kg) por cantidad y tipo de alimentaci\u00f3n (kg), es decir, sistemas de producci\u00f3n intensiva con un alto n\u00famero de cabezas de ganado por unidad de superficie; esto \u00faltimo, se valida lo observado en cuanto a la densi - dad de plantaci\u00f3n, pues a una mayor densidad se obtiene una menor HA total. Igualmente, estos auto - res obtienes valores m\u00e1s bajos de HA total para la producci\u00f3n de flores de corte, tanto en invernadero como para densidades de plantaci\u00f3n m\u00e1s altas. Coincidente con lo se\u00f1alado para la HA total y la HA azul, la correlaci\u00f3n alcanzada entre el rendimiento y la HA gris es negativa considerable significativa. La excepci\u00f3n a esta \u00faltima tendencia se observa en la unidad A2-29, pues a pesar de obtener el rendimiento m\u00e1ximo entre las unidades en estudio, su HA gris no llega al m\u00ednimo. As\u00ed, el coeficiente de correlaci\u00f3n obtenido entre HA gris y la dosis de fertilizante nitrogenado es d\u00e9bil y no significativo. Sin embargo, Kongboon y Sampattagul (2012), obtuvieron una RendimientoDensidadDosis de N Huella verde Huella azulHuella gris Huella total Rendimiento 1 modelo MARK II (Muller, 2001, p. 8).76 77 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad asociaci\u00f3n positiva al comparar la producci\u00f3n de ca\u00f1a de az\u00facar y de mandioca, donde la fertilizaci\u00f3n nitrogenada promedio de esta \u00faltima es 40% superior a la primera, lo que repercute en una HA gris 3,28 veces mayor en mandioca. Con los indicadores calculados y de acuerdo con la metodolog\u00eda propuesta por Farrell (1957), se calcul\u00f3 la frontera ecoeficiente para una relaci\u00f3n 2 Inputs - 1 Output ver tabla 4 y figura 1 (tabla y figura ela - borada por los autores), buscando minimizar el nivel de inputs (litros de agua azul y litros de agua gris) utilizados en la producci\u00f3n de una unidad de output (rendimiento). Paralelamente, a partir del nivel de ecoeficiencia alcanzado en cada unidad de producci\u00f3n, se obtuvieron 2 conglomerados compuestos por 6 unidades cada uno, con valores promedio de ecoeficiencia de 53,08% (conglomerado 1) y 88,63% (conglomerado 2). El valor m\u00ednimo de ecoeficiencia corresponden a la unidad de producci\u00f3n C3-55, y el m\u00e1ximo a las unidades D1-76 y D2-80. Estas dos \u00faltimas, presentan los valores m\u00ednimos para la HA gris y HA azul, respectivamente, por tanto, son utilizados para construir la frontera ecoeficiente. Cabe se\u00f1alar que el m\u00ednimo nivel de ecoeficiencia se observa en la unidad de producci\u00f3n que posee el menor rendimiento (kg/planta) del grupo en estudio, ver tabla 4 (tabla elaborada por los autores); sin embargo, el m\u00e1ximo valor de ecoeficiencia no coincide con el mayor rendimiento por planta alcanzado en un predio, existiendo una diferencia de alrededor de 10 kg/planta entre la m\u00e1xima productividad y el rendimiento de las unidades que maximizan el valor de ecoeficiencia. A partir de la clasificaci\u00f3n realizada, ver figura 1 (figura elaborada por los autores), el rendimiento ob - tenido en cada una de las unidades de producci\u00f3n pertenecientes al conglomerado 1 se encuentra por debajo del rendimiento promedio del grupo de predios en estudio; como se observa en la figura 1 (figura elaborada por los autores), respecto de la HA azul y HA gris, salvo el predio D3-89 que presenta una HA azul bajo el promedio, el resto de las unidades de producci\u00f3n poseen valores para ambos indi - cadores por sobre el promedio de los predios en estudio. Diferente es el caso del conglomerado 2, en el cual s\u00f3lo una unidad de las 6 que lo conforman presenta un rendimiento por debajo del promedio; igualmente, para la HA azul y HA gris, todas las unidades de producci\u00f3n que pertenecen a este conglomerado muestran valores para dichos indicadores por deba - jo del valor promedio. Unidad de producci\u00f3n Rendimiento (kg/planta) Huella gris ecoeficiencia h\u00eddrica por uni - dad de producci\u00f3n calculado a partir de la una relaci\u00f3n HA gris/Ha Azul con el rendimiento (2 Inputs - 1 Output), (tabla elaborada por los autores).78 79 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Figura 1. Frontera de ecoeficiencia calculada a partir de la huella de agua azul y la huella de agua gris (figura ela - borada por los autores). Asimismo, se observa una tendencia clara al comparar estos \u00faltimos indicadores con el nivel de eco - eficiencia alcanzado en cada predio: a mayor HA azul o de cada una de los diferentes tipos de HA, menor nivel de ecoeficiencia. Al correlacionar el nivel de ecoeficiencia con el rendimiento, se obtiene una correlaci\u00f3n positiva conside - rable (Hernandez Sampieri, Fernandez Collado y Baptista Lucio, 2010), encontr\u00e1ndose una relaci\u00f3n direc - tamente proporcional entre estas medidas, lo cual es explicado por la correlaci\u00f3n negativa de la HA gris y la HA azul con el rendimiento (kg/planta) mencionada anteriormente, y dado que ambas HA son utiliza - das como indicadores para la determinaci\u00f3n del nivel de ecoeficiencia. Respecto la densidad de planta - ci\u00f3n, no se logra un coeficiente significativo estad\u00edsticamente, ver tabla 5 (tabla elaborada por los autores). Ecoeficiencia Rendimiento (kg/planta) 0,763** **. La correlaci\u00f3n es significativa al nivel 0,01 (bilateral). Tabla 5. Valores de coeficiente de correlaci\u00f3n de Pearson entre el nivel de ecoeficiencia y par\u00e1metros de producci\u00f3n (tabla elaborada por los autores).78 79 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Al analizar la correlaci\u00f3n entre el nivel de ecoeficiencia en cada unidad de producci\u00f3n con sus pa - r\u00e1metros, ni la densidad de plantaci\u00f3n ni la dosis de Nitr\u00f3geno aplicada por planta obtienen un co - eficiente significativo estad\u00edsticamente. No obstante, el coeficiente alcanzado para el rendimiento concuerda con lo se\u00f1alado por F\u00fcrst (2002), en que un incremento en la productividad, validar\u00e1 un proceso de producci\u00f3n m\u00e1s amigable con el medioambiente. El desarrollo de un modelo de regresi\u00f3n m\u00faltiple para el nivel de ecoeficiencia alcanzado, entrega una descripci\u00f3n complementaria a las obtenidas a partir del an\u00e1lisis de correlaci\u00f3n. Con los par\u00e1 - metros de producci\u00f3n de las 12 unidades en estudio como variables predictoras de la ecoeficiencia, en la tabla 6 (tabla elaborada por los autores), se presenta el modelo elaborado. a. Variable dependiente: Ecoeficiencia Tabla 6. Modelo de regresi\u00f3n lineal m\u00faltiple predictor del nivel de ecoeficiencia (tabla elaborada por los autores). El ajuste del modelo obtenido (R2=0,92, p=0,01) confirma que el rendimiento y la dosis de Nitr\u00f3geno poseen un car\u00e1cter explicativo relevante para el nivel de ecoeficiencia de agua del proceso producti - vo de uva de mesa. De acuerdo con lo esperado, incrementos en el rendimiento (kg/planta) se tradu - cen en un aumento en el valor alcanzado de ecoeficiencia h\u00eddrica de la producci\u00f3n de uva de mesa; si dicha dosis de Nitr\u00f3geno es calculada por hect\u00e1rea, la densidad de plantaci\u00f3n podr\u00eda transformarse en un elemento m\u00e1s de variabilidad. Entonces, aunque la ecoeficiencia no presente un coeficiente de correlaci\u00f3n significativo (p0,05) con la densidad de plantaci\u00f3n, este par\u00e1metro podr\u00e1 generar variabilidad por medio de la diferencia en la dosis de fertilizante nitrogenado por planta. Conclusiones El nivel de ecoeficiencia en el uso del agua en el proceso de producci\u00f3n de uva de mesa, puede llegar ser determinado por medio del c\u00e1lculo de la Huella de Agua del producto y sus componentes. Esto permite generar una tipolog\u00eda de unidades productiva con base en el impacto ambiental generado a partir del consumo de agua dulce y el volumen de agua necesario para neutralizar los contaminantes generados en el proceso de producci\u00f3n. Adem\u00e1s, a partir del rendimiento del cultivo y la dosis de Nitr\u00f3geno es posible estimar el valor de ecoeficiencia h\u00eddrica que alcanza el proceso de producci\u00f3n. Entonces, cualquier pr\u00e1ctica de manejo orientada a reducir la Huella de Agua azul o la Huella de Agua gris resultar\u00e1 en una mejora del valor de ecoeficiencia alcanzado en el proceso productivo, por ejemplo, con la aplicaci\u00f3n de acciones que contribuyan a aumentar la eficiencia en el uso del agua de riego o en la aplicaci\u00f3n y posterior absorci\u00f3n de agroqu\u00edmicos por la planta. Igualmente, un aumento del rendimiento (kg/planta) o una disminuci\u00f3n de la dosis de fertilizante nitrogenado implican incrementar el grado de ecoeficiencia.Modelo Coeficientes no estandarizados Coeficientes tipificados t Sig. Estad\u00edsticos de colinealidad B Error t\u00edp. Beta 1,204 80 81 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Referencias Bibliogr\u00e1ficas Apablaza-Gonz\u00e1lez, N. (2014) Impacto de la aplicaci\u00f3n de fertilizantes nitrogendaso en la lixiviaci\u00f3n y absorci\u00f3n de nitr\u00f3geno en un suelo de textura gruesa cultivado con ma\u00edz grano en la Regi\u00f3n de O'Higgins. Memoria para optar al t\u00edtulo profesional de Ingeniera Agr\u00f3noma. Universidad de Chile. Bradlow, E. T. and Fitzsimons, G. (2001) new , Journal of pp. 254-261. en: http:// journals.sagepub.com/doi/10.1509/jmkr.38.2.254.18837 [Consultado 30-06-2017]. Bravo, de mesa : se ratifica liderazgo\" , Oficina de Estudios y Pol\u00edticas Agrarias ODEPA, M. B. (2011) \"Nitr\u00f3geno residual y lixiviado del fertilizante en el sistema sue - lo-planta-zeolitas\" , Ciencia del Suelo, 29 (2), pp. 285-294. Cramer, J. and Van Lochem, H. (2002) \"The practical use of the \" eco-efficiency \" concept in industry : The case of Akzo Nobel\" , Journal of Sustainable en: http://dx.doi. [Consultado 20-04-2017]. Daza, M. C. et al. (2015) \"Efecto de abonos de liberaci\u00f3n lenta en la lixiviaci\u00f3n de nitratos y nutrici\u00f3n nitro - genada en estevia\" , Revista Colombiana de Ciencias Hort\u00edcolas, p. 112. Disponible en: http://revistas. uptc.edu.co/revistas/index.php/ciencias_horticolas/article/view/3750 [Consultado of Productive Efficiency\" , Journal of the Royal Statistical Society. Series A pp. 253-290. Disponible en: http://www.jstor.org/stable/2343100 [Consultado 20-04- 2017]. Ferreyra, R. et al. (2006) \"Efecto del agua aplicada en las relaciones h\u00eddricas y productividad de la vid \"Crimson Seedless\"\" , Pesquisa Agropecuaria Brasileira, 41 en: http://www. scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0100-204X2006000700006&lng=es&tlng=es [Consultado 25-08-2017]. F\u00fcrst, E. (2002) Indicadores de Eco-Eficiencia en el proceso del beneficiado de caf\u00e9 en Costa Rica: Un an\u00e1 - lisis comparativo de cambios en el desempe\u00f1o eco-efi ciente en las cooperativas de SUSCOF entre 1997/98 y 2000/01. Serie Documentos de Trabajo 002-2002. Centro Internacional de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica para el Desarrollo Sostenible. Heredia, Costa Rica: Editorial Universidad Nacional. G\u00f3mez-Lim\u00f3n, J. A., Picazo-Tadeo, A. J. and Reig-Mart\u00ednez, farms \"Lixiviaci\u00f3n de Nitr\u00f3geno en suelos de la zona cafetera a partir de diferentes fuentes fertilizantes\" , Revista Cenicaf\u00e9, 63 (1), pp. 111-119.80 81 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad D. agricultural products: A hydrological assessment for the footprint of New Zealand's wines\" , Journal of Hernandez Sampieri, R., Collado, and Baptista Lucio, M. del P . (2010) Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n, Metodolog\u00eda de - logia-de-la-investigacion-5-ed-incluye-cd-rom/9786071502919/1960006 [Consultado 30-06-2017]. Hoekstra, A. Y . et al. (2011) The Water Footprint Assessment Manual, Febrero 2011. Disponible en: http:// www.waterfootprint.org/?page=files/WaterFootprintAssessmentManual [Consultado 20-04-2017]. Johnson, R. \" Applied Multivariate water and cassava in northern Thai - land\" , Procedia http://www.sciencedirect. com/science/article/pii/S1877042812006829 [Consultado Lamastra, (2014) \" A new approach to assessing the water footprint of wine: An Italian case study\" , Science of the Total 748-756. Disponible en: http://dx.doi.org/10.1016/j.scito - tenv.2014.05.063 [Consultado 20-04-2017]. Leal, J. (2005) Ecoeficiencia: marco de an\u00e1lisis, indicadores y experiencias, Medio ambiente y desarro - llo. Disponible en: http://www.cepal.org/es/publicaciones/5644-ecoeficiencia-marco-de-analisis-indica - dores-y-experiencias 30-06-2017]. Mekonnen, M. M. and Hoekstra, A. Y . (2012) \" A Global Assessment of the Water Footprint of Farm Animal Products\" , (2014) \" A model for crop yield and water footprint assessment: Study of maize in the Po valley\" , Agricultural Systems, 127, g/10.1016/j.agsy.2014.03.006 [Consultado 20-04-2017]. Ongley, E. (1997) Lucha Contra la Contaminaci\u00f3n Agr\u00edcola de los Recursos H\u00eddricos. Canad\u00e1: Editorial FAO.82 83 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Ortega B., R. (2003) \"Tecnolog\u00edas para mejorar la eficiencia de uso del nitr\u00f3geno\" , Revista Agronom\u00eda y Forestal, 19, pp. 20-25. Picazo-Tadeo, A. J., G\u00f3mez-Lim\u00f3n, J. A. and Reig-Mart\u00ednez, E. (2011) Assessing farming A Data Envelopment Analysis approach\" , http://dx.doi.org/10.1016/j.jenvman.2010.11.025 [Consultado 20-04-2017]. Quariguasi Frota eco-efficiency en Uva de Mesa: Expe - riencias en el Valle de Aconcagua. Bolet\u00edn IN. Editado pot M. Gonz\u00e1lez et al. Santiago - Chile: Instituto de Investigaciones Agropecuarias INIA, Centro Regional de Investigaci\u00f3n La Platina. Sell\u00e9s van Sch., G. et al. (2003) \"Manejo de riego por goteo en uva de mesa cv. Thompson seedless culti - vada en suelos de textura fina\" , Agricultura T\u00e9cnica, 63 (2), pp. 1-14. Disponible en: http://www.scielo. cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0365-28072003000200007&lng=en&nrm=iso&tlng=en [Consul - tado 31-08-2017]. UNITED NATIONS CONFERENCE ON TRADE AND DEVELOPMENT UNCTAD (2004) A manual for preparers and users of Eco-efficiency Indicators. New Y ork: United Nations Publications. Vel\u00e1squez, E., Madrid, C. and Beltr\u00e1n, M. J. (2011) \"Rethinking the Concepts of Virtual Water and Water Footprint in Relation to the Production-Consumption Binomial and the Water-Energy Nexus\" , Water Resources 010-9724-7 an Objective Function\" , Journal of the American Statistical Association, 58 (301), pp. 236. Disponible en: http://www.jstor.org/stable/2282967?origin= - crossref 83 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Crisis como ventanas de oportunidad para los procesos de aprendizaje y cambio de pol\u00edticas: caso de la industria del salm\u00f3n en Chile. Crises as policy windows to policy learning and policy change processes: the case of the Chilean salmon farming industry. Ver\u00f3nica Alejandra Roa Petrasic Doctor of Philosophy in Science and Technology Policy Studies Department of Technologies Management, Universidad de Santiago de Chile veronica.roa@usach.cl Resumen: este art\u00edculo examina c\u00f3mo la crisis sanitaria de 2007 en la industria del salm\u00f3n en Chile se convirti\u00f3 en la ventana de oportunidad para un cambio radical precipitando un aprendizaje y cambio en la pol\u00edtica industrial. Desde la literatura sobre aprendizaje de pol\u00edticas y cambio de pol\u00ed - ticas, el art\u00edculo analiza el rol de las crisis como ventanas de oportunidad que requieren respuestas no rutinarias o medidas excepcionales y cambios decisivos para solucionarlas. Se destaca la partici - paci\u00f3n del subsistema de actores en la definici\u00f3n de la crisis como un problema de pol\u00edtica y que proponen soluciones. En el contexto de la industria salmonera chilena, los resultados muestran que la crisis sanitaria abri\u00f3 abruptamente una ventana de pol\u00edtica e impuls\u00f3 cambios repentinos en el marco regulatorio sectorial. Este proceso de aprendizaje de pol\u00edticas fue un proceso consciente e intencional que respondi\u00f3 directamente a la crisis e indirectamente a experiencias pasadas, como las condiciones sociales, sanitarias y ambientales que la industria ten\u00eda antes de la crisis. Palabras claves: ventana de oportunidad; marco regulatorio; industria basada en recursos natura - les; industria del salm\u00f3n en Chile. Abstract: this paper examines how the 2007 sanitary crisis in the Chilean salmon farming industry became the policy window and gave the opportunity for a radical policy change precipitating the industry policy learning and policy change. From policy learning and policy change literature, the paper discusses the role of crises as focusing events and policy non-routine responses or exceptional measures and changes with them. It highlights the partici - pation of the policy the crisis as policy problem and proposing solutions to it. In the context of the Chilean salmon farming industry, process which responded directly to the crisis and indirectly to past experience such as the social, sanitary and environmental conditions the industry prior N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Introduction This paper poses the research question how do industry natural resource crises precipitate proces - ses of policy learning and policy change? examining how the 2007 sanitary crisis in the Chilean sal - mon farming industry - a global natural resource-based industry- became the policy window and gave the opportunity for a radical policy change, particularly in reforming the industry regulatory framework, and precipitated the industry policy learning and policy In the Chilean salmon farming industry and since then the industry has become chronically vulnerable to further outbreaks of the disease. The epizootic (widespread outbreaks) causing a sanitary crisis in the industry that was followed by a financial and social crisis. Chile is the second largest producer and exporter of farmed salmon in the world after Norway, an achievement that was made possible by an intensive production model based on the exploitation of the natural common-pool resource water. The country was the last of the global salmon produ - cers to experience ISAv. At the time Chile got the virus it has been reported over a long period, the first time being in Norway in 1984. The definition of the crisis as a policy problem and the policy responses to it started with short-term measures proposed by public and private industry actors. However, further measures were needed and the sanitary crisis became the policy window for updating the industry regulatory framework and precipitated the industry policy learning and policy change process. 1. The role of crises to policy learning and policy change In the policy learning and policy change literature, the study of Kingdon (2003) on agenda setting in the United States analyses of makers take notice of some subjects and not others, and why some items rise while others fall on their agendas. He found that sometimes problems are not self-evident for governmental that they need a 'push' to get the attention of people in and around the government. One mechanism that gives this 'push' are what he calls 'focusing events' . These are events that take the attention of people in and around the government and raise the issue in the governmental decision agenda, prioritising it on the agenda. He specifies that crises are powerful focusing events. Based on the work of Kingdon, Birkland (2006) analyses a series of catastrophic events and follows Referring he explains that: ...a disaster can often do in an of interest group activity, policy entrepreneurship, advocacy, lobbying, and research may be able to do: ele - vate an issue on the agenda to a place where it is taken seriously in one or more policy domains (Birkland, 2006, p. 5). 84 85 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Thus, in the policy learning literature, focusing events such as crises have a transitory effect; they last a relatively short time and, onset, rapidly seize the attention of government officials and government; they are events that demand immediate attention and about which something should be done. (2006) because they provide of policy failure. A direct, but not entirely satisfactory way of resolving what the response to such failure might be is to view crises as policy windows. Defined by Kingdon (2003), policy win - dows provide \"an opportunity for advocates of proposals to push their pet solutions, or to push at - tention to their special problems\" , or in other become in policy occur when those opportunities are present, and that these policy windows are usually unpredictable because no one knows when a crisis may come. As Kingdon (2003, p. 190) says \"the timing of predictable\" . Moreover, the window opening is uncertain and if there are no solutions or political support to address the defined policy problem the window rapidly closes (Kingdon, 2003). Considering this, we may say that industry natural resource crises abruptly open the policy window, since the crisis itself, and the failures revealed by the crisis, sud - denly take the attention of government officials who decide to do something about it. On the other hand in the crises and disasters management literature, Faulkner (2001) states that crises usually have a negative connotation. In a common use of the concept it is related to danger, difficulty, problem, bad situation, damage and failure (Oxford Learner's Dictionaries, 2014). Howe - ver, he also states that crises may also have a positive potential, and they can be considered as turning opportunities as well as stimuli to innovations. Policy learning and policy change literature may take this view and consider that crises may be good opportunities for policy change and policy innovation. Indeed, reveal practices were inherently unsustaina - risky, occurrence may prevent even larger losses from the risky or unsustainable behaviour. Birkland (2006) argues that crises are likely to build gradually over time as opposed to disasters that sudden. This argument is based on the belief that prior to crises it is possible to detect indicators or signals of the problem, even if no action is immediately taken. Deutsch (1966), May (1992) and Kingdon (2003) discuss the role of feedback and indicators in policy, indicating that usually this is the way by which officials and policy makers are informed about certain problems. case of crises we may find the same: frequently some time before crises occur, different officials recurrently receive feedback may systematic and formal, by way of studies or reports, or more informal, by way of complaints, denunciations and caseworks. Moreover, the experience of bureaucrats important source of feedback for government officials. However, in the case of crises, even when different actors are permanently providing feedback and indicators on failures linked to those crises, many times this is not enough to take the attention of policy makers and place those issues on the interpretation, and different ac - tors may interpret the same indictors and signals in different ways. This may add ambiguity to the process of identifying crises. At the end, it is the interpretation of data and signals that actually transform feedback whether an event is defined as crisis is a matter of how the relevant actors interpret that event, their indicators and signals, and whether these events are defined as 86 87 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 policy problems. Interpretation of signals and ambiguity in diagnosing crises in timing of planning and developing policy responses interpreted early as warnings of coming catastrophic events might help to prevent, address early, or reduce the magnitude of those situations. In the definition of crisis as \"an event, natural man-made, sudden exceptional measures\" (Carter, quoted in Faulkner, 2001, p. 138) the \"progressive\" aspect of them allows for the inter signals feedback that may prove that a crisis is occurring or will occur. An important aspect Quarantelli may apply to crises, is their feature to be qualitatively and quantitatively different from routine emergencies. In crises, actors must be quickly mobilised and sometimes they need to connect with other (familiar and unfamiliar) entities; a convergence of actors in crises is required. There is a loss of autonomy or freedom of actions of some actors (for example the private sector may be required to follow the actions proposed by the government). of different rules, such as faster responses, and it is likely to observe a closer relationship between the public and private sectors. Thus crises act as focusing events and policy windows and they are sudden events require non-routine responses or exceptional measures and decisive changes to deal with them. This re - flection can be extended to industry natural resource crises and it can be said that these events push decisive changes at the policy level that challenge existing structures and routines. When the crisis comes, and if there is a policy ready to respond to the crisis (that policy should have been developed before the crisis comes), the policy is implemented without delay. However, if there is no policy ready to deal with it, natural resource crises push sudden changes in policies to deal with the crisis and correct the failures revealed by it. Like policy change crises, policy learning processes may also be precipitated by crises because when there is no policy ready, relevant actors start a process in which they search for knowledge and information to formu - late that policy. May (1992) states that changes in policies providing evidence of policy failure requi social and/or instrumental policy learning involving an understanding of the social construction of the problems to be faced by policymakers and an understanding of the policy instruments. As a body of literature, policy learning and policy change are interested in addressing a specific set overtime through of knowledge accumulation. changes in policy reflect the accumu knowledge from the interaction, interdependence and participation of different actors. This course of knowledge accumulation is part of a collective learning process to which, following Heclo (1974), we may refer to as policy learning. An important premise of the policy and policy learning literature is processes and mudd - ling through). These as response to past experience and new information\" . For Hall, chan - ges in policies are the result of processes of learning and they may occur at three levels. The first, and simplest, policy change refers to changes in the setting of the policy instruments. At the second level, changes are made in the policy instruments, whilst more radical changes are said to occur at the level of the guiding policy the policy paradigm). 86 87 MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad windows opened by crises, these adjustments respond directly to the crises and more indirectly to past experience and new information. Policy responds to the crisis in the first place. Hall (1993) explains that one of the principal factors affecting policy is to and economic than it does to the consequences of past policy\" (Hall, 1993, p. 277). However, considering crises as an intervening variable between policy learning and policy change, we may say that, in crises, policy responds less directly (or indirectly) of past policy, and directly to the crisis. The - refore, in the case of crises, this paper poses an adapted definition of Hall's policy learning as 'a attempt goals new and of policy in response to external dramatic events like crises and indirectly to past experience and new information' . Another dimension that Hall (1993) explores in his study of policy learning is the role of the actors in pushing forward the learning process. He criticises the conventional model of social policy learning in this respect since this model states that the experts in a given field policy are the key agent mo - bilising influencing to downgrade role in learning and to attribute particular importance to the officials or experts who specialise in specific fields of policy\" (Hall, 1993, p. 277). However, neither the conventional model of social policy learning criticised by Hall, nor Hall's model of social policy learning, take into account the role of other forward policy processes. As argued before, in crises, a closer relationship is likely to exist between the public and private sectors. This suggests that, like the public sector (e.g. politicians and bureaucrats), the private sector may also play a very active role in making policy and pushing forward may provide valuable evidence on, consultants, play an important role in pushing forward policy learning. from outside factors such as Hall (1993, the development of social policy\" . However, in the case of crises they act as an outside factor that played the primary role in Methodological sanitary crisis of the Chilean salmon farming industry as the case study being identified as a suitable case to analyse crises as policy windows to policy learning and policy change processes. The selection of the case study was a combination of an interest to learn and contribute empirically deep understanding policy responses to the sanitary crisis of the Chilean industry, and an interest to extend the policy learning and policy change literature in the context of crisis. The case study was used as the research method because it was found to be a more explanatory approach to the study; the researcher could not control the conditions of the study, and the study was a contemporary phenomenon to which the researcher had direct access through participants involved in the crisis.88 89 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 The research strategy to answer the research questions involved a literature review process on con - cepts such as policy window, crises, catastrophic events, policy learning and policy change. Then, the collection of data and information from primary and secondary sources and the analysis of data and information collected. The paper employed primary and secondary sources of data and information. The primary source data was gathered from a complete set of industry actors in a single episode of fieldwork from April to July 2011 through a sample driven by the research questions and the The secondary from public the researcher during fieldwork. ensure validity in the data gulation by data source, contents and triangulation by method of collection were used. To analyse the data and information a preliminary strategy was to construct categories and sub-ca - tegories where data and information were put in chronological order. Then the data was analysed following the theoretical and enlighten the policy in the industry, and causal links between policy responses and the sanitary crisis were made. A chronology was used because the research was a longitudinal study. The ordering of events over time enlightened the construction of causal rela - tionships among The sanitary crisis of the Chilean salmon farming industry as a policy change processes Following Kingdon's (2003) concept of indicators, and Deutsch's (1966) concept of feedback to go - vernment, long before the sanitary crisis occurred in the Chilean salmon industry, different actors were providing indicators and feedback about the critical sanitary and and news from environmental and labour NGOs and Labour artisanal fisherman (e.g. CONAPACH), uni - versities (e.g. Universidad de Los Lagos and its institute i-mar, Universidad Arturo Prat, Universidad Austral), public and private institutes (e.g. National Centre for Alternative Development Studies, Libertad y Desarrollo), the national media (e.g. Technopress with its electronic bulletin aqua.cl; local newspapers such as La Tercera, El Mercurio, El Mostrador, Diario Estrategia) and international media (e.g. New York Times) to name a few, were well known and publicly accessible. These indicators and feedback provided information in the areas of fish disease, intensive production model of the in - dustry, use antibiotics, environmental impacts from salmon other topics. NGOs were also alerting the state about the lack of regu - lation in the sector and industry, and the serious consequences it could have for the environment. In July 2006 (a year before of the onset of the sanitary crisis) an Inquiry Commission, and environmental impacts of the salmon industry. Its published report provided crucial evi - dence regarding the unsustainability of the industry model at that point in time, and included in - formation on sectoral regulations issues such concession non-establishment of health management areas, non-fallowing and overproduction were for them, at that moment, a clear indication that an epidemic was likely.88 89 Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad More directly, even the salmon and the sea lice caligus (that acts as a vector of the virus) were providing feedback that was observable in the industry. An interviewed explained that placed into the water, harves - ting times were longer, fish growth rates were lower, and morbidity and feed conversion rates were higher. On the other hand, the productivity of the industry, particularly since 2004, was declining. At the end of 2006 and beginning of 2007, the observed caligus population increased five times over ear - clearly indicated that the fish were less general and therefore most likely also had systems, an said. This constituted of how industry was performing in sanitary and environmental terms, and even more it was an early warning of a coming sanitary catastrophe. However, all this feedback was not seen as a signal of a coming crisis requiring urgent transformation of the critical sanitary and situation of the industry involving its intensive production model, or as a problem to the country, it caused massive salmon morbidity. The magni - and the infestation of farms across the industry was feedback that could not be ignored by the sanitary authority, Sernapesca, and other government officials. It did not take long before the crisis was defined as a policy problem and given high priority in the governmental agenda. conceptualised these types of events as \"focusing events\" . They are short shocks that attract the attention of individuals in and around the government, and government officials decide to do something. The sanitary crisis in the Chilean industry was a focusing event. Thus, the sanitary crisis hit the industry rapid dissemination of ISAv in farming centres belonging to different firms and spreading to Region XI (a different region from the one where the virus was found). At that point, it was urgent to stop the epizootic infestation, reduce fish mortality and control the spread of the virus and the disease. This concern, the sanitary crisis, was defined as the first policy problem (Biblioteca del Congreso Nacional de Chile, 2010). The policy subsystem (Sabatier, 1988) involved in the definition of the crisis as a policy problem was the producer firms, the Association of (SalmonChile), the government by its sanitary authority (Sernapesca), and international laboratories, which confirmed that the pathogen was actually the ISAv. The measures for this, to be determined. Since this sanitary problem faced industry was and quantitatively from routine emergencies, new and specific measures were needed to deal with the virus. The urgency of the situation meant that government and solution first policy problem was composed by the government through the Fisheries Service (Serna - pesca), Undersecretary of Fishing (Subpesca) and the governmental working group Salmon - by the industry through the Salmon Technological Institute Intesal, the Association of Salmon Industry SalmonChile, and other industry Associations and by national and international experts. When ISAv was reported to Sernapesca by the firm the committee composed of experts in pathology and virology from Universidad Austral, Universidad de Chile, Intesal and representatives of salmon industry. The aim of this committee was to elaborate a contingency plan for ISA. This plan was decreed on 6 August 2007 (two months after the index case) by Sernapesca, and mandatory actions were codified in Resolution N\u00b01670 (Servicio Nacional 90 91 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 de Pesca, 2008) to prevent the propagation of the disease. These were the first measures taken to address the incidence of ISA in Chile. The measures of the Contingency Plan were adopted in coordination with the Chilean Army, Port Works Direction, National Environmental Commission, Port Firms in Puerto Montt (Region X which was the region where the virus was found), Superintendence of Health Services, Transport Maritime Firms and the salmon industry. These responses were inspired by control programmes and techni - cal information from the international experiences of other countries who had dealt with the virus such as Norway and Canada, and from recommendations of the World Organisation for Animal Health (OIE) (Subsecretar\u00eda de Pesca and SalmonChile, 2008). The international experiences showed that useful measures in the control of the virus were the eli - mination of the infected salmon and periods of harvest allowances of affected cages after an ISA alert, the report of changes in the disease by diagnosis laboratories and producer firms, and the establishment of quarantine and vigilance areas with control of the movement of food, nets, mortality, equipment and personnel (Subsecretar\u00eda de Pesca and SalmonChile, 2008). The measures enforced in the Contingency Plan were complemented with other immediate res - ponses like voluntary measures adopted by the industry. In August 2007 the Association of Salmon Industry -SalmonChile- developed additional biosecurity measures in order to prevent the dissemi - nation of ISAv (Subsecretar\u00eda de Pesca and SalmonChile, 2008). Three months after the index case, Intesal, firms and other organisations organised an international workshop to provide the govern - ment and the Chilean industry with guidance on the detection of the virus, surveillance and control measures and regulatory tools on ISA. This workshop helped to design specific control measures for ISA (Alvial et al., 2012). The development and implementation of new and specific measures to deal with ISA demonstrated that the sanitary crisis in the salmon industry abruptly opened a policy window, \"an opportunity for advocates of proposals to push their pet solutions, or to push attention to their special problems\" (Kingdon, 2003, p. 165), to reform the regulatory framework of the industry. This policy reform was a turning point and, in the words of Keeler (1993, p. 434), a \"policy gave the opportunity for major changes (Kingdon, 2003) from a neoliberal to an ecological paradigm. As the policy window was opened due to the urgent need to solve the crisis and its effects, relevant actors looked for alternatives to problem. No direct previous Chilean experien - ce with ISA implied a lack of knowledge in the industry and sanitary authority to detect and identify the virus, but it also meant that the required knowledge and solutions to deal with the virus and solve the crisis was not in Chile but in other salmon industries (e.g. Norway, to address the first policy problem kept the policy window open for the Chilean industry. This policy window was an unpredictable opportunity to push the attention on special problems and radical proposals labour NGOs, artisanal fisherman, universities, public and private institutes, and the national and international media. Their environmental and sanitary critics have always been 90 91 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad part of the salmon industry development. They argued that under the conditions in which the in - dustry was operating the of an was predicta ble. Nevertheless what could not be predicted was exactly when this crisis would services to the a death foretold\" , making the analogy with the novella of the same title written in the 1980s by Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez. As a representative from an association pointed out, \"it was sou - ght to maximise the production but without knowing if that was actually feasible or if it was known it was ignored or it was decided to believe that what happened was not going to happen. In our opinion this was an announced chronic\" . \"Since 2000 we are monitoring the industry. If you see our website, you can go day by day seeing what happened. Everything that happened was announced in advance\" . A representative from [Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez] as saying, \"this salmon crisis announced\" . According to fieldwork there was a common and public knowledge among actors (e.g. the sal - mon industry, bureaucrats, interest groups, policy makers, researchers and of a sanitary and/or environmental crisis since the conditions which the industry was operating were unsustainable. \"Everyone knew that a crisis was coming but nobody knew how or when\" , a researcher from a out. Sooner or later a crisis would happen and this crisis could be triggered by any pathogen or environmental factor. However, no one did enough to prevent it. Producers were too busy the quantities by the markets and believing that if nothing 'bad' has happened up to now, there is no reason to be concerned that something bad would happen. Bureaucrats were relaxed and tolerant on the and without sufficient resources to enforce regulation. The government was satisfied with the results of industry and therefore more regulation or enforce - ment was seen as a disincentive. The banking sector was tranquil and confident about the results of the industry. Groups such as artisanal fisherman and universities were ignored. The crisis as insufficient because the contin - gency plan the industry partially addressed the problems revealed by the crisis and represented by the industry failures. After some experience and evidence had accu - mulated, subsequent short-term responses were developed and applied. May 2008 a working group was formed at governmental level with the public institutions related to the aquaculture to analyse the situation due ISAv and to short-term measures for the salmon industry, including the production and sanitary conditions (AQUA, 2008b, 2008c). This group was called del Salmon in Spanish) and comprised representatives of Economy Undersecretary, Fisheries National Environmental Commission, Agency for Economic Development, Marine Resources Area of Fundaci\u00f3n Chile, A Scientist and an Executive Secretary (Servicio Nacional de Pesca, 2009; Biblioteca del Congreso Nacional de Chile, 2010). Although Fundaci\u00f3n Chile is a private non-profit organisation, it was invited to participate in the Roundtable due to its crucial role in the development of the salmon industry. Felipe Sandoval, a former Undersecretary of Fishing, was appointed as the policy coined by 1988) between the government, the industry and other related actors. A task that the Salmon Roundtable urgently addressed was the review of aqua regulations as well as their implementation and effectiveness to face and address events such as ISAv. The analysis of the location of farming way related mainly services, was used as feedback for the Roundtable to conclude the need for change in the aquaculture regulation's approach. Thus, the second defined policy problem 92 93 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 was to update the industry regulatory framework including the development and implementation of new policies the of the Salmon Roundtable. The had the to meet, negotiate and reach agreement with actors. However, it was within its remit to make decisions to develop and propose formal the government and decision makers. Since accepted solutions to be built upon and to reach consensus among a variety of actors who have interests and beliefs, the process of reaching consensus takes time. However, the industry was in crisis and therefore it was imperative to decide rapidly on what to do. An interviewee member of the Roundtable opined that the rationale of the government in forming the Roundtable with just public actors and Fundaci\u00f3n Chile was to reduce the level of conflict among actors and to reach agreement in the proposals rapidly. However, this was not the case and the proposals made by the Roundtable created a high level of conflict and narratives about causes of crisis. This represented a major problem in the design and implementation of the short-term measures because the were were also divergent. Since the sectoral regulatory framework prior to the sanitary crisis could not solve the crisis itself (there was a need to enact strict sanitary measures to control the virus), and the relief approach of the aquaculture regulations was shown to be ineffective to prevent the industry from events such as ISA, the problems caused by the crisis opened the policy window to reform the regulatory fra - mework of the industry. In this way, the ISA crisis focused the attention on the industry regulatory framework and from there to address some industry practices. As May (1992) and Hall (1993) discuss, the changes in policy precipitated a social and instrumental policy learning process. As in the case of economic policymaking in Britain analysed by Hall (1993), the policy learning process of the Chilean industry was conscious and intentional; however, unlike what Hall (1993) points out, it responded directly to the crisis and indirectly to past experience and new information. In the Chilean salmon industry it was \"a deliberate attempt new goals and create new techniques of industry policy in direct response to the ISA sanitary crisis and indirectly to past experience and new information\" . In this case, the sanitary crisis (an outside factor for the state) played role the participants a role in the policy learning and policy change processes of the industry. As was repeatedly said by interviewees during fieldwork, these processes were initiated by industry (private) initiatives and not from the public (government) sector. The autonomy of the state in making policy was limited by the pressures of the addressees and other actors such as NGOs and artisanal fishermen. The conflict among them and with the government was an important dri - ver in the policy learning and policy change processes of the industry. Thus, a long time before the sanitary crisis there was a set of indicators and feedback that supported an ecological view of the industry problems. However, these indicators and feedback were ignored and as positive were ecological indicators such as the dissemination of diseases and from there connected with fee - dback about the location of farming centres and the conditions in which the industry operated. In this was, the two defined policy problems indirectly involved ecological elements.92 93 TECNOLOGIA Sociedad The policy problems defined by the sanitary crisis were framed within a neoliberal paradigm, even when some indicators and feedback were showing that the conditions that led the industry to the crisis were ecological ones. More precisely for framing the industry and its development within a neoliberal paradigm that neglected ecological issues critical for an industry that works with the ecology and natural and biological resources. This was because the subsystems defining the policy problems had a neoliberal view of the industry. They were worried about the decrease in salmon production rather than the the regulatory changes they proposed were in unison with a neoliberal view related to maintaining the levels of salmon production. The were translated to the development of specific regulations to the industry to ensure the survival of salmonculture and a continuous growth in production. The sanitary crisis in the industry reinforced the pre-existing perceptions of sanitary and environ - mental failures, and in this way it renewed the conflict between the ecological and neoliberal coa - litions and the tension between the ecological and neoliberal views on sustainability and the way to achieve sustainable development. The ecological and neoliberal coalitions understood the root cause of the sanitary crisis in the industry differently. Within the ecological paradigm it was unders - tood that the problems of the sanitary crisis were those related to the abuse of natural resources and the breakdown of the ecological triad. For the ecological coalition, the root cause of the crisis was the transgression of ecological limits although it recognised that the regulatory framework prior to the crisis played a crucial role in this. In defining the policy problems of the industry, the ecological coalition was active in providing strong evidence on the relationship between the sanitary crisis and the abuse of the environment. Implicitly the goals of an ecological paradigm were well salmon production needed (more) sustainable approach as the only way to survive over time. An inter - viewed NGO belonging to the ecological coalition clearly indicated that \"the production of salmon is not will never be a sustainable activity; however, it might be standards\" . By contrast, within the neoliberal it was understood that the problems of the sanitary cri - sis were those related to the deregulation of the sector. For the neoliberal coalition the root cause of the crisis was a lack of regulation for the industry and the sector in which the industry is immersed. The ecological and neoliberal coalitions agreed that prior to the crisis there were important regu - lations and programmes to protect the and environmental problems: regulation RESA. However, there a policy failure of the regulatory framework in protecting the industry from ISAv and in playing a crucial role in developing the conditions that led the industry to the crisis. It was also agreed, but mainly by the ecological practices of the producers also contributed to the crisis. was no agreement by interviewees on whether the regulatory framework prior to just of crises as precipitators of policy learning and policy change in a natural resource-based industry in a developing country. Crises are powerful events that accelerate process of policy learning. Especially when there is no policy ready to respond to crises, these events push sudden changes in policy and provide the opportunity for major changes to occur.94 95 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 In the case of the Chilean salmon industry, we argue that conditions than it did to the crisis. When the crisis provided evidence of policy failure then the policy responded to the consequences of past policy. We argue that had the sanitary crisis not happened, it is unlikely that policy would have changed in the way it has. Long before the sanitary crisis occurred in the Chilean salmon farming industry, different actors were pro - viding indicators and feedback about the critical sanitary and environmental of the industry to a decline in the industry productivity particularly since 2004 was observa - ble. This feedback was ignored and not seen as a signal of a coming crisis requiring urgent transformation of the critical situation of the industry involving its intensive production model, or as a problem the country started to kill salmon, the magnitude of salmon fatalities and the infestation of farms across the industry could not be ignored. It did not take long before the crisis was defined as the first policy problem with a high priority in the governmental agenda. Thus, the sanitary crisis in the industry was a focusing event, that is, a situation that attracted the attention in and around the government, and government officials decided to do something. At the time of the onset of the crisis there was no policy ready to deal with ISA nor a legal framework on which it could quickly build specific control measures. Since the sanitary problem faced industry was qualitatively and quantitatively from routine emergencies, new and specific measures were needed to deal with the virus. The urgency of the situation meant that government and industry mo - to develop and implement immediate measures. The first immediate action was the elaboration and implementation of a Contingency Plan that contained the first measures taken to address the incidence of ISA in Chile; these measures were complemented with voluntary measures adopted by the industry. However, the immediate responses to the crisis were recognised they only partially addressed the revealed by crisis and represented by the diversity of industry failures. After some experience and evidence had subsequent of production and sanitary were proposed by the governmental working group task that this Roun dtable was the review as as their implementation and effectiveness address events such as ISAv. The Roundtable concluded the need for change in the aquaculture regulation's approach. The update of the industry regulatory framework, including the development and implementation of new policies and the modification of existing policy instruments, was defined the second problem. problems defi - ning the policy problems had a neoliberal view of the industry. The policy problems were translated in the development of specific regulations to the industry to ensure the survival of salmonculture and a conti - nuous growth in production. The sanitary crisis in the salmon industry abruptly opened latory framework because the industry regulatory framework prior to the crisis could not solve the crisis itself (there was a need to enact strict sanitary measures to control the virus), and the relief approach of the aquaculture regulations were shown to be ineffective in protecting the industry from events such as ISA. conscious and intentional process; however, unlike what Hall (1993) points out, it responded directly to the crisis and indirectly to past experience and new information.94 95 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 References Alvial, A., F., Forster, J., Burgos, J., Ibarra, R. y St-Hilaire, S. (2012) The recovery of the Chilean salmon industry: the ISA crisis and 06-06-2008]. Biblioteca del Congreso Nacional de Chile (2010) History of the law N\u00b020434 (in Spanish). Disponible en: Marine Interests Report aquaculture and marine environmental impact of the salmon activity in the country (in content.com/search?q=cache:I4-2MMUdQvoJ:deurresti.cl/wp-content/blogs.dir/6/files/2016/05/Infor - me-2007-Comisi%25C3%25B3n-de-P%25C3%25A9sca-C%25C3%25A1mara.doc+&cd=1&hl=es&c - t=clnk&gl=cl (1966) The nerves of the government. New Y ork: The Free Press. Faulkner, B. (2001) \"Towards a framework for tourism disaster management\" Hall, paradigms, learning, and the state: The case of economic policyma - king in Britain\" Comparative 30-11-2014]. politics in Britain and Sweden. New Haven: Y ale University Press. Keeler, J. (1993) \"Opening the window for reform: mandates, crises, and extraordinary policy-making\" 97 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Kingdon, J. (2003) Agendas, alternatives and public policies. USA: Addison-Wesley Publi - learning and failure\" , Journal of implications for crisis of policy change and the role of policy-orien - ted learning therein\" , Policy and policy learning: technology policy in the eighties\" , International Journal of Technology Management, 10 (4-5-6), 641. Disponible en: http://ipp.csic.es/es/workpaper/policy-choices-institutional-constraints-policy-lear - ning-spanish-science-technology-policy [Consultado 30-11-2014]. Servicio Nacional de Pesca (2008) Balance of the sanitary situation of the infectious anemia of the sal - mon in Chile from july 2007 to july 2008 (in Spanish). Disponible en: https://www.cooperativa.cl/noti - cias/site/artic/20080813/asocfile/20080813135203/balance_isa_2008.pdf [Consultado 09-08-2009]. Servicio Nacional de Pesca (2009) Evaluation of a control biosecurity system to control online the risk factors in the propagation of diseases in the salmon anaemia vi - Disponible en: https://web.archive.org/web/20090407132421/http://www.so - nepsyn.cl/sochinf/Virus_ISA.pdf [Consultado 20-05-2009].96 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Encapsulaci\u00f3n de aceite esencial de lemongrass para el desarrollo de aditivos naturales: una revisi\u00f3n.* Encapsulation of lemongrass essential oil for the development of natural additives: a review. Silvia Matiacevich Dra. en Industria de Alimentos Grupo de Propiedades de los Alimentos - INPROAL Departamento de Ciencia y Tecnolog\u00eda de los Alimentos (DECYTAL) Facultad Tecnol\u00f3gica, Universidad de Santiago de Chile silvia.matiacevich@usach.cl Carlos S\u00e1ez Mag\u00edster en Ciencias de la Ingenier\u00eda, menci\u00f3n Ingenier\u00eda Qu\u00edmica Grupo de Propiedades de los Alimentos - INPROAL Departamento de Ciencia y Tecnolog\u00eda de los Alimentos (DECYTAL) Facultad Tecnol\u00f3gica, Universidad de Santiago de Chile carlos.saezm@usach.cl Resumen: debido a la percepci\u00f3n negativa de los consumidores por el uso de aditivos sint\u00e9ticos en los alimentos ante los constantes riesgos de enfermedades transmitidas por alimentos, como en el desarrollo de trastornos agudos y enfermedades cr\u00f3nicas, adem\u00e1s de los riesgos ambientales asocia - dos, el uso de aceites esenciales se presenta como una alternativa para el desarrollo de preservantes naturales. El objetivo de este trabajo fue revisar los aspectos m\u00e1s importantes para el desarrollo de preservantes a base de aceite esencial de lemongrass encapsulado. En particular, este aceite ha mostrado actividad antimicrobiana frente a un amplio espectro de microorganismos. Sin embargo, los aceites esenciales no pueden ser incorporados directamente en un alimento, debido a que son insolubles en agua, vol\u00e1tiles, y sensibles al ox\u00edgeno, a la temperatura y a la luz, adem\u00e1s de generar sabores y olores ajenos al alimento. Una opci\u00f3n para evitar dichos problemas es la tecnolog\u00eda de encapsulaci\u00f3n, que consiste en contener un compuesto activo dentro de un material encapsulante, generando part\u00edculas de tama\u00f1os micro y nanom\u00e9tricos, lo cual permite una liberaci\u00f3n prolongada del compuesto. As\u00ed, es posible desarrollar un ingrediente, en base a aceite esencial de lemongrass encapsulado, para extender la vida \u00fatil de los alimentos. Palabras claves: nanoencapsulaci\u00f3n, microencapsulaci\u00f3n, aceite esencial de lemongrass, preserva - ci\u00f3n de alimentos.Capitulo 798 99 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Abstract: because of the negative perception from consumers about the use of synthetic additives in foods before constants risks of foodborne the and chronical diseases, and the use of essential oils is presented as alternative for natural preservatives development. The objective of this work was to review the most important aspects for the development of preservatives based on encapsulated oil has showed antimicrobial activity oils can't be are water insoluble, volatile, and sensitive temperature and avoid the encapsulation technology, that consists in an active compound into an encapsulant material, generating particles of micro and nanometric sizes, which allows a controlled release of the compound oil, originalmente con el t\u00edtulo: \"Convergencias epistemol\u00f3gicas para la producci\u00f3n de conocimiento en el \u00e1mbito de las Ciencias Sociales: hacia la delimitaci\u00f3n del valor semi\u00f3tico y dial\u00f3gico de las nuevas epistemolog\u00edas\" en la Revista RE-Presentaciones. Periodismo, Comunicaci\u00f3n Social y Sociedad. Escuela de Periodismo. Universidad de Santiago. A\u00f1o 3, N\u00famero 7/julio-diciembre 2011. Introducci\u00f3n Las enfermedades transmitidas por alimentos son una importante preocupaci\u00f3n en las sociedades modernas debido a sus efectos potencialmente letales en humanos, producto de la proliferaci\u00f3n microorganismos pat\u00f3genos. Adem\u00e1s, el crecimiento de microorganismos en los alimentos puede conducir al deterioro y p\u00e9rdida de calidad de estos (Sacchetti et al., 2005). En la actualidad, el control de estos problemas se hace, principalmente, mediante el uso de aditivos sint\u00e9ticos, aunque en forma limitada, ya que estos est\u00e1n asociados al desarrollo de c\u00e1ncer, toxicidad aguda, teratog\u00e9nesis, ade - m\u00e1s de ser degradados lentamente, pudiendo conducir a problemas ambientales (Faleiro, 2011). Sin embargo, en vista de la percepci\u00f3n negativa de los aditivos sint\u00e9ticos por parte de los consumidores modernos, quienes demandan alimentos frescos, seguros y saludables, se ha estudiado el uso de ingredientes activos de origen natural (Ekpenyong y Akpan, 2017). Empero, la aplicaci\u00f3n directa de agentes activos en la superficie de los alimentos puede generar beneficios limitados, ya que las sus - tancias activas pueden ser r\u00e1pidamente neutralizadas durante el metabolismo tisular o ser diluidas hacia el interior del producto (Min y Krochta, 2005). Entre los agentes activos con elevado potencial como preservantes naturales, una posibilidad es el uso de aceites esenciales, que son l\u00edquidos aceito - sos arom\u00e1ticos obtenidos de plantas (flores, semillas, hojas, etc.) (Burt, 2004), los cuales exhiben una fuerte actividad antimicrobiana, as\u00ed como antioxidante, producto de sus compuestos terpenoides y arom\u00e1ticos, adem\u00e1s de marcadas caracter\u00edsticas sensoriales (Prakash et al., 2015; Rivera Calo et 98 99 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad al., 2015). Sin embargo, el uso directo de aceites esenciales en alimentos tiene limitaciones, debido a que los primeros son altamente vol\u00e1tiles, insolubles en agua, sensibles al ox\u00edgeno, a la luz y a la temperatura, adem\u00e1s pueden generar olores y/o sabores indeseados (Beyki et al., 2014; Raybau - di-Massilia et al., 2008). En este sentido, una alternativa para la incorporaci\u00f3n de aceites esenciales en alimentos es la tecnolog\u00eda de encapsulaci\u00f3n, limitando la degradaci\u00f3n de los aceites esenciales durante el procesado y el almacenamiento, adem\u00e1s de controlar su liberaci\u00f3n en el tiempo y/o sitio espec\u00edfico (Bakry et al., 2016; Navarro et al., 2016; Shahidi y Han, 1993). El objetivo de este trabajo fue revisar los aspectos m\u00e1s relevantes a considerar para el desarrollo de ingredientes a base de aceite esencial de lemongrass encapsulado, tales como las caracter\u00edsticas del aceite, actividad antimicrobiana, estabilidad, algunos m\u00e9todos de encapsulaci\u00f3n, materiales para encapsulaci\u00f3n, caracterizaci\u00f3n del ingrediente en polvo y la cin\u00e9tica de liberaci\u00f3n del aceite. 1. Aceite esencial de lemongrass o hierba de lim\u00f3n Cymbopogon citrates (DC.) stapf, com\u00fanmente conocida como lemongrass o hierba de lim\u00f3n, ver figura 1a (University of Illinois Extension, 2018), es una hierba perenne ampliamente cultivada en los tr\u00f3picos y sub-tr\u00f3picos, con aspecto de pasto alto y grueso, con un fuerte sabor a lim\u00f3n (Naik, 2010); a partir de esta hierba, se extrae el aceite esencial de lemongrass, ver figura 1b (Yindeesuk, 2018), normalmente por medio de destilaci\u00f3n, prensado en fr\u00edo o maceraci\u00f3n (Rivera Calo et al., 2015). a) b) Figura 1. a) planta hierba de lim\u00f3n o lemongrass (University of Illinois Extension, 2018); b) aceite esencial de lemongrass (Yindeesuk, 2018). El aceite esencial de lemongrass es conocido por sus propiedades antimicrobianas, antif\u00fangicas, an - tioxidantes, analg\u00e9sicas, antinociceptivas, neuroprotectoras e insecticidas (Kpoviessi et al., 2014). En cuanto a su composici\u00f3n qu\u00edmica, el mayor constituyente es citral, una mezcla de geranial y neral, presente en 70-85% del total, responsable del aroma a lim\u00f3n del lemongrass, mientras que el resto de compuestos corresponden a geraniol, Ganjewala, 2016). En particular, este aceite esencial muestra activi - dad antimicrobiana frente a un rango diverso de microorganismos, incluyendo levaduras, bacterias gram-positivas y gram-negativas (Bakry et al., 2016), la cual es atribuida, principalmente, a su eleva - do contenido de citral (Adukwu et al., 2016). 100 101 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 En general, tanto el aceite esencial de lemongrass como el citral son reconocidos como GRAS para su uso como saborizantes, y est\u00e1n aprobados como aditivos alimentarios para consumo humano (Adukwu et al., 2016). A pesar de su reconocida capacidad antimicrobiana, el aceite esencial de le - mongrass ha sido relativamente poco estudiado como preservante de alimentos, aunque se ha de - mostrado su efectividad en jugo de fruta (Raybaudi-Massilia, Mosqueda-Melgar y Mart\u00edn-Belloso, 2006), manzana Fuji (Raybaudi-Massilia et al., 2008), chocolate (Kotzekidou, Giannakidis y Boula - matsis, 2008), carne molida (Barbosa et al., 2009) y en lechuga romana, lechuga escarola y espinaca (Moore-Neibel et al., 2012). As\u00ed, estos antecedentes dan cuenta del gran potencial del aceite esencial de lemongrass como aditivo natural. 2. Determinaci\u00f3n de actividad antimicrobiana del aceite esencial de lemongrass Para verificar y cuantificar la actividad antimicrobiana del ingrediente, se pueden emplear diferentes test in vitro, los que pueden ser clasificados como m\u00e9todos de difusi\u00f3n, de diluci\u00f3n o bioautogr\u00e1fi - cos, aunque no se han desarrollado est\u00e1ndares para evaluar la actividad antimicrobiana de poten - ciales preservantes alimentarios (Burt, 2004). As\u00ed, se pueden emplear distintos tipos de bioensayos, como difusi\u00f3n en disco o diluci\u00f3n en caldo o agar; en particular, existen dos par\u00e1metros relevantes para definir actividad antimicrobiana, i) la concentraci\u00f3n m\u00ednima inhibitoria (CMI), que corresponde a la concentraci\u00f3n m\u00ednima de agente antimicrobiano que inhibe completamente el crecimiento de un microorganismo en placas de microdiluci\u00f3n o en tubos; y ii) la concentraci\u00f3n m\u00ednima bacterici - da, que se define como la concentraci\u00f3n que elimina el 99,9%, o m\u00e1s, del in\u00f3culo inicial (Chouhan, Sharma y Guleria, 2017). En el caso del lemongrass, se han reportado valores de CMI de 0,06%v/v frente a Staphylococcus aureus y Bacillus cereus, 0,12%v/v frente Escherichia coli, y 0,50%v/v con - tra Pseudomonas aeruginosa (Hammer, Carson y Riley, 1999; Naik, 2010). En el caso de alimentos, se han obtenido concentraciones de agente antimicrobiano mayores que las reportadas en pruebas in vitro, desde el doble, en el caso de leche semidescremada, hasta 100 veces m\u00e1s, en queso crema, lo que puede ocurrir debido a las propiedades intr\u00ednsecas del alimento (composici\u00f3n, propiedades f\u00edsicas y qu\u00edmicas), y a factores externos, como temperatura y condiciones de envasado (Burt, 2004), lo cual debe ser considerado al momento de evaluar la actividad antimicrobiana de un ingrediente. 3. Estabilidad del aceite esencial de lemongrass Con respecto a la estabilidad de los aceites esenciales, en general, son compuestos inestables (Alikha - ni-Koupaei et al., 2014) y vol\u00e1tiles, pudiendo ser degradados f\u00e1cilmente si no son protegidos de facto - res externos (El Asbahani et al., 2015; Rungsardthong Ruktanonchai et al., 2011). Espec\u00edficamente, la degradaci\u00f3n de los aceites esenciales depende de factores como temperatura, luz y ox\u00edgeno; adicio - nalmente, composici\u00f3n, estructura qu\u00edmica y presencia de impurezas (agua, metales pesados) pueden generar inestabilidad, donde los compuestos pueden ser transformados qu\u00edmicamente o enzim\u00e1tica - mente por oxidaci\u00f3n, isomerizaci\u00f3n, ciclaci\u00f3n o deshidrogenaci\u00f3n (Turek y Stintzing, 2013). Durante el procesamiento, transporte, almacenamiento e incluso consumo de productos con acei - tes esenciales, los compuestos sensibles pueden ser degradados hasta el punto de ser inefectivos, o incluso peligrosos, donde se pueden formar derivados t\u00f3xicos; por ejemplo, la diepoxidaci\u00f3n de limoneno conduce al carcin\u00f3geno diepoxilimoneno (Hdrug et al., 2014). 100 101 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad De acuerdo a la literatura existente, los cambios oxidativos y reacciones de deterioro de los aceites esenciales se han abordado escasamente, los cuales pueden conducir a alteraciones sensoriales y farmacol\u00f3gicas relevantes; la importancia de los factores externos en la estabilidad f\u00edsico-qu\u00edmica de los aceites esenciales revela que esta materia a\u00fan necesita una profunda evaluaci\u00f3n cient\u00edfica (Turek y Stintzing, 2013). En este sentido, una alternativa para incorporar y proteger los aceites esenciales es la tecnolog\u00eda de encapsulaci\u00f3n, limitando su degradaci\u00f3n y permitiendo su liberaci\u00f3n controlada (Bakry et al., 2016; El Asbahani et al., 2015; Prakash et al., 2015; Rivera Calo et al., 2015). 4. M\u00e9todos de encapsulaci\u00f3n La tecnolog\u00eda de encapsulaci\u00f3n es el proceso usado para atrapar una sustancia o mezcla de sustan - cias, denominada material de n\u00facleo o agente activo, dentro de otro material o sistema, denomina - do c\u00e1scara, portador, pared o encapsulante, distingui\u00e9ndose dos clases de encapsulados, microc\u00e1p - sula o reservorio, en el cual la sustancia activa es rodeada por una capa externa de material de pared, pudiendo haber m\u00faltiples capas; y microesfera o matriz, en que la sustancia activa se encuentra dispersa en el material de pared (Celli, Ghanem y Brooks, 2015; Madene et al., 2006), como se aprecia en la figura 2 (Madene et al., 2006, p. 2). Por otro lado, de acuerdo al tama\u00f1o de part\u00edcula, se distin - gue entre microencapsulaci\u00f3n, con di\u00e1metros entre 3 y 800\u00b5m; y nanoencapsulaci\u00f3n, con di\u00e1metros entre 10 y 1000nm (Ezhilarasi et al., 2013). A pesar de que existe una variedad de m\u00e9todos de encap - sulaci\u00f3n, los m\u00e1s aplicados en la industria alimentaria son emulsificaci\u00f3n, secado spray y liofilizaci\u00f3n. Figura 2. Esquema de microc\u00e1psula y microesfera (modificado de Madene et al., 2006, p. 2). i) Emulsificaci\u00f3n Una emulsi\u00f3n consiste de dos l\u00edquidos inmiscibles (usualmente aceite y agua), donde uno de estos l\u00edquidos se encuentra disperso como peque\u00f1as gotitas en el otro; cabe resaltar que las emulsiones son sistemas termodin\u00e1micamente inestables, donde las gotitas dispersas eventualmente se unir\u00e1n unas con otras hasta alcanzar la separaci\u00f3n de ambos l\u00edquidos, raz\u00f3n por la cual se deben incluir agentes denominados estabilizantes para extender la estabilidad de una emulsi\u00f3n en el tiempo (McClements, 102 103 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 2016). En el caso de la emulsificaci\u00f3n, la dispersi\u00f3n se consigue por medio de un homogenizador (de alta velocidad, alta presi\u00f3n, ultrasonido, etc.), siendo generalmente aplicada para la encapsulaci\u00f3n de agentes activos en soluciones acuosas, pudiendo ser usados en estado l\u00edquido o ser deshidratados (por secado spray o liofilizaci\u00f3n) para formar polvos (Bakry et al., 2016). ii) Secado spray El secado spray es una operaci\u00f3n unitaria por la cual un producto l\u00edquido es atomizado en una co - rriente de gas caliente (aire) para obtener instant\u00e1neamente un polvo. El l\u00edquido de alimentaci\u00f3n puede ser una soluci\u00f3n, una emulsi\u00f3n o una suspensi\u00f3n (Gharsallaoui et al., 2007). Este proceso implica la dispersi\u00f3n de la sustancia a ser encapsulada en un material portador, seguido por la atomi - zaci\u00f3n de la mezcla en una c\u00e1mara caliente (Madene et al., 2006). As\u00ed, el secado spray puede atrapar compuestos activos dentro de una capa externa, mientras transforma la alimentaci\u00f3n l\u00edquida en una forma seca y estable (Anandharamakrishnan y Padma Ishwarya, 2015). A modo de lograr una buena eficiencia de encapsulaci\u00f3n por secado spray, se deben considerar dos aspectos fundamentales, i) las condiciones de operaci\u00f3n, espec\u00edficamente, temperaturas de alimen - taci\u00f3n y del aire, a la entrada y a la salida, y ii) caracter\u00edsticas de los materiales de pared, tales como solubilidad, peso molecular, transici\u00f3n v\u00edtrea, cristalinidad, propiedades emulsificantes, etc. (Gharsa - llaoui et al., 2007; Jafari et al., 2008). A pesar de que es ampliamente usado, el secado spray presenta ciertas desventajas, tales como p\u00e9r - dida de compuesto activo por volatilizaci\u00f3n, presencia de material de n\u00facleo en la superficie, micro - fisuras en la superficie de las part\u00edculas, limitada disponibilidad de materiales de pared, entre otros; otra desventaja importante es la generaci\u00f3n de polvo fino, el cual requiere un proceso posterior de aglomeraci\u00f3n (Celli, Ghanem y Brooks, 2015; Madene et al., 2006; et al., 2016). iii) Liofilizaci\u00f3n La liofilizaci\u00f3n o criodesecaci\u00f3n es un proceso de secado en el cual el solvente y/o medio de suspen - si\u00f3n es congelado y luego sublimado, pasando del estado s\u00f3lido directamente al estado gas, lo cual se consigue al reducir la presi\u00f3n y proporcionar suficiente calor al hielo para su sublimaci\u00f3n (Oetjen y Haseley, 2004). Este proceso se puede dividir en tres etapas, congelaci\u00f3n (solidificaci\u00f3n), secado pri - mario (sublimaci\u00f3n del hielo) y secado secundario (desorci\u00f3n del agua descongelada) (Abdelwahed et al., 2006). Debido a que la liofilizaci\u00f3n se hace a baja temperatura, la mayor ventaja de esta t\u00e9cnica es la capa - cidad de secar compuestos sensibles al calor (probi\u00f3ticos, enzimas, etc.); adem\u00e1s, el contenido de humedad del producto es controlable, y los deshidratados muestran una calidad superior (color, textura), r\u00e1pida reconstituci\u00f3n y larga vida \u00fatil (Garti y McClements, 2012; Ezhilarasi et al., 2013). La encapsulaci\u00f3n de ingredientes alimentarios por liofilizaci\u00f3n se logra a trav\u00e9s de la disoluci\u00f3n, dis - persi\u00f3n o emulsificaci\u00f3n de los materiales de n\u00facleo en matrices de los materiales de pared, luego co-liofilizando, resultando en una estructura porosa, irregular y sin encogimiento (Fang y Bhandari, 102 103 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad 2010). Entre los aspectos m\u00e1s importantes en la encapsulaci\u00f3n por liofilizaci\u00f3n se deben considerar i) formulaci\u00f3n, que implica la selecci\u00f3n de materiales de pared y la preparaci\u00f3n de soluciones con material de matriz, donde se debe considerar un agente crioprotector (trealosa, sacarosa, sorbitol, dextrano, etc.), debido al estr\u00e9s mec\u00e1nico generado por los cristales de hielo, y ii) condiciones de proceso, como rapidez de congelaci\u00f3n, presi\u00f3n y temperatura de c\u00e1mara, temperatura cr\u00edtica del sistema y tiempo de operaci\u00f3n (Garti y McClements, 2012; Abdelwahed et al., 2006). En cuanto a las principales desventajas de la liofilizaci\u00f3n, se mencionan alto uso de energ\u00eda, largo tiempo de procesamiento (mayor a 20 horas), formaci\u00f3n de estructuras porosas que pueden afectar la estabilidad del agente activo, as\u00ed como mayores costos de producci\u00f3n en comparaci\u00f3n con otros m\u00e9todos de secado (30 a 50 veces m\u00e1s que el secado spray) (Celli, Ghanem y Brooks, 2015; Bakry et al., 2016). iv) Materiales para encapsulaci\u00f3n de aceites esenciales En el caso de la encapsulaci\u00f3n de aceites esenciales, existen diferentes materiales, entre emulsifi - cantes y materiales de pared, principalmente, carbohidratos, prote\u00ednas, l\u00edpidos y gomas; a su vez, estos materiales pueden provenir de diferentes or\u00edgenes, como vegetal (almid\u00f3n, celulosa, cera), ani - mal (quitosano, case\u00edna, suero de leche), marino (alginato, goma xantana) y (dextrinas, \u00e1cidos grasos, case\u00edna) (Majeed et al., 2015; Vishwakarma et al., 2016). Sin embargo, en la industria alimentaria, s\u00f3lo algunos de los materiales mencionados son utilizados, debido a que deben ser de grado alimentario, relativamente baratos, adem\u00e1s de ser producidos de forma econ\u00f3mica, reprodu - cible y robusta (Garti y McClements, 2012). En el caso de la encapsulaci\u00f3n de lemongrass, a nivel experimental, se han probado diferentes ma - teriales; por ejemplo, Salvia-Trujillo et al. (2013) elaboraron nanoemulsiones con Polisorbato 80 y alginato; por otro lado, Riquelme, Herrera y Matiacevich (2017) formaron films activos a base de algi - nato, aceite de lemongrass y caseinato de sodio; en otro trabajo, Sosa et al. (2011) utilizaron sacarosa, trehalosa y maltodextrinas, usando la t\u00e9cnica de secado spray; por otra parte, Phunpee et al. (2017) utilizaron ciclodextrinas, formando c\u00e1psulas por medio de secado spray; por \u00faltimo, Alarc\u00f3n-Moya - no et al. (2017) elaboraron films activos a base de alginato, en combinaciones con trehalosa, almid\u00f3n modificado y Polisorbato 20 con el fin de proteger aceite esencial de lemongrass. 5. Caracterizaci\u00f3n del ingrediente en polvo La caracterizaci\u00f3n de las nano o microc\u00e1psulas es una importante cuesti\u00f3n para entender los as - pectos funcionales de los compuestos bioactivos (Kwak, 2014). Como en el caso de otros polvos, las propiedades f\u00edsico-qu\u00edmicas de los encapsulados se pueden dividir en primarias o fundamentales (densidad, forma, etc.) y secundarias o funcionales (rapidez de sedimentaci\u00f3n, tasa de rehidrataci\u00f3n, etc.), donde las segundas dependen de las primeras (Celli, Ghanem y Brooks, 2015). Las caracterizaciones f\u00edsica, estructural y qu\u00edmica de las formulaciones de aceites esenciales encap - sulados son fundamentales para evaluar las variables que afectan al proceso de optimizaci\u00f3n y la funcionalidad del producto (Vishwakarma et al., 2016); as\u00ed, una vez que se obtiene el ingrediente en 104 105 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 polvo, procede la medici\u00f3n de distintos par\u00e1metros importantes como eficiencia de encapsulaci\u00f3n, tama\u00f1o de part\u00edcula, estabilidad a la humedad relativa, grado de protecci\u00f3n del agente y caracteriza - ci\u00f3n de la superficie por microscop\u00eda (P\u00e9rez-Alonso et al., 2003), incluy\u00e9ndose t\u00e9cnicas como croma - tograf\u00eda l\u00edquida de alta resoluci\u00f3n, difracci\u00f3n l\u00e1ser, espectroscopia de masa, microscopia electr\u00f3nica de barrido, resonancia magn\u00e9tica nuclear, difracci\u00f3n de rayos X, entre otras (Kwak, 2014). En la figura 3 (figura elaborada por los autores) se puede observar las diferentes estructuras que se pueden obtener dependiendo del m\u00e9todo de secado, por liofilizaci\u00f3n, ver figura 3a (figura elabora - da por los autores), o por secado por aspersi\u00f3n, ver figura 3b (figura elaborada por los autores), de un aceite esencial de lemongrass encapsulado utilizando como agentes encapsulantes alginato, capsul y maltodextrinas. Las diferentes estructuras obtenidas como matriz, ver figura 3a (figura elaborada por los autores), o como microcapsulas, ver figura 3b (figura elaborada por los autores), podr\u00edan influir las caracter\u00edsticas f\u00edsicas del polvo, as\u00ed como su caracter\u00edstica activa como antioxidante y anti - microbiana y su liberaci\u00f3n en el tiempo. Es por ello la importancia del estudio de caracterizaci\u00f3n del ingrediente en polvo. a) b) Figura 3. Micrograf\u00eda por microscopia electr\u00f3nica de barrido (SEM) de polvos obtenidos por a) liofilizaci\u00f3n o b) seca - do por aspersi\u00f3n de aceite esencial de lemongrass encapsulado utilizando alginato, capsul y maltodextrina como agen - tes encapsulantes. Magnitud: 10.000X. Polvos previamente metalizados con oro (figura elaborada por los autores). 6. Cin\u00e9tica de liberaci\u00f3n del aceite esencial A modo de estimar la eficiencia de un ingrediente como preservante, es necesario conocer la rapidez de liberaci\u00f3n del compuesto activo encapsulado hacia el alimento, lo que se denomina cin\u00e9tica de libe - raci\u00f3n, ver figura 4 (Bustos, Alberti y Matiacevich, 2015, p. 836), con un perfil de concentraci\u00f3n-tiempo espec\u00edfico, donde se distinguen tres tipos de perfiles principales, repentino, en el cual el compuesto activo es liberado r\u00e1pidamente al inicio, retardado, donde la liberaci\u00f3n del compuesto activo se da luego de un periodo de retraso, y sostenido, en que el compuesto activo se libera de forma constante durante un tiempo determinado (Lakkis, 2016); a su vez, la rapidez de liberaci\u00f3n depende del mecanis - mo en particular, distingui\u00e9ndose entre difusi\u00f3n, donde el compuesto activo puede moverse dentro o salir de la matriz y la rapidez depende del tama\u00f1o, forma, estructura y composici\u00f3n de la part\u00edcula; fragmentaci\u00f3n, en que el compuesto activo es liberado luego de que la matriz es fracturada, donde la rapidez depender\u00e1 del estr\u00e9s mec\u00e1nico, tama\u00f1o y forma de los fragmentos; hinchamiento, en que el compuesto activo se libera luego de que la matriz absorbe solvente y se dilata, donde la rapidez de - pende de la tasa de hinchamiento y de la difusi\u00f3n del compuesto activo a trav\u00e9s de la matriz; y erosi\u00f3n, 104 105 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad donde la liberaci\u00f3n del compuesto activo ocurre por degradaci\u00f3n de la capa externa de la matriz, en la cual la rapidez depende de la composici\u00f3n y estructura de las capas y de la magnitud y duraci\u00f3n del factor de erosi\u00f3n (f\u00edsico, qu\u00edmico o enzim\u00e1tico) (Garti y McClements, 2012). Figura 4. Cin\u00e9tica de liberaci\u00f3n de aceite esencial de lemongrass (mg/L) desde microc\u00e1psulas de caseinato en etanol:a - gua a 50:50, expresado como a) concentraci\u00f3n, y como b) porcentaje (Bustos, Alberti y Matiacevich, 2015, p. 836). A modo de caracterizar matem\u00e1ticamente la cin\u00e9tica de liberaci\u00f3n, considerando la complejidad de los sistemas alimentarios, existen diversos modelos que describen el comportamiento de la concen - traci\u00f3n de compuesto activo en el tiempo, es decir, C=f(t), describi\u00e9ndose modelos como orden cero, primer orden, Peppas, Higuchi, Weibull, entre otros (Jafari, 2017). Conclusiones El aceite esencial de lemongrass exhibe un gran potencial como preservante natural de alimentos, siendo una alternativa frente a los aditivos sint\u00e9ticos. A pesar de que este aceite no puede ser agregado directa - mente, la tecnolog\u00eda de encapsulaci\u00f3n permite su incorporaci\u00f3n y liberaci\u00f3n prolongada en el tiempo, ejerciendo un efecto preservante continuo, permitiendo as\u00ed extender la vida \u00fatil de los alimentos. Para el desarrollo de un ingrediente encapsulado, es muy importante considerar el tipo de alimento, los materiales de n\u00facleo y pared, as\u00ed como el proceso de encapsulaci\u00f3n, a modo de obtener una liberaci\u00f3n \u00f3ptima del compuesto activo, logrando el efecto preservante. Agradecimientos Los autores agradecen al proyecto Fortalecimiento Usach USA1799_MS172228 y al Proyecto Fondecyt Regular 1160463. 106 107 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Referencias Bibliogr\u00e1ficas Abdelwahed, W ., Degobert, G., Stainmesse, S. pp. 1688-1713. Adukwu, EC., Bowles, M., Edwards-Jones, V . y Bone, H. (2016) \" Antimicrobial activity, and 100 (22), pp. 9619-9627. Alarc\u00f3n-Moyano, J., Bustos, RO., Herrera, ML. y Matiacevich, SB. \" Alginate edible or citral: Effect of time on physical and antimicrobial properties\" , Journal of Food Science and Technology, 54 (9), pp. 2878-2889. Alikhani-Koupaei, M., Mazlumzadeh, M., Sharifani, C. y Padma H., Abouelwafa, MY ., Mousa, A. y Liang, L. (2016) \"Microen - capsulation of oils: A Comprehensive review of benefits, techniques, and applications\" , Comprehensive Reviews in Food Science and Food Safety, 15 (1), pp. 143-182. Barbosa, LN., Mores Rall, VL., Henrique Fernandes, AA., Ikeda Ushimaru, P ., da Silva Probst, I. y A. (2009) \"Essential piperita essential oils against flavus\" , Industrial their applications in - view\" , International Journal of Food Microbiology, 94 (3), pp. 223-253. Bustos, R., Alberti, F. y Matiacevich, S. films based on microencapsulated lemongrass oil\" , Journal of Food Science and Technology, 53 (1), pp. 832-839. Celli, BG., Ghanem, A. Food Bioprocess Technology, 8 (9), pp. 1825-1837. Sharma, K. Medicines, , Critical Reviews in Food Science and Nutrition, 57 (12), pp. 2541-2559.106 107 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad El Asbahani, M., A\u00eft Addi, EH., Casabianca, H., El Mousadik, A., Hart - mann, D., Jilale, A., Renaud, FNR. Elaissari, - PN., Karthik, P ., N. y food bioactive components: A Review\" Food and Technology, 6 pp. 628-647. Faleiro, ML. (2011) \"The mode of antibacterial action , Science gens: en: Z. polyphenols - a review\" , Trends in Food Science & Technology, 21 (10), pp. 510-523. Garti, N. y McClements, DJ. (2012) Encapsulation technologies and delivery systems for food ingre - dients and nutraceuticals. Cambridge, Chambin, O., Voilley, A. y Saurel, R. (2007) \" Applications of spray-drying in microencapsulation of food ingredients: An overview\" , 1121. Gupta, AK., Muhury, R. y Ganjewala, study on antimicrobial activities of 164-169. DI., Hdrug, NG., Costescu, CI., David, I. y Gruia, AT. (2014) \"Thermal and oxidative sta 2809-2820. Hammer, KA., Carson, CF. y Riley, TV . (1999) \" Antimicrobial activity of essential 86 (6), pp. SM., Assadpoor, Y . y pp. 816-835. Jafari, SM. (2017) Nanoencapsulation Technologies for the Food Press. Kotzekidou, P essential oils against in vitro and inoculated pathogens in choco - late\" , LWT - Food Science and Technology, 41 (1), 119-127. Kpoviessi, S., Bero, J., 109 N\u00b0 Diciembre de 2018 Lakkis, JM. (2016) Encapsulation and Madene, encapsulation and controlled release - a review\" , International Journal of Food Science and Technology, 41 (1), pp. 1-21. Majeed, H., Bian, Y-Y ., U., Khan, QF., Iqbal, KJ., Shoemaker, CF. y uses, procedures, U.S: y Krochta, JM. (2005) \" Antimicrobial films and coatings for fresh fruit and vegetables\" en Jon - gens, W . (ed.), Improving the Safety of Fresh Fruit and Vegetables. Woodhead Publishing, pp. 454-492. Moore-Neibel, K., Gerber, C., Friedman, M. y Ravishankar, S. (2012) \" Antimicrobial MI., Fomda, Antibacterial activity of pathogenic bacterias\" , Asian Pacific Journal of Tropical Medicine, 3 (7), pp. 535-538. Navarro, R., Arancibia, C., Herrera, ML. y Matiacevich, S. (2016) \"Effect of type of encapsulating agent on physical properties films and thyme of activation energy of carbohydrate polymers blends as selection criteria for material for spray-dried microcapsules\" oshii, Soottitantawat, A. (2017) \"Encapsulation of lemongrass oil cyclodextrins Food 47, pp. 381-391. Raybaudi-Massilia, Mosqueda-Melgar, J. y Mart\u00edn-Belloso, O. (2006) Journal of Food Protection, 69 (7), pp. 1579-1586.108 109 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Raybaudi-Massilia, RM., Rojas-Gra\u00fc, J. (2008) \"Compa - rative study on essential oils incorporated into an alginate-based edible coating to safety and quality of fresh-cut Fuji apples\" , Journal of Food Protection, 71 (6), pp. 1150-1161. Riquelme, N., Herrera, ML. y Matiacevich, S. (2017) \" Active films based on alginate - storage conditions\" and Bioproducts Proces - 104, pp. Rivera Calo, J., PG., O'Bryan, CA. y Ricke, SC. (2015) \"Essential antimicrobials in food systems - A review\" Food Control, pp. ., (2011) of isomers Sacchetti, G., Maietti, S., Muzzoli, M., Scaglianti, M., Manfredini, - parative evaluation A., Soliva-Fortuny, R. y and Bioprocess Technology, 6 (9), pp. 2439-2446. Shahidi, F. y Han, X-Q. (1993) \"Encapsulation of food ingredients\" , Critical Reviews in Food Science and Nutrition, 33 (6), pp. 501-547. Sosa, N., Zamora, MC., Chirife, J. y Schebor, C. characteristics\" , International Journal of Food Science and Technology, 46 (10), pp. 2096-2102. Turek, C. y Stintzing, FC. A review\" , Comprehensive Reviews in Food Science and Food Safety, 12, pp. 40-53. University of Illinois Extension (2018) Herb Gardening. Herb of es - https://www.shu - tterstock.com/es/image-photo/lemongrass-essential-oil-on-white-background-484346254 [Consultado 6-11-2017].110 111 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 TERCER NODO: EDUCACI\u00d3N SUPERIOR, ACCESO Y OPTIMIZACI\u00d3N DEL APRENDIZAJE110 111 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Financiamiento institucional para la gratuidad en la nueva ley de educaci\u00f3n superior chilena, una mirada desde los prop\u00f3sitos del movimiento social por la educaci\u00f3n y los desaf\u00edos para las universidades del estado* Institutional financing for the cost -free in the new law of chilean education, a look from the intentions of the social movement for the education and the challenges for the universities of the State. Julio C\u00e9sar Gonz\u00e1lez Candia Doctor en Procesos Sociales y Pol\u00edticos en Am\u00e9rica Latina Dpto. de Tecnolog\u00edas de Gesti\u00f3n, Facultad Tecnol\u00f3gica Universidad de Santiago de Chile julio.gonzalez@usach.cl Miguel Portugal Campillay Mag\u00edster en Administraci\u00f3n P\u00fablica Dpto. de Tecnolog\u00edas de Gesti\u00f3n, Facultad Tecnol\u00f3gica Universidad de Santiago de Chile miguel.portugal@usach.cl Resumen: la Ley N\u00b0 21.091 sobre Educaci\u00f3n Superior fue finalmente promulgada el d\u00eda 11 de mayo de 2018, en su t\u00edtulo V se plantea el financiamiento institucional para la gratuidad, se\u00f1alando expre - samente que las universidades, institutos profesionales y centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica, que cumplan con los requisitos se\u00f1alados en esta ley, podr\u00e1n acceder al financiamiento institucional para la gra - tuidad de conformidad a las condiciones que establece este t\u00edtulo. Este cap\u00edtulo tiene por objetivo principal describir cr\u00edticamente esta ley en su apartado sobre financiamiento institucional para la gratuidad, vinculando esta propuesta con los prop\u00f3sitos u objetivos que definiera el movimiento social por la educaci\u00f3n en el 2011, en cuya demanda estudiantil se levant\u00f3 como bandera de lucha principal la existencia de \"una educaci\u00f3n p\u00fablica, gratuita y de calidad\" . Un movimiento social que gener\u00f3 repercusiones en acciones individuales y colectivas por parte de diversos actores que siguen hasta el d\u00eda de hoy vigentes, luego de haber tenido gran relevancia en la agenda transformadora del gobierno de la ex presidenta Michelle Bachelet durante su segundo per\u00edodo. Por otra parte, tambi\u00e9n interesa vincular la ley en referencia con los diferentes desaf\u00edos que enfrentaran las universidades del Estado una vez que se inicie su proceso de implementaci\u00f3n. Palabras claves: gratuidad, Ley de Educaci\u00f3n Superior, Movimiento Social por la Educaci\u00f3n, Univer - sidades Estatales.Capitulo 8112 113 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Abstract: the Law N \u00b0 21.091 on Top Education was finally promulgated on May 11, 2018, in his title V the institutional financing appears for the gratuitousness, indicating with the ments indicated in this law, will be able to accede to the institutional financing for the gratuitousness of conformity to the conditions that this title establishes. This chapter has for principal aim describe critically this law in his paragraph on institutional financing for gratuitousness, linking this or aims that the social movement was defining for the education in 2011, in who - se student demand as flag of principal fight the existence of \" a public, free education and of quality \" . A social movement that generated repercussions in individual and collective actions on the part of diverse actors who continue until today, after having had great relevance in the schedule transfor - mer of the government of the ex-chairwoman Michelle Bachelet during his second period. On the other hand, it is also important to link the law in reference with the different challenges that were facing the universities of the State as soon as his process of implementation begins. Keywords: gratuitousness, Law Movement for the Education, State Universities. Introducci\u00f3n: El movimiento social por la educaci\u00f3n y sus demandas En Chile, en el a\u00f1o 2011, volvi\u00f3 a emerger un movimiento social por la educaci\u00f3n en cuya demanda estudiantil se levant\u00f3 como bandera de lucha principal la existencia de \"una educaci\u00f3n p\u00fablica, gra - tuita y de calidad\" , de una u otra forma, tambi\u00e9n complement\u00f3 esta demanda el \"fin al lucro\" existen - te en el sistema de educaci\u00f3n en sus diferentes niveles, especialmente, a nivel de educaci\u00f3n superior. Para Sebasti\u00e1n Donoso (2017), estos movimientos \"instalaron en la agenda p\u00fablica las demandas de la gratuidad de la educaci\u00f3n superior para sus estudiantes, en paralelo a las demandas de fin al lucro y de mejora de la calidad del sistema\" (elmostrador, 2017). Se trat\u00f3 de un movimiento social que gener\u00f3 repercusiones en acciones individuales y colectivas por parte de diversos actores, sociales y pol\u00edticos, que siguen hasta el d\u00eda de hoy plenamente vigentes, luego de haber tenido gran relevancia en la agenda transformadora del gobierno de la ex presidenta Michelle Bachelet durante su segundo per\u00edodo . Para Mario Garc\u00e9s (2011), lo que abord\u00f3 principalmente este movimiento estudiantil fue la \"desigualdad\" en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n superior, as\u00ed plantea que: \"la desigualdad en la educaci\u00f3n por la que protestan hoy los estudiantes, se inscribe en el centro de los que los historiadores llama - mos, \"la historia reciente\" de Chile\" (POLIS: Pol\u00edtica y Cultura, 2011). Desigualdad que, para Garc\u00e9s, se traduc\u00eda en una injusta distribuci\u00f3n del ingreso y las oportunidades de la poblaci\u00f3n para acceder a servicios o derechos en las \u00e1reas de salud, vivienda, trabajo y, por supuesto, tambi\u00e9n en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n.1 2 3112 113 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Es importante desde la introducci\u00f3n, definir el concepto de movimiento social. Seg\u00fan Alain Toura - ine (1999, p. 99): En este caso, es n\u00edtida la cr\u00edtica de este movimiento al modelo de mercado aplicado a la edu - caci\u00f3n superior chilena, en donde, se ha consolidado un mercado desregulado, de calidad muy dispar y con orientaci\u00f3n al lucro, preferentemente encubierto. El ya citado Mario Gar - c\u00e9s (2011), habl\u00f3 del \"retorno de los movimientos sociales\" , agregando que \"su incremento e impacto se relaciona con la naturaleza de sus demandas (el sistema educativo como un sistema de generaci\u00f3n de desigualdades) y con las \"oportunidades pol\u00edticas\" de los movi - mientos (por ejemplo, los inicios del gobierno de Bachelet, que se autoproclam\u00f3 \"gobierno ciudadano\" y con un precio del cobre con alzas sostenidas)\" . Tanto la \"naturaleza de las de - mandas\" como las \"oportunidades pol\u00edticas\" , fueron no s\u00f3lo planteadas desde el movimiento estudiantil, tambi\u00e9n posteriormente, recogidos por los partidos pol\u00edticos de la coalici\u00f3n de centro izquierda al elaborar sus bases program\u00e1ticas o programa de gobierno que llev\u00f3 nue - vamente a Michelle Bachelet a convertirse en Presidenta de la Rep\u00fablica. Un prop\u00f3sito del movimiento social por la educaci\u00f3n que estaba un poco encubierto detr\u00e1s de los titulares principales, estaba orientado tambi\u00e9n a criticar un modelo educacional en donde el mercado era el principal asignador de recursos. De hecho, el mismo Presidente de la Rep\u00fablica de aquel entonces, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, sosten\u00eda en el mes de julio de 2011 que \"la educaci\u00f3n era un bien de consumo\" y que deb\u00eda existir una \"mayor interconexi\u00f3n entre el mundo de la educaci\u00f3n y el mundo de la empresa\" . Opiniones, muy consistentes y ejem - plificadoras del relato neoliberal instalado con fuerza en nuestros pa\u00eds desde los tiempos de la Dictadura Militar. Es por ello, que un m\u00e9rito adicional del movimiento, nuevamente seg\u00fan Sanhueza (2015, p. 15), fue: Tal como lo resume Leandro Sanhueza (2015), la rearticulaci\u00f3n del movimiento estudiantil (secundarios y universitarios) se hace presente desde fines de los 90. Entrado el nuevo milenio, los estudiantes secundarios se movilizan por cuestio - nes relativas al pase escolar y la regulaci\u00f3n por parte de la institucionalidad p\u00fa - blica ; y luego en el 2006 reaparecen en la famosa \"Revoluci\u00f3n Ping\u00fcina\" , donde las principales demandas cruzaban por la gratuidad de la Prueba de Selecci\u00f3n Universitaria (PSU), la gratuidad del pase escolar y la locomoci\u00f3n colectiva, re - formas a la Jornada Escolar Completa (JEC), la Ley Org\u00e1nica Constitucional de Educaci\u00f3n , entre otras exigencias. Mientras que, por su parte, los universitarios inician reorganiz\u00e1ndose en la Confederaci\u00f3n de los Estudiantes de Chile (CON - FECH), donde las demandas transitaban, en su gran mayor\u00eda, por los mecanismos de financiamiento estatal hacia las universidades . Precisamente, en el a\u00f1o 2011, es donde estos distintos esfuerzos se hacen presentes en las movilizaciones (San - hueza, 2015, pp. 4-5). Los movimientos sociales contempor\u00e1neos est\u00e1n atravesados por un conflicto central que es propio de \"nuestras\" sociedades: \"el que libra un Sujeto en lucha, por un lado, contra el triunfo del mercados y las t\u00e9cnicas y, por otro, contra unos poderes comunitarios autoritarios. 4 5 6 7 8 9114 115 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Ac\u00e1 hay una cuesti\u00f3n muy relevante y que es el concepto de \"derecho social\" y su concreta apli - caci\u00f3n en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n. Para Jes\u00fas Tr\u00e1paga en base a un trabajo de Jorge Trueba , lo entiende como \"el conjunto de normas jur\u00eddicas tutelares de la sociedad y de sus grupos d\u00e9biles obreros, campesinos, ind\u00edgenas, entre otros, consignadas en las constituciones modernas y en los c\u00f3digos org\u00e1nicos o reglamentarios\" (Tr\u00e1paga, 2000, p. 7). Se relevan de esta definici\u00f3n tanto los aspectos jur\u00eddicos plasmados por ejemplo en una constitu - ci\u00f3n, como el grupo preferente al que est\u00e1n orientados, gen\u00e9ricamente; los grupos d\u00e9biles o m\u00e1s desfavorecidos de una sociedad. Tr\u00e1paga citando a Lucio Mendieta y N\u00fa\u00f1ez sostiene que los facto - res comunes de las normas de Derecho Social son que: En esta precisi\u00f3n del autor, se vuelven a destacar a los individuos como pertenecientes a un grupo espec\u00edfico de la sociedad (desfavorecidos socialmente) y que, por lo mismo, necesitan ser protegi - dos. En este caso, cabr\u00edan los grupos de estudiantes que formaron parte del movimiento social por la educaci\u00f3n. Respecto de esto \u00faltimo, para Sebasti\u00e1n Salazar Pizarro (2013, p. 90): Este principio de igualdad material fue uno de los sustentos del movimiento social por la educaci\u00f3n a nivel individual y colectivo, porque as\u00ed como era un problema mayor el que un sujeto no tuviera acceso a una educaci\u00f3n de calidad, tambi\u00e9n lo era para sus pares, sus grupos de pertenencia o co - munidades m\u00e1s amplias. El aspecto individual y el rol de Estado, son destacados por \u00c1lvaro Echeverri, quien con respecto a la exigibilidad interna de los Derechos Sociales, la entiende en dos niveles de concreci\u00f3n: ...haber visibilizado un modelo de desarrollo econ\u00f3mico neoliberal que subsu - m\u00eda un bien com\u00fan y derecho social en la esfera privada, y de una forma pol\u00edtica, una forma-Estado, que avalaba y respaldaba el usufructo de los derechos sociales por parte de sectores privados. a) Se refieren a los individuos en cuanto a integrantes de grupos o sectores de la sociedad bien definidos, b) tienen un marcado car\u00e1cter protector de las per - sonas, grupos o sectores que caen bajo sus disposiciones, y c) al regular funda - mentalmente intereses materiales de ciertos grupos o sectores de la sociedad, pretenden establecer las instituciones o controles para la transformaci\u00f3n de las contradicciones de intereses de las clases sociales (Tr\u00e1paga, 2000, p. 7). La igualdad, en su vertiente material o sustancial, es el principio cardinal que fun - damenta a los derechos sociales, por sobre la libertad f\u00e1ctica y otros conceptos te\u00f3ricos como la necesidad y la urgencia, ambos vigorizados por el principio de la dignidad humana. El principio de igualdad material parte de la base que dentro de nuestras sociedades modernas existen grupos de personas que se encuentran m\u00e1s afectados que el resto, teniendo importantes necesidades en salud, educa - ci\u00f3n, vivienda, etc., que alteran fuertemente su desarrollo individual .10 11114 115 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Para Leandro Sanhueza, retomando la cr\u00edtica del movimiento social al modelo de desarrollo chileno, sostiene que \u00e9ste: Esta visi\u00f3n es compartida por Paola Pedreira quien le asign\u00f3 al movimiento estudiantil la capacidad de: El presente cap\u00edtulo se ha organizado en tres secciones: 1) Nueva Ley de Educaci\u00f3n Superior Chilena. Aqu\u00ed se relevan dos apartados: 1.1. Financiamiento Institucional para la Gratuidad y 1.2. Comparaci\u00f3n entre las demandas del movimiento y la nueva ley de educaci\u00f3n superior, 2) Gratuidad: Desaf\u00edos para las universidades del Estado y 3) Conclusiones del trabajo. 1. Nueva Ley de Educaci\u00f3n Superior Chilena 1.1. Financiamiento Institucional para la Gratuidad La Ley N\u00b0 21.091 sobre Educaci\u00f3n Superior fue finalmente promulgada el d\u00eda 11 de mayo de 2018 . Cabe mencionar, y a modo de una cr\u00edtica pol\u00edtica, que el gobierno del Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era no hizo ninguna ceremonia para promulgar este cuerpo normativo, el cual si bien fue un proyecto emblem\u00e1tico del gobierno de la Presidenta Michelle Bachelet, ameritaba por su importancia alguna actividad p\u00fablica de promulgaci\u00f3n. De esta forma, el gobierno de Pi\u00f1era, mostr\u00f3 una peque\u00f1ez pol\u00edtica de la actual coalici\u00f3n gobernante y una invisibilizaci\u00f3n intencionada de un gran logro social de car\u00e1cter estructural para el sistema de educaci\u00f3n superior chileno . Se\u00f1alar tambi\u00e9n que, en la pr\u00e1ctica, la gratuidad en la educaci\u00f3n superior comenz\u00f3 a funcionar antes de la ley que lo regulaba. De esta forma, y no exenta de tensiones de diversa \u00edndole, la comisi\u00f3n mixta de presupuestos el 13 de noviembre de 2015, aprob\u00f3 la glosa de gratuidad para que comenzara a ser implementada a a) como reclamaci\u00f3n individual, generalmente dirigida al Estado, en casos de ur - gencia extrema, en los cuales resulta seriamente comprometida la dignidad del ser humano y b) en la realizaci\u00f3n de las pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a la efec - tivizaci\u00f3n de los derechos sociales -las llamadas pol\u00edticas sociales del Estado-, que en ocasiones cuentan con un marco directriz provisto por la Constituci\u00f3n (Echeverri, 2008, p. 72). ...rechaza el mercado y su mano invisible dentro de los bienes sociales. Resalta - ba un modelo, no s\u00f3lo econ\u00f3mico, sino que tambi\u00e9n cultural (naturalizado) de la educaci\u00f3n como algo transable y comerciable en el mercado. El movimiento, desde esta perspectiva, se erig\u00eda y levantaba como una cr\u00edtica al modelo eco - n\u00f3mico, pero tambi\u00e9n a la cultura que lo defend\u00eda y lo presentaba como algo consustancial a la vida social. Es decir, de que el movimiento estudiantil se realiz\u00f3 como un movimiento \u00e9tico, donde opon\u00eda valores distintos a lo que el neolibe - ralismo se cimenta. El movimiento estudiantil, a partir de un objeto com\u00fan -la educaci\u00f3n-, en consecuencia, no s\u00f3lo se opon\u00eda a un gobierno, lo hac\u00eda contra un modelo de sociedad (Sanhueza, 2015, p. 15). ...definir una agenda pol\u00edtica que tiene (ten\u00eda) como foco de atenci\u00f3n la trans - formaci\u00f3n del sistema educativo chileno\" . [Agrega Pedreira que] \"los estudiantes -como actores pol\u00edticos en el \u00e1mbito educativo- han formado parte del contexto de influencia y de la producci\u00f3n y difusi\u00f3n de ideas que han configurado distintos tipos y grados de respuestas por parte del poder pol\u00edtico (Pedreira, 2014, p. 14). 12 13 14116 117 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 contar del a\u00f1o 2016 (emol, 2015). En esta ocasi\u00f3n, seg\u00fan Alexis Cort\u00e9s y Crist\u00f3bal Villalobos (2015) y, en base a un recurso presentado por diputados de la oposici\u00f3n de la \u00e9poca, el Tribunal Consti - tucional (TC), \"reverti\u00f3 parcialmente la Ley aprobada soberanamente por el Congreso Nacional en base a los requisitos de elegibilidad\" . En su primera etapa de funcionamiento, la gratuidad alcanz\u00f3 a los estudiantes que pertenec\u00edan al 50% de hogares de menores ingresos (elmostrador, 2015). La Ley N\u00b0 21.091 ya en su primer art\u00edculo, plantea que: Por otra parte, se\u00f1alar que el financiamiento institucional para la gratuidad forma parte del T\u00edtulo V de la Ley en cuesti\u00f3n. En su art\u00edculo 82, se plantea que: \"Las universidades, institutos profesionales y centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica, que cumplan con los requisitos se\u00f1alados en esta ley, podr\u00e1n acceder al financiamiento institucional para la gratuidad de conformidad a las condiciones que establece este t\u00edtulo\" (Ley 21.091, 2018, p. 37). En el art\u00edculo 83, se indica que para optar a este financiamiento, las instituciones de educaci\u00f3n superior deben cumplir con una serie de requisitos, estos son:La educaci\u00f3n superior es un derecho, cuya provisi\u00f3n debe estar al alcance de todas las personas, de acuerdo a sus capacidades y m\u00e9ritos, sin discriminaciones arbitrarias, para que puedan desarrollar sus talentos; asimismo, debe servir al in - ter\u00e9s general de la sociedad y se ejerce conforme a la Constituci\u00f3n, la ley y los tratados internacionales ratificados por Chile y que se encuentren vigentes. La educaci\u00f3n superior cumple un rol social que tiene como finalidad la genera - ci\u00f3n y desarrollo del conocimiento, sus aplicaciones, el cultivo de las ciencias, la tecnolog\u00eda, las artes y las humanidades; as\u00ed como tambi\u00e9n la vinculaci\u00f3n con la comunidad a trav\u00e9s de la difusi\u00f3n, valorizaci\u00f3n y transmisi\u00f3n del conocimiento, adem\u00e1s del fomento de la cultura en sus diversas manifestaciones, con el objeto de aportar al desarrollo sustentable, al progreso social, cultural, cient\u00edfico, tec - nol\u00f3gico de las regiones, del pa\u00eds y de la comunidad internacional. Asimismo, la educaci\u00f3n superior busca la formaci\u00f3n integral y \u00e9tica de las personas, orientada al desarrollo del pensamiento aut\u00f3nomo y cr\u00edtico, que les incentive a participar y aportar activamente en los distintos \u00e1mbitos de la vida en sociedad, de acuerdo a sus diversos talentos, intereses y capacidades (Ley 21.091, 2018, p.1). a) Contar con acreditaci\u00f3n institucional avanzada o de excelencia, de acuerdo a lo dispuesto en la ley N\u00ba 20.129. b) Estar constituidas como personas jur\u00eddicas de derecho privado sin fines de lucro, corporaciones de derecho p\u00fablico o cuya personalidad derive de \u00e9stas u otras entidades de derecho p\u00fablico reconocidas por ley. c) Estar adscritas, al menos un a\u00f1o antes de la solicitud respectiva, al Sistema de Acceso a las Instituciones de Educaci\u00f3n Superior regulado en la presente ley . d) Aplicar pol\u00edticas, previamente informadas a la Subsecretar\u00eda de Educaci\u00f3n Su - perior, al menos un a\u00f1o antes de la solicitud respectiva, que permitan el acceso 15 16116 117 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad La presente ley, en su art\u00edculo 86, tambi\u00e9n deja bastante claro el procedimiento respecto de que debe hacer una instituci\u00f3n reconocida oficialmente por el Estado que opte por dejar de recibir el financiamiento. En el art\u00edculo 87, se indican las obligaciones para que las instituciones de educaci\u00f3n superior pue - dan acceder al financiamiento institucional para la gratuidad, de esta forma se exige que estas ins - tituciones deben: La nueva ley tambi\u00e9n hace referencia a los valores regulados de aranceles, derechos b\u00e1sicos de matr\u00edcula y cobros por concepto de titulaci\u00f3n o graduaci\u00f3n en el art\u00edculo 88 . Un aspecto clave en todo este proceso es el de regulaci\u00f3n de aranceles de las carreras y programas, para estos efectos el nuevo cuerpo legal crea, en el art\u00edculo 95, una comisi\u00f3n de Expertos y se indica lo que corresponder\u00e1 hacer a esta comisi\u00f3n:equitativo de estudiantes; y contar con programas de apoyo a estudiantes vul - nerables que promuevan su retenci\u00f3n, fomentando que al menos el 20% de la matr\u00edcula total de la instituci\u00f3n corresponda a estudiantes de hogares pertene - cientes a los cuatro primeros deciles de menores ingresos del pa\u00eds . Las instituciones de educaci\u00f3n superior estatales que cumplan los requisitos an - teriores acceder\u00e1n a este financiamiento por el solo ministerio de la ley, debien - do dar cumplimiento a las obligaciones se\u00f1aladas en el presente t\u00edtulo, no siendo aplicable lo dispuesto en los art\u00edculos 84 y 86 (Ley 21.091, 2018, p. 37). a) Regirse por la regulaci\u00f3n de aranceles, derechos b\u00e1sicos de matr\u00edcula y co - bros por concepto de titulaci\u00f3n o graduaci\u00f3n, establecidas en el p\u00e1rrafo 2\u00b0 y en conformidad al p\u00e1rrafo 5\u00b0 del presente t\u00edtulo. b) Regirse por la regulaci\u00f3n de vacantes establecida en el p\u00e1rrafo 4\u00b0 del presente t\u00edtulo. Y c) Otorgar estudios gratuitos de conformidad al p\u00e1rrafo 5\u00b0 de este t\u00edtulo (Ley 21.091, 2018, p. 38). a) Aprobar o modificar fundadamente las bases t\u00e9cnicas para el c\u00e1lculo de los valores de aranceles regulados, derechos b\u00e1sicos de matr\u00edcula y cobros por con - cepto de titulaci\u00f3n o graduaci\u00f3n, presentadas por la Subsecretar\u00eda. b) Aprobar u observar fundadamente y de conformidad a las bases t\u00e9cnicas vigentes, el c\u00e1l - culo de los valores de los aranceles regulados, derechos b\u00e1sicos de matr\u00edcula y cobros por concepto de titulaci\u00f3n o graduaci\u00f3n propuestos por la Subsecretar\u00eda. c) Emitir informes sobre otros requerimientos de opini\u00f3n o asesor\u00eda t\u00e9cnica soli - citados por el Ministerio de Educaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la Subsecretar\u00eda. Y d) Realizar las dem\u00e1s funciones y ejercer las atribuciones que le correspondan de conformi - dad a la ley. Para el cumplimiento de sus funciones, la Comisi\u00f3n podr\u00e1 solicitar informaci\u00f3n a la Subsecretar\u00eda (Ley 21.091, 2018, p. 40).17 18 19118 119 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 En el art\u00edculo siguiente, se plantea la cantidad de miembros de la comisi\u00f3n, el perfil de las y los in - tegrantes y qu\u00e9 entidad estar\u00e1 a cargo de su proceso de selecci\u00f3n . En otro p\u00e1rrafo de la ley, se hace referencia a la Regulaci\u00f3n de las vacantes de las instituciones de educaci\u00f3n superior. As\u00ed en el art\u00edculo 102, se plantea que: M\u00e1s adelante, en el P\u00e1rrafo 5\u00b0 se aborda el deber de otorgar estudios gratuitos y cobros regulados. As\u00ed en el art\u00edculo 103, se indica que: En los art\u00edculos siguientes y vinculados al cumplimiento de la entrega de estudios gratuitos por parte de la instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior y a la duraci\u00f3n nominal de las carreras o programas, se plantea que:La Subsecretar\u00eda, mediante resoluci\u00f3n, que deber\u00e1 llevar la firma del Ministro de Hacienda, determinar\u00e1 las vacantes m\u00e1ximas de estudiantes de primer a\u00f1o para instituciones de educaci\u00f3n superior que reciban el financiamiento institucional para la gratuidad, para aquellas carreras o programas de estudio se\u00f1alados en el art\u00edculo 104. La resoluci\u00f3n deber\u00e1 dictarse a m\u00e1s tardar el 30 de abril y regir\u00e1 por el plazo de tres a\u00f1os, contado desde el a\u00f1o siguiente a su dictaci\u00f3n . (Ley 21.091, 2018, p. 42). Las instituciones de educaci\u00f3n superior que accedan al financiamiento institu - cional de que trata este t\u00edtulo deber\u00e1n otorgar estudios gratuitos a los estudian - tes que, de acuerdo a la condici\u00f3n socioecon\u00f3mica que la ley disponga, cumplan los siguientes requisitos: a) Ser chileno, extranjero con permanencia definitiva, o extranjero con residen - cia, y respecto a \u00e9ste \u00faltimo caso, que haya cursado la ense\u00f1anza media comple - ta en Chile. b) No poseer un t\u00edtulo t\u00e9cnico de nivel superior, ni un t\u00edtulo profesional o una licenciatura; ni un t\u00edtulo o grado acad\u00e9mico reconocido o revalidado en Chile, sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo 109 de esta ley. Se entender\u00e1 que cumplen este requisito los estudiantes que hayan obtenido una licenciatura en carreras o programas de estudio conducentes a un t\u00edtulo profesional, mientras no obtengan este \u00faltimo. c) Estar matriculado en alguna de las carreras o programas de estudio se\u00f1alados en el art\u00edculo 104. (Ley 21.091, 2018, pp. 42-43). Art\u00edculo 104.- Para efectos de esta ley, se entender\u00e1 que la instituci\u00f3n de educa - ci\u00f3n superior cumple con otorgar estudios gratuitos si exime a los estudiantes que cumplen los requisitos se\u00f1alados en el art\u00edculo anterior de cualquier pago asociado a arancel y a derechos b\u00e1sicos de matr\u00edcula, cualquiera sea su denomi - naci\u00f3n, respecto de aquellas carreras y programas de estudio presenciales con - ducentes a los t\u00edtulos y grados se\u00f1alados en las letras a), b) y c) del art\u00edculo 54 del 20 21118 119 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad En la parte final del mencionado cuerpo legal se plantean las \"Disposiciones transitorias\" , m\u00e1s espec\u00edficamente en el P\u00e1rrafo 7\u00b0 denominado \"De transiciones del financiamiento ins - titucional para la gratuidad\" y aqu\u00ed existe un pronunciamiento respecto de varios aspectos, entre los que destacamos: - \"Lo que deben hacer las instituciones de educaci\u00f3n superior si manifies - tan su voluntad de no continuar recibiendo el financiamiento institucional para la gratuidad\" (Art\u00edculo trig\u00e9simo tercero - Ley 21.091, 2018, p. 57). - \"La f\u00f3rmula en c\u00f3mo avanzar en gratuidad desde el sexto decil hasta lle - gar a la gratuidad universal\" (Art\u00edculo trig\u00e9simo cuarto - Ley 21.091, 2018, p. 58). - \"El nombramiento de los profesionales que integrar\u00e1n la comisi\u00f3n de ex - pertos y a la instalaci\u00f3n del mismo\" (Art\u00edculo trig\u00e9simo noveno - Ley 21.091, 2018, p. 60). - \"Incremento total de estudiantes nuevos matriculados para cursar las carreras o programas de estudios en el Sistema de Acceso regulado\" (Art\u00edculo cuadrag\u00e9simo segundo - Ley 21.091, 2018, p. 61).decreto con fuerza de ley N\u00ba 2, de 2009, del Ministerio de Educaci\u00f3n. En caso que dichas carreras o programas de estudio sean impartidas en modalidad semipre - sencial, su financiamiento deber\u00e1 ser autorizado por resoluci\u00f3n de la Subsecre - tar\u00eda de Educaci\u00f3n Superior, de conformidad a criterios objetivos establecidos en el reglamento respectivo. En lo relativo a los cobros por concepto de titulaci\u00f3n o graduaci\u00f3n, las instituciones de educaci\u00f3n superior s\u00f3lo podr\u00e1n cobrar como m\u00e1ximo aquel valor definido de conformidad al p\u00e1rrafo 2\u00ba de este t\u00edtulo (Ley 21.091, 2018, p. 43). Art\u00edculo 105.- La obligaci\u00f3n de otorgar estudios gratuitos de que trata este p\u00e1rra - fo ser\u00e1 exigible respecto de aquellos estudiantes que permanezcan matriculados en la respectiva carrera o programa de estudio por un tiempo que no exceda la duraci\u00f3n nominal de \u00e9stas. La duraci\u00f3n nominal de la carrera o programa de estudio corresponder\u00e1 al tiempo de duraci\u00f3n del plan de estudios y los procesos asociados a la titulaci\u00f3n o graduaci\u00f3n de los estudiantes. Dicha duraci\u00f3n nominal ser\u00e1 informada por las instituciones de educaci\u00f3n superior de conformidad a las normas vigentes. Para el caso de los programas de formaci\u00f3n inicial general, ta - les como bachilleratos u otros equivalentes de conformidad a las normas vigen - tes, su duraci\u00f3n nominal se deber\u00e1 entender incorporada a aquella de la carrera o programa de estudios en que prosiga el estudiante (Ley 21.091, 2018, p. 43).120 121 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 1.2. Comparaci\u00f3n entre las demandas del movimiento y la nueva ley de educaci\u00f3n superior Es razonable pensar que no todas las demandas levantadas por el movimiento social por la educa - ci\u00f3n - tanto en cantidad como en profundidad - podr\u00edan ser concretadas, en un corto a mediano plazo, por mucho que la entonces coalici\u00f3n gobernante hiciera de estas demandas una bandera central de su programa de gobierno. De esta forma, y comparando, las demandas del movimiento social en cuesti\u00f3n con la ley finalmente promulgada, podemos se\u00f1alar: Educaci\u00f3n como un Derecho En el art\u00edculo 1 de la nueva ley es concebida la educaci\u00f3n superior como un derecho para todas y todos. No hab\u00eda ley anterior que lo garantizase en estos t\u00e9rminos. En un sistema tan desregulado en educaci\u00f3n superior como el caso chileno, esta nueva ley regul\u00f3 a este \u00e1mbito de la educaci\u00f3n terciaria en varios aspectos centrales de su operaci\u00f3n. Fin al lucro Si bien la nueva ley avanz\u00f3 en legislar sobre la prohibici\u00f3n al lucro , el texto finalmente promulgado permite que las instituciones de educaci\u00f3n superior puedan tener como controladores a personas naturales, personas jur\u00eddicas de derecho privado con fines de lucro. Este cambio se produjo tras el fallo del Tribunal Constitucional (TC) dado a conocer, en primera instancia, el 27 de marzo de 2018. Educaci\u00f3n P\u00fablica La nueva ley no otorga exclusividad a la educaci\u00f3n superior p\u00fablica. Es m\u00e1s en su art\u00edculo 4, se plantea que: Se\u00f1alar que se logr\u00f3, tambi\u00e9n al final de gobierno de la Presidenta Bachelet, aprobar una ley de fortalecimiento para las universidades del Estado. Nos referimos a la Ley N\u00b0 21.094 sobre Universi - dades Estatales promulgada el 25 de mayo de 2018. Educaci\u00f3n Gratuita El T\u00edtulo V - ya presentado en sus principales aspectos - norma el financiamiento institucional para la gratuidad a nivel de la Educaci\u00f3n Superior. Se\u00f1alar eso s\u00ed que, si bien la gratuidad logr\u00f3 quedar consignada en la presente ley, alcanza a esta fecha a los 6 deciles m\u00e1s vulnerables y la ampliaci\u00f3n de este derecho a hasta llegar a la gratuidad universal qued\u00f3 supeditada a una formula relacionada con el crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds (ingresos fiscales estructurales representen al menos un % del PIB Tendencial del pa\u00eds) .\"El Sistema - de Educaci\u00f3n Superior - es de provisi\u00f3n mixta, y se compone por dos subsiste - mas: el universitario y el t\u00e9cnico profesional. El subsistema universitario lo integran las uni - versidades estatales creadas por ley, las universidades no estatales pertenecientes al Consejo de Rectores, y las universidades privadas reconocidas por el Estado. El subsistema t\u00e9cnico profesional lo integran los centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica estatales, y los institutos profesiona - les y centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica privados reconocidos por el Estado (Ley 21.091, 2018, p. 3). 22 23 24 25 26120 121 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad La nueva Ley en su t\u00edtulo IV establece el Sistema Nacional de Aseguramiento de la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior con cambios importantes respecto de lo que nos reg\u00eda antes de la promulga - ci\u00f3n de la ley en referencia. Por otra parte, y asociado directamente a la gratuidad antes indicada, las instituciones para optar a este financiamiento, deber\u00e1n contar con una acreditaci\u00f3n institucional avanzada o de excelencia . Esto \u00faltimo, como una exigencia para las instituciones por una parte, para acceder al beneficio estatal, y por otra, como una garant\u00eda para las y los estudiantes y sus familias, respecto de estudiar en una instituci\u00f3n acreditada que cumple con ciertos est\u00e1ndares de calidad conocidos y evaluados por una entidad aut\u00f3noma e independiente, la Comisi\u00f3n Nacio - nal de Acreditaci\u00f3n . Tabla 1. Comparaci\u00f3n entre demandas del movimiento social con la ley 21.091, 2018 (tabla elaborada por los autores). 2. Gratuidad: Desaf\u00edos para las universidades del Estado No obstante los beneficios para las y los estudiantes chilenos con la implementaci\u00f3n de la Ley ya ex - puesta, tambi\u00e9n presenta retos o desaf\u00edos, y en algunos casos, incertidumbre para las instituciones de educaci\u00f3n superior, especialmente, para las Universidades del Estado en determinados \u00e1mbitos. Los principales aspectos a considerar son los siguientes: 2.1. Financiamiento general para las instituciones En t\u00e9rminos generales, se\u00f1alar que los recursos que reciben las instituciones de educaci\u00f3n superior (entre ellas las universidades estatales) por concepto de gratuidad, son menores que los aranceles que \u00e9stas cobran, dado que se trata de un \"arancel regulado\" . Esto, si bien, tiene una ventaja para el sistema general en t\u00e9rminos de adecuar los costos totales por este \u00edtem, puede presentar d\u00e9ficit para algunas instituciones, especialmente para aquellas m\u00e1s \"complejas\" . Es decir, para aquellas ins - tituciones que adem\u00e1s de impartir docencia, realizan investigaci\u00f3n, desarrollo y vinculaci\u00f3n con el medio, preferentemente, lo que implica que este tipo de instituciones deben \"invertir y gastar m\u00e1s\" para dar cuenta en sus operaciones cotidianas de esta \"complejidad\" . En un estudio de CLAPES UC a cargo de Carlos Williamson y Cristina Riquelme se concluye que: Para los autores, estas brechas financieras podr\u00edan generar que en el mediano plazo algunas insti - tuciones eval\u00faen abandonar su adscripci\u00f3n al modelo de gratuidad o bien contraer o reducir sus gastos al m\u00e1ximo lo que terminar\u00eda atentando contra la calidad de los servicios educativos que se ofrecen.Educaci\u00f3n de Calidad ...las brechas financieras para muchas de las universidades que se adscriben al modelo gratuito son extraordinariamente elevadas\" . Lo anterior, para los autores, debido a la \"fijaci\u00f3n de aranceles para estudiantes sin gratuidad o de aquellos que la pierden si demoran m\u00e1s que la duraci\u00f3n oficial de sus carreras (Williamson y Riquelme, 2017, p. 20) . 27 28 3029 31122 123 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 2.2. El Desaf\u00edo de la Inclusi\u00f3n Recordemos que la nueva ley en su art\u00edculo 83, exige que las instituciones de educaci\u00f3n superior para optar al financiamiento de la gratuidad, entre otros requisitos, \"deben aplicar pol\u00edticas para fa - vorecer el acceso equitativo de estudiantes, fomentando que, al menos, el 20% de la matr\u00edcula total de la instituci\u00f3n corresponda a estudiantes de hogares pertenecientes a los cuatro primeros deciles de menores ingresos del pa\u00eds\" (Ley 21.091, 2018, p. 37). Podemos se\u00f1alar al respecto, que si bien, se trata de una exigencia atendible desde el punto de vista social, nuevamente, la instituci\u00f3n deber\u00e1 invertir en formar a estudiantes que pueden venir con d\u00e9ficit de contenidos desde su formaci\u00f3n secundaria y con h\u00e1bitos de estudios diversos, que podr\u00edan enlentecer su avance curricular. En buenas cuentas, la apertura a estudiantes m\u00e1s diversos y a estudiantes que necesitan mayor nivelaci\u00f3n para avanzar en su itinerario o trayectoria formati - va, es todo un desaf\u00edo para las instituciones de educaci\u00f3n superior, m\u00e1s a\u00fan, para las universidades estatales, quienes desde su misi\u00f3n, se definen inclusivas y preocupadas de promover la movilidad social para aquellas y aquellos j\u00f3venes m\u00e1s desfavorecidos del sistema. 2.3. Implementaci\u00f3n de la misma Ley 21.091 Por todo lo expuesto anteriormente, y considerando adem\u00e1s, el tiempo total de tramitaci\u00f3n de esta ley, se puede visualizar que otro desaf\u00edo, para todas las instituciones de educaci\u00f3n superior del pa\u00eds, ser\u00e1 la implementaci\u00f3n efectiva de este cuerpo legal, que en el d\u00eda de su promulgaci\u00f3n, la entonces Ministra de Educaci\u00f3n, Adriana Del Piano, calificara como \"la reforma educacional m\u00e1s importante de los \u00faltimos 50 a\u00f1os\" (t13, 2018). Aspectos tales como la creaci\u00f3n y puesta en marcha de la Subsecretar\u00eda de Educaci\u00f3n Superior, todo lo relacionado con la formaci\u00f3n t\u00e9cnico profesional en educaci\u00f3n superior, la creaci\u00f3n y puesta en marcha de la Superintendencia de Educaci\u00f3n Supe - rior, los cambios al sistema nacional de Aseguramiento de la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior y el derrotero que deber\u00e1 seguir la gratuidad para alcanzar su cobertura universal. Todo lo anterior, da cuenta que se trata de desaf\u00edos que no estar\u00e1n exentos de tensiones y dificultades de todo orden; administrativas, legales y, por sobre todo, pol\u00edticas, con una coalici\u00f3n gobernante en la actualidad que no promovi\u00f3 ni defendi\u00f3 conceptualmente este proyecto y, por ende, las ideas progresistas que lo sustentan. 3. Conclusiones - En el 2011 emerge nuevamente un fuerte movimiento social, en cuyas demandas principales estaban la educaci\u00f3n p\u00fablica, gratuita, de calidad y, junto con ello, el fin al lucro en el sistema. Parte importante de las demandas de este movimiento se concretaron con la aprobaci\u00f3n de una ley a f\u00ednales del per\u00edodo presidencial de Michelle Bachelet. Plantear tambi\u00e9n que, un m\u00e9rito o logro adicional de este movimiento, fue haber removido las bases del sistema de educaci\u00f3n superior chileno en cuanto a: 1) instalar la educaci\u00f3n como un derecho social, 2) criticar duramente al modelo de desarrollo neoliberal y sus implicancias en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n y 3) concientizar a gran parte de la sociedad - incluyendo a los actores pol\u00edticos - de que era posible avanzar en una pol\u00edtica p\u00fablica de gratuidad como exist\u00eda en otro pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina aunque durante mucho tiempo, desde la vuelta a la democracia, esta posi - bilidad nunca lleg\u00f3 a plantearse formalmente.122 123 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad - En general la Ley 21.091 sobre Educaci\u00f3n Superior y, m\u00e1s espec\u00edficamente, en su T\u00edtulo V: Del Financiamiento Institucional para la Gratuidad aborda aspectos importantes de las demandas del mo - vimiento social por la educaci\u00f3n anteriormente citado. Entre las principales podemos mencionar: 1) dejar consignada en la ley la Educaci\u00f3n Superior como un derecho cuya provisi\u00f3n debe estar al alcance de todas las personas, 2) respecto de la educaci\u00f3n p\u00fablica, si bien la nueva ley no otorga exclusividad a las Universidades Estatales, dado que especifica que el Sistema de Educaci\u00f3n Superior es de provisi\u00f3n mixta, plantear que, tambi\u00e9n al final de gobierno de la Presidenta Bachelet, fue aprobada una ley de for - talecimiento para las universidades del Estado. Se trata de la Ley N\u00b0 21.094 sobre Universidades Estatales promulgada el 25 de mayo de 2018. 3) Respecto de la gratuidad, el T\u00edtulo V de la Ley, norma el financia - miento institucional para la gratuidad a nivel de la Educaci\u00f3n Superior. Se\u00f1alar eso s\u00ed que, si bien la gra - tuidad logr\u00f3 quedar consignada en la presente ley, alcanza a esta fecha a los 6 deciles m\u00e1s vulnerables y la ampliaci\u00f3n de este derecho qued\u00f3 supeditada a una formula relacionada con el crecimiento econ\u00f3mico del pa\u00eds. Y 4) vinculado a la dimensi\u00f3n de la Calidad en el Sistema, la nueva Ley en su t\u00edtulo IV establece el Sistema Nacional de Aseguramiento de la Calidad de la Educaci\u00f3n Superior con cambios importantes respecto de lo que nos reg\u00eda antes de la promulgaci\u00f3n de esta ley y que son aplicables a todo el sistema de educaci\u00f3n superior del pa\u00eds. - Se\u00f1alar que entre los principales desaf\u00edos que representa para las Universidades del Estado la entrada en vigencia de la Ley 21.091, debemos mencionar el financiamiento de las mismas instituciones, m\u00e1s a\u00fan cuando la ley plantea la existencia de aranceles regulados por un lado, y por otro, las limitacio - nes al crecimiento de matr\u00edcula. Adem\u00e1s, y para el caso de este tipo de instituciones, inclusivas y diversas, los aspectos antes mencionados pueden adquirir mayor relevancia, dado que se trata de Universidades que, en general, incorporan estudiantes con mayores d\u00e9ficits curriculares y problemas socioecon\u00f3micos, lo que en la pr\u00e1ctica se traduce en mayores costos econ\u00f3micos y esfuerzos de diversa \u00edndole para nivelar en conocimientos a esos mismos estudiantes y generar y sostener diversos dispositivos para asegurar el adecuado avance en sus itinerarios formativos. - Destacar los avances de la ley sobre lo que no se ten\u00eda, muy especialmente en consagrar la edu - caci\u00f3n superior como un derecho, cuya provisi\u00f3n debe estar al alcance de todas las personas y, que este noble af\u00e1n, se hace realidad a trav\u00e9s de la pol\u00edtica de gratuidad. Por otra parte, valorar tambi\u00e9n el esfuerzo regulatorio de la Ley 21.091 en un sistema que carec\u00eda de regulaci\u00f3n y, tal como se dijo anteriormente, con un mercado con imperfecciones que atentaban y a\u00fan atentan con la igualdad de oportunidades y en donde, algo tan valioso y significativo para las personas como lo es la educaci\u00f3n, simplemente era considerada un bien de consumo m\u00e1s. Para finalizar, destacar la opini\u00f3n de la ex Presidenta Michelle Bachelet expresada el d\u00eda 24 de enero de este a\u00f1o en relaci\u00f3n a la aprobaci\u00f3n de la ley que consagraba la gratuidad universitaria: \" Al avanzar en la gratuidad en la educaci\u00f3n superior, queremos construir un pa\u00eds m\u00e1s equitativo con igualdad de oportunidades. \u00a1Con la aprobaci\u00f3n en el Congreso, consagramos como ley un derecho social que nunca debi\u00f3 estar en manos del mercado!\" (t13, 2018). Agradecimientos - Al Depto. de Tecnolog\u00edas de Gesti\u00f3n y al Decanato de la Facultad Tecnol\u00f3gica de la Universidad de Santiago de Chile por su valiosa colaboraci\u00f3n para concretar la ponencia en el CIP 2018 y este cap\u00edtulo de libro. - A la Srta. Mar\u00eda Raquel Gonz\u00e1lez Candia por su apoyo t\u00e9cnico en la generaci\u00f3n del t\u00edtulo y del resumen en ingl\u00e9s del presente trabajo.124 125 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Referencias Bibliogr\u00e1ficas Cooperativa.cl (2011) \"Presidente Pi\u00f1era: La educaci\u00f3n es un bien de consumo\" , de julio. Disponible en: https://www.cooperativa.cl/noticias/pais/educacion/proyectos/presidente-pine - [Consultado 18-06-2018]. Cort\u00e9s, Alexis y Villalobos, Crist\u00f3bal. (2015) \"La gratuidad a pesar del Tribunal Constitucional\" , El mos - trador, 14 de diciembre. - tuidad-a-pesar-del-tribunal-constitucional/ [Consultado 20-06-2018]. Donoso, Sebasti\u00e1n. (2017) de la gratuidad en las universidades\" , El mostrador, 11 [Consultado 11-06-2018]. Echeverri, sociales como derechos subjetivos fundamentales\" , Revista IUS - TA, 2 (29). Disponible en: http://revistas.usta.edu.co/index.php/iusta/article/view/3049/2916 [Consulta - do 08-06-2018]. El D\u00ednamo. (2018) \"Impactos de la reforma a la educaci\u00f3n superior: Los d\u00e9ficit para las universidades que trae consigo la pol\u00edtica de gratuidad\" , El D\u00ednamo, 4 11-06-2018]. El mostrador \u00bfGratuidad para las empresas de la Educaci\u00f3n Superior? Los l\u00edmites del Estado Neoliberal\" , elmostrador, 17 [Consultado 20-06-2018]. de Educaci\u00f3n\" , emol, 13 de puestos-aprueba-partida-de-educacion-Se-despacha-gratuidad.html [Consultado 20-06-2018]. Garc\u00e9s, Mario. (2011) \"El en Chile\" en POLIS Pol\u00edtica y Cultura\" , Polisfmires, Disponible en: https://polisfmires.blogspot.com/2011/07/mario-garces-el-movimiento-estu - diantil.html [Consultado 26-05-2018]. Ministerio de Educaci\u00f3n. Biblioteca del Congreso Nacional de Chile. (2018) Ley 21.091 sobre Educaci\u00f3n Superior. Disponible en: https://www.leychile.cl/Navegar?idNorma=1118991 [Consultado 02,03,04 y 06- 06-2018]. Ministerio de Educaci\u00f3n. Biblioteca del Congreso Nacional de Chile. (2018) Ley 21.094 sobre Universidades Estatales. Disponible en: https://www.leychile.cl/Navegar?idNorma=1119253 [Consultado 09-06-2018]. Pedreira, Paloma. (2014) El Movimiento Estudiantil Chileno. An\u00e1lisis de las demandas de los estudiantes y del impacto pol\u00edtico de las movilizaciones. Disponible en: http://movimientoestudiantil.cl/wp-content/ uploads/2015/12/41-El-movimiento-estudiantil-chileno-analisis-de-las-demandas-de-los-estudian - tes-y-del-impacto-politico-de-las-movilizaciones-P \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Salazar, Sebasti\u00e1n. (2013) \"Fundamentaci\u00f3n y estructura de los derechos sociales\" , Revista de De - recho (Valdivia), en: https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pi - d=S0718-09502013000100004 [Consultado 08-06-2018]. Sanhueza, Leandro. (2015) El Movimiento social por la educaci\u00f3n en Chile: los l\u00edmites de la pol\u00edtica, movimiento societal y hegemon\u00eda. Disponible en: http://movimientoestudiantil.cl/wp-content/uploads/2015/12/152-El-mo - vimiento-social-por-la-educaci%C2%A2n-en-Chile-los-l%C2%B0mites-de-la-pol%C2%B0tica-movimien 15-04-2018]. Touraine, Alain. (1999) \u00bfPodremos vivir juntos?: Iguales y diferentes. 2\u00b0 ed. Sao Paulo: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Tr\u00e1paga, Jes\u00fas. (2000) \"El derecho social en M\u00e9xico: problemas y perspectivas\" , El Cotidiano, 16 (99), enero-febrero, http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=32509902 [Consul - tado 09-06-2018]. T13. (2018) ley que consagra la gratuidad universitaria\" , T13, 24 de enero. 18 y 22-06-2018]. T13. (2018) \"[Video] Fallo del TC permite que universidades tengan sostenedores con fines de lucro\" , T13, en: [Consultado 18-06-2018]. Universidad de Chile. (2016) \"Gratuidad en la educaci\u00f3n superior y su impacto en la equidad\" , Universi - dad de Chile, 20 de enero. Disponible en: http://www.uchile.cl/noticias/118907/gratuidad-en-la-educa - cion-superior-y-su-impacto-en-la-equidad [Consultado 10-06-2018]. Williamson, Carlos \"Financiamiento Institucional para la Gratuidad: Ilu - si\u00f3n e Irresponsabilidad. Documento de Trabajo N\u00ba 29\" , Centro Latinoamericano de Pol\u00edticas Econ\u00f3mi - cas y Sociales - CLAPES UC. Disponible en: http://www.clapesuc.cl/assets/uploads/2017/06/financia - miento_institucional_para_la_gratuidad_final_cw_cr_junio_2017.pdf [Consultado 17 y 18-06-2. Notas * Este cap\u00edtulo est\u00e1 basado en la Ponencia realizada en el VIII Congreso Iberoamericano de Peda - gog\u00eda \"La Innovaci\u00f3n y el futuro de la educaci\u00f3n en un mundo plural\" - CIP 2018, desarrollado entre el 14 al 18 de Agosto en Buenos Aires, Argentina. 1. El autor considera tambi\u00e9n el del 2006. 2. 2014-2018. 3. El autor precisa que se trata de \"derechos fundamentales\" . 4. Tarjeta que establece rebajas a la locomoci\u00f3n colectiva.126 127 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 5. Seg\u00fan Sanhueza el famoso \"Mochilazo\" del 2003. 6. LOCE: Ley Org\u00e1nica Constitucional de Educaci\u00f3n ley de amarre educativa herencia de la Dicta - dura Militar. 7. El autor se refiere concretamente al Fondo Solidario. 8. Para Mario Garc\u00e9s, el sistema educativo como un sistema de generaci\u00f3n de desigualdades es ya antiguo, se comenz\u00f3 a gestar en la dictadura a principios de los a\u00f1os 80. 9. La cita textual y completa es la siguiente: \"requerimos, sin duda, en esta sociedad moderna una mucho mayor interconexi\u00f3n entre el mundo de la educaci\u00f3n y el mundo de la empresa, porque la edu - caci\u00f3n cumple un doble prop\u00f3sito: es un bien de consumo\" . \"Significa conocer m\u00e1s, entender mejor, tener m\u00e1s cultura, poder aprovechar mejor los instrumentos y las oportunidades de la vida para la reali - zaci\u00f3n plena y personal de las personas, pero tambi\u00e9n la educaci\u00f3n tiene un componente de inversi\u00f3n\" , agreg\u00f3 el Mandatario. En https://www.cooperativa.cl/noticias/pais/educacion/proyectos/presidente-pi - nera-la-educacion-es-un-bien-de-consumo/2011-07-19/134829.html visitada el 18 de junio de 2018. 10. La fuente en la que se bas\u00f3 Jes\u00fas Tr\u00e1paga es: Jorge Trueba Urbina, Tratado de legislaci\u00f3n social, M\u00e9xico, Librer\u00eda Herreros Editorial, 1954, pp. 83-84. 11. Sebasti\u00e1n Salazar agrega que: \"el constitucionalismo social ha decidido elevar y proteger con rango constitucional aquellas diferencias normativas dentro del ordenamiento jur\u00eddico a trav\u00e9s de los derechos sociales, permitiendo a las personas que por motivos f\u00e1cticos pertenecen a los grupos m\u00e1s necesitados contar con las oportunidades necesarias para desenvolverse plenamente en la comunidad\" (Salazar, 2013, p. 90). 12. \u00c1lvaro Echeverri agrega y ejemplifica tal \"como ocurre en el caso colombiano, y que exigen la actuaci\u00f3n del legislador y su operacionalizaci\u00f3n por parte de la Administraci\u00f3n P\u00fablica a cargo del Eje - cutivo. La actividad que se exige a los dos, legislativo y ejecutivo, deber\u00e1 estar presidida por los principios de prohibici\u00f3n a la inacci\u00f3n, a medidas inadecuadas o insuficientes o a pol\u00edticas que impliquen retroceso social\" (Echeverri, 2008, p. 72). 13: La misma ley fue publicada en el diario oficial con fecha 29 de mayo de 2018. 14. Esta peque\u00f1ez pol\u00edtica y acto intencionado de invisibilizaci\u00f3n se volvi\u00f3 a repetir con la promul - gaci\u00f3n de la ley N\u00b0 21.094 sobre Universidades Estatales promulgada el 25 de mayo de 2018. 15. Seg\u00fan Cort\u00e9s y Villalobos, la \"elegibilidad\" estaba relacionada con que los requisitos que permi - t\u00edan el acceso a la gratuidad a estudiantes matriculados en Universidades privadas fuera del CRUCH dis - criminaban arbitrariamente a los mismos. En http://www.elmostrador.cl/noticias/opinion/2015/12/14/ la-gratuidad-a-pesar-del-tribunal-constitucional/ visitada el 20 de junio de 2018. 16. Se agrega que un reglamento dictado por el Ministerio de Educaci\u00f3n y firmado por el Ministro de Hacienda, establecer\u00e1 criterios de selectividad para las universidades que reciban este financiamiento, basados en desempe\u00f1os m\u00ednimos que deber\u00e1n tener los estudiantes matriculados en primer a\u00f1o en di - chas instituciones en los instrumentos del Sistema de Acceso.126 127 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad 17. En el mismo art\u00edculo se agrega que Sin perjuicio de los requisitos establecidos anteriormente, si una instituci\u00f3n se encuentra en el caso regulado en el art\u00edculo 113, no podr\u00e1 acceder al financiamiento regulado en el presente t\u00edtulo, durante el plazo que dicho art\u00edculo dispone (Ley 21.091, 2018, p. 37). 18. Art\u00edculo 86.- La instituci\u00f3n reconocida oficialmente por el Estado que opte por dejar de recibir el financiamiento de que trata este t\u00edtulo deber\u00e1 comunicarlo a la Subsecretar\u00eda antes del 30 de abril de cada a\u00f1o, lo que se materializar\u00e1 el a\u00f1o siguiente a dicha comunicaci\u00f3n. Con todo, la instituci\u00f3n deber\u00e1 asegurar que los estudiantes matriculados con anterioridad a dicha comunicaci\u00f3n, mantengan la misma situaci\u00f3n respecto de todos los cobros que les efect\u00fae la instituci\u00f3n o su exenci\u00f3n, seg\u00fan corresponda, de conformidad a lo dispuesto en el presente t\u00edtulo. La instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior que comunique la decisi\u00f3n de dejar de percibir el financiamiento, podr\u00e1 volver a solicitarlo s\u00f3lo una vez transcurridos cinco a\u00f1os contados desde la fecha de la referida comunicaci\u00f3n (Ley 21.091, 2018, p. 38). 19. Art\u00edculo 88.- Aquellas instituciones de educaci\u00f3n superior que accedan al financiamiento insti - tucional para la gratuidad se regir\u00e1n por los valores regulados de aranceles, derechos b\u00e1sicos de matr\u00edcula y cobros por concepto de titulaci\u00f3n o graduaci\u00f3n para las carreras o programas de estudio se\u00f1alados en el art\u00edculo 104. Los valores de los aranceles regulados se determinar\u00e1n en raz\u00f3n a \"grupos de carreras\" definidos por la Subsecretar\u00eda, los que corresponder\u00e1n a conjuntos de carreras o programas de estudios que tengan estructuras de costo similares entre s\u00ed. Para ello, la Subsecretar\u00eda deber\u00e1 considerar, al menos, los recursos que se requieran para impartirlas en raz\u00f3n de su estructura curricular, si se trata de carreras o programas de estudios profesionales o t\u00e9cnicos de nivel superior, los niveles, a\u00f1os y dimensiones de acreditaci\u00f3n institucional con que cuentan las instituciones que las imparten, el tama\u00f1o de estas \u00faltimas y la regi\u00f3n en que se imparten. Los valores de los derechos b\u00e1sicos de matr\u00edcula corresponder\u00e1n a un valor anual por estudiante, determinado seg\u00fan tipo de instituci\u00f3n, es decir, universidades, institutos profesionales y centros de formaci\u00f3n t\u00e9cnica. Por su parte, los valores de los cobros por concepto de titu - laci\u00f3n o graduaci\u00f3n corresponder\u00e1n a un valor \u00fanico por estudiante para uno o m\u00e1s grupos de carrera. Los valores que trata este art\u00edculo se establecer\u00e1n, cada cinco a\u00f1os, mediante resoluciones exentas del Ministerio de Educaci\u00f3n, las que deber\u00e1n ser visadas por el Ministro de Hacienda y publicarse en abril del a\u00f1o anterior al que se aplicar\u00e1n dichos valores. Con todo, excepcionalmente y por razones fundadas, la Comisi\u00f3n de Expertos para la regulaci\u00f3n de aranceles, establecida en el p\u00e1rrafo 3\u00b0 siguiente, podr\u00e1 solicitar a la Subsecretar\u00eda, a m\u00e1s tardar en octubre del a\u00f1o respectivo, que adelante el procedimiento de determinaci\u00f3n de valores regulados de los que trata este art\u00edculo para uno o m\u00e1s grupos de carreras. La Subsecretar\u00eda podr\u00e1 acoger la solicitud de la Comisi\u00f3n, caso en el cual enviar\u00e1 la propuesta del inciso pri - mero del art\u00edculo 91 en el mes de abril del a\u00f1o siguiente; o rechazarla; en ambos casos de manera fundada (Ley 21.091, 2018, pp. 37-38). 20. Art\u00edculo 96.- La Comisi\u00f3n estar\u00e1 integrada por siete profesionales nacionales o extranjeros, de amplia trayectoria profesional o acad\u00e9mica, que acrediten al menos diez a\u00f1os de experiencia laboral o profesional, y dominio y experiencia laboral m\u00ednima de cinco a\u00f1os en materias econ\u00f3micas o jur\u00eddicas de regulaci\u00f3n econ\u00f3mica de servicios p\u00fablicos, o en gesti\u00f3n de educaci\u00f3n superior en el subsistema universitario o t\u00e9cnico profesional. La integraci\u00f3n de la Comisi\u00f3n deber\u00e1 reunir experiencias profesio - nales o laborales, tanto del subsistema universitario como t\u00e9cnico profesional, as\u00ed como experiencias regionales, distintas a la Regi\u00f3n Metropolitana, y promover la paridad de g\u00e9nero. Los integrantes de la Comisi\u00f3n ser\u00e1n seleccionados por el Consejo de Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica, establecido en la ley N\u00b0 19.882, mediante concurso p\u00fablico de antecedentes, fundado en condiciones objetivas, transparentes y no dis - criminatorias. Con todo, en igualdad de puntajes se deber\u00e1 preferir a las postulantes mujeres. En el mar - co del concurso, dicho Consejo deber\u00e1 constatar la idoneidad de los profesionales elegidos y la ausencia de incompatibilidades e inhabilidades que les afecten. El concurso deber\u00e1 cumplir con el procedimiento establecido en el reglamento de esta ley, y desarrollarse en un plazo m\u00e1ximo de noventa d\u00edas. Para ello, la 128 129 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Subsecretar\u00eda propondr\u00e1 al Consejo de Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica perfiles profesionales, y de competencias y aptitudes. El nombramiento de los seleccionados se efectuar\u00e1 mediante resoluci\u00f3n del Ministerio de Educaci\u00f3n. Los integrantes de la Comisi\u00f3n permanecer\u00e1n en sus cargos seis a\u00f1os. Podr\u00e1n ser designados para un nuevo per\u00edodo, debiendo para ello presentarse al concurso p\u00fablico correspondiente. La reno - vaci\u00f3n de los integrantes de la Comisi\u00f3n se efectuar\u00e1 por parcialidades, las que como m\u00e1ximo podr\u00e1n considerar dos miembros. Las designaciones ser\u00e1n efectuadas en listas \u00fanicas por el Consejo de Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica, con acuerdo de cuatro quintos de sus integrantes (Ley 21.091, 2018, pp. 40-41). 21. En el art\u00edculo se plantea a continuaci\u00f3n que dicha resoluci\u00f3n considerar\u00e1, entre otras, las si - guientes variables: a) Los niveles y a\u00f1os de acreditaci\u00f3n institucional. b) El tipo de instituci\u00f3n, ya sea universidad, instituto profesional o centro de formaci\u00f3n t\u00e9cnica. c) La cobertura regional de la educaci\u00f3n superior. Para efectos de lo se\u00f1alado en el inciso anterior, la Subsecretar\u00eda deber\u00e1 recabar antecedentes entre los integrantes del Sistema de Educaci\u00f3n Superior; organismos p\u00fablicos con competencia en las \u00e1reas de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n o en las \u00e1reas de productividad y crecimiento econ\u00f3mico de largo plazo; y organizaciones del sector productivo, entre otras (Ley 21.091, 2018, p. 42). 22. Nos referimos a la coalici\u00f3n Pol\u00edtica denominada como \"Nueva Mayor\u00eda\" . 23. Esto se puede apreciar en el P\u00e1rrafo 7\u00b0 denominado \"Reglas y prohibiciones aplicables a las ins - tituciones de educaci\u00f3n superior organizadas como personas jur\u00eddicas de derecho privado sin fines de lucro\" , art\u00edculos 63 al 80 (Ley 21.091, 2018, pp. 9-23). 24. El Tribunal Constitucional (TC) declar\u00f3 como inconstitucional a la indicaci\u00f3n de la reforma universitaria que prohib\u00eda la inclusi\u00f3n de personas o corporaciones con fines de lucro entre los sostene - dores de las universidades privadas. De esta manera lo aprobado por seis votos contra cuatro permite que haya fines de lucro en la educaci\u00f3n superior. En http://www.t13.cl/noticia/nacional/fallo-del-tc-permi - te-universidades-tengan-sostenedores-fines-lucro visitada el 18 de junio de 2018. 25. La Ley lo indica en el art\u00edculo trig\u00e9simo cuarto, letra a, (Ley 21.091, 2018, p. 58). 26. La Ley lo indica en el art\u00edculo trig\u00e9simo cuarto, letras b,c, d y e (Ley 21.091, 2018, p. 58). 27. Otro aspecto que instala esta ley es que la acreditaci\u00f3n institucional ser\u00e1 obligatoria. Antes era voluntaria (Ley 21.091, 2018, p. 28). 28. La instituci\u00f3n deber\u00e1 estar acreditada por 4 o 5 a\u00f1os (Ley 21.091, 2018, p. 32). 29 La instituci\u00f3n deber\u00e1 estar acreditada por 6 o 7 a\u00f1os (Ley 21.091, 2018, p. 32). 30. M\u00e1s informaci\u00f3n en el T\u00edtulo IV de la Ley 21.091, denominado Del Sistema Nacional de Aseguramiento de la Calidad en la Educaci\u00f3n Superior. 31. Los autores, lo plantean tanto para el per\u00edodo inicial de \"transici\u00f3n\" como en la etapa siguiente en donde se avanza hacia la \"gratuidad universal\" . En esta \u00faltima fase, los autores pronostican que las brechas finan - cieras se elevar\u00edan a\u00fan m\u00e1s, llegando incluso a denominarla como una propuesta p\u00fablica \"inviable\" (Williamson y Riquelme, 2017, pp. 20-21).128 129 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Ingreso por g\u00e9nero en la Facultad Tecnol\u00f3gica de la Universidad de Santiago de Chile en el per\u00edodo 2012- 2017. * Admission by gender at the Technological Faculty of the University of Santiago of Chile in the period 2012-2017. Jaime Espinoza Oyarz\u00fan Mag\u00edster en Educaci\u00f3n Dpto. de Tecnolog\u00edas Industriales, Facultad Tecnol\u00f3gica. Universidad de Santiago de Chile jaime.espinoza@usach.cl Resumen: Desde su creaci\u00f3n en 1969, la Facultad Tecnol\u00f3gica de la Universidad de Santiago de Chile (USACH) ha centrado su quehacer docente en la formaci\u00f3n de un recurso humano altamente califi - cado para cubrir las necesidades de las empresas nacionales. Desde su primera cohorte de ingreso se pudo apreciar que, dada la \u00e9poca y el contexto sociocultural, a esta carrera ingresaron principal - mente hombres, siendo las integrantes del sexo femenino una minor\u00eda, particularmente en las espe - cialidades de corte netamente industrial. Esta situaci\u00f3n descrita ha ido teniendo una lenta variaci\u00f3n, pero a\u00fan se mantiene una orientaci\u00f3n preferentemente masculina. En esta ponencia se pretende mostrar, a partir de los datos de ingreso anual a la carrera, cual ha sido la variaci\u00f3n que se ha produci - do en cuanto a g\u00e9nero en el per\u00edodo 2012 al 2017 inclusive. Verificar, en t\u00e9rminos globales, el mayor ingreso de estudiantes masculinos y, en un an\u00e1lisis por cada una de las especialidades, mostrar la distribuci\u00f3n por g\u00e9nero que a su vez, permitir\u00e1 demostrar que hay carreras marcadamente feme - ninas y otras marcadamente masculinas como otras con un ingreso aproximadamente equiparado. Se se\u00f1alar\u00e1n las causas de esta disparidad en cuanto a ingreso femenino y, finalmente, se har\u00e1 una propuesta para mejorar el ingreso de mujeres a las especialidades de tecnolog\u00eda dura o industriales. Palabras claves: g\u00e9nero, ingreso, matr\u00edcula. Abstract: Since its creation in 1969, the Technological Faculty of the University of Santiago of Chile (USACH) has focused its teaching work on the formation of a highly qualified human resource to cover the needs of national companies. From its first income cohort it was possible to appreciate that, given the time and the sociocultural context, this race was mainly attended by men, being the female members a minority, particularly in the specialties of a purely industrial nature. This described situation has had a slow changing, but a predominantly male orientation is still maintained. This pa - per aims to show, from the data of annual income to the career, what has been the variation that has occurred in terms of gender in the period 2012 to 2017 inclusive. in global terms, the highest income of male students and, in an analysis for each of the specialties, show the distribution by gen - der which in turn, will show that there are markedly feminine and other markedly masculine of this in terms of female income and, finally, a proposal will be made to improve the admission of women to the specialization of hard or industrial technology. Keywords: gender, income, enrollment.Capitulo 9130 131 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Introducci\u00f3n En el \u00e1mbito de las tecnolog\u00edas, de la ingenier\u00eda y de las ciencias el impacto que ellas han tenido en nuestra sociedad ha sido inconmensurable a partir de la post guerra y sus alcances son dif\u00edciles de vislumbrar aun. En este contexto la educaci\u00f3n se ha visto en la disyuntiva de c\u00f3mo preparar profe - sionales para el futuro y es as\u00ed como la Facultad Tecnol\u00f3gica de la USACH ha asumido este tremen - do desaf\u00edo de formar un recurso humano altamente calificado, personas que sean consiente de sus deberes c\u00edvicos, con su entorno y con la naturaleza, socialmente responsables, cr\u00edticos y con sentido \u00e9tico (Guti\u00e9rrez Antonio, 2017). En la USACH y en la Facultad Tecnol\u00f3gica, en particular, la formaci\u00f3n de los estudiantes se efect\u00faa sin distinci\u00f3n de g\u00e9nero, sin discriminaci\u00f3n de ninguna especie para ingresar, en el transcurso de la misma y en el t\u00e9rmino de los estudios. Esto significa que en las carreras de tecnolog\u00eda de la Facultad Tecnol\u00f3gica ingresan indistintamente mujeres y hombres, de cualesquier raza, credo o color, aunque esto no significa que sea un ingreso equitativo. Cabe hacer presente que en el sistema educativo chileno no existen brechas significativas de g\u00e9nero en ninguno de los niveles de ense\u00f1anza; es m\u00e1s, la matr\u00edcula global indica que a la educaci\u00f3n tercia - ria chilena ingresan m\u00e1s mujeres que hombres. 53,7% de mujeres y 46,3% de hombres (La Tercera de la Hora, 2018). Actualmente, en la Facultad Tecnol\u00f3gica, en t\u00e9rminos promedio de los \u00faltimos seis a\u00f1os, la matr\u00edcula femenina alcanza s\u00f3lo al 39% (Facultad Tecnol\u00f3gica, 2018). Esta realidad es relativamente mejor que en otras instituciones de educaci\u00f3n terciaria en donde el promedio de la matr\u00edcula femenina est\u00e1 al - rededor del 20% (\u00c1lvarez, 2016), siendo esta una situaci\u00f3n de com\u00fan ocurrencia en las instituciones de educaci\u00f3n superior que forman profesionales en el \u00e1mbito de las tecnolog\u00edas, de la ingenier\u00eda y de las ciencias. Estos \u00e1mbitos del saber presentan tradicionalmente un sentido no asociado con las mujeres sino un sentido asociado marcadamente a los hombres, reflejando una educaci\u00f3n b\u00e1sica y media discriminadora, asomos de prejuicios de la sociedad, falta de est\u00edmulos para el ingreso del sexo femenino a estudiar de estas disciplinas, estereotipos de g\u00e9nero y pocas oportunidades para el desarrollo profesional de las mujeres en los \u00e1mbitos se\u00f1alados. En la Facultad Tecnol\u00f3gica de la Universidad de Santiago de Chile se dicta la carrera de Tecnolog\u00eda en ocho especialidades distintas, a saber: Tecnolog\u00eda en Administraci\u00f3n de Personal, Tecnolog\u00eda en Alimentos, Tecnolog\u00eda en Automatizaci\u00f3n Industrial, Tecnolog\u00eda en Construcciones, Tecnolog\u00eda en Control Industrial, Tecnolog\u00eda en Dise\u00f1o Industrial, Tecnolog\u00eda en Mantenimiento Industrial y Tecno - log\u00eda en Telecomunicaciones (Guti\u00e9rrez Alfredo, 2012). Como se puede apreciar estas especialidades abarcan un espectro amplio de la tecnolog\u00eda, las hay desde tecnolog\u00eda propiamente industrial o tecnolog\u00eda dura, tecnolog\u00edas de gesti\u00f3n y servicios y tecnolog\u00edas no tradicionales. El ingreso a las mismas presenta variadas realidades; en especialidades de tecnolog\u00eda dura o indus - trial el ingreso ha sido predominantemente masculino, en las especialidades de tecnolog\u00edas de ges - ti\u00f3n y servicios el ingreso es m\u00e1s equiparado con un predominio de las mujeres y, en tecnolog\u00edas no tradicionales, como es alimentos el ingreso es netamente femenino.130 131 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad En todo caso, hoy la disyuntiva que se presenta a nivel global y en nuestro pa\u00eds es la paridad de g\u00e9 - nero, relacion\u00e1ndolo con la desigualdad en torno a la mujer m\u00e1s que una desigualdad en torno al hombre (Universidad San Sebasti\u00e1n, 2016). En esta ponencia se presentar\u00e1 el ingreso de estudiantes a la Facultad Tecnol\u00f3gica enfoc\u00e1ndolo des - de el punto de vista de la disparidad g\u00e9nero femenino. 1. Metodolog\u00eda A partir de los datos de matr\u00edcula entregados por la Oficina de Registro Acad\u00e9mico de la Universidad de Santiago de Chile en el per\u00edodo comprendido entre el 2012 al 2017 inclusive, para cada especiali - dad de la carrera de Tecnolog\u00eda, se ha procedido a cuantificar la cantidad de hombres y a mujeres y, a partir de ello, se ha hecho el an\u00e1lisis de ingreso por g\u00e9nero a la carrera de Tecnolog\u00eda por cada una de sus ocho especialidades. El an\u00e1lisis, no solamente es de tipo num\u00e9rico o de porcentajes, sino que en \u00e9l tambi\u00e9n se se\u00f1alan las posibles causas del problema analizado; el an\u00e1lisis tambi\u00e9n contempla, de preferencia aquellas especialidades en las cuales la matr\u00edcula del sexo femenino es m\u00e1s deficitaria. 2. Desarrollo El panorama de la composici\u00f3n, por g\u00e9nero, de la matr\u00edcula de estudiantes nuevos, de la Facultad Tecnol\u00f3gica, en el per\u00edodo 2012-2017, es la que se muestra en las tablas siguientes. Los datos con - tenidos en las tablas que se presentan a continuaci\u00f3n fueron obtenidos de la Oficina de Registro Acad\u00e9mico de la USACH y la elaboraci\u00f3n de dichas tablas es del autor de esta ponencia. Tabla 1. Matr\u00edcula de alumnos nuevos ingresados la Facultad Tecnol\u00f3gica en el per\u00edodo 2012-2017 (tabla elaborada por el autor). Como se puede apreciar en la tabla 1 (tabla elaborada por el autor), existe un notorio predominio de matr\u00edcula masculina por sobre la femenina, situaci\u00f3n que ha sido una constante en la instituci\u00f3n desde su inicio en 1969. La relaci\u00f3n matr\u00edcula femenina/masculina global es de 1.9, la cual se ha re - ducido en el ingreso 2018 a 1.35. (Registro Acad\u00e9mico, 2018), esta \u00faltima cifra es comparable con la matr\u00edcula total 2018 de la USACH la cual alcanza a 1.32. La matr\u00edcula de estudiantes matriculados nuevos, desglosada por especialidad, en el mismo per\u00edodo se\u00f1alado, se muestra en las siguientes tablas:Matr\u00edcula de Ingreso en Porcentaje G\u00e9nero 2012 2013 2014 2015 2016 2017 Promedio VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Tabla 2. Matr\u00edcula de alumnos nuevos ingresados a la especialidad de Dise\u00f1o Industrial en el per\u00edodo 2012-2017 (tabla elaborada por el autor). Como se puede apreciar en la tabla 2 (tabla elaborada por el autor), en la especialidad de Dise\u00f1o Industrial la matr\u00edcula, en promedio, de estudiantes nuevos es equilibrada, con un leve predominio masculino. En el per\u00edodo analizado, destacan los ingresos 2012, 2013 y 2017 en que la matr\u00edcula femenina fue mayor que la masculina; luego, una baja considerable en el 2014, recuper\u00e1ndose len - tamente en el 2015 y 2016 y un aumento sustancial el 2017. Tabla 3. Matr\u00edcula de alumnos nuevos ingresados a la especialidad de Control Industrial en el per\u00edodo 2012-2017 (tabla elaborada por el autor). En la especialidad de Control Industrial, es posible apreciar una matr\u00edcula predominantemente mas - culina. En todos los a\u00f1os, se\u00f1alados en la tabla 3 (tabla elaborada por el autor), se muestra una ma - yor matr\u00edcula masculina por sobre la femenina. La relaci\u00f3n matr\u00edcula hombre/mujer se mantiene relativamente constante, a excepci\u00f3n de los a\u00f1os 2015 y 2016, en que el ingreso femenino tuvo una disminuci\u00f3n de alrededor de 6 puntos porcentuales, con una leve recuperaci\u00f3n en el 2017. Tabla 4. Tecnolog\u00eda en Administraci\u00f3n de Personal. Matr\u00edcula de alumnos nuevos ingresados a la especialidad de Administraci\u00f3n de Personal en el per\u00edodo 2012-2017 (tabla elaborada por el autor).Matr\u00edcula de Ingreso en Porcentaje G\u00e9nero 2012 2013 2014 2015 2016 2017 Promedio de Ingreso en Porcentaje G\u00e9nero 2012 2013 2014 2015 2016 2017 Promedio de Ingreso en Porcentaje G\u00e9nero 2012 2013 2014 2015 2016 2017 Promedio Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Es posible apreciar claramente, en la tabla 4 (tabla elaborada por el autor), que esta es una de las especialidades con una matr\u00edcula marcadamente femenina, es una especialidad que desde siempre ha tenido el sesgo femenino. En todos los a\u00f1os analizados el predominio femenino ha sido incon - trarrestable, a excepci\u00f3n del 2016 en que el ingreso masculino fue superior al femenino. La relaci\u00f3n matr\u00edcula mujer/hombre es aproximadamente de 0.62. Tabla 5. Matr\u00edcula de alumnos nuevos ingresados a la especialidad de Alimentos en el per\u00edodo 2012-2017 (tabla elaborada por el autor). La especialidad de Alimentos, cuyos datos de ingreso se muestran en la tabla 5 (tabla elaborada por el autor), es otra de las especialidades con un sesgo netamente femenino. La composici\u00f3n de su matr\u00edcula presenta una mayor proporci\u00f3n femenina que en la especialidad de Administraci\u00f3n de Personal y el promedio de matr\u00edcula femenina es sustancialmente mayor que en la especialidad se - \u00f1alada como comparaci\u00f3n, 71.19 % comparado con 60.65 %. Destaca la disminuci\u00f3n de la matr\u00edcula femenina en los a\u00f1os 2014 y 2016, en que las cifras est\u00e1n por debajo de la media. En los a\u00f1os 2012, 2013, 2015 y 2017 el ingreso masculino est\u00e1 por debajo de la media. La relaci\u00f3n matr\u00edcula femenina/ matr\u00edcula masculina es de 0.4 Tabla 6. Matr\u00edcula de alumnos nuevos ingresados a la especialidad de Telecomunicaciones en el per\u00edodo 2012-2017 (tabla elaborada por el autor). En la tabla 6 (tabla elaborada por el autor), se muestra el ingreso para Tecnolog\u00eda en Telecomunica - ciones, la cual es una de las especialidades de tecnolog\u00eda dura que, desde su inicio, ha mantenido un sesgo absolutamente masculino, Este ingreso se ve claramente reflejado en el promedio de matr\u00edcu - la masculina de 88.36% en el per\u00edodo analizado. Es relevante el aumento de matr\u00edcula femenina del a\u00f1o 2016, por sobre la media, pero esta vuelve a caer notoriamente en el a\u00f1o 2017. Tabla 7. Matr\u00edcula de alumnos nuevos ingresados a la especialidad de Mantenimiento Industrial en el per\u00edodo 2012-2017 (tabla elaborada por el autor).Matr\u00edcula de Ingreso en Porcentaje G\u00e9nero 2012 2013 2014 2015 2016 2017 Promedio de Ingreso en Porcentaje G\u00e9nero 2012 2013 2014 2015 2016 2017 Promedio de Ingreso en Porcentaje G\u00e9nero 2012 2013 2014 2015 2016 2017 Promedio VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Mantenimiento Industrial, cuyos datos de ingreso se muestran en la tabla 7 (tabla elaborada por el autor), es otra de las especialidades m\u00e1s tradicionales de tecnolog\u00eda dura. Desde siempre, presenta un sesgo absolutamente masculino. El promedio de matr\u00edcula masculina es de 88.82% y la femeni - na es de 11.18%. Los a\u00f1os 2014, 2016 y 2017 presentan una disminuci\u00f3n de la matr\u00edcula femenina cuyas cifras est\u00e1 por debajo del promedio reportado. Tabla 8. Matr\u00edcula de alumnos nuevos ingresados a la especialidad de Construcciones en el per\u00edodo 2012-2017 (tabla elaborada por el autor). La tabla 8 (tabla elaborada por el autor), muestra el ingreso de alumnos nuevos en la especialidad de Construcciones, la cual se caracteriza porque siempre es la que presenta el mayor porcentaje de ingreso del sexo femenino, dentro de las especialidades de tecnolog\u00eda dura o industrial con un promedio de 21.58%, bastante mayor que el promedio de 11%, en promedio, de las otras espe - cialidades de tecnolog\u00eda dura ya nombradas. En los a\u00f1os 2016 y 2017 hubo una disminuci\u00f3n de la matr\u00edcula de ingreso femenina, siendo esta inferior a la media. Tabla 9. Tecnolog\u00eda en Automatizaci\u00f3n Industrial. Matr\u00edcula de alumnos nuevos ingresados a la especialidad de Automatizaci\u00f3n Industrial en el per\u00edodo 2012-2017 (tabla elaborada por el autor). Automatizaci\u00f3n Industrial, datos que se muestran en la tabla 9 (tabla elaborada por el autor), es otra de las especialidades de tecnolog\u00eda industrial. El com\u00fan denominador con las otras especialidades de tecnolog\u00eda dura es la baja matr\u00edcula femenina, siendo, en promedio, la m\u00e1s baja de todas las es - pecialidades de Tecnolog\u00eda que se dictan en la Facultad Tecnol\u00f3gica. Dentro de las cifras anotadas, destaca la sustancial baja de ingreso femenino en el a\u00f1o 2015 con solamente un 3.38%. 3. An\u00e1lisis Las cifras de matr\u00edcula de ingreso a las carreras de Tecnolog\u00eda de la Facultad Tecnol\u00f3gica muestran una realidad incuestionable, mayor matr\u00edcula masculina por sobre la femenina, en t\u00e9rminos globales, pre - sentando una relaci\u00f3n matr\u00edcula femenina/matr\u00edcula masculina de 1.9. Pero al analizar las cifras repor - tadas, por cada una de las especialidades tecnol\u00f3gicas, se puede anotar que hay realidades bastante distintas en cada una de ellas; mientras en las especialidades industriales o de tecnolog\u00eda dura la matr\u00ed - cula femenina es muy menor, manteni\u00e9ndose la relaci\u00f3n matr\u00edcula femenina/matr\u00edcula masculina en valores similares para Telecomunicaciones, Mantenimiento Industrial y Automatizaci\u00f3n Industrial del orden de 8 a 9; en cambio, en Construcciones esta relaci\u00f3n es m\u00e1s estrecha, del orden de 3.6.Matr\u00edcula de Ingreso en Porcentaje G\u00e9nero 2012 2013 2014 2015 2016 2017 Promedio Femenino 18.96 28 23.52 80.86 78.42 Matr\u00edcula de Ingreso en Porcentaje G\u00e9nero 2012 2013 2014 2015 2016 2017 Promedio Femenino Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad En cambio, en las especialidades de Tecnolog\u00edas de Gesti\u00f3n y Servicios, la realidad es bastante distin - ta a la anterior. Se puede apreciar una especialidad como Administraci\u00f3n de Personal que presenta un ingreso netamente femenino; otra como Dise\u00f1o Industrial que presenta una casi paridad de g\u00e9 - nero y, una \u00faltima especialidad, como Control Industrial con un leve predominio masculino. Finalmente, una tecnolog\u00eda de servicio como Alimentos, la cual presenta el sesgo femenino m\u00e1s mar - cado de todas las especialidades tecnol\u00f3gicas. Presenta una media de matr\u00edcula masculina mayor que el ingreso reportado para los a\u00f1os 2012, 2013, 2015 y 2017. Para esta especialidad, la relaci\u00f3n matr\u00edcula femenina/matr\u00edcula masculina es de 0.4. La realidad que se ha mostrado con cifras reales en p\u00e1ginas anteriores, lamentablemente no ha sido asumida ni cuestionada por las autoridades de la Universidad ni de la Facultad; tal es as\u00ed que la insti - tuci\u00f3n no ha implementado, hasta la fecha, acciones o pol\u00edtica alguna para intentar revertir o paliar la situaci\u00f3n se\u00f1alada, especialmente en lo referido a la matr\u00edcula femenina en especialidades de tecnolog\u00eda dura donde esta realidad es sustancialmente m\u00e1s notoria. M\u00e1s a\u00fan, esta realidad que se presenta en la Facultad Tecnol\u00f3gica se replica en otras facultades de la instituci\u00f3n como es el caso de la Facultad de Ingenier\u00eda. En esta Facultad la relaci\u00f3n matr\u00edcula femenina/matr\u00edcula masculina es de 3.04 (Ib\u00eddem). La cultura imperante profundamente machista, no es un problema exclusivo de Chile, sino que se presenta en gran parte de los pa\u00edses de la OCDE, (Comunidad Mujer, 2017) explica en parte la situa - ci\u00f3n descrita. Se tiene que, desde la educaci\u00f3n preescolar, escolar, b\u00e1sica y media, se presenta esta realidad; a\u00fan, hoy persisten colegios de ense\u00f1anza b\u00e1sica y media que son eminentemente para mujeres o bien, solo para hombres, aunque en los \u00faltimos a\u00f1os esta realidad ha tendido a cambiar lentamente; muchos colegios para hombres han evolucionado, transform\u00e1ndose en mixtos, situa - ci\u00f3n que no ha ocurrido as\u00ed con colegios tradicionalmente de matr\u00edcula femenina que permanecen con el mismo status de matr\u00edcula, sin que se aprecien s\u00edntomas de cambio; esta \u00faltima situaci\u00f3n de segregaci\u00f3n se ve muy fuertemente el colegios ligados a las congregaciones religiosas. Por otra parte, en la ense\u00f1anza en general se tiende a producir una fuerte segregaci\u00f3n en las \u00e1reas del conocimiento, dando como resultado que las carreras en las \u00e1reas de matem\u00e1ticas, las ciencias y la tec - nolog\u00eda son percibidas para hombres y las humidades y ciencias sociales son percibidas para mujeres; esto se refleja en la ense\u00f1anza superior en que los hombres postulan y se matriculan en carreras de Ciencia B\u00e1sica, Tecnolog\u00eda. Ingenier\u00eda y Matem\u00e1ticas (Ib\u00eddem) y las mujeres, de preferencia, en carreras de ciencias sociales y humanidades. En el caso de las carreras STEM , ya en el campo profesional, se pre - senta el problema que se ciertas \u00e1reas son percibidas ya sea como netamente masculinas o femeninas, dificultando el acceso de las mujeres a \u00e1reas como son las tecnolog\u00edas o las ingenier\u00edas. Es necesario aclarar que la realidad de ingreso en carreras STEM no es homog\u00e9nea; en carreras de tecnolog\u00edas e ingenier\u00eda es donde se presenta en forma m\u00e1s marcada la diferencia de matr\u00edcula fe - menina con la masculina, siendo esta \u00faltima mayoritaria; esta realidad ocurre en todas las institu - ciones de educaci\u00f3n superior chilena. Pero al hacer un an\u00e1lisis m\u00e1s detenido se puede apreciar que existen algunas carreras de tecnolog\u00eda/ingenier\u00eda en que la participaci\u00f3n femenina es inferior al 10% como en las carreras de tecnolog\u00eda dura; en cambio en las tecnolog\u00edas/ingenier\u00edas no industriales se llega a una participaci\u00f3n igual o superior al 50%, tal es el caso de la Bioqu\u00edmica y la Bioingenier\u00eda. En cambio, en carreras relacionadas con las ciencias b\u00e1sicas, existe una paridad de g\u00e9nero, o bien, existe un predominio notorio del sexo femenino como es el de qu\u00edmica, biolog\u00eda, bioqu\u00edmica con una ma - tr\u00edcula superior al 50%. Pero cuando se trata de carreras relacionadas con las ciencias f\u00edsicas, la f\u00edsica y las matem\u00e1ticas se muestra una menor participaci\u00f3n femenina (Ib\u00eddem). 1136 137 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 En el caso de las matem\u00e1ticas y ciencias b\u00e1sicas, Chile es el pa\u00eds que presenta la mayor brecha negativa hacia las mujeres en las pruebas de selecci\u00f3n universitaria; en las pruebas PISA tanto de cien - cias como de matem\u00e1ticas, el pa\u00eds ocupa en antepen\u00faltimo lugar, lejos de la media de la OCDE (Ib\u00eddem). Estas falencias se traducen posteriormente en las tasas de titulaci\u00f3n por sexo en las cuales se mues - tra a la educaci\u00f3n chilena con la menor tasa de titulaci\u00f3n del sexo femenino, la cual alcanza s\u00f3lo al 19% en comparaci\u00f3n con la media de la OCDE que es de 32 % (Ib\u00eddem). Tambi\u00e9n es necesario considerar que el escenario es muy similar en todas las instituciones de edu - caci\u00f3n terciaria chilena, en donde la matr\u00edcula masculina es mayor que la femenina en carreras rela - cionadas con tecnolog\u00eda e ingenier\u00eda, pero que esa diferencia no existe en carreras relacionadas con ciencia b\u00e1sica, habiendo mayor matr\u00edcula femenina en alguna de ellas. Adem\u00e1s, cabe destacar que la matr\u00edcula en carreras de tecnolog\u00eda/ingenier\u00eda en todas las universidades del CRUCH alcanza a un 17% de mujeres; esta cifra es alrededor de 10 puntos menor en instituciones fuera del CRUCH. Si se trata en carreras de ciencia b\u00e1sica, la matr\u00edcula femenina alcanza al 4.1% en instituciones del CRUCH y solo al 1.5 % en instituciones fuera del CRUCH (Ib\u00eddem). La soluci\u00f3n a este problema de g\u00e9nero en el ingreso a la educaci\u00f3n superior no es r\u00e1pida ni sencilla, como todo problema cultural tiene que darse una evoluci\u00f3n a trav\u00e9s del tiempo. Superar problemas que se arrastran desde muchos a\u00f1os atr\u00e1s como un sistema educacional que, desde siempre ha sido segregador, que mantiene una estructura poco modernizada, en que perma - nece y sigue presente el a\u00f1oso paradigma ense\u00f1anza/aprendizaje, con una ense\u00f1anza frontal y un curr\u00edculum lineal, es un problema complejo de resolver. A eso se suma, el desconocimiento y el alcance de las carreras impartidas en el \u00e1rea tecnol\u00f3gica, especialmente por parte del sexo femenino, la falta de acciones y/o pol\u00edticas educativas de las ins - tituciones de educaci\u00f3n superior que fomenten el acceso de las mujeres a carreras de tecnolog\u00eda e ingenier\u00eda, la existencia de estereotipos femeninos y masculinos muy asentados en la sociedad, etc. El medio y, a veces, las propias mujeres, no toman en cuenta el tremendo potencial que ellas tie - nen. La polifuncionalidad, la sensibilidad para enfrentar los problemas, la dedicaci\u00f3n al trabajo, la tenacidad, disciplina, dedicaci\u00f3n al trabajo, entre muchas otras, son caracter\u00edsticas propias del sexo femenino que deben ser valorizadas como tales que permitan el pleno desarrollo de la mujer en cualquiera actividad humana. 4. Propuesta El problema de g\u00e9nero en la educaci\u00f3n presenta muchas aristas para resolverlo, pero la soluci\u00f3n, en el caso de ingreso de estudiantes a la carrera de Tecnolog\u00eda de la Facultad Tecnol\u00f3gica tiene dos as - pectos generales: uno externo, que va a depender de otras instancias fuera de la Facultad y que son propias de la universidad y, otra, interna donde se centrar\u00e1 la propuesta que se presentar\u00e1. Internamente, es posible abrir vacantes especiales para el sexo femenino preferentemente en las especialidades de tecnolog\u00eda dura. Tal soluci\u00f3n ya ha sido implementada con \u00e9xito por la Facultad de Ciencias F\u00edsicas y Matem\u00e1ticas de la Universidad de Chile para la carrera de Ingenier\u00eda, a trav\u00e9s del Programa de Equidad de G\u00e9nero (PEG), (U de Chile, 2017).2136 137 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Otra instituci\u00f3n de educaci\u00f3n superior que se ha decidido a implementar una pol\u00edtica similar es la Universidad T\u00e9cnica Federico Santa Mar\u00eda, la cual, para el ingreso 2019 ha dispuesto de 100 vacantes para el sexo femenino (La Tercera de la Hora, 2018). Estas pol\u00edticas deben ser complementadas con acciones de seguimiento y acompa\u00f1amiento, espe - cialmente en el primer a\u00f1o de carrera, de tal forma de evitar una prematura deserci\u00f3n. La Facultad Tecnol\u00f3gica realiza cada a\u00f1o una promoci\u00f3n de sus carreras en colegios en la Regi\u00f3n Metropolitana, dicha promoci\u00f3n se lleva a cabo, de preferencia, en colegios masculinos. Esta pro - moci\u00f3n entonces debe realizarse en colegios mixtos y tambi\u00e9n en colegios de matr\u00edcula solamente femenina. En estos \u00faltimos debe estar presente, a lo menos, una ex estudiante de la Facultad que ya est\u00e9 titulada y con algunos a\u00f1os de experiencia profesional de tal forma que pueda entregar una visi\u00f3n m\u00e1s cercana de lo que es la profesi\u00f3n, el campo ocupacional y el rol de la mujer en las mismas. Es necesario encantar a las mujeres especialmente en el campo de las tecnolog\u00edas duras, para ello es conveniente la creaci\u00f3n de carreras que tengan atractivo para ellas, sin dejar de lado las tradicionales o, en algunos casos, una modificaci\u00f3n en el curr\u00edculum que se refleje en el perfil de egreso, de tal for - ma de hacerlas m\u00e1s atractivas para ellas, incorporando materias como la ecolog\u00eda, medio ambiente, nanotecnolog\u00edas, etc. Un aspecto, no tomado en cuenta, es que muchas estudiantes se embarazan durante el transcurso de sus estudios, obligando aquello a que deben abandonar total o parcialmente la universidad. La creaci\u00f3n de guarder\u00edas especiales para hijas e hijos de estudiantes ser\u00eda una medida efectiva para ayudar a las estudiantes, en esta situaci\u00f3n, para retomar sus estudios, evitando la deserci\u00f3n (Garc\u00eda, 2018). Hoy d\u00eda, en Chile, una de las demandas del movimiento feminista es una educaci\u00f3n no sexista. Esta educaci\u00f3n debe partir desde la casa, rompiendo los viejos estereotipos masculino y femenino, si - guiendo por la educaci\u00f3n b\u00e1sica, media y secundaria, de tal forma de enfrentar una PSU en igualdad de condiciones y el posterior ingreso a la educaci\u00f3n superior. Conclusiones Esta ponencia ha mostrado la realidad de c\u00f3mo ha estado compuesta la matr\u00edcula, desde el punto de vista del g\u00e9nero, en la Facultad Tecnol\u00f3gica de la USACH, realidad que no es distinta a la de otras instituciones de educaci\u00f3n superior. Se puede apreciar claramente que la gran falencia de matr\u00edcula femenina est\u00e1 en aquellas especiali - dades de Tecnolog\u00eda que apuntan a las tecnolog\u00edas industriales o tecnolog\u00eda dura en que la media de ingreso anual, en promedio, es menor al 14 %. No ocurre as\u00ed con las especialidades de tecnolog\u00edas de gesti\u00f3n o de alimentos donde la media de ingreso es superior al 60%, sobrepasando levemente el 70 %, en el caso de la especialidad de alimentos. Es necesario destacar que en el sistema educacional chileno no existe discriminaci\u00f3n alguna para el ingreso al mismo; ello se manifiesta en que la matr\u00edcula femenina en la ense\u00f1anza superior de pregrado es mayor que la masculina, 52.6% de mujeres y 47,4 % de hombres (MINEDUC, 2017). 3 4138 139 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Pero la discriminaci\u00f3n de g\u00e9nero se manifiesta en todos los niveles educativos, desde el b\u00e1sico hasta el universitario; en el caso de la educaci\u00f3n terciaria, esta realidad, como se ha manifestado reiterada - mente en esta ponencia, se manifiesta palmariamente en carreras relacionadas con el \u00e1rea industrial o de tecnolog\u00edas duras. Frente a esta realidad, es poco o nada lo que se ha hecho, no s\u00f3lo en la Facultad Tecnol\u00f3gica y en la USACH, sino que tambi\u00e9n en otras instituciones de educaci\u00f3n superior. Aunque muy lenta y tard\u00eda - mente se est\u00e1 empezando a vislumbrar un cambio en algunas universidades, se\u00f1aladas en la propuesta, esperando que el mismo se vaya generalizando en el corto plazo en las otras instituciones no solamente de educaci\u00f3n terciaria sino en todo el sistema educativo chileno, tomando las propuestas presentadas en esta ponencia o aquellas que puedan surgir en a medida que pol\u00edticas de no discriminaci\u00f3n hacia la mujer pasen a formar parte de nuestra cultura. Referencias Bibliogr\u00e1ficas \u00c1lvarez, F. (2016) \"M\u00e1s mujeres para la ingenier\u00eda y las ciencias\" , Programa de Ingreso Prioritario de Equidad de G\u00e9nero. Universidad de Chile, 2016. Disponible en: http://ingenieria.udechile.cl/admi - sion/97009/mas-mujeres-para-la-ingenieria-y-las-ciencias [Consultado 02-06-2018]. \u00c1vila, F. (2018) \"U. Santa Mar\u00eda crea admisi\u00f3n especial para mujeres\" , Diario La Tercera de la Hora, 9 de junio, p. 10. Comunidad Mujer. (2017) \"Mujer y trabajo: Brecha de g\u00e9nero en STEM, la ausencia de mujeres en Ingenier\u00eda y Matem\u00e1ticas\" , Comunidad Mujer, 42, pp. 2-6. Disponible en: File:///F:/Mujer%20y%20 [Consultado 08-06-2018]. - 04-06-2018]. Garc\u00eda, O. (2018) \"La matr\u00edcula en ingenier\u00edas crece un 20% en los \u00faltimos 5 a\u00f1os en Jalisco\" , El Pa\u00eds, 06 de junio. Disponible en: [Consultado 06-06-2018]. Guti\u00e9rrez, Alfredo. (2012) \"Dise\u00f1o y tecnolog\u00eda: aproximaciones de g\u00e9nero en estudiantes de dise\u00f1o industrial\" , Revista S&T, [Consultado 18-04-2018]. Guti\u00e9rrez, Antonio. (2017) Dise\u00f1o estrat\u00e9gico. Programa de continuidad de estudios. Licenciatura en Tecnolog\u00edas Industriales conducente a t\u00edtulo profesional. Lugar de publicaci\u00f3n: Editorial. Ministerio de Educaci\u00f3n (2017) Informe Matr\u00edcula Educaci\u00f3n Superior en Chile 2017 Ministerio de Educaci\u00f3n. Disponible en: www.mifuturo.cl/images/informes_sies/matricula/informe%matricu - la%2017_sies.pdf [Consultado Hoy: Educaci\u00f3n no sexista\" , Diario La Tercera de la Hora, 27 de mayo, p. 2.138 139 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Universidad de Chile (2017) Programa de Ingreso Prioritario de Equidad de G\u00e9nero (PEG). Disponible en: http://ingenieria.uchile.cl/admision/admision-especial-pregrado/94355/cupos-equidad-de-gene - ro [Consultado 11-06-2018]. Universidad de Santiago de Chile (2018) Reporte de matr\u00edcula 2018. Disponible en: www.registro. usach.cl/Gestor/index.php?ct=gesmat&mt=car1&periodo=2018-01 [Consultado 04-06-2018]. Universidad San Sebasti\u00e1n (2016) \"Mujeres se abren paso en la ingenier\u00eda derribando mitos y discri - minaciones\" , Temas de en: http://www.uss.cl/ingenieria-y-tecnologia/ mujeres-se-abren-paso-la-ingenieria-derribando-mitos-discriminaciones/ [Consultado 20-04-2018]. Notas *Este trabajo fue presentado inicialmente como ponencia en el VIII Congreso Iberoamericano de Peda - gog\u00eda, CIP 2018, agosto 2018, Buenos Aires, Argentina. 1. Sigla que en ingl\u00e9s significa Ciencia B\u00e1sica, Tecnolog\u00eda, Ingenier\u00eda y Matem\u00e1ticas 2. CRUCH: Consejo de Rectores de la Universidades Chilenas. 3. PSU: Prueba de selecci\u00f3n universitaria. 4. Ll\u00e1mese Universidad, Instituto Profesional y Centro de Formaci\u00f3n T\u00e9cnica.140 141 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Entrenamiento en comprensi\u00f3n lectora inferencial para estudiantes universitarios. Inferential reading comprehension training for university students. M\u00aa Regina Mardones Espinosa Master en Direcci\u00f3n Estrat\u00e9gica de Recursos Humanos Dpto. de Tecnolog\u00edas de Gesti\u00f3n, Facultad Tecnol\u00f3gica Universidad de Santiago de Chile regina.mardones@usach.cl Erick Moraga Rodr\u00edguez Dr. en Ciencias de la Educaci\u00f3n Dpto. de Matem\u00e1ticas, Facultad de Ciencias Universidad de Santiago de Chile erick.moraga@usach.cl Resumen: En Chile, se ha constatado la persistencia de vac\u00edos relevantes de habilidades de lectura comprensiva en los trabajadores que impactan en la productividad y empleabilidad. El 2\u00b0 estudio na - cional de competencias b\u00e1sicas y alfabetizaci\u00f3n funcional en Chile 2013, muestra que m\u00e1s del 80% de la poblaci\u00f3n entre 15 y 65 a\u00f1os no es capaz de comparar e integrar informaci\u00f3n escrita, ni realizar inferencias a partir de la informaci\u00f3n; 95% de personas con educaci\u00f3n media completa entre 18 y 24 a\u00f1os tiene un nivel insuficiente de comprensi\u00f3n lectora. Este analfabetismo funcional, implica que una persona no podr\u00e1 rellenar un formulario, entender un contrato de trabajo, seguir instrucciones escritas, interpretar se\u00f1ales de tr\u00e1nsito, limitando la interacci\u00f3n con las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. La comprensi\u00f3n lectora es la habilidad para entender, evaluar, utilizar e implicarse con textos escritos y participar en la sociedad, y en Chile, esta baja comprensi\u00f3n lectora de la pobla - ci\u00f3n adulta, se traducir\u00eda en menor empleabilidad, bajos salarios y poca productividad del pa\u00eds. Actualmente, los profesores de la carrera de Tecnolog\u00eda en Administraci\u00f3n de Personal de la Facultad Tecnol\u00f3gica de la Universidad de Santiago de Chile manifiestan que los estudiantes evidencian nivel de comprensi\u00f3n lectora insuficiente para las exigencias acad\u00e9micas como expresar sus ideas en di - sertaciones, trabajos de investigaci\u00f3n y rendimiento acad\u00e9mico, interfiriendo as\u00ed con el aprendizaje. Se ha realizado una intervenci\u00f3n psicopedag\u00f3gica como parte de un proyecto de innovaci\u00f3n docen - te, en estudiantes entre 18 y 20 a\u00f1os, para el diagn\u00f3stico y entrenamiento de la comprensi\u00f3n lectora inferencial y extrapolaci\u00f3n, con resultados que alcanzan hasta un 80% de logro respecto a estudian - tes universitarios que no participaron del proyecto. Palabras claves: comprensi\u00f3n lectora Inferencial, proyecto innovaci\u00f3n docente universitaria, com - prensi\u00f3n lectora en educaci\u00f3n superior, psicopedagog\u00eda universitaria.Capitulo 10140 MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 Resumen: In Chile, the of comprehensive skills in impact on productivity and employability has been noted. The 2nd national study of basic compe - tences and functional literacy in Chile 2013, shows that more than 80% of the population between 15 and 65 years old is not able to compare and integrate written information, nor make inferences from the information; 95% of people with complete secondary education between 18 and 24 years old have an insufficient level of reading comprehension. This functional illiteracy implies that a per - son communication technologies. Reading com - prehension is the ability evaluate, use and involve written texts and participate in society, and in Chile, this low reading comprehension of the adult population, would result in lower employability, low wages and low of the country. Currently, the professors of the career in Technology in Personnel Administration of the Technologi - cal Faculty of the University of Santiago de Chile show that students demonstrate insufficient rea dissertations, academic, thus interfering with learning. A psychopedagogical intervention has as part of a teaching innovation project, in students between 18 and 20 years, for the diagnosis and training of inferential reading comprehen - sion and extrapolation, with results that reach up to 80% of achievement with respect to university students. that did not participate in in higher education, university psychopedagogy. Introducci\u00f3n En Chile se ha constatado la persistencia de vac\u00edos relevantes de habilidades b\u00e1sicas en los traba - jadores que impactan en la productividad y empleabilidad, el 2\u00b0 estudio de competencias b\u00e1sicas (Centro de Microdatos U. de Chile, 2013), muestra que m\u00e1s del 80% de la poblaci\u00f3n entre 15 y 65 a\u00f1os no es capaz de comparar e integrar informaci\u00f3n, ni realizar inferencias o c\u00e1lculos matem\u00e1ticos a partir de la informaci\u00f3n; 95% de personas con educaci\u00f3n media completa entre 18 y 24 a\u00f1os tiene un nivel insuficiente de comprensi\u00f3n de textos y documentos e insuficiencia en an\u00e1lisis de informa - ci\u00f3n cuantitativa. Este analfabetismo funcional , implica que una persona no podr\u00e1 rellenar un for - mulario, entender un contrato de trabajo, seguir instrucciones escritas, leer comprensivamente un art\u00edculo del diario, interpretar se\u00f1ales de tr\u00e1nsito, consultar un diccionario, y limitando la interacci\u00f3n con las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (Jim\u00e9nez del Castillo, 2005). La comprensi\u00f3n lectora se define como la habilidad para entender, evaluar, utilizar e implicarse con textos escritos, participar en la sociedad, alcanzar las metas propuestas y desarrollar el mayor conocimiento y potencial posible; al mismo tiempo se se\u00f1ala que nuestro pa\u00eds, presenta una baja comprensi\u00f3n lectora y matem\u00e1tica en la poblaci\u00f3n adulta, lo cual se traduce directamente en menor empleabilidad, bajos salarios y poca productividad del pa\u00eds (Skills matters OCDE, 2016). Nuestra Facultad casi en su totalidad, est\u00e1 compuesta por alumnos provenientes de liceos vulnera - bles, con bajo rendimiento escolar reconociendo los mismos alumnos su dificultad para estudiar; 1142 143 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 en este contexto es que solicitamos colaboraci\u00f3n PAIEP en talleres de t\u00e9cnicas de estudio y tuto - res, esfuerzos que no son suficientes para abordar la brecha que traen en el desarrollo de la lectura comprensiva y la escritura. Este proyecto que busca introducir una estrategia de aprendizaje como plan de mejoramiento en los procesos lectores comprensivos y la expresi\u00f3n escrita; los cuales son abordados por diferentes tipos de estrategias y ha resultado ser de gran eficacia, son las llamadas estrategias de aprendizaje metacognitivas (Flavell, 1996). Las estrategias metacognitivas han sido consideradas de alta eficacia ya que favorecen en el estu - diante, el control o autorregulaci\u00f3n de sus esfuerzos para alcanzar su aprendizaje; siendo capaz de identificar la dificultad de la tarea, seleccionar un curso de acci\u00f3n, y luego actuar seg\u00fan los recursos disponibles, controlando los estados de avance y cumplir con \u00e9xito en las tareas propuestas (D\u00edaz Barriga y Hern\u00e1ndez, 2002). Un programa de apoyo a la mejora de la lectura comprensiva y la expresi\u00f3n escrita a estudiantes uni - versitarios novatos favorece el acceso a la informaci\u00f3n y el conocimiento, a las herramientas cognitivas y metacognitivas que favorecen el propio aprendizaje; todo el conocimiento cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico que ha de ser aprendido en la educaci\u00f3n superior esta codificado en textos escritos en las diversas es - tructuras y con diversas profundidades de significado e interpretaci\u00f3n de la realidad. (Vallaeys, 2014). Es responsabilidad de la misma educaci\u00f3n superior permitir que los estudiantes tengan acceso a este conocimiento, a los expertos y sus experiencias acad\u00e9micas, a la oferta de las herramientas, asu - miendo el compromiso social universitario, creando as\u00ed soluciones que se configuren como tecno - log\u00eda social que favorezca aprendizajes de mejor calidad en los estudiantes, los cuales como futuros profesionales impactaran en toda la sociedad (Vallaeys, 2014). La presente comunicaci\u00f3n tiene por objetivo principal describir los resultados del primer a\u00f1o del proyecto de entrenamiento en la comprensi\u00f3n lectora inferencial en los estudiantes de la Carrera de Tecnolog\u00eda en Administraci\u00f3n de Personal de la Universidad de Santiago de Chile. Para ello se ha organizado la ponencia en 3 secciones: 1) Problema de comprensi\u00f3n lectora en estudiantes univer - sitarios. Aqu\u00ed se relevan 2 apartados 1.1 Proyecto de innovaci\u00f3n docente Universidad de Santiago de Chile. 1.2 Abordaje de la estrategia del dise\u00f1o del entrenamiento inferencial. 1.3 Metodolog\u00eda. 1.4 Caracter\u00edsticas de la intervenci\u00f3n. 2) Resultados de la intervenci\u00f3n en comprensi\u00f3n lectora inferen - cial. 2.1 Porcentajes de logro en comprensi\u00f3n lectora general, 2.2 Porcentajes de logro comprensi\u00f3n literal, inferencial y critica y 3) Conclusiones. 1. Problema de comprensi\u00f3n lectora en estudiantes universitarios de la carrera tecnolog\u00eda en Administraci\u00f3n de Personal. La carrera de Tecnolog\u00eda en Administraci\u00f3n de Personal de la Facultad Tecnol\u00f3gica, de la Universidad de Santiago de Chile, recibe anualmente entre 45 y 50 alumnos, para formarse como profesionales t\u00e1cticos de Recursos Humanos, los que en promedio tienen 18 a\u00f1os al ingreso y se titulan luego de 3 a\u00f1os de formaci\u00f3n. En el transcurso de los \u00faltimos 5 a\u00f1os los profesores de c\u00e1tedra han manifestado a la jefatura de carrera que perciben en los alumnos una mayor dificultad en la comprensi\u00f3n lectora junto con la falta de inter\u00e9s por la lectura; esta problem\u00e1tica ha sido permanentemente reportada por los profesores de todos los niveles, que tienen una trayectoria en esta carrera en su mayor\u00eda 2142 143 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad mayor a 10 a\u00f1os, raz\u00f3n por la cual hacen desde su experiencia esta apreciaci\u00f3n cualitativa, llegan - do incluso a manifestar que estar\u00eda interfiriendo en el aprendizaje de los alumnos, en una carrera que exige mucha lectura, por la naturaleza de sus materias. Esta situaci\u00f3n implica dificultad en la comprensi\u00f3n de textos propios de recursos humanos, algunos de estos simples y otros m\u00e1s com - plejos en la medida que la carrera avanza; adem\u00e1s la falta de capacidad de expresar en las pruebas o en trabajos las ideas escritas, con uso inadecuado de palabras con un significado que no aplica, y algunos alumnos sin la capacidad de explicar claramente lo que piensa o sabe de manera escrita. Esto ha llevado a los profesores a replantearse la forma de hacer clases, realizando actividades que motiven a la lectura, pero que no han tenido \u00e9xito ya que aun cuando leen no logran profundizar en la comprensi\u00f3n de los textos, realizando an\u00e1lisis por debajo de lo esperado, sin capacidad de s\u00edntesis y hacer cr\u00edticas. En el a\u00f1o 2016, por otra parte y a prop\u00f3sito del bajo rendimiento de los estudiantes en las asignatu - ras de algebra y c\u00e1lculo, la carrera decide hacerse cargo del problema y se plantea dise\u00f1ar una estra - tegia para facilitar el aprendizaje de estas materias, llegando a la conclusi\u00f3n junto al acad\u00e9mico que dicta las c\u00e1tedras antes mencionadas, que la dificultad para comprender el pensamiento deductivo matem\u00e1tico se relacionaba con la falta de desarrollo de las habilidades de comprensi\u00f3n lectora ya identificado por los profesores de especialidad en el aula y que hab\u00edan manifestado con preocupa - ci\u00f3n permanente, concluyendo entonces que se hac\u00eda imperativo dise\u00f1ar un entrenamiento expl\u00edci - to de la comprensi\u00f3n inferencial para la carrera de Administraci\u00f3n de Personal, que pudiese impactar el desempe\u00f1o en todas las asignaturas incluyendo las c\u00e1tedras de \u00e1lgebra y c\u00e1lculo. Dado lo anterior, la carrera decidi\u00f3 hacerse cargo de esta brecha en el perfil de ingreso de los estu - diantes ya que como se indic\u00f3 en la Conferencia mundial sobre la educaci\u00f3n superior del a\u00f1o 1998, es responsabilidad de la escolaridad como de la educaci\u00f3n superior el desarrollo del capital humano y dem\u00e1s seg\u00fan la OCDE (2016), una baja comprensi\u00f3n lectora se traduce en menor empleabilidad y bajos salarios y resalta la relaci\u00f3n con la pobreza y la discriminaci\u00f3n; en este contexto otro antece - dente relevante es que el 90% de nuestros alumnos, proviene de sectores socioecon\u00f3micos vulne - rables entre los deciles 1 y 5, la gran mayor\u00eda 1\u00b0 generaci\u00f3n que ingresa a la universidad y sobre el 60% tiene beca bicentenario (otorgada antes del inicio de la gratuidad a alumnos de los deciles m\u00e1s bajos con excelencia en el rendimiento); los que obten\u00edan en promedio en la Prueba de Selecci\u00f3n Universitaria , puntajes de 565 en Lenguaje y Comunicaci\u00f3n. Finalmente, el Modelo Educativo Institucional de la Universidad de Santiago (2014) indica que como sello institucional se debe desarrollar un conocimiento acabado del lenguaje materno de los estu - diantes; focaliz\u00e1ndose en el aprendizaje y como orientaci\u00f3n pedag\u00f3gica proponiendo incluso que los docentes deben preocuparse por la superaci\u00f3n de posibles obst\u00e1culos que los alumnos pudiesen demostrar. En este contexto, los autores realizaron la postulaci\u00f3n al proyecto de innovaci\u00f3n docente PID en 2016, siendo aprobado en Enero 2017. 1.1 Proyecto de innovaci\u00f3n docente Universidad de Santiago de Chile. La Vicerrector\u00eda Acad\u00e9mica de la Universidad de Santiago de Chile desde el a\u00f1o 1997 ha financiado Proyectos de Innovaci\u00f3n Docente (PID), los que en sus or\u00edgenes se denominaron Proyectos de De - sarrollo Docente. Estos proyectos a trav\u00e9s de su historia han centrado sus acciones en apoyar y for -3 4 5144 145 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 talecer la labor del profesorado universitario por medio del desarrollo de innovaciones que aporten una mejora al proceso ense\u00f1anza aprendizaje de nuestros y nuestras estudiantes (Universidad de Santiago, 2018). El proyecto presentado y aprobado por los autores \"diagn\u00f3stico y dise\u00f1o de una estrategia de apren - dizaje para el desarrollo de habilidades instrumentales de lectura comprensiva y escritura para alum - nos del tecn\u00f3logo en administraci\u00f3n de personal\" se inserta en la l\u00ednea de Innovaci\u00f3n en el aula, espec\u00edficamente como estrategias de aprendizaje activo. El objetivo general fue \"dise\u00f1ar una estrategia de aprendizaje para el desarrollo de las habilidades instrumentales de lectura comprensiva y escritura de los alumnos de Tecn\u00f3logo en administraci\u00f3n de personal. 1.2 Abordaje de la estrategia del dise\u00f1o del entrenamiento inferencial. Hace casi 10 a\u00f1os en Chile el informe del MINEDUC (2013), en el contexto de los resultados de la prueba PISA (2009, p. 19) menciona lo siguiente: \"Hace 20 a\u00f1os, las habilidades lectoras necesarias para el crecimiento individual, la participaci\u00f3n econ\u00f3mica y la ciudadan\u00eda eran distintas a las actua - les y es probable que en 20 a\u00f1os estas cambien a\u00fan m\u00e1s\" . Es decir, se reconoce que las habilidades del pensamiento relacionadas con la lectura est\u00e1n evolucionando en esta sociedad del conocimien - to, que en la actualidad no es suficiente decodificar algunos s\u00edmbolos y signos para decir que alguien \"sabe leer\"; por el contrario, si alguien quiere acceder a cualquier tipo de informaci\u00f3n, debe leer comprensivamente para tener la opci\u00f3n de participar plenamente en nuestra sociedad. Se entender\u00e1 a la comprensi\u00f3n lectora como una habilidad, que se desarrolla en el tiempo, la cual consiste en tareas tales como: \"entender, evaluar, utilizar e implicarse con textos escritos, participar en la sociedad, alcanzar metas propuestas y desarrollar el mayor conocimiento y potencial posible dentro de una sociedad\" (OCDE, 2013, p. 1). En este contexto, y tras la revisi\u00f3n de distintos autores es que se consideraron 3 puntos para delimitar el entrenamiento 1) la taxonom\u00eda de Barret (1968), de la cual se concluy\u00f3 que el dise\u00f1o del entrenamiento ser\u00eda a nivel inferencial, 2) las estructuras de Van Dijk y Kintsch (1983) que dio el foco en la macroestructura y 3) las exigencias del perfil de egreso de los estudiantes de la Carrera de TAP . A explicar: 1) La taxonom\u00eda de Barret, que plantea los 3 tres niveles de comprensi\u00f3n lectora: la comprensi\u00f3n literal, inferencial y critica, donde la primera se basa en todo aquello que es de reconocimiento y recuerdo, es decir, todo aquello que se encuentra de manera expl\u00edcita en el texto ya sea ideas principales, rasgos del personaje, secuencias etc., y se desarrolla con la lectura denotativa. La compren - si\u00f3n inferencial permite la formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis frente al contenido del texto, ir m\u00e1s all\u00e1 de lo que est\u00e1 explicito, sintetizar hechos y extraer aquello que est\u00e1 impl\u00edcito en el texto; este nivel de comprensi\u00f3n se desarrolla mediante la lectura connotativa. La comprensi\u00f3n cr\u00edtica es cuando se da un juicio del texto, la opi - ni\u00f3n con respecto a las actitudes de los personajes o caracter\u00edsticas de ellos que no est\u00e1n de manera expl\u00edcita. Este nivel de comprensi\u00f3n se desarrolla mediante la lectura extrapolar (Alliende, F y Condemar\u00edn, M., 1986). 6 7 8144 145 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Considerando los tres puntos anteriores, es que los autores se plantean que el entrenamiento de la comprensi\u00f3n lectora para alumnos del primer nivel de ingreso, deb\u00eda iniciarse en el nivel inferencial dentro de la macroestructura. Las ideas fuerzas fueron: a) volver explicito los procesos impl\u00edcitos de la comprensi\u00f3n lectora, b) que al fortalecer habilidades inferenciales de lectura en la macroestructu - ra mejorar\u00eda las dimensiones de la lectura comprensiva literal y critica, y que c) al desarrollar un entre - namiento progresivo y sistem\u00e1tico se pueden mejorar los rendimientos generales de la comprensi\u00f3n lectora en todos los estudiantes.2) Las estructuras de Van Dijk (1995), que dice que las estrategias inferencia - les quedan agrupadas de acuerdo con la estructura discursiva: microestructura, macroestructura y superestructura. La microestructura textual refiere a la rela - ci\u00f3n coherente entre oraciones sucesivas de un texto. Estas relaciones se estable - cen en todos los niveles de la gram\u00e1tica: morfol\u00f3gico, sint\u00e1ctico y sem\u00e1ntico; sin embargo, su importancia para la comprensi\u00f3n textual radica en que son, sobre todo, relaciones de orden sem\u00e1ntico. La macroestructura textual es el contenido sem\u00e1ntico global que representa el sentido de un texto. Para que un texto se reciba como una unidad de comunicaci\u00f3n ha de poseer un n\u00facleo informativo fundamental, que es el asunto del que trata o tema. La superestructura es la re - presentaci\u00f3n abstracta de la estructura global que caracteriza un tipo de texto independientemente de su contenido tem\u00e1tico; es una especie de esquema o silueta textual. 3) La carrera de Tecnolog\u00eda en Administraci\u00f3n de Personal explicita en su perfil de egreso seg\u00fan pagina web (http://www.tap.usach.cl) que \"el Tecn\u00f3logo en Administraci\u00f3n de Personal, es un profesional de Recursos Humanos, que pue - de desempe\u00f1arse en empresas productivas y de servicios, as\u00ed como consultoras de RR HH o Instituciones P\u00fablicas, en cargos como Generalista de RR HH, analista de reclutamiento y selecci\u00f3n, analista de capacitaci\u00f3n, de bienestar o remunera - ciones... \" ; adem\u00e1s explicita en los desempe\u00f1os integrales de su perfil profesional que ser\u00e1 capaz de gestionar procesos propios de recursos humanos, y expone expl\u00edcitamente en este perfil que \"forma profesionales t\u00e1cticos en el \u00e1mbito de los Recursos Humanos, desarrollando capacidades transversales y espec\u00edficas, necesarias para su adecuada inserci\u00f3n laboral; con una formaci\u00f3n de ciudadana y ciudadano responsable y con s\u00f3lidos principios \u00e9ticos para desenvolverse en el contexto de una sociedad democr\u00e1tica\" . Por lo tanto, los estudiantes requieren un nivel de comprensi\u00f3n inferencial desde el primer nivel de estudios, que les permita en el trascurso de la carrera formarse y egresar pudiendo dar cuenta del perfil profesional de egreso comprometido. A esto se suma tambi\u00e9n lo indicado por la OCDE (2016) que la comprensi\u00f3n lectora es una habilidad clave para el acceso a informaci\u00f3n, conocimientos y adaptaci\u00f3n a los diversos mecanismos de gesti\u00f3n con los cuales el mundo laboral accede al perfeccionamiento permanen - te, como a favorecer los flujos de informaci\u00f3n que se expresan de manera escrita disminuyendo \u00edndices de errores operacionales y de gesti\u00f3n.146 147 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 1.3 Metodolog\u00eda Esta investigaci\u00f3n es de tipo cuantitativo, correlacional y longitudinal. Es cuantitativa porque la variable de estudio se mide con un \u00edndice de logro porcentual de \u00e9xito. Es longitudinal debido a que se eval\u00faa la misma variable en dos momentos distintos (nivel de comprensi\u00f3n lectora) en un primer momento y luego tras un periodo de entre - namiento. Se define de tipo correlacional puesto que se desea de caracterizar si la variable independiente seleccionada en el entrenamiento tiene un impacto real en la variable de - pendiente. El dise\u00f1o de instigaci\u00f3n es cuasi - experimental con uso de pre test -tratamiento - post test. Se caracteriza como cuasi experimental puesto que no tomamos todas las variables a con - trolar, sino solo la que se generan a partir de tratamiento implementado. Para la construcci\u00f3n del instrumento de diagn\u00f3stico, se consider\u00f3 la medici\u00f3n de un \u00edndice general de comprensi\u00f3n lectora. Este \u00edndice general se construye a partir de la considerar tres habilidades claves, como son la comprensi\u00f3n explicita, inferencial y cr\u00edtica. De esta manera la construcci\u00f3n del instrumento consisti\u00f3 en la generaci\u00f3n de una prueba de 15 preguntas, la cual obtuvo un coeficiente de confiabilidad kr-21 de 0,83. Los resultados obtenidos en el presente estudio son en funci\u00f3n del instrumento dise\u00f1ado y el estad\u00edgrafo de prueba propuesto en el an\u00e1lisis cuantitativo. 1.3.4 An\u00e1lisis cuantitativo El objetivo de un an\u00e1lisis de tipo cuantitativo es dar una explicaci\u00f3n de una cierta realidad social vista desde una perspectiva externa y objetiva. De esta manera su \u00e9nfasis, es buscar la exactitud en las mediciones con el fin de generalizar sus resultados a poblaciones o situa - ciones amplias. Se trabaja fundamentalmente con el n\u00famero, el dato de tipo cuantificable (Galeano, 2004). En las etapas de pre test - tratamiento-post test, se ha medido el rendimiento general en comprensi\u00f3n lectora en estudiantes de primer a\u00f1o de una carrera af\u00edn en cuanto a caracte - r\u00edsticas de la poblaci\u00f3n de la misma Facultad. Se han definido las siguientes variables, como son: a) Variable independiente1: habilidad de comprensi\u00f3n lectora inferencial. b) Variable dependiente1: Habilidad de comprensi\u00f3n lectora general 146 147 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Se asume una condici\u00f3n de correlaci\u00f3n entre las variables de estudio dado que te\u00f3ricamente la va - riable independiente es subsidiaria de la variable dependiente. Para ello se han caracterizado algunos a prioris al estudio estad\u00edstico de prueba, tales como: a. Se respeta la homogeneidad de los grupos (los sujetos no son seleccionados al azar) b. El n\u00famero de individuos en el estudio es peque\u00f1o (n<35) Se han obtenido as\u00ed los datos para an\u00e1lisis: Tabla 1. Resultados estad\u00edgrafos de evaluaci\u00f3n lectora (tabla elaborada por los autores). Obtenidos estos datos, usaremos la prueba de hip\u00f3tesis diferencias de medias puesto que los tama - \u00f1os de muestras de estudio n1 y n2 son muy peque\u00f1as y que desconocemos las varianzas poblacio - nales. Usaremos el estad\u00edgrafo t debido a que suponemos que el comportamiento de las poblaciones es de tipo normal y que sus varianzas son iguales. De esta manera se hab\u00edan establecido las siguientes premisas, tales como: Premisa: \"El entrenamiento intencionado de habilidad comprensi\u00f3n lectora inferenciales en un mis - mo grupo genera en el tiempo un incremento positivo en el rendimiento general de la habilidad medida\" Por demostrar la premisa como hip\u00f3tesis: H0: sin entrenamiento = con entrenamiento H1: sin entrenamiento con entrenamiento A dos colas; al 0,05% de error. Siendo las hip\u00f3tesis: H0: \"Los promedios de los rendimientos en pruebas de medici\u00f3n de la habilidad general de com - prensi\u00f3n lectora son iguales en grupos que haya o no recibido entrenamiento en la habilidad com - prensi\u00f3n lectora inferencial. \" H1:\"Los promedios de los rendimientos en pruebas de medici\u00f3n de la habilidad general de com - prensi\u00f3n lectora son distintos en grupos que hayan recibido entrenamiento en la habilidad com - prensi\u00f3n lectora inferencial. \"Estad\u00edgrafo Datos Pre test dio 4,40 8,21 Desviaci\u00f3n est\u00e1ndar 4,96 2,16 Tama\u00f1o 32 32 148 149 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Donde el estad\u00edstico de prueba corresponde a: Figura 1. Ecuaci\u00f3n 1 (Bologna, E., 2011, p. 376). Y sabemos que: Figura 2. Ecuaci\u00f3n 2 (Bologna, E., 2011, p. 380). Aplicado a los datos obtenidos de pruebas. Pre y post Test. Podemos concluir que: Obtenemos: = 14,78; t calculado =4,01. Se establece un t de tabla: 1-= 0,05, a dos colas. Con gl= n 1+n2-2= 62 (el que se aproxima a 60, por ser peque\u00f1o) Se asume entonces un por tabla de: t tabla=1,6706 Donde para aceptar nuestra hip\u00f3tesis nula buscamos hacer que: t calculado < t tabla; En donde los resultados obtenidos muestran que: t calculado > t tabla; Lo que implica que se rechaza la hip\u00f3tesis nula y se acepta la hip\u00f3tesis alternativa. 2148 149 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad 1.4 Caracter\u00edsticas de la intervenci\u00f3n La intervenci\u00f3n se realiz\u00f3 entre marzo y octubre del 2017, correspondiendo a la etapa 1 del proyecto de innovaci\u00f3n docente. Durante marzo se hizo el diagnostico, y la intervenci\u00f3n contemplo 20 sesio - nes, entre abril y octubre, descontando los meses de vacaciones de invierno y semanas en las que suspendieron las clases por factores externos tales como d\u00edas feriados y entre feriados. Las sesiones de trabajo fueron 1 semanal, dividida en 2 grupos de 24 alumnos cada uno, con 1 hora de trabajo presencial, a cargo de 2 psicopedagogas en pr\u00e1ctica y a cargo los autores de la investiga - ci\u00f3n . Cada sesi\u00f3n ten\u00eda una sesi\u00f3n on line, en la cual los alumnos realizaban las actividades y las en - viaban a las tutoras, las que eran retroalimentadas antes de la siguiente sesi\u00f3n. Adem\u00e1s, los alumnos contaban con tutor\u00edas en YouTube creadas por las tutoras que mostraban en detalle la estrategia de trabajo de cada sesi\u00f3n presencial y que pod\u00edan revisar antes de completar las actividades que deb\u00edan enviar. 2. Resultados de la intervenci\u00f3n en comprensi\u00f3n lectora inferencial El 76% de los estudiantes consideraba que siempre y casi siempre durante la ense\u00f1anza media se de - sarrollaron habilidades espec\u00edficas de comprensi\u00f3n lectora. El 98 % cree que siempre y casi siempre, la comprensi\u00f3n Lectora es importante para su futuro laboral. Tabla 2. Resultados evaluaci\u00f3n rendimiento comprensi\u00f3n lectora por categor\u00eda (tabla elaborada por los autores). En el diagnostico los alumnos al momento de ingresar a la carrera, obtuvieron un 11% de logro sa - tisfactorio en comprensi\u00f3n lectora general, 56% en nivel de logro en desarrollo y un 33% en el nivel emergente. Tras la intervenci\u00f3n los resultados de la reevaluaci\u00f3n muestran un aumento de la lectura comprensiva general, en el nivel satisfactorio de un 63%, que se obtiene de un 40% del nivel que estaba en desarrollo y 23 % del nivel emergente. Tabla 3. Resultados comparativos diagnostico-reevaluaci\u00f3n y rendimiento comprensi\u00f3n lectora por categor\u00eda (ta - bla elaborada por los autores).Categor\u00eda de logro Diagn\u00f3s tico Reevaluaci\u00f3n Satisfactorio 11% 74% En desarrollo 56% 16% Emergente 33% 10% Categor\u00eda de logro Diagn\u00f3s tico Reevaluaci\u00f3n Literal Inferencial Critica Literal Inferencial Critica Satisfactorio 13% 7% 7% 73% 66% 75% En desarrollo 80% 40% 53% 21% 18% 13% Emergente 7% 53% 40% 6% 16% 12% 9150 151 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 En el diagnostico los alumnos al momento de ingresar a la carrera, obtuvieron un 13% de logro satisfactorio en comprensi\u00f3n lectora literal, 80% en nivel de logro en desarrollo y un 7% en el nivel emergente. Tras la intervenci\u00f3n los resultados de la reevaluaci\u00f3n muestran un aumento de la lectura literal en el nivel satisfactorio de un 60%, que se obtiene de un 59% del nivel que estaba en desarro - llo y 1 % del nivel emergente. En el diagnostico los alumnos al momento de ingresar a la carrera, obtuvieron un 7% de logro satis - factorio en comprensi\u00f3n lectora inferencial, 40% en nivel de logro en desarrollo y un 53% en el nivel emergente de desarrollo. Tras la intervenci\u00f3n los resultados de la reevaluaci\u00f3n muestran un aumen - to de la lectura inferencial en el nivel satisfactorio de un 59%, que se obtiene de un 22% del nivel que estaba en desarrollo y un 37 % del nivel emergente. En el diagnostico los alumnos al momento de ingresar a la carrera, obtuvieron un 7% de logro sa - tisfactorio en comprensi\u00f3n lectora critica, 53% en nivel de logro en desarrollo y un 40% en el nivel emergente. Tras la intervenci\u00f3n los resultados de la reevaluaci\u00f3n muestran un aumento de la lectura cr\u00edtica en el nivel satisfactorio de un 68%, que se obtiene de un 40% del nivel que estaba en desarro - llo y 28 % del nivel emergente. 3. Conclusiones. A partir de los resultados obtenidos es posible concluir: - La intervenci\u00f3n intencionada en la comprensi\u00f3n inferencial logra aumentar significativamen - te el nivel de logro en la comprensi\u00f3n de manera global y esta intervenci\u00f3n intencionada en la ma - croestructura logra impactar el desarrollo de la comprensi\u00f3n literal y critica de los estudiantes. - Los estudiantes perciben la importancia de la comprensi\u00f3n lectora y consideraban que su ense\u00f1anza previa a la universidad si hab\u00eda abordado dicho aspecto, sin embargo, se hace evidente que los esfuerzos de la educaci\u00f3n b\u00e1sica y media no llevaron a los estudiantes a realizar las inferencias requeridas para la comprensi\u00f3n lectora en el nivel universitario. - Es posible inferir que cuando los profesores reportan que los estudiantes realizan \"an\u00e1lisis de la literatura entregada por debajo de lo esperado\" , estar\u00edan haciendo referencia a que s\u00f3lo con capaces de realizar an\u00e1lisis literal de los textos y no al nivel esperado que debiese en la universidad, es decir de tipo inferencial o el cr\u00edtico. - En la etapa 2 del proyecto es relevante medir el impacto del desarrollo de la comprensi\u00f3n general en los resultados acad\u00e9micos de los estudiantes, para validar la eficacia del plan de entrena - miento y avanzar en un plan espec\u00edfico de intervenci\u00f3n en comprensi\u00f3n del lenguaje matem\u00e1tico que complemente el actual entrenamiento. - Es relevante avanzar en el entrenamiento a los profesores en esta l\u00ednea, para que puedan reali - zar preguntas inferenciales en sus clases y en las evaluaciones, que sea consistente al estilo de clases, y que propicien las inferencias y no solo las respuestas literales en pruebas, controles de lectura, an\u00e1lisis de casos y en los debates que se presentan en las clases.150 151 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Referencias Bibliogr\u00e1ficas Alliende, F. y Condemar\u00edn, M. (1986) La Lectura: teor\u00eda, evaluaci\u00f3n y desarrollo. Chile: Andr\u00e9s Bello. Bologna, E. (2011) Estad\u00edstica para psicolog\u00eda y educaci\u00f3n. C\u00f3rdoba, Argentina: Brujas. D\u00edaz, F., & Hern\u00e1ndez, G. (2002) Estrategias docentes para un aprendizaje significativo. M\u00e9xico, M\u00e9 - xico: Mc Graw-Hill. Duarte, Jes\u00fas. Equidad en los aprendizajes escolares en Chile: tendencias 1999-2011 / Jes\u00fas p. cm. (IDB Technical Note; 547) Flavell, El desarrollo cognitivo. 2\u00aa ed. Madrid, Espa\u00f1a: Prentice Hall. Galeano, M.E. (2004) Dise\u00f1o de proyectos en la investigaci\u00f3n cualitativa. Medell\u00edn: Fondo Editorial EAFIT. Jim\u00e9nez Del Castillo, J. (2005) \"Redefinici\u00f3n del analfabetismo: analfabetismo funcional\" , Revista de (2016) Skills Matter: of Adult Skills. Par\u00eds, Francia: OECD Publishing. OTIC de la Construcci\u00f3n de la red social de la C\u00e1mara Chilena de la Construcci\u00f3n, & Centro Micro Datos. (2013). Segundo Estudio de Competencias B\u00e1sicas de la Poblaci\u00f3n Adulta 2013 y Comparaci\u00f3n Chile 1998-2013. Universidad de Santiago de Chile (s.f.-b) Perfil de en: (2014) \"La un nuevo modelo universitario contra la mercantilizaci\u00f3n\" , Revista iberoamericana de educaci\u00f3n superior versi\u00f3n On-line ISSN 2007-2872, 5 (12), pp. [Consultado 2018-06-30]. Van Dijk, T. (1995) Estructuras y funciones del discurso. Madrid: Siglo XXI. 152 153 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Notas 1 Analfabetismo funcional es la incapacidad de una persona para usar su capacidad de lectura, escritura y c\u00e1lculo de forma eficiente en las situaciones habituales de la vida (Jim\u00e9nez del Castillo, 2005) 2 PAIEP Programa de Acceso Inclusivo, Equidad y Permanencia, Universidad de Santiago de Chi - le que desarrolla, articula y fortalece iniciativas orientadas hacia el acceso, la permanencia y titulaci\u00f3n del estudiantado. 3. La Prueba de Selecci\u00f3n Universitaria (PSU) es una bater\u00eda de pruebas estandarizadas, cuyo prop\u00f3sito es la selecci\u00f3n de postulantes para la continuaci\u00f3n de estudios universitarios, que incluye las pruebas de Matem\u00e1ticas y Lenguaje y Comunicaci\u00f3n como obligatorias y las pruebas de Ciencias (F\u00edsica, Biolog\u00eda, Qu\u00edmica y T\u00e9cnico profesional) e Historia, Geograf\u00eda y Ciencias Sociales como electivas seg\u00fan el perfil de la carrera a la que se quiere postular. Los resultados de todas las pruebas se expresan en una misma escala de promedio 500 puntos y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de 110 puntos, con un m\u00ednimo de 150 pun - tos y un m\u00e1ximo de 850 puntos El puntaje m\u00ednimo de postulaci\u00f3n a una carrera universitaria es de 450 ptos ponderados seg\u00fan la asignaci\u00f3n de porcentajes que otorga cada carrera a cada una de las pruebas obligatorias y electivas. 4. Modelo Educativo Institucional MEI https://www.usach.cl/modelo-educativo-institucio - nal-mei-2014-0 5. PID: Proyectos de Innovaci\u00f3n docente https://vra.usach.cl/proyectos-de-innovacion-docente-pid 6. PID aprobado se inicia en marzo del 2017 y tiene fecha de t\u00e9rmino marzo 2018. 7. MINEDUC: Ministerio de Educaci\u00f3n. 8. PISA: programme for international student assessment OCDE. 9. Mg. Mar\u00eda Regina Mardones Espinosa, Psic\u00f3loga Organizacional, Mg en Direcci\u00f3n Estrat\u00e9gica de RRHH, Diplomada en Docencia Universitaria y Jefe de Carrera de Tecnolog\u00eda en Administraci\u00f3n de Per - sonal y el Dr. Erick Moraga Rodr\u00edguez, Dr. en Educaci\u00f3n menci\u00f3n did\u00e1ctica y curriculum, Psicopedagogo, Educador Diferencial y Profesor de matem\u00e1ticas, profesor de la c\u00e1tedra de Algebra y Calculo de la misma carrera.152 153 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad CUARTO NODO: NUEVOS FORMATOS COMUNICACIONALES EN LA ESCENAVIRTUAL154 155 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Internet y su materialidad. Internet and its materiality. Verushka Fuentes Stipicevic Doctora (c) e Filosof\u00eda, Menci\u00f3n Est\u00e9tica e Historia del Arte Departamento de Publicidad e Imagen, Facultad Tecnol\u00f3gica Universidad de Santiago de Chile verushka.fuentes@usach.cl Resumen: En este breve trabajo se pretende reflexionar sobre la materialidad de aquello que Soula - ges (2017) ha descrito como un cuerpo, en espec\u00edfico, el cuerpo internet . Dentro del abordaje del fen\u00f3meno de las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y su influencia social, internet es uno de los aspectos de mayor envergadura y complejidad. Desde una metodolog\u00eda es - tructural deconstructiva se ha debido realizar un corte arbitrario sobre el fen\u00f3meno para circunscri - bir la reflexi\u00f3n sobre uno de sus aspectos y someterlo a un breve escrutinio, se refiere principalmente a la interfaz internet. Se trata esta, de la dimensi\u00f3n material m\u00e1s evidente de internet, que act\u00faa como objeto mediador entre la materia narrativa hipertextual y la materialidad viva del ser humano. El inter\u00e9s sobre la interfaz radica principalmente en su aparente transparencia, en su virtual ausencia, que no es tal, y en como desde esta desaparici\u00f3n intencional puede activar un nuevo tipo de cone - xi\u00f3n entre el humano y la m\u00e1quina capaz de determinar una forma de conocimiento sobre s\u00ed mismo y sobre el mundo. Palabras claves: internet, interfaz, cuerpo, representamen, conocimiento, virtualidad. Abstract: In this work we intend to reflect on the materiality of what Soulages (2017) has described as a body, specifically, the internet body. Within the approach of the phenomenon of new information technologies and their social influence, the Internet is one of the aspects of greater scope and complexity. From a deconstructive structural methodology, it has been necessary to make an arbitrary cut on the phenomenon to circumscribe the reflection on one of its aspects subject it to a brief scrutiny, it refers mainly to the internet in - terface. This is the most obvious material dimension of the internet, which acts as a mediating object between the hypertextual narrative material and the living materiality of the human being. The interest in the interface lies mainly in its apparent transparency, in its virtual absence, which is not such, and in how from this intentional disappearance can activate a new type of connection between the human and the machine capable of determining the form of knowledge about himself and the world. Keywords: internet, interface, body, representamen, knowledge, virtuality.1Capitulo 10 Capitulo 11154 155 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Introducci\u00f3n Este trabajo inicia fundamentalmente con una revisi\u00f3n conceptual intentando con ello clarificar al - gunos dominios de sentido involucrados en el gran tema que es internet en medio de la vida hu - mana. El leit motiv de este texto, se encuentra en el concepto de cuerpo internet, propuesto por el profesor Soulages (2017) en el Seminario de Invierno, del Doctorado en Filosof\u00eda menci\u00f3n Est\u00e9tica y Teor\u00eda del Arte, en la Universidad de Chile. El curso denominado \"El cuerpo Internet\" se transforma luego en un concepto que es tambi\u00e9n trabajado en su obra \"Las fronteras de la pantalla\" de 2015; ambos contenidos constituyen el insumo fundamental para la idea de este trabajo. El concepto de cuerpo internet conlleva la idea de una materialidad. Internet se aparece como un aspecto tangible, sensorial. Un objeto que est\u00e1 en contacto desde su presencia f\u00edsica en los espacios cognoscitivos humanos. Cuerpo internet es un cuerpo-objeto en contacto directo y cotidiano con las corporalidades humanas. Dos materias en encuentro que se influyen mutuamente. Sin embargo, se presenta la interrogante acerca de qu\u00e9 cualidades est\u00e1n involucradas en este pacto activo entre un cuerpo inerte y otro cuerpo vivo. Esta interrogante no es sobre la funci\u00f3n de la tecno - log\u00eda en la vida humana sino sobre su presencia como objeto significante y s\u00f3lo puede responderse abstrayendo otros aspectos de inter\u00e9s y prestando atenci\u00f3n sobre una de las \u00e1reas metacomunica - tivas m\u00e1s interesantes de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, su materialidad, lo que se conoce como hardware, su materia m\u00e1quina. Una de las hip\u00f3tesis centrales de esta reflexi\u00f3n es que internet como objeto inmediato- interfaz- y como objeto din\u00e1mico - hipertexto- constituye una estructura pero que, como todo cuerpo cla - ramente delimitado, puede ser observado simult\u00e1neamente como signo. Es Peirce (1986) quien establece que toda representaci\u00f3n simb\u00f3lica remite a un objeto perceptible. No hay proceso de significaci\u00f3n, ni abstracci\u00f3n, ni conocimiento, si este no comienza en la experiencia de la percepci\u00f3n materialmente pura del cuerpo entre los cuerpos circundantes. Toda estructura de signos posterior, s\u00f3lo es factible en la medida que la experiencia sensible humana opere sobre la realidad. No obs - tante, la disyunci\u00f3n que deviene luego entre la experiencia y su representaci\u00f3n s\u00edgnica, permite que la estructura de signos constituya una vida paralela al cuerpo que prontamente comienza a definir la experiencia. En este contexto tomar la materialidad hardware de internet como objeto de an\u00e1lisis obedece a la b\u00fasqueda de esa corporalidad inicial del objeto que ser\u00e1 significado. Corporalidad llena de valor simb\u00f3lico, como toda materialidad, y por lo tanto remitiendo constantemente a una visi\u00f3n de mun - do, o ideolog\u00eda. Desde esta perspectiva abordar la corporalidad hardware de internet como un cuerpo-signo, tras - lada el an\u00e1lisis a una dimensi\u00f3n semi\u00f3tica de aquello que se ha querido utilizar el concepto funda - mental de este trabajo; se habla de la interfaz, porque es el elemento que resumir en si algunas de las variables antes mencionadas. 156 157 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 1. Internet como cuerpo Pierce (1986) en su teor\u00eda pragm\u00e1tica del signo - o representamen - propone que en su naturaleza el signo, se relaciona con al menos tres elementos constitutivos: un objeto, un interpretante y un fundamento. Esta propuesta tricot\u00f3mica de la estructura de un signo impone la tarea de abordar su estudio desde tres ramas diferentes de la semi\u00f3tica. Una de esas ramas es la l\u00f3gica, ya que para Peirce (1986, p. 22) la l\u00f3gica es: Entonces se requiere un cierto an\u00e1lisis l\u00f3gico-semi\u00f3tico para verificar si los valores de representaci\u00f3n sobre un fen\u00f3meno o un objeto, son las adecuadas y si existe entre el representamen y el objeto alg\u00fan nivel de relaci\u00f3n l\u00f3gica, s\u00f3lo as\u00ed podr\u00eda ser considerado como signo. \u00bfPuede entonces constituir la interfaz internet un representamen de cuerpo? Como punto de par - tida es claro que internet no es solamente un efecto tecnol\u00f3gico aislado, sino m\u00e1s bien una mate - rialidad que existe en concomitancia con otras materialidades en estrecha interacci\u00f3n entre s\u00ed. El cuerpo de internet representa una forma de la materia y por lo tanto es una entidad perceptible. Epicuro (2007) defin\u00eda los cuerpos como algo que los humanos pueden percibir casi de forma obvia; algo notoriamente m\u00f3vil en medio del vac\u00edo y ante esta condici\u00f3n internet en su interfaz, asume la caracter\u00edstica material de cuerpo: El hecho de que todos los seres humanos puedan percibir un cuerpo, da por sentado que su existen - cia no requiere comprobaci\u00f3n, se trata de un a priori y, por lo tanto, es posible el desarrollo de una consciencia primordial sobre el propio cuerpo y aquellos circundantes. Es necesario abordar preliminarmente la idea de que el conocimiento del mundo inicia sobre la con - ciencia de la propia corporalidad. El cuerpo es donde mora el ser y ambos se imbrican y confunden; el cuerpo puede ser considerado el ser mismo,...es la ciencia de lo que es cuasi-necesariamente verdadero de los representa - men de cualquier inteligencia cient\u00edfica para que puedan ser v\u00e1lidos para alg\u00fan objeto, esto es, para que puedan ser ciertos. Vale decir, la l\u00f3gica propiamente dicha es la ciencia formal de las condiciones de verdad de las representaciones. Adem\u00e1s, el universo consta de cuerpos y de vac\u00edo: la percepci\u00f3n de todos los hombres atestigua que los cuerpos existen. Como anteriormente afirm\u00e9, es a tra - v\u00e9s de los sentidos como, forzosamente, debemos formarnos un juicio sobre lo que es imperceptible por medio de la raz\u00f3n\" (Epicuro, 2007, p. 14) El ser no es un concepto general, desligable de las cosas. Forma una unidad con lo que es...El ser es la posici\u00f3n de la esencia. Lo que es mi esencia, eso es mi ser. El pez es en el agua, pero de este ser no podemos separar su esencia. Ya el mismo lenguaje identifica esencia y ser. Solamente en la vida humana se desglosa el ser de la esencia, aunque s\u00f3lo en casos an\u00f3malos, desgraciados, sucede que no se tiene el ser donde se tiene la esencia, y precisamente por esta separaci\u00f3n no se est\u00e1 verdaderamente, con el alma, donde se est\u00e1 realmente con el cuerpo (Marx y Engels, 1974, p. 673).2 3156 157 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Esta breve cita de Feuerbach (1974) rescatada por Engels (1974) habla sobre el cuerpo como un \"es - tar realmente\" junto al ser, junto al alma y junto a la esencia. Y en ese \"estar realmente\" del cuerpo permite que ocurra la primordial conciencia humana de su propia existencia natural, como asenta - miento integrado, desde donde se inicia toda acci\u00f3n sobre el mundo. En las primeras p\u00e1ginas de la Ideolog\u00eda Alemana, Marx (1974, p. 19) establece lo siguiente con res - pecto al cuerpo humano: El cuerpo es el hecho comprobable de la existencia natural humana y si es posible llamar a otra cosa que no sea un cuerpo org\u00e1nico como cuerpo y definir en ese objeto caracter\u00edsticas asimilables a lo que ps\u00edquicamente reconoce el ser humano como su cuerpo, tal vez no ser\u00eda m\u00e1s que una construc - ci\u00f3n metaf\u00f3rica o un efecto ret\u00f3rico, para construir un tipo de percepci\u00f3n que valide la existencia de alguna materialidad que coexiste con el propio cuerpo y que debe ser comprendida bajo un r\u00e9gimen de lo org\u00e1nico. Desde esta breve delimitaci\u00f3n del concepto, surge la pregunta, \u00bfc\u00f3mo es que el aspecto material de internet se establece como una corporalidad? Fuera de este campo de sentido sobre la corporalidad, hablar del cuerpo, tambi\u00e9n es la forma dis - cursiva que aproxima a un determinado interlocutor hacia un hecho que debe ser reconocido como propio; hablar de cuerpo en la generalidad, hace extensiva la representaci\u00f3n hacia todo lo que deba ser legitimado como una organicidad; de cierta manera es una forma de la comunicaci\u00f3n social de consolidar un discurso sobre un objeto que debe ser admitido incuestionablemente y amado como si fuera un cuerpo o tambi\u00e9n como un \u00f3rgano vital del propio cuerpo. Desde aqu\u00ed se desprende una de las facultades m\u00e1s interesantes de internet. Si bien todos los objetos, al interior de una sociedad de consumo han adquirido un valor externo al valor de producci\u00f3n, la relaci\u00f3n que establecen los objetos con los seres humanos es m\u00e1s bien utili - taria y simb\u00f3lica a la vez. Pero con internet la relaci\u00f3n ha alcanzado un nivel donde no hay interac - ci\u00f3n sino proyecci\u00f3n. Es una relaci\u00f3n, mediada por la simbolizaci\u00f3n del objeto que ha adquirido en esa atribuci\u00f3n de valor en un estatus cultural donde la m\u00e1quina aparece como factor de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de valores inmanentes a una sociedad de consumo y desecho. En este contexto in - ternet no es solamente un lugar donde los datos se disponen para el movimiento de la vida, internet y sus soportes corp\u00f3reos, la pantalla y la interfaz, ocupa el lugar de una extensi\u00f3n del cuerpo mismo (McLuhan, 1994); su existencia se ha hecho imprescindible para la vida humana.La primera premisa de toda historia humana es naturalmente la existencia de individuos humanos vivientes. El primer estado de hecho comprobable es, por tanto, la organizaci\u00f3n corp\u00f3rea de estos individuos y, como consecuencia de ello, su comportamiento hacia el resto de la naturaleza. 158 159 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 2. La pantalla y su fantasma As\u00ed lo plantea Soulages (2015, p. 14): El fantasma ecr\u00e1nico de internet, traspasa a la pantalla de la interfaz, el lugar donde un yo se encuen - tra frente a otro a partir de una conexi\u00f3n sensorial. El encuentro t\u00e1ctil con la pantalla crea un tipo de interacci\u00f3n que compromete la corporalidad humana frente a un \"otro\" fantasmal, cuya identidad se construye desde la presencia sensorial, como si se tratase de un cuerpo viviente: La pantalla internet es un \"otro\" que ofrece una respuesta est\u00e1ndar, una posibilidad desin - teresada. En la pantalla no est\u00e1 representada la necesidad de informaci\u00f3n en su compleja relaci\u00f3n. La respuesta que da la pantalla carece de sentido porque carece de contexto, si se entiende el sentido como un efecto anal\u00edtico del contexto: \"el usuario de una b\u00fasqueda en Internet opera, como ya hemos dicho, en una posici\u00f3n metaling\u00fc\u00edstica. \u00c9l o ella no hablan, sino que practican la selecci\u00f3n\" (Groys, 2015, p. 200). En ese actuar sin contexto el espacio sensorial llena el vac\u00edo del espacio l\u00f3gico-ling\u00fc\u00edstico. Es la pantalla o el teclado el que conec - ta al sujeto con la informaci\u00f3n. Todo movimiento y contacto de la materia responde a una necesidad, seg\u00fan lo planteara Bergson (2007); en esta interacci\u00f3n material entre el cuerpo natural y el cuerpo internet, se ha desencadenado una necesidad sin respuesta para la individualidad en su total expresi\u00f3n. La informaci\u00f3n primaria entonces no pasa por el dato y su b\u00fasqueda, se produce en el con - tacto de lo org\u00e1nico con lo inerte, convirti\u00e9ndolo en un estar conectado, sin distinci\u00f3n de que es lo org\u00e1nico y que no lo es. Aqu\u00ed se produce algo parecido a la vida de un cuerpo en el mundo sumado a una extensi\u00f3n electr\u00f3nica de su propia corporalidad; se trata de un tipo de existencia que requiere de una ortopedia funcional adosada al propio organismo para percibir \"realmente lo real\" aunque esta realidad adjetivada, no sea m\u00e1s que un subproducto de un dispositivo y por lo tanto se trate de una realidad enajenada. El aparato ha modificado el mundo y en esa modificaci\u00f3n a producido otra realidad virtualmente viva, virtualmente real, un simulacro. El cuerpo s\u00f3lo tiene similitud consigo mismo, y por lo tanto puedo suponer que \"el otro cuerpo\" es similar al cuerpo mismo y para que pueda actuar como tal debe existir un fanstama ecr\u00e1nico del cuerpo, producido por un autor. ...el palpar con la punta de los dedos en la pantalla t\u00e1ctil (touchscreen) es una acci\u00f3n que tiene una consecuencia en la relaci\u00f3n con el otro. Elimina aquella dis - tancia que constituye al otro en su alteridad. Se puede palpar la imagen, tocarla directamente porque ha perdido ya la mirada, la faz (Han, 2014, p. 32). 4158 159 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad 3. Internet o interfaz A modo de resumen se puede decir que los seres humanos dan cuenta del mundo que los rodea tomando consciencia de los acontecimientos a partir de la aprehensi\u00f3n de los sentidos que llevan hasta el sistema nervioso central los datos del mundo en el que vive. El cuerpo humano es una materialidad en movimiento, que se relaciona con el mundo en un intercambio cognitivo constante de reconocimiento sensorial. En la relaci\u00f3n de reconocimiento mutuo entre materialidades, el proceso es conducido por la experiencia t\u00e1ctil: \"El tacto no es s\u00f3lo el fundamento de la realidad, sino tambi\u00e9n una de las bases de su entendimiento y comprensi\u00f3n\" (de Kerckhove, 1999, p. 71). Y con anteriori - dad, Lucrecio (2003) plantea su episteme po\u00e9tica entreg\u00e1ndole a la percepci\u00f3n de la materia y de las cosas la fuente natural de toda forma de conocer. En ella el tacto aparece como la forma primaria de la inteligencia. \"Y si acaso te parece que sobre tales cuerpos no se puede llevar a cabo ning\u00fan avance de la inteligencia, andas muy descarriado. Porque es que si los nacidos ciegos, que nunca con - templaron la luz del sol, reconocen, pese a ello, los cuerpos por el tacto, sin que desde los primeros a\u00f1os de su vida estos est\u00e9n asociados a ning\u00fan color, se supone que tambi\u00e9n a nuestra mente pueden resultarle reconocibles los cuerpos sin que enga\u00f1osos afeites los re - cubran; nosotros mismos, en fin, cuando acaso en la oscuridad cerrada palpamos alguna cosa, la percibimos sin que la ti\u00f1a ning\u00fan color\" (Lucrecio, 2003, p. 207). La facultad biol\u00f3gica de la percepci\u00f3n t\u00e1ctil constituir\u00eda, por lo tanto, una propiedad de exis - tencia cuasi-necesariamente verdadera, como lo planteara Peirce (1986) y que ser\u00e1 utilizada para abordar el signo cuerpo, en una pr\u00e1ctica discursiva sobre internet, cuya representamen m\u00e1s acertado es su interfaz. Este es el lugar donde internet es t\u00e1ctil y desde esa experiencia inunda el sistema nervioso central humano. De esto se vale el dise\u00f1o de la interfaz para establecer la conexi\u00f3n con el cuerpo humano y transformarse as\u00ed en un sentido electr\u00f3nico capaz de proveer informaci\u00f3n. McLuhan se refiri\u00f3 alguna vez a los medios electr\u00f3nicos como extensiones de las funciones perceptivas del cuerpo humano. El autor describi\u00f3 aparatos electr\u00f3nicos que, interactuando con el campo sensorial corporal, podr\u00edan amplificar sus facultades, llevando hacia el sistema nervioso central m\u00e1s informaci\u00f3n que la que podr\u00eda capturar el cuerpo natural por s\u00ed s\u00f3lo. Lo el\u00e9ctrico confiere potentes voces a los d\u00e9biles y a los que sufren y aparta a un lado las especializaciones burocr\u00e1ticas y las descripciones de tareas de la mente pegada a un manual de instrucciones. La dimensi\u00f3n de \u00abinter\u00e9s humano\u00bb es sim - plemente la de la inmediatez de la participaci\u00f3n en la experiencia ajena que se da con la informaci\u00f3n instant\u00e1nea. La gente tambi\u00e9n se vuelve instant\u00e1nea, en su respuesta de compasi\u00f3n o de ira cuando deben compartir con toda la huma - nidad la extensi\u00f3n com\u00fan del sistema nervioso central (McLuhan, 1994, p. 262).160 161 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 El cuerpo humano sumido entre materialidades electr\u00f3nicas puede interactuar desde sus naturales condiciones sensoriales amplificadas logrando ver m\u00e1s, escuchar m\u00e1s y sentir aquello que en las condiciones naturales de vida le ser\u00eda imposible. \u00bfson esas las propiedades de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n que permiten la confusi\u00f3n entre lo que es el cuerpo y lo que es medio? Soulages reflexiona sobre la posibilidad de que la interacci\u00f3n humana con internet a trav\u00e9s de la pantalla, pueda en alg\u00fan punto modificar la experiencia consciente y sensorial de la corporalidad y con ello, la del ser mismo. \"\u00bfEn qu\u00e9 modifica la pantalla el modo de aproximarse a la existencia del cuerpo de otros? \u00bfEn qu\u00e9 puede transformar su esencia? \u00bfEn qu\u00e9 revela la pantalla una exterioridad sin interioridad, una frontera intransitable?\" (Soulages, 201, p. 12). La informaci\u00f3n que el ser humano obtiene desde su interacci\u00f3n sensorial con un aparato o un sis - tema de estos, va trasladando la consciencia del sujeto mismo, al objeto que le provee de la in - formaci\u00f3n, mientras eso ocurre la historia albergada sobre el ser en la propia conciencia humana enmudece. El dispositivo que interpela con una discursividad electr\u00f3nica, cobra vida, mientras el sujeto org\u00e1nico que percibe esta informaci\u00f3n se desvanece, en un proceso de asimilaci\u00f3n del uno por el otro, lo que Soulages (2015) denomina asociaci\u00f3n acoplante a la din\u00e1mica perceptiva del otro presentado a trav\u00e9s de una pantalla que captura la sensorialidad de quien la observa, Mi ego no puede llamar cuerpo a otro objeto que se parezca a mi cuerpo (org\u00e1nico), es por analog\u00eda, que mi organismo considera que ese objeto llamado \"hombre\" que yo percibo es un (otro) organis - mo. Esta toma de conciencia no es el fruto de un razonamiento, sino solamente una percepci\u00f3n de asimilaci\u00f3n, una condici\u00f3n de asociaci\u00f3n acoplante (Soulages, 2015, p. 14). Este mismo efecto de acople entre el objeto y el sujeto, se da en todos los niveles de percepci\u00f3n si estos est\u00e1n conectados a un aparato que ofrece al decir de de Kerckhove \"realidades que el dinero puede comprar\" (de Kerckhove, 1999, p. 65). En esa din\u00e1mica de disoluci\u00f3n del ser org\u00e1nico, como una gota de tinta en el agua, el ser se enfrenta a una p\u00e9rdida. Soy quien soy, o soy quien se dice o muestra que soy. McLuhan (1994) en su ensayo \"El amante de juguete: Narciso como narcosis\" plantea una hip\u00f3tesis que podr\u00eda explicar esta confusa relaci\u00f3n entre un objeto que otorga la posibilidad de la superaci\u00f3n de la naturaleza del ser humano: La propia amplificaci\u00f3n de la potencia humana por las extensiones electr\u00f3nicas de percepci\u00f3n, ha generado en los seres vivos la convicci\u00f3n narcisista de la superaci\u00f3n de su propia naturaleza, confun - dida con lo artificial o artificioso. Si bien el autor expresa con el Mito de Narciso, el amor desmedido de un joven por su reflejo, existe tambi\u00e9n en el relato, un instante intermedio entre el entumeci - miento narc\u00f3tico producido por el reflejo y el reflejo mismo. El joven Narciso no alcanza a advertir que su reflejo ha sido producido por una mediaci\u00f3n que es f\u00edsicamente diferente del objeto y su representaci\u00f3n. Ocurre ac\u00e1 que el Mito de Narciso, no s\u00f3lo desarrolla el t\u00f3pico sobre el amor por un El mito griego de Narciso ata\u00f1e directamente a un hecho de la experiencia huma - na, como lo indica la palabra Narciso. \u00c9sta proviene de la palabra griega narcosis o entumecimiento. El joven Narciso confundi\u00f3 su reflejo en el agua con otra per - sona. Esta extensi\u00f3n suya insensibiliz\u00f3 sus percepciones hasta que se convirti\u00f3 en el servomecanismo de su propia imagen extendida o repetida. La ninfa Eco, intent\u00f3 cautivar su amor con fragmentos de sus propias palabras, pero fue en vano. Estaba entumecido. Se hab\u00eda adaptado a su extensi\u00f3n de s\u00ed mismo y se hab\u00eda convertido en un sistema cerrado (McLuhan, 1994, p. 61).160 161 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad espejismo, sino que adem\u00e1s una constataci\u00f3n de la teor\u00eda de la representaci\u00f3n, fundamentalmente de la representaci\u00f3n de todo signo, sugerida ya por Peirce : existe un objeto, su idea (o fundamento) y un interpretante que es un dispositivo que media entre la idea y el objeto produciendo el resultado final del sentido del signo en un espacio abstracto, que es el pensamiento o la mente. Sin embargo, es necesario para el signo que este proceso de significaci\u00f3n no sea del todo consiente, puesto que todo signo es portador de una interpretaci\u00f3n de la realidad, un espejismo. \u00bfPor qu\u00e9 no es posible ver el dispositivo que produce el signo luego de que es significado? \u00bfPor qu\u00e9 solamente es posible ver el reflejo del objeto, la interpretaci\u00f3n del signo? En el caso de internet, el dispositivo que produce el re - flejo o la informaci\u00f3n sobre el objeto, ha sido dise\u00f1ado para no ser percibido. El ser humano frente a internet como el Narciso en su narcosis, ha aprendido a ver la reproducci\u00f3n del objeto como si fuera el objeto mismo, sin atender al mecanismo que lo produce. El dispositivo f\u00edsico que facilita esta tarea de encubrimiento, es la interfaz. \"Como t\u00e9rmino especializado del universo discursivo inform\u00e1tico la interfaz designa un dispositivo capaz de asegurar el intercambio de datos entre dos sistemas (o entre un sistema inform\u00e1tico y una red de comunicaci\u00f3n\" (Scolari, 2004, p. 40). El fin \u00faltimo de una interfaz, es posibilitar la interacci\u00f3n. Es despejar el camino para un encuentro \"la interfaz es un dispositivo hardware, material, una especie de puente f\u00edsico que conecta dos sistemas diferentes\" (Scolari, 2004, p. 40) pero sin ser notada. Durante mucho tiempo se pens\u00f3 que el aparato electr\u00f3nico que mediaba entre la informaci\u00f3n y el sujeto, como aquella pantalla que es puesta en juicio por Soulages (2015) no era m\u00e1s que un actor secundario dentro de la interacci\u00f3n entre el ser humano y el medio. Sin embargo, la interfaz es el primer contacto de internet con el ser humano. Es la interfaz la que debe seducir y provocar la aproximaci\u00f3n. Como en toda seducci\u00f3n la verdad es un accidente y la interfaz est\u00e1 dise\u00f1ada para ocultarla. El texto de internet se torna veros\u00edmil e interpretable por todos, desde el momento en que es \"soportado\" por una estructura material tecnol\u00f3gica que se oculta detr\u00e1s de los signos que produce. Pero la interfaz al entrar al universo de los objetos se transforma tambi\u00e9n en un signo. Todo objeto es potencia de significaci\u00f3n. De cierta manera el objeto domina el mundo, fundamentalmente en una sociedad de con - sumo de objetos. Y su dominaci\u00f3n depende de su rara facultad de camuflaje. El objeto ad - quiere la forma de lo que significa. Una interfaz determinada puede ser usada como salvo - conducto al sentido de pertenencia a un grupo social determinado. El objeto luce como un certificado de legitimidad del sujeto dentro del grupo. El objeto en sus caracter\u00edsticas m\u00e1s obvias desaparece y s\u00f3lo queda en el vano de su desaparici\u00f3n su significado. As\u00ed se refiere Baudrillard (2002, p. 7) a la ausencia-presente del objeto:Me parec\u00eda que el objeto estaba casi dotado de pasi\u00f3n, o, por lo menos, pod\u00eda te - ner una vida propia, salir de la pasividad de su utilizaci\u00f3n para adquirir una suerte de autonom\u00eda y tal vez incluso la capacidad de vengarse de un sujeto demasiado convencido de dominarlo (Baudrillard, 2002, p. 14). ...lo que me apasionaba y me sigue apasionando es la manera como el objeto se evade y se ausenta, todo lo que mantiene de \u00abinquietante extra\u00f1eza\u00bb. El inter - cambio al que sirve de soporte sigue insatisfecho. Ejerce, sin duda, de mediador, pero, al mismo tiempo que es inmediato e inmanente, rompe esa mediaci\u00f3n.5162 163 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Hoy la ingenier\u00eda y el dise\u00f1o de interfaces buscan la sensaci\u00f3n de desaparici\u00f3n total de los objetos interfaces por completo. La desaparici\u00f3n comienza a constituirse el prop\u00f3sito absoluto de los dise\u00f1adores de la infor - maci\u00f3n, sin embargo, es una desaparici\u00f3n que, en cierta medida, se desaparece a s\u00ed misma. A\u00fan existe el medio, s\u00f3lo su interacci\u00f3n se ha hecho m\u00e1s sofisticada. La realidad virtual to - dav\u00eda tiene puertas t\u00e1ctiles de acceso. A pesar de que la interfaz es lo que se percibe, su apariencia adecuada es la invisibilidad. Es decir, la interfaz se siente porque tiene un peso y una materia, pero el ser humano en inte - racci\u00f3n con ella no debe verla. Tal como Narciso no vio la luz y sus efectos sobre la materia del agua, al ver s\u00f3lo la imagen, instant\u00e1neamente el mundo f\u00edsico a su alrededor desapare - ci\u00f3. \"La necesidad de la transparencia de las interfaces se convirti\u00f3 en uno de los grandes apotegmas del mundo del dise\u00f1o\" (Scolari, 2004, p. 25). Toda una industria de consumo de internet, gira alrededor de hacer que lo sensible se haga insensible. \"La mejor interfaz, es la que no se siente\" (Scolari, 2004, p. 26) y contin\u00faa: \"Mientras escribimos este p\u00e1rrafo nos concentramos en la sonoridad de sus palabras, en el sentido de lo que queremos decir, y nos olvidamos de nuestras manos que se deslizan por el teclado\" (Scolari, 2004, p. 26). Lo t\u00e1ctil como primera constataci\u00f3n de lo existente, ha sido amputado, como establece McLu - han: \"Cualquier invento o tecnolog\u00eda es una extensi\u00f3n o autoamputaci\u00f3n del cuerpo f\u00edsico\" (McLuhan, 1994, p. 64). El cuerpo ha desaparecido, aun cuando sigue all\u00ed, lo que ocurre ahora es la aparici\u00f3n de un s\u00faper-cuerpo adicto a la amplificaci\u00f3n de s\u00ed mismo; el nuevo significa - do del ser humano que ha permitido construir la interfaz, el medio: Esta cita del autor es m\u00e1s bien una micro narraci\u00f3n sobre la p\u00e9rdida de la consciencia del ser org\u00e1nico. En un primer paso, la interacci\u00f3n est\u00e1 siendo dirigida por la m\u00e1quina que ha decidido ocultarse aun estando ah\u00ed. Es el medio el que controla el c\u00f3mo y el qu\u00e9.A diferencia de lo que sostiene la mayor parte de los dise\u00f1adores y te\u00f3ricos, cree - mos que las interfaces no son un lugar transparente y neutral donde el sujeto in - teract\u00faa de manera autom\u00e1tica con un texto, ya sea escrito o multimedia (Scolari, 2004, p. 15). La era electr\u00f3nica nos ha hecho m\u00e1s sensibles al peligro de perder nuestros cuer - pos. Fumar signific\u00f3 una vez, igual que el alcohol, separar nuestras mentes de nuestros cuerpos. Ahora que con las comunicaciones est\u00e1n dominando, desea - mos m\u00e1s contacto con nosotros mismos. Al dirigirse a nuestro sistema nervioso, la tecnolog\u00eda el\u00e9ctrica est\u00e1 imitando nuestros modos sensoriales (de Kerckhove, 1999, p. 207). El medio es el mensaje, porque es el medio el que modela y controla la escala y forma de las asociaciones y trabajo humanos. Los contenidos o usos de estos medios son tan variados como incapaces de modelar las formas de asociaci\u00f3n humana (McLuhan, 1994, p. 30).162 163 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad 4. Ideolog\u00eda internet e hiperrealidad, a modo de conclusi\u00f3n Umberto Eco (1998), habla en su ensayo \"Viaje a la hiperrealidad\" sobre lo siguiente: \"Para hablar de cosas que se quieren connotar como verdaderas, esas cosas deben parecer ver - daderas. El \"todo verdadero\" se identifica con el \"todo falso\" . La irrealidad absoluta se ofrece como presencia real\" (Eco, 1999, p. 8). El autor contin\u00faa describiendo la hiperrealidad como una realidad \"que ofrece mucho m\u00e1s, la real thing\" dise\u00f1ada por \"falsificadores de la natu - raleza\" (Eco, 1998). De esta manera Eco aproxima un hecho que se ha revisado ac\u00e1 la cons - trucci\u00f3n de una falsedad que pueda ser vista no como la simple realidad, sino como una \"realidad mejorada\" . Tal vez mejorada de aquello que molesta de la realidad. Construir una realidad sin distancia, sin tiempo, sin decadencia, sin muerte. Para ello se requiere montar dispositivos capaces de producir signos sin referentes, sin objetos de origen para poder con - vertirse el mismo en aquel sustrato inmediato que le dio vida. La interfaz como producto tecnol\u00f3gico se convierte de pronto en un acto ret\u00f3rico, como el acto mediante el cual es posible separar el signo de su referente fracturando su estructura narrativa. La lectura del signo interfaz, se avisa como in\u00fatil, no hay nada que leer, excepto el impacto de una forma maleable que puede convertirse en aquello que se sue\u00f1a, lejos de aquello que es. El signo interfaz, como todo signo entonces no representa, no es referente, no puede serlo. El signo interfaz, es m\u00e1s que nunca signo de una ideolog\u00eda. Esta cita fue realizada en 1930 por el autor; la relaci\u00f3n de la ideolog\u00eda con los signos se mantiene intacta. Ahora el signo ideol\u00f3gico ha adquirido un formato de alta definici\u00f3n. El avance de la electr\u00f3nica le ha entregado a interfaces cada vez m\u00e1s \"amigables\" mayor capacidad de consumo energ\u00e9tico y as\u00ed mayor potencia. La capacidad del signo ideol\u00f3gico transportado en esos aparatos superlativos, ya no permiten tomar el mensaje, arrugarlo y lanzarlo al papelero. Hoy el ser humano se extiende junto al signo ideol\u00f3gico en un sue\u00f1o electr\u00f3nico hacia la hiperrealidad. En la reconstrucci\u00f3n (del despacho presidencial), existe la ambici\u00f3n de ofrecer un \"signo\" que se haga olvidar como tal; el signo aspira a ser la cosa y a abolir la di - ferencia de la remisi\u00f3n, el mecanismo de la sustituci\u00f3n. No la imagen de la cosa, sino su calco, o bien su doble (Eco, 1998, p. 8). ...esa terquedad de la expresi\u00f3n, que tambi\u00e9n se podr\u00eda llamar ret\u00f3rica, a\u00f1ade a la lectura del signo una especie de captaci\u00f3n turbadora que arrastra al lector de la imagen hacia un asombro visual m\u00e1s que intelectual, porque lo pega a las superficies del espect\u00e1culo, a su resistencia \u00f3ptica y no inmediatamente a su sig - nificaci\u00f3n (Barthes, 1999, p. 64). Cualquier producto ideol\u00f3gico es parte de una realidad natural o social no s\u00f3lo como un cuerpo f\u00edsico, un instrumento de producci\u00f3n o un producto de consu - mo, sino que, adem\u00e1s, a diferencia de los fen\u00f3menos enumerados refleja y refrac - ta otra realidad, la que est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de su materialidad (Voloshinov, 1976, p. 25). 164 165 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Referencias Bibliogr\u00e1ficas Barthes, R. (1999) Mitolog\u00edas. Madrid, Espa\u00f1a: Editorial Siglo XXI. Baudrillard. (2002) Contrase\u00f1as. Barcelona: Editorial Anagrama. Bergson (2007) Materia y memoria: ensayo sobre la relaci\u00f3n del cuerpo con el esp\u00edritu. Editorial Cac - tus, Buenos Aires. De Kerckhove, D. (1999) La piel de la cultura: investigando la nueva realidad electr\u00f3nica. Barcelona, Espa\u00f1a: Editorial Gedisa. Eco, U. (1999) La estrategia de la ilusi\u00f3n. Barcelona, Espa\u00f1a: Editorial Lumen S. A. Epicuro. (2007) Cartas y Sentencias. Barcelona, Espa\u00f1a: Editorial El Barquero. Groys, B. (2015) Volverse p\u00fablico. Las transformaciones del arte en el \u00e1gora contempor\u00e1nea. Buenos Aires: Ediciones Caja Negra. Han, Byung-Chul. (2014) En el enjambre. Barcelona: Editorial Herder. Lucrecio. (2003) La Naturaleza. Madrid, Espa\u00f1a: Editorial Gredos. Marx, C. (1974) La ideolog\u00eda alemana: cr\u00edtica de la nov\u00edsima filosof\u00eda alemana en las personas de sus representantes Feuerbach, B. Bauer y Stiner y del socialismo alem\u00e1n en las de sus diferentes profetas. Montevideo: Coedici\u00f3n de Ediciones Pueblos Unidos y Barcelona: Ediciones Grijalbo, S. A. McLuhan, M. (1994) Comprender los medios de comunicaci\u00f3n: las extensiones del ser humano. Bar - celona Espa\u00f1a: Editorial Paid\u00f3s. Peirce Ch, S. (1986) La ciencia de la Semi\u00f3tica. Buenos Aires: Ediciones Nueva Visi\u00f3n. Scolari, C. (2004) Hacer Clic: hacia una sociosemi\u00f3tica de las interacciones digitales. Barcelona, Espa - \u00f1a: Editorial Gedisa. Soulages, F. (2015) Les fronti\u00e8res des \u00e8crans. Paris: Editorial L 'Harmattan. Voloshinov. (1976) El signo ideol\u00f3gico y la filosof\u00eda del lenguaje. Buenos Aires, Argentina: Ediciones Nueva Visi\u00f3n. 164 165 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Notas 1 El concepto de Cuerpo Internet, corresponde al t\u00edtulo del Seminario Doctoral que dict\u00f3 el pro - fesor Soulages en el semestre de invierno del Doctorado en Filosof\u00eda menci\u00f3n Est\u00e9tica y Teor\u00eda del Arte, en la Facultad de Artes de la Universidad de Chile. 2 Peirce establece una estructura tripartita para el signo. A diferencia de la propuesta de Saussure, que determina la existencia de un \u00e1mbito significante y un \u00e1mbito significado para el mismo elemento, Peirce habla de que cada signo o representamen es el producto emergente de la colaboraci\u00f3n entre un fundamento, un objeto y un interpretante. Al respecto el autor aclara: \"Un signo, o representamen, es algo que, para alguien, representa o se refiere a algo en alg\u00fan aspecto o car\u00e1cter. Se dirige a alguien, esto es, crea en la mente de esa persona un signo equivalente, o, tal vez, un signo aun m\u00e1s desarrollado. Este signo creado es lo que yo llamo el interpretante del primer signo. El signo est\u00e1 en lugar de algo, su ob - jeto. Est\u00e1 en lugar de ese objeto, no en todos los aspectos, sino s\u00f3lo con referencia a una suerte de idea, que a veces he llamado el fundamento del representamen. \"Idea\" debe entenderse aqu\u00ed en cierto sentido plat\u00f3nico.. \"(Peirce, 22:1986) Por esta triple concepci\u00f3n de la estructura signica es que el autor considera necesario que la l\u00f3gica semi\u00f3tica aborde el estudio de los represent\u00e1menes desde tres \u00e1mbitos simult\u00e1 - neos: la gram\u00e1tica especulativa, la l\u00f3gica propiamente tal y la ret\u00f3rica pura. 3. Esta cita de Fauerbach, se encuentra en las notas realizadas por Engels, en la \"Ideolog\u00eda Alema - na\" de Marx. 4. El concepto de fantasma ecr\u00e1nico, proviene de la palabra \u00e8cran = pantalla, en franc\u00e9s. Su utili - zaci\u00f3n conservando el origen idiom\u00e1tico, corresponde al resguardo del sentido que el autor le otorga. 5. En su teor\u00eda del signo Peirce define as\u00ed: \"Un signo, o representamen, es algo que, para alguien, representa o se refiere a algo en alg\u00fan aspecto o car\u00e1cter. Se dirige a alguien, esto es, crea en la mente de esa persona un signo equivalente, o, tal vez, un signo a\u00fan m\u00e1s desarrollado. Este signo creado es lo que yo llamo el interpretante del primer signo. El signo est\u00e1 en lugar de algo, su objeto. Est\u00e1 en lugar de ese objeto, no en todos los aspectos, sino s\u00f3lo con referencia a una suerte de idea, que a veces he llamado el fundamento del representamen\" (Peirce, 22;1986)166 167 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Fotograf\u00eda publicitaria: \u00bffotograf\u00eda, neo fotograf\u00eda o una nueva forma de expresi\u00f3n? photography: photography, neo-photography or a new form of expression? Armando Mu\u00f1oz Moreno Doctor en Comunicaci\u00f3n Departamento de Publicidad e Imagen, Facultad Tecnol\u00f3gica Universidad de Santiago de Chile armando.munoz@usach.cl Resumen: Este art\u00edculo es una reflexi\u00f3n sobre la fotograf\u00eda publicitaria en cuanto a forma de expre - si\u00f3n comunicativa e informativa. Es una investigaci\u00f3n de car\u00e1cter te\u00f3rico y anal\u00edtico que integra la praxis del autor en el campo de la fotograf\u00eda publicitaria, la que ha sido hist\u00f3ricamente una de las m\u00e1s importantes, recurrente y poderosa forma de expresi\u00f3n visual de la comunicaci\u00f3n publicitaria y como modeladora del com - portamiento social. Desde la eclosi\u00f3n de las tecnolog\u00eda digitales, la fotograf\u00eda publicitaria est\u00e1 adquiriendo una nueva dimensi\u00f3n \u00e9tica, dada especialmente por la manipulaci\u00f3n de la imagen. Pero, con ese desarrollo y masificaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas digitales es cuando no s\u00f3lo los especialis - tas, sino tambi\u00e9n el p\u00fablico en general se sientan defraudados al descubrir que detr\u00e1s de la fotogra - f\u00eda publicitaria se oculta o puede ocultarse una manipulaci\u00f3n que altera la esencia de la fotograf\u00eda como forma de expresi\u00f3n visual. Palabras claves: fotograf\u00eda, fotograf\u00eda anal\u00f3gica, fotograf\u00eda digital, imagen, realidad, modelamiento social, comunicaci\u00f3n publicitaria, publicidad. Abstract: This article is a reflection on the advertising photography as a form of communicative informative expression It is a theoretical and analytical research that integrates the praxis of the author in the field of adver - tising photography, which has historically been one of most and powerful of visual expression as modeler of the social behavior. Since the emergence of digital technology, advertising photography is acquiring a new ethical di - mension, given especially by the manipulation of the image. But with that development and massification of digital technologies is when not only the specialists, but also the public in general feel disappointed to discover that behind the advertising photography is hidden or can be hidden manipulation that alters the essence of photography as Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Introducci\u00f3n La fotograf\u00eda publicitaria ha sido hist\u00f3ricamente una de las m\u00e1s importantes y recurrentes formas de expresi\u00f3n visual de la comunicaci\u00f3n publicitaria. Fue en Norteam\u00e9rica donde se convirti\u00f3 en una gran industria y lucrativo negocio, pero fueron muchos los artistas alemanes, ingleses, espa\u00f1oles, franceses y estadounidenses, mayoritariamen - te provenientes de la pintura, que contribuyeron con sus fotograf\u00edas de retratos, moda, paisajes, arquitectura, bodegones y de guerra al desarrollo de esta nueva forma de expresi\u00f3n comunicativa e informativa. A ra\u00edz de ese desarrollo surgi\u00f3 una industria a nivel mundial que respond\u00eda a las necesidades de la fotograf\u00eda con fines publicitarios que persegu\u00eda obtener im\u00e1genes de gran calidad en los distintos soportes utilizados. Esto signific\u00f3 la producci\u00f3n de equipos fotogr\u00e1ficos como c\u00e1maras, objetivos, pel\u00edculas y placas fotosensibles, dispositivos para iluminaci\u00f3n, fotometr\u00eda, producci\u00f3n, laboratorios y productos qu\u00edmicos cada vez m\u00e1s elaborados y costosos lo que hac\u00eda que para acceder a esa tecno - log\u00eda se deb\u00eda contar con muchos recursos econ\u00f3micos adem\u00e1s de profundos conocimientos te\u00f3ri - cos y pr\u00e1cticos tanto en la creaci\u00f3n y producci\u00f3n fotogr\u00e1fica, como en el procesamiento qu\u00edmico de las im\u00e1genes fotografiadas. Con la llegada de la inform\u00e1tica a la imagen, la fotograf\u00eda pas\u00f3 de anal\u00f3gica y digital cambiando radi - calmente el modo en que se produc\u00eda la fotograf\u00eda. Los laboratorios ya no fueron necesarios siendo reemplazados por aplicaciones inform\u00e1ticas y computadoras dando paso al laboratorio digital. Con la masificaci\u00f3n de estas tecnolog\u00edas crear y producir fotograf\u00edas de gran calidad est\u00e1 al alcance de todos; ya no se requieren costosos equipamientos ni dispositivos espec\u00edficos de acceso restringi - do; basta contar con un tel\u00e9fono celular, una tableta para crear im\u00e1genes fotogr\u00e1ficas que se pueden masificar autom\u00e1ticamente a trav\u00e9s de las redes sociales. Sin embargo, la utilizaci\u00f3n de aplicaciones inform\u00e1ticas para el procesamiento de las im\u00e1genes est\u00e1 afectando el sentido original de la fotograf\u00eda: su credibilidad debido a la manipulaci\u00f3n a la cual son sometidas mostr\u00e1ndose como aut\u00e9nticas im\u00e1genes ante el p\u00fablico objetivo. En ese sentido, la actividad publicitaria utiliza y promueve los efectos de la tecnolog\u00eda inform\u00e1tica sobre la imagen fotogr\u00e1fica, creando un mundo virtual que se presenta como real, implicando reper - cusiones \u00e9ticas al profesional de la fotograf\u00eda publicitaria. 1. La fotograf\u00eda publicitaria Fue con el desarrollo de las t\u00e9cnicas de impresi\u00f3n cuando la fotograf\u00eda publicitaria comienza a ser uti - lizada en forma masiva. Si bien antes de 1880, era posible la reproducci\u00f3n de fotograf\u00edas no integradas a textos, el 4 de marzo de 1880 en el Daily Herald de Nueva York se publica la primera fotograf\u00eda en un medio de comunicaci\u00f3n impreso gracias a la utilizaci\u00f3n del sistema de reproducci\u00f3n de fotograf\u00edas por trama de puntos de medio tono. Con este m\u00e9todo fue posible imprimir tanto imagen como texto en un mismo sustrato y comenz\u00f3 a ser utilizado por diversos medios y soportes impresos como peri\u00f3dicos, revistas y folletos, abri\u00e9ndose al campo de la fotograf\u00eda publicitaria. Pero, es en las d\u00e9cadas de los a\u00f1os veinte y treinta del siglo XX cuando la fotograf\u00eda publicitaria co - mienza a dar sus primeros pasos revelando expresiones mezcladas en lo documental con est\u00e9tico 168 169 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 como resultado del sello de sus creadores porque la publicidad en cuanto a disciplina de la comu - nicaci\u00f3n, es tan amplia, abarcadora y compleja que hace posible integrar y, por tanto apropiarse de muchos estilos y formas de expresi\u00f3n para la elaboraci\u00f3n de mensajes publicitarios persuasivos basados en una ret\u00f3rica de la imagen visual, siendo la creatividad la condici\u00f3n m\u00e1s preciada en la fotograf\u00eda publicitaria. Para Eguiz\u00e1bal (2006) la creaci\u00f3n de la imagen publicitaria moderna es fruto del trabajo que los fot\u00f3grafos y dise\u00f1adores de vanguardia produjeron en el campo comercial, as\u00ed como que la vigen - te imagen publicitaria se encuentra codificada seg\u00fan los c\u00f3digos establecidos ya en el arte del Renacimiento. Con todo, la funci\u00f3n de la fotograf\u00eda publicitaria se basa en una tricotom\u00eda compuesta por un proce - so progresivo de comunicaci\u00f3n visual: llamar la atenci\u00f3n a trav\u00e9s del impacto visual que proyecta su imagen hace posible que su p\u00fablico objetivo se detenga a observar su contenido; crear un ambiente visual placentero que invite a su espectador a detenerse y a participar en la forma que busca el emi - sor publicitario, es decir, busca satisfacer una necesidad; finalmente mover a su p\u00fablico objetivo a la acci\u00f3n, persuadi\u00e9ndolo seg\u00fan el grado de oferta y de la forma en que se presenta el referente -pro - ducto, persona o servicio- publicitado. Para todos es conocido que la publicidad y los medios de comunicaci\u00f3n son agentes de socializaci\u00f3n que crean modelos de comportamiento: qu\u00e9 cosas tener, de c\u00f3mo se hacen las cosas, de qu\u00e9 decir y c\u00f3mo opinar, de qu\u00e9 es lo correcto, de qu\u00e9 es lo est\u00e9tico, bello y reconocido. As\u00ed, este modelamiento introduce nuevos lenguajes verbales y no verbales y, sobre todo, en las personas j\u00f3venes modela el deseo de reproducir arquetipos proyectados como s\u00edmbolos deseables a trav\u00e9s de la publicidad. 2. La fotograf\u00eda digital, neo fotograf\u00eda o una nueva forma de expresi\u00f3n visual El desarrollo de la inform\u00e1tica en el contexto hist\u00f3rico de la fotograf\u00eda y la importancia de la tecno - log\u00eda digital releva a un segundo plano a la fotograf\u00eda anal\u00f3gica. Aunque los principios b\u00e1sicos de la fotograf\u00eda arg\u00e9ntica se mantienen inalterables, la tecnolog\u00eda digital est\u00e1 planteando una revoluci\u00f3n en las t\u00e9cnicas, soportes de captura, postproducci\u00f3n, transferencia, registro y permanencia de la fotograf\u00eda. El veloz avance de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, es sin duda, una de las mayores revoluciones del planeta- a la que algunos aluden como la revoluci\u00f3n digital- de la cual casi ninguna actividad humana ha estado ajena, incluyendo a la propia fotograf\u00eda. Sobre esta evoluci\u00f3n, Freeman (2005, p. 11) se\u00f1ala: \"Con las t\u00e9cnicas digitales la fotograf\u00eda se une a la inform\u00e1tica. Ahora, equipos, tecnolog\u00edas y precios son muchos m\u00e1s afines al \u00e1mbito de los com - putadores que al de las c\u00e1maras\" . Coherentemente con lo se\u00f1alado por Freeman (2005), Costa (1994), afirma que la mediaci\u00f3n de apa - ratos t\u00e9cnicos determina un modo de ejecuci\u00f3n in\u00e9dito en la historia de la imaginer\u00eda, de manera que hay que hablar de un antes y un despu\u00e9s de la fotograf\u00eda. El fil\u00f3sofo Jos de Mul (1997), quien hace una interpretaci\u00f3n de Heidegger, sostiene que la fotograf\u00eda es la expresi\u00f3n paradigm\u00e1tica de la metaf\u00edsica moderna y que ha sido uno de los recursos m\u00e1s im - portantes con los que los seres humanos modernos transformaron su mundo en una imagen, agrega 168 169 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad que en la fotograf\u00eda m\u00e1s que cualquier otro instrumento, la c\u00e1mara ofrece al sujeto humano una imagen de la realidad; y m\u00e1s que cualquier otra imagen, la imagen fotogr\u00e1fica se caracteriza por la objetividad, enfatizando que la imagen fotogr\u00e1fica no s\u00f3lo nos ofrecen una representaci\u00f3n perfecta de los seres, sino que tambi\u00e9n nos da una certeza inmediata de su existencia. Lo planteado por Jos de Mul, es coherente desde los inicios de la fotograf\u00eda en que ha gozado de cier - ta credibilidad y se ha reconocido su capacidad de representar cierta porci\u00f3n de la realidad debido a su car\u00e1cter objetivo y anal\u00f3gico. En este sentido Villafa\u00f1e (2006), se\u00f1ala que en el arte y en la co - municaci\u00f3n visual la imagen posee una capacidad estructural de representaci\u00f3n y ofrece, al mismo tiempo opciones muy diversas para restablecer o no el orden visual de la realidad y que la elecci\u00f3n s\u00f3lo depende del creador de la imagen, el autor citado enfatiza: 3. Fotograf\u00eda publicitaria y realidad Pero, con la eclosi\u00f3n, desarrollo y masificaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas digitales es cuando no s\u00f3lo los especialistas, sino tambi\u00e9n el p\u00fablico en general se sientan defraudados al descubrir que detr\u00e1s de la fotograf\u00eda publicitaria se oculta o puede ocultarse una manipulaci\u00f3n que altera la esencia de la fotograf\u00eda como forma de expresi\u00f3n visual. Las personas ya no le dan el cr\u00e9dito a la fotograf\u00eda como ocurr\u00eda antes y siempre est\u00e1n poniendo en duda lo que la imagen visual les ofrece a su ojos. Se trata de una nueva forma de ver a la fotograf\u00eda o tal vez de una reinvenci\u00f3n de la fotograf\u00eda o simplemente de una nueva forma de expresi\u00f3n distinta a la fotograf\u00eda anal\u00f3gica o arg\u00e9ntica , cuya unidad m\u00ednima de informaci\u00f3n era el grano, el indicio dejado por el haluro de plata que daba cuenta de su pertenencia a lo anal\u00f3gico, en oposici\u00f3n al pixel, signo indicial que revela la pertenencia al modelo digital. Con todo, ambas manifestaciones fotogr\u00e1ficas se basan en un principio similar y fun - damental como es el uso de la c\u00e1mara oscura utilizada para producir \u00f3pticamente una imagen visual, la que es capturada por medio de un soporte de car\u00e1cter electr\u00f3nico y fotosensible que recibe la energ\u00eda luminosa la que, posteriormente, es transformada en impulsos el\u00e9ctricos para luego ser con - vertidos en datos binarios. De igual manera, la fotograf\u00eda digital ha asumido las mismas aplicaciones de la anal\u00f3gica, llevando su operatividad como si en realidad se tratara de anal\u00f3gica: los tiempos de exposici\u00f3n, los valores de abertura, la escala de sensibilidades ISO, entre otras. Pero, como se plan - teaba anteriormente, los valores asociados al registro y fijaci\u00f3n temporal de la imagen fotogr\u00e1fica, con lo digital evoluciona hacia un cambio en su naturaleza, hacia la virtualidad. Fontcuberta (2010) afirma que la fotograf\u00eda digital es consecuencia de una econom\u00eda que privilegia la informaci\u00f3n como mercanc\u00eda, los capitales opacos y las transacciones telem\u00e1ticas invisibles.Existe una creencia bastante generalizada que atribuye un cierto car\u00e1cter nor - mativo a algunos medios y transgresor a otros; as\u00ed, por ejemplo, la fotograf\u00eda per - tenecer\u00eda a los primeros porque restablece con razonable fidelidad las formas, los tama\u00f1os, las distancias, las luces, etc\u00e9tera. A esta idea que se podr\u00eda bautizar como la \"falacia de medio\" no hay que darle mayor cr\u00e9dito puesto que, b\u00e1sica - mente, confunde los elementos materiales y formales de la representaci\u00f3n: sa - bido es, por ejemplo que fotogr\u00e1ficamente se puede crear un espacio plano o estereosc\u00f3pico (Villafa\u00f1e, 2006, pp. 167-168). 1170 171 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Por su parte, Costa (1994), reafirma los postulados de Fontcuberta, al referirse a la tecnologizaci\u00f3n de la imagen en el sentido que la mediaci\u00f3n de los aparatos t\u00e9cnicos determina un modo de ejecuci\u00f3n in\u00e9dito en la historia de la imagen. Tal como se ha se\u00f1alado, la contribuci\u00f3n de la inform\u00e1tica a la fotograf\u00eda desde una integridad nunca antes vista: desde la creaci\u00f3n y producci\u00f3n de im\u00e1genes no s\u00f3lo a trav\u00e9s de c\u00e1maras digitales dise\u00f1adas a la usanza anal\u00f3gica, sino que tambi\u00e9n a trav\u00e9s de otros dispositivos para variadas prestaciones como tel\u00e9fonos celulares y tablets; pasando por su procesa - miento asistido por computadoras con programas inform\u00e1ticos de prop\u00f3sito espec\u00edfico, como tam - bi\u00e9n a trav\u00e9s las aplicaciones inform\u00e1ticas m\u00f3viles o app de amplia popularidad en las redes sociales. En este sentido, la fotograf\u00eda digital publicitaria cumple con tres funciones distintas pero comple - mentarias y modeladoras: en primer lugar promueve la utilizaci\u00f3n de estas nuevas formas de im\u00e1 - genes visuales recogiendo las nuevas concepciones y estilos impuestos por la tecnolog\u00eda inform\u00e1 - tica mediante el empleo de software y dispositivos fotogr\u00e1ficos y que emplea en la producci\u00f3n de mensajes publicitarios; en segundo lugar, recoge los estilos imperantes en la cultura e instalados por la propia publicidad para persuadir a sus distintos grupos objetivos; y en tercer lugar, reconstruye las im\u00e1genes fotogr\u00e1ficas producidas por el fen\u00f3meno de la c\u00e1mara oscura, idealizando los sujetos, referentes y ambientaciones, ocultando deliberadamente lo que no se desea ser visto y resaltado lo deseable tal como si se tratara de una fotograf\u00eda real y, por tanto, dif\u00edcilmente detectable por el observador, en circunstancias que tal imagen s\u00f3lo existe en la mente del creativo que s\u00f3lo la plasma en una virtualidad digital. Sin embargo, existen im\u00e1genes publicitarias en las cuales si es posible identificar indicios de su ma - nipulaci\u00f3n, pero no es posible afirmar que se trate realmente de una fotograf\u00eda publicitaria, sino m\u00e1s bien de una imagen publicitaria. Sobre la manipulaci\u00f3n de la imagen publicitaria, tanto en los Estados Unidos de Norteam\u00e9rica, como en varios pa\u00edses europeos y latinoamericanos se est\u00e1n planteando iniciativas legislativas para regu - lar, restringir o derechamente prohibir la manipulaci\u00f3n de im\u00e1genes fotogr\u00e1ficas utilizadas por la publicidad y los medios de comunicaci\u00f3n, prohibi\u00e9ndose el uso aplicaciones para retoque y mani - pulaci\u00f3n digital de fotograf\u00edas como la de Adobe Systems Incorporated, el mundialmente conocido PhotoShop para los anuncios publicitarios de productos cosm\u00e9ticos, seg\u00fan las normas sobre publi - cidad y las regulaciones en conjunto con el Reino Unido, la Uni\u00f3n Europea y la National Advertising Division (NAD), situaciones similares fueron adoptadas en Francia, Israel y Espa\u00f1a. En ese mismo contexto, la doctora en sociolog\u00eda de la Universidad de Par\u00eds y acad\u00e9mica de la Uni - versidad de Chile, Mar\u00eda Emilia Tijoux (2011), piensa que el boom de la cirug\u00eda pl\u00e1stica en Chile est\u00e1 directamente relacionado con las caracter\u00edsticas mismas de la sociedad chilena y el deseo de un cuerpo que se asemeje al ideal presentado por los medios de comunicaci\u00f3n, las actrices y la far\u00e1n - dula. (Valenzuela, 2011).170 171 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Conclusiones La fotograf\u00eda publicitaria ha sido una poderosa herramienta de comunicaci\u00f3n persuasiva; su car\u00e1cter de imagen visual estimula la pulsi\u00f3n esc\u00f3pica en la b\u00fasqueda de desear satisfacer una necesidad de sus p\u00fabli - cos objetivos. Su capacidad de masificarse a trav\u00e9s de los m\u00e1s diversos medios y dispositivos de comunicaci\u00f3n publicitaria la transforma en un recurso d\u00factil y adaptativo para comunicar mensajes de variada naturaleza como de estrategias dirigidas a p\u00fablicos masivos y espec\u00edficos. Por tales razones, las acciones comunicacionales de la fotograf\u00eda publicitaria, son el reflejo de la propia sociedad y de sus valores culturales y como toda acci\u00f3n de comunicaci\u00f3n de esta naturaleza, influye modifi - cando, modelando y reforzando la conducta de sus p\u00fablicos a favor de los objetivos de las marcas, empresas, instituciones o ideolog\u00edas que, una vez instaladas en los medios y redes de comunicaci\u00f3n, se transforma en una poderosa herramienta y agente de socializaci\u00f3n para crear modelos de comportamiento, entre los que se encuentra el deseo de reproducir arquetipos proyectados como s\u00edmbolos publicitarios. Con el desarrollo de las tecnolog\u00edas de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n, la intervenci\u00f3n de dispositivos infor - m\u00e1ticos en la fotograf\u00eda, se determina una forma in\u00e9dita en la manera de hacer fotograf\u00eda, de modo tal que tenemos que hablar de un antes y un despu\u00e9s de la fotograf\u00eda. Una de las caracter\u00edsticas de mayor recurrencia e impacto utilizada por la fotograf\u00eda publicitaria es la capa - cidad de obtener mediante el uso de aplicaciones inform\u00e1ticas, im\u00e1genes distintas a las capturadas en las cuales los modelos, productos, ambientaciones, colores y objetos han sido transformados y manipulados con fines persuasivos, pero ocultos tras la credibilidad primigenia de la fotograf\u00eda arg\u00e9ntica. Pero, con ese desarrollo y masificaci\u00f3n de las tecnolog\u00edas digitales es cuando no s\u00f3lo los especialistas, sino tambi\u00e9n el p\u00fablico en general se sientan defraudados al descubrir que detr\u00e1s de la fotograf\u00eda publicitaria se oculta o puede ocultarse una manipulaci\u00f3n que altera la esencia de la fotograf\u00eda como forma de expresi\u00f3n visual. Las personas ya no le dan el cr\u00e9dito a la fotograf\u00eda como ocurr\u00eda antes y siempre est\u00e1n poniendo en duda lo que la imagen visual les ofrece a su ojos. Por lo visto, estamos en presencia de una nueva forma de ver a la fotograf\u00eda, una neo o pseudo fotograf\u00eda, o tal vez de una reinvenci\u00f3n de la fotograf\u00eda o simplemente de una nueva forma de expresi\u00f3n distinta a la fo - tograf\u00eda anal\u00f3gica o arg\u00e9ntica, la cual es consecuencia de una econom\u00eda que privilegia la informaci\u00f3n como mercanc\u00eda, los capitales opacos y las transacciones cibern\u00e9ticas invisibles, siendo claramente una tecnolog\u00eda de la producci\u00f3n y no de la reproducci\u00f3n. Esta postfotograf\u00eda revela la dificultad de la imagen para identificar y diferenciar lo real de lo irreal, la ma - nipulaci\u00f3n que es posible aplicar en las im\u00e1genes digitales publicitarias para distorsionar o crear realidades ficticias son desaf\u00edos que requieren de conocimientos y competencias especiales y en constante evoluci\u00f3n conforme la tecnolog\u00eda avanza y se masifica. Sin embargo, si esta expresi\u00f3n publicitaria es transparente y \u00e9tica al entregar indicios o informaci\u00f3n expre - sa, claramente reconocible por su grupo objetivo en cuanto a su manipulaci\u00f3n o no, por tanto, consciente para todos, la credibilidad que se comunica a trav\u00e9s de la imagen no se cuestionar\u00eda por la profesi\u00f3n, dis - ciplina, sociedad y los propios gobiernos que han llegado a generar leyes para el control y sanci\u00f3n por la utilizaci\u00f3n de im\u00e1genes publicitarias como si fueran fotograf\u00edas reales.172 173 VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Referencias Bibliogr\u00e1ficas: Costa, J. (1994) Dise\u00f1o, comunicaci\u00f3n y cultura. Madrid: Editorial Fundesco. De Mul, J. (1997) \"The virtualization of the world view: The end of photography and the return of the . En: Balkema, Lier en Boog: Series of Philo - sophy Art Theory 12. Amsterdam/Atlanta: Rodopi B.V . Eguizabal, R. (2006) Fotograf\u00eda Publicitaria. Madrid: Editorial C\u00e1tedra. Fontcuberta, J. (2010) La c\u00e1mara de pandora. La fotograf\u00eda despu\u00e9s de la fotograf\u00eda. Barcelona: Editorial Gustavo Gili. Freeman, M. (2005) Fotograf\u00eda digital: c\u00e1maras r\u00e9flex. Barcelona: Editorial Evergreen. Valenzuela Toledo, Pedro. (2011) \"Por qu\u00e9 se operan las chilenas. Actualidad Noticiosa\" , Revista Y a- El Mercurio, 18 de Enero. Disponible en: http://adelgace.cl/noticias2011/180111_2.html [Consultado 30-10- 2018]. Villafa\u00f1e, J. (2006) Introducci\u00f3n a la teor\u00eda de la imagen. Madrid: Ediciones Pir\u00e1mide (Grupo Anaya S.A.). Notas 1 La fotograf\u00eda anal\u00f3gica tambi\u00e9n recibe el nombre de arg\u00e9ntica para aludir a su esencia basal en el registro fotosensible activo constituido por un derivado de la plata, el haluro o sales de plata, que per - miti\u00f3 registrar el efecto producido por la c\u00e1mara oscura a trav\u00e9s de la luz, dando origen a la fotograf\u00eda. Esta denominaci\u00f3n cobra mayor relevancia para diferenciarla de la fotograf\u00eda con base de un registro electr\u00f3nico y binario que le otorga el car\u00e1cter de digital.172 173 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad 174 MT VOLUMEN N\u00b0 1: Diciembre de 2018 Una Mirada MultidisciplinariaTECNOLOGIA Sociedad \u00b4 y\u00b4 TECNOLOGIA Sociedad Vicedecanato de Investigaci\u00f3n "}