{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/se/20210527035104/Conversaciones-encierro.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico Doctorado en Estudios Sociales Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda Pablo Vommaro Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano Editores Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico \u00a9 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores) \u00a9 Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas Doctorado en Estudios Sociales Libro ISBN: 978-958-20-1386-8 Primera Edici\u00f3n: 2021 Catalogaci\u00f3n en la publicaci\u00f3n - Biblioteca Nacional de Colombia Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico / editores, Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda ... [et al.]. ed. Bogot\u00e1: Jos\u00e9 de Caldas: CLACSO: Editorial Magisterio, 2021. p. 248 (Biblioteca Iberoamericana en Estudios Sociales)Incluye referencias bibliogr\u00e1ficas al final de cada art\u00edculo.ISBN 978-958-20-1386-81. COVID-19 (Enfermedad) - Aspectos sociales I. Piedrahita Echand\u00eda, Claudia Luz, ed. II. Serie.CDD: 614.46 ed. 23 CO-BoBN- a1071460Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas Rector: Ricardo Garc\u00eda Duarte Vicerrector Acad\u00e9mico: William Fernando Castrill\u00f3n Cardona Vicerrector Administrativo: \u00c1lvaro Espinel Ortega Decana Facultad de Ciencias y Educaci\u00f3n: Elda Yanneth Villarreal Gil Directora Doctorado en Estudios Sociales: Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda CLACSO - Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales Secretar\u00eda Ejecutiva Karina Batthy\u00e1ny - Secretaria Ejecutiva Fernanda Pamp\u00edn - Directora Editorial Equipo Editorial Lucas Sablich - Coordinador Editorial Solange Victory - Gesti\u00f3n Editorial Nicol\u00e1s Sticotti - Fondo Editorial La responsabilidad por las opiniones expresadas en los libros, art\u00edculos, estudios y otras colaboracio-nes incumbe exclusivamente a los autores irmantes, y su publicaci\u00f3n no necesariamente re leja los puntos de vista de la Secretar\u00eda Ejecutiva de CLACSO. Edici\u00f3n: Cooperativa Editorial Magisterio Dise\u00f1o y diagramaci\u00f3n: Hern\u00e1n Su\u00e1rez y Hern\u00e1n Mauricio Su\u00e1rez Acosta Comit\u00e9 Editorial Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda: Universidad Distrital, Colombia Luis Alberto Herrera Montero: Univ ersidad de Cuenca, Ecuador Oscar Jos\u00e9 Useche Aldana: Corporaci\u00f3n Universitaria Minuto de Dios UNIMINUTO, Colombia Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo: Universidad Distrital, Colombia Adri\u00e1n Serna Dimas: Universidad Distrital, Colombia Mario Montoya Castillo: Universidad Distrital, Colombia Andr\u00e9s Castiblanco Rold\u00e1n: Universidad Distrital, Colombia Comit\u00e9 Cient\u00ed ico Karina Batthy\u00e1ny: CLACSO, Argentina Pablo Vommaro: CLACSO, Argentina Benjam\u00edn Mayer Foulkes: 17 Instituto de Estudios Cr\u00edticos, M\u00e9xico H\u00e9ctor Dom\u00ednguez Ruvalcaba: Universidad de Texas, Estados Unidos Ricardo Garc\u00eda Duarte: Universidad Distrital, Colombia Alfonso Torres: Universidad Pedag\u00f3gica Nacional, Colombia Sara Victoria Alvarado: CINDE - Universidad de Manizales, Colombia Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales - Conselho Latino-americano de Ci\u00eancias Sociais Estados Unidos 1168| C1023AAB Aires Patrocinado por la Agencia Sueca de Desarrollo Internacional (ASDI) Este libro est\u00e1 disponible en texto completo en la Red de Bibliotecas Virtuales de CLACSOContenido Introducci\u00f3n Investigar el acontecimiento pand\u00e9mico. Estudios Sociales Cr\u00edticos Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda 11 Pr\u00f3logo Cuerpos, potencias e indagaciones cr\u00edticas en tiempos de pandemia Pablo Vommaro 191. El acontecimiento pand\u00e9mico: configuraciones espirituales en el marco del posthumanismo cr\u00edtico y el devenir monstruo Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda 29 2. Del gobierno del cuerpo y el esp\u00edritu en \u00e9poca de coronavirus. La subjetividad \u00e9tica como variable estrat\u00e9gica del control biopol\u00edtico actual Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo 41 3. Reflexiones sobre el hecho religioso en tiempos de pandemia L\u00ednea de investigaci\u00f3n en el hecho social religioso y subjetividad Universidad de La Salle 49 Acontecimiento pand\u00e9mico y emergencias ciudadanas \u00d3scar Useche 61 Cuerpos angustiados en territorios inciertos Rosa Martha Guti\u00e9rrez Rodr\u00edguez 71Territorialidades para la vida en tiempos pand\u00e9micos: el papel de la acci\u00f3n colectiva Ariel G\u00f3mez-G\u00f3mez 81 Proponer di\u00e1logos interculturales en tiempos de pandemia: voces cr\u00edticas de Abya Yala Adriana Anacona Mu\u00f1oz 91 La interculturalidad: un referente teorico-p\u00e1xico para comprender la pandemia y salir de la decadencia civilizatoria Luis Herrera Montero 103 La educaci\u00f3n en tiempos de pandemia, desaf\u00edos de actores y territorialidades Marcelo Fabi\u00e1n Vitarelli 113\u00bfComo sobrevivir educ\u00e1ndonos en tiempos de emergencia sanitaria sin morir en el intento? V\u00edctor Germ\u00e1n S\u00e1nchez Arias 12511. La educaci\u00f3n en la construcci\u00f3n de sociedades democr\u00e1ticas en tiempos de pandemia Norman Jos\u00e9 Sol\u00f3rzano Alfaro 13512. Formaciones educativas h\u00edbridas y resiliencia did\u00e1ctica en modo confinamiento: alternativas y proyecciones Rafael Lorenzo Mart\u00edn 147 13. Comunicaci\u00f3n, temple an\u00edmico y pandemia Mario Montoya Castillo 159 14. M\u00e1s all\u00e1 de la pandemia, la vida Humberto Alexis Rodr\u00edguez 171 15. Lenguajes del confinamiento en paisajes informativos Andr\u00e9s Castiblanco Rold\u00e1n 185 16. La conmemoraci\u00f3n de la plaga. Testimonio, monumento, memorial, pandemia Adri\u00e1n Serna Dimas 19517. A manera de cr\u00f3nica Carlos Arturo Reina Rodr\u00edguez 207 18. Devenires monstruosos desde el cuerpo, el g\u00e9nero y la diversidad Doris Lised Garc\u00eda Ortiz 217 19. Pandemias y cuerpos marginados, la invisibilizaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n de los sujetos no normados Jeison Herley Camacho T\u00e9llez 225 20. Biopragm\u00e1tica y devenires: cuerpos, textos y tecnolog\u00edas en tiempos de pandemia Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano 237 11 Introducci\u00f3n: Investigar el acontecimiento pand\u00e9mico Estudios Sociales Cr\u00edticos Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda1 Este texto referido a Conversaciones en la pandemia , que tiene un \u00e9nfa- sis en Estudios Sociales Cr\u00edticos, est\u00e1 dedicado a divulgar los lineamientos generales contenidos en los proyectos de investigaci\u00f3n que conforman el macroproyecto latinoamericano Memorias de una pandemia , liderado por el doctorado en Estudios Sociales de la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas, por el Grupo de Trabajo CLACSO en Territorialidades, espiritua - lidades y cuerpos y por la Secretar\u00eda general de CLACSO. Actualmente hemos configurado para este prop\u00f3sito investigativo una red de seis pa\u00edses latinoamericanos: Colombia, Cuba, M\u00e9xico, Ecuador, Argen-tina y Chile. En estos pa\u00edses hemos convocado dieciocho instituciones de educaci\u00f3n superior y un equipo de ochenta investigadores. En Colombia, participan la U Distrital, UniMinuto, La Salle, Unaula, el Cinde y la U del Valle. En Argentina, la U de San Luis, la U Nacional Mar del Plata y la U de la Plata; en Ecuador, la U de Cuenca; en Chile, La U Cat\u00f3lica de Temuco, la 1. Directora y docente-investigadora del doctorado en Estudios Sociales de la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas, Bogot\u00e1-Colombia. Co-coordinadora del Grupo de Trabajo CLACSO en Territorialidades, espiritualidades y cuerpos. Directora del grupo de investigaci\u00f3n Vivencias. Codirectora de la Red Iberoamericana en Estudios Sociales adscrita a la AUIP . Autora de diversos textos y art\u00edculos en el campo de los Estudios Sociales. Subjetividades, diferencias y corporalidades12 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)U Cat\u00f3lica de Maule y la Universidad de Humanismo Cristiano; en Cuba, la U de Holgu\u00edn; y en M\u00e9xico, las Universidades UAM/Fes, UAM/Iztapalapa y la UNAM. Tambi\u00e9n contamos con el apoyo de organizaciones sociales latinoamericanas de ind\u00edgenas y afros; y a trav\u00e9s de la UniMinuto y la Fun - daci\u00f3n Procrear de Colombia hemos podido vincularnos con organizacio-nes de mujeres, j\u00f3venes, inmigrantes, poblaci\u00f3n LGTBIQ+ y poblaci\u00f3n de trabajadores y trabajadoras en actividades sexuales pagas. Este macroproyecto, que avanza hacia la comprensi\u00f3n de los impactos y transformaciones desencadenadas a nivel mundial a partir del aconteci-miento pand\u00e9mico, se inicia en el segundo semestre de 2020 y actualmen - te -marzo 2021- se encuentra en sus fases preliminares. Por esta raz\u00f3n, consideramos importante establecer en esta introducci\u00f3n el objetivo ini - cial del macroproyecto en esta primera fase, los recorridos investigativos del 2020, y de manera fundamental, las proyecciones que tenemos para el 2021. En cuanto al objetivo general de la fase inicial de esta investigaci\u00f3n, estuvo orientado a la construcci\u00f3n de un reservorio digital de alcance latinoame - ricano que permiti\u00f3 realizar un seguimiento cr\u00edtico al acontecimiento pan - d\u00e9mico en sus m\u00faltiples manifestaciones y en los impactos que ha tenido en las existencias, la pol\u00edtica, la salud, la educaci\u00f3n, las comunicaciones y en general en el mundo social contempor\u00e1neo. A partir de este objetivo, se deduce que lo central de este proceso investigativo es presentar de una manera cr\u00edtica en las siguientes fases, los alcances de este acontecimien - to: las trasformaciones en el orden social contempor\u00e1neo, los s\u00edntomas sociales, los problemas que se han desencadenado, la forma como esta-mos viviendo esta crisis y como la estamos resolviendo, no solo desde una mirada del Estado y los gobiernos, sino desde propuestas que vienen de la sociedad civil, de personas del com\u00fan, de grupos marginales y de fuerzas minoritarias de resistencia. Para alcanzar este objetivo inicial del 2020, se propusieron diversas fuentes para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n, recurriendo a archivos testimoniales y archivos audiovisuales. En esta direcci\u00f3n, se levantaron testimonios de diversos actores sociales que dan cuenta de la multiplicidad de condiciones que se han desencadenado en esta pandemia y que est\u00e1n recogidos en audios y transcripciones. Tambi\u00e9n se realizaron entrevistas a l\u00edderes y ges-tores de la comunidad, dirigentes del gobierno, poblaciones vulnerables, agentes educativos y de salud, l\u00edderes pol\u00edticos, representantes de fuerzas de resistencia, mujeres, y poblaciones LGTBIQ, entre otros. Igualmente, se realiz\u00f3 una recolecci\u00f3n de piezas audiovisuales, memes, podcast, fotogra-Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico13 f\u00edas, humor gr\u00e1fico que circula ampliamente por las redes y que muestran las mutaciones dadas en las existencias, en la vida cotidiana, en la pol\u00edtica, en las relaciones de pareja y familia, en los roles de g\u00e9nero, en la relaci\u00f3n con el trabajo, con la espiritualidad, con las religiones, entre otras circuns - tancias. Articulada a esta recolecci\u00f3n de piezas comunicativas, se aborda - ron piezas art\u00edsticas que muestran problem\u00e1ticas y transformaciones re-lacionadas con el manejo de las emociones, la creaci\u00f3n de territorios, la emergencia de otras corporalidades humanas y no humanas, im\u00e1genes de futuro, fugas en confinamiento e im\u00e1genes de ciudad. Como vemos, es una investigaci\u00f3n bastante amplia y de alto impacto social que se preocupa de manera fundamental por escuchar aquellas voces que en medio de la pandemia plantean resistencias, rupturas y desterritoriali - zaciones que emergen como lo diferente, como las nuevas posibilidades de vida , articuladas a formas minoritarias de hacer pol\u00edtica, a sensibilida - des y est\u00e9ticas otras, a una \u00e9tica vitalista que recupera el zo\u00e9 o la vida que trascurre en lo posthumano. Una vida que hace tr\u00e1nsitos m\u00e1s all\u00e1 de lo an - tropoc\u00e9ntrico y m\u00e1s all\u00e1 de una econom\u00eda postindustrial que mercantiliza todas las formas de vida. Ahora, es importante aclarar que, en esta primera fase, el \u00e9nfasis estu - vo m\u00e1s orientado a la recolecci\u00f3n de datos emp\u00edricos, pero sin perder de vista nuestro objetivo central en el macroproyecto. Esta meta, que se ir\u00e1 abordando en las siguientes fases, se orienta a la b\u00fasqueda de sentido del acontecimiento pand\u00e9mico, del devenir diferencial al que estamos asis - tiendo a partir del actual momento que vivimos a nivel global. Es impor - tante encontrar el sentido que implica la irrupci\u00f3n de novedades que no tienen un fundamento organizador, ya que un evento intensivo, como es el acontecimiento pand\u00e9mico, involucra una efectuaci\u00f3n espacio-temporal o mutaci\u00f3n en los \u00f3rdenes establecidos. Otra acci\u00f3n que abordamos en esta primera fase, fue la proyecci\u00f3n de co- nocimiento relacionado con los alcances acontecimentales de la pande - mia; para esto se utilizaron diferentes canales: programas radiales, circu-laci\u00f3n de podcast y transmisi\u00f3n de seminarios cr\u00edticos a trav\u00e9s de diversas plataformas, entre ellas Meet, Facebook, YouTube, entre otras, y siempre contando con amplia difusi\u00f3n de CLACSO. Estos espacios permitieron re-flejar los primeros despliegues acontecimentales que empezamos a abor - dar desde diversas fuentes y que nos muestran, hasta este momento, los s\u00edntomas sociales, los problemas que se han desencadenado y, finalmente el inicio de un resquebrajamiento de saberes consolidado y referidos a si - tuaciones particulares: la vida cotidiana, la estructuraci\u00f3n de tiempos y es-14 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)pacios, la educaci\u00f3n a distancia o remota, el despertar de espiritualidades diversas, las propuestas gubernamentales y de seguridad, las resistencias de l\u00edderes comunitarios y pol\u00edticos, entre otros. Avanzando, desde esta primera fase de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n y cons- trucci\u00f3n de un reservorio latinoamericano, nos hacemos los siguientes in - terrogantes en referencia a la serie discursiva que estaremos abordando en esta segunda fase 2021 de la investigaci\u00f3n: \u00bfc\u00f3mo se constituye el aconte-cimiento y espec\u00edficamente el acontecimiento pand\u00e9mico? \u00bfEl macropro-yecto sobre acontecimiento se orienta \u00fanicamente a nombrar lo que no est\u00e1 simbolizado de la pandemia? \u00bfEs suficiente para los Estudios Sociales Cr\u00edticos el abordaje del acontecimiento pand\u00e9mico en una perspectiva lin - g\u00fc\u00edstica que le otorga un significado a aquello que irrumpe como sintom\u00e1-tico en la pandemia? \u00bfEs suficiente para comprender el acontecimiento, nombrar algo que permanece invisibilizado? \u00bfEs necesario, para abordar una investigaci\u00f3n cr\u00edtica sobre acontecimiento, recurrir a otras formas de pensar, de entender la diferencia, lo original y las implicaciones que para este proyecto tienen las actuales corrientes posthumanistas? Respecto de estos interrogantes, es innegable que le estamos apuntando a entender la pandemia en clave acontecimental, o sea, queremos entender de manera integral la diferencia que se est\u00e1 desencadenando a nivel planeta-rio. As\u00ed que el concepto de acontecimiento, debe ir siempre articulado al mo-vimiento incesante y al permanente retorno de la diferencia, y este concepto que se juega entre lo ontol\u00f3gico, lo epistemol\u00f3gico y lo pol\u00edtico, es el que tendr\u00eda que atravesar todas las propuestas investigativas que est\u00e1n interco-nectadas en este macroproyecto, para desde all\u00ed configurar convergencias. As\u00ed que lo primero es entender el acontecimiento como devenir, como algo que irrumpe desde el caos y que detiene la continuidad de la historia y el orden establecido, desplegando otras territorializaciones, otras subjetiva-ciones, otras maneras de existir. No se trata de entender el acontecimiento pand\u00e9mico de una manera \u00fanica y siempre en una perspectiva negativa, o sea, como un desastre que aniquila la humanidad. La idea es recono-cer este acontecimiento en su naturaleza diferenciante, afirmativa y poli\u00e9-drica, y desde all\u00ed enganchar convergencias de orden ontol\u00f3gico, pol\u00edtico, epistemol\u00f3gico que se expresan precisamente en las propuestas te\u00f3ricas de las investigaciones que iniciamos en el 2021 y en las estrategias que es-taremos proponiendo, o sea, las maneras autocomprensivas de enfrentar el acontecimiento pand\u00e9mico. La convergencia, entonces, siempre va a implicar, en clave de pensamien - to cr\u00edtico, una apertura a lo multidimensional y a la multiplicidad, que no Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico15 son lo mismo; o sea, por una parte, y en referencia a la multidimensio - nalidad, se trata de abordar la pandemia desde m\u00faltiples posibilidades, tal como lo estamos haciendo actualmente: Cada centro CLACSO del GT en Territorialidades, espiritualidades y cuerpos tiene una mirada filos\u00f3fica, epistemol\u00f3gica y pol\u00edtica sobre este fen\u00f3meno y desde all\u00ed, en palabras de Rosi Braidotti (2020), se proponen formas experimentales de discusi\u00f3n, movilizaci\u00f3n, y, a veces, incluso de resistencia. En este orden de ideas, en la implementaci\u00f3n de este macroproyecto, no estamos proponiendo un \u00fani - co enfoque, un \u00fanico paradigma que desdibuja lo existente. Proponemos comprender desde el acumulado del grupo de trabajo y desde el potencial de los pensamientos cr\u00edticos actuales, entre ellos, los deconstruccionistas, postcoloniales, decoloniales, feministas, queer, materialistas vitalistas, pos-testructurales, la complejidad poli\u00e9drica y la heterogeneidad del aconteci-miento. Sin embargo, debe quedar claro que para que estas visiones cr\u00edticas en- cuentren una convergencia con el acontecimiento pand\u00e9mico, deben pre-sentar formas de experimentaci\u00f3n y ficci\u00f3n relacionadas con lo pol\u00edtico, lo micropol\u00edtico, los devenires minoritarios, las desterritorializaciones, las desubjetivaciones, las fugas y concepciones \u00e9ticas sostenibles que se arti - culan a una idea de justicia referida al sostenimiento del zoe, o sea, de to-das las formas de vida: la humana, la no humana, la de todas las especies, todas las geograf\u00edas y el cosmos en general (Braidotti, 2020). Finalmente, lo que lo que permite realizar una investigaci\u00f3n convergente sobre el aconte-cimiento pand\u00e9mica, es indagar en una perspectiva cr\u00edtica/experimental/ficcional, sobre las transformaciones que se est\u00e1n dando a nivel planetario, teniendo como tel\u00f3n de fondo los enfoques cr\u00edticos contempor\u00e1neos y su referencia a la diferencia, la multiplicidad y el mismo acontecimiento. Sin embargo, la convergencia no puede quedarse en la multidimensiona - lidad \u00fanicamente. Este concepto, central en esta investigaci\u00f3n, aunque toma la multidimensionalidad o la multiplicidad cuantitativa, debe ir m\u00e1s all\u00e1 de la suma de las partes, o sea, de una amalgama de propuestas que surgen desde los diferentes centros que conforman este grupo de trabajo CLACSO. Para producir efectos creadores en el nivel de lo te\u00f3rico, lo social, lo existencial y lo pol\u00edtico, lo que prima en la multiplicidad no es la seme-janza y la contig\u00fcidad, sino la posibilidad de encadenar los elementos y las fuerzas, que est\u00e1n surgiendo en este acontecimiento pand\u00e9mico y que se hacen visibles en las propuestas de cada una de las investigaciones del ma-croproyecto, en tanto que constituyen bloques de devenir que dan cuenta de lo original, de la diferencia que est\u00e1 surgiendo en la pandemia. 16 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)El sentido del acontecimiento es entender otra realidad, y en este caso, la que se desencaden\u00f3 en la pandemia y que solo es aprehensible fuera de los l\u00edmites tradicionales del pensar. Este es un pensar que transita entre el acon - tecimiento y la diferencia, y que ha sido impulsado, entre otros, por pensa-dores como Heidegger y Derrida, pero centralmente por Deleuze, autor que siempre se preocup\u00f3 por entender aquello que es distinto, que rompe las regularidades espacio-temporales, y que pone en suspenso la historia. Deleuze (1989) presenta el acontecimiento como un devenir no hist\u00f3rico, como una singularidad sin modelos, sin esencialismos. Lo propio del acon-tecimiento, es lo que emerge como diferente, pero un diferente, entendido como diferencia diferenciante, extra\u00f1a, original, que es en \u00faltimas lo que nos lleva al acontecimiento. Por esto el acontecimiento siempre es movimiento inaprehensible a la representaci\u00f3n, lo significado y lo organizado, o sea, precisamente, a los l\u00edmites discursivos. Deleuze (1989) ha sido muy claro en no confundir la percepci\u00f3n que tenemos sobre la efectuaci\u00f3n espacio-temporal, o sea, una realidad que refleja una diferencia que es nombrada desde el lengua - je, al momento puro de la efectuaci\u00f3n, esto es, al acontecimiento que es precisamente el que produce sentidos. Entonces, en esta perspectiva de la diferencia, el sentido no lo da el lenguaje; este lo produce el acontecimien - to y siempre ser\u00e1 de car\u00e1cter preling\u00fc\u00edstico. Una cosa es nombrar algo que est\u00e1 rompiendo las continuidades y utili - zar para esto significados circulante, y otra distinta es pensar cr\u00edticamente que implica crear conceptos, armar bloques de devenir, donde siempre se recurre a las transposiciones, o sea, a las conexiones extra\u00f1as, m\u00faltiples, intensivas. Solo desde este lugar de pensamiento, como ficci\u00f3n y creaci\u00f3n, es que podremos entender y abordar el acontecimiento pand\u00e9mico. El acontecimiento siempre va a estar m\u00e1s all\u00e1 de la realidad estratificada y organizada, y tambi\u00e9n m\u00e1s all\u00e1 de lo significado y representado. As\u00ed que la finalidad de este macroproyecto que abordamos en este primer texto, est\u00e1 encauzada a dar cuenta de lo emergente que se distribuye como rea-lidad, y adem\u00e1s, poder ver las l\u00edneas que van trazando otros sentidos, sin convertirlas en puntos de llegada absolutos; siempre existir\u00e1 una realidad abierta a un permanente devenir y cerrada a las verdades universales que capturan el movimiento. Siempre existir\u00e1 una diferencia que se produce, y esto es, precisamente, lo que est\u00e1 ocurriendo en el acontecimiento pand\u00e9mico: est\u00e1 d\u00e1ndose una transformaci\u00f3n en la producci\u00f3n de sentido, ya que mucho de lo que trans - curre en esta \u00e9poca de pandemia se inscribe m\u00e1s all\u00e1 de lo significado en el Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico17 lenguaje, en la realidad organizada y en la continuidad y el flujo del tiempo hist\u00f3rico. Lo que se produce entonces es otro plano, una meseta, un entre tiempo (Deleuze & Guattari, 1994). El retorno es el tiempo del devenir; lo que siempre regresa, no como repe- tici\u00f3n de lo mismo, sino de la diferencia. Y esta es la importancia de enten-der el acontecimiento pand\u00e9mico como un entretiempo: la continuidad no existe, siempre hay algo que surge como contingencia que retorna y que rompe esa cadena de continuidades y semejanzas y se afirma un tiempo que es devenir eterno. La diferencia siempre vuelve, en un eterno retorno, configurando relaciones y conexiones que son originales y m\u00faltiples. Estamos asistiendo en este acontecimiento, al retorno de la diferencia, donde todo lo que estaba definido de antemano pierde su sentido y ad - quiere otro. Ahora, la diferencia/diferenciante, es siempre otra; no es copia de un original, aunque puede ser un simulacro que ficcionaliza (Deleuze, 2009). Si no fuera as\u00ed, se sedimenta como una identidad, una verdad. Lo propio de la diferencia es siempre volver como otra cosa. Y esto que vuel - ve, y el sentido que produce, es lo que es necesario canalizar mediante estos ejercicios investigativos cr\u00edticos y convergentes. Finalmente, es importante terminar esta introducci\u00f3n a los diferentes te- mas tratados en este texto, con algunas reflexiones de Rossi Braidotti, en su libro El conocimiento posthumano (2020). Esta autora nos presenta lo posthumano cr\u00edtico como un fen\u00f3meno en curso que evidencia aquello en lo que nos estamos transformando. Ahora, es evidente, aunque ella no trata este tema espec\u00edfico en su libro, que el acontecimiento pand\u00e9mico no va a estar distante de esta mutaci\u00f3n, ya que esta forma de pensar y existir entre la diferencia y el acontecimiento que convoca afectos, devenires mi-noritarios, \u00e9ticas sostenibles y afirmativas, nos permitir\u00e1 incursionar m\u00e1s all\u00e1 de lo superficial y de los lugares comunes referidos a una pandemia. Se trata de poder asistir en palabras de Braidotti (2020) a los retos del posthu - manismo, o sea, las aceleraciones sist\u00e9micas del capitalismo avanzado que est\u00e1n reafirmando las desigualdades sociales planetarias, las existencias y sus condiciones ps\u00edquicas particulares, la necropol\u00edtica y la negaci\u00f3n de la vida en todas sus expresiones. Descubrimos a partir de esta autora, que al enfrentar la pandemia como evento desesperanzador y no como acontecimiento, llegamos irremedia - blemente a la muerte f\u00edsica o psicol\u00f3gica, al miedo, a la nostalgia por un pasado que no va a regresar de manera id\u00e9ntica. Braidotti (2020), nos im-pulsa con sus nuevos planteamientos, a abandonar el cansancio f\u00edsico y te\u00f3rico que nos produce lo que hasta este momento hemos denominado 18 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)como lo humano y lo antropoc\u00e9ntrico y dejarnos llevar en el acontecimien - to que es siempre devenir imperceptible, o m\u00e1s bien, transducci\u00f3n que implica el ascenso de una nueva composici\u00f3n que nos convierte en otro, en el anomal, en el monstruo que nos constituye y que se sit\u00faa en el l\u00edmite de lo representado hasta ahora como lo humano. ReferenciasBraidotti, R. (2020). El conocimiento posthumano . Gedisa. Deleuze, G. (1989). L\u00f3gica del sentido. Paid\u00f3s. (2009) Diferencia y repetici\u00f3n. Amorrortu. Deleuze, G. & Guattari, F. (1994). Mil Mesetas. Capitalismo y esquizofrenia. Pre-Textos. 19 Pr\u00f3logo Cuerpos, potencias e indagaciones cr\u00edticas en tiempos de pandemia Pablo Vommaro1 Redactar el pr\u00f3logo de un libro constituye siempre un desaf\u00edo y una invi- taci\u00f3n. Compartir algunas l\u00edneas que, fieles al cometido que se proponen, abran al pensamiento colectivo, interpelen, conviden, provoquen, estimulen. En este caso el desaf\u00edo se redobla, ya que se trata de un libro que recoge muchas de las presentaciones y las investigaciones compartidas en el pro-yecto Memorias de una pandemia, que se despleg\u00f3 durante 2020 y del que particip\u00e9. Este proyecto fue impulsado desde el Doctorado en Estu - dios Sociales de la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas (Bogot\u00e1, Colombia) y el Grupo de Trabajo CLACSO Territorialidades, espiritualidades y cuerpos, en alianza con otras instituciones y con el apoyo del Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales (CLACSO). Agradezco a los editores de este trabajo el hacer posible que est\u00e9 presente en estas p\u00e1ginas y a las autoras y autores de los cap\u00edtulos por compartir sus reflexiones. Antes de avanzar en algunas consideraciones acerca del contenido del li - bro, quisiera destacar caracter\u00edsticas que hacen de esta una obra potente 1. Doctor en Ciencias Sociales (UBA). Profesor e investigador de la UBA y el CONICET, Argentina. Director de Investigaci\u00f3n de CLACSO20 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)que se construye desde el pensamiento cr\u00edtico, dial\u00f3gico, en los bordes, desde los m\u00e1rgenes y fronteras, tensionando comprensiones y explorando otras maneras de interpretar las realidades que vivimos. En primer lugar, se trata de un trabajo que propone pensar desde la universidad p\u00fablica como una muestra de compromiso e incidencia, una apuesta a un espacio de conocimiento que se propone crear comunidad, reconocer los \u00e1mbitos colectivos de investigaci\u00f3n y de intervenci\u00f3n, trabajando con y desde los sujetos m\u00e1s que sobre o para ellos. En segundo t\u00e9rmino, muestra que es posible hacer ciencia rigurosa, de calidad, que a la vez comprenda e interprete el mundo para transformarlo. Una ciencia vital, din\u00e1mica y desafiante, construida desde y expuesta a la din\u00e1mica acontecimiental de la irrupci\u00f3n no prevista. En tercer lugar, el proyecto que sustenta este libro y la propia obra son una expresi\u00f3n de la ciencia p\u00fablica y la ciencia abierta. Ciencia comprometi - da con lo p\u00fablico, con su ampliaci\u00f3n y defensa. Un conocimiento que se propone abierto, democr\u00e1tico, colaborativo. Que reconoce saberes y se enuncia desde el di\u00e1logo y la participaci\u00f3n. Que busca construir lo com\u00fan desde la diversidad y la diferencia. Todo esto se condensa en estas conversaciones desde el encierro, estas aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico. Un encierro que abre posibilidades de un pensar otro, de aproximarnos de modos distintos a la experiencia pand\u00e9mica en la que vivimos. Una cr\u00edtica que es un ejerci-cio de pensamiento vivo y producci\u00f3n interpretativa. Esta obra, adem\u00e1s, se publica en tiempos dif\u00edciles y convulsionados, tiem- pos de pandemia. Continuar produciendo en esta coyuntura y empujar una publicaci\u00f3n de estas caracter\u00edsticas es un esfuerzo que merece la pena ser destacado. Seguir apostando al pensamiento cr\u00edtico, a la producci\u00f3n co-lectiva y a pensar un acontecimiento que todav\u00eda vivimos es digno de feli-citaci\u00f3n y celebraci\u00f3n. Adem\u00e1s, este libro habla sobre la pandemia desde adentro, desde sus entra\u00f1as, buscando dilucidar sus din\u00e1micas m\u00e1s pro-fundas e intentando ser fieles a las posibilidades y potencias que se des - pliegan con el acontecimiento pand\u00e9mico. En efecto, la pandemia que a\u00fan vivimos profundiza, amplifica, acelera y visibiliza procesos y din\u00e1micas sociales que la prexisten. Sobre muchas de estas din\u00e1micas conversa este libro, un ejercicio polif\u00f3nico de pensamiento cr\u00edtico colectivo que recorre experiencias y comprensiones situadas en di - versos pa\u00edses latinoamericanos y caribe\u00f1os como Colombia, M\u00e9xico, Ecua - dor, Argentina, Cuba, Costa Rica, Brasil y Per\u00fa.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico21 El cap\u00edtulo que abre esta obra corresponde a Claudia Luz Piedrahita Echan - d\u00eda, una de las editoras e impulsoras de esta iniciativa editorial, adem\u00e1s. Presenta una reflexi\u00f3n sobre maneras de existir y formas de vida que est\u00e1n surgiendo en la pandemia, profundizando en el concepto devenir mons-truo -retomado desde l\u00edneas posestructuralistas- para, desde all\u00ed, avanzar hacia una concepci\u00f3n de espiritualidad que da lugar a mutaciones sub - jetivas conectadas con el acontecimiento pand\u00e9mico. Este sugerente y provocador an\u00e1lisis se articula a la serie discursiva devenir/espiritualidad/acontecimiento y dialoga con nociones como diferencia, multiplicidad, ex - tra\u00f1amiento de lo subjetivo, detenci\u00f3n del desarrollo personal y desdibu - jamiento del yo. La autora remarca los rasgos de experimentaci\u00f3n espi - ritual y posthumana que enlaza elementos pol\u00edticos y existenciales para comprender la manera como algunas existencias est\u00e1n transform\u00e1ndose en la actual pandemia, configurando un devenir monstruo que despliega y revela posicionamientos posthumanos afirmativos, irreductibles e intradu - cibles en un plano de organizaci\u00f3n. El segundo cap\u00edtulo est\u00e1 elaborado por Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, otro de los editores de esta obra, y propone un abordaje del gobierno del cuerpo y el esp\u00edritu en \u00e9pocas de coronavirus desde el control biopol\u00edtico. Destaca entre los m\u00faltiples dispositivos desplegados para controlar a las diferentes poblaciones en esta \u00e9poca de pandemia, que la casa se convirti\u00f3 en el es-pacio que condensa todos los espacios sociales a la vez: f\u00e1brica, hospital, c\u00e1rcel, escuela. Es decir, un \u00e1mbito dom\u00e9stico que expresa encierro pero que, a la vez, contiene diversas aperturas sociales. El autor esboza algunos de los rasgos de lo que denomina un \"gobierno espiritual de la pandemia\", enunciado tambi\u00e9n como \"gobierno del cuidado\", que adquiere una forma emergente con la aparici\u00f3n de las nociones recurrentes de cuidado y auto-cuidado. Y , como estudiar al poder es analizar sus relaciones en t\u00e9rminos de \"antagonismo de estrategias\", considera la emergencia de alternativas subjetivas configuradas en la pandemia como resistencia al control de este \"gobierno del cuidado\". El texto culmina con una invitaci\u00f3n a producir una \"pol\u00edtica de nosotros mismos\" sostenida por una \"ecolog\u00eda del cuidado\" que, aprovech\u00e1ndose el anclaje estrat\u00e9gico del \"gobierno del cuidado\" en la subjetividad \u00e9tica, la convierta en campo de posibilidad de la vida y su potencia afirmativa y creadora. El tercer art\u00edculo es de autor\u00eda colectiva, redactado por integrantes de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n en el Hecho Social Religioso y Subjetividad de la Uni - versidad de La Salle. Sus cuatro autores abordan la importancia del hecho religioso en la crisis sanitaria abierta por la pandemia enfocando en sus expresiones social, pol\u00edtica y econ\u00f3mica. As\u00ed mismo, muestran la din\u00e1mica 22 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)de las comunidades religiosas y sus l\u00edderes en esta coyuntura y brindan una reflexi\u00f3n cr\u00edtica acerca de las transmutaciones de los valores en sus dimen - siones pol\u00edticas y \u00e9ticas. Entre los cambios producidos en el marco de las pol\u00edticas de confinamiento y distanciamiento adoptadas ante la pandemia, se destaca que las diferentes comunidades religiosas fueron adaptando sus espacios de encuentro a partir del uso de tecnolog\u00edas digitales de mane - ra m\u00e1s o menos imprevista e improvisada. As\u00ed mismo, el prop\u00f3sito de los encuentros espirituales se transform\u00f3 generando aperturas a otras expe-riencias humanas atravesadas por los afectos y los deseos. Esto reconfigura las relaciones entre lo p\u00fablico y lo privado, tema recurrente a lo largo de este libro. \u00d3scar Useche es el autor del cuarto trabajo, que se enfoca en las emer - gencias ciudadanas como expresiones de una paz vitalista, de ciudadan\u00edas de vida. En una realidad contradictoria en la que la aniquilaci\u00f3n del di - ferente sigue siendo una moneda macabramente corriente como la que vive Colombia, el autor destaca el surgimiento de una movilizaci\u00f3n social de nuevo tipo que persiste en caminos de paz esbozando algunos proce - sos de reconstituci\u00f3n de ciudadan\u00edas en resistencia que, desde la poten-cia de la vida, ensayan su capacidad para buscar alternativas creativas que bloqueen las estrategias de las fuerzas asociadas con la muerte. A partir de esto, realiza una invitaci\u00f3n a luchar por hacer posible una escala de movilizaci\u00f3n y reapropiaci\u00f3n de la condici\u00f3n de ciudadanos y ciudadanas, asentados en la diferencia, que rebasen el l\u00edmite impuesto por el miedo y la amenaza de la muerte pand\u00e9mica y avancen hacia la dignificaci\u00f3n de los territorios y la radicalidad vital de la igualdad. En el quinto cap\u00edtulo nos encontramos con un trabajo de Rosa Martha Gu- ti\u00e9rrez Rodr\u00edguez que se centra en los procesos socioemotivos en tiempos de pandemia, proponiendo no limitarse al paradigma cl\u00ednico de la psiquia - tr\u00eda y reconocer la condici\u00f3n socioemocional como un rasgo que se hace indispensable para el desarrollo de procesos de socializaci\u00f3n, afectividad y apego. Angustia, v\u00e9rtigo e incertidumbre (o confrontaci\u00f3n con lo incierto) frente al torbellino del encierro pand\u00e9mico son analizados como estados socioemotivos de alteraci\u00f3n permanente. Ante esto, la autora propone re-cuperar la posibilidad de relacionarnos con los otros afectivamente y con la confianza suficiente, fortalecer los lazos afectivos para y hacia nosotros mismos, socializar hacia y con los otros, crear y desarrollar otros espacios de socializaci\u00f3n, enfrentar desaf\u00edos, posibilidades y alcances muchas veces insospechados. En definitiva, aprender a vivir al amparo de las colectivida - des como una manera de reconocer y partir desde los procesos socioemo - tivos durante y luego de la pandemia.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico23 El libro contin\u00faa con un trabajo de Ariel G\u00f3mez-G\u00f3mez que indaga en el territorio como herramienta para interpretar la realidad en la que diferen-tes comunidades marginadas, empobrecidas y subalternizadas experimen - tan la situaci\u00f3n de pandemia actual. Entendiendo al territorio desde sus dimensiones sintiente y viviente (territorios de vida) y geo-eco-antr\u00f3pica y multidimensional, el autor avanza hacia la comprensi\u00f3n de los proce - sos de apropiaci\u00f3n material y simb\u00f3lica que hacen posible la vida en co-m\u00fan, enfocando en el lugar de las acciones colectivas en la configuraci\u00f3n de territorialidades para la vida en tiempos pand\u00e9micos. De esta manera, la territorializaci\u00f3n de la vida se sit\u00faa en un combate contra la muerte, la desigualdad, la enfermedad y da lugar a la emergencia de los procesos co-munitarios, resistentes y persistentes que constituyen estrategias territo-rializadas para enfrentar las subordinaciones de ayer, de hoy y de ma\u00f1ana. En s\u00e9ptimo lugar, se ubica el trabajo de Adriana Anacona Mu\u00f1oz, centrado en los di\u00e1logos interculturales en tiempos de pandemia desde las voces cr\u00ed-ticas de Abya Yala. La autora se\u00f1ala una situaci\u00f3n ambivalente en la que los pueblos Ind\u00edgenas y Afrodescendientes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (Abya Yala) han intentado durante varias d\u00e9cadas hacer visibles y posicionar sus enfoques de desarrollo colectivo de Buen-Vivir o Vivir-Bien y han cuestio-nado fuertemente el modelo econ\u00f3mico capitalista en su variante extrac-tivistas, logrando fortalecer sus propuestas y legitimarlas socialmente. Sin embargo, sostiene que en 2020 estos procesos se debilitaron y que, en su lugar, se han posicionado propuestas econ\u00f3micas regresan a recetas ante-riores con el argumento de la urgencia de reactivar la econom\u00eda en crisis. As\u00ed se han validado los discursos y las acciones que facilitan la destrucci\u00f3n de las comunidades y sus territorios, aumentando las brechas de desigual - dades e intensificando el etnocidio colonial que perdura por siglos. Por otra parte, en el env\u00e9s de trama, los pueblos originarios, ind\u00edgenas, afro-descendientes y campesinos persisten en sus organizaciones comunitarias y en las b\u00fasquedas de alternativas para insistir en la garant\u00eda de la vida, los territorios, la salud y sus pr\u00e1cticas culturales, defendidos en t\u00e9rminos de derechos colectivos y derechos tradicionales. A partir de esta encrucijada, se propone implementar medidas que permitan salir de la crisis generada por la pandemia respetando las tradiciones, costumbres y saberes de los pueblos resistentes de Abya Yala. En di\u00e1logo con este texto, el octavo cap\u00edtulo a cargo de Luis Herrera Mon- tero sostiene a la interculturalidad como un referente para comprender la pandemia y salir de la decadencia civilizatoria. La interculturalidad como teor\u00eda y como pr\u00e1ctica (como praxis) es entendida a partir de procesos de convivencia y coexistencia basados en el respeto mutuo entre diferentes 24 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)y la dignidad, que expresan el potente valor con conlleva el compartir. En tanto proceso que puede contrarrestar el avance del capitalismo predato-rio, lo intercultural se sostiene desde el despliegue del bien com\u00fan y las vidas en comunidad como una manera de instituir el buen vivir que des - borda los l\u00edmites del ser humano y su antropocentrismo. Como novena parte de este libro encontramos el trabajo de Marcelo Fabi\u00e1n Vitarelli, quien reflexiona situadamente sobre saberes y pr\u00e1cticas educati - vas que acontecen en los actuales territorios de la pandemia, generando conocimiento de las subjetividades y fomentando un pensamiento cr\u00edtico producido desde el Sur global que puede permitir asumir los desaf\u00edos de la educaci\u00f3n en tiempos pand\u00e9micos. Enfocado en los procesos educativos y su transformaci\u00f3n en la coyuntura de la pandemia, este cap\u00edtulo muestra c\u00f3mo praxis cr\u00edtica emancipatoria se potencia y se sostiene en las resisten-cias y en la indignaci\u00f3n. As\u00ed, se sit\u00faa en los l\u00edmites y en las fronteras para apostar a la producci\u00f3n de pedagog\u00edas cr\u00edticas latinoamericanas desde la micropol\u00edtica, el trabajo en red y las pr\u00e1cticas instituyentes. Educar para la emancipaci\u00f3n social, entonces, es entendido desde la pr\u00e1ctica cotidiana de una educaci\u00f3n militante comprometida con el cambio social. \u00bfC\u00f3mo sobrevivir educ\u00e1ndonos en tiempos de emergencia sanitaria sin morir en el intento? es la sugestiva pregunta que encabeza el texto de V\u00edctor Germ\u00e1n S\u00e1nchez Arias . Aqu\u00ed se abordan los problemas, limitaciones y conflictos que puso en evidencia la virtualizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n adoptada con la pandemia . Y se destacan los modos en que esto amplific\u00f3 la importancia de los espacios de formaci\u00f3n informales, descentrados de las instituciones educativas reconocidas . En tiempos de pandemia se aprende en la casa, en el campo, en el barrio : la educaci\u00f3n no solamente es para la vida sino tambi\u00e9n en la vida . Parad\u00f3jicamente esta deslocalizaci\u00f3n virtualizada produjo al mismo tiempo aislamiento f\u00edsico y acercamiento virtual, desafiando certezas y seguridades . Explorar estas tensiones y contradicciones desde la voz y las pr\u00e1cticas de los sujetos es la propuesta de este autor para pensar una educaci\u00f3n distinta hacia la emergencia de un mundo mejor en la actualidad y en los tiempos por venir. El enfoque del acontecimiento pand\u00e9mico desde la educaci\u00f3n contin\u00faa con el cap\u00edtulo de Norman Jos\u00e9 Sol\u00f3rzano Alfaro, que constituye el oncea-vo trabajo de esta obra. El autor se propone contribuir desde la perspectiva filos\u00f3fica-pol\u00edtica a la reflexi\u00f3n acerca de la educaci\u00f3n en las sociedades latinoamericanas en tiempos de pandemia y propone avanzar hacia una pr\u00e1ctica educativa hol\u00edstica para la cuidadan\u00eda y la ciudadan\u00eda democr\u00e1ti - ca, como alternativas por construir. Luego de una cr\u00edtica al neoliberalismo Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico25 y su hegemon\u00eda y de realizar una interesante distinci\u00f3n entre educaci\u00f3n y escuela (abonando al descentramiento de la educaci\u00f3n de la forma es-cuela), se propone educaci\u00f3n que forme para la libertad, la expresi\u00f3n, la cooperaci\u00f3n y el di\u00e1logo. As\u00ed, escuchar se coloca en el centro del proceso educativo, concibiendo a la educaci\u00f3n como un di\u00e1logo. Como declara su autor, este cap\u00edtulo propone provocaciones para seguir conversando ante y a partir del acontecimiento pand\u00e9mico. El cap\u00edtulo n\u00famero doce est\u00e1 a cargo de Rafael Lorenzo Mart\u00edn y prosigue con las reflexiones educativas desde un \u00e9nfasis did\u00e1ctico. Aqu\u00ed se sostiene que la virtualizaci\u00f3n educativa producida a partir de la pandemia demos-tr\u00f3 la limitada capacidad para diversificar el proceso formativo desde un redimensionamiento de la interacci\u00f3n educativa, los medios digitales y los componentes de la did\u00e1ctica. Se consolid\u00f3 as\u00ed, una resistencia al cambio que puso en evidencia que la educaci\u00f3n como proceso general no estaba preparada del todo para las condiciones impuestas en los nuevos tiempos. El trabajo propone asumir la educaci\u00f3n en una emergente forma h\u00edbrida que configura desaf\u00edos para docentes y estudiantes en una situaci\u00f3n en la que no hay una metodolog\u00eda \u00fanica y en la que la exploraci\u00f3n y la colabo-raci\u00f3n ser\u00e1n las l\u00f3gicas que permitan gestar las alternativas que la \u00e9poca requiere. Mario Montoya Castillo es quien produjo el d\u00e9cimotercer trabajo de este libro polif\u00f3nico y nos invita a reflexionar acerca de los sentidos de la vida y la existencia luego de la pandemia. Ante este interrogante, el autor se-\u00f1ala que la comunicaci\u00f3n y los medios devienen en laboratorio social que permite pensar y encarar el presente y tender l\u00edneas de fuga para habitar el ma\u00f1ana. Como en otras esferas de la vida social, la pandemia ha visibi - lizado las din\u00e1micas medi\u00e1ticas de manipulaci\u00f3n, ocultamiento, falsedad y tergiversaci\u00f3n. Es decir, la infodemia. La pandemia tambi\u00e9n redefini\u00f3 la esfera de las emociones, los afectos y los estados de \u00e1nimo, que aqu\u00ed son abordados desde sus dimensiones subjetivas y pol\u00edticas para comprender, por ejemplo, la indignaci\u00f3n como emoci\u00f3n pol\u00edtica (\u00bfSpinoza la ubicar\u00eda entre las pasiones tristes?) y las maneras de gestionarla en los tiempos futuros. El d\u00e9cimocuarto cap\u00edtulo fue producido por Humberto Alexis Rodr\u00edguez, quien, partiendo de obras literarias, se pregunta \u00bfqu\u00e9 significa estar juntos hoy, en tiempos de pandemia? La respuesta no es acabada, sino que m\u00e1s bien ofrece pistas y aperturas. En la pandemia, la vida cotidiana se con-virti\u00f3 en un arte, en una forma especial de habitar el tiempo y el espacio, una manera de persistencia que establece nuevas reglas de convivencia y 26 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)cohabitaci\u00f3n. La emergencia y lo imprevisto han dado lugar nuevas formas de ser y de comunicarse con altas dosis de creatividad y donde el lenguaje art\u00edstico prevalece. A partir de un recorrido por diferentes lenguajes art\u00eds - ticos y est\u00e9ticos, el autor revisa diversas representaciones de la peste en la historia y concluye que a pesar de la pandemia y la muerte que asuelan, las luchas y las resistencias, las convivencias y las maneras de estar juntos persisten y emergen en medio de la oscuridad. Llegamos al quinceavo trabajo de este libro, escrito por Andr\u00e9s Castiblan - co Rold\u00e1n. Aqu\u00ed se abordan los lenguajes del confinamiento, lenguajes culturales y recontextuales que el autor denomina pand\u00e9micos. \u00c9stos se configuran como la institucionalizaci\u00f3n de sistemas simb\u00f3licos hegem\u00f3ni-cos preexistentes, ubicados en los miedos m\u00e1s at\u00e1vicos de las sociedades, dando contenido a las incertidumbres colectivas que se fueron ensalzando con los colores y las motivaciones que los medios de comunicaci\u00f3n ma-siva terminar\u00edan consagrando como sistemas simb\u00f3licos pand\u00e9micos. En una din\u00e1mica de sedimentaciones y emergencias, el autor considera que la pandemia desarrolla una serie de c\u00f3digos que se van naturalizando en las situaciones cotidianas y que se van transformando en un lenguaje que codifica, ritualiza y, por lo tanto, propone un nuevo tipo de ficci\u00f3n: la de las t\u00e9cnicas de confinamiento. Alimentado desde paisajes informativos que se entretejen en capas superpuestas, se sostiene que el pand\u00e9mico es apenas uno de los diferentes lenguajes del confinamiento que han acompa\u00f1ado los paisajes de la existencia aun antes del acontecimiento pand\u00e9mico. El d\u00e9cimosexto cap\u00edtulo que compone esta obra es autor\u00eda de Adri\u00e1n Serna Dimas. Partiendo de los desaf\u00edos que supone el registro de una pandemia y las implicaciones que puede tener para la memoria (social) y la conciencia (hist\u00f3rica) y sustentado en una perspectiva hist\u00f3rica, el autor avanza en una reflexi\u00f3n sobre la manera como la propagaci\u00f3n del virus ha afectado determinadas pr\u00e1cticas sociales incidiendo en algunas de las certezas so-bre el espacio y el tiempo y, con ello, en los modos del recuerdo y el olvido. Desde la conmemoraci\u00f3n de la plaga y las memorias de una pandemia se recorren las reconfiguraciones de las temporalidades y las espacialidades sociales que invitan a explorar otros registros y subg\u00e9neros (como el diario espiritual, personal o privado) para conocerlas y comprenderlas. Esto su - pone adentrarse a una sociabilidad descarnada donde son encapsuladas las rutinas de la pandemia que impone desaf\u00edos \u00e9ticos y metodol\u00f3gicos importantes por su car\u00e1cter \u00edntimo o privado; lo que se contrasta con los dispositivos de los monumentos y memoriales, que son p\u00fablicos por exce-lencia.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico27 El cap\u00edtulo n\u00famero diecisiete fue escrito por Carlos Arturo Reina Rodr\u00edguez, que nos ofrece una cr\u00f3nica en tanto ejercicio de di\u00e1logo sobre la pande - mia en perspectiva hist\u00f3rica. \u00bfQu\u00e9 se recuerda y qu\u00e9 se olvida? \u00bfC\u00f3mo se construye la memoria de una pandemia? \u00bfQu\u00e9 lugar tiene el rumor en estos procesos? Estas preguntas atraviesan este trabajo que se propone adentrarse en las alteraciones que el acontecimiento pand\u00e9mico, que ace-ler\u00f3 la experiencia de modernidad, produjo en la temporalidad. As\u00ed, en una pugna entre recuerdo y olvido, se producen y se dirimen las memorias de la pandemia que vivimos, que podr\u00e1n quedar como aprendizajes, como documentos consolidados, como an\u00e9cdotas que se diluyan en el tiempo o como rumores que se disipen con el paso de las generaciones. El d\u00e9cimooctavo texto fue producido por Doris Lised Garc\u00eda Ortiz y aborda los devenires monstruosos desde el cuerpo, el g\u00e9nero y las diversidades en tiempos pand\u00e9micos. La autora recorre el proceso de devenir, la afirma-ci\u00f3n positiva de la monstruosidad, los cuerpos como plataforma de des - pliegue y el g\u00e9nero y la diversidad como materializaci\u00f3n monstruosa de la pandemia en una reflexi\u00f3n profunda y sugerente que invita a adentrarse en los pliegues, repliegues y despliegues de la producci\u00f3n monstruosa y de la potencia humana. Como cap\u00edtulo diecinueve encontramos el trabajo de Jeison Herley Cama- cho T\u00e9llez, quien, dialogando con el texto anterior, analiza la configuraci\u00f3n del cuerpo desde la pandemia en las personas de los grupos sociales LGB-TIQ+ y las medidas estatales implementadas en el marco de las acciones sa-nitarias, con especial \u00e9nfasis en aquellas personas que se construyen en los m\u00e1rgenes de la ciudad y fuera del amparo de las pol\u00edticas p\u00fablicas existentes. En la pandemia, ciertos comportamientos y pr\u00e1cticas sexuales y recreativas corporalizadas se estigmatizan, separ\u00e1ndolas y discrimin\u00e1ndolas como cau - santes del contagio. As\u00ed, emerge una nueva gram\u00e1tica de la biomedicina que regula cuerpos y espacios sociales, reforzando el car\u00e1cter anormal, raro y enfermo de determinados grupos. Lo diferente y lo diverso reingresan al te-rreno de lo peligroso, lo amenazante, lo contagioso. As\u00ed, la reorganizaci\u00f3n de los cuerpos y las restricciones a la movilidad adoptadas con los confina-mientos y cuarentenas conllev\u00f3 nuevas formas de invisibilizar la exclusi\u00f3n social desde el quehacer normativo, ocultando las desigualdades que fue-ron naturalizadas en la din\u00e1mica social de la anterior normalidad. Entonces, el espacio urbano presencial fue reconquistado por la heteronormatividad, mientras que la virtualidad se reforz\u00f3 como el \u00e1mbito propicio para generar formas de encuentro, generando con ello una situaci\u00f3n que contradice las regulaciones establecidas en tiempos de pandemia, pero que a su vez ha - cen parte de las din\u00e1micas grupales de las disidencias.28 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)El texto que cierra este libro corresponde a Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3r - zano, quien propone, dialogando con varios de los cap\u00edtulos anteriores, una biopragm\u00e1tica que entrelace cuerpos, textos y tecnolog\u00edas en tiempos de pandemia. El devenir pand\u00e9mico ha intensificado, seg\u00fan este autor, la importancia de pensar los cuerpos y las existencias desde su naturaleza biol\u00f3gica-som\u00e1tica y las interacciones entre lo gen\u00e9tico, lo epigen\u00e9tico y lo digital. Se trata entonces de construir una reflexi\u00f3n en la que se haga visi - ble la interacci\u00f3n compleja entre bios-zo\u00e9-techn\u00e9 que exige nuevos lentes epistemol\u00f3gicos y metodol\u00f3gicos para comprender la vida desde sus ma-tices pr\u00e1cticos, como un sistema de c\u00f3digos que, m\u00e1s all\u00e1 del posible valor semi\u00f3tico que pueda relacionarse a nivel gen\u00e9tico - algor\u00edtmico, requiere pensar en el aspecto pragm\u00e1tico. Es decir, en las interacciones que se dan m\u00e1s all\u00e1 de las semiotizaciones y que, en la actualidad pand\u00e9mica, ofrecen l\u00edneas, devenires y cuerpos sin \u00f3rganos que pueden emerger en tiempos moleculares. Asimismo, el trabajo sugiere una ambivalencia. Por un lado, la brutalidad de una sociedad confinada. En el rev\u00e9s de la moneda, la poten-cia de la acci\u00f3n, la emergencia de otras pr\u00e1cticas entre intersticios, por las cuales se hacen posibles devenires afirmativos de la vida como potencia, conocimiento y experimentaci\u00f3n. Habiendo recorrido los devenires de esta relevante y potente obra que cumple el cometido de pensar e interpelar el acontecimiento pand\u00e9mico mientras \u00e9ste se despliega, las y los dejo con el libro y sus autores. Estoy seguro que los textos aqu\u00ed incluidos nos interpelar\u00e1n de modos diversos y singulares para seguir conversando y aproxim\u00e1ndonos cr\u00edtica y colectiva-mente a la comprensi\u00f3n del mundo actual y a prefigurar desde la cotidia - neidad la sociedad por venir, afirm\u00e1ndonos desde la potencia del cuerpo. Porque, como nos recuerda Spinoza, nadie ha determinado lo que puede el cuerpo, nadie ha ense\u00f1ado la experiencia de qu\u00e9 es lo que puede hacer el cuerpo, nadie ha dominado la f\u00e1brica del cuerpo. Esto muestra que el cuerpo puede hacer muchas cosas que resultan asombrosas, inesperadas, imprevistas. Seamos capaces de explorarlo.29 El acontecimiento pand\u00e9mico: configuraciones espirituales en el marco del posthumanismo cr\u00edtico y el devenir monstruo Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda1 La \u00e9tica afirmativa es la pr\u00e1ctica de extraer conocimiento y sabidur\u00eda de la reformulaci\u00f3n del dolor. Rossi Braidotti, El conocimiento posthumano , 2020. El presente texto tiene como objetivo presentar una reflexi\u00f3n sobre mane - ras de existir y formas de vida que est\u00e1n surgiendo en la actual pandemia 2020-2021, profundizando para esto en el concepto de devenir monstruo desarrollado desde algunas tendencias posestructuralistas, para desde all\u00ed avanzar hacia una concepci\u00f3n de espiritualidad no can\u00f3nica que da lugar a mutaciones subjetivas conectadas con el actual acontecimiento pand\u00e9mi - co. En este an\u00e1lisis, articulado a la serie discursiva devenir/espiritualidad/acontecimiento pand\u00e9mico, nos acercaremos brevemente a conceptos 1. Directora y docente-investigadora del doctorado en Estudios Sociales de la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas, Bogot\u00e1-Colombia. Co-coordinadora del Grupo de Trabajo CLACSO en Territorialidades, espiritualidades y cuerpos. Directora del grupo de investigaci\u00f3n Vivencias. Codirectora de la Red Iberoamericana en Estudios Sociales adscrita a la AUIP . Autora de diversos textos y art\u00edculos en el campo de los Estudios Sociales. Subjetividades, diferencias y corporalidades.30 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)como la diferencia, la multiplicidad y particularmente el acontecimiento que emerge en medio de intensas afecciones relacionadas con el extra\u00f1a - miento de lo subjetivo, la detenci\u00f3n del desarrollo personal y el desdibu - jamiento del yo, todo esto enmarcado en una experimentaci\u00f3n espiritual y posthumana que evidentemente enlaza elementos pol\u00edticos y existencia - les. El inter\u00e9s del art\u00edculo se orienta entonces a comprender la manera como algunas existencias est\u00e1n transform\u00e1ndose en la actual pandemia, confi-gurando un devenir monstruo que despliega y revela posicionamientos posthumanos afirmativos, irreductibles e intraducibles en un plano de or - ganizaci\u00f3n. Este devenir cambia las coordenadas espacio-temporales de los territorios, al situarse en el afuera, en la no pertenencia y en una afec-tividad que genera la fascinaci\u00f3n por la diferencia que conduce al contagio y a los agenciamientos colectivos. El devenir monstruo: una mirada desde el posthumanismo cr\u00edtico y el postantropocentrismo afirmativo En la tradici\u00f3n filos\u00f3fica, el devenir monstruo no siempre ha estado conec- tado con la vida y la potencia de los cuerpos; ha estado m\u00e1s relacionado con lo anormal, lo patol\u00f3gico, lo que es contrario a los ideales del huma - nismo universalista, el constructivismo social, el racionalismo y el antropo-centrismo. En estos paradigmas humanistas la diferencia se asume de una manera negativa, ya que contradice los ideales de una \u00e9tica universal cuyo centro est\u00e1 referido a la identidad humana blanca, masculina y euroc\u00e9ntri - ca. La pretensi\u00f3n del humanismo como forma de pensar y de actuar emer - ge como defensa contra las mezclas, los contagios, lo que irrumpe desde la periferia, y es aqu\u00ed, precisamente, donde se ubica el tema central en este art\u00edculo, como es el devenir monstruo que emerge como diferencia-dife-renciante, como acontecimiento que interrumpe lo simb\u00f3lico generando trasformaciones \u00fanicas en el panorama social. En la base de estas reflexiones se ubica la filosof\u00eda de la diferencia -re- presentada por pensadores como Foucault, Deleuze, Guattari, Derrida, Iri-garay, entre otros- y una propuesta posthumanista (Braidotti, 2015) que se inicia con el antihumanismo o desdibujamiento del sujeto y el hombre como centro del pensamiento y la historia (Foucault, 1998). En el posthu - manismo cr\u00edtico, enunciado por Braidotti, se configura una propuesta que experimenta con lo subjetivo, en tanto se establece que los modos de subjetivaci\u00f3n posthumanistas no son c\u00f3digos excluyentes que significan Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico31 de manera inamovible la naturaleza humana; por el contrario, configuran existencias m\u00faltiples, vidas en permanente devenir y cuerpos territoria-lizados, con afectos y deseos. Son vidas que incluyen al otro sexualizado, racializado y naturalizado, ubicado en la periferia y distanciado del lugar central de lo mismo, o sea, del hombre. Se configuran modos de existir alternativos que no tienen como centro o punto de referencia lo humano y el sujeto racional moderno. El posthumanismo cr\u00edtico posee una naturaleza polifac\u00e9tica que enlaza elementos de orden epistemol\u00f3gico, pol\u00edtico y subjetivo. En el caso del pensamiento y la configuraci\u00f3n de existencias, plantea una ruptura con la dial\u00e9ctica que desaparece la oposici\u00f3n mismo-otro, para darle paso a la multiplicidad y la diferencia y a modos alternativos de organizar subjetivi - dades que avanzan en la experimentaci\u00f3n y el acontecimiento. En cuanto a la pol\u00edtica, esta se orienta en un devenir minoritario, en la diferencia, en formas de experimentaci\u00f3n subjetiva, o devenires monstruosos que se resisten a la captura capitalista y a la econom\u00eda de mercado. En general, el devenir monstruo interpela lo simb\u00f3lico a trav\u00e9s de la transgresi\u00f3n y la experimentaci\u00f3n para incorporar nuevos sentidos que trasforman irremisi - blemente el mundo de lo social. Continuando en la l\u00ednea de Braidotti (2015) del posthumanismo cr\u00edtico/ afirmativo y sus formas de experimentaci\u00f3n subjetiva, es importante acer - car esta visi\u00f3n al concepto de diferencia y acontecimiento en Deleuze, para desde all\u00ed transitar al devenir monstruo y el acontecimiento pand\u00e9mico. Para este autor, la diferencia implica movimiento, cambio y la emergencia de la novedad (Deleuze, 2007); es un enfoque que descubre la lucha entre dos polos del pensamiento: la negaci\u00f3n de la dial\u00e9ctica y la afirmaci\u00f3n de la diferencia (Deleuze, 1986) En esta direcci\u00f3n, la diferencia transcurre no hacia una finalidad y una legitimaci\u00f3n hist\u00f3rica, sino hacia la creaci\u00f3n de otros sentidos que surgen encadenados al acontecimiento. El acontecimiento siempre es singular, irrepetible, diferencia que retorna; es un tr\u00e1nsito por la ligereza de la realidad que desdibuja la solidificaci\u00f3n de la historia y la negaci\u00f3n dial\u00e9ctica. Ahora, si trasladamos este discurso al concepto de humanismo, contra el cual se expresa Braidotti desde el posthumanismo cr\u00edtico, veremos que, en la modernidad, el humanismo despliega una m\u00e1quina totalitaria de reducci\u00f3n de la diversidad de las exis-tencias humanas y desvanecimiento del acontecimiento. Priman el sujeto, la historia, sobre lo org\u00e1nico viviente, sobre la posibilidad de ser otro y de experimentar. 32 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Comprender la diferencia no es simplemente diferenciarse de otros o resistirse a ser homologado, porque esto implicar\u00eda darse una identidad. \"Diferencia es el devenir otro de s\u00ed\" (Berardi, 2013, p. 83). Ahora, este con-vertirse en otro, es un proceso de desubjetivaci\u00f3n y desidentificaci\u00f3n que emerge de un plano energ\u00e9tico que le da fuerza a la vida y la transmuta a trav\u00e9s del deseo, la desterritorializaci\u00f3n, las l\u00edneas de fuga, los contagios y las interconexiones. En efecto, devenir otro de s\u00ed marca un proceso mate- rialista, vitalista, postantropoc\u00e9ntrico y posthumano que se interconecta con lo monstruoso, lo no humano y los otros de la tierra. La concepci\u00f3n posthumanista permite reconfigurar la cuesti\u00f3n de la subje - tividad centrada exclusivamente en lo humano y, adem\u00e1s, le da un giro afir - mativo a la representaci\u00f3n de lo humano excluido, trasladando la discusi\u00f3n a una versi\u00f3n materialista/vitalista que se interesa por todo lo vivo y por los devenires minoritarios (Deleuze & Guattari, 1994), con lo cual emerge una clara articulaci\u00f3n entre la versi\u00f3n postantropoc\u00e9ntrica afirmativa (Braidot - ti, 2015) y la perspectiva posthumanista cr\u00edtica (Braidotti, 2020). En efecto, Braidotti reconoce dos configuraciones en el postantropocen- trismo: una capturada por el oportunismo mercantilista del capitalismo avanzado que opera a trav\u00e9s del control cient\u00edfico y econ\u00f3mico de lo vivo, y otra afirmativa, referida al igualitarismo zoe-centrado, al respeto y pro-tecci\u00f3n de todas las especies y a la interconexi\u00f3n de todo lo vivo. Es un postantropocentrismo que surge como resistencia a la manipulaci\u00f3n de la vida, a la necropol\u00edtica y las formas perversas de significar lo posthumano en el actual capitalismo de mercado. Lo afirmativo referido al nomadismo o a la configuraci\u00f3n de otras subjetivi - dades es un proyecto pol\u00edtico y \u00e9tico presente en toda la obra de Braidotti, y de ah\u00ed surge, precisamente, esta propuesta que plantea un posthuma - nismo cr\u00edtico que desdibuja el humanismo excluyente, que tiene su centro en la representaci\u00f3n \u00fanica y soberana del hombre blanco, racional, joven, normal, hetero, con capacidad productiva y de consumo, y de la ubicaci\u00f3n en la periferia del otro diferente y deshumanizado, convertido en \"des - echable\" dada su condici\u00f3n improductiva. Lo posthumano, en esta perspectiva, tal como lo dije antes, siempre va estar interconectado con el concepto de diferencia y devenir que se esta-blece en la propuesta deleuziana y que implica una mutaci\u00f3n o un devenir otro. En este sentido, Braidotti reelabora la condici\u00f3n posthumana, a partir de la inmanencia materialista que da lugar a la aparici\u00f3n de sujetos posthu - manos y de estudios que se ocupan de manera transdisciplinar de hacer visible esta emergencia. Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico33 M\u00e1s que emprender la huida hacia alguna idea de panhumanidad vulne - rable, yo defiendo un re-enraizamiento inmanente \u2014y aun as\u00ed fluido\u2014 de nosotros mismos en las ca\u00f3ticas contradicciones del presente. El t\u00e9rmino que elijo para esta posici\u00f3n es: inmanencia materialista. Es m\u00e1s, lejos de apuntar al rechazo, la extinci\u00f3n o el empobrecimiento de lo humano, la condici\u00f3n posthumana es una manera de reconstituir lo humano. Pero esta regeneraci\u00f3n de lo humano no debe ser unilateral o universal, sino situada, perspectivista y, por lo tanto, internamente fracturada y potencialmente antag\u00f3nica. (...) El proyecto descansa sobre el acuerdo preliminar de que debemos renegociar \u2014m\u00e1s all\u00e1 del humanismo y del antropocentrismo\u2014 los t\u00e9rminos en los cuales se compone, se conceptualiza y se experimenta socialmente lo humano en nuestra \u00e9poca. Debemos negociar qui\u00e9n somos \u00abnosotros\u00bb. El reto que nos queda por delante es m\u00faltiple: estos tiempos posthumanos exigen sujetos posthumanos (...) y campos din\u00e1micos del co-nocimiento transdisciplinar, dado en - manidades cr\u00edticas (Braidotti, 2020, pp. 57-58). Braidotti propone entonces la reconfiguraci\u00f3n \u00e9tica, pol\u00edtica y espiritual de lo humano, ubicando el acento en zoe o la fuerza que interconecta to-das las especies y formas de vida, incluida la humana. Esta interconexi\u00f3n debe ser soportada en una \u00e9tica sostenible y afirmativa, en un criterio de diferencia -como devenir otro- y en una pol\u00edtica minoritaria que transita en la experimentaci\u00f3n, el contagio, y la constituci\u00f3n de m\u00e1quinas de gue-rra que se resisten a la captura capitalista, o la utilizaci\u00f3n mercantilista de todas las especies. Es un posthumanismo que se alimenta de la conformaci\u00f3n de bloques de devenir en los que confluyen las fuerzas monstruosas de los otros -anima - les, naturaleza, cosmos- que reflejan el aspecto no humano y desubjetiva-do de la vida. Es un devenir monstruo que desorganiza el significado ads - crito a lo humano, desplaz\u00e1ndose a trav\u00e9s de procesos de desubjetivaci\u00f3n, de devenir animal/insecto (Deleuze & Guattari, 1994) e interconect\u00e1ndose con la riqueza vital que proviene de los otros no-humanos y de los otros humanos, convertidos en infrahumanos a partir de ejercer sobre ellos una \"gubernamentalidad necropol\u00edtica\" (Braidotti, 2015, p. 79) propia de las fuerzas mercantilizadas del capitalismo postindustrial. Para seguir con esta caracterizaci\u00f3n de las subjetividades posthumanas, es importante se\u00f1alar que este concepto no proviene de disciplinas centradas en el humanismo, el antropocentrismo o de teor\u00edas constructivistas y del desarrollo. Braidotti (2010), en su \u00faltimo texto, comenta sobre el giro que han tomado las disciplinas sociales tradicionales hacia los Estudios cr\u00edti - cos, o \"posthumanidades cr\u00edticas\" (Braidotti, 2020, p. 124) en un af\u00e1n por deconstruir, entre otros t\u00f3picos, la relaci\u00f3n sujeto-objeto exclusivamente antropom\u00f3rfica, la primac\u00eda del sujeto racional, el \u00e9nfasis en la vida huma -34 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)na, adem\u00e1s de la universalizaci\u00f3n y los esencialismos respecto de esta. Este giro ha implicado, seg\u00fan esta autora, un replanteamiento epistemol\u00f3gico y metodol\u00f3gico de las disciplinas, adopt\u00e1ndose una visi\u00f3n supradisciplinar. Metodol\u00f3gicamente, el rasgo definitorio de las posthumanidades es su ca- r\u00e1cter \"supradisciplinario\". Esto es lo que las hace cr\u00edticas. La fuerza motriz de su producci\u00f3n de conocimiento no es el control policial sobre la pureza de la disciplina, sino m\u00e1s bien los modos de relaci\u00f3n e hibridaci\u00f3n cruzada de que estos discursos son capaces y que est\u00e1n dispuestos a entablar. Las posthumanidades progresan en la medida en que muestran la capacidad y la voluntad de cuestionarse cr\u00edticamente los l\u00edmites institucionales y de seguir adelante. Su fortaleza es directamente proporcional a su capacidad relacional para abrirse las unas con las otras y hacia el mundo. Concep-tualmente, las posthumanidades cr\u00edticas superan la visi\u00f3n de un orden social desnaturalizado y desconectado en cierto modo de sus cimientos medioambientales y org\u00e1nicos. (...) Pol\u00edticamente, las posthumanidades cr\u00edticas representan al mismo tiempo una alternativa a la gobernanza neoliberal del conocimiento acad\u00e9 - mico, dominado por los datos y el control cuantitativos, y una renegocia-ci\u00f3n de sus t\u00e9rminos. En este sentido, las posthumanidades son innovado-ras tanto en sus temas como en sus m\u00e9todos, y representan una amenaza hacia la tradici\u00f3n centenaria de libertad e independencia acad\u00e9micas por igual (Braidotti, 2020, pp. 125-126). En general, el posthumanismo implica entonces la invenci\u00f3n de nuevos marcos de comprensi\u00f3n epistemol\u00f3gicos y metodol\u00f3gicos orientados a las posthumanidades cr\u00edticas, o los estudios sociales cr\u00edticos, y tambi\u00e9n, de manera fundamental, la mutaci\u00f3n de existencias y el reconocimiento de aquello en lo que estamos deviniendo o en lo que nos estamos convirtien - do. Ahora, la constituci\u00f3n de la diferencia, o el devenir otro, no es algo que ocurre en el vac\u00edo; est\u00e1 mediado por eventos intensivos o conexiones ex - tra\u00f1as que desestabilizan identidades y formas de existencia congeladas, y es aqu\u00ed, precisamente, donde nos preguntamos: \u00bfla pandemia que vivimos actualmente es uno de los eventos que a nivel mundial marcan el paso del humanismo al posthumanismo cr\u00edtico? En efecto, nombrar un evento intensivo, como es la pandemia desatada por el coronavirus, es reconocer la importancia del acontecimiento en la producci\u00f3n de lo posthumano, o en la configuraci\u00f3n de una desubjetiva-ci\u00f3n o mutaci\u00f3n posthumana, adem\u00e1s de la emergencia de fuerzas socia-les que est\u00e1n impulsando cambios que afectan el orden existente. En la versi\u00f3n deleuziana el acontecimiento se entiende como un devenir no his - t\u00f3rico, como una singularidad sin modelos y sin esencialismos. Lo propio Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico35 del acontecimiento es lo que emerge como diferente, lo mutante, lo que es otra cosa, lo que produce nuevos sentidos. Llegando a este punto, donde articulamos evento intensivo/acontecimien - to/mutaci\u00f3n posthumana/devenir monstruo, es posible enunciar la hip\u00f3 - tesis central de este art\u00edculo, que comprende la pandemia, no como un simple accidente mundial, sino como un evento intensivo que est\u00e1 afectan - do las existencias y los \u00f3rdenes establecidos, desatando formas de experi-mentaci\u00f3n y devenires acontecimentales que se expresan en la pol\u00edtica, la \u00e9tica, la espiritualidad. Ahora, el evento intensivo, en este caso la pandemia, tiene la posibilidad de generar metamorfosis, o sea, puede tener implicaciones acontecimen-tales que se expresan como un devenir diferencial. Por esta raz\u00f3n, es nece-sario realizar una lectura m\u00faltiple de la actual pandemia, que contribuya a desmarcar este evento de un significado \u00fanico articulado a la enfermedad y la muerte, para entenderlo en su naturaleza acontecimental, o sea, como la irrupci\u00f3n de novedades que no pueden ser capturadas en un plano de organizaci\u00f3n, ya que implican la emergencia de otros sentidos y la efectua - ci\u00f3n espacio-temporal que detiene la historia y genera mutaciones en los \u00f3rdenes establecidos y por supuesto en las existencias y la dimensi\u00f3n de la espiritualidad. El acontecimiento pand\u00e9mico, las experimentaciones sobre s\u00ed mismo y el camino a la espiritualidad Las experimentaciones sobre s\u00ed mismo, que llevan a la persona a un plano de espiritualidad, son la apertura del cuerpo a la sensibilidad perdida y a las conexiones in\u00e9ditas. Son procesos que pueden ser dolorosos y devas - tadores, en tanto que desarraigan a la persona de su lugar asignado, de su racionalidad, de sus formas de representaci\u00f3n, sustituyendo la interpreta-ci\u00f3n por la experimentaci\u00f3n, y asom\u00e1ndose al vac\u00edo del significante. En el devenir monstruo se incrementan el deseo y la intensidad pura, no como carencia interior o b\u00fasqueda de trascendencia superior, sino como fuerza espiritual que lleva a la persona a transitar m\u00e1s all\u00e1 de lo org\u00e1nico. No es una espiritualidad opuesta a la vida y al cuerpo; por el contrario, es una espiritualidad que se experimenta en el cuerpo y que se expresa -no se representa- en la alegr\u00eda, el \u00e9xtasis y el acontecimiento como mutaci\u00f3n permanente. El dios incorporado, es acontecimiento, no esencia, que des - encadena el deseo de vivir, de existir en la inmanencia sin un referente que se busca incansablemente. Los tr\u00e1nsitos espirituales se dan a trav\u00e9s de lo 36 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)indiscernible y lo no codificado de la vida, de la belleza y de la verdad, con- figur\u00e1ndose sentidos mutables y contingentes (Piedrahita, 2021). En esta direcci\u00f3n, el acontecimiento pand\u00e9mico puede constituirse en un cambio de perspectiva referido a las transformaciones en las existencias, esto es, un retorno de la diferencia que cambie las coordenadas de esta era del Antropoceno (Braidotti, 2020) que desconoce la conexiones y respon - sabilidades \u00e9ticas que tenemos los humanos, con la naturaleza, la tierra, los animales, lo no humano. As\u00ed que lo primero es entender el acontecimien - to pand\u00e9mico como algo que emerge del caos y que tiene la posibilidad de detener la continuidad de la historia y el orden establecido, desplegando otras territorializaciones, otras subjetivaciones, otras maneras de existir. Estamos asistiendo entonces, con este acontecimiento de la pandemia, al retorno de la diferencia, donde todo lo que estaba definido de antemano, pierde su sentido y adquiere otro. Lo propio de la diferencia, es siempre vol-ver como otra cosa. Y esto que vuelve y el sentido que produce, es lo que es necesario comprender, y llevarlo, en este caso, al plano de lo espiritual. En el plano de lo espiritual, articulado siempre a una experimentaci\u00f3n des - ubjetivante y mutante (Piedrahita, 2021), el devenir acontecimental act\u00faa como el monstruo inmanente que siempre vuelve y desplaza las pr\u00e1cticas comercializadoras que recaen sobre zoe en el capitalismo neoliberal, la es-tructuras pol\u00edticas y econ\u00f3micas que soportan la necropol\u00edtica, y los cuer - pos deshumanizados o inhumanos puestos al servicio del valor financiero (Braidotti, 2015). Lo que descubre el devenir acontecimental, es entonces lo que est\u00e1 emergiendo como diferencia, lo sostenible y afirmativo que se sintetiza en la cuesti\u00f3n de una \u00e9tica posthumana y en una experimentaci\u00f3n que lleva a la mutaci\u00f3n de vidas que se expresan como fuerzas excepciona-les que emergen en medio de la pandemia. Lo posthumano y el monstruo inmanente, act\u00faan, seg\u00fan la versi\u00f3n de Brai - dotti, tomada de Deleuze y Guattari (1994) como una persona conceptual o herramienta cartogr\u00e1fica impulsada por la teor\u00eda que pretende alcanzar una comprensi\u00f3n adecuada de los procesos en curso (Braidotti, 2020), y para el caso espec\u00edfico, para tratar con lo que sucede con las existencias, para dar cuenta de devenires imperceptibles o transducciones que implica el ascenso de una nueva composici\u00f3n que nos convierte en otro, en el ano-mal, en el monstruo que nos constituye y que se sit\u00faa. El primer movimien - to hacia la configuraci\u00f3n de una vida espiritual, es la desidentificaci\u00f3n con la semejanza, que es tambi\u00e9n abrirse a la multiplicidad y la experimenta-ci\u00f3n; apertura a una vida sin referentes precisos que deja emerger el deseo y el inconsciente creador que no est\u00e1 atrapado en el presente y en el plano Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico37 de organizaci\u00f3n. Sin embargo, nadie se mantiene de manera definitiva en este estado; se zigzaguea, en una experimentaci\u00f3n soportada en una \u00e9tica que le apuesta a la vida y a l\u00edneas de fuga sostenibles de esta. Hay en este movimiento una voluntad de poder, creadora y generosa, como lo establece Deleuze en sus di\u00e1logos con Parnet; all\u00ed este autor plantea que la voluntad de poder no es escasez o mezquindad, sino \"virtud que da\", \"bondad\", \"gracia\" o \"generosidad\" (Deleuze & Parnet 1980, p. 109). Un poder que tiene la voluntad de actuar hacia la potencia de un cuerpo. Es el poder que quiere o tiene el deseo de vivir, de movilizarse, de contagiarse, de arriesgase y de mutar abandonando su yo y su pasado y territorializ\u00e1n - dose en un presente infinito. En esta perspectiva espiritual de Deleuze se refleja el entrecruce del pensamiento de Spinoza y Nietzsche que logra acercar la voluntad de poder y la potencia de actuar. La configuraci\u00f3n de una vida espiritual est\u00e1 muy ligada a la experimenta- ci\u00f3n, o sea, al individuo extraordinario que deviene monstruo, y que expe-rimenta consigo mismo. Lo que importa no es un estado final trascenden - te, sino lo que ocurre, lo intenso, lo impersonal de una vida. As\u00ed que la vida espiritual transita en lo inmanente, y no se refiere al \u00e9xito o fracaso de esta vida, sino a lo que ocurre en ella. Interesa la manera como se autoconsti - tuye creativamente este individuo dando lugar a una vida que se reinventa permanentemente, no a una vida con una identidad espec\u00edfica. En esta experimentaci\u00f3n se trata de encontrar aquellas fuerzas creadoras con las que hace contacto cada persona y que le permiten transitar por un mundo sumergido en la violencia contra el otro, contra la naturaleza, en la necro-pol\u00edtica, en los excesos del capitalismo de mercado. En conclusi\u00f3n, siempre es desde la experimentaci\u00f3n que se llega a construir una vida espiritual. Ahora, si se interroga por el l\u00edmite del experimento, este nos lleva a la po-sibilidad de la vida. O sea, conectar con fuerzas que afirman la vida, con la intensidad de una vida afectiva, y el desprendimiento de las restricciones del yo y la sociedad; se trata de configurar experimentos espirituales que siguen los lineamientos de una \u00e9tica inmanente del deseo y el cuidado de s\u00ed (Deleuze, 2015) que logren alterar creativamente el inconsciente. Desde el deseo y el inconsciente creador, surge una fuerza emp\u00e1tica, conectora que libera a la persona de una identidad congelada y le permite zigzaguear entre diversos planos (Piedrahita, 2021). Planteamos con Deleuze (1994) que la imagen de esta espiritualidad de- seante no se representa en la del m\u00edstico contemplativo, sino la del mons-truo que canaliza una existencia posthumana marcada por una hipersensi - bilidad, una fascinaci\u00f3n por la ruptura del ego y la alteraci\u00f3n del cuerpo y la 38 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)mente. Son existencias en metamorfosis, moleculares que logran conectar fronteras entre lo humano, lo no humano, lo animal, lo c\u00f3smico. En la versi\u00f3n de Braidotti (2020, p. 218), esta b\u00fasqueda de lo espiritual con- tenido en una \u00e9tica afirmativa, surge tambi\u00e9n de un estado vulnerabilidad y cansancio frente a lo que est\u00e1 ocurriendo en el mundo social, pero que no nos lleva a la impotencia o a abandonar el campo, sino a conectarnos desde las propias afecciones con otros que est\u00e1n experimentando tambi\u00e9n el agotamiento, gener\u00e1ndose de esta manera un proceso pol\u00edtico de agen-ciamiento colectivo movilizado por la energ\u00eda trasformadora contenida en la recuperaci\u00f3n del deseo afirmativo. Lo m\u00e1s importante es intervenir sobre estas velocidades y aceleraciones del capitalismo avanzado, alterando su expansi\u00f3n cruel al introducir distin - tas fuerzas. La actualizaci\u00f3n de lo virtual es una pr\u00e1ctica pol\u00edtica concreta, progresiva y liberadora cuando se implementa colectivamente. Escapar a la velocidad por un proceso de autoagotamiento es una manera de rechazar la identidad organizada de uno mismo y el sentido de su propio yo, para poder resistirse mejor al encanto de la aceleraci\u00f3n de la m\u00e1quina giratoria del capital (Braidotti, 2020, p. 220). La interconexi\u00f3n entre el plano de lo espiritual y lo posthumano queda cla- ra, si entendemos que en la base de todo este proceso est\u00e1 la autoconfigu - raci\u00f3n de cuerpos liberados del ego y de las subjetivaciones sociales que lo atan a la maquinaria capitalista, para dar lugar a cuerpos sutiles \"transmu - tados en lugares de resistencia (...) que activan la fuerza generativa de las posibilidades virtuales\" (Braidotti, 2010, pp. 220-221) a partir de la canali - zaci\u00f3n de un deseo colectivo y de pasiones pol\u00edticas que se interconectan en la configuraci\u00f3n un proyecto democr\u00e1tico. Finalmente, es importante establecer que la configuraci\u00f3n de lo espiritual/ posthumano adem\u00e1s de desestratificar el c\u00f3digo simb\u00f3lico, debe transitar por un proceso cuidadoso de experimentaci\u00f3n que implica aprender a uti - lizar el organismo sin deshacerse de \u00e9l. En la fuga y la desidentificaci\u00f3n, el cuerpo quiere huir, quiere deshacer todo lo organizado, vivir el deseo sin realidad, pero esto debe hacerse sin caer en lo patol\u00f3gico, lo adictivo y la b\u00fasqueda de la muerte. Es necesaria una formaci\u00f3n, una experimenta-ci\u00f3n sobre s\u00ed mismo, que avanza en una \u00e9tica del cuidado y que utiliza he-rramientas espirituales y transpersonales, que sanan el aspecto personal, egoico y tonal, para as\u00ed devenir en la diferencia. Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico39 Referencias Berardi, F. (2013) F\u00e9lix. Narraci\u00f3n del encuentro con el pensamiento de Guattari, cartograf\u00eda visionaria del tiempo que viene . Editorial Cactus. Braidotti, R. (2015) Lo posthumano. Gedisa. (2020) El conocimiento posthumano . Gedisa. Deleuze, G. (2007) Empirismo y subjetividad . Gedisa. (1986 ) Nietzsche y la filosof\u00eda . Anagrama. (2015). Foucault. Paid\u00f3s. Deleuze, G. & Guattari, F. (1994). Mil mesetas. Pre-textos. Deleuze, G. y Parnet, C (1997) Di\u00e1logos . Pre-textos Foucault, M. (1998) Las palabras y las cosas. Una arqueolog\u00eda de las cien- cias humanas. Siglo XXI editores. Piedrahita, C. (2021) Experimentaciones monstruos, brujos y - tualidades y cuerpos: cr\u00edticas en Estudios Sociales. O. Editorial magisterio/Universidad Distrital/CLACSO. Piedrahita, C. (2019) La multiplicidad, la diferencia, el simulacro y el acon- tecimiento: elementos para abordar el pensamiento cr\u00edtico y creador de Gilles Deleuze. En: Garc\u00eda, R, Piedrahita, C y otros, Alternativas cr\u00edticas en Estudios Sociales. Universidad Distrital FJC/CLACSO 41 Del gobierno del cuerpo y el esp\u00edritu en \u00e9poca de coronavirus La subjetividad \u00e9tica como variable estrat\u00e9gica del control biopol\u00edtico actual Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo1 Puede parecer obvio se\u00f1alar que el cuerpo y la relaci\u00f3n que el sujeto construye consigo mismo se ha convertido en un aspecto estrat\u00e9gico fun - damental de los m\u00faltiples dispositivos desplegados para controlar a las diferentes poblaciones en esta \u00e9poca de pandemia. La casa, ese espacio vinculado necesariamente con lo familiar, se convierte en el espacio que condensa todos los espacios sociales a la vez: f\u00e1brica, hospital, c\u00e1rcel, es-cuela. La modificaci\u00f3n hist\u00f3rica de la que da cuenta Deleuze acerca del de-venir de la sociedad disciplinaria que hab\u00eda visibilizado Foucault en Vigilar y castigar, se plantea en el Post-scriptum a las sociedades de control en el enunciado: \"El hombre ya no est\u00e1 encerrado sino endeudado\" (Deleu - ze, 2006, p. 284), parece replantearse ahora: el hombre est\u00e1 encerrado y endeudado. Negri, siguiendo con el planteamiento deleuziano, afirmar\u00e1: \"En la sociedad de control, precisamente esos lugares, esos sitios limitados de aplicaci\u00f3n, tienden a perder definici\u00f3n, a perder sus contornos\" (Negri, 1. Doctor en Filosof\u00eda Pontificia Universidad Javeriana. Docente de planta de la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas, adscrito al Doctorado en Estudios Sociales y director de la L\u00ednea de investigaci\u00f3n en subjetividades, diferencias y narrativas. ajpereaa@udistrital.edu.co42 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)2002, p. 292). La conexi\u00f3n entre globalizaci\u00f3n y sociedad de control part\u00eda de la claridad del papel de los medios de comunicaci\u00f3n en la producci\u00f3n de subjetividades, aunque no imagin\u00f3 que esta se condensar\u00eda ahora en la casa, o la burbuja, configurando una mutaci\u00f3n subjetiva encerrada y conectada al mismo tiempo. Confirmando tanto a Deleuze como a Negri, el encierro pan - d\u00e9mico aprovech\u00f3 el despliegue de los dispositivos productores de subjeti - vidad de la sociedad de control, pero, al mismo tiempo, hizo visible un el uso estrat\u00e9gico de un conjunto de elementos no necesariamente considerados en estos an\u00e1lisis: la espiritualidad, o, si se quiere, el uso de t\u00e9cnicas y pr\u00e1cti - cas con prop\u00f3sitos de modificaci\u00f3n \u00e9tica (Foucault, 1999, p. 443). Negri reconoce la producci\u00f3n de subjetividad propia de la sociedad disci - plinaria: los sujetos \"se disciplinan a s\u00ed mismos\". Este \"autodisciplinamien - to\", \"se extiende de manera a\u00fan m\u00e1s general en las sociedades de control\" (Negri, 2002, p. 291). Sin embargo, desde su perspectiva, se configura una hibridaci\u00f3n subjetiva en el que algunos de estos elementos se mantienen y otros se derivan de la m\u00e1quina comunicativa: Una subjetividad h\u00edbrida producida en la sociedad de control puede no pre- suponer la identidad de un preso o de un paciente mental o de un obrero de una f\u00e1brica, pero puede estar constituida simult\u00e1neamente por todas las l\u00f3gicas de tales identidades (p. 292). En nuestros d\u00edas, sin embargo, la casa, o la burbuja, termina siendo todo esto (c\u00e1rcel, hospital, escuela, f\u00e1brica, empresa) pero tambi\u00e9n gimnasio, escuela de yoga, lugar de culto religioso, centro terap\u00e9utico, consultorio psi-col\u00f3gico, espacio de meditaci\u00f3n (mindfulness y otras modalidades), escuela espiritual, y, en algunos casos, celda de monasterio. La hibridaci\u00f3n subjetiva se constata ahora en una modalidad un poco dejada al margen: el trabajo del sujeto con \u00e9l mismo en t\u00e9rminos espirituales para alcanzar paz interior, manejar el miedo a la muerte y a la enfermedad, mejorar la relaci\u00f3n con los dem\u00e1s miembros de la familia evitando agresiones, la modificaci\u00f3n de la se-xualidad y de la gesti\u00f3n del placer en el encierro, y, en \u00faltimas, mantener la productividad y el control social. Y aunque la producci\u00f3n de subjetividades y cuerpos para el capital por mediaci\u00f3n comunicativa es el centro del an\u00e1lisis de Negri, presenciamos esta interacci\u00f3n cuerpo-esp\u00edritu-pantalla como ele-mento emergente que conecta t\u00e9cnicas de gobierno de s\u00ed con el gobierno de los otros. Esta conexi\u00f3n, que Foucault llama \"gubernamentalidad\" (Foucault, 1999, p. 445), se articula hoy en torno a las pantallas y a la virtualidad con-figurando un nuevo modo de gestionar la subjetividad \u00e9tica como variable estrat\u00e9gica del control de la vida de las poblaciones. Ahora bien, resolver esto acordando que las pantallas son solo el medio que conecta o difunde deja afuera la posibilidad de dar cuenta de la aparici\u00f3n de un nuevo modo Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico43 de control, y de las resistencias al mismo. \u00bfEn qu\u00e9 consiste este \"gobierno espiritual de la pandemia\"? (Perea, 2020, p. 56), es decir, \u00bfc\u00f3mo se produce la subjetividad \u00e9tica en este modo de gobierno? Estas preguntas iniciales mueven a la L\u00ednea de Investigaci\u00f3n en Subjetividades, Diferencias y Narrati - vas del Doctorado en Estudios Sociales de la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas a proponer una investigaci\u00f3n en esta direcci\u00f3n. Los objetivos de este ejercicio anal\u00edtico, cuyo nombre es el t\u00edtulo de este art\u00edculo se plantea del siguiente modo: analizar la gesti\u00f3n estrat\u00e9gica de las distintas poblaciones configuradas en la biopol\u00edtica actual en torno a la re-laci\u00f3n cuerpo-esp\u00edritu-mediaci\u00f3n virtual desplegada en t\u00e9cnicas y pr\u00e1cticas de s\u00ed que adquieren la forma de un \"gobierno espiritual de la pandemia\". Por \"poblaciones\" se entiende aqu\u00ed a la segmentaci\u00f3n construida por el dispo-sitivo para gestionar cuerpos en t\u00e9rminos de control vital y social: personal m\u00e9dico, personal de cuidado, personal de vigilancia y control, personal aso-ciado a necesidades b\u00e1sicas (cultivo, distribuci\u00f3n y transporte de alimentos y medicinas), estudiantes, profesores, etc\u00e9tera. Las reglamentaciones acerca de su circulaci\u00f3n o restricci\u00f3n tienen entre sus efectos de poder la configu-raci\u00f3n de estos sujetos. Esta claridad metodol\u00f3gica impuls\u00f3 la creaci\u00f3n de un archivo de discursos gubernamentales, en el que se recolectan estas re-gulaciones para dar cuenta de su papel en la producci\u00f3n de estos sujetos. Al interior de cada poblaci\u00f3n aparecieron tambi\u00e9n discursos que gestionaban los aspectos problem\u00e1ticos de cada una de ellas y de su especificidad no solo en t\u00e9rminos de riesgo de contagio viral, sino tambi\u00e9n de salud mental y emocional. Es el caso privilegiado de lo que ha sido llamado \"primera l\u00ednea\" y que incluy\u00f3 medidas de protecci\u00f3n y seguridad por el riesgo de ataque por parte de ciudadanos llenos de p\u00e1nico y discriminaci\u00f3n. Cuando se revi-san las disposiciones acerca del protocolo psicol\u00f3gico que deben el personal m\u00e9dico, y el papel de los psic\u00f3logos y psiquiatras en el mismo, se evidencia la tremenda importancia estrat\u00e9gica del control de la subjetividad \u00e9tica para esos dispositivos. Lo mismo ocurre con el personal de vigilancia y seguridad, especialmente las fuerzas armadas y de polic\u00eda. Y , aunque brevemente, l\u00edde-res espirituales y terapeutas tuvieron los mismos permisos que el personal m\u00e9dico para circular y atender las necesidades de sus pacientes o dirigidos, constituy\u00e9ndose como una poblaci\u00f3n flotante con los mismos accesos que el personal de primera l\u00ednea, pero sin ser parte de ella. Las empresas, universidades y colegios difundieron a trav\u00e9s de sus plata- formas tecnol\u00f3gicas y redes sociales accesos a sesiones de pr\u00e1cticas y t\u00e9c-nicas de s\u00ed diversas y las incluyeron en sus estrategias de bienestar institu - cional. En su vida cotidiana, los sujetos accedieron al uso de aplicaciones para mejorar la calidad del sue\u00f1o, cultivar la paz interior, meditar, al tiempo 44 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)que la difusi\u00f3n de t\u00e9cnicas como el yoga y el mindfulness multiplicaron las consultas en la red. Los consultorios virtuales para asesor\u00eda psicol\u00f3gica o espiritual, tanto institucionales como de iniciativa privada, rivalizaron con la explosi\u00f3n de ofertas para el manejo del cuerpo y del esp\u00edritu en canales de YouTube, en el que el tarot, la astrolog\u00eda, neochamanismos e iglesias compart\u00edan visualizaciones con ejercicios gimn\u00e1sticos, cardiovasculares, artes marciales y yoga. Todos estos elementos fueron analizados en una indagaci\u00f3n inicial realizada entre marzo y junio de 2020 por los estudiantes del Seminario de Subjetividades de la Maestr\u00eda en Investigaci\u00f3n Social In-terdisciplinaria de la Universidad Distrital. Este \"gobierno espiritual de la pandemia\" adquiere a su vez una forma nueva con la aparici\u00f3n de las nociones obsesivas de \"cuidado\" y \"autocui-dado\". Siguiendo con Foucault la intuici\u00f3n de que no existir\u00eda un cuidado que no sea un modo de gobierno (Foucault, 2016, p. 46), la articulaci\u00f3n de la subjetividad \u00e9tica con el control pol\u00edtico consigue su m\u00e1xima expresi\u00f3n en estas estrategias. La propuesta de \"Bogot\u00e1 cuidadora\", disponible en la p\u00e1gina web de la Alcald\u00eda de Bogot\u00e1, por ejemplo, empieza su recorrido de capacitaci\u00f3n con la siguiente pregunta por la subjetividad de quien la con-sulta: \"\u00bfquieres ser un(a) gestor(a) del cuidado en tu trabajo o entorno?\" 2 La subjetividad de ese \"gestor\" en tanto que \"promotor\" se define ense - guida: \"\u00bfqu\u00e9 es un promotor(a) del cuidado y cu\u00e1les son sus caracter\u00edsti - cas? Son l\u00edderes con capacidad de transmitir experiencias e informaci\u00f3n para construir entornos de cuidado que contribuyan al mejoramiento de las condiciones en salud de la poblaci\u00f3n\". Una definici\u00f3n m\u00e1s espec\u00edfica a\u00fan aparece como correlato subjetivo: \"es una persona que propende por el cuidado de s\u00ed misma y el de los dem\u00e1s\". Para reforzar esta subjetividad \u00e9tica que sirve como punto de contacto de este modo de gobierno, se ubi - can en una gr\u00e1fica que asume la forma de un superh\u00e9roe las caracter\u00edsticas de este sujeto: \"lidera\", \"tiene una comunicaci\u00f3n asertiva\", \"mantiene una mente abierta creativa para idear iniciativas\", \"inspira a la comunidad\", \"es una persona \"es una persona \u00edntegra y cohe-rente\", \"se motiva por tener un futuro positivo y alentador\" y \"tiene un alto sentido de pertenencia a la comunidad\" 3. En la p\u00e1gina \"Noticias del autocuidado en Bogot\u00e1\"4 pueden verse un conjunto de recomendaciones de corte preventivo, pero tambi\u00e9n informaci\u00f3n sobre taxistas y habitantes 2. En: http://aulavirtual.saludcapital.gov.co/sicap/pluginfile.php/272826/mod_resource/content/1/ fenalco-gestores/index.html , consultado el 14 de septiembre de 2020. 3. http://aulavirtual.saludcapital.gov.co/sicap/pluginfile.php/272826/mod_resource/con - tent/1/fenalco-gestores/1-gestores.html , consultado el 14 de septiembre de 2020 4. https://bogota.gov.co/tag/autocuidado , consultado el 14 de septiembre de 2020.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico45 de calle gestionados como \"promotores de cuidado\". Aunque es cierto que en estos discursos no se define \"autocuidado\" y se da por sentado que este consiste en el uso de protocolos sanitarios, el car\u00e1cter subjetivo de esta estrategia de control aparece en la regularidad discursiva que le abroga la responsabilidad moral y jur\u00eddica a cada ciudadano. Autonom\u00eda que adquie - re la forma de autocuidado, tanto en lo \u00e9tico, lo jur\u00eddico y lo pol\u00edtico. El avance en la cuesti\u00f3n del autocuidado como objeto de discursos de medicina preventiva aparece como soporte epistemol\u00f3gico de estas es-trategias. De ah\u00ed tambi\u00e9n el car\u00e1cter difuso de esta noci\u00f3n, en el que el \"gobierno de todos y de cada uno\", ese \"gobierno de la individualidad\" (Foucault, 2015, p. 323), se sostiene sobre el anclaje de una subjetividad \u00e9tica que da cuenta de s\u00ed misma, frente a s\u00ed y frente a otros, en t\u00e9rminos de su objetivaci\u00f3n cuidadora. Se constituye un \"gobierno del cuidado\" que da para muchas cosas, consecuencia necesaria de su efectividad de con-trol, que van desde el manejo de la circulaci\u00f3n de los ciudadanos hasta la represi\u00f3n de derechos fundamentales como la libertad de asociaci\u00f3n y reuni\u00f3n, especialmente en una \u00e9poca de movilizaci\u00f3n social y protesta antigubernamental. Ahora bien, coherentemente con el principio metodol\u00f3gico seg\u00fan el cual estudiar al poder es analizar sus relaciones en t\u00e9rminos de \"antagonismo de estrategias\" (Foucault, 2015, p. 322), esta investigaci\u00f3n quiere conside - rar la emergencia de alternativas subjetivas configuradas en la pandemia como resistencia al control de este \"gobierno del cuidado\". El quince de octubre de 2020, a las seis a.m., parti\u00f3 de la ciudad de Cali hacia Bogot\u00e1, la Minga ind\u00edgena, compuesta de unas ocho mil personas de los pueblos ancestrales, para reclamar al gobierno colombiano por su falta de voluntad pol\u00edtica para prevenir y evitar las masacres sistem\u00e1ticas que se dan en sus territorios. Una cuesti\u00f3n de cuidado y autocuidado distinta, al fin y al cabo, no es lo mismo cuidarse y cuidar al pueblo de las amenazas y de las balas que de los virus. Desafiando los controles \"higi\u00e9nicos\" del dispositivo gu - bernamental y construyendo su propia burbuja inmunol\u00f3gica, bajo la asis - tencia de sus dioses y con el auxilio de plantas medicinales y conjuros, la Minga se moviliz\u00f3 para contagiar un virus diferente, el de un pensamiento capaz de criticar las bases epistemol\u00f3gicas y pol\u00edticas del capitalismo, mos-trando un \"gobierno propio\" capaz de articularse con las estrategias occi - dentales que tanto lo desprecian y marginan, para concretar el derecho fundamental a la vida y al territorio, a la paz y a la autonom\u00eda \u00e9tnica. Este acontecimiento es un ejemplo privilegiado de las resistencias a analizar, pero existen muchas y de distinto orden, dependiendo de la subjetividad involucrada. Al interior de cada una de las poblaciones segmentadas por la 46 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)biopol\u00edtica considerada en este art\u00edculo, emergen \"luchas subjetivas\" que adquieren formas muy variadas y que aprovechan el car\u00e1cter difusor de las pantallas para visibilizarse y movilizar a otros a considerar otros modos de vida. En ese sentido, proponemos desde la L\u00ednea de Investigaci\u00f3n y el Doctorado en Estudios Sociales, la construcci\u00f3n de un saber convergente, ni inter ni transdisciplinar, al que llamaremos inicialmente \"ecolog\u00eda del cuidado\", susceptible de dise\u00f1arse desde la serie discursiva cr\u00edtica-ficci\u00f3n-experimentaci\u00f3n, capaz de desligar al \"cuidado\" como concepto central de las relaciones entre vida, poder y cultura de su captura estrat\u00e9gica por este \"gobierno del cuidado. La afirmaci\u00f3n de la vida m\u00e1s all\u00e1 de su puro uso productivo en el sentido que la interacci\u00f3n capitalismo-democracia le ha conferido, apoyada ahora en una \"pol\u00edtica de nosotros mismos\" (Foucault, 2016, p. 94), vinculada con toda la vida, har\u00eda posibles subjetividades \u00e9ticas m\u00faltiples en las que diversas comunidades articulan otros gobiernos para otras maneras de existencia. En estos momentos de p\u00e1nico y terror colectivo, en los que el miedo acen- t\u00faa su efectividad estrat\u00e9gica en las sociedades de seguridad y de control, nuestra vida, capturada por los dispositivos biopol\u00edticos desplegados para manejar la pandemia, necesita encontrar en su afirmaci\u00f3n el ascendiente \u00e9tico que enfrentar\u00e1 creativamente este modo de dominio. Ante la ame-naza de la disoluci\u00f3n de la vida y el miedo a la muerte, el apocalipsis inmi - nente de la sexta extinci\u00f3n, nuestra relaci\u00f3n con nosotros mismos necesita reconfigurarse a trav\u00e9s de interacciones nuevas, en las que nuestros cuer - pos se componen con m\u00e1quinas y con las dem\u00e1s especies vivas; en una que la espiritualidad se vive como conexi\u00f3n experimental con la vida y sus infinitas posibilidades. Este \"posthumano\" (Braidotti, 2015) que es nuestra realidad actual describe la ontolog\u00eda de una subjetividad capturada pero tambi\u00e9n resistente: Nos estamos convirtiendo en sujetos \u00e9ticos posthumanos gracias a nuestras m\u00faltiples capacidades de entretejer relaciones de todo tipo y modalidades de comunicaci\u00f3n, a trav\u00e9s de c\u00f3digos que trascienden el signo ling\u00fc\u00edstico, excedi\u00e9ndolo en todas direcciones. En este momento particular de nues - tra historia colectiva, simplemente ignoramos qu\u00e9 est\u00e1n en condiciones de hacer nuestros s\u00ed encarnados, nuestras mentes y nuestros cuerpos. Para entenderlo necesitamos abrazar una \u00e9tica hecha de experimentos con la intensidad. La imaginaci\u00f3n \u00e9tica sobrevive y prospera gracias a las subje - tividades posthumanas, en la forma de la relacionalidad ontol\u00f3gica. Una \u00e9tica sostenible para sujetos no unitarios se apoya en un sentido ampliado de interconexi\u00f3n entre s\u00ed y los otros, incluidos los otros no humanos de la tierra, por un lado, a trav\u00e9s de la eliminaci\u00f3n del obst\u00e1culo representado por el individualismo autocentrado, por el otro, a trav\u00e9s de la eliminaci\u00f3n de las barreras de la negatividad (Braidotti, 2015, pp. 225-226).Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico47 Experimentaciones intensivas en nuestros cuerpos desde el deseo para de- jar atr\u00e1s la negatividad de la muerte, lo que no le quita un \u00e1pice a que cada uno deber\u00e1 gestionar la inmanencia de su propia vida y de su propia muer - te como desaf\u00edo espiritual, en las que se encarnar\u00edan modos de vida que critican la configuraci\u00f3n biopol\u00edtica de nuestra subjetividad \u00e9tica; eso es justamente lo que propondremos como \"espiritualidad\" desde la perspec-tiva inmanente considerada en esta apuesta. Tal inmanencia nos permite superar el obst\u00e1culo epistemol\u00f3gico seg\u00fan el cual el privilegio de un reino metaf\u00edsico o de una prelaci\u00f3n trascendental t\u00edpica de nuestra racionalidad garantizar\u00eda el estudio de un \"esp\u00edritu\" desde la asepsia de un afuera inal - canzable. Y lo hace al reconocer que el \"adentro\", infinito tambi\u00e9n, al decir de Kant en la conclusi\u00f3n de la Cr\u00edtica de la raz\u00f3n pr\u00e1ctica (Kant, 2005, p. 190), es el producto de un \"gobierno\" m\u00e1s que una preeminencia ontol\u00f3 - gica. Espiritualidad inmanente en la que el cuerpo situado y sintiente que somos ubica por decisi\u00f3n cr\u00edtica los modos de dominaci\u00f3n que lo sujetan para experimentar en s\u00ed mismo alternativas ontol\u00f3gicas y \u00e9ticas desde las ventajas que ha encontrado en su ejercicio cr\u00edtico. Una \"pol\u00edtica de noso-tros mismos\" sostenida por una \"ecolog\u00eda del cuidado\" que aprovech\u00e1ndo - se el anclaje estrat\u00e9gico del \"gobierno del cuidado\" en la subjetividad \u00e9tica la convierta en campo de posibilidad de la vida y su potencia afirmativa y creadora. Resuena entonces la voz del dios, bendito Dionisio, que inspir\u00f3 a Nietzsche este saber supremo: In media vita. - \u00a1No!, \u00a1La vida no me ha decepcionado! Por el contrario, de a\u00f1o en a\u00f1o la encuentro m\u00e1s verdadera, m\u00e1s deseable y m\u00e1s misteriosa, - desde aquel d\u00eda en que descendi\u00f3 sobre m\u00ed el gran liberador, el pensamien - to de que la vida pod\u00eda ser un experimento del hombre de conocimiento - \u00a1y no un deber, no una fatalidad, no un enga\u00f1o! - Y el conocimiento mismo: puede que para otros sea algo diferente, por ejemplo un lecho o el camino hacia un lecho, o un entretenimiento, o una actividad de ocio, - para m\u00ed es un mundo de peligros y victorias en el que los principios heroicos tambi\u00e9n tienen su sitio para danzar y luchar. \"La vida un medio del conocimiento\" - con este principio en el coraz\u00f3n no s\u00f3lo se puede vivir valerosamente sino incluso vivir alegremente y re\u00edr alegremente! \u00bfY qui\u00e9n sabr\u00eda re\u00edr y vivir bien si previamente no hubiera sabido de guerra y de victoria? (Nietzsche, 2014, p. 847).48 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Sol\u00f3rzano (Editores)Referencias Braidotti, R. (2015). Lo posthumano . Gedisa Editorial. Deleuze, G. (2006). Post-scriptum a de control. En: Conver - saciones . Pre-Textos. Foucault, M. (1999). Las t\u00e9cnicas de s\u00ed. En: Obras esenciales III. Paid\u00f3s B\u00e1- sica. (2016). El origen de la hermen\u00e9utica de s\u00ed . Siglo XXI. (2015). El sujeto y el poder. En: Michel Foucault: la \u00e9tica del pensamiento. Biblioteca Nueva.Kant, I. (2005). Cr\u00edtica de la raz\u00f3n pr\u00e1ctica. FCE: UAM: UNAM. Negri, A. (2002). Imperio. Paid\u00f3s. Nietzsche, F. (2014). La gaya ciencia. En: Obras completas III. Tecnos. Perea, A. (2020). La gesti\u00f3n espiritual de la pandemia. En: Revista Enuncia - ci\u00f3n. Vol 25, (2). p. 56. Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas.49 Reflexiones sobre el hecho religioso en tiempos de pandemia L\u00ednea de investigaci\u00f3n en el hecho social religioso y subjetividad1 Universidad de La Salle En este trabajo se plantean tres momentos de reflexi\u00f3n a partir de la situa - ci\u00f3n de pandemia que vive la humanidad. En el primer momento se abor - dar\u00e1 la importancia del hecho religioso en la crisis sanitaria en sus expre- siones social, pol\u00edtica y econ\u00f3mica. Posteriormente mostramos la din\u00e1mica de las comunidades religiosas y sus l\u00edderes en este contexto, planteamos que esta situaci\u00f3n ha demostrado diferentes praxis, una de ellas tiene que ver con la acci\u00f3n social y humanitaria de las Organizaciones Basadas en la Fe (OBF). Por \u00faltimo, reflexionamos cr\u00edticamente las transmutaciones de los valores en sus dimensiones pol\u00edticas y \u00e9ticas. 1. Este escrito fue elaborado por los profesores: Gina Marcela Reyes S\u00e1nchez, Jorge Eli\u00e9cer Mart\u00ednez Posada, Juan Manuel Torres Serrano y Jos\u00e9 Lu\u00eds Jim\u00e9nez Hurtado de la Universidad de La Salle (Colombia). Constituye un avance de la investigaci\u00f3n que el grupo adelanta en el marco del proyecto \"Memorias de una pandemia\" del GT-CLACSO \"Territorialidades, Espiritualidades y Cuerpos\" del que son miembros los investigadores Gina Reyes y Jorge Mart\u00ednez. 50 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)El hecho religioso en el contexto social En el \u00faltimo a\u00f1o (2020), la comunidad nacional e internacional han concen- trado sus esfuerzos en atender la emergencia sanitaria provocada por el coronavirus del s\u00edndrome respiratorio agudo grave de tipo 2 (SARS-CoV-2) y que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud denomin\u00f3 bajo el acr\u00f3nicmo Covid-19: CoronaVIrus + Disease (enfermedad) + (20) 19 (OMS, 2020). Las medidas tomadas por los Estados de las diferentes naciones, bajo la deno-minaci\u00f3n de protocolos de bioseguridad, plantearon grandes tensiones en los campos econ\u00f3mico, pol\u00edtico, religioso y social, entre otros. Expresiones como colapso del sistema de salud, confinamiento, cuarentena, distancia - miento f\u00edsico, letalidad, mortalidad, se adue\u00f1aron de los titulares en los medios de comunicaci\u00f3n. El periodista Gerardo Lissardy, en el art\u00edculo Los evang\u00e9licos y el coronavi - rus: los grupos religiosos que resisten las restricciones contra la Covid-19 en algunos pa\u00edses de Am\u00e9rica, presenta c\u00f3mo en el continente distintas comunidades religiosas han manifestado su resistencia a los protocolos de distanciamiento f\u00edsico instaurados por los gobiernos nacionales y locales, como medida preventiva para evitar la propagaci\u00f3n del coronavirus. En el caso espec\u00edfico de las comunidades cristianas (en sus diferentes denomi - naciones: cat\u00f3licos, protestantes, evang\u00e9licos, pentecostales, etc\u00e9tera), el periodista de la BBC News resalta las diferentes posturas expresadas por feligreses 2 y l\u00edderes religiosos: en Argentina, un pastor y senador de la pro- vincia de Mendoza critic\u00f3 en los medios de comunicaci\u00f3n, las medidas de aislamiento impuestas por el gobierno nacional; en Chile, un pastor de una iglesia evang\u00e9lica muri\u00f3 a causa del coronavirus despu\u00e9s de asistir a un evento masivo; en Colombia y Per\u00fa han encontrado a pastores reunidos con sus comunidades a pesar de las medidas de confinamiento estableci - das por los gobiernos; en Brasil y Estados Unidos, muchos evang\u00e9licos rela-tivizaron la amenaza que representa la Covid-19 haciendo manifestaciones masivas y apoyando el llamado \"retorno a la normalidad\" realizado por los presidentes Donald Trump y Jair Bolsonaro (BBC News, 11 de mayo, 2020). Estas y otras manifestaciones generan la pregunta: \u00bfc\u00f3mo aproximarse a la comprensi\u00f3n de estos hechos del campo religioso? El profesor Fran\u00e7ois 2. El vocablo feligr\u00e9s procede del lat\u00edn fili - ecclesiae, que significa hijo de la iglesia. En la \u00e9poca de la pa - tr\u00edstica (S. III - VIII), al cuerpo de especialistas del cristianismo que oficiaban los ritos se les llamaba pater ecclesiae (padre de la iglesia) y a los laicos que asist\u00edan y participaban en las celebraciones lit\u00fargicas se les denominaba filius ecclesiae (hijo de la iglesia). Con el pasar de los a\u00f1os y en medio de los usos de la lengua en la edad media se comenz\u00f3 a nombrar a los laicos que asist\u00edan al culto filiigleses para terminar llam\u00e1ndolos feligresesConversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico51 Gauthier parte de la premisa de que \"la religi\u00f3n es m\u00e1s una cuesti\u00f3n de pr\u00e1cticas que de creencias\" (2017, p. 168); por otra parte, aclara que el concepto de religi\u00f3n, como el de pol\u00edtica, econom\u00eda, derecho y Estado, son construcciones que buscan ofrecer \"claridades\" en torno a los hechos so-ciales con el fin de realizar una interpretaci\u00f3n heur\u00edstica. Durante el 2020 los titulares de prensa, utilizaron las categor\u00edas religioso, religi\u00f3n, religiosidad, para presentar las noticias frente a la pandemia: mo-rir en la pandemia, el coronavirus nos despoja del consuelo religioso (El Clar\u00edn, 10 de junio); muere hombre en Chiapas por covid-19, por religi\u00f3n se neg\u00f3 a ser tratado (Milenio, 6 de abril); religiosidad y modernidad, un debate con puntos en com\u00fan (El Tiempo, 11 de abril, 2020); un pa\u00eds reli- gioso , la relaci\u00f3n del Estado y la iglesia en la pandemia (La Tercera, 9 de abril); fe y religi\u00f3n frente a la pandemia (La Rep\u00fablica, 22 de marzo). En los art\u00edculos, el uso de las categor\u00edas llevaba a tratar de forma indistinta elementos como la construcci\u00f3n de representaciones religiosas a partir de la ense\u00f1anza de los sistemas doctrinales; la producci\u00f3n de nuevos sentidos religiosos, nuevas interpretaciones, cambios en los significantes y significa-dos sobre las creencias; la formalizaci\u00f3n de las expresiones religiosas tra-ducidas en pr\u00e1cticas individuales y colectivas; la definici\u00f3n de normas \u00e9tico religiosas; la reproducci\u00f3n de la organizaci\u00f3n religiosa y la vinculaci\u00f3n del sistema religioso con otros elementos de la sociedad y la cultura (Houtart, 2001; Mart\u00ednez et al ., 2021). En esta perspectiva, Hayat (2019) afirma que el hecho religioso es primor - dialmente social, independiente de la conciencia individual. Como hecho religioso no se suscribe a un campo espec\u00edfico y no se limita a las religiones positivas, sino que afecta de formas diversas la existencia humana. Es la sociedad en su conjunto la que configura lo religioso en el sentido de lo sagrado. As\u00ed las cosas, lo religioso se considera como el proceso a trav\u00e9s del cual la sociedad se transfigura y piensa ella misma las cosas simb\u00f3licamen - te, como intensificaci\u00f3n de sentimientos sociales. Siguiendo a Gauthier (2017), la religi\u00f3n se define como un sistema de creencias y pr\u00e1cticas relacionadas con lo sagrado, con aquello que es sa - cralizado por la sociedad, est\u00e1 relacionada con la funci\u00f3n de las confesio-nes, denominaciones, federaciones y confederaciones de convocar a sus seguidores a participar en una comunidad. La religi\u00f3n es un asunto colec - tivo que produce la cohesi\u00f3n social y est\u00e1 en el centro de los mecanismos de producci\u00f3n y reproducci\u00f3n de las sociedades y de la integraci\u00f3n de los individuos. Por consiguiente, la religi\u00f3n y lo religioso son sin\u00f3nimos de vin - culaci\u00f3n a un ideal o una creencia colectiva.52 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)La religiosidad hace referencia a lo religioso vivido, a las apropiaciones per - sonales, comportamientos, significaciones subjetivas, dimensiones expe- rienciales de la religi\u00f3n. Las religiosidades se sit\u00faan tomando una cierta distancia de lo religioso prescrito por autoridades e instituciones de la re-ligi\u00f3n. La religiosidad se encuentra ubicada en un entramado de significa-ciones y de pr\u00e1cticas que est\u00e1n influenciadas por determinaciones sociales y por la libertad y la autonom\u00eda personal. En este nivel, la coherencia de la religi\u00f3n no se juzga en funci\u00f3n de criterios racionales objetivos, ni con los preceptos de una religi\u00f3n instituida, sino en relaci\u00f3n con la funcionalidad de esta en la vida de las personas y su capacidad de construir una narraci\u00f3n al interior de itinerarios existenciales de sentido. En consecuencia, Gauthier distingue tres niveles en la comprensi\u00f3n del he- cho religioso: macro, meso y micro. El nivel macro constituye el m\u00e1s abstrac-to y general, lo religioso. El nivel meso est\u00e1 conformado por las organizacio- nes aut\u00f3nomas e institucionalizadas en una \u00e9poca y sociedad dada, esto es, la religi\u00f3n. Y en el nivel micro que hace referencia a las apropiaciones perso- nales, la religiosidad. Como se evidencia en las entrevistas a algunos l\u00edderes religiosos y en los art\u00edculos publicados en medios comunicaci\u00f3n, los niveles (macro, meso, micro) se hibridan en lo que concierne al lugar, la funci\u00f3n y uso social del hecho religioso en el contexto de la pandemia. Din\u00e1mica de las comunidades religiosas y sus l\u00edderes frente a la pandemia En el marco del proyecto Memorias de una pandemia , el equipo de la Uni - versidad de La Salle se pregunt\u00f3 por las din\u00e1micas de las comunidades re- ligiosas en este contexto. Para tal fin se constituy\u00f3 un archivo audiovisual, compuesto por entrevistas a l\u00edderes religiosos de diferentes confesiones: juda\u00edsmo 2, islam3, cristianismo cat\u00f3lico4, cristianismo evang\u00e9lico5 y budis - mo6. Las entrevistas tuvieron como finalidad conocer la experiencia vivida a partir de las siguientes preguntas: \u00bfc\u00f3mo eran organizados los encuentros religiosos en su comunidad antes de la pandemia? \u00bfC\u00f3mo son organizados los encuentros religiosos en su comunidad en el contexto de la pandemia? 6. Monje Kelsang Sangton. Centro Budista Kadampa, Bogot\u00e12. Rabino Alfredo Goldschmidt del Centro Israelita de Bogot\u00e1. 3. Sheik Ahmad Tayel, Mezquita Abu Bakr Al Siddique, Bogot\u00e1. 4. Padre Lu\u00eds Carlos Jaime Murillo, C.Ss.R. Misionero Redentorista. 5. Pastor Cristian Gonz\u00e1lez Sierra. Comunidad Cristiana Pantokrator, Bogot\u00e1.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico53 \u00bfC\u00f3mo ha sido abordado el tema de la pandemia en su comunidad? y \u00bfcu\u00e1l es el sentido, que desde su fe, le dan a la pandemia ocasionada por el co-ronavirus? En general las entrevistas mostraron que el inter\u00e9s fundamental de la vida religiosa antes de la pandemia se basaba en pr\u00e1cticas orientadas a la re-flexi\u00f3n, oraci\u00f3n, culto y meditaci\u00f3n, entre otras, para fomentar el creci-miento espiritual y comunitario. En las circunstancias ocasionadas por el coronavirus, las diferentes comunidades religiosas, encabezadas por sus l\u00edderes, en medio de la improvisaci\u00f3n, fueron adaptando sus espacios de encuentro a partir del uso de tecnolog\u00edas. Sin embargo, el prop\u00f3sito de los encuentros se transform\u00f3, ya no solo para la din\u00e1mica pastoral, espiritual o de acompa\u00f1amiento religioso, sino que se gener\u00f3 apertura a otras expe-riencias humanas atravesadas por los afectos, los deseos, las necesidades de sus miembros. Al respecto, el Sheik Ahmad Tayel expresa lo siguiente: \"Hoy en d\u00eda nos estamos comunicando v\u00eda aplicaciones como Zoom, Meet, etc\u00e9tera, dando clases, aconsejando a los miembros de la comunidad, tra-tando de aprovechar inclusive de la experiencia de los especializados m\u00e9di - cos miembros de la comunidad\" (Encuentro conversaciones, 2020). Un rasgo que caracteriz\u00f3 la totalidad de las experiencias religiosas objeto de este estudio fue la preocupaci\u00f3n por la indiferencia, la cual fue aborda - da en relaci\u00f3n con la libertad y la gesti\u00f3n de la vida. Desde nuestro an\u00e1 - lisis hemos clasificado lo dicho en las entrevistas desde tres \u00e1mbitos: la indiferencia social, la indiferencia pol\u00edtica, la indiferencia econ\u00f3mica y la indiferencia espiritual. Frente a la indiferencia social y econ\u00f3mica, los l\u00edderes manifestaron que la pandemia ha visibilizado, amplificado y profundizado rasgos que caracteri-zan a las din\u00e1micas sociales anteriores. Unos de estos rasgos son las des-igualdades sociales multidimensionales, es decir, la crisis provocada por la pandemia cataliza desigualdades preexistentes y produce otras emergentes. En estos tiempos del coronavirus se ha generado una indiferencia que ha devenido en miedo, pero el miedo no afecta por igual a toda la sociedad, las clases populares gestionan el miedo al hambre, el miedo a no tener dinero para el arriendo y la forma en que los resuelven gira en torno a la salvaci\u00f3n netamente individual. A su vez, el an\u00e1lisis de las entrevistas nos permite decir que desde el mun - do religioso se percibe que no hay una \u00fanica forma de indiferencia en la sociedad, por lo cual asistimos a batallas diversas en contra de ella, por ejemplo, el provincial de los redentoristas manifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n por:54 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)El manejo pol\u00edtico y econ\u00f3mico que hay detr\u00e1s de toda esta realidad. Se est\u00e1 jugando con la humanidad para conseguir la hegemon\u00eda pol\u00edtica y para sacar beneficios econ\u00f3micos. De todo esto siempre saldr\u00e1n ganando los poderosos a costa de la vida de los m\u00e1s d\u00e9biles (Encuentro conversaciones, 2020). La indiferencia econ\u00f3mica se manifest\u00f3 en las formas a trav\u00e9s de las cua- les se ha gestionado la pandemia. Por ejemplo, el primer sector en cerrar fue el sector informal, el primero en abrirse fue el de la construcci\u00f3n y el sistema financiero nunca cerr\u00f3, generando una indiferencia ante los empo-brecidos, empobreci\u00e9ndolos aun m\u00e1s. Partes de la humanidad parecen sacrificables en beneficio de una selecci\u00f3n que favorece a un sector humano digno de vivir sin l\u00edmites. En el fondo no se considera ya a las personas como un valor primario que hay que respetar y amparar, especialmente si son pobres o dis - capacitadas (Fratelli Tutti, numeral 18, p. 1). La indiferencia de la que habla el Papa Francisco en su Carta Enc\u00edclica, muestra c\u00f3mo ciertos sectores de la poblaci\u00f3n hoy son descartados de m\u00faltiples maneras debido a cuestiones de g\u00e9nero, de racismo y de pobreza. Todas ellas se constitu - yen en vidas que no son tenidas en cuenta. Nuda vida , vida sin valor o indigna de ser vivida, la vida que deja de ser pol\u00edtica y jur\u00eddicamente relevante, la vida a la que se le puede dar muerte sin cometer homicidio (Agamben, 2013). Vidas que son invisibilizadas aun m\u00e1s en el contexto de la pandemia, sobre las cuales se teoriza, se habla a trav\u00e9s de conceptos, pero ante las que se es indiferente, pues no se reacciona ante sus cuerpos concretos, ante su dolor real, ante sus condiciones sociales, pol\u00edticas y econ\u00f3micas. La acci\u00f3n social de las OBF en el contexto de la pandemia Otro de los aportes que el equipo desarroll\u00f3 para el proyecto Memorias de una pandemia fue la consolidaci\u00f3n de una base de datos a partir de diversos tipos de documentos: noticias sobre las comunidades religiosas y sus acciones en lo p\u00fablico, documentos emitidos por las comunidades religiosas como orientaci\u00f3n a sus miembros, documentos de gobierno para establecer las normas de los encuentros religiosos y documentos cr\u00edticos respecto al manejo religioso de la pandemia. Los hallazgos de la revisi\u00f3n documental permiten afirmar que se han pro- ducido diferentes pr\u00e1cticas de acompa\u00f1amiento en las comunidades, una de ellas tiene que ver con la acci\u00f3n social y humanitaria de las OBF, mos-trando que, aunque no proceden de una \u00fanica estructura religiosa pueden hacer que su trabajo se integre en favor de un inter\u00e9s com\u00fan por mejorar las condiciones de vida de las poblaciones afectadas. Son varias las asocia-Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico55 ciones que responden a estas caracter\u00edsticas, por ejemplo, Caritas Interna - cional, World Vision, Islamic Relief, CREAS, DIPAZ, entre otras. Estas organizaciones posibilitan nuevas ofertas de construcci\u00f3n comunita- ria de distinta \u00edndole, algunas de ellas consolidan los v\u00ednculos establecidos por entidades particulares, otras apelan a pr\u00e1cticas pluralistas donde a par - tir del reconocimiento y respeto por la diversidad deciden asociarse por una apuesta teleol\u00f3gica com\u00fan, por ejemplo: \u2014 La Pastoral de Salud de la Conferencia Episcopal Brasile\u00f1a organiz\u00f3 una campa\u00f1a para promocionar el cuidado emocional de los profesionales que luchan diariamente contra la Covid-19 (Vatican News, 26 de junio, 2020) 11. \u2014 El Consejo Mundial de Iglesias ha reconocido el problema de las vio-lencias basadas en g\u00e9nero y adelanta programas orientados a prevenirlas y a dar a conocer canales de atenci\u00f3n para las v\u00edctimas (World Council of Churches, 12 de junio, 2020)12. \u2014 En la Iglesia Cat\u00f3lica la nota sobre la emergencia Covid-19 titulada \"Pan - demia y fraternidad universal\", desde este documento se dan orientacio- nes en torno a la compresi\u00f3n de la solidaridad en la vulnerabilidad de la fraternidad como humana communitas y de la relaci\u00f3n entre ciencia medi - cina y pol\u00edtica (Pontificia Academia para la Vida, 30 de marzo, 2020). \u2014 La organizaci\u00f3n Centro Regional Ecum\u00e9nico de Asesor\u00eda y Servicio (CREAS) apoy\u00f3 una iniciativa denominada \"El poder de la Econom\u00eda Popu-lar y Solidaria\", con la cual las iglesias vinculadas buscan visibilizar y forta-lecer los procesos de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de organizaciones de la Econom\u00eda Popular y Solidaria como forma de sustentar a las familias en medio de la pandemia (Isa\u00eda, 2020). \u2014 Islamic Relief brinda asistencia sanitaria e higi\u00e9nica a personas vulnera- bles en todo el mundo, a trav\u00e9s de sus equipos de trabajo sobre el terreno proporcionan asistencia sanitaria y aumentan las precauciones para mi-nimizar el riesgo de contraer o contagiar esta enfermedad (Islamic Relief Espa\u00f1a, 15 de junio, 2020). \u2014 La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los\u00daltimos D\u00edas, entreg\u00f3 recien- temente mil doscientosmercadosa diferentes comunidadeswayuuenla Guajira, Colombia, para ayudar en medio de la crisis por elCovid-19 (Iglesia de Jesucristo de los Santos de los\u00daltimos D\u00edas, 2020, 17 de Agosto). \u2014 El rabino Michael Schlesinger, de la Congregaci\u00f3n Paulista Israelita (IPC) de Argentina, se refiri\u00f3 a la importancia del di\u00e1logo interreligioso para ha - cer frente a esta pandemia sin precedentes.56 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Estamos siendo testigos de enormes desaf\u00edos. Estos desaf\u00edos no son desa - f\u00edos cristianos, musulmanes o jud\u00edos. Son desaf\u00edos humanos. Por esta raz\u00f3n, recomiendo que continuemos fortaleciendo los mecanismos de di\u00e1logo y fomentando el acercamiento entre creyentes de diferentes religiones (Kai - cidd Dialogue Centre, 21 de julio, 2020). Las mencionadas acciones son ejemplos de la forma como el hecho religio - so se manifiesta a trav\u00e9s de los niveles macro - religioso , meso - religi\u00f3n , micro - religiosidad, los cuales se hibridan en las comunidades religiosas para reaccionar de forma activa ante la tragedia que ha implicado la pan - demia en las sociedades. La esfera p\u00fablica y la esfera privada en el contexto de la pan- demia La revisi\u00f3n documental tambi\u00e9n visibiliz\u00f3 una cr\u00edtica a las religiones (nivel meso) en lo que hace referencia en diferentes esferas: p\u00fablica y privada; entre ellas la resistencia a seguir los protocolos de bioseguridad y promo - ver la realizaci\u00f3n de asambleas con asistencia masiva; incentivar a los fe-ligreses a pr\u00e1cticas fundamentadas en la fe y contrarias a los normas de prevenci\u00f3n definidas por la OMS, como fue la situaci\u00f3n del Obispo de la Diocesis de Ciudad Victoria (M\u00e9xico) quien afirm\u00f3 \"llevar tapabocas es no confiar en Dios\", en un pa\u00eds donde a febrero del 2021 han muerto m\u00e1s de 174.000 personas (Caracol, 17 de febrero 2021). Otra cr\u00edtica recurrente a la religi\u00f3n tiene que ver con la situaci\u00f3n de las mujeres en la pandemia en tanto nuda vida que habita en el terreno de lo privado (nivel micro). En nombre de la fe, amparados por religiones mis\u00f3ginas muchos hombres ejercen la violencia de g\u00e9nero a tal grado de llegar a los feminicidios. Eso no es nuevo, no estamos descubriendo el agua azucarada. Pero un Estado ausente, infestado de corrupci\u00f3n, donde se propaga el machismo, la mi-soginia, la homofobia y se alimenta el patriarcado sistem\u00e1ticamente es el responsable de la violencia de g\u00e9nero y todo su contexto (Corado, 25 de enero, 2021). Las cifras de violencias basadas en g\u00e9nero muestran que el treinta y cinco por ciento de las mujeres ha experimentado alguna vez violencia f\u00edsica o sexual por parte de una pareja o violencia sexual perpetrada por una per - sona distinta de su c\u00f3nyuge. En el contexto de la pandemia, el n\u00famero de llamadas a las l\u00edneas telef\u00f3nicas de asistencia se ha quintuplicado en algunos pa\u00edses como consecuencia del incremento de las tasas de violencia intrafamiliar. La restricci\u00f3n de movimiento, el aislamiento social y la inse -Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico57 guridad econ\u00f3mica elevan la vulnerabilidad de las mujeres a la violencia en el \u00e1mbito privado en todo el mundo. Cada d\u00eda, 137 mujeres son asesinadas por miembros de su propia familia (ONU Mujeres, 2020). Expertos participantes en un seminario web que se ha celebrado sobre la violencia contra la mujer durante el Covid-19, han instado a los dirigentes religiosos y a los responsables pol\u00edticos a adoptar medidas r\u00e1pidas y coordi - nadas para poner fin a las crecientes tasas de violencia dom\u00e9stica en pa\u00edses de todo el mundo\" (Kaicidd Dialogue Centre, 30 de julio, 2020). Conclusiones El hecho religioso, como un hecho social en el contexto de la pandemia, pone de manifiesto la hibridaci\u00f3n de los tres niveles macro - religioso , meso - religi\u00f3n , micro - religiosidad ; esa hibridaci\u00f3n evidencia el posicio- namiento y protagonismo que han adquirido las comunidades religiosas como agentes dinamizadores de acciones sociales humanitarias en la esfe-ra p\u00fablica. En este sentido, se hace visible la reconfiguraci\u00f3n de los v\u00ednculos y las acciones sociales, teniendo como referencia lo religioso, a trav\u00e9s de discursos y pr\u00e1cticas que transforman lo social simb\u00f3licamente. Es por ello que algunas comunidades religiosas y sus l\u00edderes potencian agremiaciones o asociaciones desde el deseo por proteger y mantener la vida en general, no solo la individual, sino a trav\u00e9s de agenciamientos colectivos que se convierten en fuerza cr\u00edtica para cuestionar las formas control que se han propuesto bajo el discurso de la nueva normalidad, m\u00e1s all\u00e1 del espect\u00e1-culo de la caridad. Junto con lo anterior, dicha reconfiguraci\u00f3n se da a trav\u00e9s de la modifica- ci\u00f3n de nuestros modos de vida, generando diferentes cambios en nues - tros h\u00e1bitos de higiene corporal y fomentando el distanciamiento f\u00edsico. Esto conlleva a proponer transformaciones sociales que pueden devenir en otra higiene: una limpieza en las formas de relacionarnos con nosotros mismos y con los otros, materializado en la acci\u00f3n social de las comunida - des religiosas. De esta manera, en lugar de desconocer el sufrimiento de poblaciones particulares, como el de las mujeres, se fomente el reconoci-miento del sufrimiento del otro, de sus vivencias, de su empobrecimiento, para as\u00ed superar la indiferencia a la que nos ha llevado la cultura del indivi - dualismo, el consumo y la competitividad. 58 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Referencias Agamben, G. (2006). Homo Sacer. El poder soberano y la Nuda Vida . Pre- Textos. D\u00edaz, E. (2020). El coronavirus nos despoja del consuelo religioso . El Cla- r\u00edn. Recuperado de https://www.clarin.com/new-york-times-international- weekly/coronavirus-despoja-consuelo-religioso_0_ANp6zeuIl.html Barbi, R. (2020). Brasil. La Pastoral de la Salud junto al personal sanitario contra el Covid-19. Vatican News. Recuperado de https://www.vatican- news.va/es/iglesia/news/2020-06/brasil-pastoral-salud-asistencia-medi- cos-coronavirus.html Corado, I. O. (2021). Es pol\u00edtica de la violencia de g\u00e9nero . Telesur. Recuperado dehttps://www.telesurtv.net/bloggers/es-politica-de-estado-la-violencia-de- genero-20210125-0001.html Gauthier, F. (2017). Religieux, des , 52 (137), pp. 9-20. Houtart, F. (2001). Sociolog\u00eda de la Religi\u00f3n. Plaza y Vald\u00e9z. Isa\u00eda, W. (2020). El poder de la econom\u00eda popular y solidaria . Haroldo. Re- cuperado dehttps://revistaharoldo.com.ar/nota.php?id=504 Iglesia de Jesucristo de los Santos de los\u00daltimos D\u00edas. (2020). Donacio - nes de la Iglesia de Jesucristo llegan a comunidades ind\u00edgenas wayuu . Recuperado de https://noticias.laiglesiadejesucristo.org/articulo/donacio - nes-de-la-iglesia-de-jesucristo-llegan-a-comunidades-ind%C3%ADgenas- wayuu?country=colombia Islamic Relief Espa\u00f1a. (2020). Nuestras oficinas en Siria, Yemen, Gaza y el resto del mundo se est\u00e1n preparando para hacer frente al coronavirus . Recuperado de https://www.islamic-relief.es/nuestras-oficinas-en-siria- yemen-gaza-y-el-resto-del-mundo-se-estan-preparando-para-hacer-fren - te-al-coronavirus-2/ Jim\u00e9nez, A. (2020). Muere hombre en Chiapas por Covid-19, por religi\u00f3n se neg\u00f3 a ser tratado. Peri\u00f3dico Milenio. Recuperado de https://www.mile - nio.com/estados/coronavirus-muere-hombre-chiapas-nego-tratado Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico59 Kaicidd Dialogue Centre. (2020). El papel de los l\u00edderes religiosos en la Am\u00e9rica Latina post-Covid. Recuperado de https://www.kaiciid.org/es/noticias-eventos/noticias/el-papel-de-los-l%C3%ADderes-religiosos-en-la-am%C3%A9rica-latina-post-covid Lissardy, G. (2020). Los evang\u00e9licos y el coronavirus: los grupos religiosos que resisten las restricciones contra el covid-19. BBC News. Recuperado de https://www.bbc.com/mundo/noticias-internacional-52612458 Noticias Caracol. (2021). Obispo dice en misa que llevar tapabocas es \"no confiar en Dios\" . Caracol. Recuperado Mart\u00ednez Posada, J.E. et al . (2021). Libertad religiosa, de culto y de concien- cia en la pol\u00edtica p\u00fablica de Bogot\u00e1. Revista Republicana, 29, pp. 129-148. Ministerio del Interior. (2016). Directrices jur\u00eddicas, participaci\u00f3n ciudada - na y pol\u00edtica p\u00fablica del Sector Religioso en Colombia . Imprenta Nacional - Direcci\u00f3n de Asuntos Religiosos.ONU Mujeres. (2020). Hechos y cifras: Poner fin a la violencia contra las mujeres. Organizaci\u00f3n de la Naciones Unidas. Recuperado de https://www. unwomen.org/es/what-we-do/ending-violence-against-women/facts-and-figures Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Preguntas y respuestas sobre la enfer - medad por coronavirus (COVID-19) . Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Recuperado de https://www.who.int/es/emergencies/diseases/novel-co- ronavirus-2019/advice-for-public/q-a-coronaviruses Papa Francisco. (2020). Carta Enc\u00edclica Sarraz\u00edn, J. P . (2020). Religiosidad y modernidad, un debate con puntos en com\u00fan. Peri\u00f3dico El Tiempo. Recuperado de https://www.eltiempo. com/vida/religion/religiosidad-y-modernidad-un-debate-con-puntos-en-comun-483348 Vega, M. (2020). Un pa\u00eds religioso, la relaci\u00f3n del Estado y la iglesia en la pandemia. Peri\u00f3dico La Tercera. Recuperado de https://www.latercera. com/reconstitucion/noticia/un-pais-religioso-la-relacion-del-estado-y-la-iglesia-en-la-discusion 61 Acontecimiento pand\u00e9mico y emergencias ciudadanas \u00d3scar Useche1 Hablar de emergencias ciudadanas en medio de una pandemia que asola al mundo es un desaf\u00edo de enormes proporciones. M\u00e1s aun en un pa\u00eds como Colombia en donde tales emergencias son acontecimientos de re-sistencia que reconfiguran el problema ciudadano. A primera vista, podr\u00eda pensarse que los procesos de pacificaci\u00f3n y de ciudadanizaci\u00f3n de una so-ciedad como la colombiana deber\u00edan pasar a un segundo plano, pues todos y todas tendr\u00edamos que concentrarnos en lo urgente que est\u00e1 definido por la amenaza sanitaria. Sin embargo las cosas no son tan simples. Como nunca antes se hace evidente que el problema de hoy es la vida. Me refiero a la preservaci\u00f3n y afirmaci\u00f3n de lo viviente, a la expansi\u00f3n de su poder impl\u00edcito para contener las tendencias de muerte que se acent\u00faan en muchos planos simult\u00e1neamente. La paz de hoy es una paz vitalista, las ciudadan\u00edas que emergen son ciudadan\u00edas de vida. La pandemia del Covid-19 elev\u00f3 a niveles dram\u00e1ticos la conjunci\u00f3n de va- rias crisis de naturaleza estructural que ven\u00edan erosionando los sistemas de acumulaci\u00f3n y reproducci\u00f3n de los capitales globalizados. Esas crisis 1. Director del Instituto de Noviolencia y Acci\u00f3n Ciudadana por la Paz (Innovapaz) y profesor titular de la Corporaci\u00f3n Universitaria Minuto de Dios, UNIMINUTO. Profesor del Doctorado en Estudios Sociales (DES) de la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas. Investigador del Grupo de Trabajo Territorialidades, espiritualidades y cuerpos de CLACSO.62 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)de naturaleza econ\u00f3mica y social, as\u00ed como el resquebrajamiento de los reg\u00edmenes pol\u00edticos, se hab\u00edan irradiado al mundo entero, constituyendo nuevos contextos en los que se debate el porvenir de la democracia, del capitalismo y de la ciudadan\u00eda. Con raz\u00f3n, Noam Chomsky se\u00f1alaba recientemente que este era: (...) un momento de confluencia de crisis de extraordinaria gravedad, con el destino del experimento humano literalmente en riesgo. En las pr\u00f3xi-mas semanas, los problemas llegar\u00e1n a un punto cr\u00edtico (...)\". Se refer\u00eda el ling\u00fcista a la intersecci\u00f3n de cat\u00e1strofes ambientales, la amenaza de una guerra nuclear, la pandemia y los eventos de destrucci\u00f3n de la democra-cia con un \"riesgo inminente\" de guerra civil en Estados Unidos (Chomsky, 2020, p. 27). En este texto procuro hacer visibles algunas de las conexiones entre el sur - gimiento de una movilizaci\u00f3n social de nuevo tipo que, en el caso colom - biano persiste en caminos de paz y noviolencia, as\u00ed como en el esbozo de algunos de los procesos de reconstituci\u00f3n de las ciudadan\u00edas que se han puesto en marcha. En estos t\u00f3picos, son claves los aprendizajes que nos va dejando la pandemia, siguiendo la idea de Naomi Klein (2020) de que, en cierto modo, a este virus lo podemos tomar como un \"maestro\" que puede ense\u00f1arnos mucho, si estamos dispuestos a aprender. Novedades en la movilizaci\u00f3n social Cuando lleg\u00f3 la pandemia a Colombia millones de personas hab\u00edan mar - chado en la calle con un clamor de la juventud y de las mujeres, acompa\u00f1a - das por otros sectores sociales. Eran voces de esperanza y de lucha las que copaban las avenidas y plazas de nuestras ciudades en noviembre y diciem - bre del 2019. En ellas se proclamaba que hab\u00eda que impedir el naufragio del proceso de paz con las guerrillas, ahora amenazado por la hostilidad permanente de los bandos que no se hab\u00edan disuelto ni aplacado, y que segu\u00edan funcionando en la l\u00f3gica binaria de la guerra. Era indispensable resistir a la terror\u00edfica din\u00e1mica en varios territorios que se cre\u00edan liberados de las batallas de los actores armados, y sufr\u00edan la de-vastaci\u00f3n infligida por otros actores que quiz\u00e1s hab\u00edan estado all\u00ed invisibles, silenciosos, o que no hab\u00edamos querido ver en su real dimensi\u00f3n, pero que ahora aparec\u00edan m\u00e1s asesinos, m\u00e1s ambiciosos, m\u00e1s degradados, m\u00e1s lejos de cualquier objetivo pol\u00edtico. Su nueva modalidad era la agudizaci\u00f3n de los atentados y asesinatos contra l\u00edderes y lideresas, la industrializaci\u00f3n de las masacres y el ataque contra los militantes de la guerrilla reincorporados a la civilidad.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico63 La novedad de la movilizaci\u00f3n ciudadana se instalaba en la existencia de fuerzas nuevas en emergencia que agenciaban m\u00faltiples posibles. Daba la sensaci\u00f3n de que hab\u00eda ciudadanos y ciudadanas dispuestos a apostarle a una democracia vibrante, a contribuir a que se hiciera un cese de esa guerra contra la sociedad (P\u00e9caut, 2001) que hab\u00eda justificado el atraso del pa\u00eds y la pobreza de nuestra gente. Las ciudadan\u00edas en resistencia que se expand\u00edan, ensayaban su capacidad para buscar alternativas creativas que bloquearan las estrategias de otras fuerzas emparentadas con la muerte: las del narcotr\u00e1fico, las de la depredaci\u00f3n ambiental, las de la corrupci\u00f3n, las de todos los que pretend\u00edan apalancar con el crimen la captura de ren-tas legales e ilegales. Son tales fuerzas las que han mantenido vigente el relato de que nunca podremos salir del pantano de la guerra. Entre los posibles, puestos en juego, estaban no solamente el de darle una oportunidad a la paz, sino tambi\u00e9n apartar las sombras de los autoritarismos, convocar a la construcci\u00f3n de lo com\u00fan y comenzar a superar, con la verdad y la reparaci\u00f3n para las v\u00edctimas, as\u00ed como con una justicia que restaurara las heridas, el enfrentamiento fratricida que se ha querido naturalizar. Si tom\u00e1ramos ese camino y persisti\u00e9ramos en \u00e9l, tal vez podr\u00edamos concen- trarnos como sociedad en atender los problemas may\u00fasculos, los relativos a la desigualdad y la pobreza, a la tierra para los campesinos, a responder a la crisis clim\u00e1tica y al urgente cuidado de la casa com\u00fan de la que habla el Papa Francisco en su enc\u00edclica Laudato S\u00ed (2015), a acoger dignamente a los migrantes, especialmente a los hermanos venezolanos, que sufren de males similares a los nuestros, pero que abrigan la ilusi\u00f3n de que aqu\u00ed podr\u00e1n rehacer mejor sus vidas . Y a redise\u00f1ar el mundo de la pol\u00edtica, hoy atravesada por la corrupci\u00f3n, el clientelismo y las ventajas para grupos privilegiados, completamente apartada de las demandas de los de abajo que deben entonces aprender a gestionar sus propios asuntos, desarrollar su propia acci\u00f3n pol\u00edtica que discurre en la dimensi\u00f3n de la vida cotidiana y de las relaciones de proximidad . Lo emergente radica en que las mujeres y los j\u00f3venes que se tomaron las ciudades no estaban solo protestando; eran movidos por el principio es-peranza (Bloch, 2007). El Acuerdo de Paz que acall\u00f3 miles de fusiles e hizo un par\u00e9ntesis en medio del cual se pudieron escuchar con m\u00e1s potencia la voz de los resistentes civiles que anunciaban transformaciones profundas y pac\u00edficas en los territorios que hab\u00edan sido diagramados por la guerra. Pero el acuerdo no es la paz; lo m\u00e1s complejo es abrir los espacios para que se ensanchen las grietas por donde emerjan las ciudadan\u00edas de la diferencia y las fuerzas de la multiplicidad.64 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Byung-Chul Han (2017) nos recuerda que en la expulsi\u00f3n de lo distinto y en el infierno de lo igual se ponen en marcha procesos destructivos que consolidan alteraciones patol\u00f3gicas del cuerpo social como la depresi\u00f3n y la autodestrucci\u00f3n. La globalizaci\u00f3n del miedo y del terrorismo que carac-terizan a la sociedad actual son producidos por el violento poder que se ha asignado a lo homog\u00e9neo a lo igual y por el desprecio y el ataque que se ha declarado a la diferencia. Las preguntas que hace la pandemia a la ciudadan\u00eda Estamos ante el acontecimiento pand\u00e9mico. La peste ha puesto de pre-sente no solo la vulnerabilidad de la vida humana a escala global, sino que ha dejado al descubierto las tremendas fisuras en la construcci\u00f3n de las sociedades que se han sustentado en la promesa de un capitalismo demo-cr\u00e1tico, o al menos del intento de combinar el capitalismo y algunas formas de democracia. Los contornos de la irrupci\u00f3n pand\u00e9mica est\u00e1n definidos por la grave rup - tura entre la racionalidad productivista y consumista del capitalismo con- tempor\u00e1neo y los procesos de la bi\u00f3sfera, que no responde a la l\u00f3gica de retorno inmediatista de la inversi\u00f3n y del mercado. Esto, sumado a la re-nuncia de los Estados y las corporaciones trasnacionales, a mantener un m\u00ednimo pacto social de bienestar, todo lo cual condujo al incremento hasta niveles in\u00e9ditos de la amenaza a las condiciones de posibilidad para la vida humana, ante el avance de la depredaci\u00f3n de las formas de vida natura-les en las que estamos inmersos y de las que tenemos una dependencia sist\u00e9mica. Los reclamos de los y las j\u00f3venes europeos, encabezados por Greta Thumberg (2019) lo dijeron con claridad: el tiempo se acab\u00f3. En su intervenci\u00f3n ante el Foro Econ\u00f3mico Mundial de Davos dijo: \"Nos estamos enfrentando a la sexta extinci\u00f3n masiva y el ritmo de extinci\u00f3n es 10.000 veces m\u00e1s r\u00e1pido de lo normal (...) cada d\u00eda desaparecen 200 especies\". La pandemia del Covid-19 es producto de todo esto, as\u00ed como de la in - vasi\u00f3n de los territorios de vida de especies con las que los humanos no hab\u00edamos convivido en tanta proximidad y que aumentan las posibilidades de la transmisi\u00f3n de los virus y dem\u00e1s fen\u00f3menos zoon\u00f3ticos. El fen\u00f3meno demogr\u00e1fico en expansi\u00f3n (nos aproximamos a la alucinante cifra de ocho mil millones de habitantes en el planeta), as\u00ed como la din\u00e1mica dominante de ocupaci\u00f3n humana de los territorios, que sigue las pautas de una pro-ducci\u00f3n ilimitada para el mercado, acelera el cambio clim\u00e1tico y al difusi\u00f3n de enfermedades desconocidas.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico65 Panorama tan grave como este se amplifica con los focos de guerra en el nivel global, la amenaza permanente de conflictos b\u00e9licos de alta intensi - dad que involucran a las potencias at\u00f3micas y el estremecimiento social que sucede al interior de los pa\u00edses, algunos de los cuales han llegado a es-tadios cercanos a una rebeli\u00f3n popular. T\u00e9ngase en cuenta nada m\u00e1s el es-tallido popular en Chile y en buena parte de los Estados Unidos, revueltas en medio de la pandemia que no cesan. En Portland, por ejemplo, se insta-laron formas asamblearias para la organizaci\u00f3n de la lucha de calles; dicen que no puede continuar la verg\u00fcenza de una naci\u00f3n moderna ahogada en el racismo y la arbitrariedad policial (The New York Times, Julio 17, 2020). El acontecimiento pand\u00e9mico, y las crisis que pone en evidencia, sirve tam- bi\u00e9n como operador epist\u00e9mico o grilla de an\u00e1lisis para examinar el proble-ma del proyecto ciudadano vigente, en la medida en que est\u00e1, en principio, vinculado a la dupla democracia-capitalismo y, por tanto, se encuentra en el centro mismo del debate sobre las salidas a la crisis. \u00bfEs posible, en estos nuevos contextos, la emergencia de ciudadan\u00edas creativas, de ciudadan\u00edas del com\u00fan? Hay que destacar que la ciudadan\u00eda, la democracia represen - tativa y el Estado Nacional fueron en el momento de surgimiento de la mo-dernidad la alternativa que se present\u00f3 a la guerra civil, a las guerras entre imperios y a la percepci\u00f3n de que todo se estaba hundiendo (Useche, 2009). \u00bfCu\u00e1l es la alternativa hoy y en ella cu\u00e1l el proyecto de territorialidad que supere los l\u00edmites y transforme la noci\u00f3n de los Estados nacionales? Preguntas potentes y leg\u00edtimas en momentos en que atravesamos por ma- res aun m\u00e1s encrespados : la amenaza de la muerte para muchos, o sea que ante nuestros ojos se diezmen poblaciones enteras, y quiz\u00e1s se extingan poblaciones humanas como ya se est\u00e1n extinguiendo otras especies . Este ya es un problema ontol\u00f3gico que nos cuestiona, porque nuestra contin - gencia es tal que el virus tal vez me contagie y porque mis afectos m\u00e1s cercanos pueden perecer. Por eso la r\u00e1pida difusi\u00f3n pand\u00e9mica actualiza la necesaria ruptura de la enunciaci\u00f3n individuada y las l\u00edneas de fuga de las m\u00e1quinas totalitarias del capitalismo global. Los movimientos de resistencia deber\u00e1n experimentar su potencia para devenir agenciamientos colectivos que operen en el plano de la micropo-l\u00edtica, esto es \"en el plano de las mutaciones del deseo, de las transfor - maciones cient\u00edficas, tecnol\u00f3gicas, art\u00edsticas, etc.\" (Guattari, 2017, p. 107). Esto porque lo que ha sido interpelada es nuestra forma de vida, nuestra organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica, nuestra relaci\u00f3n con los dem\u00e1s seres vivos con los que compartimos el planeta.66 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)El Estado de excepci\u00f3n como respuesta La respuesta de los poderes centrales ha profundizado en los vectores ge- neradores de las crisis que concurren. \u00bfAcaso no estamos en medio de procesos in\u00e9ditos en los que se han puesto a prueba los Estado soberanos, la capacidad de resistencia de las sociedades todas, el grado de organiza-ci\u00f3n y de dotaci\u00f3n para el conjunto de la gente de los bienes p\u00fablicos esen - ciales como la salud, el agua o la alimentaci\u00f3n? \u00bfY cu\u00e1l fue el camino que eligieron la inmensa mayor\u00eda de los Estados? \u00bfNo fue acaso la declaraci\u00f3n y extensi\u00f3n en el tiempo de los estados de excepci\u00f3n? Los nuevos dispositivos pol\u00edticos de los estados de excepci\u00f3n establecidos in- mediatamente tras la expansi\u00f3n e informaci\u00f3n global de la pandemia fueron operadores experimentales, provisionales, dise\u00f1ados con premura y simplis-mo ante problemas ins\u00f3litos. Mes tras mes la excepcionalidad deja entrever tentaciones totalitarias de control de las poblaciones, de sus cuerpos, sus econom\u00edas, sus libertades, su opini\u00f3n p\u00fablica, su poder, su comunicaci\u00f3n, sus tradiciones, sus culturas y sus proyectos aut\u00f3nomos. La pandemia ha hecho evidente y ha agudizado el tipo de administraci\u00f3n biopol\u00edtica de la vida y ha acelerado fren\u00e9ticamente la intervenci\u00f3n de los poderes desp\u00f3ticos, ll\u00e1mense formas estatales o grandes corporaciones capitalistas, en las m\u00e1s diversas esferas existenciales del ciudadano. As\u00ed, no obstante que a diario el Estado y el libre mercado se muestran incapaces de proveer la salud, la educaci\u00f3n, el alimento y los bienes esenciales y que pervirtieron el sentido de lo com\u00fan y de lo p\u00fablico, ahora quieren aparecer como los \u00fanicos gigantes dispuestos a gestionar y controlar el cuerpo social convulsionado. El mundo de las relaciones de convivencia, del conocimiento, de la sen - sibilidad, de la cultura, del arte, del amor, de la locura, de la muerte, de la angustia, de la infancia, es decir todos los elementos existenciales que producen subjetividad, son ahora objeto central de un creciente inter\u00e9s estatal y corporativo para aprovechar la amenaza viral sobre la vida para experimentar nuevos proyectos especializados para fijar marcos normati - vos y acentuar la vigilancia sobre cada espacio de la vida de los ciudadanos y las ciudadanas. La pandemia dio rienda suelta tambi\u00e9n al capitalismo y al estatismo de vigilancia (Zuboff, 2020). Hay una gran justificaci\u00f3n para que todo lo miren, lo sigan, lo controlen; para decirnos la verdad de la big data. Para decirnos que en cambio de ciudadan\u00eda digital y global tenemos creciendo un totali - tarismo de proporciones orwellianas.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico67 Hoy, estos dispositivos de producci\u00f3n de sujetos pand\u00e9micos, se inscriben en leyes y normativas impulsadas por operadores o \"interpretes\" del sen - tido desde la institucionalidad y el marketing, o, cada vez de manera m\u00e1s pronunciada, desde soberan\u00edas totalitarias que emergen y circunscriben la autonom\u00eda de individuos y colectividades, atizando el miedo generalizado a la muerte viral, esa paranoia que lleva a desconfiar de todo y de todos, ahora que estamos obligados a mantener la distancia social, y que estable - ce un amplio campo del sin-sentido, que puede expresarse en la incuba - ci\u00f3n de estallidos violentos. El Estado de Excepci\u00f3n como estructura fundamental del orden pol\u00edtico, que generaliza la soberan\u00eda policial (Agamben, 2004), despliega el capita-lismo de vigilancia y suspende el orden jur\u00eddico de tiempos \"normales\". As\u00ed mismo, naturaliza la proliferaci\u00f3n de nuevos modos de existencia como los campos de refugiados y de sub-ciudadanos en todos los territorios, al lado de la crisis generalizada de los derechos humanos y del fantasma del hambre y el abandono. Al mismo tiempo, el ejercicio de la pol\u00edtica va sien - do reemplazado por los escenarios medi\u00e1ticos, convertidos en principal m\u00e1quina de subjetivaci\u00f3n. El virus que hace sentir a todo el mundo amenazado conduce a que la vida biol\u00f3gica tome una relevancia inusitada para el poder y se hace evidente que hoy es el problema espec\u00edfico de la soberan\u00eda. En el curso de la expan - si\u00f3n viral se experimentan un sinf\u00edn de t\u00e9cnicas pol\u00edticas para controlar su reproducci\u00f3n, para diagramar los territorios del contagio, para regular los asentamientos humanos, para intervenir en los tratamientos y b\u00fasquedas cient\u00edficas, para disciplinar las movilizaciones y desplazamientos de la gen-te. Las pol\u00edticas p\u00fablicas del Estado se concentran en la intervenci\u00f3n sobre las poblaciones, sobre sus cuerpos y mentes, para incidir sobre su h\u00e1bitat y canalizar sus migraciones. Ahora hablamos m\u00e1s claramente de poblacio - nes humanas que pueden estar destinadas a la extinci\u00f3n, por ejemplo a las que nunca llegar\u00e1 la vacuna, o aquellas impedidas de conseguir su propio sustento y por tanto condenadas a las hambrunas. Los Estados de Excepci\u00f3n favorecen un tratamiento a los territorios de la sanidad equivalente al de zonas de guerra, generando escenarios de abiga-rramiento y saturaci\u00f3n de formas Estado, en el que se ponen en juego las m\u00e1s diversas estrategias y proyectos que estratifican a la poblaci\u00f3n, que la controlan, que la vigilan, que dise\u00f1an la gesti\u00f3n de la vida; en una palabra que se proponen territorializar el poder de los Estados comport\u00e1ndose cla-ramente como bio-poderes totalitarios (Foucault, 2007). 68 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Esto entra\u00f1a peligros letales para los poderes dominantes. \u00bfQu\u00e9 tipo de Estado democr\u00e1tico puede ser legitimado a la vista de hombres y mujeres despojados de derechos, limitados en su locomoci\u00f3n, restringidos en su abastecimiento, sometidos a justicias expeditivas que sancionan la indisci - plina teniendo muy poca consideraci\u00f3n con las enormes poblaciones em-pobrecidas que simplemente no pueden cumplir las regulaciones porque han carecido de todo derecho para enfrentar la pandemia? El Estado de excepci\u00f3n hace que se muestre expresamente un orden previo al derecho; un \u00e1mbito pre-jur\u00eddico del poder que ordena. De este modo el Estado se mantiene, mientras que el derecho retrocede (...) Por eso no es el caso normal, sino el caso de excepci\u00f3n el que revela la esencia de la soberan\u00eda (Han, 2016, pp. 113-114). El discurso estatal se simplifica al m\u00e1ximo y atiza dicotom\u00edas como las plan - teadas entre la vida y la econom\u00eda; entre el bien com\u00fan o la apropiaci\u00f3n privada de los bienes p\u00fablicos indispensables para la subsistencia. Tambi\u00e9n las furias nacionalistas, alimentadas por la xenofobia o el odio al extranjero y al migrante; pero sobre todo la aporofobia o el odio a los pobres (Cortina, 2017). En juego se ponen valores que se pensaban universales como la dig - nidad y los derechos de las minor\u00edas ante la arremetida de los mas fuertes que atizan el p\u00e1nico y el individualismo del \"s\u00e1lvese quien pueda\". Y ante eso, el principio esperanza: resistir Sin duda, estamos ante un momento extraordinario, un acontecimiento in\u00e9dito atravesado por malos pron\u00f3sticos en donde la humanidad habr\u00e1 de demostrar toda su potencia de vida sobre la que se labra el principio esperanza. La vida es resistencia que emerge de la composici\u00f3n de singu - laridades. En medio de la tragedia, como ya dije, tambi\u00e9n han proliferado formas nuevas de solidaridad y hospitalidad. All\u00ed est\u00e1 el germen de nue - vas ciudadan\u00edas que escapan del agujero negro que es ser una naci\u00f3n sin ciudadanos. Esto es, un nuevo sentido com\u00fan cr\u00edtico que le apuesta a la reconfiguraci\u00f3n de las redes y los tejidos sociales. Retornar a la hospitalidad como fuerza de reconciliaci\u00f3n puede ser un buen camino hacia la paz; la hospitalidad entendida como amistad que es capaz de albergar en s\u00ed todas las singularidades. La hospitalidad, dice Byung-Chul Han, \"es la m\u00e1xima expresi\u00f3n de una raz\u00f3n universal que ha tomado conciencia de s\u00ed misma (...) El grado civilizatorio de una sociedad se puede medir justamente en funci\u00f3n de su hospitalidad, es m\u00e1s, en funci\u00f3n de su amabilidad. Reconciliaci\u00f3n significa amabilidad\" (2017, pp. 33-35).Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico69 En Colombia, la meta de des-victimizar a nuestras v\u00edctimas y dignificar nuestros territorios, pasa por la obligaci\u00f3n de que las vidas de sus muertos, as\u00ed como los que perdieron la vida en la pandemia sean, como dice Butler (2021) parte de una idea radical de igualdad, reconociendo que toda vida es digna de ser llorada, pues una distribuci\u00f3n diferenciada de su valor agre-gar\u00eda otra \"violenta negaci\u00f3n\", que justificar\u00eda por adelantado cualquier ac-ci\u00f3n letal que se pueda realizar. Por eso, hay que luchar por hacer posible una escala de movilizaci\u00f3n y reapropiaci\u00f3n de la condici\u00f3n de ciudadanos y ciudadanas, asentados en la diferencia, que rebasen el l\u00edmite impuesto por el miedo y la amenaza de la muerte pand\u00e9mica, o de la guerra, que dictan la obediencia ciega al soberano, justificada en que es el \u00fanico que nos pue - de dar protecci\u00f3n. Finalizo con las palabras de Borges: \"(...) Y conste que lo venidero nunca se anima a ser presente del todo sin antes ensayarse y que ese ensayo es la esperanza\". Referencias Agamben, G. (2004). Estado de excepci\u00f3n . Pre-Textos. Bloch, E. (2007). El principio Esperanza. Editorial Trotta. Borges, J. L. (1995). El tama\u00f1o de mi esperanza. Seix Barral. Butler, J. (2021). La fuerza de la no violencia . Paid\u00f3s. Chomsky, N. (2020). Internacionalismo o extinci\u00f3n . CLACSO. Cortina, A. (2017). Aporofobia. El rechazo al pobre . Paid\u00f3s. Foucault, M. (2007). Seguridad, territorio, poblaci\u00f3n . FCE. Guattari, F. (2017). La revoluci\u00f3n molecular. Errata Naturae. Han, B. (2017). La expulsi\u00f3n de lo distinto. Herder Editorial, S.L. (2016). Sobre el poder. Herder Editorial, S.L. Klein, N. (2020). Los a\u00f1os de reparaci\u00f3n . CLACSO. NYT (2020). 50 noches de disturbios en Portland. Charlie Warzel. Recupe- rado de https://www.nytimes.com/2020/07/17/ Papa Francisco (2015). Enc\u00edclica Laudato P\u00e9caut, D. (2001). Guerra contra Planeta.70 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Thunberg, G. (2019). Recuperado de https://www.bbc.com/mundo/noti - cias-internacional-49825855 Useche, O. (2009). DESC. El desaf\u00edo de la ciudadan\u00eda social. Bogot\u00e1, Obser - vatorio del Programa Presidencial de Derechos Humanos y DIH.Zuboff, S. (2020). La era del capitalismo de vigilancia . Planeta.71 Cuerpos angustiados en territorios inciertos Rosa Martha Guti\u00e9rrez Rodr\u00edguez1 Tratar de entender los procesos socioemotivos, desde los paradigmas so- ciol\u00f3gico, psicol\u00f3gico y educativo, entre otros, implica no limitarnos al pa - radigma cl\u00ednico de la medicina en el campo de la psiquiatr\u00eda y reconocer la condici\u00f3n socioemocional, entre los grupos sociales, como una condici\u00f3n com\u00fan a la humanidad que se hace indispensable para el desarrollo de procesos de socializaci\u00f3n, afectividad, apego y equilibrio entre otros proce - sos que mantienen el car\u00e1cter humanizador del ser humano. La humanizaci\u00f3n como una ventaja de nuestras estructuras sociales, repre- senta una toma de conciencia ampliada que se caracteriza por la posibili - dad de identificarse con la otredad, como una particularidad caleidosc\u00f3pica que nos enfrenta a nuevos colores y formas que trascienden lo tradicional y permanente enfrent\u00e1ndonos a lo cambiante. Ese reconocimiento de lo otro, de lo diferente, a lo largo del tiempo nos ha permitido romper con la inercia del pasado para enfrentar lo ignorado y an\u00f3nimo; aunque esto \u00faltimo de ning\u00fan modo se configure como una condici\u00f3n del ser, emocio - nalmente hablando, s\u00ed incluye el entendimiento de la humanizaci\u00f3n como 1. Doctora en Pedagog\u00eda por la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, Jefa del Departamento de Investigaci\u00f3n Educativa, Profesora de tiempo completo en el programa de la Licenciatura en Pedagog\u00eda, Profesora del Posgrado en Docencia para la Educaci\u00f3n Media Superior. En este trabajo cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de Katya Montserrat Olivera Rubio, Ayudante de Investigaci\u00f3n del Departamento de Investigaci\u00f3n Educativa.72 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)un proceso que se identifica desde las cualidades sensibles que el mismo concepto implica. Es decir, la humanizaci\u00f3n confluye en la construcci\u00f3n de bases muy s\u00f3lidas de certidumbre sobre el sentir humano y el estar con los otros, a los que se reconoce y en los que nos reconocemos, en palabras de Torralba se trata de sobreponernos a la naturaleza l\u00edquida de la sociedad -parafraseando a Bauman- lo que da paso a un mundo vol\u00e1til e inestable. La transici\u00f3n de la sociedad, desde las certezas con las que cont\u00e1bamos, a un estado m\u00e1s incierto, se explica solo desde la vivencia de un paso de lo conocido a lo desconocido, justo ese trance es el que hemos vivido desde el inicio de la pandemia, manteni\u00e9ndonos en un estado permanente de angustia por aquello que nos puede suceder, esa incertidumbre nos huma - niza, involucr\u00e1ndonos en el proceso de singularidad evolutiva que nos ha llevado a la conciencia operativa. La humanizaci\u00f3n es la emergencia de la inteligencia para proceder sobre aquello que nos exige la propia supervivencia del ser (Carbonell & Hortola, 2013), como producto de su socializaci\u00f3n. Es la capacidad de pensar sobre nuestra inteligencia, de entender el proceso de la vida y de adaptarnos al entorno a trav\u00e9s del conocimiento, la tecnolog\u00eda y el pensamiento. La humanizaci\u00f3n est\u00e1 representada en la historia de la humanidad a trav\u00e9s de diferentes formaciones sociales, que de manera arborescente, han ido evolucionando en los diversos ecosistemas terrestres y caracterizando el comportamiento de la especie hasta llegar a nuestra condici\u00f3n actual. En palabras de Zygmunt Bauman (2018, pp. 16-17), se trata de las maneras de estar en el mundo evitando despojar a las personas de la humanidad, dot\u00e1ndolos de esa misma humanizaci\u00f3n... Se trata de ser m\u00e1s generosos amables y receptivos con la humanizaci\u00f3n de los otros, es as\u00ed que \u00e9sta en-cuentra su concreci\u00f3n en la forma en la que se estructuran las poblaciones y se aplican las adquisiciones sociales a la adaptaci\u00f3n y a la supervivencia; la humanizaci\u00f3n se trata de la posibilidad de ser y estar desde las propias sensaciones y emociones que nos permiten conocernos y reconocernos y, que transitan desde la propiedad hasta la otredad. La emocionalidad humanizada De acuerdo con los planteamientos de Fher y Rusell (1984) Kirson y O\u00b4Connor (1987), la emoci\u00f3n, puede definirse a partir de las caracter\u00eds - ticas con las que se relaciona, que pueden ser de car\u00e1cter neurofisiol\u00f3gi-co, emotivo, actuacional, causal y vivencial estas se regulan a trav\u00e9s de las normas y convenciones sociales, bajo estos planteamientos estamos en Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico73 condiciones de comprender el concepto de la emoci\u00f3n como una reacci\u00f3n de procesos vinculados a una condici\u00f3n que los detona (Phillips, 1997). La emoci\u00f3n como humanizaci\u00f3n del ser humano alude a un estado perma - nente de emocionalidad, que permite la funcionalidad o disfuncionalidad de los sujetos. A su vez, hablar de los estados socioemocionales como una funci\u00f3n sine qua non del ser, implica reconocer las funciones corporales, hormonales y afectivas que se desencadenan ante la presencia de los es-tados emotivos. Ante ello, el cuerpo humano activa estados f\u00edsico-emocionales que inclu - yen la angustia, como un elemento principal que promueve el desenca- denamiento de emociones diversas, aunque no siempre agradables, pero que mantienen en estado de alerta a los seres humanos. Seg\u00fan Kierkega-ard, la presencia permanente de la angustia es una condici\u00f3n necesaria con la que nacemos y existimos y es la que en mucho nos conduce a esta-dos de supervivencia (2019, p. 136). La semejanza entre la palabra angus - tia y angosto no es casual, puesto que ambos vocablos, provienen del lat\u00edn angustus que significa estrecho. El cuerpo estrecho, apretado y/o angosto vive en angustia, el horizonte tambi\u00e9n se ha hecho estrecho y vivimos en un estado muy prolongado de incertidumbre. De acuerdo con el autor, la angustia puede compararse con el v\u00e9rtigo. A quien se pone a mirar con los ojos fijos a un abismo se le produce v\u00e9rtigo, pero \u00bfd\u00f3nde est\u00e1 la causa de tal v\u00e9rtigo? \u00bfLa causa est\u00e1 tanto en sus ojos como en el abismo? Es la angustia del v\u00e9rtigo de la pandemia una condi - ci\u00f3n que se hace presente en la inteligencia del sujeto al pretender llegar al fin del confinamiento a trav\u00e9s de una soluci\u00f3n definitiva de la enfermedad, pero que se ve constantemente interrumpida por una realidad tangible que nos obliga a mantenernos en la separatidad y en la distancia sin posi - bilidad de elicitar ni moldear las emociones por la evaluaci\u00f3n que el otro hace de estas. Este v\u00e9rtigo frente al torbellino del encierro ha hecho sentir a la poblaci\u00f3n del mundo el peso de la perdida de la libertad para expresar la afectividad, la compa\u00f1\u00eda, la emocionalidad y la propia expresi\u00f3n del ser; ninguna con-creci\u00f3n de la libertad es tan absoluta como la p\u00e9rdida de la misma, en esta angustia reside la plenitud de lo propio como lo prioritario y el reconoci-miento de lo otro como lo secundario. Ambos reconocimientos constitu - yen una predisposici\u00f3n que esencialmente no puede significar nada ante una libertad de ejercicio de elecciones, del tipo \"hoy quiero estar ac\u00e1 y despu\u00e9s en otro sitio\". Es ante la p\u00e9rdida de esta posibilidad, que lo propio y lo otro, adquieren un significado a partir de la relaci\u00f3n bidireccional, en 74 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)el campo de la emotividad, la dependencia y la interacci\u00f3n social lo que tambi\u00e9n puede reconocerse como en el terreno de las emociones. Los \u00e1mbitos de la humanizaci\u00f3n y la socioemocionalidad La casa y la escuela son los espacios claves en los que tradicionalmente crecemos, interactuamos, maduramos. En ellos se fortalece nuestra for - maci\u00f3n axiol\u00f3gica y socioemocional y aprendemos a convivir en sociedad con la otredad: dispar, diversa y multicultural. Al mismo tiempo los grupos familiar y escolar nos dotan de afectividad; a este respecto, Erickson se\u00f1ala que en los primeros a\u00f1os de la vida dos son los aspectos de la certidumbre necesarios para la supervivencia: la alimentaci\u00f3n y el calor protector cfr. Erickson (Bordignon, 2005, p. 53) paulatinamente, a trav\u00e9s de estos gru - pos, vamos adquiriendo otras herramientas que nos permiten transitar en los procesos de interacci\u00f3n y enfrentar las diversas crisis, que en menor o mayor magnitud se hacen presentes en nuestras vidas. El \u00e1mbito principal de las emociones se produce en el primer grupo social, la familia a la que se reconoce como el n\u00facleo de convivencia, afectos, aceptaci\u00f3n, rechazo, interacci\u00f3n y desarrollo social del ser y a trav\u00e9s de es-tas din\u00e1micas es posible desarrollar los estados socioemocionales que dan cuenta de los procesos de humanizaci\u00f3n. De acuerdo con L\u00f3pez (2008), el primer referente en la construcci\u00f3n de la socializaci\u00f3n es la familia; pues proporciona a los ni\u00f1os y a las ni\u00f1as modelos que permiten construir un repertorio de conductas sociales, tales como escuchar, iniciar y mantener una conversaci\u00f3n y reglas de cortes\u00eda, que nos permiten formar parte de distintos grupos. Es a partir de dicha construcci\u00f3n, que el ser desarrolla mecanismos de hu - manizaci\u00f3n para compartirlos en otros espacios, lo que posibilita al ni\u00f1o el ascenso al siguiente escal\u00f3n, la escuela, un centro de formaci\u00f3n aut\u00f3noma y de extensi\u00f3n social por excelencia Estos mecanismos de humanizaci\u00f3n e inclusi\u00f3n en grupos distintos a los familiares, se vinculan a estados socioemocionales que no pueden ser de-finidos en t\u00e9rminos de seguridad, desde la visi\u00f3n filos\u00f3fica de Kierkegaard, pero que otorgan un grado de estabilidad desde la perspectiva de la psi - colog\u00eda. Como un concepto que se aborda desde el enfoque cl\u00e1sico de esta discipli - na, se define a la estabilidad emocional como la condici\u00f3n funcional de la persona. Desde este enfoque de la psicolog\u00eda, los estados socioemociona - les deben tender a lograr la funcionalidad social a trav\u00e9s de la estabilidad de las personas, como un rasgo de aprendizaje que denota la mucha o Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico75 escasa habilidad para manejar de manera balanceada las emociones, las reacciones y la capacidad de respuesta. Sin embargo, el entrenamiento familiar, la adaptaci\u00f3n escolar y la socializa- ci\u00f3n, que de esta deriva, no nos ha otorgado las herramientas necesarias para manejar un encierro que ya de por si es largo y del que no se vislum - bra una fecha pr\u00f3xima de termino para recuperar esta libertad perdida que posibilitaba la compa\u00f1\u00eda, la expresi\u00f3n, el tr\u00e1nsito, y gestionar la elicitaci\u00f3n de las memorias. Es este probablemente el punto culminante que permite valorar y vivir la angustia del encierro. S\u00f3crates citado por Bisquerra (2003, p. 19) acu\u00f1\u00f3 la frase \"con\u00f3cete a ti mismo\". Como un mecanismo de identificaci\u00f3n y manejo de nuestras emo - ciones, reconociendo a nuestra propia inteligencia emocional, para tomar conciencia de nosotros mismos frente a los otros. Ese conocimiento propio se hace necesario en el reconocimiento mutuo desde el contacto corporal, como una expresi\u00f3n an\u00edmica de la necesidad de compartir con otras corporalidades el ser, el estar y el convivir. Esto es lo que hemos aprendido en los n\u00facleos familiares. La simple posibilidad de decidir salir o entrar, dejar o tomar, gozar o privarse, tener o perder, conlle-va una fuerte angustia por la necesidad de tener que decidir en estas dico-tom\u00edas que implican el ejercicio de una libertad con renuncia, pero que no deja de reservarnos una fuerte dosis de satisfacci\u00f3n de una libertad al fin. Sin embargo, el temor al contagio de una enfermedad absolutamente nue - va y desconocida para la que a\u00fan no existen tratamientos del todo efecti- vos, nos mantiene flotando en la incertidumbre y en la desconfianza hacia los otros. El no saber si esa otredad se cuida como yo lo har\u00eda, o si le inte-resa cuidarme a m\u00ed, si se inclina a colaborar con las personas que dedican su vida a proteger nuestra salud, todas estas interrogantes provocan un estado permanente de confrontaci\u00f3n con lo incierto que no es m\u00e1s que el reflejo de dos condiciones de enfermedad que vivimos actualmente, la enfermedad del cuerpo y la enfermedad del esp\u00edritu. Pretendemos conocerlo todo y perdemos la pasi\u00f3n por ese conocimiento cuando nos enfrentamos a lo insondable de lo desconocido y letal de la enfermedad, una letalidad que se desborda por el aislamiento, lo est\u00e1tico, y el estacionamiento de los cuerpos, se inhibe la acci\u00f3n y se abunda en la reflexi\u00f3n. Esa reflexi\u00f3n a la que Kierkegaard reconoce como la enfermedad de su \u00e9poca, una reflexi\u00f3n an\u00edmica por s\u00ed misma, que domina al propio ser. Un ser que se mantiene expectante a una reflexi\u00f3n que avasalla lo com\u00fan, lo cotidiano, lo dom\u00e9stico y lo ingenuo. (Kierkegaard, 2019) para mante-nerlo en un estado constante de duda, reflexi\u00f3n, arrepentimiento y culpa. 76 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Porque es seguro que los \u00fanicos culpables de la pandemia somos los seres humanos, aunque no sepamos c\u00f3mo, cu\u00e1ndo y con qu\u00e9 contribuimos a este mal, pero solo seguramente se puede atribuir a un mal tratamiento del mundo por parte de la humanidad, pues de eso nos culpan los noti - cieros, los peri\u00f3dicos, los medios informativos lo que a\u00fana a la angustia, la incertidumbre y el aislamiento, la culpa. Ser culpables del maltrato am-biental y del descuido social hoy nos condena a una condici\u00f3n de soledad que por larga nos parece infinita. Desde el inicio del confinamiento, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n ha debido afrontar situaciones del todo desconocidas, que est\u00e1n provocando con-ductas irracionales y emociones de rechazo a la condici\u00f3n actual, en algu - nas ocasiones esto remite a que la persona afectada guarde sus emociones para s\u00ed mismo, cerr\u00e1ndose a la convivencia con otros, provoc\u00e1ndose un deterioro en la salud emocional del mismo. Al carecer de recursos y al - ternativas que sirvan como medios de relajaci\u00f3n a nuestro estado f\u00edsico-emocional, se desencadenan estados de ansiedad, frustraci\u00f3n e incluso de depresi\u00f3n. La salud socioemocional como prioridad del ser La emergencia sanitaria provocada por el Covid-19 deton\u00f3 las necesidades emotivas del ser, ya que los padecimientos f\u00edsicos, mentales y socioemo - cionales siempre han estado presentes en los diversos grupos sociales. Sin embargo, debido a los estragos que ha dejado el virus SARS-Cov-2, en la poblaci\u00f3n mundial, la demanda de servicios p\u00fablicos de salud ha crecido exponencialmente, por los padecimientos f\u00edsicos y mentales que la pande - mia ha provocado. Entre los trastornos m\u00e1s recurrentes se encuentran los relacionados con el campo socioemocional que se caracterizan por la presencia de la ansiedad, la angustia, algunos eventos claustrof\u00f3bicos, fobia al contagio, que se des - encadenan frecuentemente por el trastocamiento de las rutinas como el estudio y trabajo en casa, la p\u00e9rdida del contacto f\u00edsico con familiares, ami - gos y compa\u00f1eros de trabajo, la p\u00e9rdida del empleo o la reducci\u00f3n de in - gresos por la reducci\u00f3n de jornada laboral, lo que sumado a las preocupa-ciones cotidianas, vulnera al ser; no obstante la presencia de estos rasgos en sus etapas iniciales no implican la necesidad de atenci\u00f3n psiqui\u00e1trica, pues pueden atenderse desde la perspectiva psicol\u00f3gica, psicopedag\u00f3gica, sociol\u00f3gica y/o filos\u00f3fica aunque uno de los grandes obst\u00e1culos al que nos enfrentamos de manera m\u00e1s recurrente, es aquel en el que la condici\u00f3n socioemocional sigue siendo no reconocida, pues incluso la Organizaci\u00f3n Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico77 Mundial de la Salud (2020) incluye los estados emotivos y socio-afectivos en los terrenos de la salud mental. A este respecto es necesario se\u00f1alar que el ser humano requiere de una constante interacci\u00f3n dial\u00f3gica-afectiva, como parte de las realidades coti-dianas concretas y abstractas que configuran el ser. De acuerdo con Andra-de Le\u00f3n, la pertenencia a un grupo y sociedad implica la adaptaci\u00f3n obje-tiva y subjetiva de hombres y mujeres, quienes reconocemos y aceptamos los roles y papeles cotidianos en realidades constructivas que se interpre-tan desde las subjetivas coherentes (Andrade, 2010, p. 86). De este modo, cada persona construye su realidad cotidiana en buena medida a partir de su interacci\u00f3n con los otros, de la cultura en la que se inserta, de las per - cepciones sobre la otredad, colectiva y particular. Probablemente uno de los grupos m\u00e1s importantes para una persona es la familia, en la que como se se\u00f1al\u00f3, confluyen no solo el parentesco consangu\u00edneo, la afectividad, la interacci\u00f3n, la identificaci\u00f3n, y las acciones de grupo sino la estabilidad que otorga a trav\u00e9s de ritos, costumbres y sentido de pertenencia e identidad. Por tanto, la comprensi\u00f3n de las formas de vida, de la interacci\u00f3n, la cons- trucci\u00f3n de ideas, el modelado de actitudes y el emprendimiento de accio-nes, de forma parecida entre distintos sujetos, se convierte en un eslab\u00f3n de bienestar particular y com\u00fan; no obstante, estos fen\u00f3menos se han visto interrumpidos de manera repentina manteniendo a la humanidad entera en vilo por la angustia, ya no en un plano de abstracci\u00f3n sino en la concreci\u00f3n del no saber cu\u00e1ndo recuperaremos la propiedad de nuestra vida con nosotros mismos y con los otros. Es esta misma condici\u00f3n de angustia e incertidumbre la que nos ha con - ducido a estados socio-emotivos de alteraci\u00f3n permanente, pero como estos mismos trastornos no llegan a una cualidad patol\u00f3gica, no califican para ser tratados en el campo de la psiquiatr\u00eda ni para que el sujeto tenga que ser medicado, aunque no contemos con la posibilidad de conversar sobre nuestras necesidades, afectivas, corporales, amorosas y sociales ya que en el imaginario social estas no representan una enfermedad. Por lo que el campo socio-afectivo es el menos atendido en la urgencia. Es probablemente esta ansiedad, angustia e inestabilidad lo que conduce a las personas constantemente a violar la norma de mantenerse aislados puesto que la necesidad de interacci\u00f3n es cada vez m\u00e1s fuerte, a pesar de que exponencialmente se aumenta la posibilidad de contagio de la enfermedad. Como ser social y ciudadano perteneciente a un grupo, es necesario tra- bajar en torno a la concepci\u00f3n de estabilidad emocional y f\u00edsica, como un 78 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)elemento de la emergencia en la que el ser humano transita en situaciones que estrechan su horizonte y provocan una serie de emociones vinculadas a estados de incertidumbre en los que se manifiesta un tr\u00e1nsito ininte-rrumpido entre diferentes estados de \u00e1nimo que se viven, incluso en un mismo d\u00eda, en el que se presenta la ansiedad, la frustraci\u00f3n, o el no saber qu\u00e9 est\u00e1 pasando. Transitar por estos procesos, y trabajar en ellos, ofrecer apoyo al otro, de ser posible para lograr nuevamente el regreso a su esta-bilidad, probablemente permitir\u00e1 al sujeto intervenir en la resoluci\u00f3n de la problem\u00e1tica cotidiana; sin embargo, no otorga la contenci\u00f3n necesaria al estado socio-emotivo, en virtud de que no se le reconoce como una cons-trucci\u00f3n de emergencia socio-afectiva que solo ha desencadenado a su vez fuertes rachas de contagio por la insoportable sensaci\u00f3n de soledad o de abandono. La naturaleza humana en s\u00ed y para s\u00ed, es una naturaleza eminen - temente afectiva, social y dial\u00f3gica, para vivir en grupos. A partir del fen\u00f3meno pand\u00e9mico, se originan una serie de necesidades de comprensibilidad en el mundo y una de las categor\u00edas que requieren su reconstrucci\u00f3n y recomprensi\u00f3n es la referida a la salud socioemocio - nal; misma que debe ser una prioridad a atender en el terreno de la salud emotiva, de la comprensi\u00f3n social, de la interacci\u00f3n educativa, familiar y de grupos. Estas interacciones nos permiten obtener estabilidad socio-afectiva y mantener la home\u00f3stasis como signo de funcionalidad humana, lo que nos conduce a la necesidad de conversar, de mirarnos, de disfrutar de nuestra presencia aun cuando esto se produzca a la distancia, a trav\u00e9s de una computadora, de un tel\u00e9fono, usando un cubreboca, guantes -pues parece que la nueva corporalidad solo podremos entenderla cubierta y de-fendi\u00e9ndose de un virus invisible, pero letal-. Poder vivir con cierto grado de laxitud y relajaci\u00f3n se ha convertido en aque- llo a lo que hemos renunciado; como resultado de estas renuncias hemos, tambi\u00e9n, perdido la tranquilidad, la seguridad, la certeza, la salud, y tam-bi\u00e9n a esos otros tan queridos. Sin embargo, no es posible enumerar solo lo que hemos perdido sin considerar aquello que hemos ganado como el reconocimiento de nuestras posibilidades de convivencia, nuestra capaci-dad de resistencia de adaptaci\u00f3n a las diferentes formas de supervivencia y cuidados. Hemos adquirido, tambi\u00e9n, quiz\u00e1 otras formas de comunicarnos y expresar nuestros sentimientos, pero al mismo tiempo hemos arribado a una comprensi\u00f3n mutua de la angustia y la incertidumbre. Hoy deja de ser vergonzoso reconocer que la presencia de la incertidumbre alimenta la an - gustia y que ambas est\u00e1n presentes en nuestra cotidianidad, pero se trata de una comprensi\u00f3n, que nos permite disfrutar las alternativas electr\u00f3nicas de comunicaci\u00f3n, con los otros y con los nuestros. Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico79 As\u00ed nuestra estabilidad emocional se fortalece y nos dota de la resiliencia ne- cesaria, para enfrentar las dificultades cotidianas que ser\u00e1n resueltas de acuer - do a los recursos con los que contamos. Esta condici\u00f3n de confinamiento nos ha permitido tambi\u00e9n reconocernos en la colectividad mundial que padeciendo la misma condici\u00f3n nos permite integrarnos trascendiendo las razas, las nacionali-dades, las territorialidades, las espiritualidades y las corporalidades, pues nos posibilita, la accesibilidad afectiva, la confianza y la presencia con los otros, mediada por los dispositivos que se encuentran a nuestro alcance. En esta condici\u00f3n, se iguala, de alguna manera, la desigualdad, la diferen - cia, la emocionalidad, el riesgo al contagio. Se reconfiguran las formas de enfrentar una misma emergencia con distintos recursos, nos apoyamos en nuestra creatividad inventiva, y en la solidaridad com\u00fan lo que nos permite recuperar metaf\u00f3ricamente esta seguridad afectiva, de la que hablaba Erick - son. Es eso lo que nos permite recuperar la posibilidad de relacionarnos con los otros afectivamente, y con la confianza suficiente; fortalecer los lazos afectivos para y hacia nosotros mismos socializar hacia y con los otros, nos permite crear y desarrollar nuestros espacios de socializaci\u00f3n, los conocidos y los nuevos, enfrent\u00e1ndonos a desaf\u00edos, posibilidades y alcances muchas veces insospechados, en aquella a\u00f1orada normalidad. Se trata de aprender a vivir al amparo de las colectividades que aluden a lo mejor del ser como medio de supervivencia de la especie humana, que finca su esencialidad en la capacidad de ser y estar en lo socioemocional de s\u00ed misma. Referencias Bateson, G. (1998). Pasos hacia una ecolog\u00eda de la mente . Editorial Lohle- Lum\u00e9n. Bauman, Z. (2018). Sobre la educaci\u00f3n en un mundo l\u00edquido . Editorial Paid\u00f3s.Berger, P . L. & Luckmann, T. (1978). La construcci\u00f3n social de la realidad . Amorrortu editores.Bisquerra, R. (2003). Educaci\u00f3n emocional y competencias b\u00e1sicas para la vida. Revista de Investigaci\u00f3n Educativa, Vol. 21, (1), pp. 7-43. Recuperado de file:///C:/Users/HP/Downloads/document%20(1).pdf Bordignon, N. A. (2005). El desarrollo psicosocial de Eric Erikson. El dia - grama epigen\u00e9tico del adulto. Revista Lasallista de Investigaci\u00f3n , Vol. 2, (2), pp. 50-63.Recuperado de oa?id=695/69520210 80 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Kierkegaard, S. (1998). El concepto de angustia. Alianza Editorial. L\u00f3pez, M. (2008). La integraci\u00f3n de las Habilidades Sociales en la escuela como estrategia para la salud emocional. Psicolog\u00eda sin Fronteras. Revista Electr\u00f3nica de Intervenci\u00f3n Psicosocial y Psicolog\u00eda Comunitaria , Vol. 3, (1), pp. 16-19. Recuperado de file:///C:/Users/HP/Downloads/Dialnet-LaIn - tegracionDeLasHabilidadesSocialesEnLaEscuelaCo-2547022.pdf Phillips, M.L. et sions of disgust. Nature 389. pp. 495-498. Torralba, F. (2020). Amor s\u00f3lido y amor l\u00edquido. Humanizar Revista para la humanizaci\u00f3n de la salud , (170). Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. (2021). #Sanos en casa - Salud Men- tal. Recuperado de https://www.who.int/es/campaigns/connecting-the- world-to-combat-coronavirus/healthyathome/healthyathome---mental- health81 Territorialidades para la vida en tiempos pand\u00e9micos: el papel de la acci\u00f3n colectiva Ariel G\u00f3mez-G\u00f3mez1 El texto que se presenta a continuaci\u00f3n pretende indagar por la catego- r\u00eda \"territorio\", como herramienta para analizar la realidad en la que dife-rentes comunidades marginadas, empobrecidas y excluidas experimentan el contexto de pandemia actual, ocasionado por la propagaci\u00f3n del virus SARS-CoV-2 y su consecuencia, la Covid-19. Esta reflexi\u00f3n se encuentra enmarcada en los desarrollos del programa de investigaci\u00f3n sobre \"territorialidades para la paz con justicia social\", lide - rado por el equipo de la maestr\u00eda en Educaci\u00f3n y Derechos Humanos de la Universidad Aut\u00f3noma Latinoamericana 2; programa que, a su vez, se encuentra articulado al Grupo de Trabajo CLACSO sobre territorialidades, espiritualidades y cuerpos. 1. Doctor en Ciencias Sociales, Ni\u00f1ez y Juventud. Mag\u00edster en Educaci\u00f3n y Desarrollo Humano. Licencia - do en Educaci\u00f3n B\u00e1sica con \u00e9nfasis en Ciencias Sociales. Docente investigador de la Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n y Derechos Humanos, de la Universidad Aut\u00f3noma Latinoamericana. Coordinador de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n en conflictos, transiciones y construcci\u00f3n de paz. Correos electr\u00f3nicos: ariel.gomezgo@unaula.edu.co y arielgomez80@gmail.com. En este documento se cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n de: Ximena Quintero Saavedra, Estudiante de maestr\u00eda en Educaci\u00f3n y Derechos Humanos. Profesional en Planeaci\u00f3n y Desarrollo Social. Coinvestigadora de la red de geograf\u00eda comunitaria El Atlas. Profesional social de acompa\u00f1amiento de organizaciones sociales de la Universidad de Antioquia en convenio con la Secretaria de Participaci\u00f3n Ciudadana de Medell\u00edn. Correo electr\u00f3nico: ximena.quintero8981@unaula.edu.co 2. Este programa se desarrolla a trav\u00e9s de la articulaci\u00f3n de tres l\u00edneas de investigaci\u00f3n: 1) conflictos, transiciones y construcci\u00f3n de paz; 2) violencia, conflicto y territorio; 3) justicia social, desarrollo humano y neoliberalismo.82 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)La base emp\u00edrica del an\u00e1lisis que se propone en este documento, se en- cuentra soportada en relatos de l\u00edderes de ocho organizaciones sociales y comunitarias localizadas en la ciudad de Medell\u00edn, Colombia 3; narraciones que fueron recolectadas con el fin de dar respuesta al prop\u00f3sito que se aborda en este trabajo y que consiste en comprender la incidencia de la acci\u00f3n colectiva en el afrontamiento de los impactos generados por la pro-pagaci\u00f3n de la Covid-19 en diferentes territorios urbanos marginales de la ciudad de Medell\u00edn. El an\u00e1lisis de los relatos se hizo atendiendo a dos estrategias derivadas del m\u00e9todo de teor\u00eda fundamentada: la codificaci\u00f3n abierta y la codificaci\u00f3n selectiva (Strauss & Corbin, 2002). Con la primera se despliega un proceso anal\u00edtico a trav\u00e9s del cual se identifican las propiedades, conceptos y dimen - siones que se encuentran en el magma general de los datos. Aqu\u00ed se emplea el uso de etiquetas para nominar los contenidos que aparecen dispersos y que pueden ser agrupados a trav\u00e9s de la b\u00fasqueda de regularidades y se-mejanzas en el sentido que nos muestran los datos. El objetivo de este pro-cedimiento es \"reunir acontecimientos, sucesos u objetos similares bajo un encabezado clasificativo com\u00fan\" (Strauss & Corbin, 2002, p. 112). Por otro lado, con la codificaci\u00f3n selectiva ya no emergen necesariamente nuevas propiedades en los datos, sino que, m\u00e1s bien, se usan los conceptos, catego-r\u00edas o dimensiones que han sido determinados de antemano (para este caso la categor\u00eda territorio y sus conceptos asociados). Este tipo de codificaci\u00f3n tiene por pretensi\u00f3n el refinamiento e integraci\u00f3n de las categor\u00edas previas. As\u00ed que el principio general del an\u00e1lisis se orienta por la b\u00fasqueda de regu-laridad en la dispersi\u00f3n, as\u00ed como la identificaci\u00f3n de rupturas y divergencias entre las narraciones ofrecidas por los diferentes sujetos. La herramienta te\u00f3rica priorizada para orientar tanto la recolecci\u00f3n de re- latos como el an\u00e1lisis de estos, estuvo centrada en el concepto de territorio y algunas categor\u00edas asociadas como la territorialidad, la territorializaci\u00f3n, la desterritorializaci\u00f3n. As\u00ed mismo, los referentes abordados provienen de reflexiones intelectuales latinoamericanas de las urbanistas colombianas Mar\u00eda Clara Echeverr\u00eda y An\u00e1lida Rinc\u00f3n (2000), el antrop\u00f3logo Arturo Es - cobar (2014, 2015), el ge\u00f3grafo brasile\u00f1o Rog\u00e9rio Haesbaert (2013) y el antrop\u00f3logo guatemalteco Mario Sosa Hern\u00e1ndez (2012). 3. Los l\u00edderes y las lideresas que ofrecieron sus relatos son parte de las siguientes organizaciones: Picacho con Futuro; Ramiquiri Fidel Su\u00e1rez; Shaloom.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico83 En principio no se parte de entender el territorio desde una mirada moder - na estatal, asociada a la divisi\u00f3n administrativa de un espacio a trav\u00e9s de fronteras precisas y t\u00e9cnicamente delimitadas, sometidas al dominio de un \u00fanico poseedor. Tampoco se entiende el territorio a la manera capitalista de un pedazo de tierra, un objeto sometido a manipulaci\u00f3n para extraer de \u00e9l todo valor econ\u00f3mico que es posible usufructuarle. En contraposici\u00f3n a esta mirada moderna y economicista, este trabajo comprende el territo-rio desde dos aristas principales. En primer lugar, desde una perspectiva ontol\u00f3gica relacional (Escobar, 2014) el territorio se entiende como un ser sintiente y viviente (territorios de vida) 4, esto es, como portador de una existencia que no es inferior a la vida humana, pues esta \u00faltima ser\u00eda im-posible sin aquel, es decir, no es posible vivir sin agua, sin aire, sin \u00e1rboles, sin territorio. La mirada cr\u00edtica del antropocentrismo moderno que coloc\u00f3 al hombre como amo y se\u00f1or de la naturaleza se distancia de las l\u00f3gicas individualistas del capitalismo y propende por un \u00e9nfasis relacional basado en la comunalidad, las cosmovisiones colectivas y la diferencia radical. Para Escobar (2015), el territorio es as\u00ed \"un espacio colectivo compuesto por todo el lugar necesario e indispensable donde hombres y mujeres, j\u00f3venes y adultos, crean y recrean sus vidas. Es un espacio de vida donde se garan - tiza la supervivencia \u00e9tnica, hist\u00f3rica y cultural\" (p. 32). En segundo lugar, se entiende con Sosa (2012) que el territorio es una construcci\u00f3n geo-eco-antr\u00f3pica y multidimensional. No se trata pues de una entidad meramente f\u00edsica, separada de su contenido (como se asum\u00eda desde la f\u00edsica cl\u00e1sica), sino de una construcci\u00f3n que incluye las dimen - siones cultural (construcciones simb\u00f3licas, significados colectivos), pol\u00edtica (relaciones de poder), econ\u00f3mica (medios de producci\u00f3n y relaciones de subsistencia), entre otras. De este modo, el territorio no se asume como un espacio separado del tiempo ni de los actores y relaciones que se dan en \u00e9l, sino de una configuraci\u00f3n compleja, interrelacional, hol\u00edstica, en la cual toma presencia la vida en sus m\u00faltiples formas y dimensiones. Pero hablar de territorio implica hablar de un concepto constitutivo: la te- rritorialidad (Echeverr\u00eda & Rinc\u00f3n, 2000); toda vez que con \u00e9l entendemos que en el territorio se dan procesos de apropiaci\u00f3n material y simb\u00f3lica que hacen posible la vida colectiva, la comprensi\u00f3n de las din\u00e1micas de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n, las relaciones entre el afuera y el adentro. La territo-rialidad evoca adem\u00e1s la constituci\u00f3n de significados, a trav\u00e9s de los cuales se hace posible para un sujeto sentir pertenencia con el lugar y encontrar - 4. En el lenguaje jur\u00eddico moderno podr\u00edamos decir \"sujeto de derechos\".84 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)se vinculado afectivamente a \u00e9l. Es decir, con esta noci\u00f3n se entiende que no hay construcciones un\u00edvocas, homog\u00e9neas ni universales del territorio, sino elaboraciones hist\u00f3ricas, transitorias, contingentes, sujetas a las trans - formaciones socioculturales y a los movimientos de la historia. Al hablar de territorio es necesario aludir a los procesos de territorializa- ci\u00f3n y desterritorializaci\u00f3n que se dan en \u00e9l (Haesbaert, 2013), dos din\u00e1 - micas que no deben verse de forma separada, pues ante cada proceso de destierro se erigen m\u00faltiples formas de reterritorializaci\u00f3n. La desterritorializaci\u00f3n es tambi\u00e9n una l\u00ednea de fuga que hace probables nuevas construcciones no determinadas como una imposici\u00f3n del destino. Las l\u00f3gicas de violencia, desigualdad, pobreza, son detonantes de procesos de desterritorializaci\u00f3n que terminan trastocando las vidas de quienes in - tegran un territorio, especialmente de las vidas m\u00e1s precarias, las cuales no cuentan con las condiciones materiales necesarias para enfrentar el desa - rraigo. No obstante, en contextos atravesados por procesos estructurales de violencia e injusticia social, aparece la acci\u00f3n colectiva para reterritoria-lizar la vida, para desplegar din\u00e1micas comunitarias y m\u00faltiples formas de solidaridad. De ah\u00ed que sea acerca de este proceso de reterritorializaci\u00f3n de la vida, a trav\u00e9s de la acci\u00f3n colectiva, de lo que se pretende hablar en las siguientes l\u00edneas de este texto. Territorializar la vida a trav\u00e9s de la acci\u00f3n colectiva No es cierto que la pandemia afecta a todas las personas por igual, as\u00ed como tampoco es verdad que todas las personas o grupos cuentan con las mismas condiciones para hacer frente a los estragos que trae consigo una inminente infecci\u00f3n por contagio. De hecho, en las comunidades urbano-marginales de Medell\u00edn (y de muchos territorios del mundo), el hambre no deja opci\u00f3n al confinamiento, puesto que no hay alternativas para mante-nerse aislado mientras no hay pan en la mesa y mucho menos cuando hay hijos que mantener. (Como) no hay unas condiciones dadas en las din\u00e1micas familiares, en las din\u00e1micas individuales para poder tener condiciones para el aislamiento y el autocuidado, pues obviamente la gente soluciona desde c\u00f3mo salir a buscar el alimento, c\u00f3mo solucionar sus asuntos de salud preexistentes, c\u00f3mo socializar. (Entrevista a Arango, Picacho con Futuro, 2020, p. 11). La situaci\u00f3n se agudiza aun m\u00e1s cuando se trata de sujetos o grupos en doble o triple condici\u00f3n de exclusi\u00f3n, es decir, sujetos que por razones \u00e9tnicas, culturales, de g\u00e9nero, condici\u00f3n de migrantes o v\u00edctimas del con-flicto encuentran minadas las alternativas para enfrentar una crisis de alta envergadura como la que actualmente afecta la salud p\u00fablica a nivel mun -Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico85 dial. Es evidente que la pobreza econ\u00f3mica es detonante de m\u00faltiples for - mas de exclusi\u00f3n, pues no es lo mismo ser mujer, ser negro o ser extran - jero cuando no se cuenta con un privilegio de clase que permita acceder a oportunidades para enfrentar la crisis: (Por) ejemplo una se\u00f1ora que no pueda salir de su casa a llevarle los ali - mentos a sus hijos, que no la contratan por ser negra, porque hay mucho mestizo que ve que usted va a hacer una fila y se corre rapidito, como si el Covid estuviera marcado para los negros, \u00bfs\u00ed me entiende? Hay cosas as\u00ed, eso por ejemplo es un tema de reflexi\u00f3n en cuanto al racismo y la discrimi - naci\u00f3n en tiempos de la pandemia. (Entrevista a Bejarano, Etnosaludafro, 2020, p. 5). Otro de los temas que tenemos es el alto grado de discriminaci\u00f3n (...) hay un estereotipo, un estigma de que todas las comunidades ind\u00edgenas son vistas como habitantes de calle o mendigos, lo que genera un proceso de desigualdad social y de discriminaci\u00f3n permanente desde el ser ind\u00edgena como un ser inferior en pleno siglo XXI. (Entrevista a Muyuy, Cabildo Inga, 2020, p. 8). El distanciamiento social opera como una necesidad para evitar la enfer - medad, pero en los territorios precarizados es m\u00e1s bien un privilegio pr\u00e1c- ticamente imposible. Esto ocurre no \u00fanicamente porque las personas se toman lo p\u00fablico con el prop\u00f3sito de trabajar en la informalidad, o pedir una limosna que ayude a mitigar las necesidades de sobrevivencia, sino porque las mismas condiciones de acceso al espacio son desiguales. De acuerdo con datos del Conpes 3718 de 2012, el \u00edndice de acceso al espa- cio p\u00fablico en Medell\u00edn es de 3,6 metros cuadrados por habitante. Se espera que este indicador suba al menos hasta 7 metros cuadrados cuando llegue-mos al a\u00f1o 2030 (POT de Medell\u00edn, 2014-2027). No obstante, este dato ge-neral no logra dar cuenta, en forma precisa, de la manera como los diferen - tes estratos socioecon\u00f3micos acceden al espacio p\u00fablico, o sea, no muestra la desigualdad estructural reflejada en el acceso al espacio. Por ejemplo, mientras que en una comuna urbano popular de la ciudad, como el doce de octubre, la ocupaci\u00f3n del espacio es de quinientos dos habitantes por hec-t\u00e1rea, en territorios econ\u00f3micamente m\u00e1s desarrollados, como El Poblado, la densidad solo llega a sesenta y seis habitantes por hect\u00e1rea (Dapena & Pel\u00e1ez, 2009). Al respecto, C\u00e1rdenas, Escobar y Guti\u00e9rrez (2020) manifiestan que: \" en Medell\u00edn, las personas que habitan zonas de nivel socioecon\u00f3mico medio-bajo y bajo (estratos 1, 2 y 3) representan el 80% de la poblaci\u00f3n, mientras que los sectores con niveles medio y alto suman 20%\" (p. 14). Aunque est\u00e1 cient\u00edficamente comprobado que el distanciamiento social es la mejor alternativa para evitar el contagio de Covid-19, no debe pa - sarse por alto que tambi\u00e9n hay en el uso del espacio una condici\u00f3n de 86 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)desigualdad estructural. El confinamiento es un privilegio que gran parte de la poblaci\u00f3n no puede darse, pues depende de la econom\u00eda informal y ve reducida sus alternativas econ\u00f3micas durante la cuarentena, ya que las injusticias en la crisis, el acceso a servicios p\u00fablicos, la seguridad alimenta-ria, el desempleo, as\u00ed como la necesidad de abrigo y vivienda se presentan como imperativos vitales que no dan espera, incluso cuando ello suponga colocar en riesgo la salud, la seguridad personal y la vida. Parte de estos territorios est\u00e1n habitados de forma temporal por poblaci\u00f3n fluctuante, esto es, personas y grupos itinerantes que andan en busca de un lugar para vivir o de una fuente de subsistencia. Pero muchos de estos grupos no encuentran un territorio que les haga part\u00edcipes de un \"noso-tros\", un adentro que les abrigue de los riesgos del afuera, porque muchas veces son se\u00f1alados como invasores, usurpadores y condenados a un des - tierro permanente, a un nomadismo obligatorio. Bueno, despu\u00e9s de nosotros haber hecho este an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n que estaban pasando los estudiantes ind\u00edgenas en contexto de ciudad, vimos como una opci\u00f3n muy importante que era como el retorno, ya que algunos de los muchachos estaban pasando hambre, no ten\u00edan para pagar el arrien - do, la situaci\u00f3n se estaba complejizando cada vez m\u00e1s (Entrevista a Cuaical, Cabildo Universitario de Medell\u00edn, 2020, p. 3). Es posible asumir el territorio como morada, como lugar para habitar que conlleva ejercicios de territorialidad sustentados en la apropiaci\u00f3n y la construcci\u00f3n de significados simb\u00f3licos, arraigados en una identificaci\u00f3n colectiva. La territorialidad implica un sentido de pertenencia, un \"ser par - te de\". Sentirse parte de un territorio implica sentirse incluido en \u00e9l, sen - tirlo como un espacio protector y seguro, no como una amenaza, esto es, como un territorio expulsor. El desarraigo por exclusi\u00f3n tiene como manifestaci\u00f3n inmediata un proce - so de desterritorializaci\u00f3n, que significa la desarticulaci\u00f3n de los referen- tes espaciales esenciales en los procesos de socializaci\u00f3n que conllevan la estructuraci\u00f3n de las identidades, la cultura, los rituales, los espacios de encuentro y la materializaci\u00f3n de las relaciones intersubjetivas. Las din\u00e1micas de desterritorializaci\u00f3n suelen generarse a partir de la pre- sencia de fuerzas externas que imponen un nuevo orden a las din\u00e1micas sociales y puede darse por actores violentos que dominan un territorio, as\u00ed como por agentes representativos de un modelo de desarrollo excluyente e injusto que obliga al sujeto a asumir, de forma particular, la responsabili - dad por ser pobre, migrante, v\u00edctima, conden\u00e1ndole a un destierro perma - nente y a una itinerancia por la sobrevivencia. Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico87 En el sistema capitalista cada pobre es responsable individual de su pobre- za, nuestra sociedad no cuenta con condiciones sociopol\u00edticas suficientes para atender las causas estructurales de la desigualdad. Es por esto por lo que cada persona empobrecida se ve arrojada a una l\u00f3gica darwinista que le obliga a encontrar, por sus propios medios, la soluci\u00f3n a su condici\u00f3n socioecon\u00f3mica. Sin embargo, la desterritorializaci\u00f3n es tambi\u00e9n un punto de fuga y, por ende, una posibilidad para la reterritorializaci\u00f3n y la multi - territorialidad (Haesbaert, 2013). A saber, a todo proceso de desterritoria-lizaci\u00f3n le suceden diferentes estrategias de reterritorializaci\u00f3n, es decir, no hay ninguna condici\u00f3n total ni esencialista para condenar a un sujeto al desarraigo permanente. Ante el individualismo capitalista y las precarias soluciones a las necesi - dades de la poblaci\u00f3n, cada sociedad encuentra opciones diversas para la emergencia de la solidaridad y la acci\u00f3n colectiva, aspectos que no siempre tienen la misma visibilidad que los actos de crueldad, pues, infortunada - mente, la historia nos ha sido ense\u00f1ada a partir de los ciclos de la violencia y la guerra, desconociendo con ello que no habr\u00eda sido posible sobrevivir como especie sin aquellas historias y experiencias invisibles de solidaridad que logran despertar las sociedades para garantizar la vida colectiva. Es as\u00ed como la acci\u00f3n solidaria representa en muchos territorios una re- apropiaci\u00f3n del espacio p\u00fablico a partir del sentido de \"bien com\u00fan\". Se trata de una forma de reterritorializar el espacio que ha sido negado, o las condiciones para disfrutar de \u00e9l a trav\u00e9s de l\u00f3gicas de pertenencia, partici - paci\u00f3n, comunitariedad e identificaci\u00f3n colectiva. Si el territorio adquiere sentido como construcci\u00f3n relacional, y la territorialidad implica un sentido de inclusi\u00f3n y pertenencia a lo com\u00fan, la reterritorializaci\u00f3n se materializa en acciones que hacen posible al sujeto participar del territorio que habita y producir su sentido de vinculaci\u00f3n con otros. No hay un camino m\u00e1s ex - pedito en la producci\u00f3n de un territorio que la acci\u00f3n solidaria y colectiva que propende por el bienestar general por encima del inter\u00e9s particular: \"Hoy pensamos que es la organizaci\u00f3n comunitaria la que puede promover otra escala de valores que permita armonizar un poco la territorialidad\" (Entrevista a Arango, Picacho con Futuro, 2020, p. 14). Cuando las instituciones del Estado no logran responder a las necesidades de la poblaci\u00f3n m\u00e1s empobrecida, cuando los territorios no cuentan con condiciones equitativas para conservar la salud y la vida, cuando el sistema capitalista coloca a la pobreza como un asunto de esfuerzo personal y a la salud como un bien de consumo, emerge la fuerza popular para corromper el individualismo, combatir la fragmentaci\u00f3n social y defender la vida por 88 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)sobre la muerte. La consecuencia m\u00e1s nefasta del sistema capitalista es la desarticulaci\u00f3n de la sociedad y el arma m\u00e1s poderosa para combatirle es la fuerza colectiva, orientada por el inter\u00e9s p\u00fablico e inspirada en la defen-sa de la vida, aun en condiciones en que parece prevalecer la muerte. Reflexionar acerca del papel de la acci\u00f3n colectiva en la configuraci\u00f3n de territorialidades para la vida implica enunciar las diferentes estrategias co-munitarias desplegadas para combatir el hambre y la violencia dom\u00e9stica durante el confinamiento, para fomentar el acompa\u00f1amiento a las activi - dades escolares de los ni\u00f1os y propiciar el apoyo psicosocial ante el desgas - te emocional y la salud mental. Fueron estas acciones, como los trueques, las ollas comunitarias, la minga, las casas de paso, entrega de mercados, donaciones, brigadas de salud, refugios, as\u00ed como el acompa\u00f1amiento psi - cosocial y jur\u00eddico, fundamentales para la vida en medio de la pandemia. Una de las estrategias que nosotros hemos utilizados es la Minga solidaria, es una acci\u00f3n milenaria que se desarrolla en convocar a las diferentes or - ganizaciones, familias, personas que quieran contribuir (...) reciprocidad, el tema de los alimentos, de v\u00edveres como un proceso de autogesti\u00f3n y una invitaci\u00f3n solidaria que convoca a toda la interculturalidad y comunidad a participar (Entrevista a Muyuy, Cabildo Inga, 2020, p.10). La territorializaci\u00f3n de la vida se sit\u00faa entonces en un combate contra la muerte, contra el hambre, la desigualdad, la enfermedad. Conlleva la am-pliaci\u00f3n de la esfera p\u00fablica con la incorporaci\u00f3n de actores hist\u00f3ricamente excluidos y nuevos derechos, a\u00fan no reconocidos o que han sido soca-vados por el orden capitalista global, como son aquellas garant\u00edas colec - tivas que subyacen a los derechos sociales y econ\u00f3micos, el disfrute de unas condiciones m\u00ednimas para gozar de una vida digna, como la salud, la vivienda, el alimento o la educaci\u00f3n. Las sociedades contempor\u00e1neas padecen la emergencia del individualismo, una idea de \u00e9xito y felicidad asociada al bienestar personal. De ah\u00ed que se produzca una l\u00f3gica social darwinista en la que todo vale para salvarse individualmente. Pero cuando la fragmentaci\u00f3n social parece favorecer al sistema econ\u00f3mico capitalista, las luchas colectivas se fortalecen para recordarnos que la vida prevalece sobre la muerte y que los seres humanos no tenemos precio sino dignidad. Ante estas circunstancias nefastas, \"las organizaciones comunitarias (...) de maneras solidarias, han generado unos escenarios que han permitido que las comunidades surjan en medio de esas crisis y hoy no es la excepci\u00f3n\" (Entrevista a Arango, Picacho con Futuro, 2020, p. 9)Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico89 Referencias Arango, D. (2020). Entrevista a Diego Alejandro Arango, Picacho con Futu- ro. Entrevista alojada en archivo f\u00edsico. Bejarano, W. (2020). Entrevista a Willinton Bejarano, Etnosaludafro . (En - trevista alojada en archivo f\u00edsico).C\u00e1rdenas, M., Escobar, J., & Guti\u00e9rrez, K. (2020). Equidad territorial en Me- dell\u00edn: espacio p\u00fablico, amenazas naturales y calidad del aire. Estudios So- cioterritoriales. Revista de Geograf\u00eda, (27), pp. 1-18. Concejo de Medell\u00edn (2014). Acuerdo No. 48. Por medio del cual se adopta la revisi\u00f3n y ajuste de largo plazo del Plan de Ordenamiento Territorial del Municipio de Medell\u00edn y se dictan otras disposiciones complementarias . Gaceta Oficial 4267. Recuperado de https://www.medellin.gov.co/irj/go/km/docs/pccdesign/SubportaldelCiudadano_2/PlandeDesarrollo_0_17/ProgramasyProyectos/Shared%20Content/Documentos/2014/POT/Gace-ta4267ACUERDO48POTinternet.pdf Consejo Nacional de Pol\u00edtica Econ\u00f3mica y Social Rep\u00fablica de Colombia & Departamento Nacional de Planeaci\u00f3n (2012). Documento Conpes 3718 de 2012 . Recuperado de https://www.minambiente.gov.co/ima - ges/AsuntosambientalesySectorialyUrbana/pdf/Gestion_urbana/espa-cio_publico/CONPES_3718_de_2012_-_Pol%C3%ADtica_Nacional_de_Espacio_P%C3%BAblico.pdf Cuaical, W. (2020). Entrevista a William Alberto Cuaical, Cabildo Universi- tario de Medell\u00edn . (Entrevista alojada en archivo f\u00edsico). Dapena, L. & Pel\u00e1ez, P . (2009). Densidades y h\u00e1bitat: una aproximaci\u00f3n al an\u00e1lisis de las densidades y su confrontaci\u00f3n con las morfolog\u00edas urbanas en la ciudad de Medell\u00edn. Reporte de proyecto. Recuperado de https:// repositorio.unal.edu.co/handle/unal/52967 Echeverr\u00eda, C., & Rinc\u00f3n, A. (2000). Ciudad de territorialidades: pol\u00e9micas de Medell\u00edn. Centro de Estudios del H\u00e1bitat Popular (CEHAP). Serie Inves- tigaciones No. 22. Universidad Nacional de Colombia. Escobar, A. (2014). Sentipensar con la tierra: nuevas lecturas sobre desa- rrollo, territorio y diferencia. Recuperado de http://biblioteca.clacso.edu. ar/Colombia/escpos-unaula/20170802050253/pdf_460.pdfEscobar, A. (2015). Territorios de diferencia: la ontolog\u00eda pol\u00edtica de los de- rechos al territorio. Cuadernos de antropolog\u00eda social, (41), pp. 25-38. Re- cuperado de https://www.redalyc.org/pdf/1809/180942587002.pdf90 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Haesbaert, R. (2013). Del mito de la desterritorializaci\u00f3n a la multiterri - torialidad. Cultura representaciones sociales. Vol. (15), pp. 9-42. Recu- perado de http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid =S2007-81102013000200001 Muyuy, J. (2020). Entrevista a Jos\u00e9 Adalberto Muyuy, Cabildo Inga de Me - dell\u00edn . (Entrevista alojada en archivo f\u00edsico). Sosa, M. (2012). \u00bfC\u00f3mo entender el territorio? Cara Parens. Recuperado de https://es.slideshare.net/angeossva/166508Strauss, A. & Corbin, J. (2002). Bases de la investigaci\u00f3n cualitativa: T\u00e9c- nicas y procedimientos para desarrollar la teor\u00eda fundamentada. Editorial Universidad de Antioquia.91 Proponerdi\u00e1logos interculturales en tiempos de pandemia: voces cr\u00edticas de Abya Yala Adriana Anacona Mu\u00f1oz1 Presentaci\u00f3n de di\u00e1logos y su intencionalidad El diecinueve de mayo de 2020, el Relator Especial de los Pueblos Ind\u00edge- nas de la ONU (Organizaci\u00f3n de Naciones Unidas), Jos\u00e9 Francisco Cal\u00ed Tzay, se\u00f1ala: Cada d\u00eda recibo m\u00e1s informes de todos los rincones del mundo sobre c\u00f3mo las comunidades ind\u00edgenas se ven afectadas por la pandemia de Covid-19 y me preocupa profundamente ver que no siempre se trata de cuestiones de salud (Johnson, 2020). Con esto se refer\u00eda a que las pol\u00edticas implementadas por los Estados en distintas partes del mundo poco o nada han considerado a las comunida - des ind\u00edgenas y afrodescendientes para la toma de decisiones sobre las ac-ciones a desarrollar en las propias comunidades, contraviniendo tratados internacionales y debilitando a\u00fan m\u00e1s, los ya mermados derechos indivi - duales y colectivos. 1. Mujer ind\u00edgena del Cabildo Ind\u00edgena Yanakuna de Santiago de Cali, soci\u00f3loga, Mag\u00edster en Pol\u00edticas P\u00fablicas, Universidad del Valle-Colombia, Doctora en Historia y Arte, Experta en Gesti\u00f3n de la Paz y los Conflictos de la Universidad de Granada-Espa\u00f1a. Docente Universitaria, Grupo de Investigaci\u00f3n Gesti\u00f3n y Pol\u00edticas P\u00fablicas, Universidad del Valle. Vinculada al GT CLACSO Territorialidades, Espi - ritualidades y Cuerpos. L\u00edneas de Investigaci\u00f3n: Historia y G\u00e9nero, Organizaciones y Movimientos Sociales, Diversidad Sexual y G\u00e9nero, Pol\u00edticas P\u00fablicas con Perspectivas de Derechos. Correo electr\u00f3nico: adriana.anacona@correounivalle.edu.co adrianacona@gmail.com92 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Pol\u00edticas que violentan las recomendaciones del mismo Relator Especial y de distintos organismos de derechos humanos como por ejemplo el Mecanis-mo de Expertos sobre los Derechos de los Pueblo Ind\u00edgenas (MEDPI) que en cumplimiento del Convenio 169 de la OIT de 1989 recomendaba que antes de cualquier medida deb\u00edan ser respetados los pueblos originarios 2: Antes de adoptar cualquier medida, la urgencia de proteger especialmente a los pueblos en aislamiento voluntario o en contacto inicial; y la adopci\u00f3n de medidades estatales relativas, entre otras materias, al apoyo de los pla - nes de protecci\u00f3n comunitaria definidos aut\u00f3nomamente por los pueblos ind\u00edgenas, el acceso a servicios medicos culturalmente apropiados y el di - se\u00f1o de estrategias de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre el Covid-19 en los idiomas ind\u00edgenas (Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), 2020, p. 11). De igual modo, La Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos (CIDH), a trav\u00e9s de la resoluci\u00f3n n\u00fam. 1/2020 (CIDH, 2020a), se pronunci\u00f3 en el mismo sentido y adem\u00e1s recomend\u00f3 a los Estados \"abstenerse de promover iniciativas le-gislativas y/o avances en implementaci\u00f3n de proyectos productivos y/o ex - tractives en los territories de pueblos ind\u00edgenas durante el tiempo que dure la pandemia, en virtud a la imposibilidad de llevar adelante los procesos de consulta previa, libre e informada (debido a la recomendaci\u00f3n de la OMS de adopter medidas de distanciamiento social) dispuestos en el Convenio 169 de la OIT y otros instrumentos internacionales y nacionales relevantes en la maetria\" (CIDH, 2020a, p. 18). (CEPAL, 2020, p. 11) Estas recomendaciones, al parecer, no est\u00e1n siendo tenidas en cuenta. Sin desconocer que los meses previos al inicio de la pandemia de Covid-19, en distintos pa\u00edses del mundo se encontraban viviendo manifestaciones por la exigencia de derechos sociales y era evidente una crisis mundial por el cambio clim\u00e1tico. As\u00ed que la crisis generada por la pandemia del Co - vid-19 agudiza los efectos catastr\u00f3ficos ya generados por el cambio clim\u00e1 - tico, situaci\u00f3n que no es nueva para los pueblos originarios. Sabemos que los pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe o Abya Yala 3 durante varias d\u00e9cadas han intentado hacer visibles e insistir en 2. En este texto en ocasiones me voy a referir a pueblos originarios como pueblos ind\u00edgenas y afro- descendientes, esto por elecci\u00f3n pol\u00edtica y respetando expresiones reiterativas en los di\u00e1logos y entrevistas realizados. 3. Abya Yala es una palabra del pueblo Kuna , que significa \"tierra madura\", \"tierra viva\" o \"tierra en floreci - miento\" y es sin\u00f3nimo de Am\u00e9rica. Utilizada como parte del proceso pol\u00edtico de los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina. En mi caso la aprend\u00ed en el Cabildo al ser parte del movimiento ind\u00edgena. La utilizo como parte de la reivindicaci\u00f3n cultural y valoraci\u00f3n de nuestra propia historia. https://www.ecopor - tal.net/temas-especiales/pueblos-indigenas/abya-yala-el-verdadero-nombre-de-este-continente/Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico93 posicionar sus enfoques de desarrollo colectivo de Buen-Vivir o Vivir-Bien y con ello han cuestionado fuertemente el modelo econ\u00f3mico capitalista y su expresi\u00f3n en las econom\u00edas extractivistas. Si bien en el 2019, a pesar de lo ocurrido en varios pa\u00edses, especialmente en Abya Yala, los pueblos originarios lograron fortalecer sus propuestas y difundirlas entre la ciu-dadan\u00eda. Sin embargo, en el 2020 estos procesos se debilitaron y en su lugar se han posicionado las propuestas econ\u00f3micas que se\u00f1alan la urgen-cia de levantar la alica\u00edda econom\u00eda. La crisis del Covid-19 ha validado el desarrollo de discursos y propuestas de distintos organismos econ\u00f3micos que est\u00e1n facilitando la destrucci\u00f3n de las comunidades y sus territorios basados en pol\u00edticas de seguridad y econom\u00edas extractivistas, entre ellas las de confinamiento y distancia social, que contrario a garantizar mejores condiciones de vida, han aumentado las brechas de desigualdad y han so-metido a lo que varios denominamos un etnocidio (de Sousa Santos, 2020; Department of Economics and Social Affairs, 2020; Figueroa, 2020, Fondo para el Desarrollo de los Pueblos Ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (FILAC) 2020). Sin embargo, en medio de la imposici\u00f3n de pol\u00edticas que privilegian el cre- cimiento econ\u00f3mico frente a la vida, y el discurso transnacional de segu - ridad y miedo sobre la misma existencia de la humanidad, son los mismos pueblos originarios, ind\u00edgenas, afrodescendientes y campesinos, que en comunidad se siguen organizando y buscan alternativas para insistir en garantizar el derecho a la vida, a sus territorios, a la salud propia, a sus pr\u00e1cticas culturales; situaci\u00f3n que exige levantar, una vez m\u00e1s, sus dere-chos colectivos, sus derechos tradicionales. Por esa raz\u00f3n, creemos 4 que es necesario plantear nuevamente las formas en que se relacionan con las po-l\u00edticas p\u00fablicas y c\u00f3mo mantener las medidas que permitan salir de la crisis generada por esta nueva pandemia (Covid-19) respetando las tradiciones, costumbres y saberes de los pueblos, de esta manera se hace m\u00e1s patente lo planteado por Boaventura de Sousa cuando se refiere a la necesidad de generar un nuevo trato hacia las comunidades y el medio ambiente por parte de las autoridades pol\u00edticas y econ\u00f3micas \"la nueva articulaci\u00f3n presupone un giro epistemol\u00f3gico, cultural e ideol\u00f3gico que respalde las soluciones pol\u00edticas, econ\u00f3micas y sociales que garanticen la continuidad de una vida humana digna en el planeta\" (de Sousa Santos, 2020, p. 84), o 4. Adem\u00e1s de la autora de este texto, este proyecto es realizado por Alejandra Machado (Red de maes- tras y maestros etnoeducadores de Colombia, residente Canad\u00e1); Joan Sotomayor (Fundaci\u00f3n Vinc\u00falate, Chile); Sandro da Silva (Universidad Esp\u00edritu Santo de Brasil), Johana Caicedo (Somos Identidad). Para el desarrollo de este cap\u00edtulo se cont\u00f3 con su aprobaci\u00f3n en el uso de insumos de discusi\u00f3n del mismo.94 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)como lo refiere la maestra Mirna Cunningham desde el FILAC \"a pesar del avance del reconocimiento de los derechos de los Pueblos Ind\u00edgenas y el reconocimiento de su Sistema de Salud, no se han tomado en cuenta sus sistemas de salud propios, como sus rituales y pr\u00e1cticas tradicionales, las cuales le han permitido sobrevivir hist\u00f3ricamente\" (FILAC, 2020). Preocupados por este panorama y teniendo como pretexto la investigaci\u00f3n social un grupo de amigos acad\u00e9micos nos sentimos comprometidos con los movimientos sociales ind\u00edgenas y afrodescendientes en virtud de fo-mentar el reconocimiento de sus propias epistemolog\u00edas que sin duda en el marco de lo que implica esta pandemia del Covid-19 se hace urgente es-cuchar. Con ello, planteamos que los movimientos sociales llevan a\u00f1os con voz, pero que en distintos \u00e1mbitos, entre ellos los acad\u00e9micos y los pol\u00edti - cos, requieren ser escuchados, reconocidos y comprendidas sus posturas y propuestas alternativas de desarrollo, o de distintas formas de buen-vivir/vivir-bien de las que podemos aprender en un di\u00e1logo plural e intercultural. Considerando que el Grupo de Trabajo de CLACSO Territorialidades, Espiri - tualidades y Cuerpos, ya ven\u00eda con preocupaciones y estructurando lo que denominar\u00edamos Proyecto Macro Memorias de una Pandemia , nos dimos a tarea de propiciar un proyecto de investigaci\u00f3n, que se encuentra en desarrollo, el cual tiene como prop\u00f3sito contribuir al an\u00e1lisis del fen\u00f3meno de la pandemia generada por el Covid-19 a trav\u00e9s del di\u00e1logo y mirada de dirigentes ind\u00edgenas y afrodescendientes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. De esa forma, planteamos como objetivos espec\u00edficos: i) Conocer los aportes de los pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes de Am\u00e9rica Latina y el Caribe en temas de salud y formas de relacionamiento para prevenir el avance del COVID 19. ii) Identificar las estrategias implementadas por las organizacio-nes ind\u00edgenas y afrodescendientes relacionadas con el Covid19. iii) Generar un espacio de discusi\u00f3n de las apreciaciones y aportes que los expertos in - d\u00edgenas y afrodescendientes tienen respecto a las pol\u00edticas implementadas por los gobiernos nacionales respecto al Covid-19. Metodol\u00f3gicamente, propusimos realizar entrevistas y grupos de discusi\u00f3n con expertos ind\u00edgenas y afrodescendientes de Abya Yala, a trav\u00e9s del di\u00e1 - logo y reconocimiento de las pol\u00edticas, estrategias, apreciaciones y aportes que las organizaciones de car\u00e1cter \u00e9tnico realizan. Esto porque destaca-mos que los movimientos sociales contribuyen a la toma de decisiones y construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas que permitan la inclusi\u00f3n y el respeto de las formas de vida y el derecho de autodeterminaci\u00f3n de los pueblos consagrados en tratados internacionales como Convenio de Biodiversidad Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico95 Biol\u00f3gica (1992); y, quiz\u00e1s el m\u00e1s importante, 169 de la Organizaci\u00f3n Inter - nacional del Trabajo (OIT). No dudamos de que las nuevas formas de relacionamiento generados a partir de las pol\u00edticas implementadas por los diferentes gobiernos produc-to del estado de excepci\u00f3n constitucional o emergencia sanitaria afectan el desarrollo del ejercicio de autodeterminaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes. Por eso consideramos que conocer las miradas de distintos actores de movimientos sociales ind\u00edgenas y afrodescendientes relevantes permitir\u00e1n aportar al debate y a la conformaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas inclusivas y respetuosas con los derechos de los pueblos y los tra-tados internacionales. De esta intencionalidad viene el titulo de este ca-p\u00edtulo Proponer di\u00e1logos interculturales en tiempos de pandemia: voces cr\u00edticas de Abya Yala y la intencionalidad de dar cuenta de lo avanzado en la metodolog\u00eda, los retos o desaf\u00edos que han expuesto veinte l\u00edderes y lideresas de distintas organizaciones de nivel nacional e internacional de nueve pa\u00edses de Abya Yala. Aspectos metodol\u00f3gicos de los di\u00e1logos cr\u00edticos Esta investigaci\u00f3n parti\u00f3 de los principios de una etnograf\u00eda colaborativa, es decir aquella que expresa el compromiso \u00e9tico y moral de la colabora-ci\u00f3n con los sujetos de estudio (Lassiter, 2005), es decir, de un ejercicio de producci\u00f3n del conocimiento social de manera compartida, que permita reconocer entre todos, quienes participamos de este proceso, el contexto hist\u00f3rico y social que la misma pandemia generada por el Covid-19 nos llevaba a establecer otras formas de trabajo de campo, de encuentro so-cial, en este caso de car\u00e1cter investigativo. De este modo, se plantearon unos espacios de encuentro virtual en la modalidad de entrevista semi-estructurada que uno de los participantes denomin\u00f3 videoconversas 5, es decir, encuentros que basados en una gu\u00eda de entrevista semi-estructurada facilitaran el di\u00e1logo e intercambio de conocimientos. La plataforma utili - zada fue Meet de Google para todas las videoconversas realizadas entre el siete de julio al ocho de octubre del 2020 . En ellas reconocimos lo que Fals Borda recomend\u00f3 con sus propias investigaciones, que corresponde a: Volver los ojos, respetar y reaprender de (...) ellos, los ind\u00edgenas, los negros de palenques, los artesanos y campesinos. Entender y combinar, en el con - texto regional, las complejidades de las sociedades (...) lo oral, lo particular, lo local. (...) resistir a la homogeneizaci\u00f3n de la globalizaci\u00f3n para defender las identidades y la vida como naciones y pueblos aut\u00f3nomos (Fals, 2017, p. 42). 5. Carlos Gonzales fue la segunda persona entrevistada, y nos propuso realizar videoconversas.96 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Cada videoconversa /entrevista cont\u00f3 siempre con la misma estructura. T\u00f3- picos o dimensiones: territorialidad; espiritualidades y cuerpos. Algunas preguntas orientadoras: \u00bfCu\u00e1les han sido las acciones o estrategias implementadas por su organizaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n del Co - vid-19; \u00bfc\u00f3mo respetar el derecho a la autodeterminaci\u00f3n de los pueblos y al ejercicio de la ritualidad comunitaria en tiempos de pandemia?; \u00bfcu\u00e1les han sido los resultados de sus acciones y estrategias implementadas para la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n del Covid-19?; \u00bfde qu\u00e9 manera se han articulado con otras organizaciones para acciones colectivas frente al Covid-19?; \u00bfQu\u00e9 valoraci\u00f3n tiene de las pol\u00edticas sanitarias implementadas por el gobier - no nacional de su pa\u00eds?; \u00bfc\u00f3mo estas acciones o estrategias se relacionan con sus pr\u00e1cticas culturales de salud? (cosmovisi\u00f3n, cosmogon\u00eda, filosof\u00eda, autonom\u00eda, derecho propio); \u00bfc\u00f3mo se ejercen los procesos rituales de sanaci\u00f3n en tiempos de la pandemia generada por el Covid-19? (ritos de curaci\u00f3n, sanaci\u00f3n, mortuorios- enfermedad y muerte); \u00bfqu\u00e9 orientaci\u00f3n puede brindar a otros pueblos sobre su propia experiencia? En ellas participaron un total de veinte l\u00edderes y lideresas de organizaciones ind\u00edgenas (I) y afrodescendientes (A) de nueve pa\u00edses. Argentina (1A; 1I); Brasil (2A, 2I); Chile M\u00e9xico (1A; 2I); Nicaragua (3A). Se opt\u00f3 por el muestreo de bola de nieve, que corresponde que una per - sona nos lleve a otra, una situaci\u00f3n de referido (Sampieri & Torres, 2018), reconociendo que en los muestreos no probabil\u00edsticos o cualitativos la re-presentatividad se refiere a las posibles configuraciones subjetivas (valo-res, creencias, motivaciones) de los sujetos con respecto a un objeto o fen\u00f3meno determinado (Serbia, 2007). Este tipo de muestreo nos permiti\u00f3 tener participaci\u00f3n de representantes de organizaciones nacionales e in - ternacionales entre ellas algunas personas que adem\u00e1s de activistas, son acad\u00e9micas y cient\u00edficas, por ejemplo la docente y antrop\u00f3loga M\u00f3nica Pinz\u00f3n de la Universidad de San Carlos de Guatemala, representante de la Organizaci\u00f3n Consejo de Autoridades Ancestrales de este pa\u00eds; Guadalupe R\u00edos L\u00f3pez, comunicadora social y lideresa de la Agencia de Noticias de Mujeres Ind\u00edgenas y Afrodescendientes (NOTIMIA); el mayor Miguel Roque Gil Omta Samay de Territorial Huarpe Pinkanta de Argen-tina; Ipia Ulcue, Licenciada en Ling\u00fc\u00edstica y Educaci\u00f3n y espe-cialista en Educaci\u00f3n Ind\u00edgena, fue coordinadora de la Universidad Aut\u00f3noma Ind\u00edgena del Cauca UAIN, y actualmente la \u00fanica mujer in - d\u00edgena diputada de la Asamblea departamental del Cauca en Colom-bia; Carla Garcia es gu\u00eda espiritual del Pueblo Gar\u00edfuna (buyei) de Hondu -Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico97 ras, es coordinadora de relaciones internacionales de OFRANEH-Garifuna/ Organizaci\u00f3n Fraternal Negra Hondure\u00f1a y tambi\u00e9n forma parte de la Red Nacional de Defensoras de Derechos Humanos en Honduras; C\u00e9sar Artu - ro Ugsha Toaquiza, dirigente ind\u00edgena del Ecuador, delegado del Consejo de la Judicatura de Cotopaxi; Carla Maria Bush phd en Historia con Men - ci\u00f3n en Estudios Regionales y Locales Transdisciplinarios de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de Nicaragua y Representante de Afros Voices Center of Nicaragua (AVOCENIC), entre otros representantes ind\u00edgenas y afrodes-cendiente a quienes en adelante los definimos como voces cr\u00edticas de Abya Yala. Luego desarrollamos el seminario denominado Di\u00e1logos interculturales en tiempos de pandemia , el cual tuvo como prop\u00f3sito ampliar la discusi\u00f3n. Participaron como ponentes: \u2014 Fabiana del Popolo. Oficial de Asuntos de Poblaci\u00f3n del CE - LADE-CEPAL. Coordinadora en el \u00c1rea de An\u00e1lisis Demogr\u00e1fi- co e Informaci\u00f3n de la Poblaci\u00f3n en la Divisi\u00f3n de Poblaci\u00f3n, Experta en poblaci\u00f3n adulta mayor ind\u00edgena y afrodescendiente. Sus inves- tigaciones giran en torno a Estratificaci\u00f3n Social, Investigaci\u00f3n Social Cuan - titativa y Pol\u00edtica Social. \u2014 Carlos Gonz\u00e1lez. Persona con capacidades especiales, l\u00edder social, am- biental y DDHH, con formaci\u00f3n en Etnobiolog\u00eda (Univalle) y Administraci\u00f3n Ambiental (USTA). Delegado Nacional de Consulta Previa de Medidas Legis - lativas y Administrativas Susceptibles de afectar a la poblaci\u00f3n NARP , miem-bro fundador y activo del Sistema Departamental de \u00c1reas Protegidas del Valle del Cauca SIDAP en representaci\u00f3n de la fundaci\u00f3n FUNECOROBLES; Red Internacional de los Coloquios Afrodescendientes en Am\u00e9rica Latina. \u2014 Jes\u00fas Amadeo Mart\u00ednez Guzm\u00e1n. Es el consejero mayor del Consejo In- d\u00edgena de Centroam\u00e9rica (CICA) y representante del Consejo Coordinador Nacional Ind\u00edgena Salvadore\u00f1o (CCNIS). Actualmente, ejerce funciones como presidente de la Comisi\u00f3n de Normatividad y Derechos Humanos del FILAC y Punto Focal de la FAO por el Foro Abya Yala para Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Pertenece al pueblo Lenca que habita en El Salvador y Honduras. Desaf\u00edos o retos para continuar con di\u00e1logos cr\u00edticos Existe un fuerte inter\u00e9s por parte de todas las personas a quienes deno-minamos voces cr\u00edticas de articular trabajos comunitarios y cient\u00edficos de car\u00e1cter intercultural que favoreza el fortalecimiento y la expresi\u00f3n de las cosmovisiones y cosmogon\u00edas ancestrales de sus pueblos. Expresan que las instituciones universitarias y centros de investigaci\u00f3n han demostrado 98 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)inter\u00e9s en estudiar las practicas culturales de prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n del Co - vid-19, incluidos los aspectos de manejo del duelo; sin embargo, se cues- tiona que la academia siga teniendo una mirada de objetos de estudio sobre las comunidades, expresi\u00f3n que violenta el compromiso y el ejer - cicio de encuentro intercultural y generaci\u00f3n de conocimiento conjunto, aspecto que contituye uno de los principales desaf\u00edos en la generaci\u00f3n de conocimiento conjunto. Se destaca que entre las mismas organizaciones \u00e9tnicas se han establecido formas de intercambio de experiencias y conocimientos, soportados en el uso de estrategias virtuales, que contrario a debilitar el movimiento social, lo ha fortalecido en la forma de incidencia en la cotidianidad de sus inte-grantes. Conocer de la informaci\u00f3n que estas organizaciones producen es un de- safio para soportar di\u00e1logos cr\u00edticos. En este punto se reconoce que las organizaciones \u00e9tnicas han dise\u00f1ado documentos p\u00fablicos e informes de la situaci\u00f3n que afecta a sus poblaci\u00f3nes, en donde brindan orientaciones de pol\u00edtica p\u00fablica a los Estados/gobiernos de sus pa\u00edses; sin embargo, han sido poco o nada tenidos en cuenta. Adem\u00e1s son escasos los escenarios de concertaci\u00f3n entre las autoridades estatales y las autoridades de las orga-nizaciones \u00e9tnicas. Organizaciones como el Consejo Regional Ind\u00edgena del Cauca (CRIC) public\u00f3 la Resoluci\u00f3n 006 del 17 de marzo del 2020 6, en don - de se establecen todas las pol\u00edticas de prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n del Covid-19 en territories de los pueblos que lo integran. El FILAC public\u00f3 un informe detallado de la situaci\u00f3n de los pueblos ind\u00edgenas en Abya Yala, en el cual adem\u00e1s de datos sociodemogr\u00e1ficos y variables de salud, se evidenciaron un total de cincuenta pr\u00e1cticas comunitarias de prevenci\u00f3n del Covid-19 7; esta misma organizaci\u00f3n ha llevado ante instancias de la ONU un pacto construido colectivamente denominado Concertaci\u00f3n para el Buen Vivir . La escasa participaci\u00f3n en la toma de decisiones en asuntos que los afecta como pueblos \u00e9tnicos violenta la Convenci\u00f3n del 169 de la OTI de 1989. Esta violaci\u00f3n mantiene la necesidad de que estos pueblos no solo sean escuchados, sino tambi\u00e9n tenidos en cuenta en los procesos de toma de decision de car\u00e1cter p\u00fablico que involucre su existencia y pervivencia fisica y cultural. 6. Consultar https://www.cric-colombia.org/portal/orientacion-politica-prevencion-contagio-de-la- peste-covid-19/7. Consultar https://www.filac.org/wp/comunicacion/filac-informa/coronavirus-pueblos-indigenas-en- serio-peligro-de-desaparicion/Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico99 Del mismo modo, las recomendaciones dejan al descubierto el racismo institucional que existen tanto en los organismos de gobierno, como en organizaciones de car\u00e1cter de cooperaci\u00f3n internacional, as\u00ed como de ins - tituciones acad\u00e9micas, que orientan la definici\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas en los pa\u00edses de Abya Yala. Esto, relacionado no solo con su participaci\u00f3n en la toma de decisiones, sino tambi\u00e9n con lo que hist\u00f3ricamente se ha conoci-do como abandono estatal, situaci\u00f3n que refleja la urgente necesidad que tienen los Estados de: \u2014 Respetar el control territorial, la autonom\u00eda y la libre autodeterminaci\u00f3n de los pueblos es una estrategia que puede permitir la disminuci\u00f3n del contagio del virus que produce el Covid-19. \u2014 Reconocer los derechos de salud tradicional en los Sistemas de Salud P\u00fablica es fundamental para garantizar las formas c\u00f3mo los pueblos han enfrentado la prevenci\u00f3n, la atenci\u00f3n del Covid-19, incluido el manejo del duelo. \u2014 Incorporar las comovisiones ancetrales, el uso de la medicina tradicio - nal, que incluye el saber experto del uso de las plantas medicinales en la prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n del Covid-19. \u2014 Definir pol\u00edticas de soberan\u00eda alimentaria en donde la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda propia implique un fuerte cuestionamiento a las formas de producci\u00f3n de alimentos en el contexto mundial. Las formas de soberan\u00eda alimentaria permiten el desarrollo de estrategias locales que van teniendo posicionamiento a nivel global, esto asociado a cultivos org\u00e1nicos, formas de siembra, uso de recetarios y establecimiento de cadenas de consumo locales. Todo con el uso de las redes virtuales, las cuales favorecen una ten-dencia mundial de reconocimiento de las formas de siembra y cosecha, in - clusive de valoraci\u00f3n de la medicina tradicional de los pueblos originarios. \u2014 Respetar los sistemas de salud propio como expresi\u00f3n de pervivencia f\u00edsica y cultural de estos pueblos. \u2014 Implementar campa\u00f1as y formas de comunicaci\u00f3n sobre el Covid-19 con la participaci\u00f3n de los pueblos originarios y la utilizaci\u00f3n de las lenguas nativas. \u2014 Brindar prioridad a los pueblos en aislamiento y los de contextos de ciudad en las medidas de atenci\u00f3n y de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, que ga-rantice su integridad f\u00edsica y cultural. Esto implica contar con los mismos censos poblacionales de las organizaciones ind\u00edgenas y a su vez definir con ellos los criterios de priorizaci\u00f3n en las estrategias gubernamentales que se construyan conjuntamente. 100 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)\u2014 Reconocer y salvaguardar el papel de las mujeres como cuidadoras del legado ancestral es fundamental. Se denuncia que las mujeres ind\u00edgenas no han sido ajenas al fen\u00f3meno del feminicidio, por el contrario, la condi - ci\u00f3n \u00e9tnica aumenta su vulnerabilidad. \u2014 Incluir en los sistemas de informaci\u00f3n estatal relacionados con el Co - vid-19 indicadores que permitan conocer no solo el seguimiento a casos de infectados, fallecidos y recuperados, sino tambi\u00e9n a las estrategias comuni - tarias que desarrollan las organizaciones ind\u00edgenas. Ante los m\u00faltiples efectos, todos coinciden en que las respuestas p\u00fabli - cas deben no solo incluir un enfoque intercultural, sino tambi\u00e9n deben ser precisas, diferenciales e inmediatas. En toda Abya Yala se registran seg\u00fan la CEPAL (2020) un total de ochocientos pueblos ind\u00edgenas y m\u00e1s de 113 millones de personas en Abya Yala se reconocen como afrodescendien - tes, negros, ra\u00edzales o palenqueros. Todos coinciden que las desigualdades estruturales son unas de las principales causas por las cuales los pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes han aumentado su vulnerabilidad ante la pandemia del Covid-19. Referencias Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL) (2020). El im- pacto del COVID-19 en los pueblos ind\u00edgenas de Am\u00e9rica Latina-Abya Yala: entre la invisibilizaci\u00f3n y la resistencia colectiva. Documentos de Proyec- tos. De Sousa Santos, B. (2020). La cruel pedagog\u00eda del virus. Recuperado de http://209.177.156.169/libreria_cm/archivos/La-cruel-pedagogia-del- virus.pdf Department of Economics and Social Affairs. (2020). Pueblos ind\u00edgenas y la pandemia del covid-19: consideraciones. Recuperado de https://www. un.org/development/desa/indigenouspeoples/wp-content/uploads/si- tes/19/2020/04/COVID_IP_considerations_Spanish.pdf Fals Borda, B. (2017). Andes: y otros escritos antol\u00f3 - gicos. Universidad Nacional de Colombia, Rector\u00eda.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico101 Figueroa, H. V. (2020). Pandemia, pueblos ind\u00edgenas y reconocimiento de derechos . CIPER, Centro de Investigaci\u00f3n Period\u00edstica, pp. 1-19. Recupe- rado de https://ciperchile.cl/2020/05/19/pandemia-pueblos-indigenas-y- reconocimiento-de-derechos/ FILAC, (2020). Los pueblos ind\u00edgenas ante la pandemia del Covid-19. Primer informe regional. Recuperado de https://www.filac.org/wp/comunica- cion/filac-informa/informe-los-pueblos-indigenas-ante-la-pandemia-co- vid-19-los-esfuerzos-que-se-estan-haciendo-para-enfrentar-al-covid-19-en-las-comunidades-indigenas-son-muy-pocosentrevista-a-jesus-a-2/ Johnson, D. (2020). Noticias ONU . Recuperado de https://news.un.org/es/ story/2020/03/1470701Lassiter, E. (2005). The Chicago Guide to Collaborative Ethnography. Uni - versity of Chicago Press. ONU, (1992). Convenio de biodiversidad biol\u00f3gica. Organizaci\u00f3n de Nacio- nes Unidas. OIT (1989). Convenio 169. Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo Sampieri, R. & Torres, C. P . (2018). Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n . Vol. 4. McGraw-Hill Interamericana.Serbia, J. M. (2007). Dise\u00f1o, muestreo y an\u00e1lisis en la investigaci\u00f3n cualita- tiva. Hologram\u00e1tica, Vol. 4 (7), p. 3.103 La interculturalidad: un referente teorico- p\u00e1xico para comprender la pandemia y salir de la decandencia civilizatoria Luis Herrera Montero A manera de inicio La Pandemia por Covid-19 emerge no como un fen\u00f3meno a causa de un azar desafortunado para la humanidad. Obviamente, las teor\u00edas que afir - maban que fue creaci\u00f3n de laboratorio para incentivar el lucrativo nego-cio de farmac\u00e9uticas, no ha conllevado el rigor necesario para formularlo como verdad irrefutable. Sin embargo, tampoco es una hip\u00f3tesis rid\u00edcula y fuera de lugar, ya que el comportamiento capitalista no se fija en par\u00e1-metros de \u00e9tica cuando de enriquecimiento y acumulaci\u00f3n se trata. Ahora, que la fundamentaci\u00f3n en esa l\u00ednea deductiva no ha logrado contrastarse, por lo que se requiere de otra perspectiva de an\u00e1lisis y que coincide con la postura posestructuralista sobre el rizoma, con la que se explica una serie de resistencias y fugas m\u00e1s all\u00e1 del racionalismo y predominio antropo-centrista de la existencia; entonces, ante tanto desequilibiro ecosist\u00e9mico a nivel planetario, provocado por un capitalismo desenfrenado y adictivo, que acumula sin reparar los agudos da\u00f1os que genera, la diversidad vital de microorganismos asoma resistente y supera la proliferaci\u00f3n exagerada de h\u00e1bitos impuestos por la biomedicina y la masiva producci\u00f3n de anti - bi\u00f3ticos; es decir, la vida en sus m\u00e1s profundas condiciones resiste ante el exterminio acelerado y extremo de un sistema humano, que tiene un presencia mucho menor en nuestro planeta, sin la comparamos con la pre-sencia de bacterias y virus. 104 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Entonces la propuesta consiste en superar la crisis a trav\u00e9s de la emer - gencia y consolidaci\u00f3n de otro proceso civilizatorio que permita abordar la situaci\u00f3n pand\u00e9mica como un tejido que da cuenta y explica la crisis como un proceso en franco desgaste a nivel econ\u00f3mico, cultural, pol\u00edtico, social, e inclusive de salud. De ah\u00ed la necesidad de trabajar en enfoques hacia otros relacionamientos basados tambi\u00e9n en otras convivencias y coexis-tencias entre diversidad de seres que poblamos el planeta tierra. Esta pro-puesta tiene por definici\u00f3n y praxis a la interculturalidad, que se asienta en procesos de convivencia y coexistencia basados en el respeto mutuo entre diferentes a trav\u00e9s del potente significativo valor con conlleva el compartir. El texto, consecuentemente, se compone de tres partes: una que se con - centra en una breve exposici\u00f3n hist\u00f3rica del capitalismo como sociedad de- cadente; otra que define la interculturalidad y sus m\u00e1s relevantes compo-nentes; y finalmente la exposici\u00f3n de propuestas alternativas basadas en la interculturalidad como episteme y praxis de cambio civilizatorio. Es oportu-no aclarar que el presente texto, conforme lo mencionado se direcciona no como un postulado cient\u00edfico, sino como reflexiones de con validez filos\u00f3fica, que replica y actualiza al marxismo al comprender a la que el cambio social se fundamenta en el cambio epist\u00e9mico y pr\u00e1xico, como tambi\u00e9n el cambio epist\u00e9mico y pr\u00e1xico cobra realidad a trav\u00e9s del cambio social. Problematizaci\u00f3n del proceso capitalista para la compren- si\u00f3n de la crisis civilizatoria El capitalismo, desde sus or\u00edgenes, se ha caracterizado por la proliferaci\u00f3n de pandemias. Uno de los ejemplos notorios se produjeron con todo el proceso de colonizaci\u00f3n occidental en lo que hoy llamamos Am\u00e9rica. Mi - llones de millones de miembros de pueblos ind\u00edgenas y poblaci\u00f3n mestiza fallecieron a causa de pandemias por gripe, viruela, sarampi\u00f3n, entre las principales, durante varios siglos . Obviamente, los sectores m\u00e1s afectados han sido aquellos que debieron subordinarse bajo la dominaci\u00f3n de clase y el blanqueamiento racista de los conquistadores occidentales. La actualidad no marca excepci\u00f3n alguna respecto de este trayecto hist\u00f3- rico, a pesar de variedad de avances cient\u00edficos en materia de epidemio - log\u00eda. No cabe duda de que el descubrimiento de la penicilina (antes de muchos m\u00e1s antibi\u00f3ticos) y la generaci\u00f3n de vacunas han detenido signi - ficativamente los \u00edndices de mortalidad humana, pero el acceso siempre fue un privilegio y se requiri\u00f3 de a\u00f1os para su respectiva masificaci\u00f3n, sin desprenderse obviamente de relaciones de marcado privilegio clasista. El siglo XX fue tambi\u00e9n, a no dudar, un siglo que debi\u00f3 tratar con eventos Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico105 pand\u00e9micos, pero no procede detenerse en esa tem\u00e1tica debido a que no es el tema medular del presente texto. Al abordar la problem\u00e1tica de pandemia por Covid-19, el prop\u00f3sito no ra- dica en una perspectiva epidemiol\u00f3gica, sino en el compartir un enfoque sist\u00e9mico que da cuenta del capitalismo como una realidad compleja y muy din\u00e1mica de dominaci\u00f3n y trayecto hist\u00f3rico miserable en t\u00e9rminos sociales; pues ha reproducido su din\u00e1mica con crecientes desigualdades y oligopolios en lo referente al control de los recursos planetarios y del cono-cimiento generado por heterogeneidad de seres humanos, hoy regados en diversas regiones del mundo. Sociedad del conocimiento es un t\u00e9rmino que se generaliza como se gene- raliza la globalizaci\u00f3n; de ello dan cuenta distintas publicaciones. El capita-lismo, as\u00ed, pretende mentir con afirmaciones de que el mundo contempor\u00e1-neo global es un escenario democratizador de epistemes y epistemolog\u00edas. La democracia nunca ha coincidido con la l\u00f3gica del capital. Por el con-trario, la sociedad capitalista siempre se caracteriza por ser oligop\u00f3lica y homogeneizante, muy a pesar de los seres humanos somos especie de plu - ralidades socioculturales. El capital no es que sea multicultural, sino que se acopla a la multiculturalidad para vender en serie; es decir, el cliente es la principal meta de toda producci\u00f3n es una mentira muy bien camuflada, ya que la misi\u00f3n capitalista es hacer de la diferencia de clientes unos adictos a determinantes y carencias mundiales de una sociedad de consumo, donde la hegemon\u00eda actual se define en como funcionalizar tales carencias en dependencias m\u00faltiples, pero estructuradas en procesos de acumulaci\u00f3n oligop\u00f3lica. En otras palabras, el mundo contempor\u00e1neo acumula capitales en dimensiones calculadas hoy en trillones de d\u00f3lares, mientras el 80% de la poblaci\u00f3n mundial vive en condiciones de pobreza. La estructura adic - tiva incluso marca a las clases pudientes del planeta, pues acumulan por simple malicioso e incontrolable vicio, sin posibilidad de gasto de tales can - tidades, probablemente por varias generaciones a futuro. Es necesario detenerse de manera breve en an\u00e1lisis hist\u00f3ricos, que expli - can c\u00f3mo el capitalismo acumul\u00f3 y provoc\u00f3 agudas desigualdades. En sus inicios lo hizo a trav\u00e9s de la extracci\u00f3n masiva de metales, principalmente oro y plata, bajo condiciones de extrema explotaci\u00f3n e intensas jornadas laborales, que provocaron tambi\u00e9n numerosas muertes. Durante el per\u00edo-do industrial la l\u00f3gica produjo innovaci\u00f3n, no transformaci\u00f3n en cuanto al dominio clasista, pero en esta vez no bajo el sustento de una burgues\u00eda comercial, sino productiva, ya que la extracci\u00f3n dej\u00f3 de basarse en objetos para generar el intercambio de productos generados, dominantemente, en 106 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)la India y China. Durante los tiempos originarios, el capitalismo no fue el modo de producci\u00f3n dominante en el mundo, estaba subordinado al po-der de Oriente. La creaci\u00f3n de m\u00e1quinas, a trav\u00e9s de procesos cient\u00edficos y tecnol\u00f3gicos sustentados en la inventiva mec\u00e1nica, incidi\u00f3 en la produc-tividad y comercio de manera considerable: las m\u00e1quinas produjeron en cantidades a velocidades substancialmente mayores en comparaci\u00f3n con la musculatura humana y animal que constitu\u00eda el fundamento prioritario de los procesos productivos anteriores; el tiempo de trabajo socialmente necesario de mercanc\u00edas se redujo significativamente. A partir de esta mecanizaci\u00f3n en el proceso productivo, Occidente desplaz\u00f3 a Oriente como centro de poder mundial. Un tercer momento de innovaci\u00f3n se gener\u00f3 con la revoluci\u00f3n cient\u00edfico tecnol\u00f3gica, durante y luego de la Segunda Guerra Mundial; es sabido que las innovaciones a\u00fan muy incipientes en t\u00e9rminos de inform\u00e1tica, biotecnolog\u00eda, gen\u00e9tica, comunicaci\u00f3n, y f\u00edsica molecular se gestaron en este per\u00edodo y que son fuente indiscutible de las grandes innovaciones y revoluciones cient\u00edfico tecnol\u00f3gicas de la globalizaci\u00f3n contempor\u00e1nea ; el poder generado por el conocimiento cient\u00edfico t\u00e9cnico es radicalmente enorme en comparaci\u00f3n a \u00e9pocas anteriores del capitalismo y es por eso que se coloca a la ciencia como el principio medular de lo que denomina-mos como sociedad del conocimiento y sus incidencias innegables en el proceso productivo bajo l\u00f3gicas y estructuras de dominaci\u00f3n oligop\u00f3lica, que actualmente funcionan como escenario de virtualidad, que potencia al capitalismo como gran sociedad del control, conforme lo defini\u00f3 De-leuze (1990). Los efectos socio-naturales de todo este proceso de historia capitalista, han sido claramente abordados e incluso cuantificados, pero tampoco es necesario detallarlos en el presente texto. Simplemente interesa desta - car que con el capitalismo proliferaron procesos severos de deforestaci\u00f3n, contaminaci\u00f3n de aire, r\u00edos, mares y tierras, con ellos la significativa des - trucci\u00f3n de biodiversidad planetaria. En t\u00e9rminos sint\u00e9ticos, el capitalismo promovi\u00f3 constantemente no solo l\u00f3gicas de oligopolio, sino tambi\u00e9n de un antropocentrismo severo y destructivo. Es dentro de este contexto que debe comprenderse el agudo deterioro ecol\u00f3gico, el calentamiento glo-bal las innovaciones bajo el nefasto negocio de la biomedicina. Todos es-tos antecedentes determinan en forma procesual el contexto pand\u00e9mico por Covid-19; entonces no se trata de un fen\u00f3meno malicioso de virus, los grandes enemigos de la humanidad en el mundo del siglo XXI, sino de una civilizaci\u00f3n en crisis ya definitiva, a pesar de la gran capacidad de innova-ci\u00f3n del capital y su l\u00f3gica. Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico107 La interculturalidad como proceso integral para superar la crisis por medio de la transformaci\u00f3n civilizatoria El evento pand\u00e9mico por Covid-19 exige un replanteamiento integral y del conjunto civilizatorio entendido como capitalismo; no es un fen\u00f3meno que se solventa con vacunas, a pesar de la necesidad imperiosa de su masi - ficaci\u00f3n, sino como un profundo y definitorio cambio en las maneras de actuar y generar realidad; es decir, urge otra realidad porque surgir\u00e1n m\u00e1s y m\u00e1s pandemias y posiblemente el propio virus del Covid-19, conforme lo caracterizan diversidad de cient\u00edficos, puede tornarse en un ente resistente a las vacunas, hecho que ya est\u00e1 acontenciendo, por ejemplo, en el Reino Unido. Adem\u00e1s, la problem\u00e1tica es sist\u00e9mica, implica aspectos de \u00edndole mutidimensional en t\u00e9rminos de econom\u00eda, cultura, pol\u00edtica, por mencio-nar quiz\u00e1 como aspectos de mayor relevancia. La interculturalidad, conforme varios autores , se construye permanente- mente como un aprendizaje basado en el respeto, la dignidad y el saber compartir. Es un nuevo comportamiento que implica relaciones tendientes a conseguir el bien com\u00fan, es decir, otra forma de hacer pol\u00edtica. Entonces, la interculturalidad conlleva apoyar las luchas de distintas poblaciones, so-bre todo, de aquellas que han vivido situaciones de pobreza, marginalidad, discriminaci\u00f3n, intolerancia entre las m\u00e1s conocidas. Se trata de que la po-l\u00edtica la acuerden pueblos, nacionalidades, comunidades, mujeres, j\u00f3venes, poblaci\u00f3n con discapacidad, grupos LGTBI, adultos de tercera edad y todo sector que haya sido inferiorizado y dominado por las clases pudientes. Para concretar procesos interculturales, se requiere, no obstante, construir nuevas conciencias. El mundo contempor\u00e1neo es consumista y competiti - vo; condiciones que han roto los tejidos comunitarios del convivir social, que caracterizaron la sobrevivencia humana durante cientos de miles de a\u00f1os. En la actualidad imperan comportamientos de aislamiento, de indi - viduos dominados por vidas privadas en soledad y en franco consumo de campa\u00f1as publicitarias, transmitidas en medios masivos de comunicaci\u00f3n y en variedad de escenarios de internet. La sociedad actual ha sido suma - mente h\u00e1bil para generar sujetos atrapados en adicciones promovidas por el mercado, sin facultades para elegir caminos de independencia y auto-nom\u00eda respecto de los propietarios del capital. Este problema de consu - mo desenfrenado, bajo din\u00e1micas de producci\u00f3n nocivas para el medio ambiente y la salud de las mayor\u00edas, ha colocado al planeta entero en un profundo estado de crisis. El estado de crisis del mundo contempor\u00e1neo es general, por sustentar pr\u00e1cticas destructivas que deben superarse con urgencia. Este es un pro-108 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)p\u00f3sito complejo, ya que implica considerar como normal acciones no so- metidas al comprar sin control, pese a que la mayor\u00eda de los pueblos no tienen los recursos necesarios para sobrevivir. En definitiva, este sistema de ir a mercados y supermercados diariamente, se vive con permanentes frustraciones que no se desdibujan y subsisten latentes en los intereses de los sectores marginales. En consecuencia, es urgente generar otra mirada sobre c\u00f3mo vivimos, si somos conscientes de que afectamos nuestras re-laciones con la naturaleza y entre nosotros. No podemos continuar en di - n\u00e1micas individualistas que han hecho normal acciones de contaminaci\u00f3n, violencia, frustraci\u00f3n e irrespeto como si fu\u00e9ramos seres manejados por un titiritero llamado capital. Trabajar en din\u00e1micas interculturales requiere desaprender comporta- mientos sostenidos en el individualismo consumista e intolerante. Esta ta-rea significa la generaci\u00f3n de ejercicios de cr\u00edtica y autocr\u00edtica a nuestras formas de pensar y construir la vida cotidiana. Todo desaprender implica cuestionar creencias y sue\u00f1os que fomentan el vivir en riesgo como algo normal, como si la competencia, el descuido y la falta de solidaridad deban aceptarse sin cuestionamientos. La interculturalidad es aprender a pensar, sentir y actuar de manera nueva y diferente, opuesta al dominio mundial del capital y de la sociedad de riesgo. Es construirnos como otros sujetos, que hacemos vida desde conciencias de respeto a la naturaleza, de comu-ni\u00f3n con otros seres humanos, de gente que no se deja encaminar dentro de rutas de violencia y guerra. En definitiva, actuar desde la intercultura-lidad es reaprender a vivir en comunidad, es decir, es actualizar nuestros valores de solidaridad y mancomunidad, para practicarlos y enriquecerlos constantemente por el bien p\u00fablico y el buen vivir. De lo explicado sobre la interculturalidad, se deduce que es proceso pr\u00e1c- tico, en constante construcci\u00f3n, deconstrucci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n, soste-nidos en multiplicidad de posturas pol\u00edticas y en di\u00e1logos te\u00f3rico-epist\u00e9-micos. Reflexionar la interculturalidad sin considerar el accionar pol\u00edtico no conlleva sentido alguno. Esta realidad de orden estrictamente pr\u00e1ctico, sin embargo, no puede reducir la tem\u00e1tica al contexto espec\u00edficamente in - d\u00edgena, como caracterizado a ciertas corrientes dentro de los movimien - tos sociales. Adicionalmente, las contribuciones de este texto evidencian que la intercultualidad tiene estrechos v\u00ednculos te\u00f3ricos que anteceden las propuestas m\u00e1s posicionadas sobre el tema. Sin los aportes sustentados en el marxismo, posestructuralismo, decolonialismo y feminismo, la inter - culturalidad responder\u00eda a una historia incompleta y sin proyecci\u00f3n en la complejidad reflexiva de la contemporaneidad. Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico109 En t\u00e9rminos hist\u00f3ricos, ser\u00eda un desprop\u00f3sito negar la presencia de cinco siglos de blanqueamiento y sus escalas de valoraci\u00f3n racista, como conse-cuencia de m\u00e1s de quinientos a\u00f1os de imposici\u00f3n colonial, que ha implica-do que ind\u00edgenas y afrodescendientes se auto conciban a partir de sentidos de subordinaci\u00f3n, que asumen a las \"razas\" y culturas occidentales como superiores o m\u00e1s desarrolladas. Catherine Walsh (2009), por tanto, prioriza la necesidad de concebir la interculturalidad como descolonizaci\u00f3n en \u00e1m-bitos pol\u00edticos y epist\u00e9micos. No solamente se ha impuesto la superioridad del colonizador a trav\u00e9s de su lengua, organizaci\u00f3n territorial y creencia religiosa, sino tambi\u00e9n en materia de conocimiento y tecnolog\u00eda, pues a partir del posicionamiento socio hist\u00f3rico de la ciencia, las epistemes de pueblos ind\u00edgenas y afrodescendientes y de toda poblaci\u00f3n excluida de este proceso, han sido brutalmente inferiorizadas y desvalorizadas se ha instituido como de mayor envergadura que otras epistemes; de ah\u00ed que urgen descolonizar el conocimiento. Boaventura de Sousa Santos (2010), refuerza esta postura, pues para este autor la descolonizaci\u00f3n es una etapa indispensable para una consecuente reinvenci\u00f3n del poder, aspecto que lo posiciona como resistencias desde las epistemolog\u00edas del Sur. Lo expuesto puede degenerar en una especie de patrimonializaci\u00f3n y re- vancha etnicista de las poblaciones colonizadas. Ariruma Kowi plantea que la interculturalidad no es exclusiva de poblaciones ind\u00edgenas, a pesar de que esta sea un eje caracter\u00edsitico del proyecto pol\u00edtico de los movimien - tos ind\u00edgenas, no solamente de Ecuador, sino tambi\u00e9n de Am\u00e9rica Latina. La reflexi\u00f3n que comparte Kowi, desde su identidad ind\u00edgena, es de suma generosidad al significar por interculturalidad la descolonizaci\u00f3n tanto a colonizados como de colonizadores (Herrera, 2017). No se trata de mantener las posturas racistas, pero tampoco se trata de reemplazarlas con etnicismos que pretenden demostrar que lo ind\u00edgena es superior. Se trata de hacer lo que en las fiestas ind\u00edgenas en la provincia de Imbabura, disputar un espacio de poder como son las plazas, para luego compartir el espacio. Lo intercultural no niega valor al conflicto, siempre y cuando no se pierda la visi\u00f3n del compartir, se debe compartir entre igua - les y diferentes. (Entrevista Ariruma Kowi, Quito Distrito Metropolitano 17 de febrero de 2012 ). Con base en las consideraciones de Kowi, la propuesta intercultural tiene clara diferenciaci\u00f3n respecto de pr\u00e1cticas reactivas de quienes sufrieron hist\u00f3ricamente el abuso y la violencia colonial. En un esfuerzo de mayor integraci\u00f3n, la interculturalidad no reproduce una guerra sin cuartel contra la cultura occidental y contra lo moderno, sino saber identificar, contra-110 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)poner y superar lo colonizante de occidente, pues no todo lo occidental conlleva ese sello. En t\u00e9rminos de Spivak (1999), no es dable desconocer que tambi\u00e9n somos Occidente, se trata por tanto de reconcebir la raciona - lidad como fruto de diversidad de procesos tambi\u00e9n insurgentes dentro del propio mundo occidental. Entonces, se afirmar\u00eda que Occidente y la moder - nidad contemplan tambi\u00e9n procesos de contrahegemon\u00eda. Enrique Dussel (2005) refuerza los argumentos recientes, a partir de la propuesta sobre lo transmoderno. En esa perspectiva, su enfoque es similar al de Boaventura de Sousa Santos (2010) y su planteamiento acerca de la transculturalidad. Dussel, en ese sentido, concibe indispensable asumir como interculturali-dad la autocr\u00edtica tambi\u00e9n en referencia a los propios procesos y en este prop\u00f3sito contribuciones de la modernidad pueden ser de innegable valor te\u00f3rico pr\u00e1xico. De ah\u00ed que el autor sostenga y fundamente el valor de la transmodernidad, no como negaci\u00f3n de lo moderno. \"La exterioridad, no es pura negatividad. Es positividad de una tradici\u00f3n distinta a la moderna. Su afirmaci\u00f3n es novedad, desaf\u00edo y subsunci\u00f3n de lo mejor de la misma Mo-dernidad\" (Dussel, 2005, p. 24). En definitiva, es leg\u00edtimo asumir y concebir que la interculturalidad implica tambi\u00e9n al heterog\u00e9neo mundo occidental. Entonces, interculturalizar es promover di\u00e1logos contra hegem\u00f3nicos (He- rrera, 2017), en clara distinci\u00f3n no de la multiculturalidad, pero s\u00ed del multi - culturalismo; tendencia instituida en la sociedad de Estados Unidos, donde las diferentes culturas son insertadas como minor\u00edas \u00e9tnicas en condici\u00f3n evidente de inferioridad. Gunter Dietz (2012) coincide con lo afirmado, al sostener que el multiculturalismo y su valor en tanto pluralidades no se con-trapone a la desigualdad y encubre procesos de dominaci\u00f3n, sin tener pre-sente las condiciones existenciales de etnia, g\u00e9nero y clase. En consecuencia el multiculturalismo de Estados Unidos reduce la alteridad mera ret\u00f3rica, ya que no contribuye para develar las situaciones de exclusi\u00f3n, pobreza extre-ma, estigmatizaci\u00f3n xenof\u00f3bica, entre otros (Herrera, 2017). Por su parte, Fidel Tubino (2004) propone por interculturalidad una praxis sostenida en la conciencia cr\u00edtica; por tanto, plantea que la interculturali - dad es m\u00e1s una pr\u00e1ctica que una teor\u00eda, es un nuevo pacto \u00e9tico o nuevas maneras de comportarse, con estricto apego a la equidad social y recono-cimiento de las diferencias culturales. En otras palabras, interculturalidad es procesual, es utop\u00eda traducida a concreci\u00f3n, por tanto, acontecimientos que se agencian en praxis comunitarias con enfoques de reciprocidad, re-conocimiento afirmativo de diferencias y proyectadas en encuentros de mutuo bienestar. Esto es, interculturalizar es compartir la vida, el conoci-miento, el saber, el territorio, la salud, la educaci\u00f3n, y obviamente el poder (Herrera, 2017).Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico111 La ultima consideraci\u00f3n invita a tomar en cuenta que interculturalizar no se simplifica en concepciones y acciones antropoc\u00e9ntricas. Fornet-Betancour es claro al enfatizar en que la interculturalidad es un nuevo proceso de vida, que implica relacionamiento con otros seres, pues el sujeto ya no so-lamente responde a la perspectiva kantiana, sino a la condici\u00f3n misma de vivir. Entonces la interculturalidad conforme Fornet-Betnacour es tambi\u00e9n equilibrio socio natural y no se posiciona como privilegio de lo humano por sobre otras existencias y vidas que contempla el mundo o mundos na - turales. Lo interesante de Fornet-Betancour es que su propuesta no sola-mente integra el desaprendizaje social entre colonizador y colonizado, sino tambi\u00e9n entre hombre y naturaleza, por tanto, entre salud y enfermedad. Tambi\u00e9n concibe que la interculturalidad no puede desentenderse de las desigualdades entre hombres y mujeres. En opini\u00f3n de Herrera y Torres (2017), la concepci\u00f3n de Fornet Betancour debe extenderse y enfocarse tambi\u00e9n en temas y problem\u00e1ticas sobre la hegemon\u00eda heterosexual, por tanto, implica otra cultura en tanto coexistencias y convivencias bajo res-peto mutuo con poblaciones LGBTI. A manera de cierre Con lo expuesto hasta el momento, el planteamiento intercultural no se sostiene en vidas a partir de enemistades entre enfermedad y salud, entre c\u00e9lula y virus, entre indigenismo y Occidente, sino en una deconstrucci\u00f3n y reconstrucci\u00f3n civilizatoria, que mire a la pandemia no como un ente a declararle la guerra, sino como otro tipo de relacionamiento, basado en convivencias y coexistencias en equidad, donde nuestro habitar el mun - do se sostenga en el compartir; si salimos de una pandemia es porque compartimos decisiones y responsabilidades, no solamente como accio-nes de aislamiento y obediencia, gobiernos y medidas totalitarias. Se trata de afrontar lo vital desde otra perspectiva y praxis civilizatoria, donde el compartir sea agenciamiento cotidiano, un constante compartir de sabe - res sobre medicina, educaci\u00f3n y pol\u00edtica, y sobre todo, compartir el poder. En definitiva, lo intercultural se sostiene en un r\u00e9gimen no solamente de bien com\u00fan y vidas en comunidad para afrontar en conjunto la cotidiani - dad, sino tambi\u00e9n para instituir el buen vivir, en estricta armon\u00eda con la naturaleza, la gran madre sagrada de los pueblos ind\u00edgenas o el gran ser que existe mucho antes que el ser humano y su antropocentrismo. En la parte introductoria, se dej\u00f3 en claro que la propuesta es de \u00edndole filos\u00f3-fica y por ende no consiste en un listado de recomendaciones articuladas en marcos l\u00f3gicos ni en manifiestos para planes de acci\u00f3n gubernamental, de eso se encargan otras instancias, con otros c\u00e1nones de responsabilidad 112 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)institucional. La propuesta se concentr\u00f3 en reflexiones para reconcebir la praxis transformadora y no para desintegrar el an\u00e1lisis sobre la pandemia como un acontecimiento desarticulado de la crisis civilizatoria, como ha primado en la mayor\u00eda de intervenciones socio-institucionales. Referencias Deleuze, G. & Guattari, F. (2007). Mil mesetas; capitalismo y esquizofrenia. Pre-Textos. De Sousa Santos, B. (2010). Descolonizar el saber, reinventar el poder. Edi - ciones Trilce. Dietz, G. (2012). Multiculturalismo, interculturalidad y diversidad en edu- caci\u00f3n. Una aproximaci\u00f3n antropol\u00f3gica. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Dussel, E. (2005). Transmodernidad e interculturalidad (Interpretaci\u00f3n desde la Filosof\u00eda de la Liberaci\u00f3n ). UAM-Iz. Herrera, L. (2017). Pr\u00e1cticas cham\u00e1nicas y teatralidad. Una experiencia epist\u00e9mica, etnogr\u00e1fica e intercultural. Editorial Biblos.L\u00f3pez, L. & Kuper, W. (2000). La educaci\u00f3n intercultural biling\u00fce en Am\u00e9ri - ca Latina: balance y perspectivas. Documento de Trabajo. GTZ. Quijano, A. (2000). Colonialidad del poder y clasificaci\u00f3n social. Journal of World-System Research (2) pp. 342-386. Spivak, G. (1999). A Critique of Postcolonial Reason:Toward a History of the Vanishing Present. Harvard University.Tubino, F. (2004). Del interculturalismo funcional al interculturalismo cr\u00ed- tico. En Samaniego Mario y Garbarini Carmen, Rostros y Fronteras de la Identidad (pp. 151-165). Universidad Cat\u00f3lica de Temuco. Walsh, C. (2009). Interculturalidad, estado, sociedad luchas (de) coloniales de nuestra \u00e9poca. Abya-Yala113 La educacion en tiempos de pandemia, desafios de actores y territorialidades Marcelo Fabi\u00e1n Vitarelli1 La narrativa pedag\u00f3gica presente de \u00edndole cr\u00edtica reflexiva corresponde a la puesta en escritura de la conferencia impartida en el marco del Semi - nario Virtual \"La educaci\u00f3n en tiempos de pandemia\"2 que se estableci\u00f3 desde el macro proyecto Memorias de una pandemia que nace desde la necesidad de investigar y analizar todos aquellos efectos sociales, pol\u00edticos y culturales que los acontecimientos relacionados con la pandemia actual han generado en el mundo, comprendiendo que este hecho ha marcado un cambio notorio en medio de los distintos escenarios que est\u00e1n plantea-dos en los lineamientos que se han formulado en la investigaci\u00f3n situada. Para ello, un grupo de investigadores en el campo de la educaci\u00f3n prove- nientes de Argentina, Costa Rica, Cuba y M\u00e9xico, nos propusimos reflexio - 1. Pedagogo y Master en Ciencias Sociales. Profesor Asociado, investigador y extensionista en la Univer - sidad Nacional de San Luis y en la Universidad Nacional de Villa Mercedes, Argentina. Investigador del GT CLACSO \"Territorialidades, Espiritualidades y Cuerpos\" en la l\u00ednea de Espiritualidades. Co editor de la Revista digital TINKUY de Hermen\u00e9utica, Subjetividad y Pr\u00e1cticas del conocimiento en la UNSL, y director del Programa de Pueblos Ind\u00edgenas en la Universidad, UNSL. Contacto: marcelo.vitarelli@gmail.com 2. Esta presentaci\u00f3n corresponde a los planteos realizados en el Seminario Virtual \"La educaci\u00f3n en tiem- pos de pandemia\", desarrollado por el Macro Proyecto Internacional: Memorias de una pandemia disponible en https://www.facebook.com/doctoradoestudiossociales/videos/392035938506260 en el marco del Doctorado en Estudios Sociales de la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas y el GT CLACSO Territorialidades, Espiritualidades y Cuerpos; el 30 de octubre del 2020 en Bogot\u00e1, Colombia.114 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)nar situadamente sobre saberes y pr\u00e1cticas educativas que acontecen en los actuales territorios de la pandemia producida por el Covid-19 gene-rando conocimiento de las subjetividades; como tambi\u00e9n fomentando un pensamiento cr\u00edtico situado desde el Sur global en el marco de los desa - f\u00edos de la educaci\u00f3n en tiempos de pandemia. Partimos de cuatro realida - des, cuatro territorios del Abya Yala en el 2020 para situadamente darnos cuenta en una lectura cr\u00edtica de lo real del acontecimiento Pandemia, sus devenires y existencias desplegadas. De la mano de un interrogante inicial realizamos nuestro itinerario discursivo en el orden del cuestionamiento acerca de si \u00bftiene la educaci\u00f3n en pandemia alg\u00fan papel en la formaci\u00f3n-consolidaci\u00f3n de las subjetividades para la renovaci\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la institucionalidad democr\u00e1tica y el reconocimiento de las diversidades culturales? A partir de all\u00ed nos interrogamos por el papel de la educaci\u00f3n en la formaci\u00f3n de una ciudadan\u00eda cr\u00edtica que realice sus aportes para pensar el presente. De igual modo, vino a nuestro encuentro la resilien - cia did\u00e1ctica para la migraci\u00f3n a modos h\u00edbridos de las interacciones que se producen en el campo de los aprendizajes y todo ello nos condujo a una reflexi\u00f3n minuciosa en torno al impacto vivencial de la educaci\u00f3n en modalidad a distancia en estos estados de emergencia que acontecen en la pandemia. Estos y otros elementos concluyeron relanzando la proble-m\u00e1tica de la educaci\u00f3n en los tiempos de la pandemia en t\u00e9rmino de los desaf\u00edos que implica para los actores y las territorialidades donde se pro-duce el acontecimiento. El devenir de la reflexividad se detuvo entonces en cuatro hitos de consideraciones estrechamente entrelazados dando consistencia as\u00ed a un nuevo entramado cr\u00edtico discursivo desde la mirada de los estudios sociales contempor\u00e1neos. El itinerario planteado se inicia a partir de la caracterizaci\u00f3n cotidiana de la pandemia como acontecimiento y sus lecturas epocales; sin embargo, esta primera mirada, dir\u00edamos del sentido com\u00fan, medi\u00e1tico y hasta masivo, se ve tensionada con el aborda - je siguiente acerca de los desplazamientos en lecturas cr\u00edticas de lo social de la pandemia donde se da cuenta de corrimientos y aristas diversas no siempre com\u00fanmente exploradas. Lecturas medi\u00e1ticas masivas y lecturas cr\u00edticas de lo social deslizan interrogantes liberadores de la educaci\u00f3n en pandemia renovando posiciones acerca del ser social de la misma en com-promisos territorializados. Este camino finalmente se potencia al sentar ciertos posicionamientos en torno a una praxis emancipatoria en lectura cr\u00edtica desde las subjetividades, las espiritualidades y los cuerpos. El dispo - sitivo establecido en este seminario cr\u00edtico responde al desarrollo investi - gativo de este grupo de trabajo CLACSO que cual colectivo \"sentipensante\" se sit\u00faa en una autorreflexi\u00f3n acerca de las territorialidades desplazando Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico115 la cl\u00e1sica noci\u00f3n de las fronteras, sobre las espiritualidades tensionando los \u00e9nfasis que la colonialidad abreva en los individualismos y finalmente en los cuerpos como aparatos de los sometimientos, disciplinamientos en torno a los cuales se establece en el presente de la historicidad una \"nueva normalidad\". Elementos de caracterizaci\u00f3n del acontecimiento pandemia La Covid-19 es la enfermedad infecciosa causada por el coronavirus que se ha descubierto m\u00e1s recientemente. Tanto este nuevo virus como la en-fermedad que provoca eran desconocidos antes de que estallara el brote en Wuhan (China) en diciembre de 2019. Actualmente la Covid-19 es una pandemia que afecta a muchos pa\u00edses de todo el mundo. Los coronavirus son una extensa familia de virus que pueden causar enfermedades tanto en animales como en humanos. En los humanos, se sabe que varios coro-navirus causan infecciones respiratorias que pueden ir desde el resfriado com\u00fan hasta enfermedades m\u00e1s graves como el s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio (MERS) y el s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS). El coronavirus que se ha descubierto m\u00e1s recientemente causa la enferme-dad por coronavirus Covid-19. La cuarentena significa restringir las actividades o separar a las personas que no est\u00e1n enfermas pero que pueden haber estado expuestas a la Covid -19. El objetivo es prevenir la propagaci\u00f3n de la enfermedad en el momento en que las personas empiezan a presentar s\u00edntomas. El aislamiento significa se-parar a las personas que est\u00e1n enfermas con s\u00edntomas de Covid-19 y pueden ser contagiosas para prevenir la propagaci\u00f3n de la enfermedad. El distancia-miento f\u00edsico significa estar f\u00edsicamente separado. La OMS 2 recomienda man - tener una distancia de al menos un metro con los dem\u00e1s. Es una medida ge-neral que todas las personas deber\u00edan adoptar incluso si se encuentran bien y no han tenido una exposici\u00f3n conocida a la Covid -19. Nueva normalidad es una expresi\u00f3n del \u00e1mbito de la econom\u00eda, las finanzas y el comportamiento social en general acu\u00f1ada para describir las nuevas condiciones financieras tras la crisis de 2008, las secuelas de la Gran Recesi\u00f3n y especialmente la pandemia de enfermedad por coronavirus del 2019-2020 causada por el vi-rus SARS-Cov-2. Desde entonces, el t\u00e9rmino se ha utilizado en una variedad de contextos para dar a entender que algo que antes era an\u00f3malo ahora es com\u00fan. Con motivo de la pandemia de coronavirus, y en referencia a la post - cuarentena diversos gobiernos se han referido a la nueva normalidad, para 2. https://www.who.int/es/emergencies/diseases/novel-coronavirus-2019/advice-for-public/q-a- coronaviruses 116 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)describir un per\u00edodo de retorno paulatino y por etapas a diversas actividades sociales y econ\u00f3micas, per\u00edodo que se caracteriza por el distanciamiento so-cial y el uso obligatorio de mascarillas por parte \"Pandemia\", \"Nueva normalidad\" pasan a formar parte en el presente del discurso medi\u00e1tico masivo que a riesgo de imposiciones oficiales denotan lecturas funcionales al statu quo de una sociedad que es en su naturaleza din\u00e1mica, dial\u00e9ctica y diferencian - te; un posicionamiento emanado en su gran aparato discursivo desde un pensamiento \u00fanico, emp\u00edrico racional modernizante que vac\u00eda de sentidos a la propia interpretaci\u00f3n de lo real. Nadie sabe realmente cu\u00e1ndo termi-nar\u00e1 esto o c\u00f3mo se ver\u00e1 el mundo despu\u00e9s de Covid-19; muchos efectos de segundo y tercer orden no est\u00e1n a\u00fan claros en los colectivos e imagina-rios sociales, en lo que respecta tanto al virus en s\u00ed, como a sus posibles y declarados u ocultos impactos econ\u00f3micos y psicol\u00f3gicos, entre otros, de las medidas de distanciamiento y confinamiento social que se est\u00e1n viviendo. Podr\u00edamos expresar que el acontecimiento pandemia en el marco de las po-l\u00edticas liberales, los modelos prevalecientes de los mercados de capitales y las formas de detentar el poder en algunos estados polic\u00edacos se sostienen es-trat\u00e9gicamente en ideolog\u00edas imperantes del contrato social de la educaci\u00f3n que reproduce un sistema como aparato ideol\u00f3gico funcional. En cada \u00e9poca hist\u00f3rica, las formas de vida dominantes (trabajo, consumo, ocio, convivencia) y las maneras de anticipar o posponer la muerte son re-lativamente r\u00edgidas y parecen derivar de reglas escritas en el coraz\u00f3n de la naturaleza humana. Es cierto que se modifican de forma paulatina, pero los cambios casi siempre pasan desapercibidos. El brote de una pandemia no se corresponde con este retraso. Requiere cambios dr\u00e1sticos. Y de repente, se vuelven posibles como si siempre lo hubiesen sido. Es posible quedarse en casa y tener tiempo para leer un libro y pasar m\u00e1s tiempo con los ni - \u00f1os, consumir menos, prescindir del vicio de pasar tiempo en los centros comerciales, mirar lo que est\u00e1 a la venta y olvidar todo lo que uno quiere, pero solo puede obtener por medios distintos a la compra. Se desmorona la idea conservadora de que no hay alternativa a la forma de vida impuesta por el hipercapitalismo en el que vivimos. Queda en evidencia que no hay alternativas porque el sistema pol\u00edtico democr\u00e1tico ha sido forzado a dejar de discutir alternativas. Al haber sido expulsadas del sistema pol\u00edtico, las alternativas entrar\u00e1n cada vez m\u00e1s con mayor frecuencia en la vida de los ciudadanos y lo har\u00e1n por la puerta de atr\u00e1s de las crisis pand\u00e9micas, los desastres ambientales y los colapsos financieros. Es decir, las alternativas volver\u00e1n de la peor manera posible (De Sousa Santos, 2020, pp. 21-22). 3. Aislamiento social preventivo y obligatorio. 4. Distanciamiento social preventivo y obligatorio.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico117 El 2020 nos ha dejado, y junto a \u00e9l, un abanico de experiencias genuinas, y otras no tanto, que hicieron frente al desaf\u00edo de dar continuidad pedag\u00f3gi-ca al sistema educativo en tiempos de pandemia. La comunidad educativa, en un esfuerzo sin precedentes, abord\u00f3 un reto global tit\u00e1nico para esta generaci\u00f3n, haci\u00e9ndolo a\u00fan pese a la desigualdad y vulnerabilidades es-tructurales reconocidas en las que se ha cimentado la sociedad digital del conocimiento en que nos situamos 5. Desplazamientos en lecturas cr\u00edticas de la pandemia ...El colonialismo no se conforma simplemente con imponer su dominio sobre el presente y el futuro de un pa\u00eds dominado. El colonialismo no se satisface con mantener un pueblo entre sus garras y vaciar el cerebro del nativo de toda forma y conte- nido. Por una suerte de l\u00f3gica perversa, se vuelve al pasado del pueblo oprimido, lo distorsiona, o desfigura y lo destruye. (Fan\u00f3n, 1961). El colectivo del Grupo de trabajo CLACSO \"Territorialidades, Espirituali - dades y Cuerpos conjuntamente con el doctorado en Estudios Sociales. Bogot\u00e1-Colombia establece en el 2020 el \"Proyecto Memorias de una Pan - demia: testimonios, reflexiones y an\u00e1lisis desde las vivencias de Am\u00e9rica Latina\". En el pasado, los an\u00e1lisis desde los campos de conocimiento de lo social tend\u00edan a aparecer en las epidemias bastante tiempo despu\u00e9s de su suceso para operar sobre los documentos producidos por instancias sani - tarias, cl\u00ednicas, policiales, judiciales o pol\u00edticas con un \u00e1nimo casi forense. Las fuentes period\u00edsticas eran privilegiadas debido a la facilidad para ac-ceder y reportar la informaci\u00f3n surgida al instante en medio de las crisis. 5. \"Las Big Tech viv\u00edan una fase de manifiesto cuestionamiento global y en la mira de los gobiernos de muchos pa\u00edses por sus pr\u00e1cticas monop\u00f3licas, de fraude fiscal, de uso indebido de datos reco- pilados y de \"abuso de posici\u00f3n de dominio\", sucede la pandemia del Covid-19 y la aprovechan como una \"ventana de oportunidad\", poniendo a disposici\u00f3n de la ciudadan\u00eda de forma \"altruis - ta\", sus distintas herramientas y plataformas digitales. Promociones, inicialmente gratuitas, pero que generaban \"clientes cautivos\". Pues, una vez que aprendes a utilizar una plataforma digital, con sus especificaciones y caracter\u00edsticas particulares, la migraci\u00f3n se reduce y permaneces en aquello que ya conoces y dominas. Lo cierto es que parece que hoy en d\u00eda, tras el renovado manto de optimismo tecno-educativo, lo que de verdad se busca es extraer informaci\u00f3n del alumnado mediante la conversi\u00f3n de las escuelas como una f\u00e1brica de datos e informaci\u00f3n comercializable sobre unos clientes presentes y futuros a los que se quiere fidelizar\". En https:// eldiariodelaeducacion.com/2021/01/18/alfabetizacion-digital-critica-en-el-uso-de-datos-un-gran-desafio-para-2021/?hash=98921ee4-d258-4d70-abe1-54d416806eaf&utm_medium=social&utm_source=facebook&fbclid=IwAR34Trr7xGIhHtMdZX1Y0Rw7CyzlcDPKbNSgYZcB1pFRIQK49gAU4a6JWng 118 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)No obstante, estas fuentes tambi\u00e9n conten\u00edan los peligros de los sesgos y los limitantes de cobertura informativa. En las circunstancias actuales se est\u00e1 configurando una situaci\u00f3n de crisis, que no puede ser ajena a los estudios sociales que den cuenta de las posibilidades de la vida social, de las experimentaciones est\u00e9ticas y espirituales, de la gesti\u00f3n de los cuerpos encerrados por la cuarentena que involucra modalidades nuevas de go-bierno, as\u00ed como el despliegue de otras maneras de existir que agencian desde el encierro solidaridades nuevas y contagios con prop\u00f3sitos de mu-taci\u00f3n. Sin embargo, aunque este acontecimiento ha mostrado posibilida - des y reinvenciones subjetivas y pol\u00edticas que emergen en el aislamiento, merece tambi\u00e9n un an\u00e1lisis cr\u00edtico sobre aquellas fuerzas de control que est\u00e1n impactando las sociedades actuales y su despliegue hist\u00f3rico en va-rios espacios 6. Desde aqu\u00ed intentamos dar cuenta de algunos corrimientos fundamenta-dos en los desarrollos de los estudios sociales en la contemporaneidad que abrevan en la emergencia de lecturas cr\u00edticas sobre lo real basados en los replanteos de interrogantes inciertos y tomas de posiciones sobre los su - jetos, los cuerpos y los territorios. En tal sentido la presente narrativa ha quedado conformada para nosotros a partir de visiones que se conjugan entre el pensamiento post estructuralista de pertenencia francesa, las mi-radas de las teolog\u00edas y las filosof\u00edas de la liberaci\u00f3n latinoamericanas y la toma de posiciones decoloniales del ser, el saber y el hacer en el Abya Yala 7. Leer cr\u00edticamente significa entonces desplazar un primer escal\u00f3n en el or - den de no adherir a las certezas preestablecidas por las visiones oficiales para colocarnos en el andamiaje de las incertidumbres del saber (Wallers-tein, 2004) que coloca los dilemas de la producci\u00f3n contempor\u00e1nea del saber a favor de la ciencia, en contra del cientificismo. De este modo, los estudios sociales irrumpen en la reconstrucci\u00f3n del pensamiento desde una mirada otra disruptiva que contrataca decolonialmente delineando el contorno de fin de las certidumbres en las ciencias sociales (Wallerstein, 2001). De este modo, deconstruimos para reconstruir un pensar situado de la condici\u00f3n humana en la b\u00fasqueda de sentidos (Mignolo, 2008). La 6. Proyecto Memorias de una pandemia: testimonios, reflexiones y an\u00e1lisis desde las vivencias de Am\u00e9rica latina. 2020. Justificaci\u00f3n. CLACSO, Doctorado en estudios sociales. Bogot\u00e1-Colombia. GT: Territorialidades, Espiritualidades y Cuerpos. 7. Esta fundamentaci\u00f3n pertenece a los desarrollos que llevamos adelante para el per\u00edodo 2020/2024 en el Proyecto de investigaci\u00f3n consolidado SECyT N\u00b004-3020 \"Practicas pedag\u00f3gicas decoloniales y su impacto en las territorialidades, las espiritualidades y las subjetividades\" en la Universidad Nacional de San Luis, Argentina.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico119 cr\u00edtica social es el parecer de una sociedad o comunidad, a menudo defini - da en los t\u00e9rminos de la cr\u00edtica, ya sea del todo, o por lo menos, de aspec - tos sustantivos de esta. Esa cr\u00edtica se hace sobre una base radical, pero el t\u00e9rmino no es excluyente. Se ha argumentado que toda cr\u00edtica social impli - ca una idea de la felicidad o desarrollo humano junto a una idea del deber de c\u00f3mo una sociedad deber\u00eda organizarse o sus miembros deber\u00edan com-portarse a fin de lograr esa felicidad y desarrollo del potencial humano. Especialmente a partir de la d\u00e9cada del setenta del siglo XX y posiblemente correspondiendo a desarrollos acad\u00e9micos relacionados con problemas en las fundaciones de la consistencia l\u00f3gica se han venido aceptando la diversidad de posiciones, buscando promover una visi\u00f3n y acci\u00f3n com\u00fan: por ejemplo, las teor\u00edas de las llamadas \"pr\u00e1cticas de resistencia\" de es-pecial importancia a principios del siglo XXI, en que se han constituidos en factores aglutinantes para muchas de las otras visiones. El pensamiento cr\u00edtico es la capacidad de reflexionar con objetividad acerca de situaciones o \u00e1mbitos de nuestra vida, el ser conscientes que nuestros pensamientos, nuestras acciones y nuestras palabras no sean contradictorias para poder tener una vida y mente coherente. Gracias al pensamiento cr\u00edtico se puede mejorar o superar ciertos aspectos con los cuales estemos inc\u00f3modos o sean deficientes para nuestro beneficio o el bien com\u00fan, ya que este tipo de pensamiento tiende al racionalismo, la l\u00f3gica y la reflexi\u00f3n, se le conoce pensamiento cr\u00edtico por el uso de la \"cr\u00edtica\" para hacer efectiva la selec-ci\u00f3n de opciones o soluciones, o simplemente comparativos. Este pensamiento es el que nos conduce en la Pandemia a desnaturalizar la educaci\u00f3n interrog\u00e1ndonos acerca \u00bfqui\u00e9nes son los sujetos de la edu - caci\u00f3n? \u00bfC\u00f3mo se comportan las instituciones educativas? \u00bfQu\u00e9 significa aprender y saber en la sociedad disruptiva?, en definitiva \u00bfCu\u00e1les son los modos de educar? En el marco del pensamiento cr\u00edtico y decolonial \"desde el sur\" las peda - gog\u00edas adquieren una singular relevancia a la hora de anclar sus propuestas en contextos ciudadanos cambiantes en territorios que construyen a diario sentidos y representaciones acerca de complejos procesos sociales, de la multiplicidad de actores intervinientes y de las formas o ausencias de la institucionalidad en los itinerarios de las democracias latinoamericanas. Es por ello que la naturaleza del tema adquiere una multiplicidad de miradas y nos interpela por un puesto en entredicho del pensamiento unilateral y europeo para dar lugar a una mirada polis\u00e9mica que entreteje redes donde ingresan los procesos subjetivos de las nuevas identidades, las ciudadan\u00edas cr\u00edticas que cuestionan al presente y las transformaciones sociales que ex - presan lenguajes de las diferencias en las territorialidades, entre otras di - mensiones a considerar desde perspectivas epist\u00e9micas no hegem\u00f3nicas Pablo Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Los interrogantes liberadores en la educaci\u00f3n en pandemia La educaci\u00f3n como hecho social (Guyot, 1992) reposiciona su impronta en este momento en un triple anclaje que nombramos dada su enverga-dura de tratamiento: por una parte, remite a la situacionalidad en la que deviene el acontecimiento, el tiempo y el espacio en que discurre y la hace singular e irrepetible; por otra parte, encarna una geopol\u00edtica de los cuer - pos y los territorios que relanza un universo reencantado en pluralidad de bifurcaciones posibles de un mundo de incertidumbres, y finalmente, abre en lo diferenciante a la capacidad demi\u00fargica y monstruosa que impulsa creativamente sentidos de la existencia (Braidotti, 2005; Deleuze, 2009; Deleuze & Guattari, 1994). En la l\u00ednea de la filosof\u00eda de la diferencia, hablar de estos tr\u00e1nsitos y devenires que crean individuaciones en cada uno de los seres existentes conlleva a un rastreo en formas de vivir, de trabajar, de relacionarse en el estudio, la familia, la religi\u00f3n o la educaci\u00f3n. Esta situacionalidad en que acontece la educaci\u00f3n en tiempos de pande- mia relanza de modo ineludible la mirada sobre la existencia de los con-textos de las sociedades vulnerables , las emergencias subjetivantes de las condiciones de las angustias y los dolores de la humanidad y un fuerte resonar en las diferencias provenientes de las etnicidades, las espiritua-lidades, las interculturalidades y las diversidades sexuales, entre otras que reclaman e interrogan a la propia condici\u00f3n humana (Arendt, 2015) emergente en la b\u00fasqueda de identidades guiadas por cuestionamientos acerca de \u00bfqu\u00e9 es el saber? \u00bfQu\u00e9 es el aprender? Y \u00bfqu\u00e9 es la educaci\u00f3n incierta? De este modo, los posicionamientos conducen a miradas del orden de las instituciones como aparatos burocr\u00e1ticos del estado o bien en el orden de \"instituciones estalladas\" al decir de Maud Mannoni 8 que reclaman autorreconocimiento en la misma condici\u00f3n de la otredad. El curr\u00edculum aparece entonces como formas del buen encausamiento y normalizaci\u00f3n o bien posibilitando dial\u00e9cticas superadoras en praxis au-t\u00e9nticas de superaci\u00f3n; las resistencias sostienen y encuadran los atrave-samientos de otras formas de pensar y producir los conocimientos desde anclajes educativos que interpelan lo real deconstructivamente para en la crisis superar el presente. Estas y otras preguntas provocadoras se entretejen en el dispositivo edu - cativo que en un acercamiento hist\u00f3rico produce articulaciones diversas en el car\u00e1cter social de la educaci\u00f3n y relanza el convencimiento sobre el papel de la educaci\u00f3n de las generaciones presentes y futuras reconstru - 8. Maud Mannoni (2005). \u00abLa educaci\u00f3n imposible. Psicolog\u00eda y etolog\u00eda\u00bb. Siglo XXI. Barcelona.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico121 yendo el car\u00e1cter pol\u00edtico del acto educativo. Por su parte, la ruptura con la aparente \"normalidad\" denota las limitaciones de los modelos formativos en sus capacidades de reinvenci\u00f3n transformando resilientemente el cam-po de las did\u00e1cticas. \u00bfC\u00f3mo sobrevivir en los estados actuales de emer - gencia? Comprendiendo para transformar en el mar de las muertes f\u00edsicas y de las muertes vivenciales, educ\u00e1ndonos para \u00bfel bien vivir? o para el \u00bfbien morir?, lo cual exige de nosotros una preeminencia de los enfoques ecosist\u00e9micos para crear nuevos escenarios educativos. Posicionamientos de las miradas de la educaci\u00f3n en pandemia El acontecimiento Pandemia posiciona las miradas de la educaci\u00f3n y el co-nocimiento como posibilidad onto creadora en el sentido del conocimiento como sufrimiento 9 posibilitador de renacimiento. Se puede utilizar el t\u00e9r - mino pathos para referirse al sufrimiento humano normal de una persona, el sufrimiento existencial, propio del ser persona en el mundo y contra-rio al sufrimiento patol\u00f3gico o m\u00f3rbido. Se puede definir asimismo como \"todo lo que se siente o experimenta: estado del alma, tristeza, pasi\u00f3n, padecimiento\", o tambi\u00e9n desenfreno pasional no patol\u00f3gico pero induci - do. Tambi\u00e9n se puede referir al concepto \u00e9tico referido a todo lo percibido por la persona, biol\u00f3gica y culturalmente. Dentro del binomio Eros-Pathos, se entiende como la bipolaridad permanente del ciclo gen\u00e9sico que enlaza el sufrimiento y el amor, o con el amor sufriente. Eros tambi\u00e9n se opo-ne a Thanatos (o el concepto de muerte) en una dualidad permanente de creaci\u00f3n-fin. De igual manera la educaci\u00f3n en pandemia nos reposiciona en el saber-po- der que reconstruye al ser (Palermo, 2014) y en definitiva posibilita una pra-xis emancipatoria en lectura cr\u00edtica. Lecturas que articulan formaci\u00f3n con pensamiento cr\u00edtico desde distintas perspectivas haciendo de la praxis una entidad con fundamentos que articula las historicidades actuando desde el Sur y desde abajo en el entramado de los roles sociales subjetivantes. Ello declara la necesidad de introducir rutas del pensamiento y la formaci\u00f3n de la militancia de la educaci\u00f3n en los cambios sociales tanto de los sujetos, de los saberes como as\u00ed tambi\u00e9n de los escenarios geopol\u00edticos en los que acontece. Unos sujetos hist\u00f3ricos y pol\u00edticos que enra\u00edzan voluntades co-lectivas efectivas de acci\u00f3n y de transformaciones; unos saberes desde el sur en el marco de una \u00e9tica del conocimiento que comprende lecturas de 9. Pathos es un vocablo griego (). \u00abpathos\u00bb. Diccionario de la Real Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)la educaci\u00f3n en posiciones autocr\u00edticas y unos escenarios emancipatorios que posibilitan procesos desde abajo en din\u00e1micas colectivas y micro de las realidades que se preocupan. Estos y otros interrogantes abren nuevos itinerarios cr\u00edticos de la educaci\u00f3n en tiempos de pandemia en el horizonte de posibilidad del pensar \u00bfQu\u00e9 significa educar? en el siglo XXI, en el nuevo milenio, y en tiempos inciertos de cambios epocales (Vitarelli, 2020). La praxis cr\u00edtica emancipatoria de estos tiempos se potencia y sostiene en las resistencias y en la indignaci\u00f3n. Dos capacidades inmanentes al suje - to (Mart\u00ednez Pineda, 2020, p. 218). La emancipaci\u00f3n puede interpretarse como un proceso de subjetivaci\u00f3n de estos tiempos que se potencia y sos-tiene exigiendo ense\u00f1ar a diferenciar entre la pol\u00edtica en tanto posibilidad de lo pol\u00edtico y las pol\u00edticas que act\u00faan como agencias de cooptaci\u00f3n y sujeci\u00f3n. La praxis emancipatoria exige \"adentrarse\" en el conocer y trans - formar la realidad social desde lo local apostando por la \"toma de concien-cia\" y por eliminar todas las formas de discriminaci\u00f3n para construir otros referentes desde los m\u00e1rgenes, en el l\u00edmite y en las fronteras al producir pedagog\u00edas cr\u00edticas latinoamericanas con acciones en red desde la micro-pol\u00edtica y las pr\u00e1cticas instituyentes. Educar (Dussel, I. et al., 2020) para la emancipaci\u00f3n social es asumir los postulados de una educaci\u00f3n militante comprometida con el cambio social. Referencias Arendt, H. (2015). La condici\u00f3n humana. Paid\u00f3s. Braidotti, R. (2005). Metamorfosis . Ediciones AKAL. De Sousa Santos, B. (2020). La cruel pedagog\u00eda del virus . CLACSO. Deleuze, G. (2009). Diferencia y repetici\u00f3n . Amorrortu editores. Deleuze, G. & Guattari, F. (1994). Mil Mesetas. Pre-textos. Dussel, I. et al. (2020). Pensar la educaci\u00f3n en tiempos de pandemia: entre la emergencia, el compromiso y la espera. UNIPE: Editorial Universitaria. Fan\u00f3n, F. (1961). Los condenados de la tierra. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica.Guyot, V. (1992). Poder saber la educaci\u00f3n. De la teor\u00eda educativa a las pr\u00e1cticas docentes. Lugar editorial. Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico123 Mart\u00ednez Pineda, M. & Guachet\u00e1 Guti\u00e9rrez, E. (2020). Educar para la emancipaci\u00f3n. Hacia una praxis cr\u00edtica del sur. CLACSO, Universidad Pe- dag\u00f3gica Nacional Mignolo, W. (2008). Desobediencia epist\u00e9mica: ret\u00f3rica de la modernidad, l\u00f3gica de la colonialidad y gram\u00e1tica de la descolonialidad. Ediciones El desprendimiento.Palermo, Z. . despren- dimiento.Vitarelli, M. (2017). Pensar las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas en el sur. Editorial Autores de Argentina.(2020). Programa 11 sentidos de la educaci\u00f3n y pandemia. Podcast pro- yecto \"Memorias de una Pandemia\" GTCLACSO. Recuperado de https:// www.ivoox.com/programa-11-sentidos-educacion-pandemia-audios- mp3_rf_56191072_1.html Wallerstein, I. (2001). Conocer el mundo, saber el mundo. El fin de lo aprendido . Siglo XXI. (2004). Las incertidumbres del saber. Gedisa.125 \u00bfComo sobrevivir educ\u00e1ndonos en tiempos emergencia sanitaria sin morir en el intento? V\u00edctor Germ\u00e1n S\u00e1nchez Arias CUAIEED-UNAM, M\u00e9xico victor_sanchez@cuaieed.unam.mx Viviendo la educaci\u00f3n en tiempos de pandemia a escala mundial Unos meses despu\u00e9s de la aparici\u00f3n de la crisis por el Covid-19 en el 2020, para superarla los Estados nacionales de casi todo el mundo adoptaron por decreto el confinamiento en los hogares de todas las actividades sociales a trav\u00e9s de la telepresencia, a pesar de que no todos contaran con los me-dios tecnol\u00f3gicos. Ha sido una medida dr\u00e1stica y necesaria que se ha tenido que tomar sin el conocimiento previo del fen\u00f3meno, pues se est\u00e1 ante una emergencia. Este confinamiento de actividades sociales virtualizadas, me-diante la telepresencia, al estar concentradas en un solo espacio, ha pro-vocado grandes tensiones, crisis intersociales por el temor de contagiarse y finalmente poder morir. Visto as\u00ed, se est\u00e1 ante un problema complejo multidimensional de sobrevivencia individual y social. Este trabajo sobre el impacto en un programa de educaci\u00f3n formal de la UNAM se propuso partir de la vivencia de sus actores, estudiantes y profesores. La intenci\u00f3n fue saber c\u00f3mo est\u00e1n buscando conjuntamente, ambos como educandos a la manera de Freire, adaptarse a trav\u00e9s de la telepresencia y el aislamiento, a partir de la pregunta: \u00bfComo sobrevivir educ\u00e1ndonos en tiempos de una 126 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)emergencia sanitaria sin morir en el intento? Dada la multidimensionali - dad del problema tambi\u00e9n fue pertinente la pregunta: \u00bfQu\u00e9 otras crisis a escala mundial se esconden atr\u00e1s de la actual emergencia sanitaria? Si bien la emergencia sanitaria actual puso en evidencia la crisis de los sistemas salud en casi todos los pa\u00edses del mundo, esta ha desenmascarado otras crisis y emergencias en los \u00e1mbitos existencial, social, pol\u00edtico, econ\u00f3mico, laboral, etc\u00e9tera, en todos los pa\u00edses, a tal grado que en su conjunto est\u00e1n poniendo en riesgo la existencia de la humanidad y del planeta mismo. Sin embargo, estas crisis no son nuevas, son productos, en gran parte, de una descomposici\u00f3n del sistema hegem\u00f3nico depredador capitalista a es-cala mundial, a tal grado que, para varios autores, ven en ellas, una crisis civilizatoria. Visto as\u00ed, la humanidad y el planeta se encuentran entre la vida y la muerte, en un estado de gran emergencia, entre civilizaci\u00f3n y barbarie. Desde esta perspectiva, se est\u00e1 ante un problema complejo que por lo mis-mo debe ser abordado desde la interdisciplinariedad, y por su amplitud, con la participaci\u00f3n de actores e instituciones educativas alrededor del mundo desde una perspectiva hist\u00f3rica cr\u00edtico-dial\u00e9ctica para poder delinear nuevas utop\u00edas que busquen un mundo diverso natural y culturalmente m\u00e1s feliz y justo donde la educaci\u00f3n sea parte de esa transformaci\u00f3n. Crisis educativas en el marco de una crisis sist\u00e9mica global Al llevar s\u00fabita y virtualmente las aulas de programas formales a los ho-gares, se puso de manifiesto, por un lado, el aislamiento de los sistemas educativos entre s\u00ed; y por otro, su descontextualizaci\u00f3n con todos los otros sistemas sociales con los que interact\u00faan estudiantes y profesores y que finalmente son espacios de formaci\u00f3n informales que complementan una educaci\u00f3n integral para la vida; finalmente se aprende en la casa, en la calle, en el campo, en fin, en todas partes; la educaci\u00f3n no solamente es para la vida, sino tambi\u00e9n en la vida. Parad\u00f3jicamente, esta deslocalizaci\u00f3n virtualizada produjo al mismo tiempo un aislamiento f\u00edsico, con un acer - camiento virtual con todos los otros espacios de socializaci\u00f3n, lo que tuvo como efecto la desconfiguraci\u00f3n organizacional de toda actividad indivi - dual y social, poniendo as\u00ed en evidencia la interdependencia de las m\u00falti - ples crisis que se est\u00e1n viviendo en los \u00e1mbitos: existencial, social, pol\u00edtico, econ\u00f3mico, cultural, ambiental, etc\u00e9tera, poni\u00e9ndose de manifiesto que se est\u00e1 ante una crisis sist\u00e9mica global. Teniendo en cuenta estas consi - deraciones, \u00bfes posible que una indagaci\u00f3n a partir de una de las aristas de las m\u00faltiples crisis sociales, la educaci\u00f3n formal, se pueda contribuir a una comprensi\u00f3n global? tal como en un fractal, donde la estructura de un elemento refleja la del todo.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico127 Metodolog\u00edas Trat\u00e1ndose de un problema emergente, su comprensi\u00f3n requiere de una nueva lectura tanto interdisciplinaria como amplia geogr\u00e1ficamente, y de su registro en una memoria viva y abierta. En este trabajo se parti\u00f3 de una vivencia educativa latinoamericana ante esta crisis. La lectura se organiz\u00f3 a partir de una serie de entrevistas semiestructuradas desde: a) una pers-pectiva latinoamericana, con la participaci\u00f3n de investigadores de Argen-tina, Costa Rica, Cuba y M\u00e9xico, con lineamientos de an\u00e1lisis establecidos colaborativamente por el proyecto Macroproyecto Memorias de una pan - demia; y b) una perspectiva local sobre una tem\u00e1tica y espec\u00edfica y una localidad geogr\u00e1fica espec\u00edfica, la UNAM en M\u00e9xico, a partir un enfoque ecosist\u00e9mico de la vivencias ante la pandemia de un grupo de estudiantes y profesores. De esta manera, un estudio enfocado en una tem\u00e1tica espe - c\u00edfica estar\u00eda correlacionado con el de otras dimensiones sociales. Complejidad, emergencia y memoria viva Por tratarse de un problema complejo multidimensional, su abordaje fue desde la interdisciplinariedad. Educaci\u00f3n en la telepresencia implica en s\u00ed dos \u00e1reas de conocimiento, tecnociencias, que dan soporte a la media - ci\u00f3n por telepresencia; y educaci\u00f3n desde la psicopedagog\u00eda como un fe-n\u00f3meno humano: sociolog\u00eda, filosof\u00eda, econom\u00eda, pol\u00edtica, etc\u00e9tera. Por su contexto de crisis mundial, fue necesario un an\u00e1lisis con la participaci\u00f3n de expertos, investigadores, profesores, estudiantes y administradores de diversos pa\u00edses y regiones del mundo. Y finalmente, por su car\u00e1cter emer - gente, de contar con una nueva lectura sobre c\u00f3mo se est\u00e1 viviendo la educaci\u00f3n contextos de crisis m\u00faltiples sociales e individ\u00faales. A partir de estas consideraciones, se fundament\u00f3 la lectura cr\u00edtica desde un marco te\u00f3rico-conceptual que es la base de una memoria viva global que pueda ser utilizada posteriormente para plantear nuevos escenarios educativos socio-tecnol\u00f3gicos. En este sentido, la construcci\u00f3n de una memoria viva social multidimensio - nal y multinacional se volvi\u00f3 fundamental para lograr una mejor compren- si\u00f3n, no solo del origen de las crisis actuales, sino tambi\u00e9n para indagar sobre la emergencia de nuevas alternativas de un nuevo mundo que es-t\u00e1n surgiendo por doquier. Esta enorme tarea solo es posible si se cuenta con la colaboraci\u00f3n de organizaciones internacionales, como es el caso de CLACSO que re\u00fane 736 centros de investigaci\u00f3n y posgrado en el campo de las ciencias sociales y las humanidades en cincuenta y un pa\u00edses de Am\u00e9ri-ca Latina y otros continentes y que entre sus objetivos se propone: promo -128 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)ver la investigaci\u00f3n social con el fin de contribuir desde los aportes de la investigaci\u00f3n acad\u00e9mica y del pensamiento cr\u00edtico, a promover pol\u00edticas de desarrollo sustentables en t\u00e9rminos econ\u00f3micos, sociales y ambientales. Y dentro de este contexto, y gracias a la iniciativa del Doctorado en Estudios Sociales de la Universidad Francisco Jos\u00e9 de Caldas de Bogot\u00e1, en el marco del Grupo de Trabajo Territorios, Cuerpos y Espiritualidades, fue como se inici\u00f3 el macroproyecto Memorias de una pandemia. Fundamentaci\u00f3n de los instrumentos de an\u00e1lisis para la lectura mediante entrevistas Enfoque CUAIEED-UNAM-M\u00e9xico: la vivencia desde un enfoque ecosist\u00e9mico educativo El punto de partida de este trabajo es considerar la educaci\u00f3n como una vivencia continua que se realiza en diversos ecosistemas educativos, en casas, de oikos en griego, consideradas como un bien com\u00fan que se cuida, se auto cuida. En un sentido amplio, casa como ecosistema se puede apli - car no solo a los sistemas educativos, tambi\u00e9n a la familia, las personas, las comunidades, al planeta mismo, etc\u00e9tera. Este enfoque fue desarrollado por el proyecto de investigaci\u00f3n interdisci - plinaria ECOSISTEMAS EDUCATIVOS de la CUAIEED-UNAM M\u00e9xico. Los principios \u00e9ticos y onto epist\u00e9micos y las principales teor\u00edas, conceptos y autores que sustentan este enfoque, y que est\u00e1n aplicados en la funda - mentaci\u00f3n de este trabajo de indagaci\u00f3n, son los siguientes: \u2014 Teor\u00eda General de Sistemas, desde sus bases (Bertanlafy, 1976) hasta sus nuevos avances (Francois, 2018; Gonz\u00e1lez Casanova, 2017) se utiliz\u00f3 como un marco te\u00f3rico-pr\u00e1ctico interdisciplinario para la comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno complejo de la educaci\u00f3n inserta en las sociedades de la infor - maci\u00f3n (UNESCO, 2005). \u2014 La complejidad como metodolog\u00eda para comprender la emergencia de los sistemas din\u00e1micos desde el pensamiento complejo (Morin, 2003) y desde la emergencia a partir de un enfoque latinoamericano (Rodr\u00edguez & Leonardo, 2018). \u2014 El Sistema de Universidad Abierta como fundamento de la UNAM de- sarrollado por el exrector Pablo Gonz\u00e1lez Casanova (Gonz\u00e1lez Casanova, 1992) donde se establece que la educaci\u00f3n debe llevarse fuera de los mu-ros de sus campus bas\u00e1ndose en los principios de la UNAM como una uni - versidad p\u00fablica, laica y gratuita, con un sentido cr\u00edtico y humanista con Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico129 una formaci\u00f3n que integra investigaci\u00f3n y cultura desde una perspectiva latinoamericana (en su emblema un \u00e1guila y un c\u00f3ndor enmarcan el mapa de Latinoam\u00e9rica con el lema por mi raza hablar \u00e1 el esp\u00edritu ). \u2014 Los principios de los ecosistemas biol\u00f3gicos (Secretariat of the Conven-tion on Biological Diversity, 2004) como met\u00e1fora aplicada a los sistemas sociales. \u2014 El enfoque ecosist\u00e9mico con dimensi\u00f3n social (Garc\u00eda & Javier, 2006).\u2014 Los principios de una ecolog\u00eda que integra en su visi\u00f3n la biosfera, las relaciones sociales y la subjetividad humana, Las tres ecolog\u00edas (Guattari, V\u00e1zquez & Larraceleta, 2000). \u2014 Las ecolog\u00edas de los saberes y las epistemolog\u00edas del sur de Boaventura de Sousa Santos (2009, 2012, 2018) que promueve el intercambio entre los diferentes saberes multiculturales asociado con una postura compro-metida \u00e9tica y pol\u00edtica en contraposici\u00f3n al sistema capitalista neoliberal. \u2014 La virtualidad y la inteligencia colectiva de Pierre Levy (1997, 1998, 1999, 2004), que muestra el gran potencial de la virtualizaci\u00f3n mediante las TIC y el de inteligencia humana llevada a una escala colectiva donde integra adem\u00e1s la inteligencia artificial. \u2014 La ecolog\u00eda pol\u00edtica, V\u00edctor Toledo (1992, 2003), enfoque que se estudia las relaciones entre los factores pol\u00edticos, econ\u00f3micos y sociales con los conflictos y cambios ambientales. \u2014 El enfoque complejo, cr\u00edtico, dial\u00e9ctico e integral desde las tecnocien- cias y las humanidades de Dr. Pablo Gonz\u00e1lez Casanova (2017). \u2014 Principios ecosist\u00e9micos para el dise\u00f1o de modelos educativos formales (S\u00e1nchez, 2017, 2019). Enfoque proyecto Memoria de una pandemia CLACSO: Territorios, cuer - pos y espiritualidades Territorio (como cuerpo social), considerado como un espacio social iden - titario donde conviven seres humanos que sienten, piensan, sue\u00f1an y co- laboran para el beneficio de todos los seres vivos que lo habitan. Conside - rando las necesidades y anhelos corporales y espirituales de las personas que en su devenir transitan entre los diferentes territorios que conforman regiones y pa\u00edses distribuidas en el mundo. Ejemplos de territorios pue - de ser, una empresa, una oficina, un centro cultural, una universidad, un aula, una poblaci\u00f3n, los territorios de socializaci\u00f3n propia cada persona, el hogar, el planeta, incluso el cuerpo (individual), etc\u00e9tera. En el caso de los sistemas formales de educaci\u00f3n, se considera a los estudiantes y pro-130 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)fesores como educandos form\u00e1ndose para la vida y en la vida transitando entre varios territorios educativos formales e informales a nivel nacional e internacional. Lectura de la educaci\u00f3n en tiempos de pandemia en un programa de educaci\u00f3n formal en M\u00e9xico en un contexto latinoamericano Este trabajo se enfoc\u00f3 sobre una lectura de la vivencia en educaci\u00f3n formal en un sistema educativo espec\u00edfico, la UNAM, pero integr\u00e1ndolo con otras de un grupo de colegas latinoamericanos de Cuba, Argentina, Costa Rica y M\u00e9xico, donde cada uno se adentr\u00f3, desde sus propias perspectivas, para reflexionar sobre la educaci\u00f3n en tiempos de pandemia, radiografiando as\u00ed las problem\u00e1ticas en los contexto de sus propios a sus pa\u00edses, con el prop\u00f3sito de ir descubriendo los efectos nefastos y sus or\u00edgenes, pero igualmente entrever los elementos positivos a considerar para imaginar las bases una educaci\u00f3n para un nuevo mundo. A partir de las unidades de an\u00e1lisis definidas por CLACSO y por la UNAM, se dise\u00f1\u00f3 el instrumento que fue aplicado a seis acad\u00e9micos que dan cursos a estudiantes y profe-sores en la modalidad a distancia en los programas de formaci\u00f3n media superior y superior de la UNAM. Las entrevistas fueron de una hora en promedio y quedaron registradas en la memoria del macroproyecto Me-morias de una pandemia de CLACSO. Primeras reflexiones La vivencia educativa en casa Ante la respuesta s\u00fabita y emergente para afrontar un problema de vida y muerte provocado por la pandemia, como medida de sobrevivencia, se recurri\u00f3 a la telepresencia para mantener el equilibrio cotidiano en la ma-yor\u00eda de los pa\u00edses, concentrando la socializaci\u00f3n en las casas. Desde una perspectiva ecosist\u00e9mica, todos buscaron su sobrevivencia a su manera y a partir de las angustias e incertidumbre empezaron a surgir nuevas in - teracciones y tipos de organizaci\u00f3n utilizando los recursos con los que se contaban en esos momentos, con el prop\u00f3sito de salvar y cuidar a todos los habitantes de sus casas, en el sentido amplio (persona, familia, casa, instituci\u00f3n, pa\u00eds, mundo). Pero al mismo tiempo, ante esta situaci\u00f3n de emergencia para afrontar la muerte, f\u00edsica y simb\u00f3lica, surgieron reflexio - nes cr\u00edticas para dar nuevos sentidos a la vida y a las socializaciones ba - sadas la colaboraci\u00f3n, la solidaridad, la resiliencia, la autorregulaci\u00f3n y la autogesti\u00f3n; sin dejar de ser conscientes de las grandes dificultades y de las contradicciones que conlleva enfrentar la profunda y compleja crisis del sistema capitalista que est\u00e1 presente en todos los \u00e1mbitos.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico131 Territorios (cuerpos sociales) La concentraci\u00f3n en un territorio f\u00edsico de m\u00faltiples territorios desloca- lizados por la virtualidad fueron fuentes de conflicto, de angustia y des - asosiego, poniendo de manifiesto el aislamiento y su descontextualizaci\u00f3n, que ya exist\u00edan incluso antes de la virtualizaci\u00f3n. Por ejemplo, las aulas, virtualizadas o no, estaban desconectadas de otros espacios virtualizados, o no, de territorios de educaci\u00f3n informal (como lo son las casas, el entre-tenimiento, etc\u00e9tera), y fuera de contexto de otros, como por ejemplo los laborales. As\u00ed, la tendencia individualizadora de la modernidad propia del mundo capitalista parad\u00f3jicamente hizo reflexionar sobre la importancia de la cercan\u00eda social, virtual y f\u00edsica, no solo para afrontar mejor las crisis, sino tambi\u00e9n para reflexionar sobre como redise\u00f1ar una nueva cartograf\u00eda territorial educativa abierta, real y virtual, que permita una mejor convi-vencia mediante la colaboraci\u00f3n y la solidaridad mediante la libre circula - ci\u00f3n entre todos los territorios de formaci\u00f3n. CuerposLos territorios (cuerpos sociales) son habitados por sujetos con cuerpos vivientes, no son objetos an\u00f3nimos, ni de consumo, son personas que sien - ten, piensan e imaginan aun en la adversidad y en particular, en las emer - gencias de vida o muerte, que por un lado pueden derivar en des\u00e1nimo, angustia, desesperaci\u00f3n e incluso llevar a la muerte simb\u00f3lica o f\u00edsica; pero igualmente, a reflexionar sobre la diversidad del sentir y pensar de cada uno y de los otros. Todas estas expresiones negativas y positivas deben ser consideradas en los nuevos dise\u00f1os de escenarios educativos. EspiritualidadAdem\u00e1s de la cohesi\u00f3n social-colectiva de los sujetos con cuerpos que habi - tan territorios para hacer frente a problemas emergentes sociales, existe el sentimiento espiritual, consider\u00e1ndolo como el conjunto de principios que dan sentido a la trascendencia, religiosa o no, que depende de cada cultura en su \u00e9poca. En este sentido, la espiritualidad es un factor importante de equilibrio existencial, social y cultural. Pero ante situaciones de emergencia tambi\u00e9n se ve confrontada a contradicciones. Desde la perspectiva ecosis-t\u00e9mica, en los procesos de supervivencia, la espiritualidad se reafirma o surgen nuevas, ambas como un medio subjetivo para mejor soportar las situaciones adversas entre la resignaci\u00f3n y la esperanza. Sin dejar de lado que tambi\u00e9n puede ser un factor que no abone a los cambios estructurales necesarios; y m\u00e1s bien mantenga, consciente o inconscientemente, al sis - tema que oprime a individuos y sociedades. En estas contradicciones entre 132 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)las viejas y nuevas espiritualidades son importantes a considerar para dar trascendencia y sentido a nuevos territorios educativos de convivencia. Conclusiones Esta indagaci\u00f3n sobre la educaci\u00f3n formal se abord\u00f3 desde la vida, consi - derando a la muerte como parte de ella, desde un enfoque ecosist\u00e9mico (marco desarrollado por la CUAIEED-UNAM-M\u00e9xico). Vida, como un pro-ceso din\u00e1mico, hist\u00f3rico y dial\u00e9ctico, en continua evoluci\u00f3n y adapt\u00e1ndose siempre a los cambios en su entorno, igualmente din\u00e1mico; y educaci\u00f3n, como una formaci\u00f3n continua que se vivencia en diversas casas -en su sentido amplio de oikos en griego, prefijo eco, de ecosistemas- conside - radas como espacios simb\u00f3licos y/o f\u00edsicos cuidados por sus habitantes. Ambas unidades de an\u00e1lisis permitieron empezar a comprender mejor la problem\u00e1tica de la educaci\u00f3n formal desde una perspectiva ut\u00f3pica y humanista. Adem\u00e1s, al incluir en este enfoque otras tres dimensiones de an\u00e1lisis: territorios (como cuerpos sociales) que dan identidad, cuerpos (individuales) que sienten y piensan, y espiritualidades que dan sentido a las trascendencias de los cuerpos y territorios, (marco conceptual de Memoria-CLACSO), la indagaci\u00f3n se ampli\u00f3 al contextualizarla a nivel lati - noamericano en el marco de un mundo globalizado. De esta manera, una lectura desde un contexto local, un programa de la UNAM-M\u00e9xico, se am-pli\u00f3 con una global latinoamericana en el marco de la globalizaci\u00f3n gracias a CLACSO. Adem\u00e1s, esta lectura local en un marco global se ha contribuido a la construcci\u00f3n de una memoria viva colectiva; fundamental y necesaria para poder construir e imaginar colectivamente, en trabajos posteriores y con base en ella, nuevos escenarios educativos para un mundo m\u00e1s feliz y justo. Concretamente, para los resultados esperados de este trabajo -que parti\u00f3 de un enfoque ecosist\u00e9mico de una formaci\u00f3n para la vida y en la vida educ\u00e1ndonos entre todos, a la manera de Freire- fue fundamental ha - ber entrevistado a profesores para poder empezar a comprender mejor, no solamente la sobrevivencia de sus ecosistemas educativos, sino tambi\u00e9n a identificar las bases para el dise\u00f1o de nuevos escenarios educativos adap - tativos para un mudo que est\u00e1 en continuo cambio. Para empezar a sentar estas bases, se identificaron las dificultades que se est\u00e1n sufriendo, pero igualmente principios vitales para la construcci\u00f3n colectiva de una nueva utop\u00eda. Efectivamente est\u00e1n surgiendo otras formas de convivir basadas en la solidaridad y la colaboraci\u00f3n para lograr una transformaci\u00f3n, no so-lamente de la educaci\u00f3n, sino tambi\u00e9n del mundo. Formas que podr\u00edan dar lugar a una formaci\u00f3n continua en casas educativas, reales y virtuales, abiertas al mundo localizadas en territorios, reales y virtuales sin fronteras, Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico133 donde se pueda circular libremente compartiendo experiencias, conoci- mientos, saberes, sentimientos y emociones, propios de las aspiraciones espirituales de los cuerpos individuales y sociales que los habit an. Trabajo futuro Para empezar a concretar la propuesta de escenarios educativos anterior - mente planteada desde una perspectiva social m\u00e1s amplia que integre pro-blem\u00e1ticas tales como la multiculturalidad, el g\u00e9nero, el impacto ambiental, etc\u00e9tera, ser\u00e1 necesario contrastarla y cruzarla con las indagaciones de las otras dimensiones sociales que se est\u00e1n registrando en la memoria audiovi-sual del Macroproyecto Memoria de una pandemia del GT Territorios, espiri-tualidades y cuerpos. Esta actividad est\u00e1 planeada para iniciar el pr\u00f3ximo a\u00f1o. Referencias Bertanlanffy, V. L. (1976). Teor\u00eda general de los sistemas. Fundamentos, desarrollo, aplicaciones. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. De Sousa, B. (2012). De las dualidades a las ecolog\u00edas. Red Boliviana de Mujeres Transformando la Econom\u00eda. Cuaderno de trabajo (18). (2018). Construyendo las Epistemolog\u00edas del Sur. Antolog\u00eda Esencial (dos vol\u00famenes). CLACSO. Francois, C. (2018). Teor\u00eda general de sistemas y cibern\u00e9tica. Trayectoria y aplicaciones en el tratamiento de la complejidad . La emergencia de los enfoques de la complejidad en Am\u00e9rica Latina: desaf\u00edos, contribuciones y compromisos para abordar los problemas complejos del siglo XXI Tomo III. Comunidad Editora Latinoamericana. pp. 75-92. Garc\u00eda, G., Javier F. (2006). Gu\u00eda b\u00e1sica de conocimiento sobre medio am- biente. Revista Global Hoy. (7). Recuperado de http://www.gloobal.net/ iepala/gloobal/hoy/index.php?id=1548&canal=Textos&ghoy=0007&secciontxt=2 Gonz\u00e1lez Casanova, P . (1992). Los Sistemas de Universidad Abierta y las ciencias y t\u00e9cnicas del conocimiento. Conferencia magistral del simposium internacional: Perspectivas de la educaci\u00f3n abierta y a distancia para el siglo XXI . Memorias UNAM-SUA. Gonz\u00e1lez Casanova, P . (2017). Las nuevas ciencias y las humanidades: de la academia a la pol\u00edtica. CLACSO.134 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Guattari F., V\u00e1zquez, J. y Larraceleta, U. (2000). Las tres ecolog\u00edas . Paid\u00f3s.(2004). Inteligencia colectiva. Por una antropolog\u00eda del ciberespacio . Re- cuperado de http://inteligenciacolectiva.bvsalud.org/public/documents/ pdf/es/inteligenciaColectiva.pdf Morin, E. (2003). Introducci\u00f3n al pensamiento complejo . Gedisa. Rodr\u00edguez, Z., Leonardo G. (2018). La emergencia de los enfoques de la complejidad en Am\u00e9rica Latina: desaf\u00edos, contribuciones y compromisos para abordar los problemas complejos del siglo XXI, Tomo III. Comunidad Editora Latinoamericana. S\u00e1nchez, V. (2017). Principios de un modelo de ecosistema de aprendiza- je basado en las experiencias de un seminario. En: Aprendizaje creador y nuevas pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas, Congreso Internacional de Transformaci\u00f3n Educativa. Amapsi Editorial. S\u00e1nchez, V. (2019). Bases de una propuesta para la definici\u00f3n de princi - pios ecosist\u00e9micos para una educaci\u00f3n superior virtualizada a escala glo- bal como un medio de transformaci\u00f3n social. \u00bfCu\u00e1les son los indicadores de la calidad educativa que preocupan a la comunidad iberoamericana?, Colecci\u00f3n Desaf\u00edos Intelectuales del Siglo XXI. GKA Ediciones. pp. 155-169. Secretariat of the Convention on Biological Diversity (2004). Enfoque por ecosistemas. Recuperado de https://www.cbd.int/doc/publications/ea- text-en.pdf Toledo, V. (1992). \"Modernidad y ecolog\u00eda\", Ecolog\u00eda Pol\u00edtica, (3). pp. 9-22. UNESCO (2005). Hacia las sociedades del conocimiento. Recuperado de https://unesdoc.unesco.org/ark:/48223/pf0000141908135 La educaci\u00f3n en la construcci\u00f3n de sociedades democr\u00e1ticas en tiempos de pandemia1 Norman Jos\u00e9 Sol\u00f3rzano Alfaro2 El ensayo es una breve contribuci\u00f3n, desde la perspectiva filos\u00f3fica-pol\u00edti - ca, sobre el papel de la educaci\u00f3n en nuestras sociedades latinoamerica- nas. Se inicia con algunas l\u00edneas sobre la postraci\u00f3n de la reflexi\u00f3n sobre la educaci\u00f3n, en lo cual existe un giro perverso ; esto permite plantear las cuestiones de por qu\u00e9 hablar de educaci\u00f3n y desde d\u00f3nde hacerlo, para terminar con algunas notas sobre lo que ser\u00eda una educaci\u00f3n hol\u00edstica para la \"cuidadan\u00eda\" y la ciudadan\u00eda democr\u00e1tica, como cons-truir. Palabras clave: educaci\u00f3n; democracia; cuidadan\u00eda, ciudadan\u00eda; pandemia; educaci\u00f3n pol\u00edtica 1. Esta es una breve s\u00edntesis de mi aporte en el rico espacio compartido con el Dr. Rafael Lorenzo Mart\u00edn, de la Universidad de Holgu\u00edn, Cuba; el Dr. V\u00edctor Germ\u00e1n S\u00e1nchez Arias, de la UNAM, M\u00e9xico y el Mg. Marcelo Fabi\u00e1n Vitarelli, de la Universidad Nacional de San Luis y la Universidad Nacional de Villa Mercedes, San Luis, Argentina, en el marco del ciclo Conversaciones cr\u00edticas en la pandemia, desarrollado por el GT CLACSO: Territorialidades, espiritualidades y cuerpos 2. Jurista y cientista social costarricense. Investigador y docente del Instituto de Estudios Sociales en Poblaci\u00f3n (IDESPO) de la Universidad Nacional (UNA) y profesor de la Facultad de Derecho de la Universidad de Costa Rica (UCR). Cofundador del Grupo de Pensamiento Cr\u00edtico (https://www.pensamientocritico.info) y miembro del GT-CLACSO Subjetividades, territorialidades Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Con las presentes notas comparto una reflexi\u00f3n, desde la perspectiva fi- los\u00f3fica-pol\u00edtica, sobre el papel de la educaci\u00f3n en nuestras sociedades latinoamericanas, particularmente en lo que importa a la formaci\u00f3n de una ciudadan\u00eda democr\u00e1tica. As\u00ed, aporto algunas ideas puntuales, no completa-mente desarrolladas, menos exhaustivas, y m\u00e1s en clave de pregunta, que puedan operar como provocaciones para dar lugar a la conversaci\u00f3n. Iniciar\u00e9 mostrando algunas l\u00edneas sobre la postraci\u00f3n de la reflexi\u00f3n sobre la educaci\u00f3n, en lo cual considero que existe un giro perverso ; esto me permite plantear las cuestiones de por qu\u00e9 hablar de educaci\u00f3n en este contexto, y desde d\u00f3nde hacerlo, para terminar con algunas notas sobre lo que considero ser\u00eda una educaci\u00f3n para la \"cuidadan\u00eda\" y la ciudadan\u00eda democr\u00e1tica, como alternativas por construir. Un giro perverso En el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n, en los a\u00f1os setenta del siglo XX, se di\u00f3 el agotamiento de \"las concepciones optimistas acerca de los aportes de los sistemas educativos al desarrollo econ\u00f3mico-social de los pa\u00edses latinoa - mericanos\" (Filmus, 1994, p. 83); por tanto, se procedi\u00f3 a la clausura de cualquier forma de educaci\u00f3n pol\u00edtica. Esta era una condici\u00f3n, entre otras, para la implantaci\u00f3n del modelo eco- n\u00f3mico neoliberal, el cual supuso tambi\u00e9n el abandono de las pol\u00edticas de desarrollo y la consolidaci\u00f3n del proceso de autonomizaci\u00f3n de la econo- m\u00eda (Touraine, 2014). Se despliega as\u00ed una era marcada por la guerra de/por los mercados, la voracidad de la econom\u00eda financiera y la consolidaci\u00f3n del \"Mercado total\" (Hinkelammert, 2015, 2018), que pretender\u00e1 ser el ar - ticulador de la vida social en general (Polanyi, 2007; S\u00e1nchez Rubio, 2020). Esto, en la coyuntura actual, se ve reflejado en el discurso guerrerista y medicalista-biologicista sobre la pandemia 3, que visibiliza y estatuye como \u00fanica e inexorable, la disyuntiva econom\u00eda vs. salud4. 3. Seg\u00fan la Real Academia Espa\u00f1ola (2020), el origen etimol\u00f3gico de \"pandemia\" proviene del griego (pandm\u00eda), que hace referencia a \"todo el pueblo\" o, como el mismo DRAE se\u00f1ala, a 'reuni\u00f3n del pueblo'. No obstante, se deja en el olvido este significado original, pues la \u00fanica entrada que registra la versi\u00f3n digital del DRAE es de orden m\u00e9dica, que se refiere a \"Enferme-dad epid\u00e9mica que se extiende a muchos pa\u00edses o que ataca a casi todos los individuos de una localidad o regi\u00f3n.\" Este es el significado que consigna tambi\u00e9n la OMS (2010) en su p\u00e1gina web; igualmente lo hacen los sistemas de informaci\u00f3n como InfoSida, del Departamento de Salud y Servicios Humanos de EEUU (2105). 4. Este tipo de disyuntivas, m\u00e1s que absurdas, tienden a crear un sentido de habitualidad y naturalidad, al punto de que se requiere enfrentarlas como lo que son, falsas y perversas (cfr. CEPAL-OPS, 2020).Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico137 La implantaci\u00f3n de ese modelo neoliberal oper\u00f3 una progresiva funcionali - zaci\u00f3n de la educaci\u00f3n a los fines exclusivos de la producci\u00f3n (productivitis - Najmanovich, 2020); adem\u00e1s, se redujo cualquier consideraci\u00f3n sobre la educaci\u00f3n a la versi\u00f3n escolar (en todos los niveles, desde los iniciales y preparatorios hasta los universitarios y los de educaci\u00f3n continua). Esta escolarizaci\u00f3n aparece como el destino ineluctable de los sistemas de edu - caci\u00f3n p\u00fablica. Adicionalmente, se oper\u00f3 la conversi\u00f3n de la educaci\u00f3n en mercanc\u00eda , como un valor de cambio en el que se invierte o se deja de invertir, seg\u00fan la proyecci\u00f3n de la tasa de ganancia de tal inversi\u00f3n. Esto gener\u00f3 un c\u00edrculo perverso por el cual \"no se invierte en la educaci\u00f3n por su baja calidad y productividad. A su vez la falta de inversi\u00f3n provoca un descenso en la calidad educativa\" (Filmus, 1994). Pareciera que, en las \u00faltimas d\u00e9cadas, hemos quedado entrampados en este c\u00edrculo perverso. Esa trampa no ha sido superada por imaginarios como los de la \"sociedad del conocimiento\" o la \"sociedad de la informaci\u00f3n\", que siguen rindi\u00e9n - dose a las exigencias pol\u00edtico-econ\u00f3micas del \"realismo neoliberal\", que no admite alternativas 5 (Margaret Thacher dixit ), y, en parte, son la cara ideol\u00f3gica del despliegue tecnol\u00f3gico inform\u00e1tico (algortimos, Big Data e IA), en lo que hoy se sustentan los nuevos \"para\u00edsos\" de las industrias 4.0 y 5.0, los cuales reclaman a la escuela su aporte a la competitividad de las econom\u00edas nacionales, en tanto responsable del desarrollo de las compe-tencias 6, para responder a las urgencias de la organizaci\u00f3n y la emergencia de las nuevas formas del trabajo, contestes con el paradigma productivo. De esta forma, se opera una recuperaci\u00f3n de la educaci\u00f3n por parte del sistema econ\u00f3mico mediante el mandato convencional de asegurar \"edu - caci\u00f3n de calidad\", como reza bienintencionadamente el ODS 4, y que pareciera ser la pretensi\u00f3n de recetarios como los de la OCDE (Prieto & Manso, 2019) y compa\u00f1\u00eda, o el Proceso de Bolonia (Bianchetti, 2016; Ga-cel-\u00c1vila, 2011), entre otras, todas iniciativas que pretenden alinear los sis - temas educativos con la vida empresarial y reformular el paradigma de los estudios superiores para facilitar la empleabilidad de los hoy estudiantes, ma\u00f1ana profesionales. 5. \"There is no alternative\" (no hay alternativa), abreviado como TINA, expresi\u00f3n del entorno neoliberal del gobierno de Margaret Tachter para justificar la imposici\u00f3n de los recortes en derechos sociales, la desregulaci\u00f3n de los mercados y el consumismo. 6. En relaci\u00f3n con las \"competencias\", es abundante la literatura, tanto aquella que hace una alegre recepci\u00f3n de estas, como una moda o la promesa de la innovaci\u00f3n, siempre compulsiva, cuanto aquella que se plantea cr\u00edticamente sus or\u00edgenes y utilidades en \u00e1mbitos como el educativo (cf. Guzm\u00e1n Mar\u00edn, 2017; R\u00edos Mu\u00f1oz y Herrera Araya, 2017; OCDE, 2019).138 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Ante tanta insistencia, surgen algunas interrogantes: \u00bfse han cumplido las promesas del proyecto neoliberal? Todav\u00eda m\u00e1s, \u00bfson viables estas? \u00bfDebe la educaci\u00f3n ser una simple funci\u00f3n de los dispositivos t\u00e9cnicos para el aumento de la competitividad econ\u00f3mica? \u00bfLa exigencia de calidad de la educaci\u00f3n, m\u00e1s all\u00e1 (o m\u00e1s ac\u00e1) de las normas ISO, puede \"medir\" lo que esta aporta a la gratificaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de la vida de las personas y la conformaci\u00f3n de las sociedades? \u00bfAcaso el futuro inmediato de la edu - caci\u00f3n ser\u00e1 solo reeditar una versi\u00f3n de la escuela mediante dispositivos telem\u00e1ticos? Y as\u00ed se acumulan las preguntas. \u00bfPor qu\u00e9 retornar a la conversaci\u00f3n sobre la educaci\u00f3n? Una manera de corregir o cambiar ese rumbo suicida (Hinkelammert, 2003), al que lleva el modelo econ\u00f3mico neoliberal, pasa por la interven-ci\u00f3n sistem\u00e1tica en los mercados y la transformaci\u00f3n de la deuda p\u00fablica externa en un reconocimiento y resarcimiento por la expoliaci\u00f3n hist\u00f3rica y presente (Hinkelammert & Mora, 2008). Tambi\u00e9n, y no menos importante, exige retomar una discusi\u00f3n fundamental, a saber: la discusi\u00f3n sobre el car\u00e1cter articulador de la realidad social del derecho y de la educaci\u00f3n 7. Al respecto, considero oportuno hacer una distinci\u00f3n necesaria y \u00fatil, en-tre educaci\u00f3n y escuela 8. Por m\u00e1s que la educaci\u00f3n haya sido constre\u00f1ida, escamoteada y desfigurada en/por la escuela (circa de trescientos a\u00f1os de escolarizaci\u00f3n, de la escuela prusiana, p\u00fablica y obligatoria, hasta nuestros d\u00edas), no podemos reducir la educaci\u00f3n a lo que la instituci\u00f3n-escuela pro- vee o da de s\u00ed, pues sin negar las virtudes de esta, tampoco se pueden ocultar sus resultados, que van del disciplinamiento de los cuerpos (Fou-cault, 1985; 2007; D\u00edaz, 2013) a la instrucci\u00f3n de los trabajadores para el sistema productivo industrial fabril y el control burocr\u00e1tico de la gesti\u00f3n del 7. As\u00ed lo apunta Alain Touraine (2014), en su libro \u00bfPodremos vivir juntos?, el cual, independientemente del nivel de acuerdo o desacuerdo con las tesis expuestas, presenta un reto de recibo para el pensamiento y la acci\u00f3n cr\u00edtica emancipadora. Adem\u00e1s, el derecho y la educaci\u00f3n son fuentes de mi propia pasi\u00f3n; de ah\u00ed que parte de algunas discusiones-revisiones sobre el derecho y los aprendizajes jur\u00eddicos, en particular, las he abordado en diversos lugares, entre ellos: Sol\u00f3rzano (2010) y (2013). 8. Es importante revisar o remirar algunos conceptos cl\u00e1sicos de educaci\u00f3n, por ejemplo, los vinculados con la idea de Bildung de la tradici\u00f3n alemana (Menze, 1996a; 1996b; Horlacher, 2014; Tennenbaum, 2012), la cual resulta intraducible al espa\u00f1ol, pero se la liga a formaci\u00f3n, mucho m\u00e1s amplia y am-biciosa que la idea de instrucci\u00f3n, propia del modelo escolarConversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico139 conocimiento, hasta las competencias requeridas para el nuevo mercado de trabajo, bajo las exigencias de la tecnociencia9. Como quiera que sea, la discusi\u00f3n sobre la escuela, de forma espec\u00edfica, es relevante, pero cualquier intento, ya sea de mejorarla, o de hacer una escuela \"otra\", independientemente de lo fruct\u00edfiero o infruct\u00edfero de ese esfuerzo, pasa, necesariamente, por una discusi\u00f3n previa sobre el papel de la educaci\u00f3n en nuestras sociedades. Por eso, en este contexto, considero relevante volver a la conversaci\u00f3n so- bre el papel de la educaci\u00f3n, y no solo quedarnos en los problemas de la escuela, hoy por hoy (\"tiempos de pandemia\"), entrampada en el dilema de mantener a sus estudiantes en el distanciamiento f\u00edsico y adaptarse a las posibilidades de las plataformas tecnol\u00f3gicas, para seguir reproduciendo lo mismo 10, y atada a la falsa oposici\u00f3n entre presencialidad vs. virtualidad . En torno a este \u00faltimo punto, a veces se tiende a crear una dualidad ten-sionada entre presencialidad vs. virtualidad . Independientemente de que en la situaci\u00f3n actual, en muchos de nuestros pa\u00edses latinoamericanos, se ha acelerado el proceso de apropiaci\u00f3n y aprovechamiento de las tecnolo - g\u00edas telem\u00e1ticas para \"impartir\" las clases, \"entregar\" materiales, incluso para fomentar \"el trabajo colaborativo\", se levantan otras tantas pregun - tas: \u00bfesto solo (por s\u00ed mismo ) constituye una entrada \"real-efectiva\" en el modo de la \"virtualidad\"? Con estas herramientas \u00bfse est\u00e1 dando la po-sibilidad de \"simular\" la construcci\u00f3n de realidades? \u00bfPor qu\u00e9 surge y se mantiene esa oposici\u00f3n presencialidad vs. virtualidad si en el \"aula f\u00edsica\" tambi\u00e9n se pueden facilitar espacios de simulaci\u00f3n virtual, igual a como ahora estamos haciendo \"presencia\" mediante internet? Este uso de las plataformas telem\u00e1ticas e inform\u00e1ticas tambi\u00e9n plantea los problemas de la multidireccionalidad de las conversaciones, entonces \u00bfacaso estamos ante la reviviscencia de la \"magistralidad\" como modo por excelencia (y excluyente) de la actividad docente? \u00c1mbitos como el del autoaprendizaje \u00bfresultan funci\u00f3n y virtud del uso de las TIC o son el pro- 9. Advierto que no se pretende hacer de la educaci\u00f3n \"un paseo buc\u00f3lico\", ni cercenar de esta la dimensi\u00f3n de \"aprendizaje de destrezas\", en la medida que este se encuentre implicado en una acci\u00f3n m\u00e1s amplia de formaci\u00f3n de la sensibilidad. De esta forma, \"(l)a educaci\u00f3n para la objetividad y para la ciencia (...) es una meta que tambi\u00e9n puede ser aceptada por la sociedad, y de ella se puede concluir que la educaci\u00f3n para una investigaci\u00f3n de la verdad libre de fines no es en absoluto algo extra\u00f1o\" (Gadamer, 2000: 74). 10. \"En efecto, el an\u00e1lisis del contenido y los resultados de las reformas educativas llevadas a cabo, demuestra el car\u00e1cter tecnocr\u00e1tico de las mismas, su preeminencia utilitarista y su enga\u00f1osa neu - tralidad y \u00b4apoliticidad\u00b4\" (Guti\u00e9rrez P\u00e9rez, 2005: 9). Plena vigencia tienen esas palabras de Francisco Guti\u00e9rrez en el momento que vivimos, ya entrando a la tercera d\u00e9cada del siglo XXI.140 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)ducto del cambio de actitud maestro-estudiante? Todo esto requiere una clarificaci\u00f3n conceptual y pr\u00e1ctica para comprender los retos de la virtua - lidad, que van m\u00e1s all\u00e1 del acceso a las TIC, pues cuando se queda en este punto, en contextos en que se ha resuelto esa \"necesidad b\u00e1sica\", la cues-ti\u00f3n deviene en \"herramientismo\", con lo cual el problema sigue vigente. \u00bfDesde d\u00f3nde? O del lugar para imaginar la educaci\u00f3n en nuestras sociedades Toda conversaci\u00f3n supone siempre un contexto y un lugar desde donde los sujetos interlocutores hablan, comparten y fabulan. Para hablar de educa-ci\u00f3n tambi\u00e9n requerimos mirar y explicitar ese lugar desde donde nos posi - cionamos, lo cual significa una correspondencia con la honestidad intelec-tual. Eso es lo que quisiera lograr con estas breves notas o se\u00f1alamientos. Etimol\u00f3gicamente, educaci\u00f3n viene del sustantivo latino educatio, onis (crianza, entrenamiento, educaci\u00f3n), derivado de educare (educar, criar o alimentar) el cual, a su vez, proviene de educere (guiar, exportar, extraer). A la vez, desde la perspectiva en la que me posiciono, educaci\u00f3n alude a la acci\u00f3n y efecto de formar-desplegar las facultades-capacidades (intelec-tuales, morales, operativas, sensitivas) de los sujetos, que se entretejen (trama) en una incesante din\u00e1mica vincular (Najmanovich, 2008). La educaci\u00f3n, por tanto, tiene una funci\u00f3n-potencia en cuanto acci\u00f3n y proyecto pol\u00edtico (Guti\u00e9rrez P\u00e9rez, 2005), que nos permite: vivir con, porque estamos en el mundo para entreayudarnos, no para en- tredestruirnos. (...) Cuando se cree en los otros se es co-responsable; la obra, la propia formaci\u00f3n y la de los dem\u00e1s, es producto de una interacci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n (Guti\u00e9rrez y Prieto, 1993, p. 39). Esas \"interacci\u00f3n, comunicaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n\" aluden y constituyen la convivencia (convivencialidad), que es siempre juntura, roce, interacci\u00f3n entre sujetos; de forma a\u00fan m\u00e1s amplia, por las interacciones convivencia - les entre el sujeto y el medio (que es, a su vez, el espacio de interacciones entre sujetos, naturaleza y cultura), ambos conservan su organizaci\u00f3n y adaptaci\u00f3n, pues, \"mientras estoy vivo y hasta que muera, me encuentro en interacciones recurrentes con el medio, bajo condiciones en las que el medio y yo cambiamos de manera congruente\" (Maturana, 1995, p. 28).Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico141 Por eso, recuperar el sentido pol\u00edtico (en sentido fuerte: de construcci\u00f3n de lo posible (Sol\u00f3rzano Alfaro et. al ., 2018)) de la educaci\u00f3n y el car\u00e1c- ter educativo del acto pol\u00edtico, que es un acto de poder11 sin dejar de ser un acto amoroso (Maturana, 1995), placentero y tierno (Assmann, 2002), se constituye en un cometido fundamental12 en nuestras sociedades, si se quiere superar el proyecto suicida de la modernidad-occidental-capitalista. Esto es as\u00ed, pues, como dijera Paulo Freire: En verdad, hay una politicidad en la educaci\u00f3n como hay una educabilidad en el acto pol\u00edtico, sin que la politicidad de la educaci\u00f3n y la educabilidad del acto pol\u00edtico agoten la comprensi\u00f3n cr\u00edtica de aqu\u00e9lla y de \u00e9sta .// No hay pr\u00e1ctica educativa neutra ni pr\u00e1ctica pol\u00edtica por ella misma (en Guti\u00e9-rrez P\u00e9rez, 2005, p. 7). Una educaci\u00f3n para la \"cuidadan\u00eda\" y la ciudadan\u00eda demo-cr\u00e1tica En el contexto de la pandemia de la Covid-19, nos enfrentamos, de manera radical, con los resultados de la instrumentalizaci\u00f3n productivista y con-sumista de las potencias sociales, entre ellas la educaci\u00f3n (fetichizaci\u00f3n mercantil de la educaci\u00f3n), lo cual nos deja con un d\u00e9ficit (en realidad, son muchos d\u00e9ficits) para enfrentar este evento mundial, y tambi\u00e9n los otros asociados a este, como el cambio clim\u00e1tico, el aumento en el nivel de los oce\u00e1nos, las movilizaciones humanas masivas, las emergencias de los nacionalismos, el enquistamiento de las diferencias culturales y la ruptura de los pactos sociales, entre otros. Pues no podemos olvidar que \"(s)i todo est\u00e1 conectado, es dif\u00edcil pensar que este desastre mundial no tenga rela-ci\u00f3n con nuestro modo de enfrentar la realidad, pretendiendo ser se\u00f1ores absolutos de la propia vida y de todo lo que existe.\" (Fratelli Tutti, N. 34). En el tiempo de la pandemia, y tambi\u00e9n pasada esta, se hace urgente el despliegue e impulso de una revoluci\u00f3n del cuidado , que profundice y sos- tenga los avances del antiguo Estado del bienestar -lo cual no significa re-gresar a (algunas) viejas estructuras institucionales y pr\u00e1cticas burocr\u00e1ticas que deben ser superadas-, mediante la ampliaci\u00f3n de sus coberturas y 11. El poder aqu\u00ed es visto desde la complejidad y diversidad; por consiguiente, no se trata de la visi\u00f3n tra- dicional y hegem\u00f3nica del pensamiento filos\u00f3fico, social y politol\u00f3gico que lo concibe \u00fanicamente como poder de dominaci\u00f3n (poder sobre), sino que es una comprensi\u00f3n m\u00e1s amplia que tambi\u00e9n ve las dimensiones del poder de colaboraci\u00f3n (poder para) y acompa\u00f1amiento (poder con), entre otras. 12. Es un cometido para los sectores acad\u00e9micos e intelectuales, pero tambi\u00e9n para el activismo y los sectores y agentes pol\u00edticos que trabajan por la emancipaci\u00f3n de nuestras sociedades.142 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)mediaciones, seg\u00fan los cambios demogr\u00e1ficos y socioculturales que viven nuestros pa\u00edses13. En ese sentido, la educaci\u00f3n debe asumir la funci\u00f3n de desplegar las facul - tades-capacidades para la \"cuidadan\u00eda\" (Najmanovich, 2020), para el \"cui - dado mutuo y rec\u00edproco\" (Boff, 2002; 2012). As\u00ed mismo, requerimos la conformaci\u00f3n de nuevos pactos sociales y na- turales, lo cual solo se podr\u00e1 dar sobre la base de una convivencia soli-daria, que respete la diversidad (bio, social y cultural) y la dignidad. Esto pasa por el fortalecimiento de la democracia, que reivindique y construya una organizaci\u00f3n social y pol\u00edtica inclusiva, intercultural (en el sentido de S\u00e1nchez Rubio, 2020), respetuosa de los derechos humanos, participati - va y redistributiva. En este marco, la educaci\u00f3n debe reinvindicar su papel-funci\u00f3n en t\u00e9rmi- nos de formaci\u00f3n de una ciudadan\u00eda democr\u00e1tica, y sabemos que: Crear una democracia comienza en el espacio de la emoci\u00f3n con la seduc - ci\u00f3n mutua para crear un mundo en el cual continuamente surja de nues - tras acciones la legitimidad del otro en la convivencia sin discriminaci\u00f3n ni abuso sistem\u00e1tico. (Maturana, 1995: 26). Por consiguiente, se trata de una educaci\u00f3n que forme para la libertad y la expresi\u00f3n, pues no puede haber libertad en un mundo en el que las ideas supongan domesticaci\u00f3n (naturalizaci\u00f3n y dominio) y las acciones produzcan muerte (guerra y violencia interpersonal y estructural); pero, a la vez, la libertad surge en el proceso de emancipaci\u00f3n, de reconocimiento y encuentro solidario de las personas y los colectivos. Tambi\u00e9n se trata de una educaci\u00f3n basada en la cooperaci\u00f3n y el di\u00e1lo - go. El di\u00e1logo es educacional debido a que se trata de una experiencia de aprendizaje, uno aprende acerca del pensamiento y acerca de c\u00f3mo nuestras vidas experimentan los resultados a partir de la forma en que disponemos y utilizamos el pensamiento. A la vez, la acci\u00f3n de escuchar es 13. Producto de la robotizaci\u00f3n y la automatizaci\u00f3n, el mundo del trabajo se transforma. Eso lo sabemos. Pero tambi\u00e9n se abren ventanas de oportunidad para reinventar las actividades, bienes y servicios, y reinventarnos. Esto exige generar nuevas ocupaciones; revalorar las actividades y disciplinas artesanales y ancestrales; potenciar los productos para el cuidado de sectores poblacionales cada vez m\u00e1s amplios, como las personas mayores o aquellas con alguna capacidad especial, inclusive los orientados a la salvaguarda ambiental (derechos de la Naturaleza), por ejemplo. A la vez, los rigores del cambio clim\u00e1tico exigen el despliegue de una nueva racionalidad de respeto a los biosistemas y su diversidad, con innovadoras din\u00e1micas de interacci\u00f3n que posibiliten nuevos modos de vivir y convivir.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico143 el factor distintivo particular que separa el di\u00e1logo de otras formas de ex - ploraci\u00f3n en intercambio grupal. En este contexto, el escuchar es m\u00e1s que o\u00edr. El o\u00edr se transforma en escuchar cuando no existe esfuerzo ni juicio. Por eso tambi\u00e9n hablamos de conversaci\u00f3n 14. \u00a1Y estas son tareas de la educaci\u00f3n! Colof\u00f3n Tal como lo anunci\u00e9 desde el inicio, el objetivo de estos apuntes era evi-denciar problemas, incluso aumentar las preguntas y, en algunos casos, ensayar orientaciones posibles, intuiciones, apuestas; en fin, se trata de provocaciones para seguir conversando. 14. Existe una discusi\u00f3n sobre los sentidos y alcances de los t\u00e9rminos \"di\u00e1logo\" y \"conversaci\u00f3n\", que no puedo abordar en esta ocasi\u00f3n, por lo cual solo resalto lo que de puente para el entendimiento rec\u00edproco hay entre una concepci\u00f3n y otra.144 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Referencias Assmann, H. (2002). Placer y ternura en la educaci\u00f3n Hacia una sociedad aprendiente . Narcea, S. A. de ediciones. Bianchetti, L. (2016). El proceso de Bolonia y la globalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n superior: antecedentes, implementaci\u00f3n y repercusiones en el quehacer de los trabajadores de la educaci\u00f3n. CLACSO; Mercado de Letras. (Libro digital) http://biblioteca.clacso.edu.ar/clacso/se/20161202031638/ElPro- cesoDeBolonia.pdf Boff, L. (2002). El cuidado escencial. \u00c9tica de lo humano, compasi\u00f3n por la Tierra. Trotta. (2012). El cuidado necesario. Trotta. CEPAL-OPS (2020). Salud y econom\u00eda: una convergencia necesaria para enfrentar el COVID-19 y retomar la senda hacia el desarrollo sostenible en Am\u00e9rica Latina y el Caribe . CEPAL-OPS. Departamento de Salud y Servicios Humanos de EEUU (2015). Glosario de InfoSida. T\u00e9rminos relacionados con el VIH/SIDA. Recuperado de https:// issuu.com/calcsicova/docs/spanishglossary_sp_b29503d80d4f97 D\u00edaz, M. E. (2013). Del disciplinamiento de los cuerpos al gerenciamiento de la vida. Mutaciones biopol\u00ed ticas en el presente en torno a la construcci\u00f3n de la anormalidad. De pr\u00e1cticas y discursos. Cuadernos de ciencias socia - les. (2). Universidad Nacional del Nordeste - Centro de Estudios Sociales. Foucault, M. (1985). Vigilar y castigar. El nacimiento de la prisi\u00f3n . Siglo XXI. (2007). Nacimiento de la biopol\u00edtica. Curso en el College de France (1978- 1979). FCE. Filmus, D. (1994). El Papel de la Educaci\u00f3n Frente a los Desaf\u00edos de las Transformaciones Cient\u00edfico-Tecnol\u00f3gicas. CUADERNO DE TRABAJO N. 1. Ministerio de Cultura; FLACSO; OEI. pp. 81-95. Gacel-\u00c1vila, J. (2011). Impacto del proceso de Bolonia en la educaci\u00f3n su - perior de Am\u00e9rica Latina. Revista de universidad y sociedad del Conoci - miento. Vol. 8 (2). Universitat Oberta de Catalunya. Gadamer, H. G. (2000). Elogio de la teor\u00eda. Discursos y art\u00edculos . Pen\u00ednsula. Guti\u00e9rrez P\u00e9rez, F. (2005). Educaci\u00f3n como praxis pol\u00edtica. Siglo XXI. 10 edici\u00f3n. Guti\u00e9rrez P\u00e9rez, F . & Prieto, D. (1993). Mediaci \u00f3n Pedag\u00f3gica. Apuntes para una educaci6n a distancia alternativa. Universidad de San Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico145 Carlos. Recuperado de https://ciberinnova.edu.co:10004/archivos/plan - tilla-ovas1-slide/documents-UCN-Canvas/Diplomado-educacion-medios- comunicacion/7-mediacion_pedagogica.pdf Guzm\u00e1n Mar\u00edn, F. (2017). Problem\u00e1tica general de la educaci\u00f3n por com- petencias. Revista Iberoamericana De Educaci\u00f3n . Vol. 74. pp. 107-120. Hinkelammert, F. (2003). Solidaridad o suicidio colectivo. Ambientico-ediciones. (2015). \u00bfQuieren el mercado total? El totalitarismo del mercado. (2018). Totalitarismo del Mercado. El mercado capitalista como ser supre- mo. Akal.Hinkelammert, F. & Mora Jim\u00e9nez, H. (2008). Hacia una econom\u00eda para la vida. Preludio a una reconstrucci\u00f3n de la Econom\u00eda . Editorial Tecnol\u00f3gica de Costa Rica.Horlacher, R. (2014). \u00bfQu\u00e9 es Bildung? El eterno atractivo de un concepto difuso en la teor\u00eda de la educaci\u00f3n alemana. En: Pensamiento Educativo. Revista de Investigaci\u00f3n Educacional Latinoamericana, 51, (1). pp. 35-45. Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile. Maturana Romes\u00edn, H. (1995). Emociones y lenguaje en educaci\u00f3n y pol\u00edtica. Dolmen Ediciones. Menze, C. (1996a). Intenci\u00f3n, realidad y destino de la reforma educativa de Wilhelm von Humboldt. Revista Internacional de Estudios Vascos, (41). pp. 335-350 (1996b). Lengua y educaci\u00f3n (Bildung) desde el punto de vista de Wilhelm von Humboldt. Revista Internacional de Estudios Vascos, (41). pp. 351-364. Najmanovich, D. (2008). Mirar con nuevos ojos: nuevos paradigmas en la ciencia y pensamiento complejo . Biblos. (2020). Pensar en tiempos de pandemia . Recuperado de http://denisenaj - manovich.com.ar/?p=2724 (2020) Ciudad de los cuidados (ciclo (RE!)PARAR) y Cuidadan\u00eda: Ecolog\u00eda de los saberes y cuidados (conferencia). Recuperado de https://denisenajma - novich.com.ar/?cat=35 Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos - OCDE (2019). El trabajo de la OCDE sobre educaci\u00f3n y competencias . Recupe- rado de Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Palencia, A. (2005). Universal vocabulario de lat\u00edn en romance. Recupera- do de http://www.cervantesvirtual.com/nd/ark:/59851/bmc416v3 Papa Francisco (2020), Carta enc\u00edclica Fratelli tutti sobre la fraternidad y la amistad social . Recuperado de http://www.vatican.va/content/francesco/ es/encyclicals/documents/papa-francesco_20201003_enciclica-fratelli- tutti.html Polanyi, K. (2007). La gran transformaci\u00f3n. Cr\u00edtica del liberalismo econ\u00f3- mico. Recuperado de https://www.traficantes.net/sites/default/files/Po- lanyi,_Karl_-_La_gran_transformacion.pdfPrieto, M. & Manso, J. La calidad de la educaci\u00f3n en los discursos de la OCDE y el Banco Mundial: usos y desusos. Recuperado de https://ie.ort. edu.uy/innovaportal/file/73018/1/la-calidad-de-la-educacion-manso. pdf. Real Academia Espa\u00f1ola (2020). Pandemia. En: Diccionario de la lengua espa\u00f1ola. Recuperado de https://dle.rae.es/pandemia R\u00edos Mu\u00f1oz, D. y Herrera Araya, D. (2017). Los desaf\u00edos de la evaluaci\u00f3n por competencias en el \u00e1mbito educativo. Educa\u00e7\u00e3o e Pesquisa, Vol. 43, (4), pp. 1073-1086. S\u00e1nchez Rubio, D. (2020). Humanismo intercultural biocentrado: una pro- puesta desde lo com\u00fan (documento in\u00e9dito).Sol\u00f3rzano Alfaro, N. (2010). Cr\u00edtica de l imaginaci\u00f3n jur\u00eddica. EUNED. (2013). Experiencia jur\u00eddica... experiencia de aprendizaje. Centro de Estu - dios Jur\u00eddico Mispat; Universidd Autonoma de San Luis Potos\u00ed. Sol\u00f3rzano Alfaro, N.J., Hern\u00e1ndez Barrantes, A., D\u00edaz Gonz\u00e1lez, J.A., Sol\u00eds Salazar, M., Mora Solano, S. & Soto Kiewit, L. D. (2018). Imaginarios pol\u00edti - cos: pensando y repensando la convivencia democr\u00e1tica desde la perspec - tiva ciudadana . EUNA. Tennenbaum, R. (2012). Formaci\u00f3n para embellecer el car\u00e1cter. La educa- ci\u00f3n - entre el coraz\u00f3n y la raz\u00f3n (revista digital). Touraine, A. (2014). \u00bfPodremos vivir juntos? Iguales y diferentes . FCE.147 Formaciones educativas h\u00edbridas y resiliencia did\u00e1ctica en modo confinamiento: alternativas y proyecciones Rafael Lorenzo Mart\u00edn1 La educaci\u00f3n se convierte en un componente esencial en el desarrollo sos- tenible de las naciones en las nuevas y complejas circunstancias hist\u00f3ricas, que realzan la preocupaci\u00f3n de decisores, investigadores y educadores por su mejora continua. Lo anterior se advierte en los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS-ONU) de manera general, pero en particular se refrenda en el \"Objetivo 4: Garantizar una educaci\u00f3n inclusiva, equitativa y de cali - dad y promover oportunidades de aprendizaje durante toda la vida para todos\" (ONU, 2015). Al respecto, es bueno distinguir que estas intenciones se refuerzan en el a\u00f1o 2020, donde se ha roto la normalidad del planeta desde cambios sus - tanciales en todos los \u00f3rdenes, cuando lo social ha sido reestructurado en su proyecci\u00f3n y significado, coherente con el nuevo contexto. Lo anterior es visto como un catalizador -de aspectos ya acumulados- para revelar di - ferentes entrop\u00edas y efectos no deseados, moviendo de la zona de confort las relaciones sociales y promoviendo mutaciones desconocidas en todos los \u00e1mbitos de la cotidianidad humana. 1. Metod\u00f3logo de la Direcci\u00f3n de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de la Universidad de Holgu\u00edn, Cuba. Miembro del GT-CLACSO: Territorialidades, espiritualidades Echand\u00eda, Pablo Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)En efecto, se trata de la aparici\u00f3n de la enfermedad Covid-19, que irrumpi\u00f3 en un escenario alarmante a nivel global, que se manifesta por: confina - mientos masivos, fractura de las rutinas personales, producci\u00f3n de ansie - dades y desconciertos, naturalizaci\u00f3n de rezagos sociales, crecimiento de las desigualdades sociales y un debate sin precedente entre la prerrogativa de asegurar la econom\u00eda o la existencia del ser humano. A prop\u00f3sito de estas circunstancias, se necesitan miradas anal\u00edticas y cr\u00edticas, donde sur - gen nuevos cuestionamientos donde los investigadores sociales tienen la responsabilidad de redimensionar y/o concebir conceptos y metodolog\u00edas capaces de explicar la \"nueva realidad\". La observaci\u00f3n de la educaci\u00f3n como punto de inflexi\u00f3n social y evoluci\u00f3n de las personas es invaluable. El ser social debe reconocer su papel activo en su transformaci\u00f3n y como consecuencia su protagonismo en la modifi-caci\u00f3n adecuada del entorno donde se desenvuelve. Desde esta perspecti - va, el car\u00e1cter procesal de la educaci\u00f3n es insoslayable por lo que subyace que este solo tiene sentido desde una direcci\u00f3n de acciones en un espacio educativo. La educaci\u00f3n se debe proyectar como fen\u00f3meno social y cul - tural que permita la formaci\u00f3n desde el legado cultural, valores \u00e9ticos y morales pertinentes para transformar un mundo m\u00e1s justo y arm\u00f3nico. Es la Educaci\u00f3n por antonomasia un proceso hist\u00f3ricamente condicionado que orienta y estimula el desarrollo individual y de colectividades (socie-dades). Se debe expresar que el autor de este estudio tambi\u00e9n contempla factores de la formaci\u00f3n integral de la personalidad a: la familia, la comu-nidad, las redes de seres afectivos no vinculantes en la residencia (amigos, parejas, colegas, coincidentes en una cierta actividad, etc\u00e9tera ), medios de difusi\u00f3n masiva, consumo cultural y lo m\u00e1s medi\u00e1tico, las redes sociales. De cualquier manera, es la escuela la que opera de forma proyectiva fa-voreciendo una apropiaci\u00f3n de conocimientos y desarrollo de habilidades por parte de los estudiantes pertinente con valores humanos. Emerge un escenario que impone nuevas estructuras y relaciones en las sociedades y sus procesos posterior al 2020, lo que demanda miradas ana - l\u00edticas y cr\u00edticas con la capacidad de revisar los aprendizajes que ofrece esta situaci\u00f3n contextual. Con el reconocimiento de lo anterior, en este an\u00e1lisis se propone reflexionar sobre saberes, experiencias y proyecciones educa-tivas en la educaci\u00f3n en general y experiencias en su nivel superior desde enfoques alternativos revelados por la emergencia sanitaria producida por la Covid-19, generando actitudes y manifestaciones de resiliencia did\u00e1ctica y migraciones en la forma de interactuar en el proceso de formaci\u00f3n y su tratamiento distinto. Oportuno entonces ser\u00e1, un profundo conocimiento Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico149 de las regularidades que rigen el proceso formativo bajo condiciones ex - cepcionales de las instituciones escolares y su incidencia en la calidad de la formaci\u00f3n virtual de los estudiantes que integran estas escuelas. DesarrolloEn el sector educativo en general se percib\u00edan ciertas problem\u00e1ticas refe- rente a las capacidades did\u00e1cticas para asumir una era tecnol\u00f3gica y de gesti\u00f3n del conocimiento por directivos y docentes encargados de con-ducir el proceso de formaci\u00f3n, lo que genera una visi\u00f3n reducida de las interacciones virtuales y sus oportunidades de desarrollo. Al respecto, el visor de libros Ngram de Google, muestra la correlaci\u00f3n del empleo de pa - labras (en este caso: Educaci\u00f3n presencial y Educaci\u00f3n virtual) a lo largo del tiempo (cincuenta a\u00f1os) . Esta frecuencia relativa en un gr\u00e1fico, reconocida desde la Miner\u00eda de Datos, plantea una tendencia progresiva en Google Books al uso del t\u00e9rmino \"educaci\u00f3n virtual\" superando desde el a\u00f1o 1997 la utilizaci\u00f3n de \"educaci\u00f3n presencial\". El gr\u00e1fico generado por Google Ngram con temporalidad 1970-2020, en Espa\u00f1ol 2019, con sensibilidad nivel 4 sin distinguir may\u00fasculas ni min\u00fasculas, hace suponer un aumento del inter\u00e9s por investigadores y decisores en sondear nuevas alternativas para el desarrollo de una educaci\u00f3n que se dinamiza por plataformas digi - tales. En contraposici\u00f3n, la situaci\u00f3n de este confinamiento producido por la pandemia del 2020 vino a demostrar la limitada capacidad para diversi - ficar el proceso formativo desde un redimensionamiento de la interacci\u00f3n educativa, medios digitales y los componentes esenciales de la did\u00e1ctica general y espec\u00edfica. Evidentemente, se consolid\u00f3 una resistencia al cambio que catapultaba efectos no deseados que se catalizaron con los nuevos escenarios que se impusieron de momentos. Contrario a lo que deb\u00eda ser en una \u00e9poca en la que que hay mucha informaci\u00f3n por distintos canales, y las tecnolog\u00edas son algo inherente a las generaciones actuales, los cambios disruptivos de los escenarios naturales a los pand\u00e9micos demostraron que la educaci\u00f3n como proceso general, no estaba preparada del todo para las nuevas con-diciones que escapaban de la voluntad humana. El intento en este an\u00e1lisis es dialogar, no como conocimientos acabados o recetas infalibles, sino m\u00e1s bien con construcciones ante las proyecciones de esta metamorfosis social sin precedentes, que apunta a problematizar el contexto del proceso de formaci\u00f3n en una caricatura de un caos cuya estabilidad se percibe en un modo h\u00edbrido o combinado (blended learning: semipresencial o presencial-virtual). Asunto centro de la educaci\u00f3n en ge-neral desde hace alg\u00fan tiempo, de la que no escapan las universidades. En 150 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)referencia se hace una breve alusi\u00f3n en los resultados a una experiencia de la Universidad de Holgu\u00edn (Cuba) en el nuevo escenario del distanciamien - to f\u00edsico (confinamiento) que produjo la Covid-19 en la segunda d\u00e9cada del siglo actual. Desde este prisma se pondr\u00e1n al descubierto algunas implicaciones did\u00e1c - ticas y psicol\u00f3gicas; lo que se sintetiza en: a) necesidad e importancia de la educaci\u00f3n virtual en estados de emergencia sanitaria, b) redimensio - namiento y extrapolaciones de los referentes de la educaci\u00f3n presencial a educaci\u00f3n h\u00edbrida en confinamientos sociales, c) percepci\u00f3n y signifi - cados de las estrategias did\u00e1cticas y sus protagonistas para la formaci\u00f3n y transformaci\u00f3n social, d) potencialidades de la educaci\u00f3n virtual como alternativa para una resiliencia en estados de confinamiento, e) sentido de pertenencia del ser social y construcci\u00f3n de su proyecto de vida desde la educaci\u00f3n h\u00edbrida. Desde estos acontecimientos de incertidumbre se est\u00e1 configurando una situaci\u00f3n de trance, que no puede ser ajena a los estudios sociales, para que revelen las implicaciones y posibilidades de la vida social, de las expe-rimentaciones \u00e9ticas, est\u00e9ticas, morales y espirituales. En este entramado el ser social est\u00e1 limitado por distanciamientos f\u00edsicos que involucra moda-lidades nuevas de decisiones y prioridades, as\u00ed como el despliegue de otras maneras de existir (en un redimensionamiento del estar y el ser) que agen - cian desde el encierro solidaridades nuevas y mutaciones de fraternidades vitales. Sin embargo, aunque este acontecimiento ha mostrado posibilidades y reinvenciones subjetivas e ideol\u00f3gicas que emergen en el aislamiento, me-rece tambi\u00e9n una respuesta cr\u00edtica sobre aquellas fuerzas de regulaci\u00f3n que est\u00e1n impactando las sociedades actuales y su despliegue hist\u00f3rico en varios marcos; quedando demostrado las pocas conexiones para salvarse en una sociedad civilizada y su derivada en el proceso educativo. La complejidad del \u00e1mbito educativo por sus m\u00faltiples subprocesos que suceden al un\u00edsono, a diferentes escalas y trasformaciones de por s\u00ed es ele-vada, reconocida as\u00ed desde la sociolog\u00eda y la psicolog\u00eda. Pero los escenarios absolutamente asincr\u00f3nicos que obligaron aumentaron cualitativamente esta complejidad, pues se confunde la l\u00ednea de espacio y tiempo, por lo que encomienda nuevas competencias docentes para generar una forma-ci\u00f3n integral a las nuevas generaciones -acompa\u00f1ados con sus familias- que ser\u00e1n los protagonistas de transformar las sociedades en espacios m\u00e1s estables, sostenibles, inclusivos y arm\u00f3nicos. La adaptaci\u00f3n de gu\u00edas de formaci\u00f3n virtuales de los docentes y las estra- tegias metacognitivas y colaborativas de los alumnos no tuvieron -como Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico151 tendencia- los niveles esperados. Se mostraron desaf\u00edos tecnol\u00f3gicos, di - d\u00e1cticos, sociales y comunicativos inesperados que implicaba una novedad tanto para alumnos como docentes. Para los primeros, tener que aprender por un canal empleado para la diversi\u00f3n (ocio) y para los segundos, ense-\u00f1ar desde formas distintas a las que hac\u00edan tradicionalmente. Tambi\u00e9n hay que a\u00f1adir la complejidad del cambio de la rutina cotidiana, lo que gener\u00f3 estados de desconcierto y ansiedad que limit\u00f3 el car\u00e1cter formador de la etapa. En estos nuevos escenarios desde manifestaciones sociales desconocidas, las respuestas institucionales de los centros educativos fueron emergen-tes y en ocasiones no dirigidas, por lo que las diversas alternativas daban al traste con ciertas disfunciones del proceso y sus resultados. De igual manera se evidencia la espontaneidad en directivos, docentes, personal administrativo y alumnos con sus familias. La respuesta se condicion\u00f3 des - de la improvisaci\u00f3n de trasladar los esquemas del modelo presencial a la particularidad virtual, extrapolando acciones profesionales similares a con-textos diferentes, por lo que esta forzada extrapolaci\u00f3n no funcion\u00f3. Aunque este an\u00e1lisis se enfoca en un debate sobre errores evidenciados y posibles pr\u00e1cticas educativas exitosas en modos h\u00edbridos de formaci\u00f3n, se sintetizan algunos referentes de base. Es importante reconocer que las tecnolog\u00edas educativas es un t\u00e9rmino integrado sintetizando la conjunci\u00f3n de diversas ciencias y tecnolog\u00edas, como: teor\u00eda de sistemas, ingenier\u00eda, ciencia de los datos, pedagog\u00eda, psicolog\u00eda y sociolog\u00eda. En especial se reconoce el significa al m\u00e9todo socr\u00e1tico que utiliza el di\u00e1 - logo entre maestro y estudiante, en una estrategia metodol\u00f3gica que se caracteriza por ser un proceso c\u00edclico. Por su parte, Comenio privilegiaba la memoria, por lo que su prop\u00f3sito fue establecer formas nuevas de ense\u00f1ar que agilizaran este proceso. Completando, se identifica a Rousseau, colo - cando al estudiante como centro del proceso formativo. El aspecto l\u00fadico y su eficiencia se justificaba por la emotividad que \u00e9ste impregna positiva-mente en su progreso intelectual y actitud. La perfecci\u00f3n de estos presupuestos se nota en Pestalozzi, al considerar al educador para lograr en el estudiante la construcci\u00f3n de la autonom\u00eda personal, que le permita gestionar su desarrollo, a su ritmo, prop\u00f3sitos e intenciones. Herbart coincide en que el conocimiento parte de la experien - cia instructiva y es la metodolog\u00eda quien deber\u00e1 llevar a la codificaci\u00f3n de este. En su espacio, Campanella, estableci\u00f3 que, mediante el empleo de las vivencias, se contribuir\u00eda de forma significativa al desarrollo cognoscitivo. Edward Thorndike propuso lo que se denomin\u00f3 instrucci\u00f3n asistida. John 152 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Dewey demostr\u00f3 que la interacci\u00f3n probl\u00e9mica entre el ser humano y el entorno eran clave para la necesidad de una ciencia mediadora entre la psicolog\u00eda y sus aplicaciones instruccionales, coadyuvando la capacidad de establecer hip\u00f3tesis, deducir consecuencias y llevarlas a la pr\u00e1ctica. En el a\u00f1o cincuenta del siglo pasado se sentaron las bases para lo que se denomina tecnolog\u00eda educativa, en una experiencia de formaci\u00f3n masiva en Estados Unidos donde se dinamizaron como medio formativo a los re-cursos audiovisuales y medios de comunicaci\u00f3n disponibles de la \u00e9poca. Todo lo anterior se armonizaba sobre los argumentos de asumir que la riqueza y variedad de los est\u00edmulos enaltecer\u00eda la atenci\u00f3n y la motivaci\u00f3n de los estudiantes, de manera que se facilitar\u00eda la adquisici\u00f3n y recuerdo de la informaci\u00f3n en los procesos formativos. Los principales fundamentos del uso de las tecnolog\u00edas educativas desde la psicolog\u00eda se hayan en la corriente conductista. En especial, Skinner de-mostraba que utilizar la ense\u00f1anza programada implicar\u00eda la realimenta-ci\u00f3n mediata de las respuestas en general de los estudiantes, permitiendo la redundancia perpetua hasta lograr su dominio; as\u00ed como que los estu - diantes pod\u00edan tener el control de sus logros, adaptados a las necesidades educativas y sus ritmos. En el de cursar del tiempo continuaron valiosas contribuciones de los constructivistas considerando al sujeto capaz de construir su propia experiencia donde las tecnolog\u00edas educativas favorecen las interacciones multimedios que ayudan a la mediaci\u00f3n entre las expe-riencias ya insertada y los nuevos materiales de trabajo; integrando moti-vaci\u00f3n y significatividad. La teor\u00eda sociocultural de Vygotsky seguida en el contexto cubano se bas\u00f3 en un enfoque epistemol\u00f3gico de origen social del conocimiento. Cada qui\u00e9n es responsable de la construcci\u00f3n de su propio conocimiento, pero es a partir de la interacci\u00f3n con el otro cuando se muestra lo que se ha aprendido, convirti\u00e9ndolo as\u00ed en un proceso constante, determinado por un contexto en espec\u00edfico. En otro sentido, el enfoque psicogen\u00e9tico de Piaget propone que el conocimiento es el resultado de un proceso din\u00e1mi - co e interactivo entre los sujetos de una actividad, en donde la informaci\u00f3n se descifra por cada uno de los sujetos en funci\u00f3n de las estructuras men-tales, mediante las cuales comprende dicha informaci\u00f3n personalizada. Por \u00faltimo, el enfoque sist\u00e9mico aplicado a la educaci\u00f3n a mediados del si - glo pasado se dirige a buscar procedimientos que propicien la consecuci\u00f3n de un objetivo \u00f3ptimo para un ambiente, con el consecuente redimensio - namiento de nuevas estructuras y relaciones para este logro. Por lo que los medios tecnol\u00f3gicos no eran una introducci\u00f3n m\u00e1s, eran el mecanismo Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico153 para lograr el prop\u00f3sito en un ambiente educativo con las complejidades naturales, aumentadas en modos de distanciamiento f\u00edsico. Los significados de estos referentes en los nuevos escenarios de circuns - tancias pand\u00e9micas, afloran a la educaci\u00f3n h\u00edbrida a procesos did\u00e1cticos y de formaci\u00f3n mediados por la tecnolog\u00eda educativa en plataformas di - gitalizadas. En este caso no hay distancia -al menos una distancia social-, reconociendo que lo que hay es un cambio del canal de interacci\u00f3n entre alumno-profesor y ahora alumno-familia-profesor. Esta subjetividad vista desde los procesos comunicativos, quiz\u00e1s m\u00e1s regulares e intencionados, pero en dimensiones de tiempo y espacio diferentes. En la evoluci\u00f3n de este modelo pedag\u00f3gico (virtual o h\u00edbrido), basado en recursos y actividades desde una interacci\u00f3n asincr\u00f3nica se han desarrolla-do concepciones que ponderan al estudiante en su autodesarrollo y el do-cente ocupa el rol de facilitador del proceso. Las ventajas de la educaci\u00f3n virtual son indudables, pero tienen el h\u00e1ndicap de perderse la interacci\u00f3n presencial de la sincron\u00eda de tiempo y espacio de los \u00e1mbitos tradicionales y sus potencialidades. Se entiende un ambiente educativo virtual a una construcci\u00f3n compleja don - de suceden muchos procesos al mismo tiempo. En la educaci\u00f3n primaria y secundaria resalta una direcci\u00f3n macro del director escolar y una direcci\u00f3n in - herente a ese proceso formativo que son los docentes. Ambos agentes educa-tivos, con una nueva figura de mediador familiar deben dinamizar la formaci\u00f3n de estudiantes con recursos y actividades de forma h\u00edbrida (Figura 1). 154 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Figura 1. Relaciones y estructura esencial de la educaci\u00f3n h\u00edbrida Fuente: elaboraci\u00f3n propia. El mayor desaf\u00edo de esta forma h\u00edbrida de formaci\u00f3n en los niveles inicial, pri- mario y secundario (en menor caso) es redimensionar las potencialidades de interacciones como forma distinta de socializaci\u00f3n de conocimientos y valo-res. Reconocer estas interacciones comunicativas como espacios de empat\u00eda y di\u00e1logo para reajustar desde lo colectivo estilos de aprendizaje y nivelar las condiciones previas, adem\u00e1s de las oportunidades que brinda al docente y directivos para valorar la calidad del programa y el avance de los estudiantes. La formaci\u00f3n virtual o h\u00edbrida forma aspectos instructivos y axiol\u00f3gicos esenciales que redundan en las emociones, intereses, motivaciones, per - cepci\u00f3n de futuro, proyecto de vida y condiciones ambientales; lo que redi - mensiona formas de interacci\u00f3n, comunicaci\u00f3n digitalizada y socializaci\u00f3n. De cualquier manera, hay consenso en reconocer en la educaci\u00f3n virtual que los estudiantes seleccionan el ritmo de trabajo, favorece su protago-nismo; propicia aprendizajes colaborativos en ambientes de trabajo vir - tual; implica valores a\u00f1adidos de pertenencia a una comunidad, respeto, solidaridad, di\u00e1logo e inclusi\u00f3n; manejar informaci\u00f3n en distintos formatos y medios; se dispone de un abanico de recursos y actividades, y pueden seleccionar los m\u00e1s adaptados a su estilo e intereses; las plataformas tec-nol\u00f3gicas ofrecen al docente informaci\u00f3n para tomar decisiones sobre su estrategia a partir de la trazabilidad del trabajo de los estudiantes.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico155 Todo lo anterior se orienta a consideraciones de autodidactismo, indepen - dencia cognoscitiva y metacognici\u00f3n de los estudiantes redimensionada en coherencia con las potencialidades del mismo, su analog\u00eda con el perfil personal y profesional en la educaci\u00f3n superior y su esencia como ser so-cial en din\u00e1micas cada vez m\u00e1s dif\u00edciles. A\u00fan quedan aspectos a desarrollar para fomentar una formaci\u00f3n m\u00e1s social que ayude a una mejor convi-vencia en el mundo de hoy y la autonom\u00eda para identificar estrategias de constante revisi\u00f3n y aprendizaje. En entrevista realizada al doctor. C. Roberto P\u00e9rez Almaguer, Vicerrector de la Universidad de Holgu\u00edn, se puede conocer que, desde las pr\u00e1cticas de esta universidad , se ha elaborado un procedimiento para la gesti\u00f3n del proceso de formaci\u00f3n en el contexto de la Covid-19 y en el per\u00edodo postco-vid en la Universidad de Holgu\u00edn. La propuesta se concibe desde la gesti\u00f3n integral por procesos y una l\u00f3gica que permite su contextualizaci\u00f3n en co-rrespondencia con el enfoque estrat\u00e9gico que se asume, sobre la base del compromiso del claustro y los directivos. A partir de las posiciones de la relaci\u00f3n universidad-entorno se elabora un procedimiento para la gesti\u00f3n del proceso de formaci\u00f3n en el contex - to de la Covid-19 y en el per\u00edodo postcovid en la Universidad de Holgu\u00edn. Este procedimiento se caracteriza por ser flexible, objetivo y participativo. La descripci\u00f3n del procedimiento se concibe atendiendo a las funciones de cada uno de los niveles de sistematizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n y transita por tres etapas: Etapa proyectiva organizativa de la formaci\u00f3n. Etapa operativa ejecutora de la formaci\u00f3n. Etapa contractual conclusiva de la formaci\u00f3n. Todas las etapas orientadas en el contexto de la Covid-19 y en el per\u00edodo postcovid. En efecto, este enfoque de formaci\u00f3n virtual devela lo esencial de la comu- nicaci\u00f3n entre alumnos, sus familias y los docentes. Por lo que esta comu-nicaci\u00f3n desde estas plataformas virtuales se reorienta al canalizarla desde las herramientas disponibles, como por ejemplo la mensajer\u00eda instant\u00e1nea, los foros, los chats, las video-llamadas, video-conferencias, redes sociales (WhatsApp y Facebook), etc\u00e9tera. La interactividad en estos ambientes muestra marcadas diferencias con respecto a la educaci\u00f3n presencial, y est\u00e1 signada por la habilidad del docente para seleccionar, dise\u00f1ar, y/o construir con sus estudiantes recursos en distintos formatos, lo que -como se se\u00f1al\u00f3- constituye una de sus ventajas. En consecuencia, una comuni - caci\u00f3n efectiva y asertiva puede implicar una diferencia sustancial entre el \u00e9xito o no de una actividad formativa virtual.156 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Al respecto, se debe consignar que los medios educativos, la forma de or - ganizaci\u00f3n de la ense\u00f1anza y la evaluaci\u00f3n son los componentes did\u00e1cticos que m\u00e1s cambian la estructura y relaciones en la formaci\u00f3n virtual con respecto a la presencial. Durante la experiencia formativa centrada en la autonom\u00eda y metacognici\u00f3n del estudiante, el rol del estudiante se relacio-na con su propio proceso de formaci\u00f3n integral. Lo anterior es un reto y una responsabilidad que implicar\u00e1 madurez y estrategias de autoaprendi - zaje y din\u00e1micas colectivas. Para lograrlo, se puede proponer al estudiante que presente varias soluciones frente a una situaci\u00f3n compleja, y describa c\u00f3mo han llegado a ellas, qu\u00e9 procedimientos ha empleado, o qu\u00e9 le ha resultado m\u00e1s f\u00e1cil y m\u00e1s dif\u00edcil, entre otros aspectos reflexivos de su accio-nar (coevaluaci\u00f3n y heteroevaluaci\u00f3n). Aprende colaborativamente, se potencia la inclusi\u00f3n de otras personas que contribuye a que el estudiante contemple diversas perspectivas sobre un mismo fen\u00f3meno y problema. Asimismo, el alumno se asocia al manejo de herramientas tecnol\u00f3gicas para la elaboraci\u00f3n de trabajos, el desarrollo de su comportamiento \u00e9tico-moral y la construcci\u00f3n de su conocimiento. Para desarrollar aspectos socio-afectivos resulta vital que el estudiante ma- neje sus emociones en su propio desarrollo desde una visi\u00f3n human\u00edstica y cr\u00edtica. Del mismo modo, en la construcci\u00f3n de este objetivo, la formaci\u00f3n virtual requiere que el estudiante tome consciencia de qu\u00e9 tiempo dispone para estudiar, y de cu\u00e1ndo, d\u00f3nde, con qui\u00e9n y c\u00f3mo hacerlo. Esto implica entonces, gestionar adecuadamente el tiempo y el espacio para su proceso de aprendizaje, sin dejar de tener intereses propios de la edad psicol\u00f3gica, pero que redunden en la organizaci\u00f3n de su formaci\u00f3n de forma conscien - te de manera que se haga factible la interacci\u00f3n din\u00e1mica entre sus tiem-pos para el ejercicio acad\u00e9mico y aquellos destinados al entretenimiento y sus gustos fuera de la academia. Conclusiones Por \u00faltimo, asumir que se desdibujan argumentos arraigados que invitan a reflexionar y generar futuras proyecciones que de seguro ser\u00e1n motivo de debate. En un sentido cr\u00edtico del an\u00e1lisis de la educaci\u00f3n virtual, es esen-cial distinguir que implica estudiar la interacci\u00f3n en la distancia, derivada de la no existencia de un ambiente f\u00edsico de encuentro, y reflexionar sobre la multiplicidad de oportunidades (forma y contenido) para mediar con el estudiante.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico157 De igual manera, se aplaude la idea de que no hay una metodolog\u00eda \u00fanica. Est\u00e1n claras las competencias que debe desarrollar el docente virtual. Este, adem\u00e1s de ense\u00f1ar con el ejemplo, debe definir estrategias de comunica-ci\u00f3n transparentes, directas, motivadoras, equilibradas, fluidas, pertinen - tes y eficaces. La formaci\u00f3n del profesional moderno debe velar por la funcionalidad del profesional en su accionar como ser social que desarrolla valores para la construcci\u00f3n de un mundo sostenible e inclusivo en apego a una gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n y emplear con asertividad los adelantos de la ciencia y la tecnolog\u00eda. Hay que generar un ambiente integrador, que invite a la reflexi\u00f3n, y consolide un clima de respeto, di\u00e1logo y colaboraci\u00f3n para pro-mover la participaci\u00f3n del estudiante en la construcci\u00f3n de sus aprendi - zajes y desarrollo de valores. La educaci\u00f3n debe dirigir la mirada a la for - maci\u00f3n de seres autogestores de sus competencias desde las demandas sociales y comportamientos transformadores. Pudiendo el estudiante retomar su tiempo y espacio para atender los re- cursos del profesor, debe reconsiderar sus posibilidades tecnol\u00f3gicas, de conocimiento y motivacionales en funci\u00f3n de la responsabilidad que tiene de su propia formaci\u00f3n y no simular conductas y acostumbrarse a faci-lismos. La especie de suspensi\u00f3n de espacio y tiempo es tentadora para generar fraude y desempe\u00f1os no leg\u00edtimos por parte de los estudiantes tanto en el consumo de los recursos de aprendizajes, como en las taras a completar, por lo que hay un reto en la versatilidad, creatividad y producti - vidad de estas para desmotivar al m\u00e1ximo conductas de plagio. As\u00ed mismo es un desaf\u00edo lograr tambi\u00e9n, desde las posibilidades de interacci\u00f3n dadas por estos nuevos escenarios educativos, construir espacios de armon\u00eda, colaboraci\u00f3n, respeto y solidaridad. Referencias ONU (2015). Objetivo 4: Garantizar una educaci\u00f3n inclusiva, equitativa y de calidad y promover oportunidades de aprendizaje. Recuperado de https://www.un.org/sustainabledevelopment/es/education/ Ruiz, L. & Pichs, B. (2020). La educaci\u00f3n virtual: avanzada tendencia en el desarrollo de la educaci\u00f3n a distancia. Serie Cient\u00edfica de la Universidad de las Ciencias Inform\u00e1ticas. Vol. 13, (3), pp. 1-10. Ediciones Futuro La Habana.158 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Sanabria, I. (2020). Educaci\u00f3n Virtual: Oportunidad para \"Aprender a Aprender\". An\u00e1lisis Carolina . Recuperado de https://www.fundacioncaro- lina.es/wp-content/uploads/2020/07/AC-42.-2020.pdf UNESCO - IESALC. (2020). COVID-19 y educaci\u00f3n superior: De los efectos inmediatos al d\u00eda despu\u00e9s. An\u00e1lisis de impactos, respuestas pol\u00edticas y re - comendaciones . Recuperado de http://www.iesalc.unesco.org/wp-con - tent/uploads/2020/04/COVID-19-060420-ES-2.pdf 159 Comunicaci\u00f3n, temple an\u00edmico y pandemia Mario Montoya Castillo1 \"El futuro nos tortura y el pasado nos encadena. He ah\u00ed por qu\u00e9 se nos escapa el presente\". Gustave Flaubert Una pregunta de inter\u00e9s que surge durante este acontecimiento pand\u00e9mi - co es si vamos a regresar a esa manera habitual de sentir, percibir, pensar y comprender las cosas, no precisamente porque el mundo antes de la pandemia fuese un para\u00edso. \u00a1No, lejos de esto! Sin embargo, las preguntas siempre insisten y persisten y, en este caso, nos preguntamos c\u00f3mo volve-remos a darle sentido a nuestra existencia, a la vida. No sabemos a\u00fan las respuestas y m\u00e1s bien se oyen estruendosas y reiteradas preguntas: \u00bfc\u00f3mo seremos?, \u00bfc\u00f3mo ser\u00e1 la vida despu\u00e9s de que pase todo esto? Lo que s\u00ed sabemos, porque lo hemos vivenciado, lo hemos sentido en carne propia, es que el futuro nos tortura y que el pasado nos encadena, como lo indican las l\u00edneas del ep\u00edgrafe, pues hemos morado por largo tiempo en la habita-ci\u00f3n del p\u00e1nico y el miedo, arropados por una inquietante incertidumbre de la vida y nos cuesta soltar aquello que nos amarra hist\u00f3ricamente a las cosas o, tambi\u00e9n, vivimos encerrados de otra manera, no solamente en el espacio de \"la casa\", sino tambi\u00e9n habitamos las prisiones de nuestros mie- 1. Doctorado en Estudios Sociales, Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas160 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)dos, las prisiones de las ideolog\u00edas, las prisiones de nuestras creencias. Sin duda, este acontecimiento pand\u00e9mico pone a prueba la capacidad cr\u00edtica para poder hacer visibles las posibilidades de resistir no solo al virus, sino tambi\u00e9n, por supuesto, a los diferentes \u00f3rdenes de poder que se puedan derivar de todo esto en los diferentes territorios del planeta. Los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales y las plataformas digitales juegan un papel central en la gesti\u00f3n de esta pandemia ya que las emociones se propagan a toda velocidad y de manera poderosa, incluso superando la velocidad con la que se propaga el virus. En tal sentido, la vida social, espec\u00edficamente aquella en la que convergen la palabra y la comunicaci\u00f3n, se convierte en objeto de examen durante y despu\u00e9s de la pandemia. En otras palabras, la comunicaci\u00f3n y los medios devienen en laboratorio social fundamental para pensar y encarar nuestro presente y para tender l\u00edneas de fuga para habitar hoy y ma\u00f1ana. Se podr\u00eda decir que \"lo que necesita la humanidad no son soluciones; (...) lo que necesita es conciencia de lo que est\u00e1 pasan - do\" (Ospina, 2018). Desde el punto de vista biol\u00f3gico, se sabe que la Covid-19 es altamente peligrosa, especialmente para cierto sector de la poblaci\u00f3n ya que, seg\u00fan indican los especialistas del sector salud, los m\u00e1s vulnerables son \"nuestros viejos\"; tambi\u00e9n se sabe que la manera como circula la informaci\u00f3n, el uso que hacemos de los medios de comunicaci\u00f3n, hoy, es tambi\u00e9n un espacio de peligro para muchos sectores de la poblaci\u00f3n, pues en esa red enorme y conglomerada de informaci\u00f3n, la comunicaci\u00f3n se distorsiona y se desv\u00eda por caminos demasiado brumosos que confunden a gran parte de la po-blaci\u00f3n. Un ejemplo de dicha distorsi\u00f3n, a prop\u00f3sito de la comunicaci\u00f3n en pandemia, se hace visible en el t\u00edtulo del libro Son molinos, no gigantes (Lozano, 2020), que refiere al fen\u00f3meno comunicacional en el que refun - den y confunden las cosas, sea porque la informaci\u00f3n es falsa, sea porque se quiere desinformar o, porque se sobresatura con informaci\u00f3n que, fi-nalmente, terminamos desinformados y, en consecuencia, desorientados. En la pandemia, todo lo anterior se ha dado. Es f\u00e1cil hacer visible el mal manejo que le damos a los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales y a las plataformas digitales, lo que trae consecuencias graves para la sociedad como, por ejemplo, seguir acentuando la amenaza a las democracias y a las econom\u00edas, lo que se traduce de manera muy general en m\u00e1s inequidades sociales y menos libertades. Para todos est\u00e1 claro que cuando se controla la informaci\u00f3n para manipular y enga\u00f1ar, todos estamos en peligro. Por eso es necesario abrir bien los ojos, estar atentos a la escucha y, por decirlo de alg\u00fan modo, pulverizar los cristales. Por esta raz\u00f3n, un peligro mortal de la pandemia en el contexto social planetario es no poder ver bien las cosas y Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico161 confundir molinos con gigantes, no tener claridad de nada, al menos por un solo instante, pues esto significa estar siempre en la incertidumbre, y el peligro acecha. El virus es invisible y algunas opiniones, s\u00edmbolos y con-ceptos que circulan en los medios tambi\u00e9n son invisibles o, por lo menos, las intenciones que llevan dichos discursos no se dejan ver con claridad. Es como si se requiriera de los potentes microscopios de los estudios sociales para poder hacer visible lo invisible o, mejor, para seguir alg\u00fan registro filos\u00f3fico: \"hacer visible lo visible\". As\u00ed que la expansi\u00f3n del virus como la expansi\u00f3n de ciertas ideas puede convertirse en el espacio del peligro. Estar en este peligro tiene, tambi\u00e9n, una lectura no del todo negativa, pues existir en estos tiempos en los que se ense\u00f1a y se aprende, con mucha fre-cuencia, a proteger \u00fanicamente lo placentero, lo agradable y lo c\u00f3modo, el peligro puede llegar a ser un espacio que invite a estar siempre despiertos, no adormilados, estar atentos a la escucha de lo que acontece; el peligro nos saca de nuestro espacio de confort y nos puede situar en el espacio del pensar y observar con mirada cr\u00edtica discursos que se enmarcan en lo que se denomina la posverdad y, tambi\u00e9n, nos puede conducir a tomar distan - cia de discursos que solamente intentan entretener, tranquilizar, consolar, adormilar, manipular, ocultando lo que realmente sucede, enmascarando y alej\u00e1ndonos de un aut\u00e9ntico pensar y trayendo, por el contrario, m\u00e1s y m\u00e1s perplejidad. En el fondo hay esfuerzos, intenciones, estrategias por comunicar y persuadir desde planos, intereses y perspectivas con frecuen-cia contrapuestos que ponen de presente un interrogante central sobre la responsabilidad en la construcci\u00f3n de la realidad social y su capacidad para orientar el sentido, de darle sentido al mundo. En situaciones como esta es importante evocar y convocar a la sabidur\u00eda que \"va m\u00e1s all\u00e1 de la raz\u00f3n y que tiene que ver con el afecto, con la sensibilidad, con el asombro por la belleza\" (Ospina, 2018). As\u00ed, en esta pandemia cobra sentido preguntarnos por la significaci\u00f3n de la comunicaci\u00f3n. Lo primero que se\u00f1alamos es que la comunicaci\u00f3n es un fen\u00f3meno universal, como lo es tambi\u00e9n esta pandemia. Ahora, el contex - to y los interlocutores (las situaciones particulares) definen la forma como funcione la comunicaci\u00f3n (Watzlawick, et al. , 1991). Por esta raz\u00f3n, du - rante la pandemia se dieron en simult\u00e1nea dos contextos: uno mundial o planetario y otro particular definido por el territorio familiar en la mayor\u00eda de los casos. El primer contexto mundial est\u00e1 marcado por lo que llama - r\u00edamos una comunicaci\u00f3n de la distancia en la que juegan un papel central los medios, las tecnolog\u00edas de la comunicaci\u00f3n, las plataformas digitales. All\u00ed no hay una interacci\u00f3n en espacios reales y todo es devorado por la virtualidad (\u00bftransmisiones remotas?) en la que se privilegia una especie 162 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)de circulaci\u00f3n de fantasmas a trav\u00e9s de los cristales. El segundo contexto, el familiar, en el que debemos gestionar la mayor\u00eda de nuestras interac-ciones en tiempos de pandemia, convierte la casa en el espacio f\u00edsico de encerramiento en el que emergen situaciones complejas y profundas de lo humano, con limitaciones y aperturas comunicacionales de las que los estudios sociales se ocupan en miras de proteger y reafirmar la vida. Comunicaci\u00f3n y pandemia Durante la pandemia la comunicaci\u00f3n cambi\u00f3. Las interacciones, los ritua - les y, en general, los h\u00e1bitos comunicativos se transformaron y trajeron como consecuencia, limitaci\u00f3n de libertades de todo tipo que convierten el espacio de la casa en un cierto tipo de prisi\u00f3n. El encierro hizo que viven-ci\u00e1ramos, por largo tiempo, el p\u00e1nico, el miedo, la incertidumbre, la angus - tia en nuestro espacio, en la casa. En t\u00e9rminos comunicativos, diremos que todas las transferencias de pensamiento (mensaje-contenido) son apropia - das e interpretadas por los interlocutores dependiendo de las relaciones, posiciones, estatus en que se encuentren, pues \"(...) toda comunicaci\u00f3n tiene un aspecto de contenido (...) y un aspecto relacional\" (Watzlawick et al ., 1991, p.52). Esto quiere decir que, en perspectiva pragm\u00e1tica, las condiciones de producci\u00f3n y de realizaci\u00f3n del discurso y, en general, las interacciones humanas, adem\u00e1s de cambiar, muchas veces pierden aque - llo que en ret\u00f3rica se denomina el equilibrio de fuerzas (Cicer\u00f3n, 1997), y que hace posible una comunicaci\u00f3n m\u00e1s igualitaria y equitativa. No puede haber equilibrio de fuerzas en la comunicaci\u00f3n cuando estamos con ojos desorbitados habitando y presenciando el abismo de una pandemia que produce en nuestro temple an\u00edmico solamente la imagen del miedo. No puede haber equilibrio de fuerzas en la comunicaci\u00f3n cuando en las di - versas espacialidades de la casa se imponen \u00f3rdenes de poder verticales, reg\u00edmenes de dominaci\u00f3n severa, interacciones en los que la palabra se suspende y aparecen pu\u00f1os invisibles y reales. Por fortuna este no es un fen\u00f3meno universal. Por fortuna en muchos casos la pandemia tambi\u00e9n fue un jard\u00edn bifurcado por senderos de giros y juegos de palabra, de di\u00e1 - logo y afecto. Los medios de comunicaci\u00f3n juegan un papel central en la sociedad y la cultura, pues en realidad transforman, reconstruyen las formas de sentir, de ser, de pensar y de hacer. Cambian la vida. En nuestro siglo, los medios est\u00e1n centrados en lo digital, lo que permite, como ya indicamos, la com-prensi\u00f3n y producci\u00f3n de todo tipo de textos, as\u00ed como interacciones e interconexiones globales con plataformas digitales a trav\u00e9s de la red que, en una especie de convergencia medi\u00e1tica, crean circuitos m\u00faltiples que Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico163 transforman la sociedad y la cultura, a los seres humanos. Los medios de comunicaci\u00f3n son un espacio fronterizo y convergente, un entre que fun - ciona como intermediaci\u00f3n al interior de las sociedades y de las culturas, por lo que se convierten en campos complejos de estudio en tanto que po-sibilitan las interacciones humanas y no humanas, en las que se comparte y se construye de m\u00faltiples formas con im\u00e1genes, videos, sonidos, textos continuos y discontinuos que han reafirmado una cultura participativa, el pensamiento colectivo y se amplifica y se da a gran escala el consumo y producci\u00f3n y circulaci\u00f3n de discursos, de sentidos y de sinsentidos, pues hemos pasado de una comunicaci\u00f3n epistolar que es fundamentalmente la relaci\u00f3n de uno a uno a circuitos comunicativos en los que las relaciones se dan de uno a muchos y de muchos a muchos , lo puede ser comprendi - do, a la vez, como potencia y peligro en nuestro tiempo de cibercultura e hipermedialidad (Scolari, 2008; Levy, 2007; Castells, 1997) 2. Ya se sabe que nuestro tiempo avanza en un horizonte de sentido definido por la era de internet y lo digital. Podemos indicar que esa cultura de las letras ha mostrado su inoperancia para domesticar al hombre y en este siglo de la velocidad, de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n, de las biotecnolog\u00edas y la globalizaci\u00f3n cultural, la coexistencia humana se ha instaurado sobre fundamentos nuevos. Estos son (...) decididamente post-literarios, postepistologr\u00e1ficos y en consecuencia post-human\u00edsticos (Sloterdijk, 2008, p. 28). Todo esto se ha convertido en espacio privilegiado en los estudios de co- municaci\u00f3n y medios contempor\u00e1neos pues su expansi\u00f3n es universal y se ha filtrado por todas las complejas l\u00edneas de la vida cotidiana, lo que en ver - dad exige pensar y replantear muchos asuntos \u00e9ticos, est\u00e9ticos, jur\u00eddicos, econ\u00f3micos de la comunicaci\u00f3n pues al transformar lo social y lo cultural, tambi\u00e9n cambia el tipo de representaci\u00f3n que tenemos de lo humano. Los 2. Hay peligros y retos grandes en la comunicaci\u00f3n actualmente. Uno muy visible, sensible y da\u00f1ino es el de las fake news, las noticias falsas, lo que en nuestra lengua llamamos paparrucha. Una paparrucha es justamente lo que hace que veamos gigantes en lugar de molinos, siguiendo el ejemplo del t\u00edtulo del libro que referenciamos antes. Es tambi\u00e9n lo que genera uno de los malestares de la cultura en los que domina el seudoperiodismo o periodismo militante. Una posibilidad de resistencia se puede hallar en el periodismo investigativo que sit\u00fae la dimensi\u00f3n \u00e9tica de la comunicaci\u00f3n que debe instalarse en todos los medios: portales de noticias, prensa escrita, radio, televisi\u00f3n, redes sociales y, por supuesto, una tarea de formaci\u00f3n en y para la ciudadan\u00eda que contribuya a salir del mundo de la desinformaci\u00f3n, de la confusi\u00f3n y la manipulaci\u00f3n. Durante esta pandemia hemos estado necesitados de un aut\u00e9ntico periodismo investigativo que contribuya a salir de esta pan - demia de desinformaci\u00f3n, de paparrucha, de este mundo y \u00e9poca de burbujas (Sloterdijk, 2004), donde \"lo peculiar (...) es el completo abandono de la idea de que es posible escribir la historia con veracidad\" (Orwell, 2011, p. 43)164 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)medios y la pandemia, conjuntados, han acelerado dicho cambio y el fen\u00f3- meno de la cibercultura y de lo hipermedial se ha acentuado de manera notoria. Esta pandemia ha sido un tiempo y un espacio en el que entran en conver - gencia deferentes perspectivas de la comunicaci\u00f3n. Esto la convierte en un campo amplio y complejo de estudio. Por ejemplo, en el marco de las culturas medi\u00e1ticas, durante y postpandemia, se requieren estudios que investiguen asuntos relacionados con la participaci\u00f3n en medios, la cons-trucci\u00f3n de identidades, las tecnolog\u00edas y las desigualdades, el papel de la pol\u00edtica en los medios, el poder de los medios y el poder de las institucio - nes, las discriminaciones, las censuras y los discursos de denuncia. En esta misma direcci\u00f3n y bajo el reconocimiento de que esta pandemia acentu\u00f3 el fen\u00f3meno de la cibercultura y lo hipermedial, necesitamos re-construir algunas teor\u00edas de la comunicaci\u00f3n, revisar el funcionamiento y uso que le damos a la virtualidad y a lo cibern\u00e9tico, pues all\u00ed las dimensio - nes \u00e9ticas, est\u00e9ticas y pol\u00edticas no han sido suficientemente estudiadas, di - fundidas y adoptadas por los Estados para, justamente, evitar la sensopro-paganda (movilizar \u00fanicamente emociones y vivir un tiempo presente sin pasado ni futuro, vivir en el vac\u00edo y en lo ef\u00edmero), evitar la manipulaci\u00f3n y la mentira. Si comprendemos efectivamente que \"no hay dos mundos (y m\u00e1s bien) una sola realidad compleja con infinidad de versiones seg\u00fan los \u00e1ngulos, luces, relieves o planos\" (Mandoki, 2006, p. 28), tambi\u00e9n com-prenderemos que lo real y la verdad, nunca podr\u00e1n ser solamente lo que diga la red, pues \"lo real es solo ese tejido de semiosis que liga un punto de subjetividad a otro (en la comunicaci\u00f3n). La textura adherente de esos filamentos (...) es la estesis, suficientemente pegajosa para atrapar la aten- ci\u00f3n del distra\u00eddo int\u00e9rprete\" (p. 28) 3. Esto especialmente en una \u00e9poca en la que las redes y los medios est\u00e1n esclavizados por lo que se conoce como el show del rating, espacios en los que encontramos el mundo del 3. Desde la comunicaci\u00f3n diremos que cuando estamos en la b\u00fasqueda-construcci\u00f3n de sentido, la emergencia de un solo modelo, de una sola perspectiva, de un solo plano, puede generar alg\u00fan tipo de desequilibrio emocional. Durante la pandemia siempre se ha tenido la mirada del gober - nante que domina y se impone (con raz\u00f3n o sin raz\u00f3n, esa no es la cuesti\u00f3n en este punto). Lo que se quiere se\u00f1alar es que un solo plano en la comunicaci\u00f3n es problem\u00e1tico desde el punto de vista emocional, particularmente cuando el recurso utilizado es el miedo y el p\u00e1nico. Por eso nos encontramos en la obsesi\u00f3n de \"todos a lavarnos las todos\", \"todos llenos de miedo\". Todos intercambian - do, comprando, regalando botellas de alcohol como si se tratara de perfumes. Y finalmente todos sintiendo un dolor por todas partes y la angustia de \"Ay, Dios m\u00edo, \u00a1no me lave las manos!\" \"\u00a1All\u00ed va ese se\u00f1or sin el tapabocas!\" \"\u00a1Ay, carajo, hoy tengo pico y c\u00e9dula!\" \"\u00a1Mi abuela tiene fiebre!\".Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico165 espect\u00e1culo como negocio, es decir, que se recurre a cualquier estrategia con tal de distraer o atrapar. Un ejemplo dram\u00e1tico es el ejercicio de la po-l\u00edtica a trav\u00e9s de los medios y plataformas. All\u00ed encontramos todo el tiempo alegatos y peleas que no dicen nada, que movilizan emociones que nunca llegan a la acci\u00f3n. Tambi\u00e9n es urgente reflexionar, investigar y avanzar en propuestas concre- tas sobre el papel de la virtualidad y la educaci\u00f3n, pues lo que se ha dado en pandemia es una educaci\u00f3n remota que no ha interrogado suficien - temente las apuestas pol\u00edticas de pensamiento colectivo 4, por ejemplo, que implican un punto de encuentro entre lo que son los aprendizajes, la ense\u00f1anza y los medios. En esta misma l\u00ednea, otro espacio crucial de la co-municaci\u00f3n el correlato entre tecnolog\u00eda y producci\u00f3n de contenidos para radio, televisi\u00f3n, prensa, cine, multimedia, plataformas digitales, internet. Un aspecto central de los estudios de la comunicaci\u00f3n est\u00e1 asociado a la econom\u00eda, la pol\u00edtica y los medios. All\u00ed se abordan asuntos como los de propiedad intelectual, la relaci\u00f3n mundo-local-mundo-global, los tr\u00e1nsitos de los proyectos editoriales en la era de lo digital, el marketing y las pla - taformas. En esta complejidad de temas, aparece lo que algunos te\u00f3ricos denominan el \"proletariado digital\" 5, en el que todos producimos informa- ci\u00f3n gratuitamente, con nuestros propios equipos, nuestros datos, nuestra propia infraestructura. Toda esta informaci\u00f3n (la foto de la gran cena de cumplea\u00f1os, el video de danza de mi hija, la imagen de ecograf\u00eda... todo lo que circulamos por las redes), es capturada por los emporios de las tele-comunicaciones que a su vez son monopolios de la informaci\u00f3n que saben perfectamente qui\u00e9nes somos, qu\u00e9 deseamos y que so\u00f1amos para, desde all\u00ed, poner a funcionar la abrumadora m\u00e1quina del capitalismo. Durante la pandemia esto fue singular, pues la explotaci\u00f3n se ha acentuado con el uso permanente de Skype, Zoom, Meet, entre otras, que se han convertido en una necesidad para las interacciones humanas. Hay pocas cosas de la vida 4. En este punto recordamos que, \"por su aspecto participativo, socializante, abierto y emancipador, la inteligencia colectiva propuesta por la cibercultura constituye uno de los remedios contra el ritmo desestabilizador, a veces excluyente de la mutaci\u00f3n t\u00e9cnica, pero con el mismo movimiento, la inteligencia colectiva trabaja activamente en la aceleraci\u00f3n de esta mutaci\u00f3n. En griego antiguo la palabra Pharmakon designa tanto el veneno como el remedio. Nuevo Pharmakon, la inteligencia colectiva que favorece la cibercultura es la va vez veneno para aquellos que no participan y remedio para aquellos que se sumergen en sus remolinos y consiguen controlar su deriva en medio de esas corrientes\" (L\u00e9vy, 2007, p. 15). 5. El fil\u00f3sofo alem\u00e1n Markus Gabriel ha explicado en algunas de sus conferencias que nos hemos conver - tido en trabajadores no pagos para las grandes empresas de telecomunicaci\u00f3n, pues toda nuestra existencia la compartimos por la red166 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)que no pasan por la red y, por supuesto, esto tambi\u00e9n es problem\u00e1tico. De- tr\u00e1s de todo esto hay problema de econom\u00eda de proporciones may\u00fasculas y un cercenamiento cada vez m\u00e1s fuerte de la libertad que se da a trav\u00e9s de la fascinaci\u00f3n. Los medios dominan y fascinan. Movilizan emociones. Esto es tan peligroso y quiz\u00e1s m\u00e1s que la Covid-19. Estas son razones para que pensemos durante estas pandemias (que no es solamente la del virus la que pone en peligro la vida) el funcionamiento de la comunicaci\u00f3n en una sociedad libre. El temple an\u00edmico de la pandemia \"No se trata de temer o esperar, sino de buscar nuevas armas\" (Deleuze, 1991, p. 18). Siempre hay una disposici\u00f3n afectiva (stimmung ) que habita al ser en el mundo de la vida cotidiana. Esto es de inter\u00e9s pues pone en tensi\u00f3n, por un lado, una tradici\u00f3n que reconoce la racionalidad cient\u00edfica instalada des - de la mirada de S\u00f3crates para anclar al ser en lo cognoscitivo y conceptual y, por el otro, un espacio abierto e instaurador de lo afectivo para el sentido del ser. Una referencia a los estados de \u00e1nimo lo encontramos en \u00bfQu\u00e9 es la filosof\u00eda? (Heidegger, 2013), en la que Heidegger mira la historia de la fi- losof\u00eda e indica que los estados de \u00e1nimo han marcado sus momentos; as\u00ed, por ejemplo, al pensar griego lo atraves\u00f3 el asombro; la filosof\u00eda moderna estuvo impregnada por la dubitatio; nuestro presente est\u00e1 invadido por el espanto. Sin duda, en esta pandemia el temple an\u00edmico ha rondado los territorios del miedo, del p\u00e1nico, del horror, una mirada muy apocal\u00edptica de la existencia, del mundo. Diremos que es un espanto generado por las dificultades e incertidumbre por las que avanzan las ciencias experimenta-les en la b\u00fasqueda de la vacuna que neutralice el peligro. Llevamos muchos a\u00f1os en el confort, en la seguridad y en la verdad de las ciencias y hoy en esta incertidumbre que habitamos es posible que nos arrope el espanto. Las pasiones y las emociones en este siglo se movilizan entre filosof\u00eda mo- ral, filosof\u00eda pol\u00edtica y teor\u00edas psicol\u00f3gicas que dan cuenta de una fuerte tensi\u00f3n que caracteriza el nacimiento de la idea moderna del yo y tambi\u00e9n dan cuenta de un posible equilibrio entre lo que eran las exigencias del conocimiento y las exigencias de control de s\u00ed mismo y de los otros (James, 1997). As\u00ed, pensar las pasiones, las emociones significaba estar en los te-rrenos de la filosof\u00eda pr\u00e1ctica y filosof\u00eda te\u00f3rica para desplegar unas pola - ridades como, por ejemplo, \u00e9tica y psicolog\u00eda, prescripci\u00f3n y descripci\u00f3n, manuales de preceptiva y el arte de conocer a los hombres. Lo anterior no significa que las emociones no hayan sido tomadas en cuenta. Desde los Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico167 griegos hasta nuestros d\u00edas son un tema recurrente. Lo que s\u00ed se dio fue un cierto desplazamiento de estas en los tiempos del despliegue de la figura ontol\u00f3gica de ciencia y t\u00e9cnica, en la \u00e9poca moderna en la que se pensaba en formar un 'hombre de ciencia'. Una figura central en esta historia es, sin duda, Baruch de Spinoza quien estructur\u00f3 y construy\u00f3 una aut\u00e9ntica teor\u00eda de los afectos. Desde el sill\u00f3n de las pasiones vincul\u00f3 una noci\u00f3n amplia e innovadora que denomin\u00f3 el afecto. El afecto es la resultante de una concepci\u00f3n igualitaria de las relaciones entre cuerpo y esp\u00edritu que hace posible conciliar pasiones y conocimientos o, dicho de otra manera, para Spinoza la pasi\u00f3n tiene un aspecto activo que puede estar comprometido y vinculado en un proceso cognitivo. Sin duda, esta idea de Spinoza revela una concepci\u00f3n optimista de la relaci\u00f3n entre pasiones y el poder de la raz\u00f3n, pues se trata de unas transiciones de un estado de pasividad a un estado de actividad para armonizar la gnoseolog\u00eda y la \u00e9tica dentro de un esfuerzo racional, taxon\u00f3mico y geom\u00e9trico (Spinoza, 2019; Meyer, 1991). Diremos que la disposici\u00f3n emotiva (stimmung ) es un aspecto central para estar en el mundo. Esta disposici\u00f3n, \"es (...) lo m\u00e1s conocido y cotidiano: el estado de \u00e1nimo, el temple an\u00edmico\" (Heidegger, 2006, p. 158, \u00a729-134). Dicho de otra manera, la forma de relacionarnos con el mundo es espe-cialmente afectiva, a trav\u00e9s de nuestro estado de \u00e1nimo. A pesar de que la raz\u00f3n triunf\u00f3 y durante mucho tiempo se margin\u00f3 aquello que se relacio-nara con la pasi\u00f3n, la emoci\u00f3n y el cuerpo, ya que era considerado como algo subjetivo, las emociones, el temple an\u00edmico son fundamentales para la existencia. Nunca podemos escapar al estado an\u00edmico pues este siempre se impone. \"El estado de \u00e1nimo manifiesta el modo 'como uno est\u00e1 y como a uno le va'. En este 'c\u00f3mo uno est\u00e1', el temple an\u00edmico pone al ser en su 'Ah\u00ed'\" (p. 159, \u00a729-134). As\u00ed, las preguntas \u00bfc\u00f3mo se encuentra?, \u00bfc\u00f3mo le va? pueden tener un sentido filos\u00f3fico, pues en un ejercicio de traducci\u00f3n podr\u00edamos preguntar \u00bfc\u00f3mo encuentra el lugar que habita?, \u00bfc\u00f3mo se en-cuentra consigo mismo? Estas respuestas tendr\u00e1n una orientaci\u00f3n a trav\u00e9s del estado an\u00edmico. Ahora, el \"Ah\u00ed\" del Dasein del que nos habla Heidegger, no refiere solamente a la idea de un espacio f\u00edsico sino a un entorno de relaciones significativas, de un mundo en su totalidad. El estado de \u00e1nimo siempre estar\u00e1 presente en el ser que habita ya que \"el comprender no flota jam\u00e1s en el vac\u00edo, sino que est\u00e1 siempre afectivamente dispuesto. Siempre el ah\u00ed es abierto o cerrado cooroginariamente por el estado de \u00e1nimo\" (Heidegger, 2006, p. 356, \u00a768, 340). Con esto diremos, entonces, que adem\u00e1s de la disposici\u00f3n afectiva, est\u00e1 el comprender y el discurso como aspectos que le dan sentido a la existencia. Vivimos nuestras vidas a trav\u00e9s de nuestras emociones y estas le dan sentido a nuestras vidas. As\u00ed, 168 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)aquello que nos parece de inter\u00e9s o fascinaci\u00f3n, las personas a las que amamos, lo que nos indigna, lo que nos produce ira, lo que nos da miedo, lo que nos conmueve, \"todo esto nos define, nos da car\u00e1cter, constituye qui\u00e9nes somos\" (Solomon, 1983). Comprender la pandemia pasa entonces por comprender lo que son las emociones y su importancia para la vida humana. Esta tarea de compren-der no es tarea f\u00e1cil pues es un mirarse a una especie de espejo invisible. Lo que s\u00ed podemos indicar es que \"miedo, ira, amor, culpa, celos, compasi\u00f3n: todos son esenciales para nuestros valores, para vivir felices, saludables y bien\" (Solomon, 1983). Como ya se indic\u00f3, el estudio de las emociones en las interacciones humanas puede ayudar a mejorar la compresi\u00f3n de lo humano, en las que las percepciones y decisiones estar\u00e1n atravesadas por la emoci\u00f3n y la raz\u00f3n. Desde Arist\u00f3teles (1999), las emociones sociales han mostrado la impor - tancia de la c\u00f3lera y de la indignaci\u00f3n como motor para pasar a la acci\u00f3n pol\u00edtica. Con este autor diremos que se siente indignaci\u00f3n frente al espec-t\u00e1culo de un individuo que obtiene un \u00e9xito inmerecido. Distingue esta emoci\u00f3n de la envidia en el sentido de que esta \u00faltima no supone la norma. La envidia se experimenta frente al \u00e9xito, posiblemente merecido, gana - do por un competidor (Danblon, 2005). En efecto, la indignaci\u00f3n es una emoci\u00f3n compleja que presupone normas, es decir, que nace siempre de la representaci\u00f3n de transgresi\u00f3n. As\u00ed, cuando habla de \u00e9xito inmerecido, esto supone que hubo en alg\u00fan momento una transgresi\u00f3n de la regla de justicia, lo que implica que la indignaci\u00f3n no se puede sentir en un univer - so formado por representaciones inmutables y naturales. Dicho de otro modo, para sentir indignaci\u00f3n, se necesita una concepci\u00f3n consciente de la realidad social y del poder de acci\u00f3n y de decisi\u00f3n que los hombres tie-nen sobre dicha realidad social. Por ejemplo, la indignaci\u00f3n que produjo el confinamiento a la poblaci\u00f3n que se autodenomin\u00f3 \"La rebeli\u00f3n de las canas\". All\u00ed se necesit\u00f3 una concepci\u00f3n consciente de la realidad social y, por supuesto, poder de acci\u00f3n y decisi\u00f3n. Desde esta perspectiva, se puede interpretar la indignaci\u00f3n como la emo - ci\u00f3n paradigm\u00e1tica de la acci\u00f3n pol\u00edtica pues esta puede ser el motor a grandes cambios de la sociedad como lo son las revoluciones y, en conse-cuencia, la indignaci\u00f3n tambi\u00e9n ser\u00e1 un motor fundamental de toda cr\u00edtica. Este encierro seguramente permita pensar desde este modelo de emoci\u00f3n pol\u00edtica de la indignaci\u00f3n, no solamente como posibilidad para pasar a la acci\u00f3n. Seguramente, tambi\u00e9n haga visible otras caras de esta emoci\u00f3n en nuestros d\u00edas, en los que resuena el desencanto del pensamiento contem-Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico169 por\u00e1neo, su ausencia de cr\u00edtica y una tendencia cr\u00f3nica a abandonar la ac- ci\u00f3n. Se trata de una reinserci\u00f3n de lo emocional en la vida, especialmente en \u00e9poca de pandemia, en \u00e9poca de confinamiento, pues seguramente se requieran estrategias para gestionarlas en \u00e9pocas de crisis y para luego de este encerramiento. Referencias Castells, M. (1997). La era de la informaci\u00f3n: econom\u00eda, sociedad y cultu - ra. Alianza Editorial. L\u00e9vy, P . (2007). Cibercultura- Informe al consejo de Europa. Anthropos Edi - torial.Lozano, I. (2020). Son molinos, no gigantes: C\u00f3mo las redes sociales y la desinformaci\u00f3n amenazan a nuestra democracia. Editorial Pen\u00ednsula.Mandoki, K. (2006). Est\u00e9tica y comunicaci\u00f3n: de acci\u00f3n, pasi\u00f3n y seduc- ci\u00f3n. Grupo Editorial Norma. Orwell, G. (2011). Recuerdos de la guerra de Espa\u00f1a . Penguin Random House.Ospina, W. (2018). William Ospina habla sobre 'El taller, el templo y el ho- gar'. La Opini\u00f3n, Agencia de Noticias de Colombia . Scolari, C. (2008). HIPERMEDIACIONES. Elementos para una Teor\u00eda de la Comunicaci\u00f3n Digital Interactiva. Gedisa. Sloterdijk, P . (2004). Esferas III, espumas. Ediciones Siruela. (2008). Normas para el parque humano . Ediciones Siruela. Watzlawick, P ., Beavin, J & Jackson, D. (1991). Teor\u00eda de la Comunicaci\u00f3n Humana. Herder. Arist\u00f3teles. (1999). Ret\u00f3rica. Gredos. Danblon, E. (2005). La fonction torique: origines et actualit\u00e9. Armand Colin.Deleuze, G. (1991). Posdata sobre las sociedades de control. En: El lengua - je libertario , t II. Nordan. Heidegger, M. (2006). Ser y tiempo. Editorial Trotta. Heidegger, M. (2013). \u00bfQu\u00e9 es la filosof\u00eda? Herder.170 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)James, S. (1997). Passion and Action. The Emotions in Seventeenth-Cen- tury Philosophy. Oxford University Press. Meyer, M. (1991). Le Philosophe et les passions . PUF Solomon, R. (1983). The The Myth and Nature of Human Emo- tions . University of Notre Dame Press. Spinoza, B. (2019). \u00c9tica demostrada seg\u00fan el orden geom\u00e9trico. Guiller - mo Escolar.171 1. Humberto Alexis Rodr\u00edguez. harodriguez@udistrital.edu.co. Profesor de Literatura Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas. Dr. en Educaci\u00f3n DIE - UD; Mag\u00edster en Literatura, PUJ; Lic en Educaci\u00f3n, UPN. Profesor del Doctorado en Estudios Sociales - UD. Coordinador de la Lic. en Humanidades y Lengua Castellana.M\u00e1s all\u00e1 de la pandemia, la vida Humberto Alexis Rodr\u00edguez1 Una voluntad que no debe detenerse nunca Albert Camus El arte de estar juntos Louise Gl\u00fcck, premio Nobel de Literatura 2020, en su poema \"Migraciones nocturnas\", se hace una pregunta crucial para introducir un interrogante en torno a la relaciones entre arte y vida como resistencia: \u00bfpodemos aca-so consolar a los muertos? Dice su poema: Este es el momento en que vuelves a ver los rojos frutos de las moras salvajes y en el cielo oscurolas migraciones nocturnas de las aves172 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Me duele pensar que los muertos no las puedan ver-estas cosas que son la vida, para ellos han desaparecido. \u00bfQu\u00e9 puede un alma hacer para darles consuelo? Me digo, quiz\u00e1, ya no sean necesariosestos placeres;quiz\u00e1 no ser es tan sencillo,como dif\u00edcil es llegar a imaginarlo.Louise Gluck, Averno 2. Parte la poeta de una experiencia muy sencilla, la llegada de la tarde, la imagen de los frutos del bosque en medio del cielo oscuro y el regreso de las aves al final del d\u00eda. Surge como siempre -en medio de la belleza- una suerte de dolor o de pesar, un interrogante, pues para los muertos, toda esta belleza ha simplemente desaparecido. Entonces, \u00bfc\u00f3mo consolar a los muertos? Se dice Gl\u00fcck en los versos fina - les, como parte de una dura reflexi\u00f3n, que quiz\u00e1 para ellos tanta belleza como aflora al final de cada d\u00eda -en esos fen\u00f3menos de los que depende - mos y que son nuestra existencia-, ya no es necesaria. En dos versos finales se plantea que quiz\u00e1 no ser es simplemente sencillo; lo duro es imaginar que algo as\u00ed pueda ser. maybe just not being is simply enough hard as that is to imagine Quiz\u00e1 estar muerto es sencillo, lo doloroso es imaginar que estamos tan cerca de la muerte. Podr\u00eda esta ser una conclusi\u00f3n de esos dos versos, pero tambi\u00e9n podr\u00edamos entender que lo que est\u00e1 en juego es de otro orden: una vez muertos, no hay espacio para la belleza y para esos fugaces place - res; solo vivos podemos padecer, sufrir, sentir, imaginar. Podr\u00edamos reco-nocer este poema como un canto funeral, con un fondo de eleg\u00eda; mas hay, en esa lectura que proponen los dos versos finales, en realidad un himno, un canto a la vida, o al menos una \"apuesta por la vida\". 2. Traducci\u00f3n de Alexis Rodr\u00edguez.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico173 Hace dos d\u00e9cadas, S\u00e1bato planteaba que mantenerse vivo, en medio de las adversidades, enfrentado al v\u00e9rtigo y al caos, demandaba una alta dosis de capacidad para la lucha, de entereza de \u00e1nimo, tenacidad y valent\u00eda, para vencer los obst\u00e1culos; para vencer la asfixia y alumbrar la existencia; para defenderse de las amenazas. Superar el miedo no es no tener miedo, sino saber que como humanos no podemos retroceder. En este trayecto los hombres nunca est\u00e1n solos o aislados, siempre es posible ver al resto de la humanidad luchando (S\u00e1bato, 2000). En este horizonte, el arte se tiende como puente, como ejercicio de co- muni\u00f3n, que tiene en su base no al hombre aislado, sino a la humanidad, generando formas de comunicaci\u00f3n alternativa. Resistir implica reconocer que cada hora, cada instante de esta lucha, tiene un valor por s\u00ed mismo. Los tiempos actuales de pandemia no son valiosos como experiencia porque puedan ser m\u00e1s tarde olvidados sino porque son \u00fanicos y hacer parte de nuestra experiencia. Cada hora del hombre es un lugar vivo de nuestra existencia que ocurre una sola vez, irremplazable para siempre. Aqu\u00ed reside la tensi\u00f3n de la vida, su grandeza, la posibilidad de que la inasible fugacidad del tiempo se colme de instantes absolutos, de modo que, al mirar hacia atr\u00e1s, el largo trayecto se nos aparece como el desgranarse de d\u00edas sagrados, inscriptos en tiem-pos o en \u00e9pocas diferentes (S\u00e1bato, 2000, p. 67). El arte ha significado siempre una lucha por la vida, una resistencia frente a la fugacidad, una declaraci\u00f3n de la fragilidad de la existencia y un reclamo ante la llegada ineluctable de la muerte. Frente al caos, el arte quiere, insis - te o pretende siempre crear una precaria sensaci\u00f3n de orden. En El triunfo de la muerte , obra de 1562, Peter Brueghel nos ofrece una s\u00edntesis de la vasta colecci\u00f3n de im\u00e1genes que sobre la muerte se hab\u00edan erigido a lo largo de toda la Edad Media. En el centro de la imagen ob-servamos al jinete de la muerte que con una asada gigante conduce a las multitudes hacia una fosa com\u00fan; ej\u00e9rcitos de esqueletos empujan a hom-bres y mujeres hacia la puerta marcada con la cruz de sangre, empujada al son de unos timbales infernales. En el otro extremo los \u00e1ngeles del Se\u00f1or han sido reemplazados por esqueletos que realizan el toque de trompetas que anuncia la llegada del fin. En el primer plano observamos la sociedad: nobles, burgueses, hombres de ciencia, viajeros, jugadores, artistas, aman - tes, todos rendidos ante el poder de la muerte; en el horizonte se avista un universo de destrucci\u00f3n: la tierra arde, el aire se contamina con la lluvia de ajenjo que anuncia el Apocalipsis. La tierra queda asolada por la guerra y las huestes de la muerte que llevan a cabo ejecuciones y huestes de la 174 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)muerte alimentan la caldera del infierno de donde huyen las aves. Podr\u00eda - mos concluir observando la obra de Brueghel Y no hall\u00e9 cosa en qu\u00e9 poner los ojos que no fuese recuerdo de la muerte. (Francisco de Quevedo, Salmo XVII ). Quiero llamar la atenci\u00f3n sobre un detalle que podr\u00edamos soslayar leyendo El triunfo de la Muerte. El personaje situado en el extremo inferior a la de-recha se obstina en enfrentarse a la Muerte; empu\u00f1a la espada y levanta la mirada hacia las lejanas campanas que \"tocan a muerto\" en la esquina opuesta. Las campanas cuelgan de un abatido \u00e1rbol de la vida que se erige siniestramente sobre una iglesia destruida. \u00bfNo encarna este personaje, a pesar de todo, en medio de la danza de la muerte, una resistencia, mien - tras muchos otros caen abatidos? El triunfo de la muerte, de Peter Brueghel el Viejo (1562). 117 x 162 cm. Museo del Prado. Fuente de la imagen Wikimedia Commons. Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico175 En el poema de Gl\u00fcck alguien observa el retorno de las aves y el cambio de color en el cielo; en el pan\u00f3ptico on\u00edrico de Brueghel alguien imagina la des-trucci\u00f3n del mundo y otea el horizonte en procura de una se\u00f1al; en la obra de S\u00e1bato, el hombre que camina por la gran ciudad se interrogante sobre el sentido de la existencia en medio del caos, del v\u00e9rtigo y del horror. Lo distinti - vo de la experiencia est\u00e9tica no es entonces que se trate de obras de arte, de pinturas, poemas o pel\u00edculas; sino de la captura de un instante fugaz, que se ofrecen a nuestra experiencia vinculados a lo m\u00e1s profundo de nuestra exis-tencia. Podemos conceder -siguiendo a Jean-Marie Schaeffer que esas expe-riencias representan leves instantes \"totalizadores\", \"singulares\", que surgen con una suerte de \"extra\u00f1eza\" en medio del curso de la existencia; cargados de im\u00e1genes y que impulsan una \"expansi\u00f3n\" del ser (Schaeffer, 2018, p. 17). Sensaci\u00f3n de presencia, de plenitud, de extra\u00f1eza; en Gl\u00fcck estamos fren- te a esa sensaci\u00f3n de ausencia frente a la belleza, de dolor frente a los que se han ido, de vac\u00edo frente a las memorias de los placeres fugados, de pesar cuando se evoca la felicidad; o de angustia y pesar cuando se imagina que la muerte puede ser algo demasiado simple; en contraste, la vida conlleva el dolor que produce pensar que la belleza es siempre fugaz; en Brueghel, en medio del horror, se lanza una mirada -esa diagonal que atraviesa ple - namente la existencia- buscando sentido en medio del caos. Hay, se\u00f1ala Giorgio Agamben -siguiendo a Deleuze-, que la resistencia en el proceso de creaci\u00f3n va mucho m\u00e1s all\u00e1 de la ejecuci\u00f3n de la maestr\u00eda, del paso ciego al acto de creaci\u00f3n. Resistir, se\u00f1ala Agamben, tiene otro factor que demanda mucho m\u00e1s vigor: \"quitar la resistencia de la potencia-de-no\". Se puede ser un maestro pintor o un m\u00fasico excelso y desenvolver este potencial; pero la fuerza m\u00e1s intensa radica en superar o resistir: la obra podr\u00eda no ser. El artista en suma podr\u00eda no pintar, no escribir, no can - tar, no componer y dejarse llevar por esa \"potencia-de-no\", que no impide la obra ni la maestr\u00eda, sino que la revela como una forma de temblor, de lucha (Agamben, 2019, pp. 29-37). En medio de la pandemia, esta es quiz\u00e1 la forma de resistencia m\u00e1s notoria. Podr\u00edamos no \"insistir\" en vivir, y sin embargo he ah\u00ed la potencia del ser humano. En medio de la pandemia y del confinamiento, la vida cotidiana se con- vierte en un arte, en una forma especial de habitar el tiempo y el espacio, una forma de persistencia que establece nuevas reglas de convivencia y cohabitaci\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 significa estar juntos hoy? La emergencia generada por el Covid-19 a nivel mundial ha dado lugar nuevas formas de ser y de comunicarse con una alta dosis de creatividad. En A puerta cerrada , de Jean Paul Sartre (1947), tres personajes comparten un espacio estrecho, 176 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)cuatro paredes asimilables a un apartaestudio del Segundo Imperio, y de- ben aprender a convivir el terror de la memoria -vivir es un decir, pues los tres est\u00e1n muertos-. Este argumento que para los a\u00f1os posteriores a la Segunda Guerra Mundial era una alegor\u00eda que representaba la angustia de la coexistencia, con el Covid-19 dej\u00f3 de ser una elucubraci\u00f3n para con-vertirse en la experiencia m\u00e1s corriente de nuestros tiempos. Sin exclamar \"L\u00b4enfer sont les autres\", nos hemos visto forzados a encontrar el valor de otras formas de contacto: m\u00fasicos que interpretan desde lugares aparta-dos; actores de teatro que transmiten sus obras en tiempo real o que est\u00e1n ubicados distintos escenarios; exposiciones de arte en galer\u00edas virtuales que permiten un inusitado acercamiento en detalle a las obras; numerosos eventos acad\u00e9micos son transmitidos en l\u00ednea y las clases remotas pueden contar con recursos multimodales. Desde una perspectiva hist\u00f3rica Encontramos en muchas manifestaciones literarias, en la pintura, en las cr\u00f3nicas m\u00e1s antiguas vestigios de la peste como tema expl\u00edcito o argu - mento, obras que en su conjunto muestran la lucha del hombre por resistir frente a la enfermedad. Peste es la palabra cl\u00e1sica de esta tradici\u00f3n, pero llega hoy a nuestros o\u00eddos con un eco de condena b\u00edblica, pensemos en lo que connotan t\u00e9rminos como \"apestado\" o \"pest\u00edfero\". La peste ha sido tema de numerosas obras de arte: la novela, las artes pl\u00e1sticas, el cine, en donde la enfermedad aparece como s\u00edmbolo y como argumento. Hay toda una literatura, un cine y un arte de la peste, de la enfermedad y de la pan - demia relacionados con la forma en que las obras de arte o los procesos est\u00e9ticos pueden \"dar cuenta\" de la fragilidad humana. 3 3. Para citar solo algunos ejemplos. En la Antig\u00fcedad y la Edad Media vamos de la peste b\u00edblica a la peste en Atenas: en el \u00c9xodo y en Edipo Rey; la peste de Roma est\u00e1 descrita en las Ge\u00f3rgicas de Virgilio; la leyenda de la peste negra se narra en la tradici\u00f3n de las leyendas art\u00faricas, de Mallory y Chr\u00e9tien de Troyes; la peste se describe con minucia en el Decamer\u00f3n , de Giovanni Boccaccio y en Los cuentos de Canterbury, de Geoffrey Chaucer. En el mundo moderno, encontramos la cr\u00f3nica detallada de la enfermedad en Diario del a\u00f1o de la peste, de Daniel Defoe; La m\u00e1scara de la muerte roja , de Edgar Allan Poe estudia la relaci\u00f3n entre enfermedad y perversi\u00f3n; la Historia de la Columna Infame , de Alessandro Manzoni, narra la llegada de la peste a la ciudad moderna y el uso pol\u00edtico y fascista de la enfermedad; El \u00faltimo hombre , de Mary Shelley, sit\u00faa la peste como parte del futuro de la humanidad. La ciudad moderna apestada aparece en obras diversas: en La muerte en Venecia, de Thomas Mann ; en La peste , de Albert Camus ; en N\u00e9mesis , de Philip Roth, que describe la plaga en Nueva York, bien oculta por la administraci\u00f3n p\u00fablica. Pero tambi\u00e9n apa - rece la peste en muchas novelas latinoamericanas: la peste aparece en detalle en Los caminos de Santiago, de Alejo Carpentier, y en El amor en los tiempos del c\u00f3lera, de Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez, donde constituye el trasfondo de los tiempos narrados, entre 1880 y 1930. Encontramos algunos Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico177 retratos de la peste en varias de las obras de El Bosco, en el panel del Juicio Final, de El jard\u00edn de las delicias ; Durero retrata al caballero apestado en Melancol\u00eda y en El caballero de la muerte ; El triunfo de la muerte , de Peter Brueghel, es el m\u00e1s claro ejemplo del siglo XVI; la peste aparece en los retablos de Mathias Gr\u00fcnewald ; la peste de Mil\u00e1n est\u00e1 retratada en la obra de Caravaggio. En el cine, algunos de los retratos de la peste est\u00e1n en Nosferatu, de Friedrich Wilhelm Murnau; en El s\u00e9ptimo sello , de Ingmar Bergman; en Rabia, de David Cronenberg; en Contagio Steven Soderbergh; en Virus, de Kinji Fukasaku; en Epidemia , de Lars von Trier, solo por mentar algunos cl\u00e1sicos, pues en el cine ha tenido un amplio tratamiento popular. Solo en el mundo contempor\u00e1neo, en el mundo de una cultura globalizada, en donde el escenario de circulaci\u00f3n de los seres humanos son los termi-nales a\u00e9reos, los aeropuertos internacionales, las zonas francas, las auto-pistas intercontinentales, podemos hablar con propiedad de pandemia . El t\u00e9rmino pandemia que etimol\u00f3gicamente significa \"que ata\u00f1e a toda la humanidad \" nunca hab\u00eda sido usado de manera m\u00e1s pertinente. En otros momentos de la historia, hablar de guerras mundiales o de conflictos uni - versales era casi una met\u00e1fora o una hip\u00e9rbole, pues tanto las guerras y las enfermedades ten\u00edan escenarios m\u00e1s o menos localizados, o al menos con una circulaci\u00f3n mucho m\u00e1s lenta y restringida. Las enfermedades contagiosas -mejor denominadas entonces epidemias- estaban m\u00e1s o menos localizadas; transitaban a caballo, en carromato, en barco; en la antig\u00fcedad se realizaban cierres de territorios por cuaren-ta d\u00edas de ah\u00ed el nombre de cuarentenas, como medida preventiva para cerrar ciudades. Entonces bastaban con \"cerrar las puertas de la ciudad amurallada\" o apostar por piquetes de guardas en las tres o cuatro salidas estrat\u00e9gicas de la ciudad; pero \u00bfcu\u00e1les son en cambio las puertas de la ciudad moderna, cuando las metr\u00f3polis est\u00e1n expuestas a flujos masivos, de todas suerte y eficiencia? Lo que para nosotros es nuestra modernidad es, al mismo tiempo, nuestra fragilidad. Aun epidemias recientes -como el \u00e9bola, algunas manifestaciones de la tuberculosis, la gripe aviar, el H1N1, la gripa espa\u00f1ola, el c\u00f3lera, la malaria-, fueron enfermedades m\u00e1s o menos localizadas. La peculiaridad del Covid-19 es que ha tocado a la humanidad, sin excepci\u00f3n. En su ensayo de 1954, Hombres y engranajes, S\u00e1bato, se preguntaba qui\u00e9n era m\u00e1s feliz, si el hombre que se desplazaba a altas velocidades en un avi\u00f3n, en un tren de alta velocidad o el hombre que recorr\u00eda el campo en una carreta. Hoy podr\u00edamos hacer una pregunta similar. Llegamos a pensar -al menos hasta hace unos pocos meses- que los hombres del siglo XXI, est\u00e1bamos lejos de una amenaza semejante, la de una pandemia; llegamos a pensar que \u00e9ramos casi inmunes frente a enfermedades que hab\u00edan sido superadas con creces; y sin embargo, lo que nos ha mostrado el Covid-19, adem\u00e1s de todo lo que nos ha revelado sobre la desigualdad de nuestras 178 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)estructuras sociales, adem\u00e1s de todo lo bueno y lo malo que ha sacado a la luz, es que somos -seguimos siendo- extremadamente fr\u00e1giles; que basta una cepa m\u00e1s osada de un virus, para poner en riesgo todas nuestras formas de existencia. Basta una cepa m\u00e1s invasiva para no solamente estar en riesgo un sistema de vida y de producci\u00f3n sino -hay que decirlo abiertamente- para incluso amenazar nuestra existencia como especie. Hoy presentimos que muchas cosas nunca ser\u00e1n igual, cambiaremos nuestra formas de apren - der, de ense\u00f1ar, de reunirnos, de comunicarnos; de transitar por la ciudad, se ser en comunidad. La pregunta es si dejaremos a un lado una arrogancia que como especie se abroga el derecho a destruirlo todo a su paso: el \u00fanico planeta que nos aloja y la vida en todas sus manifestaciones. Desde la tradici\u00f3n art\u00edstica hay lecciones aprendidas, que a veces descono- cemos. Es verdad que en esas obras no se se usaba la palabra pandemia -que tiene acepciones m\u00e9dicas y estad\u00edsticas-, pero s\u00ed t\u00e9rminos mucho m\u00e1s cargados sem\u00e1nticamente hablando como plaga , peste , contagio , virus, t\u00e9rminos que ofrecen connotaciones mitol\u00f3gicas, religiosas y fuertemente morales. En la Iliada hay un episodio que nos podr\u00eda servir de inicio, o al menos de referencia y es que los griegos ten\u00edan un dios de la peste, y ese dios para sorpresa nuestra era el mismo dios de la m\u00fasica y del ensue\u00f1o. Era un dios atl\u00e9tico y soberbio que pasaba al mismo tiempo por ser porta-dor de una efigie de la belleza. Y sin embargo este dios, airado en medio de la batalla, se vengaba de las ofensas de los hombres lanzando flechas cargadas por nueve d\u00edas seguidos y el resultado era que tanto mor\u00edan los hombres por efectos de la guerra como por efectos de la peste y la ira de los dioses. Para aplacar a los dioses se celebran entonces hecatombes, estos fastuosos sacrificios rituales y se consulta a los adivinos. Siempre aparece la peste en este tipo de representaciones pl\u00e1sticas o literarias, como una mani- festaci\u00f3n que impone a los hombres un necesario momento de reflexi\u00f3n, de evaluaci\u00f3n. Se trata de la representaci\u00f3n de momentos cruciales en donde a la fragilidad se impone al mismo una acci\u00f3n propiciatoria. Una acci\u00f3n de solicitud, de petici\u00f3n, por unos tiempos mejores o m\u00e1s favorables. Es evidente que en el mundo moderno nuestra fe no est\u00e1 puesta en ac- ciones propiciatorias dirigidas a los dioses, sino en una expectativa racio-nal, tecnol\u00f3gica, la de la existencia de una vacuna (a eso parece se reduce nuestra fe ciega en la ciencia); sin embargo, vale la pena preguntarse si podemos ignorar el sentido propiciatorio de las acciones religiosas y la ne-cesidad de llevar a cabo una tregua, para dar sentido a nuestra vida, a la carrera, a nuestro papel como comunidad y al sentido de la solidaridad. Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico179 Literatura y pandemia No hay pueblo que no haya registrado la imagen de la peste o que no haya incluido la peste en su iconograf\u00eda y en sus tradiciones m\u00edticas. No siempre nos hemos percatado del valor simb\u00f3lico y aleg\u00f3rico, pero de algo s\u00ed tene-mos constancia: de la capacidad de la humanidad para luchar, para resistir, para mantenerse vivos y unidos en los momentos de mayor. Quiz\u00e1 tene-mos mucho que aprender de lo que los hombres han recogido a lo largo de la historia. Ya en piezas gr\u00e1ficas, ya en relatos que se han consolidado en tradiciones mitol\u00f3gicas o literarias. Casi no hay civilizaci\u00f3n o tradici\u00f3n antigua en donde no aparezcan las pestes como manifestaciones c\u00edclicas, como reflejo de los momentos de crisis. Las pestes bub\u00f3nicas, la peste ne-gra, la peste roja ocupan p\u00e1ginas enteras de literatura. Hay desde luego obras emblem\u00e1ticas que se ocupan de la peste. El Decamer\u00f3n, esa obra que inaugura toda una \u00e9poca de la literatura en pleno siglo XIV, se articula desde el contexto de la peste. La referencia es a la peste de 1348 que aso-laba Europa y que fuerza a un grupo de j\u00f3venes a aislarse en una villa cer - cana, a las afueras de la ciudad de Florencia. Sobra se\u00f1alar la relaci\u00f3n que existe entre el hecho de que los narradores de la novela durante los diez d\u00edas de la peste (ese el significado de la palabra decamer\u00f3n) est\u00e9n aislados y en cuarentena mientras realizan la cr\u00f3nica de una \u00e9poca de cambios, de desmoronamiento de valores anquilosados y la llegada de un mundo ple - namente burgu\u00e9s. Para Boccaccio es patente la relaci\u00f3n entre la peste y la llegada de unos tiempos de agitaci\u00f3n y cambio que se manifiestan a trav\u00e9s de la iron\u00eda y el doble sentido. Algo muy distinto sucede en una obra como Diario del a\u00f1o de la peste , obra escrita por Daniel Defoe hacia 1722 pero que habla de la plaga de Londres de 1665. Se trata de una recreaci\u00f3n un tanto novelada, pero que resulta riqu\u00edsima en el detalle de un retrae realista, pues la intenci\u00f3n del autor es hacer una cr\u00f3nica, d\u00eda a d\u00eda, de la lucha contra la enfermedad. Lo que nos resulta m\u00e1s extraordinario es la minuciosidad con la que Defoe describe la enfermedad, podr\u00eda decir con una calidad entre period\u00edstica y cient\u00edfica. Casi a mediados del siglo XIX, Edgar Allan Poe encuentra en la peste roja una portentosa met\u00e1fora para hablar de la decadencia moral. Aunque la historia de Poe es juiciosamente situada en plena Edad Media y en una for - taleza italiana, es igualmente valioso desarrollar un v\u00ednculo entre este re-trato carnavalesco de la peste como s\u00edmbolo de otra forma de decadencia moral, de enfermedad m\u00e1s ps\u00edquica y moral. En La m\u00e1scara de la muerte roja se trata de la peste escarlata como igualadora, como encargada de 180 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)hacer justicia frente a la arrogancia y la soberbia de los poderosos. Thomas Mann, en La muerte en Venecia dar\u00e1 a la peste un valor excepcional en su novela. La peste que asola la ciudad, llegada desde el lejano Oriente encar - na un cierto aire de inmoralidad, la de una ciudad y una burocracia capaz de negar incluso su presencia, reduciendo la muerte a un accidente. Pero sin duda la obra cumbre y en donde la peste es el asunto y la trama del relato es en La peste, de Camus. Desde el primer momento Camus es- cribe la obra en un contexto en el que sabe que es posible usar la palabra \"peste\" como s\u00edmbolo de otra cosa, quiz\u00e1 de la guerra y de la crisis moral que padece el mundo en los m\u00e1s duros a\u00f1os de la Segunda Guerra Mun - dial. Pero en esa novela la palabra guerra o la alusi\u00f3n a un conflicto b\u00e9lico, a la invasi\u00f3n nazi a Francia, no existe. Lo que s\u00ed existe y en ello radica la raz\u00f3n de volver a esta pieza es una la lucha constante de los personajes de la obra por mantenerse vivos, por encontrar una soluci\u00f3n. Quiz\u00e1 lo normal -se dice el Dr Rieux- protagonista narrador y cronista de estos tiempos modernos es la enfermedad y lo extra\u00f1o es la salud, y no nos hemos dado cuenta. Saramago, en 1995, nos da otro ejemplo de peste, esta vez con un color diferente, la de la \"ceguera blanca\". Esta sola referencia ya es digna de ser analizada, pues quiz\u00e1 las pestes modernas sean m\u00e1s por invidencia -en una \u00e9poca en donde todo se hace visible, todo se graba, todo se registra, todo se fotograf\u00eda-. Hay demasiada luz, demasiada destello. No hay tapa - bocas para evitar la ceguera blanca, pues se trata de una enfermedad que se transmite con la mirada. La pregunta que nos hacemos -sin intentar convertir este recorrido en una serie exhaustiva- es qu\u00e9 se revela en cada una de estas batallas de la condici\u00f3n humana, de las relaciones entre enfermedad y principios fun - damentales como la solidaridad, la comunidad, la compasi\u00f3n, el sentido de la justicia, el reconocimiento del otro y sus diferencias. Me parece muy importante en este punto volver sobre un punto clave: no se trata solo de visibilizar ese tipo de literatura en donde aparece la peste de manera expl\u00edcita o como tema o como parte de un argumento, sino mucho m\u00e1s importante volver sobre mucha literatura en donde justamente se muestra que la raz\u00f3n del arte y de la gran literatura est\u00e1 siempre m\u00e1s del lado de la vida, de todas esas formas de resistencia. Es f\u00e1cil y hasta un lugar com\u00fan pintar la crisis, la ca\u00edda o escribir el poema de la fatalidad; es un poco m\u00e1s complejo apostar por la existencia. Como se\u00f1alan los personajes de Camus y los de Saramago, sabemos que el bacilo est\u00e1 siempre acechando, lo m\u00e1s natural es el microbio: lo m\u00e1s dif\u00edcil es la Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico181 vida, el arte, la belleza. El caos, la derrota, la depresi\u00f3n, el abandono son m\u00e1s f\u00e1ciles. La resistencia, mantener la vida, negarse a la impotencia, sos-tener la vida y propiciar mejores tiempos aunque todos llevemos el virus -pues nadie est\u00e1 exento-, es mucho m\u00e1s dif\u00edcil. Cine y pandemia Se han escrito numerosos libros sobre las relaciones entre el cine y los temas y problemas de nuestra \u00e9poca. Y desde luego, hay toda una vasta ci-nematograf\u00eda dedicada a la peste y a las pandemias. No solo adaptaciones de obras literarias cl\u00e1sicas como podr\u00edan ser la excelentes adaptaciones que se han hecho de la obra de Bram Stoker en donde se asocia la llegada de la peste y la lucha contra el bacilo como parte de la lucha entre el bien y el mal. Las versiones cl\u00e1sicas, que retratan la lucha contra el mal, y los retratos de un futuro postapocal\u00edptico ocupan un lugar especial en la his - toria del cine. La peste es en muchos de estos trabajos un suced\u00e1neo de la locura cient\u00edfica, de la pobreza espiritual, de la voracidad capitalista, de la p\u00e9rdida del sentido de mesura, la depresi\u00f3n, la p\u00e9rdida de los valores y de la destrucci\u00f3n del \u00fanico planeta que tenemos. En medio del agotamiento de los recursos naturales, la peste es el menor de los problemas o es ape - nas un tel\u00f3n de fondo para retratar problemas espirituales de fondo. En Bergman, en El s\u00e9ptimo sello, tenemos un ejemplo valioso de este tipo de cine que pinta la peste (volvemos otra vez a las pestes medievales), como una forma de aludir a otras tantas formas de p\u00e9rdida: el caballero que regresa a su tierra y que juega al ajedrez con la muerte es no solo el caballero cruzado de la Edad Media sino el hombre de medio siglo -de los tiempos modernos- que ha perdido el norte de su propia existencia, en un mundo abocado a la crisis, a la angustia, a la irracionalidad de una amenaza inminente, como eran los a\u00f1os en los que Bergman filma esta pel\u00edcula. Bergman juega con ciertos arquetipos, pero no es menos valioso el retrato de una familia de artistas ambulantes. Mientras los campos y los yermos quedan abatidos por la peste, Joll tiene visiones en los que se apa - rece la Virgen con el Ni\u00f1o. En Bergman la peste y el caballero de la muerte acechan sobre todos los personajes. Pero mientras los unos se arrojan a la fatalidad, otros esquivan la muerte y apuestan por la vida. La ciudad apestada Mas a prop\u00f3sito de una apuesta por la vida, m\u00e1s all\u00e1 de la pandemia, quie - ro comentar un episodio de La peste, de Albert Camus (1944-1947). Desde el primer momento, Camus nos ha propuesto como tesis en torno a la 182 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)novela una m\u00e1xima tomada de Daniel Defoe: \"tan razonable como repre- sentar una prisi\u00f3n de cierto g\u00e9nero por otra diferente es representar algo qu\u00e9 existe realmente por algo que no existe\", con la que abre su relato. La peste -esa prisi\u00f3n de cierto g\u00e9nero, real o ficticia- est\u00e1 en la obra de arte en el lugar de otras formas de la realidad que no podemos representar de manera directa. En la compleja relaci\u00f3n entre realidad y ficci\u00f3n el novelista -con esa sabidur\u00eda propia de las obras de arte- declara el tipo de juego en el que nos encontramos: habr\u00e1 que leer en este tipo de obras dedicadas al retrato de la enfermedad humana. La peste fue escrita en medio de la resistencia (palabra que en este contexto tiene m\u00faltiples connotaciones). Una noche -cuenta la novela- Tarrou, el cronista, y el doctor Rieux, los dos protagonistas: el escritor y el m\u00e9dico (ambos en el frente de batalla, que son las salas de los hospitales) tienen una conversaci\u00f3n fundamental para la comprensi\u00f3n de esta obra. En un barrio apartado, desde una terraza, se observa la ciudad al fondo, las escaramuzas de quienes violaban las restric - ciones o intentaban escapar de los cercos impuestos por las autoridades, en medio de la dura cuarentena. Con el mar de fondo y la ciudad sumida en la oscuridad, Tarrou le pide a Rieux que escuche su confesi\u00f3n, una con-fesi\u00f3n laica, en donde un hombre le pide a otro que escuche su historia. En el relato de Tarrou aparece, as\u00ed, una de las tesis m\u00e1s importantes de Camus en su novela: \"yo padec\u00eda ya de la peste mucho antes de conocer esta acti - tud y esta epidemia\" (Camus, 2011, p. 204). La frase de Tarrou -en ese momento puntual del relato- en uno de los mo- mentos m\u00e1s intensos de la crisis que padece la ciudad tiene lugar en un punto avanzado de la novela, casi al final de su cap\u00edtulo cuarto. Es uno de los momentos del confinamiento, y por eso nos interesa ese pasaje, hoy en medio de nuestra historia de picos, mesetas y rebrotes en donde -cuenta Camus- la nota distintiva es el cansancio y la indiferencia. Las noticias sobre la enfermedad que en otros tiempos ocupaban el inter\u00e9s general pasaban a un segundo plano. En ese momento la enfermedad parec\u00eda haber llegado a un nivel de estancamiento, y era imposible saber si las v\u00edctimas y los con-tagiados aumentaban o disminu\u00edan. De la misma manera, los afectados por una larga guerra llegan a un nivel de indiferencia distra\u00edda. Los que en los primeros meses hac\u00edan planes para cuando terminara la peste, hab\u00edan aban - donado esos sue\u00f1os ligeros: se pod\u00eda en medio de la peste haber creado una nueva forma de rutina. El doctor Rieux reconoce que en ese estado de cosas era \"imposible ejercer el oficio de hombre\" (Camus, 2011, p. 160), se trataba solo de repetir cada d\u00eda la rutina de descubrir, ver, describir, registrar y desahuciar: no de dar la vida. Se hab\u00eda establecido una cierta burocracia de la muerte y un abandono incluso de las medidas higi\u00e9nicas. Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico183 La muerte del padre Paneloux, el l\u00edder espiritual de la ciudad y ap\u00f3stol del Apocalipsis, es un hecho crucial. Es como si la ciudad, en ese punto del re-lato hubiera quedado sumida en el abandono. Los gr\u00e1ficos de la muerte se hab\u00edan convertido en algo llamativo. Como dice la novela: los fuegos de la peste ard\u00edan con una alegr\u00eda cada vez m\u00e1s grande en el hor - no crematorio. Lleg\u00f3 un d\u00eda en que el n\u00famero de muertos aument\u00f3 m\u00e1s; parec\u00eda que la peste se hubiera instalado c\u00f3modamente en su paroxismo y que diese a sus cr\u00edmenes cotidianos la precisi\u00f3n y la regularidad de un buen funcionario (Camus, 2011, p. 195). Se impon\u00eda en suma un pobre optimismo en la llegada de un suero curativo y una especie de regularidad relativa. Se impon\u00eda una dif\u00edcil solidaridad, durante la visita a los sitios de cuarentena: los hombres van -dice Camus- entre pensar solo en la muerte, no pensar en nada o vivir en el olvido, in - cluso en medio de las m\u00e1s grandes desgracias. Siempre -dice Tarrou-, \"hay moscas y picazones. Por esto la vida es tan dif\u00edcil de vivir, y ellos lo saben bien\" (Camus, 2011, p. 200). En su confesi\u00f3n. Tarrou le revela a Rieux haber vivido su juventud en un estado de inocencia y de comodidad. Su padre, un abogado, un hombre de leyes, le prodigaba su amor y protecci\u00f3n. En resumen era su padre un hombre decente, que un d\u00eda decidi\u00f3 llevar a su hijo al tribunal de diecisiete a\u00f1os con el fin de que viera c\u00f3mo operaba la justicia. Tarrou recuerda que a lo largo de una tarde entera ese buen hombre que era su padre se ocup\u00f3 de condenar a muerte a un inculpado. Las frases del representante de la justicia sal\u00edan de sus labios como culebras. Tarrou confiesa estar enfermo desde ese momento, llevar la peste desde ese momento en su alma. Desde ese momento Tarrou dedic\u00f3 su vida a \"no ser un apestado\", no vivir en una sociedad en la que la justicia fuera de la mano de la muerte. Las buenas gentes -declara Tarrou-, los hombres de paz conceden que el ejercicio de la justicia se basa en matar o en dejar que otros maten en su nombre: \"He llegado al convencimiento de que todos vivimos en la peste y he perdido la paz\" (Camus, 2011, p. 209). En medio de la peste, en medio de la enfermedad, se hace evidente que los males no son solo f\u00edsicos. El mal est\u00e1 en la indolencia, en el desequilibrio, en la falta de solidaridad. Una frase de la novela parece escrita para nues - tros tiempos actuales: (...) cada uno lleva en s\u00ed mismo la peste, porque nadie, nadie en el mundo est\u00e1 indemne de ella. Y s\u00e9 que hay que vigilarse a s\u00ed mismo sin cesar para no ser arrastrado en un minuto de distracci\u00f3n a respirar junto a la cara de otro y pegarle la infecci\u00f3n (Camus, 2011, p. 210).184 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Quiero llamar la atenci\u00f3n sobre esos elementos claves de esta cita de la novela: 1) nadie est\u00e1 indemne, 2) hay que vigilarse a s\u00ed mismo, para 3) no respirar junto a la cara de otro y pegarle la infecci\u00f3n. Lo natural es el micro-bio, hoy dir\u00edamos que la raz\u00f3n y la ventaja sobre la vida la tienen los virus, pero declara el mismo Tarrou, la que podr\u00edamos entender como nuestra apuesta por la vida: la salud, la integridad y la pureza son el fruto de la voluntad. El hombre \u00edntegro, es aquel que \"no infecta a nadie\" y \"tiene el menor n\u00famero de distracciones\". Hay plagas y hay v\u00edctimas y tambi\u00e9n existen los verdaderos m\u00e9dicos: los que trabajan para llegar a la paz. En oposici\u00f3n a El Triunfo de la Muerte (en donde todo es angustia, muerte y desesperaci\u00f3n), la obra de Camus se nos revela en este punto como una lucha, una resistencia permanente por la vida. Tarrou y Rieux son -convenientemente para el mundo de la ficci\u00f3n- dos buscadores de esa paz, de esa salud, de esa integridad. Pero \u00bfc\u00f3mo llegar a la paz? La respuesta de Tarrou es clave: la simpat\u00eda. \"Una voluntad que no debe detenerse nunca\" (Camus, 2011, p. 210) . Quiero entender el sentido de esta palabra en medio de una novela -escrita en medio de la guerra, escrita en uno de los m\u00e1s pasajes m\u00e1s desoladores de la pandemia- como potencia cordial, afinidad de los corazones, capacidad de los seres humanos para aceptarse en pac\u00edfica convivencia. Sin embargo, relata la novela, al fondo se oyen exclamaciones confusas, sonidos de am-bulancias y detonaciones: al fondo, en medio de la noche, sigue la lucha en medio de la oscuridad. Referencias Agamben, G. (2019). Creaci\u00f3n y anarqu\u00eda . Adriana Hidalgo. Camus, A. (2011). La peste . Debolsillo. Gl\u00fcck, L. (2012). The Night 2012 Giroux. p. 489. Schaeffer, J. M.(2018). La experiencia est\u00e9tica. La Marca Editora. S\u00e1bato, E. (2000). La resistencia. Planeta. (1986) Hombres y engranajes. Emec\u00e9. Sartre, J. P . (1983). La puta respetuosa - A puerta cerrada. Orbis. de Quevedo, F. (2012) Ense\u00f1a c\u00f3mo todas las cosas avisan de la muerte (Salmo XVII). En: Antolog\u00eda de la poes\u00eda del Siglo de Oro . Almadraba185 Lenguajes del confinamiento en paisajes informativos Andr\u00e9s Castiblanco Rold\u00e1n1 Maestr\u00eda en Investigaci\u00f3n Social Interdisciplinaria afcastiblancor@udistrital.edu.co El mundo por el que asciende no es m\u00e1s que un estudio de sonido de tercera categor\u00eda, situado en Hollywood, que acab\u00f3 cubierto de basugre hace a\u00f1os. Entonces, \u00bfqui\u00e9n ha extendido este en- ga\u00f1o por todo el sistema solar? Pensad un rato en eso, amigos. (Dick, 2017, p. 229). El lenguaje cultural A continuaci\u00f3n, se presenta un breve estudio de caso en el cual se analiza el influjo de la elaboraci\u00f3n de un tipo de lenguaje recontextual que llama - remos pand\u00e9mico. Este tipo de construcci\u00f3n obliga por necesidad a dejar claros algunos aspectos concernientes al por qu\u00e9 del termino y c\u00f3mo fun - ciona como sistema anal\u00edtico de pr\u00e1cticas socioculturales. 1. Doctor en Ciencias Humanas y Sociales. Profesor Titular de la L\u00ednea de Investigaci\u00f3n en Lenguaje e Interpretaci\u00f3n Sociocultural. Coordinador de la Maestr\u00eda en Investigaci\u00f3n Social Interdisciplinaria. Facultad de Ciencias y Educaci\u00f3n Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas. afcastiblancor@ udistrital.edu.co 186 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)En primer lugar, se abstrae con base en el concepto de lenguaje cultural, unidad anal\u00edtica que se diferencia del lenguaje como campo o universo tecnol\u00f3gico en t\u00e9rminos de Leroi Gourhan (1971) que lo propone como la primera tecnolog\u00eda del ser humano al convertirse en la primera y m\u00e1s po-derosa pr\u00f3tesis social primaria con la cual el individuo como especie pudo conectar su interioridad con el medio. Sobre el lenguaje como universo y las lenguas como unidades de sentido de las sociedades se desprenden las l\u00f3gicas de las exploraciones de sus usos y caracter\u00edsticas (el fon\u00e9tico, gramatol\u00f3gico, semiol\u00f3gico y ling\u00fc\u00edstico entre otros planos detallados de los estudios del lenguaje). De ah\u00ed que el lenguaje cultural como sistema situado y codificado com- prende fen\u00f3menos propios de la regularidad a trav\u00e9s de acciones/signifi - cantes en y desde la cultura como emplazamiento organizado de \u00f3rdenes simb\u00f3licos entendidos significativamente (Alexander, 2000), que agencia con miras a la conservacion de la identidad, la tradici\u00f3n o la protecci\u00f3n de valores colectivos. A partir de esta comprensi\u00f3n que dispone lecturas desde el enfoque semi\u00f3tico cultural (Lotman, 1996; Fabri, 2004) o tecno-semi\u00f3tico (Castiblanco, 2020) reviste la asociaci\u00f3n lenguaje-cultura. Dicho binomio designa una correlaci\u00f3n y recontextualizaci\u00f3n de c\u00f3digos que se originan en hechos culturales que van de ser eventos en las trayectorias hist\u00f3ricas de las sociedades a formas totales de expresi\u00f3n y comunicaci\u00f3n. Aunque, todos los lenguajes culturales podr\u00edan ser totalizantes, al contra- rio, emergen como pervivencias de las amalgamas simb\u00f3licas que quedan de las experiencias colectivas en el tiempo y se sedimentan formando ni - chos simb\u00f3licos con los que las generaciones van recreando elementos para la producci\u00f3n de expresiones que van desde los actos de habla a ex - presiones gr\u00e1ficas y perform\u00e1ticas. Muestra de su existencia se encuentra en los c\u00f3digos que acompa\u00f1an a los grupos de grafiteros o raperos, comu-nidades de dialectos y contralenguajes (Halliday, 1982), como el parlache en los habitantes de calle, entre otras configuraciones que implican crea-ciones tanto de signos como de gestos que toman un sentido propio para expresar relaciones de la existencia de comunidades en el tiempo. De tal manera que el lenguaje cultural se canta, baila, filma, camina, grafi- ca y se construye desde el hecho social en un juego de median\u00eda entre el cuerpo medial que integra la dimensi\u00f3n animal y social del sujeto (Berque, 2009) y su expresi\u00f3n. Lo primero que se podr\u00eda contra argumentar ser\u00eda que, s\u00ed esto es de este modo, toda expresi\u00f3n es lenguaje cultural. Pues la respuesta es no. Ya que en la inmensidad del magma tecnol\u00f3gico que se conoce como Lenguaje ocurren emergencias que vienen de creaciones Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico187 que no necesariamente tienen un trayecto hist\u00f3rico sino son propias de la instalaci\u00f3n intencionada de l\u00f3gicas de dominio, por ejemplo: las normas de comportamiento de una empresa no se tornan en lenguaje cultural porque son determinadas por un estamento que quiere que los procesos tengan estas formas y no ha sido un ejercicio de sedimentaci\u00f3n cultural o consen - so con los empleados sino una aceptaci\u00f3n contractual. En este sentido hay que distinguir el consenso del contrato, ya que el con- senso va m\u00e1s a la convenci\u00f3n, a la construcci\u00f3n colectiva horizontal y por lo tanto a la afirmaci\u00f3n de la expresi\u00f3n social, en tanto el contrato dibuja partes que tienen que convenir sobre poderes que est\u00e1n en una relaci\u00f3n vertical, \"si est\u00e1 de acuerdo con el contrato se acepta o no\" en el caso del lenguaje cultural, el poder no tiene la l\u00f3gica binaria o vertical, el poder est\u00e1 en el reconocimiento y en el uso mayoritario de las expresiones y gestos. Por eso hay instituciones corporativas que se mimetizan en la cultura, la marca Coca-Cola en el mundo contempor\u00e1neo instal\u00f3 una serie de dialec - tos comerciales, porque en lugar de imponer la elecci\u00f3n de beber Coca-Cola, cre\u00f3 mecanismos semi\u00f3ticos con los cuales se propagaron gestos, expresiones y c\u00f3digos asociados a la bebida, a tal punto de instaurar en persuasi\u00f3n colores, sabores y sensaciones que s\u00f3lo se dan en el contacto con ella. Por eso es m\u00e1s posible dar cuenta de lenguajes asociados a las l\u00f3gicas culturales porque son colectivos, se van instalando con el tiempo, a partir de el uso y pr\u00e1ctica en lo cotidiano. No obstante, lo que se presenta con la aparici\u00f3n de Covid-19 es la institu - cionalizaci\u00f3n de un lenguaje recontextual que se conform\u00f3 con sistemas simb\u00f3licos hegem\u00f3nicos preexistentes. La alimentaci\u00f3n o reciclaje esta ubicada en los miedos m\u00e1s at\u00e1vicos de las sociedades, la extinci\u00f3n en pri - mer lugar fue el mito que termino dando contenido a las incertidumbres colectivas que se fueron ensalzando con los colores y motivaciones que medios de comunicaci\u00f3n masiva y del com\u00fan terminar\u00edan institucionali - zando sistemas simb\u00f3licos pand\u00e9micos. Quiz\u00e1 la memoria de corto plazo de la generaci\u00f3n del novecento hizo olvi- dar la Guerra Fr\u00eda, se le ha vendido a las generaciones m\u00e1s recientes como un relato, despoj\u00e1ndole de sus caracter\u00edsticas fundacionales, en t\u00e9rminos de Jean Pierre Fay\u00e9 (1974 ) las cuales hacen que un relato se convierta en un mito que justifica otras barbaries, como aquellas en nombre de la lucha contra el comunismo. Se naturaliza el mito sin que se d\u00e9 cuenta de su existencia entre la humanidad tan solo orquestada con insistencia en las mentes de algunos pol\u00edticos de temporada como Donald Trump, o en los ecosistemas f\u00edlmicos de Hollywood que reflejan los relatos en clave de 188 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)im\u00e1genes como en los tiempos de Goebbels, im\u00e1genes que cifran m\u00e1s de mil palabras . Parad\u00f3jicamente, incluso sospechosamente, la industria cinematogr\u00e1fica ya se encontraba advirtiendo esta coyuntura. Hacia 1995, Terry Gilliam di - rige 12 Monos, basada en una obra de ficci\u00f3n del mismo nombre de 1962, la \u00e9poca visionaria de novelas en plena guerra fr\u00eda, (como Blade Runner en 1968) donde se muestra la visi\u00f3n pos apocal\u00edptica de un mundo que vive bajo la tierra por un virus que ataca en la superficie. Del mismo a\u00f1o, Epidemia ( Outbreak), es realizada por Wolfgang Petersen, con base en el libro The Hot Zone de Richard Preston publicado en 1994, y de manera m\u00e1s reciente, en 2011, Steven Soderbergh realiza la pel\u00edcula Conta- gio, en ella se muestran las fases de una pandemia; a partir de una mujer que se contagia en un casino en Hong Kong. Por este estilo, pel\u00edculas como Virus, de 2013, y la serie de Netflix como The Hot Zone , realizada por Michael Up - pendahl y Nick Murphy (con referencia al mismo libro de Preston) en 2019. Solo por mencionar algunas realizaciones propias de este lenguaje visual (Castiblanco, 2019), que de uno u otro modo contribuyen a la ficcionaliza-ci\u00f3n de este tipo de situaciones de escala global como la que a\u00fan estamos atravesando. Como se dijo anteriormente este tipo de lenguaje recicla es-tos repertorios culturales tanto de los ambientes de laboratorio y sanidad como de la ficci\u00f3n sobre el contagio y lo despliega sobre la cruda materiali - dad, la que habla de la exposici\u00f3n, de la insuficiencia en recursos sanitarios y finalmente desencadena la elaboraci\u00f3n de un lenguaje pand\u00e9mico. Este sistema es uno de tipo emergente, que durar\u00e1 en tanto la incertidum - bre colectiva sobre el destino del virus siga permaneciendo. Entre estas relaciones de tensi\u00f3n pol\u00edtica y ansiedad existencial emergen las posibi - lidades de los conflictos a escala biol\u00f3gica, con ellos y con la necesidad de tratar las plagas el mundo cient\u00edfico desarrolla c\u00f3digos de asepsia, con ellos inventarios de restricci\u00f3n de contacto y por lo tanto se innova en las pr\u00e1cticas de higiene y protecci\u00f3n de la vida humana. Este es el sedimento que se necesita para la configuraci\u00f3n de dicho sistema emergente, el cual deslindaremos de la l\u00f3gica cultural, porque nace con la pragm\u00e1tica de la sobre vivencia, en combinaci\u00f3n con el cientificismo moder - no. Es posible que en uno o dos a\u00f1os se pueda catalogar como una nueva cultura, incluso ya se podr\u00eda dar pruebas de las adaptaciones bioculturales a trav\u00e9s de la naturalizaci\u00f3n del tapabocas y de su est\u00e9tica como objeto de consumo (ver Figura 1), en el cual ya hay portadores que le imprimen sus creencias y gustos. Como ocurre con los logos empresariales o los estampa-dos, se trata de la personalizaci\u00f3n de un instrumento de protecci\u00f3n.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico189 Figura 1. Publicidad del reinado del tapabocas. Con tal pretensi\u00f3n, se considera que la emergencia de la pandemia desa - rrolla una serie de c\u00f3digos que se van naturalizando en las situaciones coti- dianas y se va transformando en un lenguaje que codifica, ritualiza y por lo tanto propone un nuevo tipo de ficci\u00f3n la de las t\u00e9cnicas de confinamiento. A continuaci\u00f3n, se presenta muy brevemente este lenguaje y las relaciones que establece en su sistema en la recontextualizaci\u00f3n cultural y objetual en el paisaje informativo. Paisaje informativo y lenguaje pand\u00e9mico Cuando se habla de paisaje se propone la extracci\u00f3n de una porci\u00f3n de mundo para vivirla desde la existencia que la observa, va de sus objetos materialistas ( las l\u00f3gicas de demarcaci\u00f3n territorial y la cuantificaci\u00f3n de su extensi\u00f3n en las superficies del agenciamiento territorial) a sus propor - ciones cognitivas (las l\u00f3gicas simb\u00f3licas que instalan sistemas de signos a trav\u00e9s de los sentidos y las semantizaciones que producen sus significan - tes), que para efectos del presente texto elegiremos su objetualidad cog-nitiva, al comprender que el campo de la comunicaci\u00f3n est\u00e1 estructurado en interfaces a modo de paisajes medi\u00e1ticos o propios de una atm\u00f3sfera de medios o mediosfera. Fuente: Ca\u00f1on, J.P . Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Tal mediosfera se sustenta sobre una arquitectura comunicacional que puede llamarse en funci\u00f3n de su posici\u00f3n sobre el pensamiento geogr\u00e1fico como comunicaci\u00f3n espacial (Nogu\u00e9 & San Eugenio, 2009) pero que con detalle de su instalaci\u00f3n trans-epist\u00e9mica en instituciones, cuerpos y ex - presiones sociales se plantea como espacio comunicacional (Castiblanco, 2018). Este es el punto de configuraci\u00f3n del paisaje informativo, constitu - y\u00e9ndose a su vez como nicho narrativo del lenguaje pand\u00e9mico. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. El lenguaje pand\u00e9mico como sistema de c\u00f3digos organiza su metabolis - mo simb\u00f3lico y material en funci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n narrativa y per - formativa de las t\u00e9cnicas sociales, las cuales se pueden agrupar en tres conjuntos: a) las t\u00e9cnicas comunicativas. b) las t\u00e9cnicas prox\u00e9micas, y c) las t\u00e9cnicas mnem\u00f3nicas, Dichas t\u00e9cnicas son alimentadas por secuencias de informaci\u00f3n con las cuales se constituyen cadenas narrativas, en tanto que ponen a manera de orbitas en movimiento a los significantes y signifi - cados que el metabolismo como proceso semio-discursivo de producci\u00f3n de contenidos. T\u00e9cnicas comunicativas: Su estrategia de movimiento est\u00e1 en la repetici\u00f3n de consignas, estas formas ilocucionarias se posicionan de la acci\u00f3n predi - cativa de los mensajes en los cuales se busca que los sujetos realicen o in - terioricen acciones con las cuales se mantenga una serie de disposiciones colectivas. En este caso, se inventa de manera ficcional un enemigo com\u00fan que se personaliza para poder darle sentido de antagonista: el coronavirus, en un ejercicio de semi\u00f3tica visual se toma su imagen microsc\u00f3pica y se le otorgan valores antropog\u00e9nicos para caracterizarlo como sujeto sentipen - sante y por lo tanto susceptible de sentir sensaciones y pasiones. Ver figura 3. Seguido de esta invenci\u00f3n fant\u00e1stica en t\u00e9rminos gr\u00e1ficos y narrativos se desarrolla un ejercicio de predicaci\u00f3n mediante la ilocuci\u00f3n performativa: \"Qu\u00e9date en Casa\". Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico191 Figura 3. Versiones gr\u00e1ficas del Coronavirus y la marca \"Qu\u00e9date en Casa\". Fuente: https://es.dreamstime.com T\u00e9cnicas pr\u00f3xemicas: El distanciamiento social se emplaz\u00f3 como acto ilo- cucionario que, en su consigna, propone que se establezca el espacio ne- cesario entre sujetos para el contagio. Con esta disposici\u00f3n (incluso se\u00f1a - lizada en el suelo en sitios p\u00fablicos) los cuerpos pasan por una constante vigilancia instituida, la noci\u00f3n pan\u00f3ptica se instala en la conciencia de quie - nes deben velar por no ser invadidos en sus espacios vitales para poder coexistir-sobrevivir. A partir de esta consigna, las relaciones entre cuerpos tanto afectivas como emp\u00e1ticas adoptaron gestos como el saludo con el pu\u00f1o cerrado (reciclado de los juegos de manos de los adolescentes y los grupos de j\u00f3venes), el saludo con el codo, y en principio con la punta del pie o el tal\u00f3n. Gestos que se instalaron y se quedan en la naturalizaci\u00f3n de lo que en el paisaje informativo se ha caracterizado como la \"nueva normalidad\". Adem\u00e1s de las adaptaciones del vestuario en la hegemon\u00eda de la l\u00f3gica antifluido que lleva a la confecci\u00f3n de prendas entre lo pr\u00e1ctico y lo fashion, para de cier - to modo enajenar alienar y justificar el surgimiento de tendencias de moda y de distinci\u00f3n entre los grupos sociales. T\u00e9cnicas mnem\u00f3nicas: Los sistemas de pensamiento pol\u00edticos y sociales se redimensionan a trav\u00e9s de veh\u00edculos semiodiscursivos vigentes como los memes, se instaura una suerte de cr\u00edtica que enfoca las acciones desde el cuidado y prevenci\u00f3n, hasta las estrategias de los pa\u00edses para afrontar la crisis. Dichas t\u00e9cnicas se ocupan de crear activadores de memoria en los colectivos para resistir al embate informacional de los medios masivos que en la estela de las situaciones propias del fen\u00f3meno pand\u00e9mico ocultan otras realidades cotidianas o hist\u00f3ricamente recurrentes en las sociedades. Para estas t\u00e9cnicas, el repertorio recicla elementos culturales, poni\u00e9ndolos en el escenario de la controversia, o la s\u00e1tira, (Figura 4), usando figuras me-192 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)di\u00e1ticas de impacto simb\u00f3lico en gran parte generadas por las industrias culturales del espect\u00e1culo, la pol\u00edtica y el cine. Figura 4. Memes que evocan temas relacionados con la pandemia Fuente: Facebook - Google. Cierre: recontextualizaci\u00f3n cultural y objetual Theo Van Leewen (2008) reconoce en la recontextualizaci\u00f3n (pr\u00e9stamo, de Bas\u00edl Bernstein) una clave anal\u00edtica, que en este caso permite compren-der el proceso mediante el cual el lenguaje pand\u00e9mico recontextualiza en las t\u00e9cnicas sociales los utillajes, categor\u00edas y significantes de los discursos cient\u00edficos e higienistas del siglo XX y lo que va del XXI. Se presenta como clave al proponer formas de legitimaci\u00f3n que disponen de los discursos y semi\u00f3ticas en funci\u00f3n de las pr\u00e1cticas sociales y por lo tanto de los ajuares objetuales e instrumentales que les acompa\u00f1an. Por el breve espacio de este texto solo se aludir\u00e1 a dos categor\u00edas claves en el escenario pand\u00e9mico: por un lado, la autorizaci\u00f3n que comprende el sentido de legitimaci\u00f3n por referencia a la autoridad de la tradici\u00f3n y la instituci\u00f3n. Por ejemplo, en lo que ata\u00f1e a la comunidad cient\u00edfica y la marginalizaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas aut\u00f3ctonas de pueblos originarios, naturales o ancestrales en tanto sit\u00faa al m\u00e9todo cient\u00edfico empirista, como racero de verdad en la prevenci\u00f3n, tratamiento y posible cura de la enfermedad. Esta categor\u00eda de la recontextualizaci\u00f3n retoma los discursos cient\u00edficos y pol\u00edticos dominantes para instaurar un sistema de verdades epidemiol\u00f3gicas y preventivas sobre las poblaciones independiente de su particularidad social y cultural. En segundo lugar, con igual importancia se encuentra la mitopoiesis que viene a cerrar el circulo de las consignas de legitimaci\u00f3n en tanto se trans - mite a trav\u00e9s de las narrativas en las cuales el resultado es la compensaci\u00f3n de las acciones leg\u00edtimas y el castigo de las ileg\u00edtimas en este caso mediante la sentencia biopol\u00edtica de la muerte sumada al laudo moral de la desgracia familiar, caras de la misma moneda de la tragedia de los confinamientos la pandemia y sus contagios. Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico193 Si bien el recurso sistem\u00e1tico del lenguaje pand\u00e9mico est\u00e1 encaminado a la prevenci\u00f3n y la salvaguarda de la vida masiva en el mundo, es una opor - tunidad para los estudios sociales y las perspectivas cr\u00edticas de analizar la forma en que este tipo de lenguajes se posicionan del horizonte informa-cional constituyendo una ficci\u00f3n social total. En la medida en que los ele-mentos en juego configuran la instauraci\u00f3n de enunciados que dan poder a unos grupos sociales sobre otros y que finalmente dejan ver con claridad las desigualdades que se ocultan en los tiempos de la normalidad antigua. Cada vez m\u00e1s se revela un retorno del Estado total como la mejor versi\u00f3n posible para un mundo ca\u00f3tico y enfermo. Las instituciones que regulan la vida agencian la distribuci\u00f3n de peque\u00f1as dosis de esperanza con las cuales se alimenta el paisaje informativo, ese plano real que los ciudadanos del com\u00fan siguen, como en el caso de Colombia y muchas de sus regiones, sin preguntarse si es realmente leg\u00edtimo y veraz, una mediosfera que se-miotiza y domina con los discursos, frente a las emergencias de pr\u00e1cticas disruptivas que son vistas como actos marginales o contranaturales. Que transgreden el orden de un cientificismo, un salubr\u00edsimo, un mundo de probeta que parece olvidar que m\u00e1s all\u00e1 de las grandes urbes hay mundos que no se regulan por estas narrativas. El pand\u00e9mico, es uno apenas de los diferentes lenguajes del confinamiento que han acompa\u00f1ado los paisajes de nuestra existencia, incluso antes de la inusitada llegada del Covid-19. Referencias Alexander, J.C. (2000). Sociolog\u00eda cultural. Formas de clasificaci\u00f3n en las sociedades complejas . Anthropos. Berque, A. (2009). El pensamiento paisajero . Biblioteca Nueva. Castiblanco, A. (2020). La Marca Transmilenio y su agencia semi\u00f3tica en la transformaci\u00f3n tecnol\u00f3gica de la movilidad en Bogot\u00e1. En: Urue\u00f1a, J & Alzate, L. Estudios semi\u00f3ticos: Abordajes metodol\u00f3gicos. (pp. 202-215). Universidad de Antioquia. Castiblanco, A. (2019). Ciudad y Cine: un lenguaje cultural que consolida, ficciones, memorias y realidades urbanas en el tiempo. Revista Esfera . Vol. 9, pp. 118-121.194 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Castiblanco, A. (2018). Marcas y Marcajes. Otras Memorias y luchas en Bogot\u00e1 a finales del siglo XX y principios del XXI. Universidad Distrital FJC. Ca\u00f1\u00f3n, J. P . (2020). Reinado Miss Tapabocas, los emprendedores no paran en Arauca. La Prensa Araucana. Recuperado de https://laprensaarauca- na.com/reinado-miss-tapabocas-los-emprendedores-no-paran-en-arau-ca/7/1225 Dick, P .K. (1968, 2017). Blade Runner. \u00bfSue\u00f1an los androides con ovejas el\u00e9ctricas? Edhasa. El giro . (1974) Los lenguajes totalitarios. Taurus. M.A.K. (1978, 2005) El Lenguaje como semi\u00f3tica social . La inter - pretaci\u00f3n social del lenguaje y el significado. FCE. Leroi Gourhan, A. (1971). El Gesto y la Palabra . Universidad Central de Venezuela. Lotman, I. (1996) La semiosfera. I semi\u00f3tica de la cultura y del texto. C\u00e1- tedra.Nogu\u00e9 J. & San Eugenio, J. (2009). Pensamiento geogr\u00e1fico versus teoria de la comunicaci\u00f3n. Hacia un modelo de analisis comunicativo del paisaje. Revista Documents d' Analisi Geografica (55), pp. 27-55. Van Leeuwen, T. (2008). Discourse and Practice. New Tools for Critical Dis - course Analysis. Oxford University Press.195 La conmemoraci\u00f3n de la plaga Testimonio, monumento, memorial, pandemia Adri\u00e1n Serna Dimas1 La mayor nobleza de los hombres es la de levantar su obra en medio de la devastaci\u00f3n, sosteni\u00e9ndola infatiga - blemente, a medio camino entre el desgarro y la belleza Ernesto S\u00e1bato Del registro a las memorias de la pandemia Las grandes epidemias de otros tiempos avanzaban paulatinas de aldea en aldea, de provincia en provincia o de pa\u00eds en pa\u00eds en el transcurso de las semanas, los meses o incluso los a\u00f1os, lo que permit\u00eda que ellas se hicieran parte de las mentalidades de unas \u00e9pocas o culturas. En unos casos, las rutinas impuestas por las epidemias eran eficientemente asimiladas por las pr\u00e1cticas sociales consuetudinarias tanto como para constituirlas en parte de unas costumbres o creencias idiosincr\u00e1ticas; en otros casos estas rutinas ten\u00edan tal efecto en las instituciones que bien pod\u00edan favorecer la transformaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas antiguas o crear pr\u00e1cticas absolutamente nuevas de las que pronto se perd\u00edan los rastros de sus or\u00edgenes. Precisa-mente la penetraci\u00f3n de las grandes epidemias en la vida cotidiana, su absorci\u00f3n por las formas materiales, sociales y simb\u00f3licas establecidas, ha resultado determinante en los modos como habitualmente estas han sido rememoradas: como fen\u00f3menos colectivos que se disipan en la cotidia - 1. Antrop\u00f3logo. Profesor titular de la Facultad de Ciencias y Educaci\u00f3n de la Universidad Distrital Fran - cisco Jos\u00e9 de Caldas196 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)nidad convirti\u00e9ndose en asuntos eminentemente privados o como fen\u00f3- menos singulares estrictamente cl\u00ednico-policivos en los cuales resalta el discurrir de la enfermedad y de sus modos de contenci\u00f3n. Bajo estas dos miradas, resulta dif\u00edcil recordar las grandes epidemias en todas sus implica-ciones, lo que ha conducido a que algunas solo sean conocidas de manera bastante parcial o simplemente hayan sido arrojadas al olvido. Pero este conocimiento parcial o este olvido no implican negaci\u00f3n alguna: las rutinas propiciadas por estas epidemias, adheridas a determinadas pr\u00e1cticas, esto es, inscritas en unas memorias pr\u00e1cticas o profundas no necesariamente evidentes, se han constituido en la fuente de distintos aprendizajes, con-cepciones y creencias que se mantienen en el tiempo. La influenza de 1918, conocida popularmente como \"la gripa espa\u00f1ola\", es una de esas pandemias que permaneci\u00f3 por d\u00e9cadas sumida en las pe-numbras o en el olvido. En efecto, este acontecimiento catastr\u00f3fico que involucr\u00f3 a los cinco continentes, que en el curso de solo trece semanas produjo m\u00e1s muertos que todas las guerras del siglo juntas, tuvo escasa recordaci\u00f3n hasta hace unos pocos a\u00f1os. Como refieren distintos autores, la crudeza de la Primera Guerra Mundial, el deseo de los gobiernos de ocultar informaci\u00f3n sobre un asunto que pod\u00eda desmoralizar a las tropas en el frente, las expectativas por el tratado de paz en Versalles, la preocu-paci\u00f3n por otros problemas dom\u00e9sticos derivados de la guerra y la falta de informaci\u00f3n sobre la enfermedad incluso entre el personal sanitario, le restaron sensibilidad a las sociedades de los distintos pa\u00edses sobre la cat\u00e1strofe sanitaria que estaban padeciendo impidiendo adem\u00e1s su regis - tro m\u00e1s preciso para las generaciones futuras. Para las concepciones que entienden la memoria (social) como un dominio que se debe a la represen-taci\u00f3n del pasado sucedido, prendada a la narraci\u00f3n de los hechos como toda evidencia, los relatos de la pandemia quedaron en el olvido por los relatos de la guerra (Crosby, 2003, pp. 311-327; Spinney, 2018, pp. 13-19, pp. 295-300; Godbey, 2020; Molano, 2020, pp. 81-85). No obstante, si bien los acontecimientos de la influenza de 1918 pudieron quedar en penumbras o incluso en el olvido de las gentes, eso no impli - ca que ella haya quedado al margen de la memoria (social): la pandemia qued\u00f3 inscrita en la forma de concepciones, pr\u00e1cticas y lenguajes que han salido a flote en epidemias posteriores, incluida la pandemia que actual - mente soportamos. El repertorio de rutinas de los \u00faltimos meses, como el porte de mascarillas, el lavado de manos, la aplicaci\u00f3n de desinfectantes, el cierre de sitios p\u00fablicos o incluso el uso de t\u00e9rminos como el de \"distan - ciamiento social\", realmente procede de experiencias como la pandemia de 1918. Las creencias en fen\u00f3menos colaterales a la pandemia, como los Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico197 ruidos en el cielo, los temblores de tierra o la muerte masiva de especies, fueron tan de las gentes de 1918 como de las de ahora. Ni qu\u00e9 decir que hace siglo como ahora la pandemia inflam\u00f3 las cabezas de los creyentes en teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n. Pero tambi\u00e9n la influenza de 1918 concit\u00f3 una suerte de conciencia sobre la necesidad de emprender reformas sociales y mejoras urbanas como medios para hacer frente a las enfermedades, lo cual est\u00e1 impreso en distintos dise\u00f1os urbanos, en instituciones asistencia - les y en edificios a lo largo y ancho del planeta (Spinney, 2018). De la misma manera, se puede afirmar que la pandemia de influenza de 1918 fue asumida en distintos pa\u00edses como uno de los episodios postreros de la Gran Guerra, un trance m\u00e1s que deb\u00edan enfrentar los sobrevivientes de las trincheras en su regreso a casa (Crosby, 2003, pp. 314-322; Spin - ney, 2018, pp. 255-267). Bien se puede decir por esto que la pandemia se convirti\u00f3 en un pasaje m\u00e1s del muy famoso \"mito de la experiencia de guerra\" que, como lo evidencia Mosse, fue la piedra de base del \"culto al soldado ca\u00eddo\" por medio del cual fueron recuperadas las visiones m\u00e1s recalcitrantes del nacionalismo rom\u00e1ntico decimon\u00f3nico actualiz\u00e1ndolas para su puesta en escena por parte del fascismo y el nazismo en los a\u00f1os veinte y treinta. La pandemia de influenza particip\u00f3 en la propagaci\u00f3n de la muerte, pero tambi\u00e9n en la trivializaci\u00f3n de la guerra y en la naturaliza-ci\u00f3n de la violencia que, en conjunto, hicieron posible la brutalizaci\u00f3n de la sociedad que ser\u00eda fundamental para el ascenso de los totalitarismos de las entreguerras. Para las concepciones que entendemos la memoria (so-cial) como un dominio que se debate en la profundidad de las im\u00e1genes, adherida a los fondos de las pr\u00e1cticas sociales, la pandemia no fue ajena a ese conjunto de rituales funerarios de tonos medievales y medievalizantes que exaltaron la muerte como mecanismo de regeneraci\u00f3n social (Mosse, 1990, pp. 70-106; Goebel, 2009, 28-48). Precisamente por los desaf\u00edos que supone el registro de una pandemia y por las implicaciones que este puede tener para la memoria (social) y la conciencia (hist\u00f3rica), resulta pertinente avanzar en una reflexi\u00f3n sobre la manera como la propagaci\u00f3n del virus SARS-CoV-2 y de la enfermedad por coronavirus Covid-19 ha afectado determinadas pr\u00e1cticas sociales incidien - do en algunas de nuestras certezas sobre el espacio y el tiempo y, con ello, en los modos del recuerdo y el olvido. Si bien esta reflexi\u00f3n tiene en sus or\u00edgenes una extensa investigaci\u00f3n colaborativa que permiti\u00f3 un levanta-miento sistem\u00e1tico de testimonios alrededor de las vivencias cotidianas de las gentes en tiempos de pandemia, esta apenas tiene un car\u00e1cter explora-torio (Reina & Serna-Dimas, 2021). 198 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)La experiencia del espacio y el tiempo en pandemia La pandemia supuso la exposici\u00f3n generalizada del mundo social a una sociabilidad descarnada, esto es, la reducci\u00f3n de la experiencia exclu-sivamente a los entornos que se comparten con los inmediatos o los pr\u00f3ximos, en los cuales se despliega la cotidianidad en sus formas m\u00e1s mec\u00e1nicas, se desgarran las m\u00e1scaras sociales, se tienden a exacerbar distintas expresiones narcisistas y se extinguen de manera paulatina las formas ritualizadas. La sociabilidad descarnada impone a la personalidad desnuda como recurso primario para la interacci\u00f3n social, entroniza a la autenticidad como valor social por antonomasia y permite que tomen vuelo esas tiran\u00edas de la intimidad donde lo recurrente es el desconoci-miento de lo extra\u00f1o o el desd\u00e9n por lo diferente. Esta imposici\u00f3n de la personalidad desnuda somete al mundo social a la dependencia de esos sentimientos de caracteres tarifarios como la empat\u00eda. La sociabilidad descarnada propiciada por la pandemia, por intempestiva que ella pueda parecer, no deja de participar de un proceso de larga duraci\u00f3n que con-dujo al emplazamiento de la personalidad en el seno del mundo social y en el centro de la esfera p\u00fablica (Sennett, 1978; Han, 2020) 2. La extinci\u00f3n de las formas ritualizadas o de los rituales tiene efectos deter - minantes en el modo de percibir el espacio y el tiempo. Como lo refieren distintos autores, dentro de los aspectos m\u00e1s relevantes del papel del ritual en la cultura es que no solo introduce unas nociones sociales del espacio y el tiempo, sino que permite interiorizarlas simb\u00f3licamente en los individuos y los grupos tanto como para presentarlas como parte de la naturaleza. Para esto el ritual proyecta (simb\u00f3licamente) las pr\u00e1cticas sociales del mundo profano a unos espacios y tiempos originarios rein - tegr\u00e1ndolas luego (simb\u00f3licamente) bajo la forma de pr\u00e1cticas sociales del mundo sagrado: de esta manera la repetici\u00f3n de la pr\u00e1ctica deja de ser un simple mecanicismo sobre lo inmediato para revelarse como una 2. Sennett dice respecto a las tiran\u00edas de la intimidad: \"Cuanto m\u00e1s juntas est\u00e1n las personas, sus relaciones son menos sociables, m\u00e1s dolorosas y m\u00e1s fratricidas (...)\". Y m\u00e1s adelante a\u00f1ade: \"Yo creo que la derrota que el contacto \u00edntimo asesta a la sociabilidad es m\u00e1s bien el resultado de un largo proceso hist\u00f3rico, uno en el cual los propios t\u00e9rminos de la naturaleza humana se han transformado en ese fen\u00f3meno individual, inestable y autoabsorbido que llamamos 'personalidad' (...)\" (Sennett, 1978, p. 418). Han por su parte dice sobre la empat\u00eda: \"Es justamente en una sociedad atomizada donde se exige ruidosamente la empat\u00eda. La actual promoci\u00f3n a lo grande de la empat\u00eda obedece sobre todo a motivos econ\u00f3micos. La empat\u00eda se aplica como eficiente medio de producci\u00f3n. Sirve para influir y manejar emocionalmente a la persona (...)\" (Han, 2020, pp. 24-25).Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico199 replicaci\u00f3n de lo originario, los instrumentos dejan de ser simples cosas profanas para revelarse como objetos sagrados y las consecuciones in - mediatas dejan de ser voluntad de hombres aislados preocupados por los bienes materiales para revelarse como el resultado de una comuni-dad espiritual iluminada por los dones. La ritualizaci\u00f3n despliega unas espacialidades y temporalidades que ponen en concurrencia lo profano y lo sagrado permitiendo que los acontecimientos, por elementales o ru-tinarios que sean, adquieran un car\u00e1cter trascendente (Bourdieu, 2007, pp. 157-177; Elias, 2013, pp. 149-159; Low, 2017, pp. 11-33; Han, 2020). Pero la socialibilidad descarnada impuesta por fen\u00f3menos como la pande- mia tiende a degradar las formas simb\u00f3licas que son la sustancia del ritual: la introducci\u00f3n o la profundizaci\u00f3n de la l\u00f3gica de la producci\u00f3n econ\u00f3mica en el escenario dom\u00e9stico as\u00ed como su transferencia imp\u00e1vida a las distin - tas rutinas cotidianas supone la prolongaci\u00f3n de lo mismo, la continuidad de lo reiterado, la reproducci\u00f3n intacta de lo inmediato, en \u00faltimas, la inhi - bici\u00f3n de esa sublimaci\u00f3n simb\u00f3lica que tiene en medio el mito. El espacio y el tiempo quedan sujetos \u00fanicamente a la producci\u00f3n econ\u00f3mica con sus concresiones inmediatas, imposibles de ser proyectados lejos de cualquier utilidad o cometido inmediato, intransferibles m\u00e1s all\u00e1 de la tarea nunca totalmente acabada, nunca totalmente realizada, lo que al final conduce a la sensaci\u00f3n de que todos los d\u00edas, semanas y meses son iguales. Los pocos sobresaltos que a\u00fan permite la colonizaci\u00f3n del mundo de la vida por la producci\u00f3n econ\u00f3mica, como el cierre de fin de semana, el periodo vacacional o la conmemoraci\u00f3n del aniversario, son definitivamente ani - quilados (Han, 2020, pp. 41-51). Por lo anterior no resulta extra\u00f1o que, como se advierte en diversidad de testimonios en nuestra investigaci\u00f3n, las rutinas de la pandemia parecieran congestionar la totalidad de la conciencia hist\u00f3rica al punto de convertir la vida inmediatamente previa al confinamiento por cuarentena en el pasado m\u00e1s visible, incluso recubri\u00e9ndolo de formas remotas, mientras erigen al fu-turo, por cercano que pueda ser, en una suerte de utop\u00eda. De esta manera, la sociabilidad descarnada trae consigo una presentificaci\u00f3n abrumadora de la existencia que puede convertir la experiencia hist\u00f3rica, incluso la m\u00e1s pr\u00f3xima, casi que la apenas sucedida, en fuente de sentimientos nost\u00e1lgicos y melanc\u00f3licos. De hecho, esta reclusi\u00f3n en el aqu\u00ed y en el ahora que con - vierte en lejano lo inmediato y en remoto lo reciente resulta propicia para que en determinadas circunstancias proliferen las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n que, aun en sus formas m\u00e1s delirantes, se convierten en el \u00fanico medio para restituirle fondos hist\u00f3ricos o marcos trascendentales a unas existencias que 200 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)parecieran no tener ninguno. La teor\u00eda de la conspiraci\u00f3n es el sustituto ma- niaco de la mitolog\u00eda3. Las memorias de la pandemia Como qued\u00f3 dicho, los registros de las epidemias tienden a derivar ante todo de las actuaciones de las instituciones sanitarias, policivas, clericales, judiciales y pol\u00edtico-administrativas, lo que deja al margen o en el olvido cualquier circunstancia que no involucre la intervenci\u00f3n de estas institu - ciones. M\u00e1s aun, la preminencia de estos registros empuja a creer que las epidemias son la consumaci\u00f3n de una medicalizaci\u00f3n o judicializaci\u00f3n expansiva del mundo social, pero tambi\u00e9n a desconocer la manera como distintas pr\u00e1cticas sociales establecidas en la cotidianidad asimilan estas circunstancias para inscribirlas en las distintas condiciones de posibilidad de la cultura. Precisamente aqu\u00ed se dibuja la relevancia de otros registros de las epidemias que permitan seguir el curso de estas cuando se adentran en las profundidades del mundo social, cuando se inscriben en las cuen - cas sem\u00e1nticas de cada cultura, cuando se compenetran con las tramas de la vida existente, cuando son asimiladas por las pr\u00e1cticas sociales esta-blecidas. Este registro de las profundidades es posible por un repertorio de subg\u00e9neros que pueden mostrar c\u00f3mo se adhieren las rutinas de las epidemias en los acontecimientos de la cultura patentes en experiencias y creencias singulares. En este repertorio de subg\u00e9neros se encuentra el testimonio con su realizaci\u00f3n en la forma de diario y de cr\u00f3nica, las formas m\u00e1s literarias de las ciencias sociales o las formas m\u00e1s cient\u00edfico-sociales de la literatura. En efecto, subg\u00e9neros testimoniales como el diario y la cr\u00f3nica permiten que unos sujetos emplazados en el seno de la vida cotidiana puedan pre-sentar el discurrir de sus existencias y la manera como estas se hacen a las rutinas que traen consigo acontecimientos como una pandemia. Es-tos subg\u00e9neros participan de la literatura en cuanto a la presencia de la 3. Estos sentimientos nost\u00e1lgicos y melanc\u00f3licos se presentan en algunos casos tanto m\u00e1s reforzados por cuanto el sentido del discurrir atado a la muerte es abruptamente inhibido por la propia imposi - bilidad de asistir al enfermo y de enterrar al fallecido: la prohibici\u00f3n de cumplir las obligaciones para con nuestros muertos, que son la forma emblem\u00e1tica del ritual, la base de nuestros sentidos primarios de comunidad nos amputa o restringe la consciencia hist\u00f3rica (Ruin, 2018). Sobre la nostalgia y la conspiraci\u00f3n dir\u00e1 Boym: \"La visi\u00f3n del mundo conspirativa refleja una nostalgia por una cosmolog\u00eda trascendental y una concepci\u00f3n premoderna simple de lo bueno y lo malo. La visi\u00f3n del mundo conspirativa est\u00e1 basada en una trama transhist\u00f3rica \u00fanica, una batalla mani - quea de lo bueno y lo malo y el inevitable chivo expiatorio del enemigo m\u00edtico...\" (Boym, 2003, pp. 43-45; traducci\u00f3n propia). Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico201 primera persona, a la puesta en escena de la conciencia del fen\u00f3meno con sus artificios y a la pretensi\u00f3n propiamente narrativa, mientras que participan de las ciencias sociales por su inclinaci\u00f3n al realismo, por la convicci\u00f3n en el dato y por la pretensi\u00f3n comprensiva. Obviamente es-tos subg\u00e9neros por estar inscritos en el umbral entre estos dos campos pueden quedar expuestos a reduccionismos: en unos casos, concebidos bajo la presi\u00f3n de la coyuntura, como sucede cuando son recursos del periodismo, tienden a ser reclinados hacia los episodios excepcionales, a las expresiones m\u00e1s espectaculares, en detrimento de la existencia m\u00e1s extensa en los cuales estos episodios tienen suceso; en otros casos, concebidos bajo los parapetos categoriales y conceptuales de la cien - cia social m\u00e1s convencional, erosionan la presencia del sujeto, diluyen el acontecimiento, pierden toda su sustancia narrativa e incluso hasta su naturaleza misma (Sarlo, 2006). Nuestra investigaci\u00f3n colaborativa Memorias de una pandemia. Archi - vo testimonial, diarios y cr\u00f3nicas, recoge un amplio inventario de testi - monios en los que est\u00e1n registradas las maneras como las rutinas de la pandemia se adhieren a las pr\u00e1cticas sociales de nuestra vida cotidiana: son testimonios de las personas que han padecido la enfermedad por Co-vid-19, del personal sanitario en cuidados intensivos, de las familias que se han despedido a la distancia de sus seres queridos, de los profesiona-les de diferentes \u00e1reas que est\u00e1n ubicados en la primera l\u00ednea de aten-ci\u00f3n en la pandemia; pero tambi\u00e9n son testimonios de las gentes que desde distintos lugares sociales, en las m\u00e1s diversas condiciones, aman y desean, cr\u00edan y ense\u00f1an, trabajan y reposan, consumen o se abstie-nen, se debaten en la guerra o cuidan la paz en los territorios. Mientras un testimonio nos introduce a las complejidades de una sola existencia, la incorporaci\u00f3n de muchos nos pone frente a una abigarrada trama de circunstancias, vivencias, vicisitudes, expectativas y esperanzas compar - tidas (Reina & Serna-Dimas, 2021). Dentro de las memorias de las pandemias, un lugar particular le cabe al subg\u00e9nero del diario espiritual, personal o privado. Como lo muestran diferentes autores, este tipo de diario no tiene el mismo arraigo en todas las sociedades, clases o \u00e9pocas: este implica unos procesos hist\u00f3ricos singulares de formaci\u00f3n de la individualidad, de afirmaci\u00f3n de un sujeto reflexivo, de construcci\u00f3n de un sentido del tiempo, de apropiaci\u00f3n de la experiencia, de configuraci\u00f3n del mundo p\u00fablico, de concepci\u00f3n sobre el ser y el quehacer de lo literario y de producci\u00f3n de la memoria (social). Mientras en unas sociedades el diario es entendido como un modo de progresi\u00f3n de la reflexi\u00f3n y la conciencia individual, en otras se le percibe 202 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)como un modo de exposici\u00f3n narcisista de la personalidad. Mientras en unas circunstancias el diario es entendido como un medio de controver - sia o resistencia a lo establecido, en otros se le considera una deriva in - dividualista contraria a cualquier reivindicaci\u00f3n colectiva. El diario espiri-tual, personal o privado tuvo una temprana acogida en sociedades como la inglesa, una m\u00e1s tard\u00eda en sociedades como la francesa, la alemana y la estadounidense, y una apenas reciente en sociedades como la hispanoa-mericana. Aunque seguir un diario pareciera una pr\u00e1ctica de otro tiempo, lo cierto es que ella tiende a ganar cada vez m\u00e1s popularidad, incluso abri\u00e9ndose espacio en los medios digitales y virtuales (Lejeune, 2009; Ben-Amos & Ben-Amos, 2020; Lejeune & Bogaert, 2020) 4. Precisamente para adentrarse a esa sociabilidad descarnada donde son en-capsuladas las rutinas de la pandemia resulta relevante habilitar el ejercio del diario espiritual, personal o privado o propender a recuperarlo como uno de los registros privilegiados de la investigaci\u00f3n social en estas circuns - tancias -aunque ello suponga enfrentar dos de los aspectos que desatan m\u00e1s pol\u00e9mica entre los metod\u00f3logos y te\u00f3ricos del diario: su confidenciali - dad y no publicidad-. El diario tiene la capacidad de emplazar a los sujetos en el discurrir del d\u00eda a d\u00eda, generar las descripciones m\u00e1s crudas de la intimidad, declarar las incidencias m\u00e1s confidenciales o inconfesables de la existencia individual y compartida y propiciar las reflexiones m\u00e1s sinceras u honestas sobre los acontecimientos que trae consigo una pandemia. El dia - rio espiritual, personal o \u00edntimo permite adentrarse a la percepci\u00f3n y al jui - cio de los sujetos desde su puesta en escena en la experiencia proyectadas en las imperfecciones de una literatura personal -que se escribe ante todo desde la fuerza de las emociones o los sentidos, de manera fragmentaria o intermitente, dirigida ante todo a ser le\u00edda por el s\u00ed mismo-. 4. Cuando se puso en marcha nuestra investigaci\u00f3n, pudimos advertir que el diario espiritual, personal o privado es bastante extra\u00f1o en distintos pa\u00edses latinoamericanos, incluso entre sus \u00e9lites o entre sus intelectuales y acad\u00e9micos. Salvo algunas disciplinas, como la antropolog\u00eda, que tiene como una de sus fuentes privilegiadas el diario de campo, existe escasa conciencia sobre la relevancia o pertinencia del registro por este medio. Ahora, no debe confundirse este subg\u00e9nero con otro tiempo de escritos autoreferidos como las memorias, las confesiones o las autobiograf\u00edas. Un diario tiene unos atributos particulares: desde la secuencialidad que ofrece la fecha (la dataci\u00f3n), pasando por la exposici\u00f3n del self de car\u00e1cter experiencial \"no ficcional\" (la auto referencialidad y la confidencialidad), hasta su desistimiento de un desenlace final (Lejeune, 2009, pp. 147-210; Lejeune y Bogaert, 2020). Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico203 El monumento y el memorial Las actuales circunstancias tambi\u00e9n abren la cuesti\u00f3n sobre cu\u00e1les pue - den ser las referencias para construir una memoria (social) de la pandemia materializada en la forma de monumentos o memoriales emplazados en el espacio p\u00fablico. En materia de monumentos, esto es, de objetos em-plazados destinados a la conmemoraci\u00f3n de un acontecimiento hist\u00f3rico, existe una tradici\u00f3n de lugares, efigies y edificios consagrados a determi-nados personajes, situaciones, instituciones o alegor\u00edas representativos de distintas endemias o pandemias. Dentro de los casos m\u00e1s notables est\u00e1n los monumentos relacionados con las epidemias de peste bub\u00f3nica que tuvieron lugar en Europa desde el siglo VI hasta el siglo XIX, entre ellos, el c\u00e9lebre Pests\u00e4ule de la ciudad de Viena, levantado en conmemoraci\u00f3n de la epidemia de peste de 1679. El Pests\u00e4ule es una puesta en escena aleg\u00f3-rica donde alrededor de la derrota de la enfermedad se entronizan ciertos motivos religiosos, sociales y pol\u00edticos (Avery, 1965; Boeckl, 1996; Godbey, 2020). En materia de memoriales, esto es, de objetos emplazados destinados a la conmemoraci\u00f3n de las v\u00edctimas de un acontecimiento hist\u00f3rico, apenas se dibuja una naciente tradici\u00f3n, precisamente, alrededor de las personas fa-llecidas en los brotes de enfermedades recientes como el SARS o el H1N1. No obstante, esta memorializaci\u00f3n no deja de resultar problem\u00e1tica por distintas situaciones, entre ellas, la dispersi\u00f3n del acontecimiento epid\u00e9 - mico o pand\u00e9mico en el espacio y en el tiempo, el car\u00e1cter indiscriminado de quienes fueron sus v\u00edctimas y la ausencia de criterios expeditos para establecer los elementos emblem\u00e1ticos o trascendentes de unas circuns - tancias que, pese a todas los factores sociales, culturales y pol\u00edticos que detonan su ocurrencia, se consideran no obstante naturales. M\u00e1s a\u00fan: la recurrencia de epidemias o pandemias en medio de conflictos o guerras de distinta \u00edndole conduce a que las formas conmemorativas de los segundas eclipsen o sepulten las formas conmemorativas de las primeras -como su - cedi\u00f3 precisamente con la influenza de 1918 y la Primera Guerra Mundial (Godbey, 2020) 5. 5. Spinney dir\u00e1 al respecto: \"(...) La memoria de una pandemia puede tardar en madurar. En 2015, los psic\u00f3logos Henry Roedinger y Magdalena Abel... resumieron un conjunto a\u00fan escaso de investi - gaciones sobre la memoria colectiva cuando escribieron que su estructura narrativa 'es bastante simple y solo incluye un n\u00famero de hechos destacados que hacen referencia al inicio, el final y los momentos decisivos'. Y a\u00f1ad\u00edan que esto ayuda si esos acontecimientos tienen componentes heroicos y m\u00edticos. Las guerras encajan f\u00e1cilmente con esa estructura, con sus declaraciones y treguas, sus actos de excepcional valent\u00eda. Una pandemia de gripe, en cambio, no tiene un principio y un final claros, ni tampoco hay h\u00e9roes obvios (...)\" (Spinney 2018, p. 298). 204 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)La pandemia actual est\u00e1 siendo incorporada en unos primeros procesos de memorializaci\u00f3n: unos de car\u00e1cter temporal, como aquellos destinados para los sitios de enterramiento masivo, otros de car\u00e1cter permanente, como aquellos dispuestos para alegorizar la cat\u00e1strofe sanitaria as\u00ed como algunos de los primeros aprendizajes colectivos que derivan de ella. No obstante, solo el esclarecimiento de los or\u00edgenes de la pandemia, de sus modos de propagaci\u00f3n por los distintos pa\u00edses, de los esfuerzos acometi - dos por los Estados para contenerla y de la identidad de sus v\u00edctimas m\u00e1s recurrentes, permitir\u00e1 concebir unos procesos de memorializaci\u00f3n expedi - tos. Ahora, estos procesos no pueden abstraerse del hecho que se\u00f1ala que actualmente existen unas nuevas sensibilidades alrededor de la memoria-lizaci\u00f3n que tienen que ver menos con la reparaci\u00f3n y la unidad y m\u00e1s con la denuncia de la tragedia y el trauma de unas sociedades con profundas brechas de distinta \u00edndole. El memorial ha dejado de constituirse en un lu - gar de cierre para constituirse en un lugar de apertura de la denuncia social que cuestiona al monumento. Este nuevo lugar del memorial, que est\u00e1 en la base de la denominada memorialman\u00eda (Doss, 2010), no podr\u00e1 pasar por alto algo suficientemente advertido desde tiempo atr\u00e1s: En 1918, la gente se sorprendi\u00f3 de la aterradora aleatoriedad con la que la gripe parec\u00eda elegir a sus v\u00edctimas. Solo cuando los cient\u00edficos comenzaron a comparar las tasas de morbilidad y mortalidad se empezaron a discernir ciertas pautas. Esto los llev\u00f3 a concluir que los seres humanos hab\u00edan de-terminado el car\u00e1cter de la pandemia con las situaciones de desigualdad en la sociedad, los lugares donde constru\u00edan sus viviendas, su dieta, sus rituales e incluso su ADN (...) (Spinney, 2018, p. 209). Referencias Avery, H. (1965). Tercentenary of the Plague of London 1665: Plague Churches, Monuments and Memorials. Proceedings of the Royal Society of Medicine, 59 (2), pp. 110-114. Ben-Amos, B. y Ben-Amos, D. (2020). The diary. The epic of everyday life. Bloomington: Indiana University Press. Boeckl, C. (1996). Vienna's Pests\u00e4ule: the Analysis of Kuntsgeschichte . Bordieu, (2007). El sentido pr\u00e1ctico. Siglo XXI Editores. Boym, S. (2001). The future of nostalgia . Basic Books. Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico205 Crosby, A. (2013). American's Forgotten Pandemic. The Influenza of 1918 . Cambridge University Press. Doss, E. (2010). Memorial Mania. Public Feeling in America. The University of Chicago Press. Elias, N. (2013). Sobre el tiempo. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Godbey, E. (2020). Will there be a monument to the COVID-19 pandemic? The conversation US. Recuperado de https://theconversation.com/will- there-be-a-monument-to-the-covid-19-pandemic-146827 Goebel, S. (2009). The Great War and Medieval Memory. War, Remem - brance and Medievalism in Britain and Germany, 1914-1940. Cambridge University Press. Han, B. (2020). La desaparici\u00f3n de los rituales. Una topolog\u00eda del presente. Editorial Herder.Lejeune, P . (2009). On diary. University of Hawaii Press. Lejeune, P . & Bogaert, C. (2020). The Practice of Writing a Diary. En: Ben- Amos, B. & D. The Diary. The Epic of Everyday Life. Indiana University Press, pp. 25-38. Low, S. (2017). Spatializing Culture. The Ethnography of Space and Place . Routledge. Molano, F. (2020). Capitalismo y pandemias . Traficante de Sue\u00f1os. Mosse, G. (1990). Fallen Soldiers. Reshaping the Memory of the World Wars. Oxford University Press. Reina, C. & Serna-Dimas, A. (2021). Memorias de una pandemia. Archivo testimonial (Antolog\u00eda) . Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas. Ruin, H. (2018). Being with the Dead. Burial, Ancestral Politics, and the Roots of Historical Consciousness . Stanford University Press. S\u00e1bato, E. (1998). Antes del fin. Seix Barral. Sarlo, B. (2006). Tiempo pasado. Cultura de la memoria y giro subjetivo. Una discusi\u00f3n . Siglo XXI. Sennett, R. (1978). El declive del hombre p\u00fablico. Ediciones Pen\u00ednsula. Spinney, L. (2018). El jinete p\u00e1lido. 1918: la epidemia que cambi\u00f3 el mun- do. Editorial Cr\u00edtica.207 A manera de cr\u00f3nica Carlos Arturo Reina Rodr\u00edguez Hacer un ejercicio de di\u00e1logo sobre la pandemia en perspectiva hist\u00f3rica, es necesario y mucho m\u00e1s cuando sobre el tema se ha dicho y escrito bas - tante. Esta breve rese\u00f1a corresponde a las reflexiones presentadas en dos escenarios: El primero, derivado del proyecto Pandemnesis: memorias de una pandemia, codirigida con el Doctor Adri\u00e1n Serna Dimas, que surge en el \u00e1mbito de la L\u00ednea de investigaci\u00f3n Memoria, Creencia y Experiencias del Doctorado en Estudios Sociales de la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas. La otra, de la conferencia ofrecida por el autor de este texto, en el marco de los encuentros organizados por este programa acad\u00e9mico duran - te el 2020, mientras se desarrollaba la pandemia. Para este escrito, opt\u00e9 por desarrollar una reflexi\u00f3n que parte de las ideas presentadas en aquella oportunidad, y que se distancia de la rigurosidad del ensayo acad\u00e9mico para abordar las experiencias que, desde el \u00e1mbito subjetivo del autor, se pueden hacer en conjunci\u00f3n con la experiencia acad\u00e9mica del caso. A manera de reflexi\u00f3n hist\u00f3rica Un individuo, un obrero, en pleno vigor org\u00e1nico, cabeza de familia en for - maci\u00f3n, cumple con af\u00e1n la ardua tarea de ganar diariamente el pan para su esposa y para sus hijos, y como tal trabaja en bien propio y en pro de la comunidad. M\u00e1s en ese continuo batallar por la vida, una ma\u00f1ana es sor - prendido por fiebre, dolores violentos en las articulaciones e imposibilidad 1. Doctor en Historia. Director de la l\u00ednea en Memoria, Experiencia y creencia del Doctorado en Estudios Sociales de la Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas.208 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)para moverlas. Despu\u00e9s de cinco a siete semanas de crueles sufrimientos en su lecho, abandona el recinto de su hogar, reducido a su armaz\u00f3n or - g\u00e1nica y en imposibilidad de trabajar; la miseria se cierne sobre sus hijos; todo decae en la casa, y en vano busca la salud primitiva, pues ese indivi - duo es a los pocos meses un cardiaco que, quebrantado de fuerzas f\u00edsicas y abatido moralmente, entra como \u00faltimo recurso a un servicio de hospital de donde ya nunca volver\u00e1 a salir. Caos como \u00e9ste son pan cotidiano en Bo - got\u00e1, y los producen influencias del suelo, que la sociedad, \u00e1rbitro de suer - te de sus semejantes, est\u00e1 en el deber de prevenir. Son hijos de una fiebre infecciosa de terreno que cunde de choza en choza, del mismo modo que los sufrimientos m\u00e1s \u00edntimos del alma. Esta fiebre se lleva al artesano fuer - te, al obrero robusto y al soldado de la patria (G\u00f3mez, 1899, p. 69). Casos como el anterior, eran muy comunes en el siglo XIX. \u00bfPor qu\u00e9 no sabemos nada al respecto?, \u00bfpor qu\u00e9 se quedaron estas memorias en los anaqueles del olvido? La pandemia trajo consigo la posibilidad de hacer miradas retrospectivas y de alguna manera, poner di\u00e1logo a los estudios sociales de la memoria con campos disciplinares como la historia, sobre todo porque permite deslindar a la primera de los campos de estudio del conflicto y lo transporta hacia otras formas sociales cercanas a los estudios culturales e hist\u00f3ricos de la segunda. Esa discusi\u00f3n ha sido planteada por historiadores como Peter Burke (1996), al hacer referencia a los estudios de la memoria como campo de producci\u00f3n y significaci\u00f3n que contribuye, mas no compite, con la reconstrucci\u00f3n del pasado. La cita anterior se en-cuentra en un documento que da cuenta de un testimonio y cuyo autor, Josu\u00e9 G\u00f3mez, sin pretender ser quien da \u00faltima palabra, deja huella para que sean los historiadores los que, a partir de otros documentos, recons-truyan ese pasado borroso y por ocasiones olvidado. Y es que, en el campo de los estudios sociales de la memoria, la discusi\u00f3n ha girado de manera profunda alrededor de la relaci\u00f3n entre el recuerdo y el olvido. Desde los trabajos de Halbwachs (2013) o los m\u00e1s cercanos de Elizabeth Jelin (2002), pasando por quienes se oponen desde la historia, como en el caso de Da-vid Rieff (2011), para quien la memoria desata m\u00e1s conflictos que los que soluciona, o como dir\u00eda el fil\u00f3sofo espa\u00f1ol Reyes Mate (2008) la memoria es importante porque est\u00e1 al alza. Producto de esos di\u00e1logos y controver - sias en el interior de la l\u00ednea de investigaci\u00f3n, impulsamos este ejercicio de investigaci\u00f3n en el marco de la pandemia. Ahora bien, \u00bfqu\u00e9 es lo que olvidamos?, \u00bfqu\u00e9 es lo que recordamos?, y \u00bfc\u00f3mo ese tipo de relaci\u00f3n cobr\u00f3 sentido cuando la pandemia se empez\u00f3 a extender por todo el planeta. Recordemos que inicialmente se divulg\u00f3 la noticia del 31 de diciembre cerrando el 2019, noticia que lleg\u00f3 a buena Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico209 parte del mundo, y que se present\u00f3 de manera similar a las formas como emergen los rumores, las noticias curiosas o extra\u00f1as, sobre todo porque pasan muy lejos de las audiencias. Este rumor, llam\u00e9moslo as\u00ed, se empez\u00f3 a esparcir de manera silenciosa y solo a mediados del mes de enero, empez\u00f3 a tomar forma. Para la mayor\u00eda fue sin mayor importancia. Para otros, se trataba de una noticia lejana, como aquellas relatadas por escritores como Eduardo Caballero Calder\u00f3n (1987) en sus Memorias Infantiles, quien re- cuerda que, en la Bogot\u00e1 de 1917, las personas se repartieron entre fran - c\u00f3filos y german\u00f3filos, a prop\u00f3sito de la primera guerra mundial, sin que en realidad supieran donde quedaban tales pa\u00edses, o reconocieran sus dife-rencias. La guerra simplemente suced\u00eda m\u00e1s all\u00e1 de lo imaginable en estas tierras y las noticias, llegaban con retraso y sin el menor filtro. Vale la pena recordar que el viaje desde Bogot\u00e1 a cualquier punto del mundo, era un acontecimiento social que se publica en la prensa local. As\u00ed que viajar a otras regiones del mundo, era una aventura que se re- servaba un lugar en los peri\u00f3dicos, y de la misma forma eran los viajeros que llegaba a las alturas de la capital colombiana, junto con las revistas y las noticias tra\u00eddas de lugares desconocidos, casi m\u00e1gicos, impregnados de una buena carga de imaginer\u00eda literaria. Precisamente por esas distancias que m\u00e1s que geogr\u00e1ficas, eran econ\u00f3micas, tampoco nos enteramos que la gripe que azot\u00f3 a Bogot\u00e1 y el centro del pa\u00eds desde finales de septiembre de 1918, ten\u00eda que ver con aquella guerra, y tambi\u00e9n con algo que se cono-c\u00eda como la \"peste espa\u00f1ola \". Incluso el mencionado Eduardo Caballlero, si bien narra los acontecimientos de la gripe en Bogot\u00e1, nunca mencion\u00f3 que a esa gripe se le conociera con tal nombre. Ning\u00fan diario local lo relat\u00f3 de tal manera y sencillamente se trat\u00f3 de una epidemia de gripe, que tambi\u00e9n se daba en otros pa\u00edses pero que no se asociaba con Espa\u00f1a, o con una pandemia. Como sabemos, la epidemia pas\u00f3 r\u00e1pidamente y se olvid\u00f3. Los datos de la prensa local son reducidos si tenemos en cuentan la magnitud de los fallecidos y a diferencia de pa\u00edses como M\u00e9xico, donde se le sigui\u00f3 su evo-luci\u00f3n, en Colombia, pronto se olvidaron aquellos hechos, al punto que ni siquiera el evento fue considerado relevante, y pronto la poblaci\u00f3n regres\u00f3 a la normalidad. Tampoco se incluy\u00f3 en los cursos de historia o ciencias sociales y el tema qued\u00f3 reservado para los historiadores propiamente, y para los m\u00e9dicos y epidemi\u00f3logos que siguieron interesados en las carac-ter\u00edsticas de la epidemia de aquella \u00e9poca. Ahora bien, los rumores siempre han estado en la historia. Los rumores siempre traen cosas, los rumores evocan pasados, pero provocan miedos, 210 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)y tambi\u00e9n permiten recordar y olvidar. Como hace m\u00e1s de cien a\u00f1os, al - gunos pensaban los medios exageraban y que lo que estaba ocurriendo, finalmente estaba lejos de nosotros, en una ciudad alejada, desconocida, ubicada en la mitad de uno de los pa\u00edses m\u00e1s grandes y poblados del mun - do, en la mitad del pa\u00eds comunista de donde proced\u00edan la mayor\u00eda de las mercanc\u00edas baratas que pululan en pueblos y ciudades. Aquella ciudad, era inexistente para la mayor\u00eda, y si algunos la conocieron o la escucharon an - tes, de seguro que tambi\u00e9n la hab\u00edan olvidado. Lo que pasara all\u00ed nos ten\u00eda sin cuidado. Wuhan era un nombre m\u00e1s para el olvido. Quiz\u00e1s all\u00ed mismo no se imaginaron que el nombre de su ciudad se inscribir\u00eda en los libros de historia y menos por cuenta de una pandemia. En Colombia, tampoco sab\u00edamos que hasta all\u00ed hab\u00edan llegado algunos j\u00f3- venes a estudiar en sus universidades y que otros hab\u00edan organizado fami - lia. Un lema muy local, es que hay colombianos hasta en la sopa . Y Wuhan no era la excepci\u00f3n. Esta ciudad de m\u00e1s de once millones de habitantes, supera a la mayor parte de capitales de Am\u00e9rica Latina y claro, a todas las colombianas. Las im\u00e1genes empezaron a llegar a finales de enero a trav\u00e9s de los distintos medios y entonces los rumores cobraron forma. Signific\u00f3 pasar del mundo de la televisi\u00f3n y las noticias casi m\u00e1gicas, a la posibilidad de que ese enemigo mediatizado en aquella ciudad distante de nosotros, pudiera tocar nuestras fronteras. Aqu\u00ed aparece el miedo, provocado por la incertidumbre del cambio, el afe- rrarse a la idea de que hab\u00eda una vida normal , casi est\u00e1tica en la percepci\u00f3n de muchos, cotidiana, rutinaria. Al poco tiempo afloraron toda suerte de recuerdos sobre pel\u00edculas antiguas que hab\u00edan explorado una realidad si - milar, y tambi\u00e9n se evocaron algunos libros y hasta las epidemias medieva-les, esas s\u00ed muy conocidas por las clases de historia, el cine y la literatura. Y como dec\u00eda Gabriel Garc\u00eda M\u00e1rquez en uno de sus cuentos, sab\u00edamos que \"algo iba a pasar en el pueblo\" pero no sab\u00edamos qu\u00e9. Y como en Cien a\u00f1os de soledad, el pueblo, nosotros y los otros, hab\u00edamos olvidado el nombre de las cosas, y claro, las pandemias no eran sino rumores del pasado me-dieval que ahora evoc\u00e1bamos. Poco a poco fueron regresando los recuerdos volcados en ensayos aca- d\u00e9micos, notas period\u00edsticas, relatos de un submundo perdido al que no pod\u00edamos escapar. A los rumores, le siguieron los temores de quienes po-d\u00edan perderlo todo ante el anuncio de una cuarentena, tambi\u00e9n estaban los comerciantes formales y no formales, los colegios y universidad, los taxistas y en general todo el gremio de los transportadores, tanto como el de aquellos que no pod\u00edan trabajar desde sus hogares. Con el lema \"qu\u00e9 -Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico211 date en casa\", la pregunta tambi\u00e9n era para los que no ten\u00edan una, los que pagaban su arriendo a diario producto de las ventas de cada jornada y as\u00ed, un sinn\u00famero de afectados que fueron generando una zozobra adicional a la que provoc\u00f3 el contagio. Tambi\u00e9n aparecieron los emprendimientos, planes o estrategias de nego- cio para ofrecer productos en las redes sociales, y en el mundo virtual, el nuevo territorio de ventas paralelo al que se acababa de cerrar en el mundo real. Para enfrentar al virus algunos recurrieron a medicinas tra-dicionales, otros usaron los llamados matrimonios, mezclas de medicinas que combinadas suponen combatir los resfriados, y tambi\u00e9n estuvieron aquellos que se refugiaron en los altares religiosos, reclamar la apertura de iglesias y centros de culto, a la par de la virtualizaci\u00f3n de ceremonias religiosas y, funerales. Los toques de queda se hicieron comunes y una vez declarada la emergencia sanitaria, esta se extendi\u00f3 mes tras mes, con di - ferentes limitaciones y permisos. Lo com\u00fan fue el tapabocas, y el alcohol. El distanciamiento social se traslad\u00f3 a muchos escenarios tras la llegada del virus. Ir a un supermercado, hacer fila con distancia, tomar con reserva cada producto, observar a los otros con precauci\u00f3n y desconfianza, como en un estado de guerra, que parec\u00eda de ciencia ficci\u00f3n. Al primer contagio, al otro, al tercero, a los primeros diez, aumentaron las restricciones, los cierres, la cuarentena. De China a Europa, de Europa a los Estados Unidos, de all\u00ed a Brasil, Argentina, M\u00e9xico, Colombia y todos los dem\u00e1s. El mundo empez\u00f3 a asistir a la primera crisis planetaria, televisa - da, virtualizada, transmitida on line , en vivo en donde adem\u00e1s del n\u00famero de fallecidos, cifras diarias desde el primer d\u00eda que aumentaban el temor, junto al n\u00famero de contagiados. El desarrollo de una vacuna, por parte de las farmac\u00e9uticas no ocult\u00f3 el af\u00e1n por el incremento del capital y de las ganancias que vendr\u00edan con ella. Sin duda, tras la tragedia viene el negocio. Lo mismo hab\u00eda ocurrido en el pasado, pero esto se hab\u00eda olvidado. Y eso es lo interesante para quienes se interesan por los asuntos del recuerdo y del olvido. \u00bfpor qu\u00e9 nos olvidamos de cosas? Posiblemente olvidamos por qu\u00e9 no nos gusta ver lo feo, lo monstruoso y que de alguna manera nos recuerda que tratamos de vivir una vida c\u00f3moda aun en medio de nuestras angustias cotidianas. Al respecto se refer\u00eda Freud que nos inclinamos por lo agradable y desechamos lo que nos parece molesto, lo que nos incomoda, lo que nos duele. Posiblemente por eso olvidamos tambi\u00e9n las masacres de l\u00edderes sociales y los atentados contra la poblaci\u00f3n civil, tanto como las tragedias de la guerra, de las inequidades sociales, de las violencias contra todos y todas. 212 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)Si bien sab\u00edamos de la globalizaci\u00f3n, de la informaci\u00f3n, de las tecnolog\u00edas que usaban el internet para comunicar a unos y otros desde cualquier lu - gar del planeta, en realidad, no sab\u00edamos mucho de todo lo que hab\u00eda all\u00e1 afuera, pues tampoco exist\u00eda una conciencia planetaria (y dudo que exista en realidad, salvo por el miedo que gener\u00f3 el Covid). El coronavirus, ingre-s\u00f3 como una invasi\u00f3n repentina de una pel\u00edcula de zombi, como Resident Evil, y oper\u00f3 como un recuerdo de Hollywood en las mentes. Ese residente maligno que se pod\u00eda adquirir ante el menor contacto, estaba aqu\u00ed como una pesadilla. Y cual zombi, esa especie de ser que est\u00e1 medio muerto, medio vivo pero que no muere, sino que se encuentra en un limbo, donde lo \u00fanico que puede saciar su dolor, es la ingesta de cerebros, posiblemente porque necesita recordar, necesita saber m\u00e1s, necesita tener eso que le fue quitado o a lo que no tuvo acceso: el conocimiento ilustrado. Las ansias de saciar el consumo posiblemente opera de la misma manera. El virus empez\u00f3 adem\u00e1s a generar otro elemento configurativo de la pan - demia, una palabra que se repite hasta la actualidad: tiempo. Y entonces todo se volvi\u00f3 tiempo y tiempos, y entonces como en otros momentos, nos volvimos conscientes de que estamos en unos tiempos y los tiempos son de pandemia, los tiempos son de contagio, son de vacunas, son de conspiraciones, son de elecciones en medio de fraudes y contagios, o de masacres de l\u00edderes sociales como en Colombia. Todo se acompa\u00f1\u00f3 de la palabra tiempos, como si el pasado no estuviese compuesto, tanto como el presente de \u00e9l. Y la academia entr\u00f3 en ese mundo tambi\u00e9n. En apariencia, nos volcamos sobre la experiencia del tiempo, de manera similar a como lo mencion\u00f3 Marshall Berman (2003) hace varias d\u00e9cadas: Ser modernos es encontrarnos en un entorno que nos promete aventuras, poder alegr\u00eda, crecimiento, transformaci\u00f3n de nosotros y del mundo y que, al mismo tiempo, amenaza con destruir todo lo que tenemos, todo lo que sabemos, todo lo que somos. Los entornos y las experiencias modernos atraviesan todas las fronteas de la geograf\u00eda y a la etnia, de la clase y la na - cionalidad, de la religi\u00f3n y la ideolog\u00eda: se puede decir que en este sentido la modernidad une a toda la humanidad. Pero es una unidad parad\u00f3jica, la unidad de la desuni\u00f3n: nos arroja a todos en una vor\u00e1gine de perpetua desintegraci\u00f3n y renovaci\u00f3n, de lucha y contradicci\u00f3n, de ambig\u00fcedad y angustia. Ser modernos es formar parte de un universo en el que, como dijo Marx, \"todo lo s\u00f3lido se desvanece en el aire\" (Berman, 2003, p. 1). \u00bfQui\u00e9n iba a imaginar que una pandemia acelerar\u00eda esta experiencia de modernidad? Parad\u00f3jicamente, los debates sobre ese sentimiento temporal de la modernidad se quedaron en el pasado, o m\u00e1s bien se Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico213 repitieron tanto en la memoria de los acad\u00e9micos que fueron dejados en los archivos y estantes para muchos y para otros, archivados en las gavetas del olvido . En las \u00faltimas d\u00e9cadas del siglo pasado, J\u00fcrgen Habermas (1981), Francis Fukuyama (1992) Michel Foucault (1975) fueron parte de los autores m\u00e1s nombrados por aquel entonces en las academias . Si bien siguen siendo mencionados, sobre todo el \u00faltimo, ahora otros ocupan lugares privilegiados, que, a diferencia de los anteriores, cuentan con los medios para poder ser conocidos y divulgados a velocidades inimaginables en aquella \u00e9poca . La discusi\u00f3n por la modernidad, por la postmodernidad, o por el fin de la historia, temas que dieron lugar a cientos de ensayos, quedaron postergados como el t\u00edtulo de aquel viejo libro del fil\u00f3sofo co-lombiano Rub\u00e9n Jaramillo V\u00e9lez (1998). Hoy aparecen otros que sin duda ocupan un lugar privilegiado como Gior - gio Agamben, Slavoj Zizek, Jean Luc Nancy, David Harvey y otros (2020) quienes a partir de la r\u00e1pida composici\u00f3n del libro Sopa de Wuhan , en un ejercicio expr\u00e9s y antes de que buena parte del planeta asumiera un confi- namiento preventivo, ya hab\u00edan construido un texto que se replic\u00f3 por las redes, casi como un virus y sobre el cual se hicieron vaticinios, conferen-cias, encuentros entre expertos y debates. Ese texto marca el inicio de los \"los tiempos de la pandemia\" para la producci\u00f3n acad\u00e9mica en algunos cientos acad\u00e9micos en el mundo. Y despu\u00e9s de tanto tiempo, hubo deba - te, conferencias con expertos de todo el mundo que desde sus hogares se integraban con colegas que de otra manera talvez no hubiesen conocido. Fue el ingreso a una din\u00e1mica de eventos que despu\u00e9s se descentraliz\u00f3, no solo por el agotamiento del discurso sino porque se pudo aprovechar para tocar una inmensa diversidad de temas, que hasta entonces eran muy locales y que los congresos internacionales no alcanzaban a desarrollar por cuenta de las limitaciones y costos de desplazamiento. Con un click pudi - mos tener a los expertos en nuestras casas, formar parte de nuevas redes y proyectos acad\u00e9micos y tambi\u00e9n aprovechar las redes para hacer nuestras clases, y darnos a conocer un poco. Hacer un recorrido por la historia de las pandemias es un trabajo que en realidad est\u00e1 por hacer. Tenemos relatos, fragmentos, testimonios que quedaron escritos sin mayor inter\u00e9s que el de permitir que otros se ente-raran de lo que hab\u00eda ocurrido en tal o cual lugar del mundo. Para Am\u00e9rica Latina, posiblemente las epidemias la han acompa\u00f1ado desde antes de la llegada de los europeos, pero fue con estos cuando se present\u00f3 una mayor calamidad debido a m\u00faltiples factores, entre estos, la expansi\u00f3n de enfer - medades y virus para los cuales no hab\u00eda mayor defensa e inmunidad, de tal manera que miles de personas pertenecientes a los habitantes pueblos 214 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)originarios, fallecieron en una especie de holocausto que perdur\u00f3 mientras no existieron condiciones de higiene. En ese sentido, se puede decir que hasta 1918, con la llegada de la gripa espa\u00f1ola, en la pr\u00e1ctica se tuvo pe-riodos de epidemias y que en realidad estas fueron una constante, y que su impacto fue disminuyendo en la medida en que la ciencias y la medicina procuraron avances para el control de virus y dem\u00e1s agentes contaminan - tes y que los organismos estatales fueron generando pol\u00edticas p\u00fablicas de higiene, construcci\u00f3n de hospitales y acceso educativo a las carreras rela-cionadas con las ciencias m\u00e9dicas lo que permiti\u00f3 hacer un mejor control de las epidemias y eliminarlas en la media en que aparecieron vacunas para tal fin. Conviene pensar que los estudios de memoria social, pueden proveer ele- mentos y herramientas para que los futuros investigadores interesados en este tiempo, indagen en los testimonios, comprueben las conbjeturas que sacamos y verifiquen por los resultados de esta crisis. Una pregunta segu - ramente nos asaltar\u00e1: \u00bfaprendimos algo? \u00bfolidamos lo que vivimos? \u00bfsir - vi\u00f3 de algo para mejorar la brecha social y propiciar mejores condiciones de vida? \u00bfse sirvieron las pol\u00edticas p\u00fablicas de los errores y aciertos gene-rados en este periodo hist\u00f3rico? O como en otros momentos de la historia, \u00bfse convertir\u00e1n estas memorias en documentos de los que aprenderemos o en relatos de los abuelos a los que las nuevas generaciones poco har\u00e1n caso como en 1918? Me inclino a pensar que si hemos aprendido algo y que las respuestas puede que no est\u00e9n en nuestras manos sino en las que se provean desde distintos campos, entre ellas, las de la historia y la me-moria en su pugna interna: recuerdo y olvido. Referencias Berman, M. (1988, 2003). Todo lo s\u00f3lido se desvanece en el aire. La expe- riencia de la modernidad . Siglo XXI. Borori, N\u00e9sttor, Zizek, S. et al . (2020). Sopa de Wuhan, pensamiento con- tempor\u00e1neo en tiempos de pandemias. ASPO. Burke, P . (1996). Formas de historia cultural . Alianza Universidad. Caballero, C. (1987). Memorias Infantiles. Neira impresores. El Espectador (2020). Un caso del virus surgido en China apareci\u00f3 en Ja- p\u00f3n. Recuperado de https://www.elespectador.com/noticias/salud/un-ca-Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico215 so-del-virus-surgido-en-china-aparecio-en-japon-articulo-900180/ Foucault, M. (1975, 2002). Vigilar y castigar: nacimiento de la prisi\u00f3n . Siglo XXI.Fukuyama, F. (1992) El fin de la historia y el \u00faltimo hombre . Editorial Pla - neta. G\u00f3mez, J. (1899). Las epidemias de Bogot\u00e1. Imprenta de La Luz. Habermas (1999) Teor\u00eda de la Acci\u00f3n Comunicativa. Racionalidad de la ac- ci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n social . Editorial Taurus. Halbwachs, M. (2004) La memoria colectiva. Prensa Universitarias de Za- ragoza. Ib\u00e1\u00f1ez, J. M. (1884). Memorias para la Historia de la medicina en Santaf\u00e9 de Bogot\u00e1. Imprenta de Vapor de Zalamea Hermanos. Jaramillo, R. (1998). Colombia, la modernidad postergada. Editorial Argu - mentos.Jelin, E. (2002). Los trabajos de la memoria . Siglo XXI. Recinos, A. (1998). Memorial de Solol\u00e1, Anales de los Kaqchikeles; T\u00edtulo de los Se\u00f1ores de Totonicap\u00e1n . Piedra Santa. Reyes, M. (2008) La herencia del olvido . Errata Naturae. Vargas, J, A. Tiempos Coloniales. En: Vargas, J, A; Caballero, J. M y Torres y Pe\u00f1a. (1902). La Patria Boba. Biblioteca de Historia Nacional. Vol. I. Im- prenta Nacional. Villamar\u00edn, J. A.; Villamar\u00edn J. E. (2000). Epidemias y despoblaci\u00f3n en la Sa - bana de Bogot\u00e1 1536-1810. En: Cook, N. D. y Loveli, W. G. Juicios Secretos de Dios: Epidemias y despoblaci\u00f3n ind\u00edgena en Hispanoam\u00e9rica. Editorial Abya-Yala. 217 Devenires monstruosos desde el cuerpo, el g\u00e9nero y la diversidad Doris Lised Garc\u00eda Ortiz1 El proceso de devenir Para figurar una idea de devenir, es necesario establecer su relaci\u00f3n in - tensa con lo natural o el otro org\u00e1nico, en donde se operan fen\u00f3menos de energ\u00eda y potencia que evidencian la inmanencia, y nada tienen que ver con formas estructurales de funci\u00f3n o finalidad de los cuerpos o de la mis - ma forma en que ha sido interpretada la naturaleza, relaciones de orden, taxonom\u00edas y jerarqu\u00edas. Como lo se\u00f1alan Deleuze y Guattari \"Creemos en la existencia de devenires- animales muy especiales que atraviesan y arras - tran al hombre, y que afectan tanto al animal como al hombre\" (2002, p. 243). Es decir, lo natural, lo animal, lo otro org\u00e1nico, guardan en su interior, el plano de inmanencia, la vida misma, imposible de ser aprehendida, que compone todo cuanto existe y del que el hombre, es solo una parte; en este sentido, las apreciaciones humanas sobre ese plano, son solo formas 1. Estudiante de 7 semestre de Doctorado en Estudios Sociales de la Universidad Distrital \"Francisco Jos\u00e9 de Caldas\". El articulo hace parte de la fundamentaci\u00f3n te\u00f3rica, de la investigaci\u00f3n doctoral titulada \"Devenires monstruosos en las excombatientes de las FARC: 1997-2017\", dirigida por la DR. Claudia Piedrahita Echand\u00eda. Marco te\u00f3rico que tambi\u00e9n fue trabajado para las entrevistas sobre diarios de una pandemia y el libro Seminarios Cr\u00edticos. 218 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)de acercamiento y control sobre lo inmanente, que se escapa a cualquier posibilidad de captura. La situaci\u00f3n en la que se ha visto abocada la huma - nidad entera, durante el 2020 a ra\u00edz de la pandemia por Covid-19, puso de manifiesto, la imposibilidad del control humano sobre problemas como la enfermedad (Semana, 2020). Siguiendo las afirmaciones de Deleuze y Guattari, la historia natural, orga- niz\u00f3 la naturaleza en una diada serie-estructura, de la cual hace emergen l\u00edneas molares geneal\u00f3gicas, representada en las relaciones de parentesco, filiaci\u00f3n y descendencia, en donde la naturaleza operar\u00eda por imitaci\u00f3n, analog\u00eda o semejanza, intentando hacer entrar en la jerarquizaci\u00f3n, en la clasificaci\u00f3n, aquellos casos que escapan a la l\u00f3gica de ordenaci\u00f3n, pero ante la degradaci\u00f3n de lo humano, de lo org\u00e1nico, de lo biol\u00f3gico \u00bfc\u00f3mo entender la naturaleza? Como un rizoma, lejos de cadenas organizadas. Por ejemplo, al igual que opera en el lenguaje una idea de ra\u00edz pivotante, buscando una lengua madre de la cual se desprenden todas las ramifica-ciones, los semejantes y las degradaciones, se piensa que igual ocurre en la historia natural que ha pensado que la naturaleza guarda una estructura profunda, un plan ultimo cercano a la idea de la divinidad o plan original de lo uno trascendente, en donde los que no operan dentro de la l\u00f3gica son los anormales o desviados. Frente a la pandemia, se hace evidente que lo natural est\u00e1 por encima de las comprensiones l\u00f3gicas que los hombres han construido sobre el otro org\u00e1nico. Deleuze plantea precisamente, que el pensamiento est\u00e1 atrasado frente a las formas de composici\u00f3n y agenciamiento que se dan en lo natural, de la inmanencia que ello conlleva, en la medida en que, en los casos en que se presentan devenires entre elementos heterog\u00e9neos como lo humano y lo animal, lo vegetal y lo animal, que podr\u00edan ser observados como error y de-gradaci\u00f3n, lo que se manifiesta en todo el esplendor de su fuerza, es el di - namismo indeterminado e irreductible que aparece como l\u00ednea de fuga en el afuera, la posibilidad del fracaso, la no ordenaci\u00f3n, por eso este suceso mundial hace emerger la contingencia de la vida humana y la inmanencia de la vida en general: En tanto que los agenciamientos maqu\u00ednicos no son representaciones de algo, sino transformaciones de afectos, ponen en juego devenires de todo tipo por una simple raz\u00f3n: el propio afecto es un devenir, es un paso in - tensivo. Los devenires puestos en juego en los agenciamientos maqu\u00ednicos son, entre otros, los devenires animales, los devenires moleculares (2005, p. 297). Entonces, el devenir de lo que podr\u00edamos llamar lo humano, se constituye en los procesos de transformaci\u00f3n profunda de los cuerpos encarnados, Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico219 que pueden contener esas l\u00f3gicas de categorizaci\u00f3n molares: familia-raza- Estado (Deleuze & Guattari), o de localizaciones espaciales y temporales -geopol\u00edticas e hist\u00f3rico-geneal\u00f3gicas- (Braidotti, 2002), pero que igual - mente experimentan en su particularidad, grados de inmanencia con lo biol\u00f3gico, con las l\u00edneas de fuga, y con las composiciones diversas de afecto y potencia que pueden establecer con cuerpos de la misma naturaleza o de otro orden org\u00e1nico, provocando nuevas y continuas metamorfosis. Para seguir las l\u00edneas de construcci\u00f3n del devenir humano, cabe destacar que hay planos de individuaci\u00f3n que atienden a tiempos espec\u00edficos, cir - cunstancias biol\u00f3gicas, flujos de intensidad que escapan a la idea de subje - tivaci\u00f3n o significancia, en este sentido el devenir esa individuaci\u00f3n excede al yo del sujeto, a las comprensiones auto-reflexivas y pone el agenciamien - to fuera del control de los mismos hombres: no hay plan de organizaci\u00f3n ni de desarrollo, hay composiciones (Deleuze & Guattari, 2002). En este sentido, \u00bfqu\u00e9 grados de composici\u00f3n pueden los individuos en tiempos de pandemia? No como sujetos aut\u00f3nomos, sino como cuerpos afectados por el contagio y la desigualdad social y econ\u00f3mica en diferentes lugares del mundo, las localizaciones pol\u00edticas, espaciales y temporales. La afirmaci\u00f3n positiva de la monstruosidad en pandemia La inmanencia y la individuaci\u00f3n de los cuerpos encarnados en relaci\u00f3n con lo biol\u00f3gico, con lo natural en medio de la enfermedad, hace que el sujeto de las subjetividades o de las subjetivaciones, como construcciones ficcionales, pierda peso en tanto que, al intentar responder a la b\u00fasqueda de trascendencias ultimas o a programas estrat\u00e9gicos de construcci\u00f3n de verdades de s\u00ed mismo, se encuentra con procesos composiciones m\u00faltiples y diferentes en lo humano que hacen ruptura con el significante, con la subjetivaci\u00f3n y con los planos de organizaci\u00f3n previstos para lo natural. Para Deleuze (2005) los agenciamientos no atienden a proyectos cient\u00edficos o ideol\u00f3gicos, a grados o fines de organizaci\u00f3n y significaci\u00f3n, los agencia-mientos son procesos colectivos de deseo y de enunciaci\u00f3n infinitos, que excede dichos planos. Entonces al instalar el devenir humano en relaci\u00f3n incluso con lo biol\u00f3gico-enfermedad, rompe el plano de lo social como estra-to hegem\u00f3nico de fijaci\u00f3n de entidades homog\u00e9neas, paralelas, an\u00e1logas o semejantes, otorg\u00e1ndole un peso importante a la propia indeterminaci\u00f3n de lo inmanente que no es la trascendencia del esp\u00edritu de los dioses en lo natu-ral, m\u00e1s bien s\u00ed, el propio devenir en disposici\u00f3n de fuerzas, energ\u00edas, flujos. Al reestablecer una relaci\u00f3n de composici\u00f3n y no de negaci\u00f3n u ocultaci\u00f3n 220 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)con lo biol\u00f3gico-pandemia, rescata el deseo solidificado o reprimido de lo animal, y nos devuelve al lugar de criaturas de la naturaleza. Este vitalismo biol\u00f3gico, que se ha activado con la pandemia actual, hace que se reconsidere una relaci\u00f3n maltrecha entre individuo y naturaleza, entre lo natural y lo cultural, entre lo artificial y lo biol\u00f3gico, que resit\u00faa al hombre en relaciones de composici\u00f3n quiz\u00e1s m\u00e1s arm\u00f3nicas con su animalidad y lo haga reconsiderar su propia naturaleza. De igual manera, este devenir acaba con la seguridad ontol\u00f3gica de la esencia, con el centro, con lo uno, con la iden-tificaci\u00f3n, porque desde esta perspectiva, el individuo de la especie siempre est\u00e1 deviniendo hacia las l\u00edneas molares, segmentarizadas impuestas, son esos trayectos moleculares los que importan, y m\u00e1s importante, el devenir ni\u00f1o, mujer, animal -como ejemplos de involuci\u00f3n con lo uno-. En un ejercicio de inmanencia radical como lo llama Braidotti (2002), en esa l\u00ednea de relaciones con lo biol\u00f3gico en la especie humana, emergen con m\u00e1s fuerza el deseo y las pulsiones de nuestra composici\u00f3n con lo natural, ya no como carencia, m\u00e1s bien como expresi\u00f3n de la potencia, de lo que puede un cuerpo afirmado en sus l\u00edmites como posibilidades de desborde. Entonces, la naturaleza expresada en una idea de enfermedad, de anima - lidad, del deseo inmanente, de la monstruosidad y la ferocidad, de la bes - tialidad abyecta, reclama los cuerpos encarnados en los sujetos y ya no pueden ser estos, m\u00e1s que v\u00f3rtices, puertas, umbrales en que se avizoran los caudales del devenir entre una o m\u00e1s multiplicidades. No hay raz\u00f3n hu - mana ni sujeto consiente, investido de autoridad intelectual que domina y ordena lo natural, el individuo entra en las relaciones de agenciamiento de su misma naturaleza: hoy la enfermedad. Deleuze y Guattari (2002) manifiestan que ciertas situaciones hacen emer - ger a los devenires animales del hombre (los lobos y los vampiros), e insiste en el fen\u00f3meno de las guerras, de los campos de batalla, del hambre, las epidemias y las cat\u00e1strofes, hoy es efectivamente una enfermedad masiva y dif\u00edcil de controlar, la que nos hace revisar lo contingente de lo humano frente a lo natural; pareciera ser que son esos campos desregulados, de alteraciones en los \u00f3rdenes institucionalizados, en los que el hombre tiene espacios m\u00e1s propicios para devenir intenso, animal, imperceptible. Podr\u00eda entenderse con los autores, que las m\u00e1quinas de captura estatal y familiar del deseo y la potencia en los sujetos han de alguna manera domesticado las pasiones intensas, organizando las afecciones posibles del hombre con la naturaleza, y qu\u00e9 es en situaciones de caos en donde el hombre vuelve a encontrarse de manera m\u00e1s \u00edntima esas pulsiones de la vida. Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico221 Pero ese devenir animal, intenso, imperceptible (Deleuze & Guattari, 2002; Braidotti, 2002) tiene adem\u00e1s otras implicaciones ontol\u00f3gicas, el proceso acontece en manada, se es grupo antes que individuo, y por eso el hombre encuentra tanta fascinaci\u00f3n por el devenir animal, porque emergen en \u00e9l, las multiplicidades de la naturaleza que le hab\u00edan sido negadas en el sujeto trascendental; la banda, la manada, el reba\u00f1o adem\u00e1s le aportan al hom-bre composiciones de afecto y potencia. Las manadas, como expresi\u00f3n del devenir animal y de monstruosidad, se reproducen por contagio, el contagio hoy de la epidemia, y realizan alian - zas de diverso tipo, simbiosis m\u00faltiples con elementos de diferente orden o significante, poniendo en cuestionamiento las formas de organizaci\u00f3n jerarquizada de la ciencia, el estado o la familia, incluso la reproducci\u00f3n sexual; no tienen plan de organizaci\u00f3n y muchas veces tampoco son cen-tralizadas. Esta idea de la alianza pone de manifiesto otro aspecto crucial del devenir animal, el papel de borde del elemento anomal de la manada: el individuo excepcional de borde, el brujo, el monstruo, el que pone en contacto los elementos de diferente orden y que desencadena el devenir, el cambio de naturaleza entre grupos de humanos o entre grupos heterog\u00e9neos a partir del contagio: a comienzos de la pandemia se inculpo al tipo de alimen - tos y la relaci\u00f3n extra\u00f1a hombres-animales, hoy evidencia esa inestabili - dad de la separaci\u00f3n del hombre de lo org\u00e1nico (https://www.redaccion - medica.com/recursos-salud/faqs-covid19/donde-empezo-el-covid-19 10/02/2021). Al revisar las implicaciones ontol\u00f3gicas de esta idea de devenir animal, te- niendo como caso la pandemia actual, se evidencia que se despersonaliza al sujeto, le roba su protagonismo en la historia y hace rupturas profundas con el significante porque potencia las multiplicidades incluso en el mismo sujeto, este recupera una cierta condici\u00f3n de monstruosidad, de entidad multiforme a partir de su v\u00ednculo con la manada, que lo desplaza su pre-tendida unidad l\u00f3gica inherente. El devenir como proceso, ni secuencial, ni teleol\u00f3gico, ni lineal, ni desarrollista, desterritorializa todas las estratifica-ciones sobre las que se ha construido el yo de la subjetividad y la psicolo - g\u00eda. Ahora bien, la multiplicidad, la animalidad y la monstruosidad, acom-pa\u00f1an a los hombres en sus procesos de individuaci\u00f3n y agenciamiento, que acontecen en sus propios tiempos. Tambi\u00e9n para Haraway (1995, p. 62) \"esas extra\u00f1as criaturas fronterizas, que han desestabilizado los grandes discursos de occidente, son literal - mente monstruos\". Es decir, la monstruosidad como los negados e invisibi -222 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)lizados de occidente, para hacer entrar a todo el mundo en el discurso del sujeto racional, hombre y blanco y de la ordenaci\u00f3n, en este momento se tambalean con la situaci\u00f3n de caos que genera la pandemia, y donde los excluidos del sistema, son los cuerpos monstruosos que no importan: al estrato 1 pertenece casi un tercio de todos los fallecidos (31.9%) mien - tras que en el estrato 6 solo se ha sucedido el 0.8% de todas las muertes por covid-19 y entre los tres estratos m\u00e1s pobres, se concentra el 89,6% de todos los fallecimientos por esta enfermedad en Colombia (Restrepo y Zapata, 2020, http://www.udea.edu.co/wps/portal/udea/web/inicio/ udea-noticias/ ). Los cuerpos como plataforma de despliegue en medio de la pandemia En t\u00e9rminos ontol\u00f3gicos, para hablar del sujeto y la dislocaci\u00f3n que nos propone la situaci\u00f3n de pandemia, es importante retomar las localizacio-nes o sus posiciones encarnadas de cada individuo: para Deleuze y Guattari (2002) no son an\u00e1lisis te\u00f3ricos de la afirmaci\u00f3n de los universales, pero s\u00ed, un estudio, en sus palabras, una pragm\u00e1tica sobre las multiplicidades o los conjuntos de intensidades que componen esas localizaciones en cada cuerpo; para Braidotti (2002) por su parte, pero tambi\u00e9n para Haraway (1995), las localizaciones competen una pol\u00edtica que devela las propias im-plicaciones con las relaciones de poder, las ubicaciones espacio-tempora-les que se comparten, las sujeciones que limitan pero tambi\u00e9n las que se pueden radicalizar y afirmar creativamente. Dichas localizaciones nos dan nuevamente un panorama de un sujeto es- cindido por las relaciones de poder que lo atraviesan, por la intensidad y conexi\u00f3n de estas. En ese sentido, el lugar de despliegue de cada individuo es su propio cuerpo, no como error o accidente, como lo contrario de la ra-z\u00f3n, pero s\u00ed como ubicaci\u00f3n, como materializaci\u00f3n de las exclusiones de lo uno, de las sujeciones, de la monstruosidad de lo m\u00faltiple que lo configura -narrativas, pr\u00e1cticas, cultura-, as\u00ed como lugar de advenimiento del deseo y la potencia. Es el cuerpo y no la raz\u00f3n, el que, con sus flujos de fuerza y energ\u00eda, de potencia y deseo, as\u00ed como expresi\u00f3n material de las sujeciones, permite evidenciar lo que puede cada cuerpo, no desde teor\u00edas del sujeto, sino desde las propias localizaciones que se encarnan y en ese sentido la pan - demia act\u00faa sobre cuerpos localizados, atravesados por la discriminaci\u00f3n, la exclusi\u00f3n, la pobreza, etc\u00e9tera. \u00bfC\u00f3mo podr\u00edan nuestros cuerpos naturales, ser imaginados de otro modo -y liberados- para poder transformar las relaciones entre igual y diferente, Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico223 entre yo y otro, entre interior y exterior, entre reconocimiento y extra\u00f1eza, en mapas-gu\u00eda para \u00ab otros inadecuados \u00bb? Y , sin remedio, esos nuevos esquemas, deben aceptar la permanente condici\u00f3n de nuestra fra- gilidad, de nuestra mortalidad y de nuestra finitud (Haraway, 1995, p. 66). Fragilidad y finitud, son los elementos que nos propone Haraway para ha - blar de los cuerpos encarnados en esta situaci\u00f3n de pandemia, y de sus relaciones extra\u00f1as con la multiplicidad, con la misma naturaleza, y con los otros cuerpos. El g\u00e9nero y la diversidad como materializaci\u00f3n monstruosa de la pandemia Devenir-mujer no es llegar a ser una mujer plena o completa. No es realizar el \"ideal\" de la mujer. No hay que suponer que la meta ya est\u00e1 definida por la naturaleza o por dios o por la sociedad o por la historia (...) En qu\u00e9 con-sista el ser mujer, es algo que hay que inventar, que hay que crear (Deleuze & Guattari, 2002, p. 256). Si para los hombres se constituy\u00f3 un deber ser, basado en el sujeto racio- nal, aut\u00f3nomo, y capaz de controlar su pulsiones y pasiones, como lo se\u00f1a - lan Deleuze y Guattari, las mujeres en general enfrentaron a esa molaridad masculina en la que sus cuerpos fueron situados como el otro de lo uno, diferente, natural y complementario. \u00bfc\u00f3mo se deviene como negaci\u00f3n? \u00bfc\u00f3mo el otro invisibilizado? A eso hacen referencia los autores, cuando nos se\u00f1alan que las mujeres tuvieron que reinventar el camino, entre to-dos los sustratos de sistema: familia, sociedad, Estado. Por eso, para hablar del devenir y la monstruosidad en la pandemia, hay que decir que una expresi\u00f3n fundamental de la diferencia es la materializaci\u00f3n diversa de la sexualidad de las mujeres, que constituy\u00f3 sus cuerpos como otro subordi - nado, d\u00e9bil, incompleto, excluido, natural y condicionado para la vida. La mujer como el otro org\u00e1nico, dador de vida (de Beauvoir, 1997: Irigaray, 1992; Haraway, 1995). Esta situaci\u00f3n de subordinaci\u00f3n se renov\u00f3 con la situaci\u00f3n de la pande- mia, pues fueron las mujeres las que mayoritariamente fueron despedi-das de sus trabajos, las denuncias sobre feminicidio y violencia de g\u00e9nero aumentaron de manera exponencial durante el confinamiento de millo-nes de familias, y el hogar que se cre\u00eda seguro, se convirti\u00f3 en el espacio de mayor peligro para los cuerpos femeninos (ONU, 2020). Para el caso de Colombia: en lo que va del 2020, en el pa\u00eds andino han sido asesinadas treinta y siete mujeres, pero durante los d\u00edas de aislamiento, al tener a los victimarios 224 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)en casa, las llamadas de auxilio se han incrementado un 79%. Durante el aislamiento obligatorio, la Fiscal\u00eda ha recibido 578 llamadas, de las cuales 132 han sido denuncias de violencia intrafamiliar y 55 de violencia sexual (El Pa\u00eds, 2020). Pero las mujeres han evidenciado su diferencia sexual y las razones de la violencia sobre sus cuerpos, al radicalizar su diferencia, han dado paso a cuestionar las relaciones heterog\u00e9neas de g\u00e9nero como matriz de exclu - si\u00f3n y violencia, ya no solo de los cuerpos femeninos sino de los cuerpos otros, de la diversidad sexual. En esta condici\u00f3n no solo son los cuerpos de mujeres los violentados, tambi\u00e9n los cuerpos diferentes. Referencias Braidotti, R. (2002). Metamorfosis: Hacia una teor\u00eda materialista del deve - nir. Ediciones Akal. De Beauvoir, S. (1997). El segundo sexo. Los hechos y los mitos. Editorial siglo XXI.Deleuze, G. & Guattari, F. (2002). Mil mesetas: capitalismo y esquizofrenia. Editorial Pre-Textos.Deleuze, G. (2005). Derrames entre el capitalismo y la esquizofrenia. Edi - torial Cactus. Haraway, D. J. (1995). Ciencia, cyborgs y mujeres: la reinvenci\u00f3n de la na- turaleza. Vol. 28. Universitat de Val\u00e8ncia. Irigaray, L. (1992). Yo, t\u00fa, nosotras. Ediciones C\u00e1tedra. der-equality-in-covid-19-response/violence-against-women-during-co - vid-19 10/02/2021El (2021). https://elpais.com/sociedad/2020-04-07/la-violencia-de- genero-es-una-pandemia-silenciosa.html225 Pandemias y cuerpos marginados, la invisibilizaci\u00f3n de la discriminaci\u00f3n de los sujetos no normados Jeison Herley Camacho T\u00e9llez1 El presente art\u00edculo es resultado del proceso investigativo del Macro Pro- yecto Memorias de una Pandemia, adelantado por el GT Territorialidades, Espiritualidades y Cuerpos del Consejo Latinoamericano de Ciencias Socia-les-CLACSO-, en el cual se busca analizar la configuraci\u00f3n del cuerpo desde la pandemia en las personas de los sectores sociales LGBTI y las medidas estatales emanadas en el marco de las acciones sanitarias en Colombia, con especial an\u00e1lisis en aquellas personas que se construyen en los m\u00e1rge-nes de la ciudad y del amparo de las pol\u00edticas p\u00fablicas existentes en el pa\u00eds. La pandemia no es nueva para este cuerpo En menos de cincuenta a\u00f1os, lesbianas, homosexuales, bisexuales y travestis han afrontado la palabra pandemia en escenarios de exclusi\u00f3n y vulneraci\u00f3n socioecon\u00f3mica . El VIH-SIDA en la d\u00e9cada de los ochenta, enfrenta al cuerpo a una enfermedad desconocida, altamente trasmisible y vinculada a carencia de higiene y moral del cuerpo; consolidando en el escenario social y cultural significados y representaciones que nacen de 1. Doctorando en Estudios Sociales. Magister en Investigaci\u00f3n Social interdisciplinaria. 226 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)diferentes lugares, propiciando as\u00ed que diferentes campos converjan en analizar formas de vida y muerte . As\u00ed, la medicina, los gobiernos, los medios de comunicaci\u00f3n y el resto de personas consolidan formas de encuentro, interacci\u00f3n y despliegue de la sexualidad. Se construye una realidad social frente a los fluidos corporales y capacidad de encuentro de los mismos, generando campos de restricci\u00f3n sobre ellos. El miedo latente de los Estados que se sustenta en los discursos biom\u00e9dicos y de la bio\u00e9tica, es el alcance de propagaci\u00f3n y afecci\u00f3n de la segunda pandemia global en plena era del desarrollo de la industria farma-c\u00e9utica y el predomino de los antibi\u00f3ticos. La primera pandemia de la mo-dernidad -el VIH-SIDA- fue atacada bajo una mirada de la lujuria, el pecado y lo privado; la segunda pandemia moderna -Covid-19- reflexionada desde lo p\u00fablico, por lo tanto, la restricci\u00f3n a ello hace necesario encerrar nueva-mente a los cuerpos, limitar el contacto f\u00edsico y el intercambio de fluidos corporales, evocando as\u00ed, el car\u00e1cter nefasto de la peste negra del siglo XIV. El cuerpo y sus fluidos, entran en un ejercicio reflexivo de rastrear aquellos lugares donde higienizaci\u00f3n o la sanitizaci\u00f3n no logra ser garantizada, los cuerpos, su sexualidad y su construcci\u00f3n de g\u00e9nero deber\u00e1n empezar a ser nuevamente custodiadas, asignando restricciones y desarrollando nuevas formas de gobierno. El cuerpo pand\u00e9mico posibilita otras formas de discriminaci\u00f3n que ya los marcaba y que operaba en distintas pr\u00e1cticas sociales hacia las personas de los sectores sociales LGBTI, especialmente, aquellas que tienen pr\u00e1cticas sexuales por fuera de la monogamia y/o desarrollan encuentros sexuales por intercambio de dinero. Por lo tanto, dichos cuerpos deben ser encerra-dos y asignarles nuevas reglas y formas de encuentro, como consecuencia de su conducta y las pr\u00e1cticas no aceptadas de vivir la sexualidad, que sigue siendo concebida desde lo anormal, lo raro y la enfermedad. La homosexualidad y las configuraciones del cuerpo por fuera de los m\u00e1r - genes moralizantes, dicot\u00f3micos, binarios, heteropatriarcales, atados tan - to a la promiscuidad, el consumo de sustancias psicoactivas y las fiestas masivas, se configura como poblaci\u00f3n vector de infecci\u00f3n. El despliegue de las coronas-orgias, como aparecen en una de las emisoras de opini\u00f3n del pa\u00eds, manifiestan la proliferaci\u00f3n de ellas como resultado del cierre de circuitos y espacios underground manteniendo discursos de contagio. Ante dichas pr\u00e1cticas, emerge una nueva gram\u00e1tica de la biomedicina que se despleg\u00f3 en la d\u00e9cada de los ochenta sobre el cuerpo del SIDA, el cual contiene un relato de terror al contagio, como lo exponen Obando y V\u00e1s - quez (2020).Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico227 todo lo que emerja de los homosexuales, de las pr\u00e1cticas sexuales no tradi - cionales y mon\u00f3gamas debe ser puesto en vigilancia. Como lo es el cuerpo de los pobres, el cuerpo ind\u00edgena, el cuerpo de las mujeres; son cuerpos renegados, marginados, excluidos (p. 37). Este proceso puede ser entendido como: Por lo tanto, a trav\u00e9s del \"dispositivo sexualidad\" (Foucault, 2005) y las \"tecnolog\u00edas de g\u00e9nero\" Lauretis, (1989), se dio materialidad a este cuer - po, solo que en la actualidad (gracias al vitalismo organicista que engen-dra la biomedicina) este ha devenido en organismo, y todo organismo es m\u00e1quina; los organismos/\u00f3rganos son los enemigos del cuerpo (Deleuze & Guattari, 1985). El despliegue de las medidas regulatorias a la movilidad de las personas busca contener, regular y dictaminar los flujos, los lugares de encuentro, las pr\u00e1cticas de las personas, desde las din\u00e1micas normativas y jur\u00eddicas del Gobierno, desplegando nuevas formas de autoridad y lectura de los cuer - pos desde lugares externos que quedan mediados a cargas y lecturas que se manejan en el campo de lo binario y lo heteropatriarcal; lo que implica a su vez, nuevas formas de organizar lo molecular. Sobre dichas formas de organizar y estructurar una nueva normalidad, el despliegue de nominar los cuerpos y las pr\u00e1cticas de los mismos desde un ejercicio de asignaci\u00f3n identitaria externa a las personas trans y no bina - rias, que recae sobre el cuerpo de estas personas, no surge de los procesos desarrollados por s\u00ed mismos, sino desde una lectura externa que porta un estigma de c\u00f3mo se materializa un cuerpo desde los patrones comporta-mentales asignados desde la correlaci\u00f3n sexo-g\u00e9nero y orientaci\u00f3n sexual. El despliegue del Estado y la afectaci\u00f3n a los cuerpos Las apuestas del gobierno por organizar los cuerpos y generar excepciones a la movilidad y el comercio, conllev\u00f3 nuevas formas de invisibilizar la ex - clusi\u00f3n social desde el quehacer normativo del mismo, el ejercicio de las cuarentenas cre\u00f3 zonas des\u00e9rticas ocultando las desigualdades que fueron normalizadas en el ejercicio de la anterior normalidad. El nuevo estado sanitario que atraviesa el mundo, ha desembocado en evi- denciar los nuevos alcances del Estado-Naci\u00f3n, frente al reconocimiento de las personas de los sectores sociales LGBTI, las cuales en las \u00faltimas d\u00e9cadas han generado nuevas configuraciones, reinterpretaciones y mu-taciones del cuerpo, alejadas a la percepci\u00f3n del cuerpo social y biol\u00f3gico; sin embargo, las zonas que se habitan en el \u00e1mbito de la ciudad demarcan unas jerarqu\u00edas y posibilidades de enunciaci\u00f3n como sujeto de derecho, en donde los discursos biologicistas, naturalizantes del cuerpo y de las pr\u00e1c-228 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)ticas del mismo, son superadas por las formas inventivas pero excluyentes de la norma binaria y heteropatriarcal. Lo que lleva a afirmar que las desigualdades con que se han estructurado las ciudades est\u00e1n conectadas a correlatos de marginalidad y posibilidad de habitar y transitar determinados espacios, a partir de las corporalidades y las pr\u00e1cticas econ\u00f3micas de los mismos, un ejemplo de ello es el Decreto 106 de 2020 de la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1, D.C., donde se regulan y esta-blecen las formas de movilidad de las personas dependiendo de los oficios y profesiones labores que desempe\u00f1en. En el despliegue, cubrimiento de los medios de comunicaci\u00f3n y en las dis- posiciones normativas del Gobierno en alivios, ayudas, estipendios o pro-gramas focalizados, se centran los discursos y las acciones en los cuerpos binarios, heteropatriarcales, el cuerpo an\u00f3malo, no binario, no heterosexual resulta como un cuerpo que no merece ser enunciado, ejemplo de ello, el no nombrar el VIH-SIDA como poblaci\u00f3n objeto de la vacuna, a pesar de estar dentro del grupo de riesgo y de los grupos priorizados por la vacuna, si bien se utiliza el concepto de enfermedades cr\u00f3nicas las alusiones siempre est\u00e1n en los diagn\u00f3sticos que carecen del estigma moral del mismo. As\u00ed mismo, dentro de las apuestas poblaciones las personas de los sectores sociales LGBTI, especialmente las mujeres trans en ejercicio de prostitu - ci\u00f3n, han tenido que recurrir a proceso de autodefinici\u00f3n desde el ejercicio sexual, visibilizando con ello, la carencia de ayuda estatal. Si bien desde los documentos t\u00e9cnicos del Estado aparece la prostituci\u00f3n como condici\u00f3n de vulnerabilidad, no se hace ning\u00fan tipo de alusi\u00f3n de las mujeres LBT- Lesbianas, Bisexuales y Trans en ejercicio de la comercializaci\u00f3n sexual; ello se puede constatar en el documento Plan de Respuesta Covid-19 versi\u00f3n N\u00b01, en donde se encuentran tres alusiones a la prostituci\u00f3n: Primero: Personas en condici\u00f3n de calle, de c\u00e1rcel y de explotaci\u00f3n sexual- incluyendo en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n (p. 14). Segundo: Dentro de la poblaci\u00f3n objeto, mujeres (en edad reproductiva, gestantes, lideresas comunitarias, sobrevivientes de VBG -Violencia Basa - da en G\u00e9nero-, en condici\u00f3n de calle, mujeres en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n) (p. 40). Tercero: Recuperaci\u00f3n temprana, estrategias de apoyo centradas en muje- res, con \u00e9nfasis en sectores no tradicionales y con intervenciones diferen-ciadas para trabajadoras dom\u00e9sticas remuneradas, las trabajadoras ambu - lantes, personas en situaci\u00f3n de prostituci\u00f3n y trabajadoras del sector de servicios y turismo (p. 46). Junto a estas formas de enunciaci\u00f3n de los cuerpos es importante recono- cer que, en el caso colombiano, la pandemia ha generado unas controver -Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico229 sias entre los cuerpos medicalizables y los cuerpos sanos y productivos, y cu\u00e1les de ellos deben tener acceso r\u00e1pido a la vacunaci\u00f3n y la reactivaci\u00f3n de la econom\u00eda nacional y el regreso de las pr\u00e1cticas cercanas a la vieja movilidad. Por su parte, los cuerpos que transitan dentro de la zona roja de la ciudad y que su sustento se da en los ejercicios de la informalidad, la comercializaci\u00f3n sexual y actividades derivadas de los prost\u00edbulos, apa - recen como una amenaza constante y prevalente a los estados de emer - gencia social y sanitaria. Los cuerpos que transitan el centro de la ciudad, especialmente, los cuerpos de las personas trans quedan centrados en los est\u00edmulos marginales del cuerpo que necesitan asistencia y reglamenta-ci\u00f3n estatal. Si bien, dentro de la reglamentaci\u00f3n no existe una enunciaci\u00f3n al control directo a dichos cuerpos, si se establecen elementos concernientes al ma-nejo y control del espacio p\u00fablico de las personas, familias y comunidades; como queda contemplado en la Resoluci\u00f3n 1513 de 2020, en la que se establece y adopta el protocolo de bioseguridad para el manejo y control del riesgo del coronavirus Covid-19, en el espacio p\u00fablico por parte de las personas, familias y comunidades, la cual constituye en su Art\u00edculo 2. \u00e1m-bito de aplicaci\u00f3n: \"La presente resoluci\u00f3n aplica a las personas, familias y comunidades en su comportamiento en el espacio p\u00fablico y entornos\". El documento menciona las medidas en espacios de comercio tradicionales y desexualizadas, sin embargo, reitera que solo podr\u00e1n funcionar aquellas que dispongan de permisos avalados por los organismos de salud p\u00fablica del pa\u00eds. La no enunciaci\u00f3n de pr\u00e1cticas y sujetos sexuados y erotizados, implica un doble proceso de marginalizaci\u00f3n de dichos cuerpos, aparece como resul - tado concadenado a la negaci\u00f3n e imposibilidad de acceso a las din\u00e1mi - cas impuestas desde el reconocimiento y homologaci\u00f3n socio-jur\u00eddica del capitalismo que exige la continuidad de las instituciones de la familia, las relaciones mon\u00f3gamas y el acceso a los trabajos formalizados, que en s\u00ed mismos demarcan unas formas comportamentales de los cuerpos acorde a los espacios, las personas reconocen que la adquisici\u00f3n de derechos est\u00e1 vinculada a la manutenci\u00f3n de las estructuras b\u00e1sicas, que han mutado en el ejercicio de la vida colectiva del mundo gay, y por ende en un proceso de heteronorma. Los cuerpos despojados del mercado y su regulaci\u00f3n que impone unas for - mas de libertad econ\u00f3mica representadas en las formas de configuraci\u00f3n afectiva a lo largo de la pandemia, han luchado por la liberaci\u00f3n y la nega-ci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas, que en el marco de las normatividades sanita-230 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)rias regularon la movilidad social acorde \"al pico y g\u00e9nero\", en donde los cuerpos quedan expuesto a las lecturas tradicionales, arcaicas y discrimi - natorias de la institucionalidad policial o a la negaci\u00f3n de bienes y servicios de primera de necesidad, s\u00ed, su interlocutor impon\u00eda una lectura binaria y heteropatriarcal sobre dichos cuerpos, ejemplo de ello, la instauraci\u00f3n de la medida de regulaci\u00f3n a la movilidad del pico y g\u00e9nero, en la cual es establece en su par\u00e1grafo 5: Dentro del per\u00edodo establecido en el art\u00edculo 1 del presente decreto y para realizar las actividades de adquisici\u00f3n de bienes de primera necesidad, ali - mentos, bebidas, aseo, limpieza y mercanc\u00edas de ordinario consumo en la poblaci\u00f3n y desplazamiento a servicios bancarios, financieros, de operacio-nes de pago, y a servicios notariales, se atender\u00e1 la siguiente condici\u00f3n. Los d\u00edas pares mujeres, los d\u00edas impares hombres y las personas transg\u00e9nico, de acuerdo a su identidad de g\u00e9nero... no se exigir\u00e1 el documento de iden - tificaci\u00f3n como prueba de identidad de g\u00e9nero. El proceso de ruptura con lo cisg\u00e9nero y lo binario, es fragmentado en las primeras etapas por las medidas normativas, sin embargo, los procesos de denuncia p\u00fablica, de solidaridad, empat\u00eda entre estos cuerpos y sus organizaciones comunitarias, empiezan a generar formas de agremiaci\u00f3n que empiezan a hacer visibles las vulneraciones y afectaciones, no s\u00f3lo en relaci\u00f3n a los procesos de identidad y construcci\u00f3n de los cuerpos, sino a los procesos de manutenci\u00f3n que se desplegaban en la cotidianidad, el \"puteo\" y con ello el \"diario\" entran en las discursividades que denuncian la negaci\u00f3n de la marginalizaci\u00f3n social vinculadas a la econom\u00eda de los cuerpos y a los procesos de migraci\u00f3n presentes en la zona. Las denuncias y acciones van cobrando eco, un contagio de alianzas que posicionan el ejercicio de solidaridad del gueto, el cual debe ser entendido como: Hay que insistir en que el ghetto, m\u00e1s que un espacio urbano, es sobre todo un espacio social y simb\u00f3lico, en donde, adecuarse a las expectativas que tiene la sociedad heteroc\u00e9ntrica sobre lo gay tambi\u00e9n es una forma de gue - to que marca las fronteras de lo socialmente posible (Guasch, 2008, p. 31). Dichas formas de lo socialmente posible, son lo que permite formas de con - figuraci\u00f3n de mandas como lo esboza Deleuze y Guattari en Mil mesetas: Nosotros oponemos la epidemia a la filiaci\u00f3n, el contagio a la herencia, el poblamiento por contagio a la reproducci\u00f3n sexuada, a la producci\u00f3n sexual. Las bandas humanas y animales, proliferan con los contagios, las epidemias, los campos de batalla y las cat\u00e1strofes (...) Estamos lejos de la producci\u00f3n filiativa, de la reproducci\u00f3n hereditaria, que s\u00f3lo retienen como diferencias una simple dualidad de los sexos en el seno de una misma especie, y peque-\u00f1as modificaciones a lo largo de las generaciones. Para nosotros, por el con - trario, hay tantos sexos como t\u00e9rminos en simbiosis, tantas diferencias como elementos intervienen en un proceso de contagio (pp. 247-248).Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico231 Contagio, que a lo largo de la pandemia ha permitido solidificar redes de alianza y ayuda posibilitando formas de inmanencia sobre el cuerpo mar - ginado, que, a su vez, ha generado otras lecturas frente al Covid-19, se entiende como elemento colateral de riesgo como parte de las enfermeda - des resultados del encuentro e intercambio de fluidos, pero que es resulta-do de la clandestinidad que se ha impuesto al encuentro y contacto f\u00edsico. El estigma o las formas dadas a la prostituci\u00f3n, la homosexualidad o pr\u00e1c- ticas que contradicen los postulados de la heteronorma, son resignificados de forma amplia dejando de ser grupos proscritos para configurar zonas y acciones de alianza. Se convierte en una mutaci\u00f3n a la pandemia que per - mite evidenciar las fracturas de las pol\u00edticas p\u00fablicas estatales frente a los cuerpos y la salud p\u00fablica. La potencia de este accionar da nuevos lugares de interpretaci\u00f3n al cuerpo, desligando la consecuci\u00f3n de los recursos diarios de supervivencia, sino, por el resultado de las condiciones de existencia de sus cuerpos en el marco de las exclusiones y negaciones, es una forma de evidenciar las condiciones suprimidas a la existencia de ellas mismas. Por lo tanto, estos cuerpos que han sido marginados hist\u00f3ricamente y mar - cados como an\u00f3malos y enfermos, emergen en la pandemia en un devenir manada, un devenir m\u00e1quina de guerra, que busca forma de mantener a sus integrantes en las condiciones de existencia, en tanto que como lo exponen Deleuze y Guattari: La m\u00e1quina de guerra siempre es exterior al Estado, incluso cuando el Esta- do la utiliza y se apropia de ella. El hombre de guerra tiene todo un devenir que implica multiplicidad, celeridad, ubicuidad, metamorfosis y traici\u00f3n, potencia de afectos. (...) La guerra antes de ser bacteriol\u00f3gica, ha implicado secuencias zool\u00f3gicas. Con la guerra, el hambre y la epidemia proliferan los hombres-lobos y los vampiros. Cualquier animal puede ser incluido en esas mandas y en los devenires correspondientes (p. 248). (...) All\u00ed donde haya una multiplicidad, encontrareis tambi\u00e9n un individuo excepcional, y con \u00e9l es con quien habr\u00e1 que hacer alianza para devenir animal (...) el individuo excepcional tiene muchas posiciones posibles (...) Todo animal considerado en su manada o su multiplicidad tiene su Anomal. Se ha podido se\u00f1alar que en la palabra \"anomal\", adjetivo ca\u00eddo en desuso, ten\u00eda un origen muy diferente de \"anormal\". A-normal, adjetivo latino sin sustantivo, califica lo que no tiene regla o contradice la regla, mientras que \"an-omal\u00eda\" sustantivo griego que ha perdido su adjetivo, designa lo des - igual, lo rugoso, la asperidad, el m\u00e1ximo de desterritorializaci\u00f3n. Lo anor - mal s\u00f3lo puede definirse en funci\u00f3n de caracteres, espec\u00edficos o gen\u00e9ricos; pero lo anormal es una posici\u00f3n o un conjunto de posiciones con relaci\u00f3n a una multiplicad (p. 249).232 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)La m\u00e1quina de guerra contempla y afronta la pandemia como producto de una reacci\u00f3n social, en la que el Covid-19 no es la enfermedad colec-tiva, sino las condiciones de desigualdad, marginalizaci\u00f3n, segregaci\u00f3n y negaci\u00f3n de la capacidad inventiva de los cuerpos, por lo tanto, la enfer - medad no equivale a la afectaci\u00f3n de un organismo sino a la afectaci\u00f3n a nivel colectivo; tanto as\u00ed, que la epidemia es entendida en condiciones de desigualdad que afecta y amenaza directamente la existencia de la manada. El Covid-19 no despliega el miedo con la misma fuerza como en otras poblaciones, la pandemia iniciada en 1985 (VIH- SIDA) y la que inicio en 2020 (SARS-CoV-2), comparten elementos centrales que parten de la concepci\u00f3n de enfermedades graves, que se extienden r\u00e1pidamente y que en su proceso infeccioso alteran enfermedades preexistentes en los individuos, as\u00ed como la capacidad de contagio y transmisibilidad se en-cuentra directamente relacionada al contacto con los fluidos corporales, incrementando la mortalidad de forma exponencial en los humanos. El contacto y el encuentro de las personas queda nuevamente proscrito. La pandemia es parte de lo inscrito en las m\u00e1quinas de guerra, la sani- tizaci\u00f3n de los cuerpos, la restricci\u00f3n y regulaci\u00f3n a la movilizaci\u00f3n y el encuentro en espacios o pr\u00e1cticas propias de la manada, atraviesan toda la carga discursiva potenciando y mutando los lugares de enunciaci\u00f3n de un cuerpo no heteronormado, en donde la errancia, las patolog\u00edas y las pr\u00e1cticas sexuales convividas con la esperanza medicalizable de una cura a futuro, y la certeza de que los s\u00edntoma de esas enfermedades extran-jeras son inferiores a la marginalizaci\u00f3n, la precariedad y la negaci\u00f3n de derechos. Por lo tanto, el acto rebelde que sustenta nuevos testimonios y l\u00edneas de fuga, se sustenta en el acto pol\u00edtico de denuncia al sistema que ha pretendido hist\u00f3ricamente silenciar e invisibilizar las formas creativas de la sexualidad que escapan a la binariedad. Las personas que habitan los lugares de marginalidad para las pol\u00edticas p\u00fablicas LGBTI del pa\u00eds, son portadoras de un triple discurso disidente; el primero, el que rechaza la vinculaci\u00f3n social sobre la base de unas din\u00e1micas sexuales; la segunda, a las congruencias biologicistas y naturalizadas, entre genitalidad e identi - dad de g\u00e9nero. Y la tercera, un cuerpo que proyecta la disidencia m\u00e9dica ante las normativas de restricci\u00f3n y encuentros entre individuos. La manada constituida desde las organizaciones, especialmente de muje- res trans, que busca ayudar a sus hermanas y denunciar las vulneraciones creadas en la pandemia al instaurar nuevamente el g\u00e9nero como medida Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico233 de lectura social sobre los cuerpos, evidencia la filiaci\u00f3n de la manada que trasciende la organizaci\u00f3n de los v\u00ednculos de la modernidad, ellas generan nuevas met\u00e1foras que emergen desde las carencias materiales, desarrollando lugares y zonas de fraternidad y empat\u00eda por los cuerpos que han irrumpido la binariedad. Aqu\u00ed, el concepto de manada y de minor\u00eda, representan una lucha frente a lo que la modernidad demarc\u00f3 que deb\u00eda ser un cuerpo y c\u00f3mo el mis-mo ten\u00eda acceso a las instituciones del Estado. El nuevo ritual que emerge desde lo trans, es un proceso ceremonial de denuncia y reivindicaci\u00f3n a lo minoritario, a lo marginalizado y desestructurado. El cuerpo como lugar de protecci\u00f3n que demarc\u00f3 la pandemia pasa de ser una preocu - paci\u00f3n solo estatal a una preocupaci\u00f3n grupal, por la reivindicaci\u00f3n de la no normalizaci\u00f3n y estructuraci\u00f3n de discursos identitarios y cisg\u00e9neros. La respuesta de estos grupos marginados es evidenciar que el contagio hace parte del devenir previo de su experiencia vital, no porque todos sean portadores sino por la posibilidad de contagiarse y contagiar a otros sin darse cuenta; son cuerpos que se han construido con el estigma de enfermedad, bajo una alta carga punitiva y las vivencias en si misma de su sexualidad, y la posibilidad que construyen desde ellas como escenarios de supervivencia en un sistema que ha mercantilizado y fetichizado el encuentro er\u00f3tico. Si bien las medidas sanitarias y el despliegue de recomendaciones m\u00e9dicas como el Bolet\u00edn de Prensa N\u00b0 108 de 2020, el \"ABC sobre las relaciones se-xuales y la enfermedad por coronavirus (Covid-19)\" del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social de Colombia, explicita: Frente a las relaciones sexuales, se recuerda que, durante la medida de ais- lamiento preventivo obligatorio, todas las personas deben quedarse en casa y minimizar el contacto con otros para reducir la propagaci\u00f3n del COVID-19. Lo presente en ella es una idea de prevenci\u00f3n y supresi\u00f3n a los cuerpos y el encuentro con desconocidos, y se reitera la necesidad de mantener los encuentros sexuales mon\u00f3gamos; el cuerpo extra\u00f1o aparece como v\u00eda de infecci\u00f3n. En el \u00e1mbito social, la enfermedad se inscribe por transmisi\u00f3n por contacto corporal y por los excedentes fluidos que generan anomal\u00eda a las funciones regulares del organismo. Sin embargo, con el tiempo las organizaciones empiezan a reflexionar sobre sexo y crusing en tiempos de pandemia, se empieza a generar una alerta homoer\u00f3tica en redes sociales sobre c\u00f3mo afrontar la pandemia y dar despliegue de la sexualidad; gene-rando nuevas ret\u00f3ricas de la clandestinidad sexual, otras formas de juego de seducci\u00f3n y nuevas formas de encuentro con lo trans. 234 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)La situaci\u00f3n de la pandemia ha generado nuevas formas de acoplarse a la ciudad, a los espacios creados para el tr\u00e1nsito y vivencia de los grupos marginados, el espacio urbano se ha visto reconquistado por de la hete-ronormatividad, mientras que la virtualidad es el escenario propicio para generar formas de encuentro, generando con ello una situaci\u00f3n que con-tradice las normas establecidas en tiempos de pandemia, pero que a su vez hacen parte de las din\u00e1micas grupales. Referencias Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1 (2020). Decreto 106 de 2020 por el cual se im- parten las ordenes e instrucciones necesarias para dar continuidad a la ejecuci\u00f3n de la medida de aislamiento obligatorio en Bogot\u00e1 D.C. Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1. Deleuze, G. y Guattari, F. (1985). El anti-Edipo. Capitalismo y esquizofrenia. Ediciones Paid\u00f3s.Deleuze, G. y Guattari, F. (2004). Mil mesetas. Capitalismo y esquizofrenia. Ediciones Pre-Textos.Equipo Humanitario Colombia. (2020). Plan de respuesta COVID-19 Ver - si\u00f3n N\u00b01. Recuperado de https://www.who.int/health-cluster/countries/ colombia/Colombia-COVID-19-response-plan.pdf?ua=1Guasch, O. (2008). Homosexualidad, masculinidades e identidad gay en la tardomodernidad: el cado espa\u00f1ol. Revista Mientras tanto (113). pp. 27- 47. Llamas, R. (1995) Construyendo sindentidades. Estudios desde el coraz\u00f3n de una pandemia. Editorial Siglo XXI. Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social de Colombia (2020). Bolet\u00edn de Prensa N\u00b0 108 de 2020, ABC sobre las relaciones sexuales y la enferme - dad por Coronavirus (covid-19). Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social de Colombia. Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social de Colombia (2020). Resoluci\u00f3n 1513 de 2020 por medio de la cual se adopta el protocolo de bioseguridad para el manejo y control del riesgo del coronavirus COVID-19, en el espa-cio p\u00fablico por parte de las personas, familias y comunidades. Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social de Colombia.235 Obando, A. y V\u00e1squez, O. (2020). La construcci\u00f3n del cuerpo del SIDA y sus estigmas. Polis (en l\u00ednea), 55 | 2020, publicado el 10 de abril 2020, consultado el 28 de enero de 2021. URL: http//journals.openedition.org/polis/18634 Rose, N. (2012). Pol\u00edticas de la vida: biomedicina, poder y subjetividad en el siglo XXI . Editorial Universitaria UNIPE.237 Biopragm\u00e1tica y devenires: cuerpos, textos y tecnolog\u00edas en tiempos de pandemia Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano 1 Es demasiado pronto para decir si estamos en medio de mu- taiones duraderas de los modos por los cuales nos constituimos nosotros mismos como sujetos de lo que hacemos, pensamos y decimos... sin embargo, es posible bosquejar los contornos de algunas variables potenciales de futuro... ese es, al menos, uno de los prop\u00f3sitos del pensamiento cr\u00edtico hoy\" Rose Los tiempos actuales ofrecen un panorama inquietante y a la vez estimu - lante para su an\u00e1lisis cr\u00edtico y que est\u00e1 marcado tanto por el crecimien - to del desarrollo tecnol\u00f3gico como por las mutaciones constantes de los sistemas econ\u00f3micos, pol\u00edticos, sociales y culturales en consonancia con un conjunto de condiciones en las que la vida se ha convertido en un eje fundamental de investigaci\u00f3n, reflexi\u00f3n y construcciones de complejos sistemas de relaci\u00f3n entre lo epistemol\u00f3gico y lo pol\u00edtico. Se trata de un escenario en el que la dimensi\u00f3n de lo molecular no solamente se ha con-vertido en el lugar de desarrollo de un esquema computacional de la di - gitalizaci\u00f3n de la existencia en t\u00e9rminos de la construcci\u00f3n de algoritmos, procesos de edici\u00f3n gen\u00e9tica y crecimiento de experimentaciones en el 1.Doctor en Estudios Sociales. Magister en Comunicaci\u00f3n - Educaci\u00f3n. Especialista en Pedagog\u00eda de la Comunicaci\u00f3n y Medios Interactivos. Licenciado en Ling\u00fc\u00edstica y Literatura. Docente Universidad Distrital Francisco Jos\u00e9 de Caldas.238 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)\u00e1mbito de la inteligencia artificial, sino que tambi\u00e9n se ha vuelto el foco de las preocupaciones, discusiones y reflexiones acerca de lo social y de la misma conceptualizaci\u00f3n de la vida en su multidimensionalidad. En otras palabras, si se asume, como lo se\u00f1alara Sibilia (2010), que se ha pasado de lo mec\u00e1nico moderno a lo informacional digital, entonces hoy vivimos en un momento de lo algor\u00edtmico molecular. Para redondear este escenario y sumado a las condiciones anteriormente dichas, la pandemia del Covid-19 ha aumentado la importancia de pen - sar los cuerpos y las existencias desde su naturaleza biol\u00f3gica-som\u00e1tica y las interacciones entre lo gen\u00e9tico, lo epigen\u00e9tico y lo digital. Esto puede contemplarse de manera contundente en los modos en los que las trans - formaciones de la cotidianidad expresada entre otros por la irrupci\u00f3n con-tundente del mundo digital en el plano m\u00e1s \u00edntimo de la existencia de los sujetos y la aparici\u00f3n de discursos, mensajes y contenidos relacionados con el universo del ADN, la corporeidad a nivel biol\u00f3gico, la constituci\u00f3n del virus como estructura de ARN, los discursos de la bioseguridad y el tr\u00e1nsito hacia la importancia de los confinamientos y posteriormente de las vacunas como preocupaci\u00f3n tanto del desarrollo m\u00e9dico y de la salud p\u00fablica como de los impactos sociales, pol\u00edticos y culturales del aconteci-miento pand\u00e9mico. Aspectos que han llevado a que efectivamente se haga necesario construir una reflexi\u00f3n en la que se haga visible el modo en el que la interacci\u00f3n compleja entre bios/zo\u00e9/techn\u00e9 exige de nuevos lentes epistemol\u00f3gicos y metodol\u00f3gicos para leer la vida hoy desde sus matices pr\u00e1cticos, como un sistema de c\u00f3digos que m\u00e1s all\u00e1 del posible valor se-mi\u00f3tico que pueda relacionarse a nivel gen\u00e9tico-algor\u00edtmico, requiere de pensar en el aspecto pragm\u00e1tico en clave deleuziana, esto es, en esas in - teracciones que se dan m\u00e1s all\u00e1 de las semiotizaciones y que, en la actua - lidad, ofrecen ese conjunto de l\u00edneas, devenires y cuerpos sin \u00f3rganos que pueden emerger en tiempos moleculares. Para ello presentar\u00e1 a continua - ci\u00f3n, entonces, en primera instancia la cuesti\u00f3n de la digitalizaci\u00f3n de la vida para posteriormente, a partir de la relaci\u00f3n cuerpo - texto-tecnolog\u00eda, presentar las interacciones posibles en el marco del acontecimiento pan - d\u00e9mico y los devenires emergentes que surgen en un entorno en el que lo molecular est\u00e1 atado a condiciones propias de la llamada econom\u00eda pol\u00edti - ca de la subjetividad (Negri & Hardt, 2005). El contexto: la digitalizaci\u00f3n de la vida En las \u00faltimas d\u00e9cadas se ha presentado una serie de transformaciones y desarrollos que han llevado a un crecimiento tecnol\u00f3gico que pareciera hacer posible aquello que antes estaba destinado a la literatura de ciencia Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico239 ficci\u00f3n o a las predicciones m\u00e1s entusiastas de los tecn\u00f3filos o las m\u00e1s apo- cal\u00edpticas de los tecn\u00f3fobos. Es as\u00ed como hoy se hace factible hablar de la presencia de sujetos que no solo dicen de s\u00ed mismos ser cyborgs , sino que, como es el caso de Neil Harbisson, son reconocidos como tales en el plano legal. As\u00ed mismo, el crecimiento de la Inteligencia Artificial ofrece en este momento hist\u00f3rico la presencia de proyectos de Deep Learning y Machine Learning en los que las redes neuronales y la potencia de las m\u00e1quinas les permiten tener conversaciones o realizar tareas asistenciales y, al mismo tiempo, aparecen aplicaciones para la prolongaci\u00f3n y mejoramiento de los cuerpos y de intervenci\u00f3n directa en la naturaleza mediante la edici\u00f3n ge-n\u00e9tica, la fabricaci\u00f3n de tejidos artificiales y en general la posibilidad de hacer del ADN un punto de partida m\u00e1s que un l\u00edmite o una frontera. Estos desarrollos, m\u00e1s all\u00e1 de deberse exclusivamente al trabajo exclusivo de la fabricaci\u00f3n, programaci\u00f3n y desarrollo de procesos en el \u00e1mbito tecnol\u00f3gico, se corresponden m\u00e1s bien con una transformaci\u00f3n radical de los modos en los que se construye lo social, lo econ\u00f3mico y lo pol\u00edtico, de manera que, aunque hoy resulta sorprendente pensar en la capacidad de bots o en la existencia de interfaces cerebro-m\u00e1quina, lo fundamental radi - ca en que estos cambios y avances est\u00e1n profundamente conectados a las condiciones de espacio-tiempo creadas por las transformaciones propias de un capitalismo avanzado que ha mutado del universo industrial mec\u00e1-nico al plano de lo molecular computacional. Esto se entiende en la medi - da en que, como lo han planteado, entre otros, Jameson (1999), Bauman (2009) Lipovetsky (2009), Ferry (2017), Piketty (2020), el contexto contem-por\u00e1neo ofrece una serie de modificaciones del modelo capitalista en don-de, conforme a los desarrollos tecnol\u00f3gicos, se evidencia una adaptaci\u00f3n directa de los mecanismos del flujo de capitales hacia cuestiones como: la aceleraci\u00f3n del tiempo (en tanto que la velocidad es fundamental para el capitalismo postindustrial); la compresi\u00f3n y virtualizaci\u00f3n del espacio (que redunda en la creaci\u00f3n de poderes omnipresentes e invisibles en red); la emergencia de un sistema de vida de consumo (en el que el sujeto se hace objeto de compra-venta) y la creaci\u00f3n de sistemas biface y de hipercapita-lismo en donde la maquina creadora/destructura del capital se adapta al sistema de gratuidad para ofrecer ya no solamente productos y servicios en la web, sino modos de ser e informaci\u00f3n y datos de los sujetos. En esta medida, el desarrollo tecnol\u00f3gico encuentra una correspondencia directa entre una nueva fase del capitalismo y un conjunto de herramien - tas que si bien, como se ha pensado desde otras orillas, podr\u00edan ser la base de constituci\u00f3n de la cibercultura (Levy, 2007) o el punto de partida para nuevas formas de activismo (Jenkins, 2016) o incluso el eje fundamental 240 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)de la constituci\u00f3n de otros modos de vivir en clave posthumana (Braidot - ti, 2015), terminan por mostrar un car\u00e1cter profundamente parad\u00f3jico y contradictorio en el que al lado de contar con la posibilidad de intervenir la vida desde su composici\u00f3n, tambi\u00e9n se cuenta con la capacidad de gestio-nar las biopol\u00edticas y necropol\u00edticas m\u00e1s fuertes y contundentes en donde el c\u00f3digo gen\u00e9tico y la construcci\u00f3n de algoritmos permite tanto hacer vivir como hacer morir . Esto conlleva, entonces, a identificar que, en esa relaci\u00f3n entre el desarrollo tecnol\u00f3gico y esas nuevas fases del capitalismo, lo que se encuentra como punto de convergencia es justamente la aparici\u00f3n de un proceso de digitalizaci\u00f3n que ya no se puede entender hoy \u00fanicamente como la transformaci\u00f3n de toda informaci\u00f3n en datos procesables, sino mejor, el hecho de que todo lo vivo es susceptible de digitalizarse, programarse, dise\u00f1arse e intervenirse, de manera que, como lo plantease Esposito (2011), al hablar de vida tanto como bios como zo\u00e9, es hoy necesario reconocer la preponderancia de la techn\u00e9 , en donde el punto de uni\u00f3n entre lo natural y lo cultural est\u00e1 justamente en el universo digital en el que los c\u00f3digos de la vida no son un misterio. En este proceso, es preciso aclarar que no se est\u00e1 hablando ya de una re- laci\u00f3n entre m\u00e1quinas y usuarios cuando se habla de la digitalizaci\u00f3n, sino m\u00e1s bien de una interacci\u00f3n en la que, como en la vida misma, se da una composici\u00f3n de potencia, esto es, una relaci\u00f3n compleja de flujos, c\u00f3digos y, fundamentalmente acciones y pr\u00e1cticas en las que la existencia se movi-liza entre datos, algoritmos y programaciones. Para hacer m\u00e1s claro esto, es preciso revisar lo que ocurre en las cotidianidades contempor\u00e1neas, en las que no es posible separarse de los dispositivos digitales y los espacios virtuales han adquirido una preponderancia tan grande como la que se atribuir\u00eda a los lugares concretos: se vive saltando entre redes, consultando con asesores virtuales, charlando con bots de conversaci\u00f3n e ingresando en un esquema donde el sujeto fluye como dato, c\u00f3digo susceptible de analizarse mediante la \u00f3ptica del Big Data y en donde, como lo advirtiese Peirano (2019) cuestiones como los olores o el mundo mismo de lo senso-rial est\u00e1n atados a sistemas algor\u00edtmicos. De la misma manera, la natura-leza se llena de experimentaciones y no existe como grupos de sistemas o modelos propios de una idea mec\u00e1nica de la realidad, sino como secuen - cias de ADN, estructuras alterables, programables y susceptibles de usarse en diversos contextos, tal como ocurre con las aplicaciones diversas de la sangre del cangrejo herradura o la construcci\u00f3n de hibridaciones, quime - ras y transg\u00e9nicos en el \u00e1mbito de los cultivos de semillas o el dise\u00f1o de mosquitos con mutaciones gen\u00e9ticas dise\u00f1adas en el laboratorio. Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico241 Se perfila as\u00ed un contexto interesante, en el que la experimentaci\u00f3n cient\u00ed - fica permite la aparici\u00f3n de edici\u00f3n gen\u00e9tica precisa, rob\u00f3tica avanzada o algoritmos de alta precisi\u00f3n, pero que, como ya se ha se\u00f1alado, al mismo tiempo produce inquietud. Es as\u00ed como la vida digitalizada podr\u00eda ser en-tendida como posibilidad de creaci\u00f3n de otros modos de existencia, pero de igual modo enfrenta el poder ser un escenario para la configuraci\u00f3n de otros espacios de poder. Esto se entiende si se revisa, por ejemplo, los modos en los que una idea como la de la sociedad red (Castells, 2009) podr\u00eda pensarse como la plataforma para una reorganizaci\u00f3n de lo pol\u00edtico en una especie de horizontalidad marcada por la posibilidad de configurar el ciberespacio como lugar de construcci\u00f3n de la divergencia y la comuni - dad, pero, al mismo tiempo, podr\u00eda tambi\u00e9n terminar convirti\u00e9ndose en la configuraci\u00f3n de sistemas tipo enjambre (Han, 2014), cerrados a lo distinto y donde el mayor riesgo est\u00e1 en la desaparici\u00f3n de la comunicaci\u00f3n como mediaci\u00f3n y su reemplazo por una especie de unanimismo discursivo. Ahora bien, tal condici\u00f3n parad\u00f3jica, en la que, como se puede alcanzar a intuir, lo central se encuentra en el papel decisivo y fundamental que jue-ga la vida misma y el dise\u00f1o de modos de existencia y subjetividades que son posibles de ser producidas bajo la potencia del algoritmo o mejor a\u00fan de la digitalizaci\u00f3n y procesos moleculares como las ediciones gen\u00e9ticas, encuentra en el cuerpo, el espacio principal tanto para la configuraci\u00f3n de otras formas de gobierno establecidas desde la econom\u00eda pol\u00edtica de la subjetividad como para la consolidaci\u00f3n de resistencias en las que jue-gue un papel protag\u00f3nico la experimentaci\u00f3n y el devenir como modos de creaci\u00f3n y de responder hoy con mayor contundencia al cuestionamiento de Spinoza (2015) acerca de la potencia de la corporalidad. En otras pala - bras, ante la contundencia del avance de la tecnolog\u00eda para, en su natura-leza parad\u00f3jica, construir la herramienta de dominio puntual, invisible y omnipresente (como se evidencia en un sistema de Big Data) y al mismo tiempo ser el escenario para crear otros modos de resistencia en la crea-ci\u00f3n de cuerpos cyborg, el cuerpo como materializaci\u00f3n de la composici\u00f3n de potencia que es la vida, se erige como elemento que necesariamente requiere de ser repensado, experimentado, ficcionalizado. La relaci\u00f3n cuerpo-texto-tecnolog\u00eda En el contexto contempor\u00e1neo de la digitalizaci\u00f3n de la vida, como se ha se\u00f1alado, el cuerpo toma entonces un lugar principal, pero, cuando se est\u00e1 hablando de ello es preciso situar que con corporalidad no se designa ex - clusivamente a un conjunto de tejidos, sistemas o a un elemento construi - do discursivamente, sino mejor a una textualidad compuesta por interac-242 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)ciones entre m\u00faltiples niveles. As\u00ed cuerpo es c\u00f3digo gen\u00e9tico, pero tambi\u00e9n es factor biol\u00f3gico, dato procesable algor\u00edtmicamente y entre otras cues-tiones, componente que interact\u00faa con diversos modos de vida en un con-tinuum naturaleza-cultura. Un cuerpo como texto que no solo es secuencia gen\u00e9tica, uni\u00f3n de n\u00fameros, letras y compuestos, sino que ante todo es interactividad en movimiento y que, hoy, est\u00e1 plenamente atravesado por la tecnolog\u00eda. Es por ello que es factible hablar de una relaci\u00f3n compleja entre cuerpo- texto y tecnolog\u00eda, en la que no solamente aparece una visi\u00f3n que entien - de la dimensi\u00f3n de lo textual como la aparici\u00f3n de un conjunto de signos distribuidos de cierto modo, sino que tambi\u00e9n se abre al car\u00e1cter pr\u00e1ctico de las textualidades hechas no solo carne, hueso y sistemas de orden so-m\u00e1tico, sino tambi\u00e9n a los mecanismos y dispositivos sociales, culturales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos. Una relaci\u00f3n en la que el cuerpo es texto modifica-ble y la tecnolog\u00eda herramienta para editar esa textualidad a partir de una interacci\u00f3n compleja en la que intervienen todo ese conjunto de factores que hacen parte del contexto descrito con anterioridad y que se ligan a lo natural, lo social, lo econ\u00f3mico y lo cultural, en otras palabras, a la interac-ci\u00f3n bios/zo\u00e9/techn\u00e9 en el marco del continuum naturaleza/cultura. Ahora bien, en el contexto actual no sobra se\u00f1alar tambi\u00e9n que aparece algo fundamental y es el proceso de tr\u00e1nsito hacia ese universo de datos, cifras y c\u00f3digos en el que las relaciones, l\u00f3gicas y din\u00e1micas de poder se mueven en esas peque\u00f1as escalas visibles apenas con el microscopio o el ordenador. Un escenario en el que, como lo ha planteado Rose (2017) se ubican ahora una serie de dimensiones que configurar\u00edan la biopol\u00edtica contempor\u00e1nea: la molecularizaci\u00f3n (imaginando la vida a una escala molecular); la optimi - zaci\u00f3n (maximizando el potencial de la vida); la subjetivaci\u00f3n (volvi\u00e9ndonos individuos som\u00e1ticos); el conocimiento especializado (los expertos biom\u00e9-dicos manejando la vida); y la bioeconomizaci\u00f3n (la intensa capitalizaci\u00f3n de la biolog\u00eda, nuevas implicaciones entre la salud y la riqueza y la promesa de traducci\u00f3n que forman la base de las ciencias de la vida) (Rose, 2017, p. 27). Y que, en el contexto de una digitalizaci\u00f3n de la vida en t\u00e9rminos ya no solo del procesamiento de informaci\u00f3n en computadores, sino de la interacci\u00f3n compleja entre los datos gen\u00e9ticos, las estad\u00edsticas de navegaci\u00f3n y uso de la web y las relaciones entre sujetos y m\u00e1quinas, cobran un papel central en el que los organismos son efectivamente algoritmos y al mismo tiempo dato biom\u00e9dico y corporeidad que se moviliza en un tiempo acelerado y un espacio m\u00faltiple y virtual propio de la econom\u00eda pol\u00edtica de la subjetividad. Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico243 En resumen, un escenario en el que el poder existe como acci\u00f3n, pero ese accionar ahora est\u00e1 en aquello que no es visible y sin embargo compone todo lo que existe en el marco de la interacci\u00f3n b\u00edos / zo\u00e9 / techn\u00e9. Las condiciones establecidas por la situaci\u00f3n de la pandemia del Covid-19 entre 2020 y 2021, sin embargo, han hecho aparecer una serie de elemen-tos que no pueden dejarse de lado en la perspectiva reflexiva acerca de un presente marcado por la constituci\u00f3n de relaciones entre poder, vida, sujeto, cuerpo, texto y tecnolog\u00eda y que se ligan, ante todo, a una serie de modificaciones de la existencia dadas por un escenario en el que si bien se han adelantado avances altamente significativos, la presencia de un pro-ceso de tipo molecular termin\u00f3 por mostrar las paradojas, problematiza-ciones y contradicciones en las que se encuentran inmersas las sociedades no solamente al enfrentar un virus, sino incluso aquellas cuestiones que se encontraban ocultas entre oc\u00e9anos de informaci\u00f3n y que fueron puestas al desnudo con los m\u00faltiples niveles de crisis dados por la aparici\u00f3n del SARS-Cov 2. Esto pues, aunque pareciese en primera instancia que las proble-m\u00e1ticas surgidas con el acontecimiento pand\u00e9mico estuviesen ligadas a la salud p\u00fablica y el sistema econ\u00f3mico, lo que ha emergido es una condici\u00f3n cr\u00edtica en m\u00faltiples niveles en los que se revela ese car\u00e1cter parad\u00f3jico, contradictorio y desafiante de este tiempo antes, durante y seguramente despu\u00e9s de la pandemia. Pandemia: entre datos, ARN y espacios moleculares La aparici\u00f3n del SARS-CoV 2, uno de los diversos coronavirus que habitan la naturaleza y su consecuencia, la enfermedad del Covid-19, llevaron a que el 2020 se convirtiera en un a\u00f1o caracterizado por una serie de particulari - dades propias tanto al contexto de la declaratoria de pandemia por parte de la OMS, como la aparici\u00f3n de diferentes condiciones, tanto previas al virus como ligadas a \u00e9l, en las que se hicieron visibles crisis en m\u00faltiples niveles desde la salud p\u00fablica hasta la emergencia de cuestiones como la infodemia y la materializaci\u00f3n m\u00e1s contundente de la fortaleza del univer - so molecular como un factor determinante en la existencia de los sujetos. De este modo, m\u00e1s all\u00e1 de la saturaci\u00f3n de las redes sociales con im\u00e1genes de los confinamientos, las calles vac\u00edas, los innumerables memes sobre las cuarentenas a nivel global y todo un ecosistema comunicativo creado en torno a la pandemia y sus efectos, lo interesante fue justamente el modo en el que se hizo visible la digitalizaci\u00f3n de la vida como una pr\u00e1ctica pro-pia de la relaci\u00f3n cuerpo-texto-tecnolog\u00eda en el marco de la modificaci\u00f3n de una cotidianidad en la que se pas\u00f3 sin advertencia de lo concreto a lo 244 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)digital y de la mirada sobre la corporeidad desde los marcos referenciales de la red a esos niveles moleculares, en los que los organismos en medio de su complejidad, est\u00e1n hechos de c\u00f3digos y textualidades contradicto-rias como el ADN, tal como lo plantear\u00eda Mukherjee (2017) y sin embargo asombrosas como es el caso del ARN involucrado en la relaci\u00f3n entre el virus, los cuerpos, la enfermedad y la muerte. As\u00ed, con la presencia del Covid-19 se hizo completamente latente una cues- ti\u00f3n que empezaba a despuntar con el principio del siglo y con el desarrollo de las tecnociencias y que no es otro asunto que el de hacer visible la po-tencia de la molecularizaci\u00f3n como un vector social y pol\u00edtico en el que la vida, ahora convertida plenamente en informaci\u00f3n algor\u00edtmica plantea una serie de retos y desaf\u00edos que van m\u00e1s all\u00e1 del plano explicativo y se ligan al escenario pragm\u00e1tico, esto es, de las acciones, movimientos y trayec-torias que, como planteasen Deleuze y Guattari (2015) est\u00e1n lejos de las semiotizaciones construidas y generadas desde los sistemas propios de las m\u00e1quinas abstractas. En el caso de la pandemia, entonces, la cuesti\u00f3n es-taba m\u00e1s all\u00e1 de las semi\u00f3ticas significantes creadas por los noticieros, los discursos gubernamentales y la l\u00f3gica propia del virus y su expansi\u00f3n, radi - caba quiz\u00e1 en esos signos part\u00edcula en los que se hacia visible el modo en el que los engranajes del capital continuaban mostrando sus paradojas en los rostros m\u00e1s contradictorios y a la vez crueles del acontecimiento pand\u00e9mi - co y que revelaban con contundencia como la enfermedad, al extenderse, iba desnudando las crisis de una desigualdad preexistente y un hiperindi - vidualismo en el que las l\u00f3gicas del mercado y de la econom\u00eda pol\u00edtica de la subjetividad ahora pasaban al plano de los dise\u00f1os de la enfermedad, su manejo y su interacci\u00f3n compleja con las condiciones para mantener la vida pese a la inestabilidad propia de un sistema en el que la salud se reve-laba como una preocupaci\u00f3n menor frente a la de la rentabilidad. Y , sin embargo, el caso del Covid-19 trajo consigo tambi\u00e9n la fuerza de la esperanza y de la creatividad tras las ventanas de los sujetos confinados. Las planicies reverdecidas fueron testigos a la vez de las formas en las que la solidaridad se manifestaba de diversos modos y las interacciones de los sujetos con las m\u00e1quinas planteaban una interconexi\u00f3n distinta entre cuerpos, textos y tecnolog\u00edas. Fiel a la condici\u00f3n parad\u00f3jica de este tiempo, junto al perfeccionamiento e inserci\u00f3n de desarrollos tecnol\u00f3gi-cos de seguimiento, tambi\u00e9n se crearon nuevos espacios de encuentro, otros tejidos, nuevas conexiones para mantener la vida como experiencia y no solo como codificaciones o estad\u00edsticas para determinar el creci-miento de los picos o las olas sino como esa b\u00fasqueda de la comunidad tal vez perdida en medio de la sociedad de la comunicaci\u00f3n. As\u00ed, tanto Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico245 en su muestra brutal de una sociedad confinada, la pandemia tambi\u00e9n mostro la potencia de la acci\u00f3n, de una especie de biopragmatica en la que por encima de los signos y c\u00f3digos propios del nivel molecular de la relaci\u00f3n con el virus emergieran otras pr\u00e1cticas entre los intersticios y por las cuales se hiciesen posibles devenires afirmativos de la vida como potencia, conocimiento y experimentaci\u00f3n. Biopragm\u00e1tica: devenir experimento y otros modos de existencia La paradoja de la pandemia, como la contradicci\u00f3n del presente, es fiel a ese matiz ambivalente propio de las sociedades contempor\u00e1neas e incluso de la estructuraci\u00f3n misma del ADN, un conjunto de condiciones que en su inquietud abren el camino y la invitaci\u00f3n a pensarse de otro modo, a construirse de otra manera y que, con el Covid-19, a la par de mostrar los rostros de las crisis y de la presencia de la biopol\u00edtica molecular y del capi - talismo avanzado incluso en las regiones m\u00e1s insospechadas, tambi\u00e9n se logr\u00f3 que se hiciera visible la necesidad de crear otros modos de existir, de devenir experimento desde una especie de po\u00e9tica de s\u00ed entendida como experiencia de s\u00ed, una biopragm\u00e1tica en la que surcar los l\u00edmites implica dar el salto al vac\u00edo que implica pensar en lo posible. De este modo, como en la relaci\u00f3n entre cuerpo-texto y tecnolog\u00eda en el marco de la digitalizaci\u00f3n de la vida la experimentaci\u00f3n posible emerge propiamente de la posibilidad de modificarse incluso m\u00e1s all\u00e1 de lo superfi - cial, esto es, desde los signos part\u00edcula que constituyen toda semiotizaci\u00f3n y que se modifican al deshacerse en l\u00edneas de fuga (Deleuze, 2010), en el caso de la pandemia, el desaf\u00edo resultante no consiste en las preguntas re-currentes y plagadas de significante como las que se anidan en ideas como las del regreso a la \"normalidad\" o la invenci\u00f3n parcial de una \"nueva reali - dad\", sino en el accionar, en el actuar entre los vac\u00edos, desde el intersticio y el silencio, desde una especie de tartamudear en las pr\u00e1cticas de inventar lo otro, de pensarse en lo distinto, de trazar un devenir experimental en el que no solo se nombre otra existencia sino que efectivamente se viva des - de esas interconexiones complejas que la pandemia permiti\u00f3 contemplar m\u00e1s all\u00e1 del capricho antropocentrista. Ante el acontecimiento pand\u00e9mico y las cuestiones que ha hecho visibles junto con las que han emergido precisamente de las condiciones dadas por la presencia de la Covid-19 y que evidencian la multidimensionalidad de las crisis propias de la actualidad y de la digitalizaci\u00f3n de la vida, se hace necesario construir junto con los diagn\u00f3sticos y las miradas cr\u00edticas, las 246 Claudia Luz Piedrahita Echand\u00eda, Pablo Vommaro, Adri\u00e1n Jos\u00e9 Perea Acevedo, Hern\u00e1n Javier Riveros Sol\u00f3rzano (Editores)apuestas propositivas que permitan que la pandemia no quede reducida a una an\u00e9cdota almacenable en diversos documentos y an\u00e9cdotas, sino que se convierta en el punto de inflexi\u00f3n para generar otras condiciones posibles de ser y alternativas a la econom\u00eda pol\u00edtica de la subjetividad. En este sentido, desde el punto de vista de los escenarios moleculares y de esa composici\u00f3n compleja que implica la vida y el cuerpo como texto en una perspectiva biopragm\u00e1tica, la alternativa es pues, si se quiere, una forma de resistencia creativa, que no es otra cosa que un devenir experimento, actuar desde una renovaci\u00f3n del inventar en un llamado a concebir esos otros modos de vivir desde todo lo que pueda un cuerpo en un momento hist\u00f3rico en el que los l\u00edmites no son fronteras, sino la invitaci\u00f3n al viaje de crear otras existencias. Y ese es precisamente el reto de nuestro presente. Referencias Bauman, Z. (2009). Modernidad l\u00edquida. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Braidotti, R. (2015). Lo posthumano. Gedisa. Castells, M. (2009). Comunicaci\u00f3n y poder. Alianza. Deleuze, G. (2010). Derrames. Entre el capitalismo y la esquizofrenia. Cac- tus. Deleuze, G. y Guattari, F. (2015). Mil mesetas. Pre-Textos. Esposito, R. (2011). Bios. Biopol\u00edtica y filosof\u00eda. Amorrortu. Ferry, L. (2017). La revoluci\u00f3n transhumanista. Alianza. Han, B.C. (2014). En el enjambre. Herder. Jameson, F. (1999). El giro cultural. Jenkins, H. (2016). By Any Media Necessary. New York University Press. Levy, P . (2007). Cibercultura. Arthropos. Lipovetsky, G. (2009). La era del vac\u00edo. Anagrama. Mukherjee, S. (2017). El gen. Una historia personal. Debate. Negri, A. y Hard, M. (2005). Imperio. Paid\u00f3s.Conversaciones desde el encierro: aproximaciones cr\u00edticas al acontecimiento pand\u00e9mico247 Peirano, M. (2019). El enemigo conoce el sistema. Debate. Piketty, T. (2020). Capital e ideolog\u00eda . Ariel. Rose, N. (2017). Nuestro cerebro, nuestro yo. En: Costa, F. y Rodr\u00edguez, P . (2017). La salud inalcanzable. Eduba. Sibilia, P . (2010). El hombre postorg\u00e1nico. Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. Spinoza, B. (2015). \u00c9tica demostrada seg\u00fan el orden "}