{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.aacademica.org/matias.salvador.ballesteros/12.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Papeles de Trabajo, vol. 10, 2012, pp. 128-159. La difusi\u00f3n transnacional de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Freidin, Betina y Ballesteros, Mat\u00edas. Cita: Freidin, Betina y Ballesteros, Mat\u00edas (2012). La difusi\u00f3n transnacional de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina . Papeles de Trabajo, 10 , 128-159. Direcci\u00f3n estable: https://www.aacademica.org/matias.salvador.ballesteros/12 ARK: https://n2t.net/ark:/13683/pkrn/1hm Esta obra est\u00e1 bajo una licencia de Creative Commons. Para ver una copia de esta licencia, visite https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/deed.es . Acta Acad\u00e9mica es un proyecto acad\u00e9mico sin nes de lucro enmarcado en la iniciativa de acceso abierto . Acta Acad\u00e9mica fue creado para facilitar a investigadores de todo el mundo el compartir su producci\u00f3n acad\u00e9mica. Para crear un perl gratuitamente o acceder a otros trabajos visite: https://www.aacademica.org .Papeles de Trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \" Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\". 2 Universidad Nacional de General San Mart\u00edn Instituto De Altos Estudios Sociales Decano : Dr. Alejandro Grimson Fundador y Director Honorario: Dr. Jos\u00e9 Nun Director Consulto: Dr. Jos\u00e9 Emilio Buruc\u00faa Secretario Acad\u00e9mico: Dr. Abel Mar\u00eda S. Gonz\u00e1lez Rector de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn: Dr. Carlos Ruta Papeles de T rabajo Revista arbitrada. I ndexada en Latindex ISSN: 1851 -2577 Director : Alejandro Grimson Comit\u00e9 Editor: Flavia Costa Natalia Gavazzo H\u00e9ctor Jaquet Juli\u00e1n Melo Marina Moguillansky Pablo Nemi\u00f1a Juan Ricardo Rey Comit\u00e9 Acad\u00e9mico : Marc Abeles , L'\u00c9cole des Hautes \u00c9tudes en Sciences Sociales, Francia Rita Eder , Universidad Nacional Aut\u00f3noma de Mexico, M\u00e9xico Arturo Escobar , The University of North Carolina at Chapel Hill, E E.UU. Silvia Hirsch , Universidad Nacional de San Mart\u00edn, Argentina Daniel James , Indiana University, EE.UU. Mirta Lobato , Universidad de Buenos Aires, Argentina Laura Malosetti Costa , CONICET - Universidad Nacional de San Mart\u00edn, Argentina Denis Merklen , L'\u00c9cole des Hautes \u00c9tudes en Sciences Sociales, Francia Jos\u00e9 Nun , CONICET - Universidad Nacional de San Mart\u00edn, Argentina Juan Piovani , Universidad Nacional de La Plata, Argentina Rosana Reguillo , ITESO, Universidad Jesuita de Guadalajara, M\u00e9xico Juan Suria no, Universidad Nacional de San Mart\u00edn, Argentina Maristella Svampa , CONICET -Universidad Nacional de La Plata, Argentina Editor responsable: IDAES Papeles de Trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \" Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\". 3 CONTENIDO Editorial 5 Dossier. Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control . Perspectivas interdisciplinarias Preparado por Karina Bidaseca, Silvia Hirsch y Laura Masson Introducci\u00f3n Karina Bidaseca, Silvia Hirsch y Laura Masson 8 Lenguaje y g\u00e9nero: disputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres Laura Masson 12 Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo \" Karina Bidaseca 30 Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrari os a la legalizaci\u00f3n del ab orto Nayla Vacarezza 46 No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenalizaci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica C\u00e9sar San Juan 62 Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hosp itales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n Ana Palazzesi 82 Art\u00edculos Actualizando ( localmente) el derecho al ambiente . Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero Gabriela Delamata 102 La difusi\u00f3n transnacional de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros 128 Vidas Plebeyas: trayectorias, v\u00ednculos socio -barriales y aguante entre varones j\u00f3venes del Conurbano Malvina Silba 160 Papeles de Trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \" Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\". 4 Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de convertibilidad (1999 -2002) Gustavo Motta 177 Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes Emilia Casiva 200 Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina Gerardo Halpern , Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez 219 Ensayos Lucha pol\u00edtica y configuraciones del poder: Una mirada desde el giro espacial Adri\u00e1n Vel\u00e1zquez 238 Buenos Aires que surge . P\u00edo Collivadino y la cons trucci\u00f3n del paisaje urbano Catalina Fara 249 La Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatr\u00edz Sarlo Ariel Goldstein 261 Rese\u00f1as Identidad, violencia y moral. An\u00e1lisis etnogr\u00e1fico sobre una hinchada de f\u00fatbol Luciana Denardi 276 Psicoan\u00e1lisis y fotograf\u00eda de vanguardia en el magazine popular porte\u00f1o de la d\u00e9cada del '40 Magal\u00ed Andrea Dev\u00e9s 281 Normas para la presentaci\u00f3n de trabajos 286 Editorial Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 5 -6. Papeles de Trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \" Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\". 5 Editorial El n\u00famero 10 de la Revista Papeles de Trabajo del IDAES es el resul tado de un extenso y riguroso proceso de selecci\u00f3n que comenz\u00f3 con una convocatoria abierta lanzada a mediados de este a\u00f1o. Felizmente la misma fue respondida por numerosos autores que nos enviaron contribuciones provenientes de diversas \u00e1reas de las Cienc ias Sociales. La gran cantidad de propuestas y su alta calidad hizo compleja y desafiante la tarea de preselecci\u00f3n. Con todo, puesto que somos concientes de que una revista como la que pretendemos hacer no puede funcionar sin un constante flujo de env\u00edos d e trabajos tan interesantes y diversos como los que recibimos, deseamos destacar nuestro sincero agradecimiento a todos quienes confiaron en Papeles para la publicaci\u00f3n de su producci\u00f3n. El presente n\u00famero abre con el dossier \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\", coordinado por las Dras. Karina Bidaseca, Silvia Hirsch y Laura Masson. El mismo est\u00e1 compuesto por cinco art\u00edculos a cargo de especialistas internos y externos al IDAES -todos sujetos a una evalu aci\u00f3n previa - que retoman algunos de los debates centrales que se dan en el campo de los estudios de g\u00e9nero y de las teor\u00edas feministas. De este modo, el dossier no pretende ofrecer s\u00f3lo un estado del arte de esta \u00e1rea de conocimientos sino que adem\u00e1s pued e contribuir a cuestionar algunas ideas recurrentes en los sentidos comunes m\u00e1s habituales referidos a lo femenino, los roles de g\u00e9nero y la muy actual problem\u00e1tica de la violencia hacia la mujer. La secci\u00f3n art\u00edculos incluye seis trabajos que abordan dive rsas problem\u00e1ticas: desde los procesos de difusi\u00f3n de medicinas alternativas, los v\u00ednculos entre j\u00f3venes de sectores populares y los procesos pol\u00edticos de consolidaci\u00f3n de derechos ambientales a nivel local, hasta la participaci\u00f3n de la Iglesia Cat\u00f3lica en la crisis de la convertibilidad, la edici\u00f3n de una revista de artes visuales sin im\u00e1genes y, finalmente, los procesos de representaci\u00f3n de los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina. La gran variedad de temas y disciplinas abordadas por estos art \u00edculos, que atravesaron por un proceso de evaluaci\u00f3n doble ciego a cargo de reconocidos especialistas en la materia, busca representar la diversidad que caracteriza a la producci\u00f3n del Instituto de Altos Estudios Sociales. Editorial Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 5 -6. Papeles de Trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \" Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\". 6 Por su parte, en la secci\u00f3n ensay os se publican tres textos que presentan reflexiones sobre la lucha pol\u00edtica y la configuraci\u00f3n del poder, la conformaci\u00f3n del cuerpo como campo de conflicto religioso y pol\u00edtico, los aportes de P\u00edo Collivadino a la construcci\u00f3n del paisaje urbano porte\u00f1o, el pensamiento sarmientino, la interpretaci\u00f3n de Beatriz Sarlo de la etapa kirchnerista, y la configuraci\u00f3n de los Museos en Ing. White. Cerrando con los trabajos recibidos gracias a la convocatoria abierta, se incluyen dos rese\u00f1as de los libros Identidad , violencia y moral. An\u00e1lisis etnogr\u00e1fico sobre una hinchada de f\u00fatbol , de Jos\u00e9 Garriga Zucal, y Psicoan\u00e1lisis y fotograf\u00eda de vanguardia en el magazine popular porte\u00f1o de la d\u00e9cada del '40 , de Paula Bert\u00faa. Antes de despedirnos, tenemos el placer de comun icarles que contamos con un renovado y prestigioso Consejo Acad\u00e9mico, integrado por reconocidos especialistas internos y externos a la instituci\u00f3n. Esto nos permite avanzar en el proceso de indexaci\u00f3n de Papeles de Trabajo dentro del conjunto de revistas c on altos est\u00e1ndares de calidad acad\u00e9mica. Entonces, los invitamos a leer y comentar los trabajos que conforman el N\u00famero 10 de la Revista, esperando sean de su inter\u00e9s, as\u00ed como a enviarnos sugerencias y aportes para las distintas secciones a nuestra direc ci\u00f3n de correo electr\u00f3nico: papelesdetrabajo@unsam.edu.ar Comit\u00e9 Editorial, noviembre de 2012 . Dossier Karina Bidaseca, Silvia Hirsch y Laura Masson. Introducci\u00f3n, D ossier Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 8-11. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 8 DOSSIER Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspect ivas interdisciplinarias Preparado por Karina Bidaseca, Silvia Hirsch y Laura Masson Karina Bidaseca * Silvia Hirsch Laura Masson Introducci\u00f3n \u00bfC\u00f3mo son percibidas, representadas y significadas las diversas formas de violencias hacia las mujeres?, \u00bfc\u00f3mo es utilizado el cuerpo de las mujeres para manifestar en contra de la despenalizaci\u00f3n del aborto?, \u00bfqu\u00e9 planteos filos\u00f3ficos y legales plantea la interrupci\u00f3n del embarazo? \u00bfC\u00f3mo se legitiman y/o deslegitiman los reclamos de las mujeres por la iguald ad y el respeto de sus derechos? \u00bfC\u00f3mo es posible hacer visible y subvertir la violencia simb\u00f3lica? Estos son algunos de los interrogantes que nos convocan y nos desaf\u00edan a pensar en el tema de las violencias hacia las mujeres y que nos invitan a compilar un dossier que aborde estos temas desde per spectivas interdisciplinarias. En la \u00faltima d\u00e9cada las violencias f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas, visuales y simb\u00f3licas hacia las mujeres han aumentado a nivel nacional y latinoamericano. La emergencia del t\u00e9rmino \"feminic idio\", que se refiere a la violencia sistem\u00e1tica dirigida hacia mujeres por su condici\u00f3n de mujeres, pone al descubierto no solo la incidencia de los actos perpetrados contra los cuerpos y la integridad de las mujeres, sino la magnitud de estos hechos. Asi mismo, los debates y pol\u00e9micas que genera la despenalizaci\u00f3n del aborto, la implementaci\u00f3n de legislaci\u00f3n sobre salud sexual y reproductiva, el uso de un lenguaje * Doctora de la Universidad de Buenos Aires. Profesora de la UNSAM y UBA. Investigadora del CONICET en el Instituto de Altos Estudios Sociales de la UNSAM. Coordinadora del Programa \"Poscolonialidad, pensamiento fronterizo y transfronterizo en los estudios feministas\" (IDAES). Auto ra de Perturbando el texto colonial. Los E studios Poscoloniales en Am\u00e9rica latina (SB, 2010). Mail: karinabidaseca@yahoo.com.ar . Doctora en Antropolog\u00eda de la Universidad de California en Los Angeles, Docente e Investigadora del Instituto de A ltos Estudios Sociales, UNSAM y del Programa en Antropolog\u00eda Social y Pol\u00edtica de FLACSO. Contacto: shirsch@fibertel.com.ar . Doctora en Antropolog\u00eda Social. Docente e investigadora del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn. Autora de Feministas en Todas Parte. Una etnograf\u00eda de espacios y narrativas feministas en Argentina . Contacto: lauramas29@yahoo.com.ar . Karina Bidaseca, Silvia Hirsch y Laura Masson. Introducci\u00f3n, D ossier Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 8-11. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 9 inclusivo y no sexista y la diversidad de respuestas de las mujeres de diferentes extraccione s sociales y culturales a estos temas, nos convoca, a quienes investigamos desde el g\u00e9nero y el feminismo, a reflexionar y adoptar una perspectiva abarcativa que contemple las diferencias de clase y etnicidad. Desde el campo de las ciencias sociales es fun damental acercarse a la problem\u00e1tica tomando en cuenta la perspectiva de las propias mujeres, es decir entender de qu\u00e9 manera las mujeres construyen sus experiencias, qu\u00e9 significado tienen para ellas, y c\u00f3mo inciden factores sociales, pol\u00edticos y econ\u00f3mic os en sus vidas. Por lo cual, abogamos por una perspectiva que rinda cuenta de las tensiones, ambig\u00fcedades y conflictos que surgen al abordar temas que son de vital importancia en la experiencia de vida cotidiana, pero en los cuales se escuche la pr opia vo z de las protagonistas. El presente dossier est\u00e1 compuesto por cinco art\u00edculos. El primero de ellos, de Laura Masson, aborda el controvertido tema del uso de un lenguaje inclusivo y no sexista. La autora pone de manifiesto c\u00f3mo la adhesi\u00f3n a esquemas de p ercepci\u00f3n cotidianos, considerados naturales y sobre los cuales no existe una actitud reflexiva, desata un fuerte rechazo a la consideraci\u00f3n de la puesta en pr\u00e1ctica de un lenguaje que nombre e incluya a las mujeres. Partiendo del an\u00e1lisis de una disputa g enerada a partir de la publicaci\u00f3n de un art\u00edculo sobre el tema, cuyo autor es miembro de la Real Academia Espa\u00f1ola, el trabajo realiza un recorrido sobre los argumentos esgrimidos para deslegitimizar la propuesta de modificaci\u00f3n de la percepci\u00f3n del mundo social realizada por las mujeres y aborda algunos ejemplos en los que se manifiesta el sexismo del lenguaje. El art\u00edculo de Karina Bidaseca ubica en el contexto internacional el escenario a partir del cual las violencias de g\u00e9nero fueron incorporadas com o cr\u00edmenes de lesa humanidad. En el campo de los Derechos Humanos se reconocen dos instrumentos: la Convenci\u00f3n para la Eliminaci\u00f3n de todas las formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW, por sus siglas en ingl\u00e9s), y la Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer (\"Convenci\u00f3n de Bel\u00e9m do Par\u00e1\" - CBDP -) de 1994. En ella los gobiernos de nuestra regi\u00f3n, acordaron \"...que la violencia contra la mujer constituye una violaci\u00f3n de los derechos humanos y las libert ades fundamentales... trasciende todos los sectores de la sociedad independientemente de su clase, raza o grupo \u00e9tnico, nivel de ingresos, cultura, nivel educacional, edad o Karina Bidaseca, Silvia Hirsch y Laura Masson. Introducci\u00f3n, D ossier Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 8-11. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 10 religi\u00f3n... que la eliminaci\u00f3n de la violencia contra la mujer es condici\u00f3n indispensa ble para el desarrollo individual y social y su plena e igualitaria participaci\u00f3n en todas las esferas de vida...\"1 Edifica su trabajo en el planteo de la antrop\u00f3loga Rita Segato (2003), quien describe al feminicidio como s\u00edntoma de la barbarie del g\u00e9nero mo derno, para sostener la tesis de la violencia de la ficci\u00f3n de la paz planteada por iek (2003 ) a fin de interpelar al feminismo conservador del Norte ocupado en desplegar lo que denomina una \"ret\u00f3rica salvacionista\" de las mujeres del Tercer Mundo. Y asi mismo aborda la violencia de g\u00e9nero como un lenguaje que puede permanecer en las sociedades marcando las subjetividades femeninas de modo indeleble. Su anclaje temporal en la historia de la violencia colonial la lleva a observar las caracter\u00edsticas de la propia matriz violentogen\u00e9tica, apelando al arte como expresi\u00f3n de ese s\u00edntoma. Mediante un an\u00e1lisis cr\u00edtico de las im\u00e1genes y consignas contrarias a la legalizaci\u00f3n del aborto, Nayla Vacarezza aborda el uso que de estas im\u00e1genes del cuerpo de las mujeres y de la gestaci\u00f3n intrauterina, hacen manifestantes anti - despenalizaci\u00f3n en Buenos Aires. A partir de una mirada atenta sobre estas im\u00e1gene s, que intentan producir temor y repulsi\u00f3n, la autora indaga en la forma por la cual se representa el embarazo escindi do de la experiencia de las mujeres, la manera en que el feto es visualizado como aut\u00f3nomo y la recurrencia a tecnolog\u00eda m\u00e9dica para apoyar sus argumentos. El art\u00edculo de C\u00e9sar San Juan presenta una perspectiva acerca del debate sobre la despenalizaci\u00f3n de l aborto construida alrededor de c\u00f3mo lograr acuerdos posibles en democracia. Desde el movimiento de mujeres en Argentina, uno de los argumentos de mayor peso es precisamente que \"la despenalizaci\u00f3n y legalizaci\u00f3n del aborto es una deuda de la democracia p ara con las mujeres\". El autor muestra la importancia de sacar el debate del terreno de la verdad para llevarlo a aquello que caracteriza la convivencia en democracia. El an\u00e1lisis intenta despejar la excesiva concentraci\u00f3n conceptual que se le otorga al de recho a la vida, poniendo de relieve que su reconocimiento se inscribe en distintas tradiciones de pensamiento que poseen perspectivas tambi\u00e9n distintas: la perspectiva que afirma el valor de la vida humana a partir de reconocerle car\u00e1cter sagrado y la que arriba a su reconocimiento desde la tradici\u00f3n del pensamiento democr\u00e1tico y de la protecci\u00f3n de los derechos humanos. 1 Convenci\u00f3 n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer \"Convenci\u00f3n De Belem Do Para\", http://www.undp.org/rblac/gender/campaign -spanish/osavio.htm Karina Bidaseca, Silvia Hirsch y Laura Masson. Introducci\u00f3n, D ossier Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 8-11. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 11 El \u00faltimo art\u00edculo, de Ana Palazzesi, realiza un estudio sobre las representaciones que tiene los efectores de salud p\u00fablica de las v\u00edcti mas de violencia sexual que acuden a hospitales de la ciudad de Buenos Aires. A partir de entrevistas realizadas en hospitales en donde se atienden a v\u00edctimas, se observ\u00f3 que a\u00fan perdura una representaci\u00f3n estigmatizada de la v\u00edctima, que reproduce la revi ctimizaci\u00f3n. El estudio sugiere la importancia de brindar una mayor capacitaci\u00f3n en perspectiva de g\u00e9nero a los efectores de salud p\u00fablica. Bibliograf\u00eda Segato, Rita (2003): Las estructuras elementales de la violencia , Bs.As., Prometeo -UNQUI. Zizek, Slav oj (2003) La met\u00e1stasis del goce. Seis ensayos sobre la mujer y la causalidad , Bs. As, Paid\u00f3s. Recibido: 01 y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 12 Lenguaje y g\u00e9nero: disputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres Laura Masson Resumen El lenguaje, a partir del cual simbolizamos nuestra realidad, nos comunicamos y construimos el sentido de las cosas, ha sido hist\u00f3ricamente uno de los espacios de los cuales las mujeres han sido excluidas. Las feministas han realizado intervenciones en las formas establecidas y aceptadas de manera irreflexiva del uso del lenguaje que provocaron y provocan reacciones virulentas y deslegitimadoras. Mi objetivo en este trabajo es por un lado mostrar las disputas entre, las voces autorizadas para hablar en nombr e del buen uso del lenguaje y las voces disidentes que intentan cambiar la representaci\u00f3n del mundo social modificando la manera en que se lo concibe y se lo nombra. Por otro lado, dar\u00e9 cuenta de algunas de las formas en que se ejerce violencia hacia las m ujeres mediante en el uso sexista del lenguaje. Palabras clave : g\u00e9nero - lenguaje - sexismo - percepci\u00f3n del mundo. Abstract Language, which is the means to symbolize reality, to communicate, and to construct the meaning of things, has historically been one of the spaces from which women have been excluded. Feminists have made interventions on the thoughtlessly established and accepted forms of the of have provoked fierce and delegitimizing reactions and continue to do so. The purpose o f this paper i s, in the first place, to show the disputes between the authoritative voices who can speak for the correct use of language, and the dissenting voices that attempt to change the representation of the social world by modifying the way in which it is understood and named. Secondly, I shall give an account of some of the ways in which violence against women is exercised through the sexist use of language. Keywords : gender - language - sexism - perception of the world . Introducci\u00f3n Decid\u00ed escrib ir sobre el \"lenguaje sexista\" o \"lenguaje no inclusivo\" en un dossier que habla de \"violencias\" a partir de mi experiencia docente en el abordaje de este tema con alumnos y alumnas de cursos de posgrado provenientes de diversos \u00e1mbitos laborales y variada s disciplinas como la sociolog\u00eda, la antropolog\u00eda, la psicolog\u00eda, la abogac\u00eda y la medicina). Pocas veces he visto manifestaciones de tanta carga emocional ante un tema. Las reacciones negativas, en l\u00edneas generales, evidenciaban Doctora en Antropolog\u00eda Social. Docente e investigadora del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn. Autora de Feministas en Todas Parte. Una etnograf\u00eda de espacios y narrativas feministas en Argentina . Contacto: lauramas29@yahoo.com.ar . Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 13 descalificaci\u00f3n: el lengua je sexista no es un tema que se caracterice por su legitimidad. En algunos de estos casos se hac\u00eda evidente a trav\u00e9s de gestos de indiferencia la consideraci\u00f3n de lo absurdo e inadmisible de la propuesta, en otros hubo reacciones m\u00e1s expl\u00edcitas que en el p eor de los casos negaban el car\u00e1cter construido del lenguaje y defend\u00edan las versiones \"de los diccionarios\". El desconcierto y la inquietud me impulsaron a articular algunos pensamientos sobre este punto. La Jirafa Sagrada es un libro de Salvador de Mada riaga publicado en 1925. Se trata de un relato situado en \u00c1frica en el a\u00f1o 6900 en un pa\u00eds imaginario denominado Ebania. Le\u00ed por primera vez el texto en segundo a\u00f1o de la licenciatura en Antropolog\u00eda Social, gracias a la profesora de Prehistoria en ese mom ento, una arque\u00f3loga con mirada cr\u00edtica sobre las formas de construcci\u00f3n del conocimiento de su disciplina y una mujer que desafiaba las jerarqu\u00edas y exclusiones impuestas por la obviedad. A trav\u00e9s de un ingenioso uso del lenguaje, el autor de La Jirafa Sa grada desaf\u00eda el sentido com\u00fan que tras una apariencia de neutralidad, solidificada por la fuerza de los acuerdos invisibles y de la costumbre, consolidan una posici\u00f3n ante el mundo. Al leerlo se siente algo an\u00e1logo a aquella inquietud y aquel malestar a l os que se refiere Michel Foucault en Las Palabras y las Cosas cuando hace referencia a una cierta enciclopedia china, citada por Borges, donde los animales se clasifican en: a)perteneci entes al emperador, b)embalsama dos, c)amaestrados, d) lechones, e) sire nas, f) fabulosos, g) perros sueltos, h) incluidos en la siguiente clasificaci\u00f3n, i) que se agitan como locos, j) innumerables, k) pintados con el pincel fin\u00edsimo de pelo de camello, l) etc\u00e9tera, m) que acaban de romper el jarr\u00f3n, n) que de lejos parecen m oscas. En el asombro de esta taxinomia, dice Foucault, lo que se nos muestra como encanto ex\u00f3tico de otro pensamiento es el l\u00edmite del nuestro: la imposibilidad de pensar esto. La estrategia de La Jirafa Sagrada no es dejar en ruinas un posible lugar de encuentro (como en el caso de la enciclopedia china citada por Borges), sino hacer evidente una estructura de significados subyacente mediante la inversi\u00f3n de las jerarqu\u00edas que la constituyen, desconociendo lo conocido y poniendo en el centro lo considerad o perif\u00e9rico. Para qui\u00e9n no est\u00e1 entrenado en el arte de relativizar y mirar las cosas desde otros puntos de vista, La Jirafa Sagrada supone una incomodidad en parte reveladora, pero tambi\u00e9n complaciente, divertida y bienvenida. Pero sobre todo, compensado ra de otras incomodidades tambi\u00e9n producidas por el uso del lenguaje y la Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 14 imposici\u00f3n de perspectivas y exclusiones a partir de las palabras y las din\u00e1micas descriptivas. Durante la conferencia dictada el 30 de febrero de 6922 la doctora Bela explica \"Llama mos Europa a una tierra hoy desaparecida que en remot\u00edsimos tiempos abarcaba la parte del planeta que se extiende entre nuestro continente africano y el Polo Norte\". Luego de dar entidad a una Europa desaparecida a partir de la existencia de \u00c1frica, la exp erta contin\u00faa con un desaf\u00edo al racismo y a las relaciones de g\u00e9nero al explicar c\u00f3mo las historiadoras negras se aventuraron a estudiar la raza blanca y c\u00f3mo fueron v\u00edctimas de los prejuicios cient\u00edficos: \"Las hubo [historiadoras negras] que llegaron a af irmar que las blancas se entregaban al canibalismo\". La supuesta pr\u00e1ctica del canibalismo se deduce a partir del hallazgo de claras evidencias emp\u00edricas (l\u00e9ase cementerios) de que \"las blancas\" almacenaban a sus muertas en vez de incinerarlas. La doctora B ela desaf\u00eda esta hip\u00f3tesis argumentando que \"est\u00e1 averiguado que el almacenaje de las muertas, tal como se practicaba entre las blancas, era debido a prejuicios religiosos\". M\u00e1s adelante, el autor del libro explicar\u00e1 la funci\u00f3n del prefijo M' en el lenguaj e de la ebanitas, que significa \"el marido de\". As\u00ed, el nombre del marido de la eminente doctora Zama se llamaba M'Zama, qui\u00e9n es descripto como \"un hombre joven, de unos treinta a\u00f1os de edad, fuerte y bien proporcionado...\". En el inicio de su conferencia l a doctora Bela se dirige al p\u00fablico de la siguiente manera: \"Se\u00f1oras, y tambi\u00e9n \u00bfpor qu\u00e9 no?, se\u00f1ores (ya que los progresos de nuestra vida c\u00edvica nos han llevado al fin a conocer el derecho del bello sexo a tomar parte de nuestra labor cient\u00edfica, lo que nos proporciona el placer de ver hoy entre nosotros a algunos encantadores representantes del sexo masculino)\". El texto, de 1925, aparece hoy como una iron\u00eda de escaso impacto por su anacronismo. Sin embargo, los intentos de modificaci\u00f3n de un lenguaje ma rcado por geocentrismos, androcentrismos y excluyente de la experiencia de muchas personas contin\u00faa siendo un desaf\u00edo y despierta reacciones virulentas, y sobre todo descalificadoras, que defienden una visi\u00f3n de mundo en nombre de \"la lengua\" a la cual se le concede una autoridad que se sit\u00faa por encima de la experiencia humana. El poder prescriptivo del lenguaje En el uso del lenguaje nos representamos y construimos los valores que compartimos como sociedad o grupo humano. Es a trav\u00e9s de los significado s asignados Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 15 a las palabras que distribuimos valor social a personas, objetos y acciones. La manera en que nombramos tiene un rol central en la construcci\u00f3n de nuestra cosmovisi\u00f3n, mientras que el reconocimiento de determinadas estructuras ling\u00fc\u00edsticas como correctas y el reconocimiento del significado de las palabras mediante su ingreso al diccionario dan cuenta del acto de instituci\u00f3n que consagra esa mirada. Por tal raz\u00f3n las decisiones de quienes arbitran sobre la aceptaci\u00f3n del significado de las palabr as y el \"uso correcto\" de las formas del lenguaje tienen un fuerte poder instituidor. El objetivo de trabajar en pos de un lenguaje inclusivo y no sexista es dar expresi\u00f3n ling\u00fc\u00edstica a las experiencias o puntos de vista de las mujeres y/o minor\u00edas que has ta el momento no han sido materializadas en el lenguaje y dotar a nuestra lengua de distinciones que nos permitan una interpretaci\u00f3n m\u00e1s rica y efectiva de la realidad y una mejor comprensi\u00f3n de los fen\u00f3menos humanos en toda su complejidad. Los debates ace rca de los usos del lenguaje se hacen inteligibles cuando introducimos la dimensi\u00f3n del poder. En este sentido, deseo destacar la importancia de reconocer que la transformaci\u00f3n del lenguaje requiere necesariamente de la acci\u00f3n pol\u00edtica y de un colectivo co mprometido en un trabajo de transformaci\u00f3n de la visi\u00f3n de mundo instituida. Los feminismos m\u00e1s comprometidos con un cambio de la realidad definen a la pol\u00edtica como una forma de inserci\u00f3n en el mundo . La definici\u00f3n feminista de la pol\u00edtica incorpora la ex periencia subjetiva a trav\u00e9s del cuerpo y de las palabras. De acuerdo al testimonio de una militante registrado en la revista Brujas publicada en 1983 \"el feminismo cambia el concepto de pol\u00edtica al decir que el sexo es pol\u00edtico pues contiene relaciones de poder. Abarca tanto la esfera p\u00fablica como la privada y rompe con los modelos pol\u00edticos tradicionales que atribuyen neutralidad al espacio individual y que definen como pol\u00edtica la esfera p\u00fablica 'objetiva'\" (citado en Masson, 2007). Al vincular la acci\u00f3n pol\u00edtica con las relaciones de poder, m\u00e1s que con el sistema de partidos y de representaci\u00f3n instituido, el lenguaje se constituye en una herramienta central de la acci\u00f3n pol\u00edtica. \u00bfC\u00f3mo se nombra a las mujeres y c\u00f3mo las mujeres nos nombramos a nosotras mismas? En sinton\u00eda con la definici\u00f3n dada por las feministas, para Pierre Bourdieu (1988), la pol\u00edtica comienza con la denuncia del contrato t\u00e1cito de adhesi\u00f3n al orden establecido q ue define la doxa originaria y presupone una subversi\u00f3n cognitiva y la co nversi\u00f3n de la visi\u00f3n del mundo . La ruptura con este orden prev\u00e9 la instauraci\u00f3n de un discurso cr\u00edtico y una crisis que rompa la adhesi\u00f3n inmediata a las estructuras ya Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 16 incorporadas. Se trata de subvertir el discurso y crear una pre -visi\u00f3n pol\u00edtica, que desaf\u00ede el mundo considerado natural, enunciando lo innombrable y desestabilizando lo considerado inamovible. Salvo excepciones, fue a partir de los a\u00f1os 70, junto con el surgimiento de la categor\u00eda de g\u00e9nero y una extendida revisi\u00f3n del androcentrismo en las ciencias sociales y humanas, cuando aparecieron los primeros estudios sobre la relaci\u00f3n entre g\u00e9nero y lenguaje. Como testimonios del inter\u00e9s por esta relaci\u00f3n podemos citar uno de los textos fundacionales \"Language and the woman's place\" publicado en 1973 por la ling\u00fcista Robin Lakoff en Language and Society, varios libros sobre el tema publicados en 1975 y el ensayo bibliogr\u00e1fico denominado \"Perspectives on Language and Communication\" (Kramer, Thorne, and Henley: 1978), que public\u00f3 en el a\u00f1o 1978 la r evista Signs. Sus autoras, precursoras en los estudios feministas sobre el lenguaje en los Estados Unidos, iniciaron el ensayo con las siguientes preguntas: \u00bfLas mujeres y los hombres usan el lenguaje de formas diferentes? \u00bfDe qu\u00e9 manera el lenguaje - en l a estructura, el contenido y el uso diario - refleja y ayuda a constituir la desigualdad entre los sexos? \u00bfC\u00f3mo puede el lenguaje sexista ser cambiado? Estas preguntas han sido reformuladas a la luz de las cr\u00edticas, dentro de la propia teor\u00eda feminista, a la supuesta homogeneidad de las categor\u00edas \"hombres\" y \"mujeres\", de las cr\u00edticas poscoloniales y de la cada vez m\u00e1s evidente necesidad de analizar el lenguaje en contexto. Pero, bajo otras formas estas preguntas contin\u00faan siempre vigentes. \u00bfEn qu\u00e9 senti do o de qu\u00e9 manera el lenguaje puede cambiar la realidad? Es claro que no son las palabras las que modificar\u00e1n las relaciones de dominaci\u00f3n. No es el poder del lenguaje en s\u00ed mismo el que tiene la capacidad transformadora, sino la acci\u00f3n pol\u00edtica de quien es lo enuncian. Bourdieu enuncia esto de manera clara: La eficacia del discurso her\u00e9tico, aquel destinado cambiar el mundo cambiando la representaci\u00f3n que se tiene de \u00e9l, reside en la dial\u00e9ctica entre el lenguaje autorizante y el autorizado y las disposici ones de quienes lo autorizan autoriz\u00e1ndose (Bourdieu, 1988:71)1. Las mujeres feministas comprendieron esto tempranamente, como mencion\u00e9 1 En La Manifestation. La Production de l'Evenement Politique , Patrick Champagne analiza el encuentro entre las propiedades sociales del grupo que se manifiesta y las categor\u00edas de percepci\u00f3n , sociales y pol\u00edticas, del grupo social formado por los periodistas, la voz autorizada para presentar el evento en la prensa. El autor muestra por un lado, el trabajo pol\u00edtico de presentaci\u00f3n de s\u00ed mismos de los campes inos Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 17 m\u00e1s arriba su definici\u00f3n de pol\u00edtica incorpora lo subjetivo y se sit\u00faa en la propia noci\u00f3n de persona (acerca de c\u00f3mo pe nsarse a s\u00ed mismas) y en la visi\u00f3n de mundo, ambas articuladas a partir del lenguaje. Un ejemplo claro de esta din\u00e1mica entre \"el lenguaje autorizante y autorizado y las disposiciones del grupo que lo autoriza autoriz\u00e1ndose\" es el trabajo pol\u00edtico de enunc iaci\u00f3n y de representaci\u00f3n llevado a cabo por las acad\u00e9micas feministas en la creaci\u00f3n de la categor\u00eda de g\u00e9nero como concepto anal\u00edtico y el surgimiento de los estudios de mujeres, los estudios de g\u00e9nero y la teor\u00eda feminista dentro de las ciencias social es y humanas. Otro ejemplo, es el an\u00e1lisis que realiza Montserrat Cabr\u00e9 I Pa iret sobre el desarrollo de un proyecto historiogr\u00e1fico de las m\u00e9dicas estadounidenses. La autora cuenta que, Kate Hurd -Mead, co -fundadora de la Medical Women's International Assoc iation (1919) y directora entre 1925 y 1944 del comit\u00e9 de historia de la medicina de la American Medical Women's Association, decidi\u00f3 investigar la historia de la medicina de las mujeres y dedicarse a la actividad historiogr\u00e1fica dando a su proyecto person al una dimensi\u00f3n pol\u00edtica. A trav\u00e9s del mencionado comit\u00e9 Hurd -Mead busc\u00f3 en sus colegas pol\u00edticamente activas una mediaci\u00f3n y un referente pol\u00edtico y convirti\u00f3 su deseo en un proyecto colectivo (Cabret I Pairet, 2001:116). De manera similar, en otras \u00e1rea s la institucionalizaci\u00f3n del punto de vista de las mujeres bajo la forma de c\u00e1tedras, centros de estudio, programas e institutos fue posible a partir de la acci\u00f3n colectiva inspirada en la lucha feminista. Si bien dentro del \u00e1mbito del ejercicio profesio nal ha habido avances significativos, es necesario que el trabajo pol\u00edtico de transformaci\u00f3n de la percepci\u00f3n de la realidad contin\u00fae y abarque desde la creaci\u00f3n de categor\u00edas de an\u00e1lisis que permitan hacer visible la realidad de las mujeres hasta un compr omiso militante que desaf\u00ede los t\u00e9rminos m\u00e1s cotidianos con los que describimos y prescribimos el mundo. En palabras de Bourdieu, la subversi\u00f3n del discurso, adem\u00e1s de contribuir a romper la adhesi\u00f3n espont\u00e1nea al mundo del sentido com\u00fan, debe producir un nuevo sentido com\u00fan e introducir en \u00e9l, con la legitimidad que confieren la manifestaci\u00f3n p\u00fablica y el reconocimiento colectivo, las pr\u00e1cticas y las experiencias invisibilizadas o rechazadas de quienes han sido excluidos/as . La resistencia institucional a la incorporaci\u00f3n del punto de vista de las mujeres franceses y por otro, la lucha e ntre quienes manifiestan y la prensa por la imposici\u00f3n de una imagen social del evento (Champagne, 1984). Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 18 Los cambios en el lenguaje, al menos en t\u00e9rminos formales, son regulados por instituciones que detentan la autoridad para determinar su \"uso correcto\". Para los pa\u00edses hispanohablantes se trata de la Real Academia Espa\u00f1ola, que \"tiene como misi\u00f3n principal velar porque los cambios que experimente la Lengua Espa\u00f1ola en su constante adaptaci\u00f3n a las necesidades de sus hablantes no quiebren la esencial unidad que mantiene en todo el \u00e1mbito hisp\u00e1nico\"2. En marzo de 2012 se desat\u00f3 una fuerte pol\u00e9mica entre partidarios de rechazar las propuestas de un uso no sexista del lenguaje y de quienes est\u00e1n a favor de introducir modificaciones en pos de la inclusi\u00f3n y reconocimiento de los/as invisibilizados/as. La disputa surgi\u00f3 a ra\u00edz de la publicaci\u00f3n de un art\u00edculo, titulado \"Sexismo Ling\u00fc\u00edstico y Visibilidad de la Mujer\", escrito por Ignacio Bosque, uno de los miembros de la RAE y suscrito otros/as 26 acad\u00e9micos/as. El autor, hace referencia a \"premisas verdaderas\" y a \"confusiones\". Las que reconoce como verdaderas son las siguientes: 1. Existe la discriminaci\u00f3n hacia la mujer en nuestra sociedad; 2. Existen comportamientos verbales sexistas; 3. Numerosas instituciones auton\u00f3micas, nacionales e internacionales han abogado por el uso de un lenguaje no sexista; 4. Es necesario extender la igualdad social de hombres y mujeres, y lograr que la presencia de la mujer en la sociedad sea m\u00e1s visible. Sin embargo, considera que \"De estas premisas correctas, en cierta forma subsumidas en la \u00faltima, se deduce una y otra vez en estas gu\u00edas una conclusi\u00f3n injustificada que muchos hispanohablantes (ling\u00fcistas y no ling\u00fcistas, espa\u00f1oles y extranjeros, mujeres y hombres) consideramos insostenible. Consiste en suponer que el l\u00e9xico, la morfolog\u00eda y la sintaxis de nuestra lengua han de hacer expl\u00edcita sistem\u00e1ticamente la relaci\u00f3n entre g\u00e9nero y sexo, de forma que ser\u00e1n autom\u00e1ticamente sexistas las manifestaciones verbales que no sigan tal directriz, ya que no garantizar\u00edan 'la visibili dad de la mujer'\" (Bosque, 2012:4). A lo largo del texto, mediante el uso de iron\u00edas e invocando el poder de una voz autorizada para hablar sobre el uso correcto de la lengua el autor desestima, a partir del an\u00e1lisis de nueve gu\u00edas para un uso no sexista del lenguaje, las propuestas all\u00ed realizadas. Los argumentos a favor y en contra de esta posici\u00f3n se hicieron p\u00fablicos en el diario El Pa\u00eds de Espa\u00f1a, tanto en la secci\u00f3n Cultura 2 Extra\u00eddo de la p\u00e1gina web de la RAE de \"Breve Historia. Or\u00edgenes y fines\". http://www.rae.es/rae/gestores/gespub000001.nsf/voTodosporId/CEDF300E8D943D3FC12571360037C C94?OpenDocument&i=0 Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 19 como en Cartas al Director3. Analizar\u00e9 algunos ejemplos de esta disputa, en la que se pone en juego la definici\u00f3n de una representaci\u00f3n del mundo social, con el fin de mostrar por un lado c\u00f3mo la construcci\u00f3n de los grupos dominados, en este caso en base a una diferencia sexual, es inseparable de la deconstrucci\u00f3n de los grupos esta blecidos que definen su identidad social y por otro c\u00f3mo toda tentativa para instituir una nueva divisi\u00f3n debe en efecto tomar en cuenta la resistencia de aquellos que, ocupando la posici\u00f3n dominante en el espacio as\u00ed dividido, est\u00e1n interesados en la perp etuaci\u00f3n de una relaci\u00f3n d\u00f3xica con el mundo social que lleva a aceptar como naturales las divisiones establecidas (Bourdieu, 1988:71). En una nota publicada en El Pa\u00eds en mayo de 2008, un miembro de la RAE recientemente ingresado advierte, entre otras co sas, acerca de su posici\u00f3n sobre el lenguaje sexista: Por eso es absurdo, adem\u00e1s de dictatorial, que diferentes grupos -sean feministas, regionales o \u00e9tnicos - pretendan, o incluso exijan, que la RAE incorpore tal o cual palabra de su gusto, suprima del D iccionario aquella otra de su desagrado, o \"consagre\" el uso de cualquier disparate o burrada que les sean gratos a dichos grupos. La Academia no puede borrar el vocablo \"judiada\", por ejemplo, por mucho que su origen nos resulte antip\u00e1tico o condenable. ( ...) No insistir\u00e9 hoy sobre las pretensiones de acabar con el \"lenguaje sexista\". La antigua acepci\u00f3n de \"mujer p\u00fablica\" no puede suprimirse del Diccionario por lo mismo que no se puede borrar \"judiada\". Y finaliza diciendo \"a este paso se acabar\u00e1 exigiendo que no se diga \"mujer\", sino \"mujera\". Ustedes ver\u00e1n, se\u00f1oras. Y se\u00f1ores\". (El Pa\u00eds, 11 de mayo de 2008) Estas advertencias muestran la resistencia desde la posici\u00f3n establecida hacia los cuestionamientos de los grupos cuya perspectiva no se encuentra con templada en la posici\u00f3n de la RAE. La calificaci\u00f3n de las demandas de \"absurdas\", apela a un argumento de adhesi\u00f3n espont\u00e1nea al orden establecido, donde se puede leer entre l\u00edneas que no es necesario explicar nada dado que el orden presupuesto se consider a natural y se esencializa en una autoridad suprema, independiente y atemporal: la lengua. En una expresi\u00f3n utilizada en otra parte del texto el autor dir\u00e1: \" no somos nadie, ni 3 En Argentina, el diario La Naci\u00f3n hizo eco del debate en una nota publicada el 5 de marzo del 2012 titulada \"La Real Academia Espa\u00f1ola contra el 'todos y todas'\". Vale la pena llamar la atenci\u00f3n sobr e los subt\u00edtulos y los resaltados, cuyos t\u00e9rminos denotan una desestimaci\u00f3n del punto de vista propuesto e n las gu\u00edas para el uso de un lenguaje n o sexista, basada en la reacci\u00f3n caracter\u00edstica de una visi\u00f3n de mundo dominante que encuentra su fundamento en un argumento de \"simplicidad\" y \"buen sentido\". La propuesta es calificada como: Insostenible y en sus Fundamentos se resaltan los siguientes t\u00e9 rminos: Advertencia, Forzado, Separaci\u00f3n, Insostenible ( La Naci\u00f3n , 5 de marzo de 2012). Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 20 siquiera la RAE, para quitarle a nuestra lengua un t\u00e9rmino que, nos guste o no, ha existido y es historia y se encuentra en textos cl\u00e1sicos\" (resaltado propio). Se trata de una maniobra de neutralizaci\u00f3n de la posici\u00f3n pol\u00edtica del punto de vista representado mediante la cual, inclusive la propia RAE -instituida como m\u00e1xima autoridad competente -, se sustrae de la posibilidad de intervenci\u00f3n sobre lo establecido. La estrategia para desestimar otras voces se basa en desautorizar la propia en nombre de la superioridad de la lengua. La deslegitimaci\u00f3n de cualquier otra propuesta que amena ce la adhesi\u00f3n a la visi\u00f3n de mundo establecida, y protegida por las normas de la RAE, se realiza desconociendo el car\u00e1cter construido del lenguaje y la intervenci\u00f3n humana en su creaci\u00f3n. La RAE no se reconoce ella misma como un grupo con intereses y visi ones de mundo particulares, ni tampoco como representante de la diversidad que caracteriza a todos y todas los/as que hacen uso del lenguaje. En la expresi\u00f3n \"es absurdo, adem\u00e1s de dictatorial, que diferentes grupos -sean feministas, regionales o \u00e9tnicos - pretendan , o incluso exijan, que la RAE incorpore tal o cual palabra de su gusto \", coloca a \"los diferentes grupos\" en una posici\u00f3n particular y arbitraria, por lo tanto parcial y no leg\u00edtima. Al decir \"es absurdo que pretendan\", se da por sentado que no s e contempla la posibilidad del reclamo. Por su parte, el autor de \"Sexismo Ling\u00fc\u00edstico y Visibilidad de la Mujer\" declara: Hay acuerdo general entre los ling\u00fcistas en que el uso no marcado (o uso gen\u00e9rico ) del masculino para designar los dos sexos est\u00e1 fi rmemente asentado en el sistema gramatical del espa\u00f1ol, como lo est\u00e1 en el de otras muchas lenguas rom\u00e1nicas y no rom\u00e1nicas, y tambi\u00e9n en que no hay raz\u00f3n para censurarlo. (Bosque, 2012) En este caso la despolitizaci\u00f3n del punto de vista aparece reflejad a en una apelaci\u00f3n a un consenso (\"acuerdo general entre los ling\u00fcistas\") que presenta el caso como algo que esta fuera de toda discusi\u00f3n (\"y tambi\u00e9n en que no hay raz\u00f3n para censurarlo\"). En palabras de Bourdieu, la nostalgia de la protodoxa se expresa co n toda ingenuidad en el culto a los conservadurismos que designan la propiedad esencial y la sumisi\u00f3n al orden establecido (Bourdieu, op.cit). De la misma manera que en el caso m\u00e1s arriba mencionado, Bosque tambi\u00e9n apela a la deslegitimaci\u00f3n de quienes representan la cr\u00edtica her\u00e9tica, mediante la desautorizaci\u00f3n: Tiene pleno sentido preguntarse qu\u00e9 autoridad (profesional, cient\u00edfica, social, pol\u00edtica, administrativa) poseen las personas que tan escrupulosamente dictaminan Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 21 la presencia de sexismo en tales expresiones y con ello en quienes las emplean, aplicando quiz\u00e1 el criterio que Jos\u00e9 A. Mart\u00ednez ha llamado despotismo \u00e9tico en su excelente libro El lenguaje de g\u00e9nero y el g\u00e9nero ling\u00fc\u00edstico (destacado propio ). La evidente violencia ejercida por las ins tituciones encargadas de velar por el \"buen uso del lenguaje\", desconoce toda la producci\u00f3n acad\u00e9mica, filos\u00f3fica y literaria proveniente del feminismo con la prepotencia de un obscurantismo que se sabe hegem\u00f3nico. Pero adem\u00e1s, en la expresi\u00f3n \"y con ello en quienes las emplean\", realiza un juicio sobre quienes hablan. En un l\u00facido reconocimiento de la situaci\u00f3n de disputa que se plantea entre las voces feministas y de las organizaciones de mujeres y la de los acad\u00e9micos de n\u00famero de la RAE, Mar\u00eda Bustelo Ruesta, acad\u00e9mica feminista responde al art\u00edculo de Bosque con las siguientes palabras: \"Reconociendo la naturaleza pol\u00e9mica de estas acciones positivas, algunas investigaciones recientes han desviado la atenci\u00f3n al estudio de las resistencias, personales e institucionales, que estas medidas provocan. Por eso, despu\u00e9s de una primera reacci\u00f3n de enfado y cansancio, quiero aqu\u00ed agradecer profundamente al se\u00f1or Bosque y a la RAE la oportunidad de estudiar un caso tan claro de resistencia institucional que sin duda alguna nos ayudar\u00e1 a entender mejor los inevitables escollos por los que una sociedad se encuentra en su avance hacia un modelo m\u00e1s justo.\" (El Pa\u00eds, 7 de marzo de 2012). Algunos ejemplos de uso sexista del lenguaje \u00bfTodos y todas? Cuando desde el f eminismo y las organizaciones de mujeres se reclama por un uso no sexista del lenguaje, es com\u00fan que se argumente que en este reclamo subyace una confusi\u00f3n de g\u00e9nero con sexo. Sabemos desde Saussure que la relaci\u00f3n entre significado y significante es arbit raria. En este sentido, el g\u00e9nero gramatical es una caracter\u00edstica de los sistemas ling\u00fc\u00edsticos que no se corresponde necesariamente con un sexo biol\u00f3gico. Por tal raz\u00f3n los objetos inanimados tienen g\u00e9nero gramatical sin ser objetos sexuados, por ejemplo, la mesa o el sol. De la misma manera, algunas palabras denominadas epicenos, si bien se refieren a seres sexuados, no tienen flexi\u00f3n morfol\u00f3gica de g\u00e9nero y engloban sin ambig\u00fcedades a ambos sexos. Por ejemplo, el personal, la v\u00edctima, la persona, el g\u00e9ne ro humano o la humanidad. La soluci\u00f3n a la Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 22 invisibilizaci\u00f3n de las mujeres no consiste, como platea Bosque en su art\u00edculo, en suponer que el l\u00e9xico, la morfolog\u00eda y la sintaxis de nuestra lengua han de hacer expl\u00edcita sistem\u00e1ticamente la relaci\u00f3n entre g\u00e9n ero y sexo, ya que como lo muestra el caso de los epicenos esto no siempre implica sexismo. La dificultad se presenta cuando el significado socialmente otorgado a las palabras o las frases promueve y reproduce la exclusi\u00f3n o subvaloraci\u00f3n de las mujeres. Por ejemplo, \"hombre\" es un epiceno y engloba a ambos sexos. Seg\u00fan la Real Academia Espa\u00f1ola se trata de un \"ser animado racional, var\u00f3n o mujer\". Sin embargo, tambi\u00e9n es definido como \"ser humano de sexo masculino\" o \"individuo que tiene las cualidades consideradas masculinas por excelencia, como el valor y la firmeza\". Con lo cual la palabra \"hombre\" solo funciona como un epiceno de acuerdo al contexto en el que se lo enmarque. Cuando no existe informaci\u00f3n contextual suficiente para saber si se trata de un significado u otro, el uso de esta palabra puede convertirse en sexista, en tanto oculta la existencia de las mujeres. Pude recoger un ejemplo de esto en mi trabajo de campo sobre movimiento feminista en Argentina. Durante una entrevista, una mujer me cu enta c\u00f3mo fue cambiando su percepci\u00f3n de la realidad a partir de las observaciones que sus compa\u00f1eras feministas hac\u00edan acerca del uso del lenguaje. Espec\u00edficamente mencion\u00f3 que a partir de ese momento cuando en la iglesia el cura hablaba de \"los hombres q ue segu\u00edan o escuchaban a Jes\u00fas\", ella autom\u00e1ticamente pensaba \"no dice si hay mujeres\". Si escuchamos hablar de la \"historia del hombre\" podemos suponer que se trata de la historia de la humanidad, sin embargo si tenemos una colecci\u00f3n de libros que se lla ma \"Los Hombres de la Historia\", \u00bfencontraremos en la colecci\u00f3n alguno que cuente la historia de una mujer? Como expresa Diana Maffia (2010) en su art\u00edculo \"Violencia, Justicia y lenguaje\", cuando ese lenguaje expresa normas o derechos, esa incerteza es peligrosa. Otro de los casos es el uso del masculino gen\u00e9rico. En su libro Woman as Force in History: a Study in Traditions and Realities , publicado en 1946, la historiadora feminista Mary Beard alertaba acerca del problema que generaba la ambig\u00fcedad del gen\u00e9rico masculino. A pesar de haber pasado m\u00e1s de medio siglo, a\u00fan hoy es un tema que contin\u00faa sin resolver. \u00bfSiempre el uso del masculino gen\u00e9rico es sexista? \u00bfEn qu\u00e9 casos presenta ambig\u00fcedades que no nos permiten dar una informaci\u00f3n certera sobre la realidad? Para responder a estas preguntas tomar\u00e9 algunos de los ejemplos que aparecen Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 23 en el art\u00edculo \"Sexismo Ling\u00fc\u00edstico y Visibilidad de la Mujer\", suscrito por miembros de la RAE. A partir de su intento de ridiculizar la propuesta de las gu\u00edas de uso de lenguaje no sexista y de mostrar su insostenibilidad, el autor ofrece casos \u00fatiles para analizar esta figura. Dice Bosque, \"el lector se preguntar\u00e1 probablemente si es o no sexista usar el adjetivo juntos , masculino plural, en la oraci\u00f3n Juan y Mar\u00eda viven juntos. Como este adjetivo \u00b4no visibiliza el femenino\u00b4, en este caso el g\u00e9nero del sustantivo Mar\u00eda , es de suponer que esta frase es sexista\" . Este no es un caso de sexismo, ya que como mencionamos no es la concordancia entre g\u00e9nero y sexo lo que se cuestion a, sino la exclusi\u00f3n de las personas. Aqu\u00ed, en tanto se nombra a Juan y Mar\u00eda no hay invisibilizaci\u00f3n. El adjetivo \"juntos\" tiene que ver con la concordancia interna de la frase en g\u00e9nero y en n\u00famero. La soluci\u00f3n a la posici\u00f3n planteada por las feministas no es feminizar todas las palabras, sino hacer expl\u00edcita la presencia de las mujeres en aquellas expresiones donde su existencia es invisibilizada por la ambig\u00fcedad del enunciado4. Por ejemplo, s\u00ed es recomendable decir La poblaci\u00f3n espa\u00f1ola ir\u00e1 a las urnas el pr\u00f3ximo domingo en vez de Los espa\u00f1oles ir\u00e1n a las urnas el pr\u00f3ximo domingo . Tiene pleno sentido utilizar el epiceno \"poblaci\u00f3n\", ya que si bien actualmente en base a una informaci\u00f3n de contexto podemos deducir sin dificultades que se incluye a hombres y mujeres, si leemos esta frase en un libro o un peri\u00f3dico de d\u00e9cadas atr\u00e1s tendr\u00edamos que buscar informaci\u00f3n acerca del momento en que el voto femenino fue instituido en Espa\u00f1a para poder comprender exactamente a que se refiere, ya que sin informaci\u00f3n de contexto la frase es ambigua. Tambi\u00e9n es recomendable evitar expresiones como permiso para acudir a la consulta del m\u00e9dico , ya que f\u00e1cilmente se puede reemplazar por permiso para acudir a la consulta m\u00e9dica y estaremos haciendo una descripci\u00f3n m\u00e1s certera y clara de la realidad en tanto hace tiempo que las mujeres ejercen la profesi\u00f3n m\u00e9dica. De la misma manera que tampoco es sexista la expresi\u00f3n tambi\u00e9n planteada por el autor Ayer estuvimos comiendo en casa de mis padres , debido a que al usar el posesivo mis es claro que se trata de ambos progenitores. Diferente ser\u00eda si una maestra le dice al alumnado que hay reuni\u00f3n de padres. En ese caso la frase s\u00ed presenta ambig\u00fcedad, no sabemos si se trata solo de los 4 El autor en un intento de ridicularizaci\u00f3n de las propuestas tambi\u00e9n plantea \"\u00bfSer\u00e1 o no sexista el uso de la expresi\u00f3n el otro en la secuencia Juan y Mar\u00eda se ayuda n el uno al otro en lo que pueden ? Como esta expresi\u00f3n tampoco visibiliza el femenino en la concordancia, cabe pensar que esta frase tambi\u00e9n es sexista\". Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 24 varones o de ambos progenitores y una vez m\u00e1s dep endemos para dirimir de la informaci\u00f3n del contexto. El sexismo en las definiciones de palabras y t\u00e9rminos jur\u00eddicos El diccionario es el espacio de institucionalizaci\u00f3n en el cual las palabras se consagran e ingresan al reino de la legitimidad, mediante el reconocimiento. Una de las formas de sexismo en el diccionario es la asignaci\u00f3n de significados distintos a la misma palabra seg\u00fan se aplique a varones o a mujeres. Es com\u00fan que la acepci\u00f3n femenina consagre una valoraci\u00f3n negativa de las mujeres. Algu nos ejemplos: Sargento : suboficial de graduaci\u00f3n inmediatamente superior al cabo mayor e inferior al sargento primero. Sargenta : Mujer corpulenta, hombruna y de dura condici\u00f3n. Mujer del sargento. Sargentona : Mujer autoritaria. Mujer corpulenta, hombrun a y de dura condici\u00f3n. Otras de las formas de adjudicar valor negativo a las mujeres es reducir los significados de las palabras en su acepci\u00f3n femenina a su comportamiento sexual: Cualquiera : Pron. Indefinido: Una persona indeterminada, alguno, sea el q ue fuere. Femenino: Mujer de mala vida. Hombre p\u00fablico : el que tiene presencia e influjo en la vida social. Mujer p\u00fablica (o perdida): prostituta. Hombrecillo : diminutivo de hombre. Mujercilla : diminutivo de mujer. Mujer de poca estimaci\u00f3n. Mujer perdid a, de mala vida. Mujerzuela : Mujer de poca estimaci\u00f3n. Mujer perdida, de mala vida. Puto : Hombre que tiene conc\u00fabito con persona de su sexo. Puta : Prostituta. Loco : adj. Que ha perdido la raz\u00f3n Loca : Mujer informal y ligera en sus relaciones con los homb res. Prostituta. En otras definiciones los rasgos sexistas no aparecen en contraposici\u00f3n al masculino, sino en la propia definici\u00f3n de las palabras. En algunos casos tambi\u00e9n hacen alusi\u00f3n a la sexualidad. Gozar : Conocer a una mujer carnalmente. Cocinil la: Hombre que se entromete en cosas, especialmente dom\u00e9sticas, que no son de su incumbencia. Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 25 Honor : Honestidad y recato en las mujeres y buena opini\u00f3n que se granjean con estas virtudes. No solamente en los diccionarios encontramos definiciones sexist as. Los conceptos sobre los que se articulan algunas leyes tambi\u00e9n refuerzan la desigualdad entre varones y mujeres. Un ejemplo de esto en Argentina es la reforma del T\u00edtulo III del C\u00f3digo Penal relativo a los \"Delitos contra la Honestidad\". La Ley 25.087 modific\u00f3 el cap\u00edtulo referido a las agresiones sexual es y reemplaz\u00f3 la denominaci\u00f3n \"Delitos contra la Honestidad\" por \"Delitos contra la Integridad Sexual\". La nueva designaci\u00f3n establece que estos delitos afectan la integridad y la dignidad de las mujere s y no el honor familiar, del var\u00f3n o la honestidad de la mujer. El primer cambio, reflejado en el t\u00edtulo, se refiere al bien jur\u00eddicamente protegido por la norma, que actualmente es la libertad individual en la capacidad de decisi\u00f3n de las mujeres sobre e l uso de la sexualidad y elimina la posibilidad del matrimonio entre la v\u00edctima y el violador para eximir a \u00e9ste de la pena. Tambi\u00e9n reemplaz\u00f3 el t\u00e9rmino \"abuso deshonesto\" por \"abuso sexual\" y se reconocen distintos tipos de agresiones sexuales, de acuerd o al da\u00f1o provocado: abuso sexual, abuso sexual calificado, v iolaci\u00f3n (acceso carnal por cualquier v\u00eda). Se elimin\u00f3 el concepto de \"mujer honesta en el estupro\" y se sustituy\u00f3 \"intenciones deshonestas\" por la \"intenci\u00f3n de menoscabar la integridad sexual\" en el rapto \u00bfQu\u00e9 cambios suponen los nuevos conceptos en la experiencia real de las mujeres? La definici\u00f3n \"integridad sexual\" las reconoce como sujetos de derecho. De acuerdo al Centro de Encuentros de Cultura y Mujer \"El principal objetivo de la citada ley 25.087 ha sido generar una reconceptualizaci\u00f3n global que tuviera en cuenta las perspectivas de las v\u00edctimas al momento de definir el bien jur\u00eddico protegido y las conductas consideradas il\u00edcita\" (Rodr\u00edguez y Chejter, 1999). De esta manera, la nueva clasificaci\u00f3n de este tipo de delitos otorga entidad al derecho de las mujeres a disponer y decidir libremente acerca del uso de su sexualidad. Por otro lado, la exclusi\u00f3n de la palabra \"honestidad\" desplaza la mirada normativa sobre la moral sexual de las mu jeres hacia la vulneraci\u00f3n de sus derechos. Androcentrismo en la producci\u00f3n de conocimiento: las minor\u00edas cognitivas La creaci\u00f3n de categor\u00edas de an\u00e1lisis androc\u00e9ntricas utilizadas como categor\u00edas universales y neutras para estudiar la realidad es otra d e las formas en que se hace un Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 26 uso sexista del lenguaje. De manera an\u00e1loga al uso del masculino gen\u00e9rico, se ha dado en las ciencias sociales y humanas una tendencia a transmitir el conocimiento sobre los varones como un equivalente al conocimiento acerca de toda la sociedad, desconociendo y ocultando la experiencia de las mujeres. As\u00ed, la construcci\u00f3n de conceptos anal\u00edticos, indicadores estad\u00edsticos y teor\u00edas tambi\u00e9n han invisibilizado a las mujeres como sujetos sociales. Si bien las mujeres estaban prese ntes en muchos de los registros emp\u00edricos de las ciencias sociales y humanas, no lo estaban como sujetos en el an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de los datos. Este problema de representaci\u00f3n dentro de la teor\u00eda social se denomina androcentrismo. Los efectos distor sionadores de un punto de vista androc\u00e9ntrico pueden registrarse seg\u00fan Henrietta Moore (1980) en tres niveles diferentes. El primero corresponde a la visi\u00f3n personal de qui\u00e9n realiza un trabajo de investigaci\u00f3n o de an\u00e1lisis de la realidad. Sucede habitual mente que se busca a los varones como informantes y se ti ende a prestar poca atenci\u00f3n a las mujeres. El segundo es inherente a la sociedad o al grupo objeto de estudio. Si dentro de ese grupo se considera que las mujeres est\u00e1n subordinadas, esta ser\u00e1 la ve rsi\u00f3n que se transmite a quien investiga ocultando de esta manera las pr\u00e1cticas de las mujeres por estar subvaloradas. El tercer nivel corresponde a la parcialidad ideol\u00f3gica propia de la cultura occidental. El investigador o investigadora guiados por su p ropia experiencia equiparan la relaci\u00f3n asim\u00e9trica de otras culturas con la desigualdad propia de la sociedad occidental. Esta perspectiva sesgada es ciega a otras formas posibles de construir valores diferenciales entre varones y mujeres que no necesariam ente sea jer\u00e1rquicos o asim\u00e9tricos. En 1975 E. Ardener analiz\u00f3 el androcentrismo en el desarrollo de los modelos explicativos y elabor\u00f3 una \"teor\u00eda de los grupos silenciados\". Seg\u00fan la misma varones y mujeres tendr\u00edan diferentes visiones de mundo y ellas no podr\u00edan expresar su visi\u00f3n a partir de las estructuras ling\u00fc\u00edsticas dominadas por ellos, con lo cual se generar\u00eda un problema de comunicaci\u00f3n frustrada. Dado que las propias ciencias sociales articulan el mundo en un idioma masculino, los tipos de model os facilitados por los informantes varones pertenecen a la categor\u00eda de modelos que son familiares e inteligibles tanto para investigadores como para investigadoras. Finalmente, a trav\u00e9s de la producci\u00f3n de conocimiento basada en el registro de informantes varones, se asimila la palabra masculina a la sociedad en su conjunto y las mujeres quedan subsumidas e invisibilizadas bajo la versi\u00f3n de la Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 27 realidad construida por ellos. En este caso no se trata solamente de que las mujeres permanezcan en silencio, sin o que en caso de que puedan hablar no logran ser o\u00eddas. La denominada segunda ola del feminismo fundament\u00f3 sus an\u00e1lisis en la cr\u00edtica al sexismo en el lenguaje, la ley y la filosof\u00eda. Te\u00f3ricas feministas de distintas partes del mundo han trabajado desde la academia sobre este tema, entre ellas Luce Irigaray, Henrietta Moore, Sandra Harding, Michelle Le Doeuff, Nancy Fraser, Rayna Reiter y Carol Pateman. Consideraciones Finales El objetivo de este trabajo ha sido mostrar el uso del lenguaje como un campo d e lucha por la imposici\u00f3n de una visi\u00f3n de mundo sostenida por agentes espec\u00edficos que act\u00faan desde posiciones sociales desigualmente distribuidas. Considero que cualquier debate sobre lenguaje no sexista debe tener en cuenta la dimensi\u00f3n de las relaciones de poder. Sin embargo, es necesario sumar las complejidades se\u00f1aladas por la teor\u00eda feminista en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Luego de las cr\u00edticas al etnocentrismo y al sesgo de clase de muchos de los estudios sobre lenguaje y g\u00e9nero, que han creado generalizaci ones poco fruct\u00edferas como \"el lenguaje de las mujeres\", es vital considerar que ese poder no es unilateral y masculino y que es necesario incorporar otras dimensiones como la de clase, la religi\u00f3n y la etnia. Inclusive, diferentes construcciones culturale s de la femineidad pueden convivir dentro de una misma sociedad y estar en conflicto entre s\u00ed. En este mismo dossier Nayla Vacarezza analiza el uso del lenguaje visual de mujeres en contra de la despenalizaci\u00f3n del aborto para disputar la posici\u00f3n de quien es consideran que el acceso al aborto legal y gratuito debe ser un derecho de las mujeres. Por otra parte, es preciso tambi\u00e9n analizar las adaptaciones individuales a las desigualdades estructurales que presenta el lenguaje, como ejemplifica el trabajo de Kira Hall (1995) sobre trabajadoras sexuales por tel\u00e9fono en California. Hall muestra que muchas de ellas adoptaron conscientemente un estilo para hablarles a los clientes haciendo un c\u00e1lculo de cu\u00e1l era la versi\u00f3n de femineidad que quer\u00edan comprar, mientr as que eran muy conscientes de la existencia de otras formas posibles. No he mencionado en este trabajo toda la producci\u00f3n que radicaliza la cr\u00edtica del lenguaje y cuestiona su matriz heterosexista. Para Monique Wittig, por ejemplo, existen una serie de es tructuras significantes que no son ni universales ni anteriores al sujeto, sino hist\u00f3ricamente Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 28 contingentes y especificadas como heterosexuales y obligatorias. Hago breve menci\u00f3n de estas l\u00edneas de trabajo, para dar cuenta de forma somera de la complejidad de los estudios de g\u00e9nero, lenguaje y discurso que no es contemplada por las voces que se autorizan a hablar en nombre de una verdad inmanente a la lengua. Para finalizar resta decir que, la acci\u00f3n pol\u00edtica feminista se inicia con el prop\u00f3sito de modific ar la realidad modificando primero la representaci\u00f3n que nos hacemos de ella (a nivel personal primero y luego con otras) y trabajando en la creaci\u00f3n de nuevas representaciones capaces de incluir la diversidad y en concordancia con una realidad que reconoz ca la experiencia de quienes bajo las percepciones dominantes quedan excluidos/as. En este sentido, es importante destacar que un uso inclusivo y no sexista del lenguaje implica generar todo tipo de acciones colectivas que autoricen, a trav\u00e9s de un trabajo de enunciaci\u00f3n y un trabajo pol\u00edtico de representaci\u00f3n, el nombramiento de aquello que permanece oculto y que se presenta como una imposibi lidad al pensamiento instituido . Bibliograf\u00eda FURTADO, Celso (1968): \" Las formas hist\u00f3ricas del desarrollo\", en: F URTADO, Celso, Teor\u00eda y pol\u00edtica del desarrollo , M\u00e9xico, Siglo XXI. \u2014\u2014\u2014 (1964): Desarrollo y subdesarrollo , EUDEBA, Buenos Aires. HARBERGER, Arnold (2002): \" Una visi\u00f3n desde la academia: proceso y pol\u00edticas de desarrollo vistas por un economista profesion al\", en: MEIER, Gerald y Joseph STIGLITZ (eds.), Fronteras de la econom\u00eda del desarrollo. El futuro en perspectiva , Colombia, BID - Alfaomega. BOURDIEU , Pierre (1988 ): \"D\u00e9crire et Prescrire. Note sur les Conditions de Possibilit\u00e9 Limites de l'Efficac it\u00e9 Politique\" , en: Actes de la Recherche en Sciences Sociales , n\u00ba 38, Mai. BOSQUE , Ignacio (2012 ): \"Sexismo ling\u00fc\u00edstico y visibilidad de la , Espa\u00f1ola , en: http://www.rae.es/rae/gestores/gespub000040.nsf/(voanexos)/arch50C5BAE6B25C8BC8C1257 9B600755DB9/$FILE/Sexismo_linguistico_y_visibilidad_de_la_mujer.pdf BUTLER , Judith (2001 ): El G\u00e9nero en Disputa. El Feminismo y la Subversi\u00f3n de la Identidad , M\u00e9xico, Paid\u00f3s. CABR\u00c9 I PAIRET , Monserrat (2001 ): \"Autoridad e Historia. El Proyecto Historiogr\u00e1fico de las M\u00e9dicas Estadounidenses, 1925 -1940\" , en: Aspark\u00eda, Feminista Politique\" Actes la Recherche en , Vol. 52 -53, Juin. HALL , Kira (1995 ): \"Lip Service en: HALL London and New York, Routledge. MAFFIA , Diana (2010 ): \"Violencia, Justicia y Lenguaje\", Presentaci\u00f3n realizada en las Segundas Jornadas de Asistencia a la V\u00edctima. Auditorio de la Facultad de Dere cho UBA , Laura Masson . Lenguaje y g\u00e9nero: di sputas en torno a la inclusi\u00f3n y la visibilizaci\u00f3n de las mujeres. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12-29. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 29 Panel \"La v\u00edctima en: http://dianamaffia.com.ar/archivos/Violencia -Justicia -y-lenguaje.pdf MASSON , Feministas en Todas Pa rtes. Una Etnograf\u00eda de Espacios y Narrativas Feministas en Argentina , Buenos Aires, Prometeo. RODR\u00cdGUEZ , Marcela y CHEJTER , Silvia ( 1999 ): Ley 25.087 Reforma del C\u00f3digo Penal en lo relativo a los hoy llamados, Delitos contra la integridad sexual de las p ersonas , CECYM, Centro Municipal de la Mujer de Vicente L\u00f3pez , en: www. cecym .org.ar/pdfs/ ley25087.pdf Otras Fuentes DIARIO EL PA\u00cdS , Espa\u00f1a ( 11 de mayo del 2008 ): en: http://elpais.com/diario/2008/05/11/eps/1210487217_850215.html DIARIO EL PA\u00cdS , Espa\u00f1a (7 de marzo de 2012 ): en: http://elpais.com/ elpais/2012/03/06/opinion/1331053547_500385.html DIARIO LA NACI\u00d3N , (5 de de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 30 Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la mem oria, genealog\u00edas coloniales y \" Tercer Feminismo \" Karina Bidaseca Resumen Este trabajo se inscribe en un momento muy particular en el cual nos encontramos ensayando formas de pensamiento, lucha y solidaridad con el movimiento de mujeres, y en particular, de las mujeres de color de Am\u00e9rica latina. El fallo de la Corte Interamericana de Derechos Humanos a ra\u00edz de los cr \u00edmenes en Ciudad Juarez, funda el hecho de que el nombre de feminicidio exige su tipificaci\u00f3n como genocidio y las demandas provenientes del movimiento pueden leerse en t\u00e9rminos de una pol\u00edtica de la memoria que incluye memoriales, fechas conmemorativas, legislaciones y discutir l a propia eficacia simb\u00f3lica de la ley (Segato). Este trabajo busca dise\u00f1ar las cartograf\u00edas del poder, las definiciones de la praxis del feminismo transnacional (Mohanty) en relaci\u00f3n con las genealog\u00edas de la violencia en la dictadura argentina (1976 -1983) y a\u00fan antes, y vincularlas con el concepto de \" necropol\u00edticas \" acu\u00f1ado por Achille Mbembe. Mi tesis consiste en plantear que la violencia ha sido encapsulada en ese per\u00edodo de tiempo ominoso y que es posible pensar en un legado colonial que instituye una matriz violentogen\u00e9tica cuyas huellas son visibles en ciertas formas que han sido expuestas por las artistas que me inspiraron a definir lo que llamo \" Tercer Feminismo \". Se entiende por tal aqu\u00e9l que logre interpelar la agenda del feminismo transnacional q ue ha tomado un giro conservador en los \u00faltimos tiempos sirviendo a los intereses geopoliticos del capitalismo. Palabras clave : Violencia de g\u00e9nero - feminicidio - Pol\u00edticas de la Memoria - Tercer Feminismo Abstract This essay is one moment in the process o f thinking, struggling in solidarity with women, and particularly, women of color living in the Latin America. Since Juarez Judicial Case the femicide was not recognize as genocide by the Human Rights Interamerican Court. I drew attention of cartographies of power, (Achille My thesis this violence has encapsulate and I suggest that it coloniality legacy. This essay analize the representations of two women artists to think about I call \"Third Feminism\". Keywords : Femicide - Memories Politics - Third Femini sm Doctora de la Universidad de Buenos Aires. Profesora de la UNSAM y UBA. Investigadora del CONICET en el Instituto de Altos Estudios Sociales de la UNSAM. Coordinadora del Programa \"Poscolonialidad, pensamiento fronterizo y transfronterizo en los estudios feministas\" (IDAES). Auto ra de Perturbando el texto colonial. Los Estudios Poscoloniales en Am\u00e9rica l atina (SB, 2010). Mail: karinabidaseca@yahoo.com.ar . Karina Bidaseca. Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 31 Introducci\u00f3n \"Si yo pudiera ser el poema del cuerpo\". Alejandra Piz arnik, La condesa sangrienta . Las guerras poscoloniales configuraron el escenario a partir del cual las violencias de g\u00e9nero fueron incorporadas como cr\u00edmenes de lesa humanidad.1 En Am\u00e9rica Latina, Ciudad Ju\u00e1rez , frontera Norte de M\u00e9xico con El Paso, Texas, se ha vuelto el lugar obligado para pensar la violencia contra las mujeres. Donde desembarcan las maquiladoras, la academia feminista traduce el concepto de \"feminicidio\" (Lagard e, 2004) para nombrar lo \"inenarrable\" y sentar las primeras legislaciones que incorporan el t\u00e9rmino. Mi hip\u00f3tesis trabajada en mi libro (Bidaseca, 2010) propone c\u00f3mo obscenamente se exhibe la violencia de la ficci\u00f3n de la paz (iek , 2004). Dilucidar \"la relaci\u00f3n directa que existe entre capital y muerte, entre acumulaci\u00f3n y concentraci\u00f3n desreguladas y el sacrificio de mujeres pobres, morenas, mestizas, devoradas por la hendija donde se articulan econom\u00eda monetaria y econom\u00eda s imb\u00f3lica, control de recursos y poder de muerte.\" (Segato, 2006) Otro sitio es ineludible: Catatumbo , departamento Norte de Santander, frontera Norte de Colombia con Maracaibo, Venezuela. Desembarco de las transnacionales. All\u00ed, obscenamente, se exhibe la violencia de la guerra entre el narcotr\u00e1fico, el paramilitarismo, la guerrilla, las transnacionales, y el sufrimiento y muerte de mujeres que no cesa. (Gomez, 2007) La antrop\u00f3loga Rita Segato (2011 : 30) describe al feminicidio como \"s\u00edntoma de la barbarie del g\u00e9nero moderno. Se trata, explica, de los cr\u00edmenes hoy conocidos como feminicidios, y que representan una novedad, una transformaci\u00f3n contempor\u00e1nea de la violencia de g\u00e9nero, vinculada a la s nuevas formas de la guerra.\" Sin embargo y a pesar de los ava nces, la figura del f eminicidio no ha sido reconocida como genocidio en la Corte Interamericana de Derechos Internacionales, 1 El estatuto de la Corte Penal Internacional, aprobado en junio de 1998, -as\u00ed como los tribunales penales internacionales en la ex Yugoslavia y Rwanda -, entiende como crimen de lesa humanidad: \"h) Persecuci\u00f3n de un grupo o colectividad con identidad propia fundada en motivos pol\u00edticos, raciales, nacionales, \u00e9tnicos, culturales, religiosos, de g\u00e9nero definido en el p\u00e1rrafo 3, u otros motivos universalmen te reconocidos como inaceptables con arreglo al derecho internacional, en conexi\u00f3n con cualquier acto mencionado en el presente p\u00e1rrafo o con cualquier crimen de la competencia de la Cort e.\" - Art. I. Disponible en http://www.un.org/spanish/law/icc/statute/spanish/rome_statute%28s%29.pdf Karina Bidaseca. Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 32 promovido por los movimientos de mujeres en Am\u00e9rica latina y fundamentalmente en Ciudad Ju\u00e1rez. Se trata de un problema acuciante q ue ha sido desplazado de las discusiones globales sobre el \"segundo sexo\". Raz\u00f3n por lo cual amerita pensar entre otras complejas preguntas estas dos que vertebran mis trabajos recientes (Bidaseca, 2012 y 2013): por qu\u00e9 el tratamiento de la violencia del f eminicidio queda eclipsado por otros debates globales que, por alguna raz\u00f3n, tienen mayor eficacia simb\u00f3lica y pol\u00edtica , y c\u00f3mo incide en ello las pr\u00e1cticas del feminismo occidental hegem\u00f3nico respecto de los movimientos de mujeres del \"Tercer Mundo\". Este trabajo es una de las primeras exhalaciones sobre el complejo an\u00e1lisis del fen\u00f3meno conocido como feminicidio y su relaci\u00f3n con el racismo y el significado de la \"necropol\u00edtica\" - definido por el intelectual poscolonial Achille Mbembe. Trasladando su sentido a su tratamiento como pr\u00e1ctica de inscripci\u00f3n en la superficie de los cuerpos femeninos sobre la econom\u00eda del capital global, bajo la hip\u00f3tesis que hoy el mapa legal de los movimientos femeninos marca el mapa racial del mundo, esbozo algunas reflexionar acerca de las pol\u00edticas de la memoria, las genealog\u00edas coloniales para dise\u00f1a r los pilares de una pol\u00edtica d e la memoria del movimiento feminista del Sur desde las epistemolog\u00edas de fronteras. Lo que denominamos \"Tercer Feminismo\". Violencias contra las mujeres y Estado La violencia contra las mujeres tom\u00f3 este a\u00f1o en nuestro pa\u00eds una relevancia notoria y de creciente visibilidad p\u00fablica en los medios de comunicaci\u00f3n. Im\u00e1genes que circulan asiduamente confirman una econom\u00eda pol\u00edtica con rasgos singulares que a su vez reproducen mensajes subliminales sobre la naturalizaci\u00f3n de esa violencia. Un camino para alcanzar inteligibilidad en este campo es el de la comprensi\u00f3n de los mecanismos que legitiman las desigualdades sociales (sexo/g\u00e9nero, entre otras). U na encuesta sobre desigualdad social realizada por el grupo de investigadora/es del IDAES que coordino en 2011 en el Gran Buenos Aires (GBA), arroja un dato interesante respecto de las representaciones de la muerte de mujeres en forma violenta2. En los cuadros 1 y 2 observamos lo siguiente: 2 Esta encuesta fue realizada en el Proyecto PIP Conicet \"Legitimaciones culturales de la desigualdad -Dir. Alejandro Grimson. Co -dir. Karina Bidaseca) y la participaci\u00f3n de Ariel Wilkis. Su prop\u00f3sito fue relevar la opini\u00f3n de las personas mayores de 18 a\u00f1o s residentes en el GBA sobre aspectos relacionados con la desigualdad y la discriminaci\u00f3n social. A fin de asegurar la representatividad de la muestra seleccionada, se trabaj\u00f3 con un muestreo al azar que cub ri\u00f3 Karina Bidaseca. Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 33 Cuadro1. Opiniones sobre las razones del aumento de muertes de mujeres en forma violenta por atributos sociodemogr\u00e1ficos. Respuesta m\u00faltiple de tres menciones y respuesta de causa m\u00e1s importante. Total Sexo Grupos de edad Relac. de par. con jefe M\u00e1x. nivel educ. alcanzado Var\u00f3 n Mujer 18 a 29 30 a 49 50 y + Jefe/a No Jefe/a Bajo Medio Alto % sobre el total de casos Son cr\u00edmenes con m\u00f3viles sexuales 53,3 52,0 54,6 57,7 51,9 51,0 53,1 53,6 53,6 53,8 51,8 Son v\u00edctimas de redes de prostituci\u00f3n y/o Por avance de las mujeres en el \u00e1mbito laboral 13,7 14,2 13,3 11,8 12,4 16,7 14,9 12,1 13,7 13,6 12,1 Por machismo 38,2 Mujeres m\u00e1s informaci\u00f3n sobre der. Y ponen resistencia al maltrato 41,1 37,5 44,7 33,8 43,3 45,3 42,2 39,7 42,1 39,4 41,8 Siempre fue as\u00ed, pero ahora los medios lo visibilizaron 42,6 42,5 42,7 45,3 42,5 40,1 40,9 45,0 37,0 45,2 51,9 Ninguna de estas 0,6 0,7 0,4 0,0 0,0 1,6 1,0 0,0 1,0 0,2 0,0 NS/NC 2,5 2,7 2,2 3,8 1,3 2,5 1,8 3,4 2,6 1,8 3,8 Total casos 794 389 406 234 287 273 465 329 353 309 125 % sobre el total de respuestas Son cr\u00edmenes con m\u00f3viles sexuales 20,9 20,8 21,1 22,1 20,4 20,4 20,8 21,1 21,6 20,7 19,9 Son v\u00edctimas de redes de prostituci\u00f3n y/o trata 23,9 25,8 22,2 24,7 24,0 23,2 24,8 22,6 23,9 24,4 23,5 Por avance de las mujeres en el \u00e1mbito laboral 5,4 5,7 5,1 4,5 4,9 6,7 5,8 4,8 5,5 5,2 4,7 Por machismo 15,7 14,5 16,8 17,0 16,3 13,9 14,9 16,8 15,5 16,4 14,7 Mujeres m\u00e1s info sobre der. Y ponen resist. Al maltrato dom 16,2 15,0 17,3 12,9 17,0 18,1 16,5 15,6 17,0 15,2 16,0 Siempre fue as\u00ed, pero ahora los medios lo visibilizaron 16,7 17,0 16,5 17,3 16,7 16,1 16,0 17,7 14,9 17,4 19,9 Ninguna de estas 0,2 0,3 0,2 0,0 0,0 0,7 0,4 0,0 0,4 0,1 0,0 NS/NC 1,0 1,1 0,9 1,5 0,5 1,0 0,7 1,3 1,0 0,7 1,5 Total casos 2024 974 1050 612 728 681 1188 835 875 805 327 % del motivo m\u00e1s importante Son cr\u00edm. con m\u00f3viles sexuales 16,7 16,4 16,9 24,1 11,7 15,6 14,1 20,3 15,9 18,2 14,8 Son v\u00edctimas de redes de prostituci\u00f3n y/o trata 33,8 37,2 30,6 35,4 35,4 30,9 35,7 31,1 37,5 33,1 25,5 Por avance de las mujeres en el \u00e1mbito laboral 1,9 2,0 1,8 0,6 2,4 2,4 1,6 2,3 1,2 1,7 4,3 1.200 personas. El an\u00e1lisis es descriptivo con tablas para todas las variables relevadas y en el cas o de las variables de opini\u00f3n se analiz\u00f3 su d istribuci\u00f3n seg\u00fan algunas variables sociodemogr\u00e1ficas y socioecon\u00f3micas seleccionadas. Para m\u00e1s Informaci\u00f3n v\u00e9ase el Informe de la Encuesta sobre Desigualda d Social, Proyecto PIP Conicet N\u00ba 248 (2012). Karina Bidaseca. Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 34 Por machismo 11,7 10,4 12,9 11,8 13,9 9,3 12,7 10,3 7,6 14,9 14,4 Mujeres m\u00e1s info sobre der. Y ponen resist. Al maltrato dom 13,6 10,6 16,5 9,2 12,7 18,4 13,6 13,6 15,0 11,3 14,8 Siempre fue as\u00ed, pero ahora los medios lo visibilizaron 15,8 16,1 15,6 13,1 18,1 15,6 16,0 15,6 15,0 15,7 19,3 Ninguna de estas 0,8 1,1 0,6 0,7 0,0 1,9 1,1 0,5 1,0 1,0 0,0 NS/NC 5,7 6,3 5,1 5,2 5,8 5,9 5,2 6,3 6,7 4,1 7,0 Total % 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 Fuente: PIP N\u00ba 248 \"Legitimaciones culturales de en Argentina\", IDAES , 2011 . Cuadro 2. Opiniones sobre las razones del aumento de muertes de mujeres en forma violenta por condici\u00f3n de actividad, quintil de ingreso IPCF y lugar de residencia. Respuesta m \u00faltiple de tres menciones y respuesta de causa m\u00e1s importante. Total Condici\u00f3n de actividad Quntil de IPCF Lugar residencia Ocup. Desoc. Inac tiv o 1\u00b0 y 2\u00b0 3\u00b0, 4\u00b0 y 5\u00b0 NS/N R CAB A 1\u00b0 cord\u00f3n 2\u00b0 cord\u00f3n % sobre el total de casos Son cr\u00edm. c on m\u00f3viles sexuales 53,3 51,4 49,9 57,6 58,0 49,4 55,3 69,0 45,9 49,3 Son v\u00edctimas de de prostituci\u00f3n y/o avance de las mujeres en el \u00e1mbito laboral 13,7 14,1 3,1 14,7 14,6 12,2 16,1 7,8 20,4 11,8 Por machismo 40,0 41,4 53,5 35,2 34,7 46,3 33,0 39,1 Mujeres m\u00e1s info sobre der. Y ponen resist. Al maltrato dom 41,1 42,7 21,3 41,1 36,6 41,0 49,0 40,2 43,3 39,8 Siempre fue as\u00ed, pero ahora los medios lo visibilizaron 42,6 46,6 44,9 34,6 37,9 46,5 40,7 42,1 49,5 36,7 Ninguna de estas 0,6 0,0 0,0 1,7 0,7 0,7 0,0 0,0 1,0 0,6 NS/NC 2,5 2,5 1,4 2,6 1,6 3,1 2,3 2,2 1,2 3,8 Total casos 794 495 40 259 254 384 156 210 278 306 % sobre el total de respuestas Son cr\u00edm. con m\u00f3vi les sexuales 20,9 19,6 20,8 23,7 23,8 19,1 21,1 25,1 17,9 20,6 Son v\u00edctimas de redes de prostituci\u00f3n y/o trata 23,9 24,1 27,5 22,9 24,6 23,0 25,1 27,2 22,5 22,6 Por avance de las mujeres en el \u00e1mbito laboral 5,4 5,4 1,3 6,0 6,0 4,7 6,1 2,8 8,0 4,9 Por m achismo 15,7 15,8 22,3 14,5 14,2 17,9 12,6 14,2 14,4 18,1 Mujeres m\u00e1s info sobre der. Y ponen resist. Al maltrato dom 16,2 16,3 8,9 16,9 15,0 15,8 18,7 14,6 16,9 16,6 Siempre fue as\u00ed, pero ahora los medios lo visibilizaron 16,7 17,8 18,7 14,2 15,5 18,0 15,5 15,3 19,4 15,3 Ninguna de estas 0,2 0,0 0,0 0,7 0,3 0,3 0,0 0,0 0,4 0,2 NS/NC 1,0 0,9 0,6 1,1 0,7 1,2 0,9 0,8 0,5 1,6 Total casos 2024 1297 95 631 621 993 410 580 711 733 % del motivo m\u00e1s importante Son cr\u00edm. con m\u00f3viles sexuales 16,7 13,9 19,0 21,6 17,5 17,5 13,3 16,0 12,1 21,3 Son v\u00edctimas de redes de prostituci\u00f3n y/o trata 33,8 35,7 39,2 29,4 35,0 29,7 41,8 46,5 34,2 24,8 Karina Bidaseca. Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 35 Por avance de las mujeres en el \u00e1mbito laboral 1,9 2,0 0,6 2,0 1,4 1,7 3,2 0,7 2,7 2,0 Por machismo 11,7 13,0 13,9 8,8 8,0 15,3 8,8 14,8 9,2 11,8 Mujeres m\u00e1s info sobre der. Y ponen resistencia al maltrato dom 13,6 12,7 5,1 16,7 15,8 12,6 12,5 7,6 16,7 14,9 Siempre fue as\u00ed, pero ahora los medios lo visibilizaron 15,8 17,6 14,6 12,6 15,1 16,8 14,8 10,6 19,4 16,2 Ninguna de estas 0,8 0,3 0,0 1,9 1,6 0,7 0,0 0,0 1,8 0,6 NS/NC 5,7 4,8 7,6 7,0 5,6 5,7 5,6 3,9 3,9 8,5 Total % 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 Fuente: PIP N\u00ba 248 \"Legitimaciones culturales de la desigualdad social en Argentina\". IDAES. 2011 Para el total de la poblaci\u00f3n encuestada, entre las razones que explican la muerte violenta de mujeres se priorizan (adem\u00e1s, son indicadas como las m\u00e1s importantes): v\u00edctimas de redes de prostituci\u00f3n y trata (60,9%), cr\u00edmenes con m\u00f3viles sexuales (53,3%), s iempre fue as\u00ed pero ahora los medios lo visibilizan (42,6%). Le siguen luego: que mujeres m\u00e1s informadas sobre derechos que resisten el maltrato dom\u00e9stico (41,1%), machismo (40%). En menos proporci\u00f3n aparece finalmente: por el avance de mujeres en materia laboral (13,7%). Para las mujeres este orden se modifica levemente. Se mantienen la importancia relativa de la primera y la segunda raz\u00f3n (v\u00edctimas de redes de prostituci\u00f3n y trata y cr\u00edmenes con m\u00f3viles sexuales). Luego, en tercer lugar aparece que las mu jeres est\u00e1n m\u00e1s informadas sobre derechos que resisten el maltrato dom\u00e9stico, y en cuarto lugar el machismo. La opini\u00f3n respecto de que siempre fue as\u00ed pero ahora los medios lo visibilizan queda relegada al quinto lugar. Entre quienes consideran como raz\u00f3n de la muerte de mujeres en forma violenta el hecho de ser raz\u00f3n v\u00edctimas de redes de prostituci\u00f3n y trata y cr\u00edmenes con m\u00f3viles sexuales se observan una predominancia de: hombres, entre 18 y 29 a\u00f1os, jefe/a de hogar, de nivel educativo medio, desocupado/ a y de la CABA. Entre quienes consideran como raz\u00f3n de la muerte de mujeres en forma violenta los m\u00f3viles sexuales se observan una predominancia de: mujeres, entre 18 y29 a\u00f1os, no jefes/as de hogar, de nivel educativo medio, inactivo/a y de la CABA. Entre quienes consideran como raz\u00f3n de la muerte de mujeres en forma violenta el machismo se observa una predominancia de: mujeres, entre 18 y 29 a\u00f1os, no jefes/as de hogar, de nivel educativo medio, desocupados/a y del segundo cord\u00f3n. Karina Bidaseca. Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 36 A nivel legislativo, fue a probada en nuestro pa\u00eds, con media sanci\u00f3n en C\u00e1mara de Diputados, la ley sobre feminicidio. La misma se encuentra en discusi\u00f3n en la C\u00e1mara de Senadores. 3 Este avance, no obstante las cr\u00edticas que se pueden introducir, es congruente con el contexto de la s legislaciones sobre feminicidio vigentes a nivel latinoamericano: Guatemala, EL Salvador, Chile y Costa Rica, y las medidas tomadas por el Estado de M\u00e9xico. A diferencia de otros pa\u00edses, el nuestro cuenta con una ley vigente sobre Violencia contra la Muj er4 que fuera aprobada en el transcurso del 2009. En el marco internacional, la \"Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer 'Convenci\u00f3n de Belem do Par\u00e1'\"5 y la \"Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de todas las formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW)\"6, as\u00ed como las sentencias de la Corte Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) cuya definici\u00f3n es: \"homicidio de una mujer por raz\u00f3n de su g\u00e9nero\"7 comprometen al Estado argentino a abordar sin m\u00e1s el prob lema. Empero este \"avance\", varios gestos recientes, como la res istencia a la explicitaci\u00f3n de la palabra de \"feminicidio\" -y su correspondiente eficacia simb\u00f3lica (Segato, 2003) -, o la neutralidad de estas nuevas leyes penales al g\u00e9nero, muestran que esa resistencia es falogoc\u00e9ntrica y se encuentra sostenida por diferentes actores y campos de saber/poder. La oposici\u00f3n a la tipificaci\u00f3n de delitos relativos a la violencia contra las mujeres en t\u00e9rminos de genocidio proviene en Argentina, asimismo como exp lica Vasquez para Chile, del mundo acad\u00e9mico jur\u00eddico, por una parte, y tambi\u00e9n de parte de quienes conforman el sistema de justicia penal (jueces, juezas, fiscales, defensores, etc.). Expone la autora que: \"Esta oposici\u00f3n, en cualquier caso, no es un fen\u00f3 meno nuevo, ni 3 Al momento se decidi\u00f3 analizar el dictamen as\u00ed como algunos de los proyectos de ley discutidos en Diputados, junto al proyecto de ley elaborado por la CONSAVIG (Comisi\u00f3n Nacional. Coordinadora de Acciones para la Elaboraci\u00f3n de Sanciones de Violencia de G\u00e9nero). 4 Ley 26.485 para la Prevenci\u00f3n, Sanci\u00f3n y Er radicaci\u00f3n de la Violencia contra la Mujer, aprobada en el a\u00f1o 2009. 5 La ley, ratificada por el Estado argentino mediante la Ley N\u00ba 24.632 en el a\u00f1o 1996, establece en e l art\u00edculo 7 inciso c) que \"los Estados Partes condenan todas las formas de violencia contra la mujer y convienen en adoptar, por todos los medios apropiados y sin dilaciones, pol\u00edticas orientadas a preve nir, sancionar y erradicar dicha violencia y en llevar a cabo lo siguiente: c) incluir en su legislaci\u00f3n interna normas penales, civiles y administrativas, as\u00ed como las de otra naturaleza que sean necesarias para prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra la mujer y adoptar las medidas administrativas apropiadas que sean del caso\". 6 Ratificada en 1985 e incorporada a la Carta Magna conforme el art\u00edculo 75 inc. en el a\u00f1o 1994. 7 Definici\u00f3n disponible en el Proyecto de Ley \"C\u00f3digo Penal: modificaci\u00f3n de los art\u00edculos 80, 82 y 9 2, incorporando la figura del feminicidio.\", en el Expediente N\u00b0 1524 -D-2012. Karina Bidaseca. Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 37 en Latinoam\u00e9rica ni en otros pa\u00edses del mundo, especialmente en aquellos en que se sigue el modelo jur\u00eddico europeo -continental.\" Enfrentar la corriente criminol\u00f3gica hegem\u00f3nica incluye la respuesta de un juez de la Suprema Corte de Argentin a, quien en un Encuentro en Buenos Aires respondi\u00f3 a esta pregunta, lo siguiente: \"... la muerte de un negro o jud\u00edo constituye un mensaje para los negros y jud\u00edos, m\u00e1s no precisamente la muerte de una mujer constituya un mensaje para la otra mitad de la pob laci\u00f3n \". De hecho, manifest\u00f3, que el C\u00f3digo Penal es suficiente para aplicar la pena agravada por discriminaci\u00f3n. Acudimos a la definici\u00f3n disponible en el Proyecto de Ley \"C\u00f3digo Penal modificaci\u00f3n del art\u00edculo 80, sobre homicidio por cuestiones de genero \"8: \"La forma m\u00e1s extrema de terrorismo sexista, motivada por odio, desprecio, placer o sentimiento de propiedad sobre las mujeres \". Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\" A mi entender esta resistencia falogoc\u00e9ntrica se corr esponde con dos grandes l\u00edneas argumentativas que desde los a\u00f1os de 1990 en Am\u00e9rica latina se o ponen a normativas \"especiales\". Seg\u00fan lo se\u00f1alado por Vasquez (2009): La primera, sostenida tanto en esa \u00e9poca como en la actualidad, afirma que la llamada vi olencia intrafamiliar -expresi\u00f3n acu\u00f1ada en la mayor parte de las legislaciones para incorporar normas neutras para abordar el fen\u00f3meno - no reviste la gravedad suficiente para ser sancionada como delito especial, por lo que bastan las normas penales genera les ya existentes. En tanto la segunda, afirma la falta de idoneidad del sistema de justicia penal para hacer frente a este tipo de conflicto social. Es decir, dada la particular complejidad de la violencia en la esfera familiar, la justicia penal resultar \u00eda inadecuada para la resoluci\u00f3n de estos conflictos. (p. 41) La posible nueva ley para sancionar el feminicidio en Chile seg\u00fan la autora, \"probablemente no permitir\u00e1 reducir la tasa de estos delitos, como ninguna ley penal lo hace.\" (p. 45) . Lo cual impl ica observar los beneficios de la tipificaci\u00f3n respecto de la decisiva importancia de su prevenci\u00f3n, su imprescriptibilidad, memoria y lucha contra la impunidad. La pol\u00e9mica acerca del tratamiento de \"lesa humanidad\" en el caso del feminicidio reside b\u00e1si camente en el involucramiento del Estado. La argumentaci\u00f3n es que los cr\u00edmenes contra la humanidad y el genocidio hacen caer las garant\u00edas penales 8 Expediente N\u00b0 5391 -D-2011. Karina Bidaseca. Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 38 porque es el Estado el que comete dichos cr\u00edmenes. El derecho debe garantizar los principios b\u00e1sicos de const ituci\u00f3n del derecho, y el principio fundamental es el principio de igualdad ante la ley. Si acordamos con la definici\u00f3n de Lemkin (citado por Feierstein, 2009) del genocidio como la destrucci\u00f3n de la identidad del oprimido y su reemplazo por la identidad del opresor. En el caso del movimiento que naci\u00f3 en Colombia y tom\u00f3 alcance internacional para denunciar la violencia contra la forma de dar muerte a las mujeres quem\u00e1ndolas con \u00e1cido, es sin dudas, una forma de borramiento completo de la identidad. A mi entender, la pol\u00e9mica con los campos de saber/poder se entronca con la cuesti\u00f3n de la \"diferencia\" femenina, la construcci\u00f3n del \"enemigo\" y el ejercicio de la muerte en t\u00e9rminos de los desarrollos de la \"necropol\u00edtica\" como la concibe Mbembe con la oclusi \u00f3n del problema de la agenda de los feminismos del Norte. Por ello es atendible desde la academia inscribir la propuesta epist\u00e9micopol\u00edtica del \"Tercer Feminismo\" que propongo. Ello me requiere acudir a procesos hist\u00f3ricos recientes pero vinculados a una m atriz colonial. La genealog\u00eda de las violencias y la dominaci\u00f3n sobre las mujeres tienen una larga data, tan larga que se confunde con la historia de la humanidad (Segato, 2003). Tal vez podamos asumir que el genocidio como pr\u00e1ctica social (Feierstein, 200 9) fundado con nuestra propia historia nacional imprimi\u00f3 la mat riz que conocemos y repudiamos. La representaci\u00f3n de la violencia del Estado dictatorial de 1976 a 1983 atravesando todos los espacios en la vida cotidiana ha sido trabajado en diferentes campo s disciplinarios. Recientemente la tesis de Silvia Marrube (2012) sobre la obra de tres artistas pl\u00e1sticas argentinas: Diana Dowek, Mildred Burton y Alicia Carletti, permiten iluminar algunos aspectos. Sus obras son testimonio que han dejado plasmado esta s artistas mujeres, mientras los sucesos siniestros suced\u00edan en funci\u00f3n de un orden fundado en la pedagog\u00eda de la violencia. La metaforizaci\u00f3n de la obra de estas artistas durante la \u00faltima dictadura militar permiten acercar una reflexi\u00f3n sobre la casa com o el resguardo del terror de Estado, en las casas es donde ingresan y se procesan los acontecimientos pol\u00edticos, y en el com\u00fanmente subestimado \"cotidiano femenino\": peque\u00f1os objetos diarios de la existencia surgen en esas obras como recursos est\u00e9ticos con diferentes tratamientos. Un Karina Bidaseca. Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 39 est\u00e9tica de lo m\u00ednimo, lo min\u00fasculo. El Yo may\u00fasculo y el yo min\u00fasculo. \"La mujer batalla con dos representaciones ling\u00fc\u00edsticas del yo: un \"Yo\" con may\u00fasculas (el sujeto maestro, el dep\u00f3sito de la tradici\u00f3n cultural) y un \"yo\" con min\u00fasculas (el sujeto personal con una raza y un g\u00e9nero espec\u00edfico) (Minh -Ha, Trinh, 1989: 6). En ese orden militar patriarcal, la mujer, al no identificarse con el poder militar, qued\u00f3 de alg\u00fan modo resguardada como el \"sujeto pr\u00edstino\" de esta omino sa historia. Como se\u00f1ala Nelly Richard (2007), la pol\u00edtica y lo pol\u00edtico las categor\u00edas m\u00e1s vigiladas y censuradas por el totalitarismo; la cultura y el arte se convierten en campos alternativos que permiten transmutar hacia figuraciones indirectas lo repr imido por el sistema dictatorial. En el collage de las artistas como recurso pl\u00e1stico, surgen representaciones mutiladas. Restos, fragmentos, se alienan afines a la \"desconexi\u00f3n sint\u00e1ctica\" a la que alude Richard (2007) para caracterizar al neovanguardismo chileno de la misma \u00e9poca9. En Dowek el cuerpo es el cuerpo tela, el soporte sobre el cual se marca el poder represivo. En el cat\u00e1logo \"Pintar la pintura\" de Dowek irrumpe la siguiente leyenda: \"Pintar la pintura, todo ha sido dicho, todo ha sido hecho. Sin embargo, recomienzo cada d\u00eda como la primera vez\" (citado por Marrube, 2012). Aqu\u00ed la obra de arte expulsa a su creador; en cada acto de creaci\u00f3n la artista es expulsada y debe recomenzar. As\u00ed, en el campo literario, en \"La condesa sangrienta\" Alejand ra Pizzarnik escribe, \"Si yo el poema del cuerpo\". Luego, Dowek escribe: \"Mi yo cirujano opera con un pincel o escapelo, o cuchillo, o simplemente con la mano\". Extra\u00f1a simbiosis encuentro en paralelo con la obra de Alejandra Pizzarnik, de modo que la tela soporte debe liberar su cuerpo aplastado. Simbiosis alterna con la Contradicci\u00f3n: pues Uno se divide en dos. La est\u00e9tica del paisaje en la obra de Dowek est\u00e1 claramente ligada a la idea de naci\u00f3n, proyectado en instant\u00e1neas que parten desde u na temporalidad proyectada en la serie \"Lo que vendr\u00e1\" (1972) en el espacio de lo p\u00fablico, lo abierto, a los cotidiano, al objeto aparentemente trivial. Anteponiendo la met\u00e1fora del alambre como recurso pl\u00e1stico, que claramente alude a los campos de concen traci\u00f3n de la Alemania bajo el nazismo, pero tambi\u00e9n a la propiedad (de la tierra), llega a pintar a las mu\u00f1ecas alambradas y hasta a aparecer pintada por ella misma. 9 En Chile la Escuela de Avanzada (neovanguardismo) a diferencia del arte militante acude a cuerpos fragmentados, ala dispersi\u00f3n, interrupci\u00f3n. (Richard, 2007) Karina Bidaseca. Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 40 La violencia de g\u00e9nero que aprisiona los cuerpos, su materialidad y el deseo, llega hasta el lugar del propio aprisionamiento, de frente a un espejo cuyo rostro no se proyecta. La identidad del sujeto aparece barrado y borrada. Siguiendo a Lemkin, la introyecci\u00f3n del poder opresor ha sido narrada a trav\u00e9s de esa imagen no devuelta. Y finalmen te las cicatrices, las marcas en el cuerpo femenino, suturadas con puntos de costura esgrimen una posici\u00f3n de enunciaci\u00f3n femenina donde las artistas expresan, que en la clausura de ese orden autoritario y patriarcal fue posible construir fisuras, nuevas p ol\u00edticas y po\u00e9ticas visuales. Desde el lugar fronterizo, en los bordes de la exclusi\u00f3n simb\u00f3lica de un orden violento y falogoc\u00e9ntrico La marginalidad como externalidad, en el punto bisagra del centro (arte) y el margen (posici\u00f3n femenina), se edific\u00f3 un d iscurso sutil contra hegem\u00f3nico, cr\u00edtico y terriblemente subversivo. Desde el margen se intentar\u00e1 sabotear la escena central. Ello es lo que Spivak llama la \"par\u00e1basis subalterna\". \"Par\u00e1basis\" (del griego antiguo \"parabaino enfoque\") fue uno de varios momentos de la comedia \u00e1tica antigua . Es una figura que representa el margen del teatro griego antiguo en que u n personaje o el coro intenta sabotear la escena principal, incluso quit\u00e1ndose las m\u00e1scaras, para interpelar al p\u00fabl ico ilustre que se ubica en las primeras filas. Esta intelectual migrante reconocida por su cr\u00edtica poscolonial, mujer, india e hind\u00fa, marxista, deconstruccionista y feminista, habla de una \"par\u00e1basis sulbalterna\". En su libro \"Cr\u00edtica de la raz\u00f3n poscolon ial\" (2010), escribe un cap\u00edtulo que titula \"Cultura\" en el que describe el acto de la cr\u00edtica de este modo: A lo m\u00e1ximo que puede aspirar una cr\u00edtica acad\u00e9mica responsable es a una cautela, una vigilancia, una persistente toma de distancia, siempre desf asada, con respecto a la implicaci\u00f3n plena, un deseo de par\u00e1basis permanente . Cualquier pretensi\u00f3n ulterior dentro del cerc amiento acad\u00e9mico es una trampa (p. 352) (mi subrayado) Escapes, fugas, se ubic\u00f3 a \"lo femenino y lo cotidiano\" hist\u00f3ricamente fundi dos en un nuevo lugar de erosi\u00f3n de la \"univocidad del discurso \u00fanico\" (Bajtin), y meritorio tambi\u00e9n poder reivindicar el lugar de la subestimaci\u00f3n de lo cotidiano -femenino, donde aquel ha ca\u00eddo en desgracia. Los objetos cotidianos en la obra de todas ell as, aparecen desprovistos de la narraci\u00f3n \u00e9pica del sujeto revolucionario de la izquierda. Hay un \"rescate s\u00edgnico\" de un Karina Bidaseca. Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 41 objeto com\u00fan. Pol\u00edtica de lo m\u00ednimo, del resto, del yo min\u00fasculo. Retazos de significaci\u00f3n. Dispersada, diseminada, pareciera negarse al gesto totalizador de la narrativa que reordena los fragmentos para otorgarle un sentido un\u00edvoco. Una narrativa del collage, intersticial, batalla contra la saturaci\u00f3n ideol\u00f3gica. El arte buscar\u00e1 exorcizar a la mujer. O mejor dicho, a trav\u00e9s del arte l a mujer procurar\u00e1 su exorcizaci\u00f3n. La democracia como el nuevo orden se funda e n el \"Nunca m\u00e1s\". Sin embargo, \"nada indica que se d\u00e9 vuelta la p\u00e1gina\" (Segato , 2012 ). Oberturas. Hacia un \"Tercer Feminismo\" Las violencias contra las mujeres no son nuevas, por supuesto. No obstante, el nombre de \"feminicidio\" son los cr\u00edmenes ininterrumpidos desde 1993 de mujeres de tipo f\u00ed sico semejante perpetradas con dosis excesivas de crueldad, mujeres estudiantes y trabajadoras que producen las mercanc\u00edas globales, sin que la plusval\u00eda extra\u00edda de ese trabajo sea suficiente: si la deuda contra\u00edda con el capital es siempre impagable, la contra\u00edda con el orden patriarcal nunca podr\u00e1 ser siquiera considerada . La mujer vuelve a caer en el lugar de la incomodidad absoluta, vu elve a cumplir el principio femenino de lo que no se comprende, de aquello que reza cierta tradici\u00f3n filos\u00f3fica: \"La alteridad se realiza en lo femenino\". As\u00ed, y por ello corresponde al principio femenino el poder de la subversi\u00f3n de cualquier orden y orde namiento, porque la dominaci\u00f3n de la mujer es m\u00e1s arcaica que cualquier tipo de orden: nacional, estatal, capitalista. Es en esa intersecci\u00f3n entre colonialismo, imperialismo y capitalismo global donde se juega a mi entender, la vida de las mujeresdelterc ermundo (desguionada). En su reconocido escrito \"De vuelta a \"Bajo los ojos de occidente\" Chandra Mohanty se\u00f1ala que la hegemon\u00eda del neoliberalismo, la naturalizaci\u00f3n de los valores capitalistas y el surgimiento de nuevas formas de fundamentalismo religi oso con sus ret\u00f3ricas fuertemente masculinistas y racistas, hace cada vez m\u00e1s urgente la necesidad de reconfigurar los mapas de la praxis feminista. Categor\u00edas como primer/tercer mundo, local/global y norte/sur son insuficientes para explicar la complejida d de las luchas feministas en este nuevo escenario geopol\u00edtico (pp. 226/27) Escribe Marta Sierra (2012): Karina Bidaseca. Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 42 Desde esta geograf\u00eda transitoria, se arma el mapa de los borderlands , un mapa precario y fugaz construido a partir de la mirada de la mestiza divida e ntre dos tierras. Estos mapas fr\u00e1giles implican una nueva forma de pr\u00e1ctica te\u00f3rica, se\u00f1ala Chela Sandoval. Partiendo de las fracturas que propone la teor\u00eda posmodernista, Sandoval define una \"conciencia de los borderlands\", que es diferencial, cin\u00e9tica y m\u00f3vil, que funciona tanto dentro como fuera de la ideolog\u00eda dominante. Le\u00edda a la luz del texto de Anzald\u00faa, la propuesta de Sandoval ofrece la perspectiva cr\u00edtica mestiza como una actividad descolonizadora que estructura un m\u00e9todo y una teor\u00eda para armar coaliciones pol\u00edticas, identitarias y est\u00e9ticas que son centrales en lo que denomina como un feminismo de tercera generaci\u00f3n en el siglo XXI (44). El espacio del feminismo, o lo que Sandoval denomina como el \"tercer feminismo\" se caracteriza como una topog raf\u00eda cultural, un mapa m\u00f3vil hecho de repositorios que el sujeto subyugado puede ocupar o abandonar, algo que permite la descolonizaci\u00f3n de sus relaciones con condiciones reales de exi stencia (53). (p. 10) Y el feminismo poscolonial est\u00e1 pensando justame nte esas intersecciones, esos espacios \"in -between\" donde se articulan las diferencias comunes y se elaboran estrategias de identidad colectivas, como afirma Homi Bhabha. En un estado de \"nepantlismo mental\", aprisionada entre dos culturas, la mestiza habita un territorio ambivalente, un espacio lim\u00edtrofe hecho de \"lo heredado, lo adquirido, lo impuesto\" (Sierra, 2013). El Tercer Feminismo se erige como el lugar de enunciaci\u00f3n de la fisura que habita la subalterna, el equivalente al \"nepantla\", en lengua n\u00e1huatl, que para la feminista chicana Gloria Anzald\u00faa se sit\u00faa en el lugar fronterizo donde es posible cerrar la herida colonial para que nazca una \"nueva mestiza\"; esa cicatriz en el alma, como nos dice Moira Mill\u00e1n (2011). El Tercer Feminismo que propon go pensar es aqu\u00e9l que logrando interpelar a la sociedad toda sobre las violencias contra el g\u00e9nero, se inscriba en una genealog\u00eda de la memoria poscolonial, que necesita recuperar una memoria epist\u00e9mica, que no omita las contribuciones del feminismo chica no (el sur del norte) pero que se sit\u00fae en nuestro Sur. Entretanto, las pol\u00edticas de la memoria que el movimiento femenino necesita construir resisten a la espiral del silencio y al laberinto temporal. La abyecci\u00f3n de la violencia en los cad\u00e1veres de mujer es yace en la base donde se apoya y apuntala el orden social falogoc\u00e9ntrico. * Karina Bidaseca. Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 43 Alejandra, Alejandra Debajo estoy yo Alejandra10 En la construcci\u00f3n de esa memoria femenina de los sures, se hace imperativo no olvidar el legado de Alejandra de las violenc ias que permearon su obra, y el recado que nos ha dejado Lola, \"De vez en cuando camino al rev\u00e9s, es mi modo de recordar... si caminara hacia delante, te podr\u00eda contar c\u00f3mo es el olvido\". Kiepja, \u00faltima cham\u00e1n selk'nam Bibliograf\u00eda Buenos ANZALD\u00daA , Gloria (1983): Borderlans/La . BHABHA , Homi (2000): El lugar de la cultura, Air es, Manantial. BIDASECA, Karina (en prensa): \"Sitios liminales de la resistencia entre cordilleras invisibles\", en SIERRA, M. (comp.) Geograf\u00edas imaginarias: Espacios de resistencia y crisis en Am\u00e9rica Latina , Chile, Ed. Cuarto propio. \u2014\u2014\u2014 (2010): Perturba ndo el texto colonial. Los Estudios Poscoloniales en Am\u00e9rica latina, Bs. As., Ed. SB. BIDASECA , Karina y SIERRA , Marta (2012): Postales femeninas desde el fin del mundo. El Sur y las pol\u00edticas de la memoria, Buenos Aires, Ed. Godot. BLANCAS , Patricia y RUVALCABA , H\u00e9ctor (2006): \"Los cuerpos de la violencia fronteriza\", en: N\u00f3madas, Bogot\u00e1, Universidad Central, n\u00ba 24. CASTILLO , Elizabeth (2008): Feminicidio en Colombia. Estudio de caso en cinco ciudades del pa\u00eds, Bogot\u00e1, PROFAMILIA . FEIERSTEIN , Daniel (2011 ): El genocidio como pr\u00e1ctica social. Entre el nazismo y la experiencia argentina, Bs As., FCE. GRIMSON , A., BIDASECA , K. y WILKIS sobre Marcela en la Universidad de Oviedo. MARRUBE , Silvia (2012): \" Violencia de Estado y vida cotidiana. La obra de Diana Dowek, Mildred Burton y Ali cia Carletti entre 1974 y 1981\", Tesis de Maestr\u00eda en Historia del Arte A rgentino y Latinoamericano, IDAES -Universidad Nacional de San Mart\u00edn, Buenos Aires . MBEMBE, Achille (2008): \"Al borde en \u00c1frica\", en: VV.AA., Estudios Postcoloniales. Ensayos fundamentales , Madrid, Trafic antes de sue\u00f1os. 10 Reflexiones de la obra de Alejandra Pizarnik, por Mar\u00eda Negroni en el Museo Fern\u00e1ndez Blanco, junio de 2012. Karina Bidaseca. Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 44 \u2014\u2014\u2014 (2005): \"Del J. (coord.) \u00bfAd\u00f3nde van los valores?: , Espa\u00f1a, Icaria, pp. 361-366. (2001): -Asi\u00e1tico s, Vol. 2 Janeiro, Jan/June. MILL\u00c1N , Moira Descolonizando el femi desde y en Am\u00e9rica latin a, Buenos Aires , Godot. MINH -HA, Cherr\u00ede y CASTILLO , Ana (eds.) (1988): Esta puente mi espalda. Voces de mujeres tercer mundistas en los Estados Unidos, San Francisco, Ism Press . TALPADE , Chandra los ojos de Occidente' : la solidaridad feminista a trav\u00e9s de las luchas anticapitalistas\" , en: HERN\u00c1NDEZ CASTILLO, R. y SU\u00c1REZ NAVAZ, L. (coord.), Descolonizando el feminismo. Teor\u00edas y pr\u00e1cticas desde los m\u00e1rgenes, Madrid , C\u00e1tedra. N\u00da\u00d1EZ RODR\u00cdGUEZ , Maribel (2011): \"Feminismos al borde, Ciudad Ju\u00e1rez y la \"pesadilla\" del feminismo hege m\u00f3nico\", en: BIDASECA, (comps.) Feminismos y poscolonialidad. D escolonizando el feminismo desde y en Am\u00e9rica latina, Buenos Aires, Godot. PIZARNIK , Alejandra (1972) \"La condesa sangrienta\", Buenos Aires, Lopez Crespo . RICHARD , Nelly (2007): \"Fugas de identidad y disidencias de c\u00f3digos (Artistas mujeres en el contexto de la dictadura chilena\", e n: Revista de Cr\u00edtica Cultural, n\u00ba 35, Santiago de Chile. ROJAS BLANCO , Clara (2005): \"Voces que silencian y silencios que enuncian\", en : N\u00f3esis, G\u00e9nero, feminismo(s) y violencia desde la frontera norte, Vol. 15, n\u00ba 18. Universid ad Aut\u00f3noma de Ciudad Ju\u00e1rez, M\u00e9xico. SAID , Edward (2001): La pluma y la espada. Buenos Aires , Ed. S. XXI. SANDOVAL , Chela \"Brechas descoloniales: la forma de la pol\u00edtica hoy\", Ponencia presentada en el Ciclo AnteSala, I Congreso de Estudios Poscoloniales - II Jornadas de Feminismo Poscolonial, IDAES, Lectura Mundi, UNSAM. \u2014\u2014\u2014 (2011 ): \"G\u00e9nero y colonialidad: en busca de claves de lectura y un vocabulario estrat\u00e9gico decolonial\", en: BIDASECA, K. y V\u00c1ZQUEZ, V. (comps.) Feminismos y poscolonialidad. Descolonizando el feminismo desde y en Am\u00e9rica latina, Buenos Aires, Godot. \u2014\u2014\u2014 (2006): La escritura en el cuerpo de las mujeres asesinadas en Ciudad Ju\u00e1rez. Territorio, soberan\u00eda y cr\u00edmenes de segundo Estado . M\u00e9xico D.F., Ed. De la Universidad del Claustro Sor Juana, Colecci\u00f3n Voces. \u2014\u2014\u2014 (2003 ): Las estructuras elementales de la violencia, Buen os Aires, Prometeo -UNQUI . SIERRA , Espacios de resistencia y crisis en Am\u00e9rica Latina, Chile, Ed. Cuarto propio. SPIVAK Jos\u00e9 Am\u00edcola. \u2014\u2014\u2014 Outside teaching machine, New \u2014\u2014\u2014 (2010 [1999]): Cr\u00edtica de la raz\u00f3n poscolonial. Hacia una historia del presente evanescente, Madrid, Akal. ZIZEK , Slavoj (2003 [1994]): Las met\u00e1stasis del goce. Seis ensayos sobre la mujer y la causalidad, Bs. As., Paid\u00f3s. Karina Bidaseca. Primeras exhalaciones. Pol\u00edticas de la memoria, genealog\u00edas coloniales y \"Tercer Feminismo\". Papeles de Tra bajo, A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 3 0-45. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 45 Otras fuentes Amicus Curiae. Carta de Jean-Michel Bouvier. \"Le Monde\". Casa del Encuentro. Observatorio. 2011 Convenci\u00f3n pa ra la Eliminaci\u00f3n de todas las formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW, por sus siglas en ingl\u00e9s). Convenci\u00f3n Interamericana para Prevenir, Sancionar y Erradicar la Violencia contra la Mujer (\"Convenci\u00f3n de Bel\u00e9m do Par\u00e1\" -CBDP -) de 1994. Guatemala : Ley contra el Feminicidio y otras violencias contra la mujer: DECRETO DEL CONGRESO 22 -2008. Chile: Ley N\u00b0 20.480. 2009. Corte Interamericana de Derechos Humanos. Fallo del Campo Algodonero, 16/11/2009. Documento \"Latinoam\u00e9rica: Unidos para poner fin a la violencia contra la mujer\". Naciones los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 46 Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto Nayla Vacarezza Resumen Se realiza un an\u00e1lisis cr\u00edtico de las im\u00e1genes y consignas contrarias a la legalizaci\u00f3n del aborto que circularon en las redes sociales de internet y en movilizaciones callejeras en los \u00fal timos dos a\u00f1os. En relaci\u00f3n a los afectos -entendidos aqu\u00ed como un candente campo de disputa pol\u00edtica - se sostiene que este discurso busca crear lazos emocionales de empat\u00eda y protecci\u00f3n con el feto al mismo tiempo que promueve el terror respecto del abort o y sentimientos de repulsi\u00f3n hacia las mujeres que abortan. La profusa utilizaci\u00f3n de im\u00e1genes que emulan a las producidas mediante tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n intrauterina tiene como efecto el borramiento de los lazos de dependencia entre el feto y la g estante a la vez que colabora en la representaci\u00f3n de los fetos como entidades aut\u00f3nomas. Cuando las im\u00e1genes de la propaganda contraria a la legalizaci\u00f3n del aborto no suprimen la consideraci\u00f3n del rol de la gestante en el embarazo, ese v\u00ednculo de depende ncia es construido como un lazo potencialmente mort\u00edfero por medio de la utilizaci\u00f3n de las convenciones estil\u00edsticas propias del g\u00e9nero ficcional del terror. Palabras clave: Aborto - afectos - tecnolog\u00edas - discursos. Abstract This article provides a cr itical analysis of the images and slogans social networking sites and street protests in the last two years. Regarding affections, it is argued that this discourse seeks to terror on abortion and feelings of repulsion towards women who abort. The those intrauterine visualization technologies have the effect of erasing the bo nds of dependency between the fetus and the pregnant woman while representing fetuses as autonomous When images stylistic fictional terror genre. Keywords : Abortion - affections - technologies - discourses. En este trabajo se analiza el despliegue discursivo de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto en los \u00faltimos dos a\u00f1os prestando atenci\u00f3n especialmente a su aspecto visual. Dicho discurso tuvo la caracter\u00edstica de hacerse p\u00fablico y circular en m\u00faltiples formatos y circuitos que van desde las pancartas y los panfletos repartidos en Licenciada en Sociolog\u00eda (UBA), doctoranda en Ciencias Sociales (UBA) y becaria del CONICET. Se desempe\u00f1a como investigadora en el Instituto de Investigaciones Gino Germani de la Facultad de Ciencias Sociales (UBA). Es coautora, junto con July Chaneton, de La intemperie y lo intempestivo. Experiencias del aborto voluntario en el relato de mujeres y varones (Marea, 2011). Mail: nayla.luz@gmail.com Nayla Vacarezza . Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 47 manifestaciones callejeras hasta las im\u00e1genes virtuales difundidas en las redes sociales y las p\u00e1ginas de internet. Partimos de considerar que los mensajes elaborados por estos grupos pueden ser entendidos en t\u00e9rminos de pr\u00e1cticas performativas de discu rso que buscan producir lo que dicen estar representando. De manera prioritaria los esfuerzos comunicativos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto se dirigen a establecer el car\u00e1cter de persona del feto. Lo cual hace posible otra serie de desplazamientos como los que asocian un \"aborto\" con un \"crimen contra la vida\" y a su legalizaci\u00f3n con un \"genocidio\". En relaci\u00f3n a los afectos -entendidos desde nuestra perspectiva como un \u00e1mbito social donde tambi\u00e9n se disputa por el sentido de la pr\u00e1ctica y de su le galizaci\u00f3n - estos mensajes buscan crear lazos emocionales de empat\u00eda y protecci\u00f3n con el feto (representado como \"persona\", como \"ni\u00f1o\" y como \"beb\u00e9\") al mismo tiempo que promueven el terror respecto del aborto y sentimientos de repulsi\u00f3n hacia las mujeres que abortan. En las im\u00e1genes y consignas que se analizan a continuaci\u00f3n, los habituales argumentos legislativos, \u00e9ticos y m\u00e9dicos de los grupos que se oponen a la legalizaci\u00f3n del aborto se desplazan hacia un tipo de argumentos que, si bien muchas veces s e sirven de los imaginarios cient\u00edficos propios de las tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n intrauterina, son menos decodificables racionalmente y m\u00e1s contundentes en la producci\u00f3n de emociones como el miedo y la repugnancia. En el primer apartado de este texto se analizan im\u00e1genes que borran los lazos de dependencia entre la gestante y el feto a la vez que colaboran en la representaci\u00f3n de este \u00faltimo como una entidad aut\u00f3noma y como un sujeto poseedor de derechos. En los siguientes dos apartados del texto se mues tra que cuando el discurso visual contrario a la legalizaci\u00f3n del aborto pone en consideraci\u00f3n el v\u00ednculo de dependencia entre el feto y la mujer, lo construye como un lazo potencialmente mort\u00edfero por medio de la utilizaci\u00f3n de las convenciones estil\u00edstic as del g\u00e9nero ficcional del terror. Fetos p\u00fablicos y vientres transparentes Una parte importante de las im\u00e1genes realizadas por los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto est\u00e1 dirigida a construir el car\u00e1cter de persona del feto, convirti\u00e9ndolo e n una presencia p\u00fablica en nombre de la cual se invocan derechos a ser protegidos. Para dar cuenta de los procedimientos discursivos por los cuales se busca Nayla Vacarezza . Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 48 crear este nuevo sujeto tomaremos como punto de partida el concepto de \"feto p\u00fablico\", creado en la d\u00e9cada del \u00b480 por la cr\u00edtica cultural feminista estadounidense para analizar el modo en que los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto produjeron discursos \"en defensa de los fetos\" luego del fallo Roe vs. Wade en 1973.1 Dichos trabajos cr\u00edticos han mostrado que esta forma de construir el car\u00e1cter de persona de los fetos es hist\u00f3ricamente reciente y fue posible gracias al acoplamiento de ideolog\u00edas pol\u00edticas conservadoras y contrarias a los derechos de las mujeres con el desarrollo de modernas tecnolog\u00edas m\u00e9dicas de visualizaci\u00f3n como las ecograf\u00edas y las im\u00e1genes endosc\u00f3picas. Estas tecnolog\u00edas, que fueron progresivamente rutinizadas y cuya circulaci\u00f3n comenz\u00f3 r\u00e1pidamente a exceder el \u00e1mbito m\u00e9dico y los fines terap\u00e9uticos, tambi\u00e9n fueron criticad as por convertir a las mujeres en espectadoras pasivas de su propio embarazo y a sus cuerpos en una suerte de medio ambiente desubjetivado para el desarrollo fetal. En Argentina, las im\u00e1genes con las que se construye el car\u00e1cter de persona del feto tambi\u00e9 n encuentran sustento en discursos conservadores y se valen de la autoridad de la ciencia m\u00e9dica y de la popularizaci\u00f3n de estas tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n. Se trata de im\u00e1genes y consignas que en muchos casos se parecen a las que analizaba la cr\u00edtica cu ltural feminista estadounidense porque se enmarcan en estrategias comunicativas que son exportadas globalmente por organizaciones contrarias a la legalizaci\u00f3n del aborto que cuentan con enormes recursos econ\u00f3micos y pol\u00edticos.2 El modo en que estos grupos se autodenominan (\"pro -vida\" o \"en defensa de la vida\") es, como veremos, un indicador de su voluntad de limitar y polarizar la discusi\u00f3n social apropi\u00e1ndose del significante \"vida\" y buscando posicionar a sus oponentes del lado de la \"muerte\". En lugar de aceptar acr\u00edticamente estas auto -denominaciones que reducen las complejidades del debate social a una falsa oposici\u00f3n entre \"vida\" y \"muerte\", optaremos aqu\u00ed por llamar \"anti -derechos\" a los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Una manera de no mbrarlos que proviene del activismo feminista y que se\u00f1ala 1 Uno de los primeros y m\u00e1s importantes trabajos cr\u00ed ticos acerca de las estrategias pol\u00edtico -comunicativas del movimiento autodenominado \"pro -vida\" en el terreno de las im\u00e1genes y la cultura masiva es el art\u00edculo de Rosalind Petchesky (1987) titulado \"Fetal images. The power of visual culture and the politi cs of reproduction\". Sobre los efectos del fallo Roe vs. Wade en la disputa pol\u00edtica estadounidense acerca de la legalizaci\u00f3n del aborto, v\u00e9ase el art\u00edculo \"Antiabortion, antifeminism and the rise of the New Ri ght\" (Petchesky, 1981) 2 Entre las m\u00e1s importa ntes es posible mencionar a Human Life International, National Right to Life Committee y Americans United for Life. Nayla Vacarezza . Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 49 que la disputa se ubica en el terreno de los derechos que buscan proteger la vida, la salud y la libertad reproductiva de las mujeres. Teniendo en cuenta la forma en que cada vez que se reactiva el debate p\u00fablico sobre la legalizaci\u00f3n del aborto aparecen con insistencia im\u00e1genes que posicionan a los fetos como protagonistas, nos preguntamos \u00bfqu\u00e9 efectos busca producir la circulaci\u00f3n \"feto p\u00fablico\" en la calle, en las pantallas de las computadoras y en los televisores? \u00bfCu\u00e1les son los procedimientos discursivos utilizados en estas im\u00e1genes que buscan instituirse como evidencias de que el aborto es un \"asesinato\"? \u00bfQu\u00e9 borramientos y elisiones produce la obstinada exhibici\u00f3n de los \"fetos p\u00fablicos\"? Si hay un elemento que se encuentra ausente en casi la totalidad de estas im\u00e1genes es el cuerpo de las mujeres, lo cual constituye una suerte de supresi\u00f3n de su calidad de personas y de ciudadanas. Uno de los procedimientos visuales m\u00e1s frecuentes consiste en presentar vientres con embarazos muy avanzados encuadrados de modo que resulta imposible ver la cabeza, el rostro u otra parte del cuerpo de la mujer gestante (Imagen 1). La existencia biosocial e hist\u00f3rica de la mujer embarazada es reducida de este mod o a un mero vientre desubjetivado y as\u00ed es como \"El cuerpo de quien gesta pasa entonces a convertirse en \"medio\" o \"recept\u00e1culo\" del \"Hijo\", entidad esencializada, muy diferente al hijo o la hija a alimentar, cuidar y sostener ps\u00edquica y f\u00edsicamente en condiciones sociales muy concretas\" (Chaneton y Vacarezza, 2011: 39). Otro procedimiento mediante el cual se evita considerar a la mujer gestante como protagonista de los embarazos -y que al mismo tiempo refuerza al \"Hijo\" como entidad esencializada - consiste en producir im\u00e1genes que evocan la realidad intrauterina en las que se muestra al supuesto feto flotando pl\u00e1cidamente en un espacio indeterminado (Imagen 2). Im\u00e1genes como esta llevan a cabo un proceso fetichizador que deslinda a los fetos de las relacion es biol\u00f3gicas, hist\u00f3ricas y sociales que hacen posible su existencia. Nada de lo que vemos en ellas da cuenta de que el producto de la concepci\u00f3n s\u00f3lo puede existir y desarrollarse en el cuerpo de una mujer sino que, m\u00e1s bien, se presenta a los embriones y a los fetos como si pudieran ser entidades aut\u00f3nomas e independientes de \u00e9ste. Se construye as\u00ed una narrativa androc\u00e9ntrica de la reproducci\u00f3n que invisibiliza el rol de la mujer y tambi\u00e9n refuerza las ficciones dominantes seg\u00fan las cuales el \"Hombre\" (fo rma falsamente neutral de nombrar al individuo de la especie Nayla Vacarezza . Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 50 humana), es un tipo de sujeto que no posee v\u00ednculos de dependencia, se produce a s\u00ed mismo y se desarrolla libremente. Estas im\u00e1genes que simulan ser fotograf\u00edas endosc\u00f3picas y que circulan por fu era del \u00e1mbito m\u00e9dico han sido analizadas como productos culturales deudores de los discursos de la ciencia ficci\u00f3n y la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica acerca de las exploraciones humanas del espacio exterior.3 Siguiendo estas l\u00edneas de an\u00e1lisis, ser\u00eda posible tra zar un paralelismo entre las im\u00e1genes de astronautas flotando en el espacio exterior y las im\u00e1genes de los fetos suspendidos en un espacio indeterminado (Im\u00e1genes 2 y 3). En lugar de un viaje al espacio exterior se representa la conquista de un espacio int erior en donde el feto cumple la misma funci\u00f3n que el astronauta que, envuelto en su c\u00e1psula, flota libremente en el nuevo espacio ocupado y conquistado por \u00e9l. Es posible ver en estas im\u00e1genes que los fetos est\u00e1n conectados a algo porque es posible distin guir una especie de cord\u00f3n del cual est\u00e1n suspendidos pero, al contrario de lo que sucede en las im\u00e1genes de los astronautas, nunca es posible ver la \"nave\" en la que viajan. Cada vez que el feto p\u00fablico es presentado como un \"humano\", una \"persona\", un \"beb\u00e9\" o un \"hijo\" se realiza una elisi\u00f3n temporal que suprime el car\u00e1cter procesual del embarazo y que anula importancia del parto. Seg\u00fan instruye la consigna que acompa\u00f1a una de las im\u00e1genes cuando dice \"Futura mam\u00e1 no existe. Una embarazada ya es mam\u00e1\" (I magen 4), para la mujer embarazada tener un hijo y convertirse en madre no ser\u00eda un proyecto del que ella se ha apropiado y que se har\u00e1 real luego de un proceso mediado por su deseo y su trabajo encarnado, hist\u00f3rico y social. Por el contrario, este enuncia do posiciona a su destinatario/a ante una maternidad esencializada que, mediante un giro temporal, se instala anticipadamente y cancela el abanico de contingencias y futuros posibles que se abren con la noticia de un embarazo. Consignas como esta refuerzan el discurso dominante seg\u00fan el cual un embarazo constituye de manera autom\u00e1tica a la mujer en \"mam\u00e1\" y al producto de la concepci\u00f3n en un \"hijo\". La imagen en la cual se enmarca el enunciado citado quita nuevamente del cuadro de lo visible a la mujer invo lucrada y hace que la totalidad de lo que vemos sea ocupada por un vientre notablemente embarazado y un par de peque\u00f1as zapatillas que funcionan 3 Ve\u00e1se el art\u00edculo de Z\u00f6e Sofia (1984) \"Exterminating fetuses: Abortion, disarmament and the y el ca p\u00edtulo \"Feto. El esp\u00e9culo virtual en el Nuevo Orden Mundial.\" incluido en el libro de Donna Haraway (2004) Testigo_Modesto@Segundo_Milenio.HombreHembra\u00a9_Conoce_Oncorat\u00f3n\u00ae . Nayla Vacarezza . Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 51 como indicador visible de que all\u00ed dentro, m\u00e1s all\u00e1 de lo que puede alcanzar nuestra mirada, ya hay un \"hijo\". Esta imagen, que se inscribe en una \"campa\u00f1a de visibilizaci\u00f3n\", no s\u00f3lo refuerza las narrativas dominantes acerca de la obligatoriedad de la maternidad sino que adem\u00e1s est\u00e1 dirigida a producir v\u00ednculos afectivos entre quien ve y lo que se muestra como un \"ni\u00f1o por nacer\". Seg\u00fan las indicaciones de D. Haraway (2004), se busca producir ese lazo cada vez que se construye al \"ni\u00f1o por nacer\" como una imagen con connotaciones t\u00e1ctiles, de tonos c\u00e1lidos y suavemente iluminada. Tanto las im\u00e1genes de vientres notablemente embarazados como las de los fetos flotando en el vac\u00edo, producen la idea de una presencia tibia, tierna y suave, que casi podr\u00eda tocarse y que comparte sus caracter\u00edsticas con las culturalmente asociadas a los beb\u00e9s. La metalepsis -una figura ret\u00f3 rica mediante la cual se presenta como anterior lo que es posterior - es el procedimiento discursivo utilizado para omitir el car\u00e1cter procesual del embarazo. Tal es el caso de otra imagen en la que puede leerse un enunciado que, utilizando la primera perso na, produce a sus adversarios y se dirige directamente a su destinatario: \"Que no te enga\u00f1en, desde la concepci\u00f3n ya soy beb\u00e9\" (Imagen 5). Lo dicho es acompa\u00f1ado por una serie de cinco im\u00e1genes que, ordenadas de izquierda a derecha, buscan narrar el deveni r temporal de un embarazo. Pero la consigna que acompa\u00f1a las im\u00e1genes invalida al embarazo como proceso y hace que las diferencias propias de cada uno de sus estadios (el cigoto, el embri\u00f3n, el feto) queden subsumidas a una \u00fanica entidad escencializada: el \"beb\u00e9\". De este modo, lo que es temporalmente posterior (o sea, la existencia biosocial de un \"beb\u00e9\") es equiparado con distintas entidades que son anteriores a \u00e9l. En el mismo sentido operan las im\u00e1genes que buscan producir una indiferenciaci\u00f3n entre la vida intrauterina (del cigoto, del embri\u00f3n o del feto) y la vida extrauterina de la criatura humana. Eso es lo que puede verse en las im\u00e1genes compuestas de dos fotograf\u00edas: una que parece ser una imagen ecogr\u00e1fica y otra en la que se muestra la imagen de un beb\u00e9 (Imagen 6). La relaci\u00f3n de analog\u00eda que se intenta establecer entre una y otra fotograf\u00eda suprime nuevamente el rol de la mujer gestante al pretender que no es relevante la distinci\u00f3n entre la vida \"dentro\" y \"afuera\" del cuerpo de la mujer ni entr e el \"antes\" y el \"despu\u00e9s\" del parto. Nayla Vacarezza . Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 52 Resulta necesario agregar que las im\u00e1genes ecogr\u00e1ficas -cuya autoridad evoca repetidamente la propaganda anti -derechos - no son un reflejo transparente de la realidad sino que son producidas por medios t\u00e9cnicos complej os y que requieren de un entrenamiento profesional para su correcta interpretaci\u00f3n. Merced a su rutinizaci\u00f3n, masificaci\u00f3n y mercantilizaci\u00f3n, las im\u00e1genes ecogr\u00e1ficas (de dos o tres dimensiones, fijas o en video) han adquirido un gran poder subjetivante, al punto de convertirse en una \"pedagog\u00eda para aprender a ver qui\u00e9n existe en el mundo\" (Haraway, 2004: 207). Tal es as\u00ed que no s\u00f3lo las mujeres gestantes se entregan a este ritual semi\u00f3tico creador de lazos afectivos cuando observan el interior de su prop io \u00fatero en la pantalla del ec\u00f3grafo, sino que nuestro ser hist\u00f3rico y social se ha hecho sensible a esa escena y nuestra percepci\u00f3n ha sido modelada de modo que puede ver \"hijos\" o \"beb\u00e9s\", con sus \"manos\", \"pies\", \"cabezas\" y \"sexos\" en im\u00e1genes donde, s in la gu\u00eda de un profesional, s\u00f3lo podr\u00edamos ver sombras. Ya sea mediante la emulaci\u00f3n de im\u00e1genes ecogr\u00e1ficas o endosc\u00f3picas, o por medio de la utilizaci\u00f3n del fotomontaje (Imagen 7), la estrategia visual contraria a la legalizaci\u00f3n del aborto se basa en hacer del vientre embarazado un objeto transparente y desubjetivado, permeable a la mirada y a la intervenci\u00f3n ajena. La exhibici\u00f3n euf\u00f3rica de los procesos que suceden en el \"interior\" del cuerpo de las mujeres pretende as\u00ed convertirlos en fen\u00f3menos de in ter\u00e9s \"p\u00fablico\" y \"exteriores\" a esos cuerpos. Una curiosa imagen que simula un efecto de rayos X (Imagen 8) muestra el rostro de un var\u00f3n acerc\u00e1ndose amorosamente a lo que parece ser la estructura \u00f3sea de un feto dentro de un vientre. En dicha imagen es posible advertir un sesgo androc\u00e9ntrico porque se privilegia la construcci\u00f3n de un v\u00ednculo de visi\u00f3n, posesi\u00f3n y afecto entre el pater y su descendencia, mientras que la mujer gestante es incluida de la escena de la reproducci\u00f3n s\u00f3lo en tanto recept\u00e1culo q ue, por su transparencia, hace posible que los protagonistas se acerquen y se reconozcan. La creaci\u00f3n del lazo afectivo entre el var\u00f3n y \"su feto\" contrasta con una serie de mensajes que no omiten el v\u00ednculo de dependencia entre la gestante y el feto pero lo construyen como una relaci\u00f3n antag\u00f3nica y potencialmente mort\u00edfera para este \u00faltimo. Esta forma letal de comprender la dependencia es mostrada en un dibujo en el cual podemos ver a un \"feto -beb\u00e9\" colgado del cuello de una mujer (Imagen 9). Nayla Vacarezza . Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 53 En im\u00e1genes como esta se adelanta el modo en que los grupos anti -derechos crean narrativas terror\u00edficas respecto de la legalizaci\u00f3n del aborto y construyen a las mujeres que abortan como seres monstruosos e inhumanos. El procedimiento ret\u00f3rico que produce a \"feto\" com o un equivalente de \"persona\", \"ser humano\", \"ni\u00f1o\" o \"beb\u00e9\" hace posible el discurso aterrorizante que asimila la legalizaci\u00f3n del aborto o su autorizaci\u00f3n legal en casos espec\u00edficos con un potencial \"genocidio\" (Imagen 1) o un \"crimen contra la vida\" (Im agen 2). La producci\u00f3n de temor respecto del aborto y de rechazo hacia las mujeres que lo practican se entrama en la misma estrategia que busca producir lazos afectivos de protecci\u00f3n hacia el \"feto p\u00fablico\". Esto es lo que puede observarse en la colocaci\u00f3 n de un peque\u00f1o cartel que dice \"no me mates\" en la frente de un beb\u00e9 presente en una manifestaci\u00f3n callejera contraria a la legalizaci\u00f3n del aborto (Imagen 10). La asimilaci\u00f3n enga\u00f1osa del feto con un beb\u00e9 y del aborto con un asesinato colaboran a la generaci\u00f3n de p\u00e1nico y terror en el espacio p\u00fablico \u00bfqui\u00e9n si no un monstruo podr\u00eda querer matar a esa criatura humana? Una f\u00e1bula g\u00f3tica sobre el aborto y la maternidad modelo Otra forma en que las organizaciones contrarias a la legalizaci\u00f3n del aborto han intervenido en contra del debate p\u00fablico en torno a este tema es creando mensajes cuyos recursos estil\u00edsticos se asimilan las convenciones propias del terror en el cine y la literatura. Es el caso de la campa\u00f1a publicitaria protagonizada por la modelo Nata lia Fassi en el a\u00f1o 2011, la cual estuvo dirigida a producir rechazo respecto de la discusi\u00f3n parlamentaria que estaba inci\u00e1ndose por aquel entonces. Se trat\u00f3 de una serie de fotograf\u00edas que tuvieron gran repercusi\u00f3n medi\u00e1tica y que circularon en distintos formatos (desde las redes sociales de internet, pasando por la televisi\u00f3n y las pancartas callejeras). En esta serie de fotograf\u00edas, el cuerpo de la mujer embarazada -abortante es presentado como una entidad monstruosa y como protagonista de un acto horror oso. Dichas im\u00e1genes utilizan las convenciones propias del terror g\u00f3tico, un tipo de ficci\u00f3n que por medio de la producci\u00f3n de subjetividades desviadas de la normalidad genera horror en el p\u00fablico. El g\u00f3tico, seg\u00fan Judith Halberstam, es una \"...t\u00e9cnica narra tiva (...) que transforma lo encantador y hermoso en abominable y luego enmarca la Nayla Vacarezza . Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 54 transformaci\u00f3n en una f\u00e1bula moral humanista.\" (Halberstam, 1995: 22, nuestra traducci\u00f3n). En esta clave creemos que puede ser le\u00edda esta serie de im\u00e1genes en las cuales el te rror se transmite por medio de la visi\u00f3n de un cuerpo notablemente embarazado y al mismo tiempo abortante. Las im\u00e1genes de esta serie recrean la idea de que existe un v\u00ednculo de dependencia potencialmente mort\u00edfero entre la mujer y el producto de la concep ci\u00f3n, pero en ellas la protagonista, culpable y v\u00edctima del da\u00f1o que produce el aborto es la mujer. Como consecuencia del aborto ella parece convertirse en un ser monstruoso pero tambi\u00e9n afligido y doliente, algo visible en su rostro p\u00e1lido que llora l\u00e1gri mas negras y en su entrepierna manchada de sangre (Im\u00e1genes 11 y 12). La exhibici\u00f3n del sufrimiento de ella corre en paralelo con su culpabilizaci\u00f3n, y as\u00ed es como el relato de tono g\u00f3tico se torna aleccionador: la que se atreva a transgredir la ley (moral , jur\u00eddica) y decida sobre su propio cuerpo y sexualidad ser\u00e1 castigada con dolores f\u00edsicos y aflicciones emocionales. Esta forma de producir a la embarazada -abortante como una criatura culpable y padeciente viene a reforzar no s\u00f3lo la moral religiosa seg\u00fa n la cual el aborto es un pecado y la ley penal que lo tipifica como un crimen, sino tambi\u00e9n otra poderosa pieza de la narrativa anti -derechos: el s\u00edndrome post -aborto. Un discurso acerca de las supuestas consecuencias del aborto sobre la subjetividad de l a mujer que, si bien se fundamenta en preceptos morales conservadores y de raigambre religiosa, apela al poder autoritativo de las ciencias m\u00e9dicas al intentar construirse como una patolog\u00eda. As\u00ed, se intenta disuadir a las mujeres de la decisi\u00f3n de interru mpir un embarazo por medio de la atemorizaci\u00f3n acerca de sus consecuencias ps\u00edquicas. La moraleja de esta serie de im\u00e1genes es que cualquier aborto, sea clandestino o legal, seguro o inseguro, constituye una transgresi\u00f3n que ser\u00e1 castigada. Decidir abortar significa siempre, en el contexto de esta narrativa, una \"Maldita decisi\u00f3n\" (tal es el t\u00edtulo de una de las fotograf\u00edas) que amenaza con la conversi\u00f3n de la mujer en un ser sufriente. Al mostrar a la mujer como \u00fanica protagonista, estas fotograf\u00edas impid en reflexionar acerca del entorno social y pol\u00edtico que hace al acontecer del aborto clandestino. El aborto se presenta como un acto individual que tiene como consecuencia un sufrimiento que es autoinflingido: es as\u00ed que podemos ver a la protagonista Nayla Vacarezza . Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 55 clav\u00e1 ndose agujas en el vientre (Imagen 12) o sentada en el piso rodeada de pastillas y jeringas (Imagen11). Nada se dice entonces sobre los riesgos y consecuencias para la salud de las mujeres que se derivan del hecho de que el aborto sea clandestino y tampoco acerca del vasto entramado social que sostiene su pr\u00e1ctica incesante. El terror y el rechazo respecto del aborto en esta serie se construye a trav\u00e9s de la mostraci\u00f3n de la abortante como un ser monstruoso, doliente y solitario que puede ser comprendido, a la vez, como el opuesto horroroso y desviado de la maternidad. Las fotograf\u00edas no proponen ninguna identificaci\u00f3n con la protagonista ni con su padecimiento sino que invocan y explotan el ideal regulatorio de la maternidad para producir aversi\u00f3n en el p\u00fab lico respecto del aborto. La identificaci\u00f3n que se propone en esta campa\u00f1a publicitaria es con la futura maternidad de la modelo embarazada que encarna al personaje protagonista de las fotograf\u00edas. Es la modelo que se ha prestado para la aleccionadora camp a\u00f1a quien, a trav\u00e9s de sus apariciones p\u00fablicas, produce y difunde un modelo espec\u00edfico de maternidad a modo de moraleja. Esta f\u00e1bula g\u00f3tica antiabortista culmina entonces con el reforzamiento y la difusi\u00f3n de un ideal: la maternidad de clase media -alta, u rbana y blanca personificada en la modelo, sujeta de una sexualidad matrimonial donde la mujer embarazada permanece sexy y delgada, casi ajena a las transformaciones y engordes propios del embarazo. As\u00ed es como esta serie de ficci\u00f3n g\u00f3tica se apoya en una moralidad sexual conservadora que construye sujetos por medios excluyentes y diferenciales: la mujer monstruosa, abortante y padeciente es impensable sin su doble, la mujer virtuosa, bella y maternal. La exhibici\u00f3n de las v\u00edsceras Otra posible serie de i m\u00e1genes difundidas por los grupos anti -derechos en las que se utilizan las convenciones del terror es asimilable al subg\u00e9nero gore o splatter . En ellas la mutilaci\u00f3n, la destrucci\u00f3n y la muerte son protagonistas excluyentes que se representan mediante efec tos especiales y materiales artificiales que evocan los deshechos corporales, la sangre y las v\u00edsceras.4 4 Por razones \u00e9ticas nos abstenemos de reproducir aqu\u00ed dichas im\u00e1genes propagand\u00edsti cas que han circulado y contin\u00faan circulando profusamente en internet y tambi\u00e9n son recurrentemente mostradas en las manifestaciones callejeras de grupos anti -derechos. Nayla Vacarezza . Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 56 El aborto es escenificado en estas im\u00e1genes como un c\u00famulo de materia sanguinolenta y repulsiva. La producci\u00f3n y exhibici\u00f3n de detalles mediante planos quir\u00fargicos que emulan las convenciones de la fotograf\u00eda m\u00e9dica y de la pornograf\u00eda hacen posible distinguir entre la masa sanguinolenta lo que simulan ser miembros humanos. As\u00ed, el c\u00e1lido y acogedor pero desencarnado medioambiente donde se desarrollaban pl\u00e1cidamente los fetos en las im\u00e1genes analizadas en el primer apartado se convierte bajo estas convenciones en un espacio exterior y letal. Aunque ning\u00fan sujeto protagoniza las im\u00e1genes, podemos decir que la dependencia del feto respecto de la gestante se escenifica de manera horrorosa, como en las im\u00e1genes de apartado anterior. Se suele utilizar la expresi\u00f3n \"golpe de efecto\" para caracterizar el tipo de estrategia comunicativa de la que participan estas im\u00e1genes al procurar producir una intensa alteraci\u00f3 n del \u00e1nimo en su p\u00fablico. En este caso, el car\u00e1cter agresivo y violento de estos mensajes puede asimilarse a una especie de \"golpe\" que busca atemorizar y paralizar a sus destinatarios. Se busca producir p\u00e1nico y terror a trav\u00e9s de im\u00e1genes impactantes en las que no se constituye ning\u00fan relato, tampoco hay protagonistas ni relaciones, sino que todo es ocupado por elementos que connotan destrucci\u00f3n y muerte. As\u00ed escenificado, el aborto no se inscribe en la historia y tampoco tiene a ning\u00fan sujeto social com o protagonista. Im\u00e1genes como estas impiden, una vez m\u00e1s, considerar el escenario hist\u00f3rico y pol\u00edtico en que el aborto se constituye como una pr\u00e1ctica social clandestina y adem\u00e1s obturan la posibilidad de reflexionar acerca de las vidas hist\u00f3ricas concret as y los v\u00ednculos sociales de quienes viven esa experiencia en la clandestinidad.5 Mostrar al aborto bajo las convenciones del terror gore impide reflexionar acerca de los modos en que la prohibici\u00f3n del aborto y la maternidad obligatoria se enlazan con otras formas de sometimiento y con mercados altamente lucrativos propios del capitalismo contempor\u00e1neo. Justamente, en los \u00faltimos a\u00f1os, se ha llamado \"capitalismo gore\" al diagrama socioecon\u00f3mico emergente que extrae cada vez m\u00e1s sus rentabilidades del uso predatorio de los cuerpos y sus capacidades en circuitos 5 Un an\u00e1lisis basado en testimonios de varones y mujeres acerca del modo en que la proh ibici\u00f3n del aborto afecta las condiciones sociales de su pr\u00e1ctica puede encontrarse en el libro La intemperie y lo intempestivo. Experiencias del aborto voluntario en el relato de mujeres y varones (Chaneton y Vacarezza, 2011) Nayla Vacarezza . Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 57 clandestinos asociados con el crimen y la ilegalidad.6 En lugar de aceptar la par\u00e1lisis que proponen estas im\u00e1genes, ser\u00eda mejor continuar pensando y advirtiendo los modos en que el mismo poder sobre la vida que impide a las mujeres ejercer una verdadera y segura libertad reproductiva lucra y busca apoderarse de sus capacidades en distintos circuitos comerciales clandestinos. As\u00ed, la maternidad obligatoria en situaciones de extrema vulnerabilidad econ \u00f3mica puede comprenderse como una pieza clave en relaci\u00f3n al tr\u00e1fico de ni\u00f1as y ni\u00f1os para la adopci\u00f3n ilegal, la prostituci\u00f3n forzada u otras formas lucrativas de explotaci\u00f3n. En el mismo sentido y entendiendo la criminalizaci\u00f3n del aborto como una forma de gestionar los ilegalismos, Chaneton y Vacarezza (2011) sostienen que la prohibici\u00f3n tolerada del aborto tiene el sentido -no totalmente pensado ni previsto, sino m\u00e1s bien an\u00f3nimo - de atemorizar y doblegar las voluntades de las mujeres y, al mismo tiempo , como beneficio secundario del objetivo incumplido, genera ingentes ganancias a expensas de los cuerpos y de la salud de aquellas que enfrentan la prohibici\u00f3n y deciden abortar. * Los discursos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto buscan crear al pro ducto de la concepci\u00f3n como un nuevo sujeto social altamente visible y potencialmente aut\u00f3nomo que, al mismo tiempo, es presentado como peque\u00f1o, indefenso y paradigm\u00e1ticamente inocente. Apoyando su recepci\u00f3n en la autoridad social de las ciencias m\u00e9dicas y sus tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n, la propaganda anti -derechos busca afectar la sensibilidad p\u00fablica creando v\u00ednculos de apego y protecci\u00f3n con el \"feto p\u00fablico\" que se construye como un sujeto amenazado por la legalizaci\u00f3n del aborto. En su conjunto, esta s im\u00e1genes reducen constantemente a las mujeres a meros recept\u00e1culos para el desarrollo de los embriones y los fetos, demostrando una enorme falta de consideraci\u00f3n hacia ellas en tanto ciudadanas titulares de derechos y sujetos hist\u00f3rico -sociales. En los c asos en que la mujer no es mostrada como un objeto destinado al sostenimiento de una vida ajena, se la construye como una criatura despiadada y amenazante. As\u00ed es como estas im\u00e1genes refuerzan el ideal de la 6 V\u00e9ase el cap\u00edtulo \"Splatter kapitalismus. La cara criminal del capitalismo contempor\u00e1neo\" contenido en el libro de Franco Berardi (2010) Generaci\u00f3n Post -Alfa. Patolog\u00edas e imaginarios en el semiocapitalimo y tambi\u00e9n el libro de Sayak Valencia (2010) Capitalismo Gore . Nayla Vacarezza . Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 58 maternidad obligatoria y, al mismo tiempo, provo can desprecio hacia las decisiones que las mujeres toman sobre su propia capacidad reproductiva cuando deciden abortar. En vistas de esta avanzada comunicativa de las fuerzas anti -derechos, se hace necesario afrontar los problemas pol\u00edticos que supone, por un lado, la creaci\u00f3n del feto como un sujeto p\u00fablico en nombre del cual se reclaman derechos y, por otro lado, la generaci\u00f3n de p\u00e1nico para impedir el debate p\u00fablico sobre la legalizaci\u00f3n del aborto. Nos encontramos ante la necesidad de volver a reflexion ar y dar respuestas a una pregunta pertinaz y decisiva que, como sostiene Donna Haraway (1999:138), descansa en una pol\u00edtica semi\u00f3tica de la representaci\u00f3n: \u00bfqui\u00e9n puede hablar por los embarazos, los embriones y los fetos? Son las mujeres quienes, cada vez m\u00e1s, toman la palabra y hablan con todo derecho sobre su capacidad reproductiva, sobre los hijos y tambi\u00e9n sobre los embarazos que no pueden ni quieren sostener. El potencial pol\u00edtico y cr\u00edtico de estas palabras que comienzan a circular con m\u00e1s fuerza des cansa en el hecho de que provienen de u n saber basado en su experiencia social e hist\u00f3rica, y no en preceptos morales, \u00e9ticos o religiosos abstractos. No se trata de hablar por las mujeres o de hablar por los fetos, como si fueran entidades rivales y con v oces que pudieran ser equiparables. Se trata, por el contrario, de entregarse de lleno al desaf\u00edo que supone la construcci\u00f3n de v\u00ednculos y sensibilidades pol\u00edticas que puedan desafiar al desprecio hacia las mujeres y el terror respecto de la legalizaci\u00f3n d el aborto que promueven los discursos contrarios a la ampliaci\u00f3n de los derechos de las mujeres. Bibliograf\u00eda BERARDI , Franco (2010 ): \"Splatterkapitalismus. La cara criminal del capitalismo contempor\u00e1neo\", en : Generaci\u00f3n Post -Alfa. Patolog\u00edas e imaginar ios en el semiocapitalimo , Buenos Tinta Lim\u00f3n. CHANETON , July y VACAREZZA, Nayla ( 2011 ): La intemperie y lo intempestivo. Experiencias del aborto voluntario en el relato de mujeres y varones , Buenos Aires, Marea. HALBERSTAM , Judith (1995 ): Skin show s. Gothic horror and the technologies of monsters , Durham, Duke University Press. HARAWAY , Donna (1999 ): \"Las promesas de los monstruos: Una pol\u00edtica regeneradora para otros inapropiados/bles\", en: Revista Pol\u00edtica y Sociedad , n\u00b0 30, Madrid, pp 121 -163. \u2014\u2014 \u2014 (2004 ): \"Feto. El esp\u00e9culo virtual en el Nuevo Orden Mundial.\", en : Testigo_Modesto@Segundo_Milenio.HombreHembra\u00a9_Conoce_Oncorat\u00f3n\u00ae , Barcelona, UOC. Nayla Vacarezza . Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 59 PETCHESKY , Rosalind (1981 ): Feminist Stud ies, Vol. 7 , n\u00b0 Park (Maryland), pp. 206 -246. \u2014\u2014\u2014 (1987): \"Fetal images: the Vol. 13 n\u00b0 College Park (Maryland), pp. 263 -292. SOFIA , Z\u00f6e (1984 ): , Vol. 14 Baltimore, pp. 47 -59. VALENCIA , Sayak (2010 ): Capitalismo gore , Barcelona, Melusina. Im\u00e1genes Imagen 1 Imagen 2 Imagen 3 Imagen 4 Nayla Vacarezza . Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 60 Imagen 5 Imagen 6 Imagen 7 Imagen 8 Imagen 9 Imagen 10 Nayla Vacarezza . Pol\u00edtica de los afectos, tecnolog\u00edas de visualizaci\u00f3n y usos del terror en los discursos de los grupos contrarios a la legalizaci\u00f3n del aborto. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 46-61. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 61 Imagen 11 Imagen 12 Recibido: 01 /03/2012. Aceptado: 01/11/2012 . C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 62 No temer. Confiar en el otro . Consideraciones acerca del debate sobre la despenalizaci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica C\u00e9sar San Juan* Resumen Dado el estado del debate sobre la despenalizaci\u00f3n del aborto en Argentina, se advierte la conveniencia de abordar la incidenci a del argumento que afirma la necesidad de proteger la vida humana en este contexto. El an\u00e1lisis se detiene en un dato relevante para despejar la excesiva concentraci\u00f3n conceptual que posee el derecho a la vida en el tratamiento de este tema. As\u00ed, se pone de relieve que su reconocimiento se inscribe en distintas tradiciones de pensamiento cuya consideraci\u00f3n podr\u00eda aportar luz a este debate: la perspectiva que afirma el valor de la vida humana a partir de reconocerle car\u00e1cter sagrado y la que arriba a su rec onocimiento desde la tradici\u00f3n del pensamiento democr\u00e1tico y de la protecci\u00f3n de los derechos humanos. De la confrontaci\u00f3n entre estos dos modelos de pensamiento surge que el an\u00e1lisis de la despenalizaci\u00f3n del aborto, a la luz del derecho a la vida, se enc uentra intermediado por el problema de la verdad y por la manera en que el mismo es concebido en una y otra perspectiva. Palabras clave : Derecho al aborto - democracia - verdad - derechos humanos . Abstract Given the state of the debate on the decriminal ization of abortion in Argentina, it is desirable to address the impact of the argument that states the need to protect human life in the context of such a debate. The analysis focuses on the excessive conceptual concentration that the right to life has in the treatment of this topic. To consider the different traditions of thought from which the right to life has emerged, could shed light on this debate: on one side, the perspective that affirms the sacred value of human life; on the other, the tradition o f democratic thought and protection of human rights. The confrontation between these two models of thought, allows us to see how the analysis of the decriminalization of abortion under the light of the right to life is mediated by the problem of truth, and how this problem is conceived in one and another perspective. Keywords : Abortion rights - democracy - truth - human rights . Quand la sonnerie a encore retenti, que la porte du box s\u00b4est ouverte, c\u00b4est le silence de la salle qui est mont\u00e9 vers moi, le s ilence et cette singuli\u00e8re de Marie, je n\u00b4ai pas eu le temps parce que le pr\u00e9sident m\u00b4a dit dans une forme bizarre que j\u00b4aurais la t\u00eat e tranch\u00e9e sur une place public au nome du peuple Frances. L\u00b4Etranger, Albert Camus1 * Abogado. Secre tar\u00eda de Derechos Humanos del Ministerio de Justicia y Derechos Humanos. Los contenidos del texto expresan exclusivamente la opini\u00f3n del autor y son independientes de la institu ci\u00f3n de pertenencia. Contacto: cesarsanjuan@yahoo.com.ar . C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 63 Consideraciones generales Nuestro pa\u00eds est\u00e1 analizando la problem\u00e1tica del aborto de cara a una posible reforma legal que despenalice su pr\u00e1ctica bajo ciertas condiciones . Adem\u00e1s de las iniciativas parlamentarias que existen, se desarrolla un debate en la sociedad en el que destacan dos posiciones antit\u00e9ticas que no han logrado superar lo que podr\u00eda caracterizarse como un debate \"de trincheras\" en el cual, m\u00e1s all\u00e1 de los fundamentos que cada posici\u00f3n expone como propios, ofrece escaso compromiso con el abordaje cr\u00edtico de los fundamentos de la posici\u00f3n rival, acaso porque no se tenga la seguridad de poder hacerlo exitosamente, que es lo que generalmente aconseja rehuir una confrontaci\u00f3n abierta. A causa de ello, quedan encubiertas las implicancias de fondo que son las que verdaderamente interesan a la sociedad para poder tomar una decisi\u00f3n libre y responsable y se corre el riesgo de que al final del recorrido parlamentario no comprendamos las razones profundas por las cuales habremos decidido aquello que vayamos a decidir. La relaci\u00f3n que nuestra sociedad tiene con el derecho es muchas veces conflictiva y tortuosa. La conciencia p\u00fablica pareciera oscilar entre etapas de violaciones rituales donde la legalidad es arrasada y etapas posteriores en que \u00e9sta recobra su lugar pero ya como un poder ilimitado, arbitrario y hasta brutal en que el derecho humillado adquiere una presencia desbordante. Analog\u00edas aparte, llama la atenci\u00f3 n la naturalidad con que muchas veces cierto interrogante resulta sofocado en su pretensi\u00f3n de desarrollarse como reflexi\u00f3n bajo el argumento de que la ley ya ha tomado posici\u00f3n en esa materia y sobre todo llama la atenci\u00f3n c\u00f3mo ese argumento es aceptado m uchas veces con docilidad. En el debate sobre la despenalizaci\u00f3n del aborto, por ejemplo, no es infrecuente que se afirme que un cerrojo constitucional impedir\u00eda que una reforma de este tipo pudiera ser adoptada por medio de un tr\u00e1mite legislativo ordinari o. M\u00e1s all\u00e1 de que tal afirmaci\u00f3n no es aceptada sin disputas y de que la Corte Suprema de Justicia pareciera haber desarticulado esa l\u00ednea de interpretaci\u00f3n jur\u00eddica en su reciente fallo sobre el aborto no punible, sea lo que fuera aquello que el orden ju r\u00eddico establezca, resta intacto 1 \"Cuando la campanilla son\u00f3 nuevamente y la puerta del box se abri\u00f3, es el silencio de la sala el qu e subi\u00f3 hasta mi, el silencio y esa singular sensaci\u00f3n que tuve cuando constat\u00e9 que el joven periodist a hab\u00eda desviado la mira da. No mir\u00e9 hacia el costado en que se hallaba Mar\u00eda, no tuve tiempo porque el Presidente me dijo de una manera extra\u00f1a que me ser\u00eda cortada la cabeza en una plaza p\u00fablica en nomb re del pueblo Franc\u00e9s\". El Extranjero , Albert Camus. C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 64 el derecho de una comunidad, derivado de la soberan\u00eda popular, de poder reflexionar y decidir c\u00f3mo desea encaminar su orden legal, sobre todo en un tema que despierta una expectativa social tan alta y sea que para ello deba apelar a reformar la ley o la Constituci\u00f3n misma si fuera el caso2. Se puede reflexionar por fuera de la ley, es indispensable hacerlo. Un caso en el que s\u00ed se ha consagrado n\u00edtidamente un cerrojo constitucional en nuestro pa\u00eds (y en muchos otros) es el d e la pena de muerte, en el que la prohibici\u00f3n de establecerla se ha consagrado en disposiciones de rango constitucional que vuelve a una eventual reforma futura m\u00e1s compleja y gravosa (vg. Art. 4 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos3). Se trat a de mecanismos excepcionales, reservados para el tratamiento de unos pocos asuntos de especial sensibilidad para los que se procura asegurar que cualquier cambio sea la consecuencia de una convicci\u00f3n lo suficientemente firme y perdurable, raz\u00f3n por la cua l se los coloca al amparo de los vaivenes del humor social. Pero, a\u00fan as\u00ed, \u00a1Ay de nosotros como sociedad! si lo \u00fanico o lo mejor que pudi\u00e9ramos decir en contra de la pena de muerte fuera que una cl\u00e1usula constitucional nos impide acogerla. Una reforma lega l que despenalice la pr\u00e1ctica del aborto estar\u00eda al nivel de las proyectadas en estos d\u00edas para las relaciones de familia en el C\u00f3digo Civil, en el sentido de que en estos temas el pueblo es emp\u00edricamente experto. No es casualidad que este tema, que parec\u00ed a inabordable por la sociedad en \u00e9pocas no muy lejanas, se est\u00e9 debatiendo en estos momentos en que existe un despliegue excepcional de la soberan\u00eda popular, de modo que este debate deber\u00eda procurar honrar esa impronta de la \u00e9poca. 2 Corte Suprema de Justi cia de la Naci\u00f3n, Causa F.259. XLVI \"F .A. L. s/medida autosatisfactiva\", sentencia del 13 de marzo de 2012. 3 El art. 4 de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos dice as\u00ed: 1. Toda persona tiene derecho a que se respete su vida. Este derecho estar\u00e1 protegido por la ley y, en general, a partir del momento de la concepci\u00f3n. Nadie puede ser privado de la vida arbitrariamente. 2. En los pa\u00edses que no han abolido la pena de muerte, \u00e9sta s\u00f3lo podr\u00e1 imponerse por los delitos m\u00e1s graves, en cumplimiento de sentencia ejecutoriada de tribunal competente y de conformidad con una ley que establezca tal pena, dictada co n anterioridad a la comisi\u00f3n del delito. Tampoco se extender\u00e1 su aplicaci\u00f3n a delitos a los cuales no se la aplique actualmente. 3. No se restable cer\u00e1 la pena de muerte en los Estados que la han abolido. 4. En ning\u00fan caso se puede aplicar la pena de muerte por delitos pol\u00edticos ni comunes conexos con los pol\u00ed ticos. 5. No se impondr\u00e1 la pena de muerte a personas que, en el momento de la comisi\u00f3n del delito, tuvieren menos de dieciocho a\u00f1os de edad o m\u00e1s de setenta, ni se le aplicar\u00e1 a las mujeres en estado de gravi dez. 6. Toda persona condenada a muerte tiene derecho a solicitar la amnist\u00eda, el indulto o la conmutaci\u00f3 n de la pena, los cuales podr\u00e1n se r concedidos en todos los casos. No se puede aplicar la pena de muerte mientras la solicitud est\u00e9 pendiente de decisi\u00f3n ante autoridad competente. C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 65 Introducci\u00f3n Dado el es tado del debate sobre la despenalizaci\u00f3n del aborto, se advierte la conveniencia de abordar la incidencia del argumento que afirma la necesidad de proteger la vida humana en este contexto. Se trata de cuesti\u00f3n no menor, que exige ser seriamente considerado pero que normalmente es desatendido, pagando un alto precio por ello, seg\u00fan aqu\u00ed se estima, para las aspiraciones de concreci\u00f3n de una reforma eventual en esta materia. Dentro de ese marco, el an\u00e1lisis se detiene en un dato relevante para despejar la excesiva concentraci\u00f3n conceptual que posee el derecho a la vida en el tratamiento de este tema. As\u00ed, se pone de relieve que su reconocimiento se inscribe en distintas tradiciones de pensamiento que poseen perspectivas tambi\u00e9n distintas cuya consideraci\u00f3n pod r\u00eda aportar luz a este debate: la perspectiva que afirma el valor de la vida humana a partir de reconocerle car\u00e1cter sagrado y la que arriba a su reconocimiento desde la tradici\u00f3n del pensamiento democr\u00e1tico y de la protecci\u00f3n de los derechos humanos. De la confrontaci\u00f3n entre estos dos modelos de pensamiento surge que el an\u00e1lisis de la despenalizaci\u00f3n del aborto a la luz del derecho a la vida se encuentra intermediado por el problema de la verdad y por la manera en que el mismo es concebido en una y otra p erspectiva. Aqu\u00ed es donde se produce la bifurcaci\u00f3n de caminos y desde donde es posible visualizar las consecuencias de nuestra elecci\u00f3n, que no es un acto cognitivo sino de voluntad y que permite pensar en un nuevo emplazamiento de los ejes de discusi\u00f3n. El problema de la verdad en el debate sobre la despenalizaci\u00f3n del aborto Una reforma legal que despenalice el aborto realizado dentro de las doce semanas siguientes a la concepci\u00f3n y que garantice a la mujer que lo decida el acceso irrestricto y en con diciones de igualdad a una pr\u00e1ctica m\u00e9dica segura y digna, parece una medida que nuestra sociedad pudiera estimar razonable, pues los fundamentos esgrimidos en tal sentido lucen m\u00e1s asequibles a la mujer y al hombre de la calle que los que motivan a los pa rtidarios del statu quo . Sin embargo, quienes se oponen a la reforma porque consideran que esa conducta deber\u00eda permanecer penalizada como hasta hoy, a\u00fan cercados por datos abrumadores de una cruda realidad derivada de la penalizaci\u00f3n C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 66 vigente4, esgrimen un argumento que se ha mostrado irreductible para sus adversarios, se trata de un n\u00facleo de fundamentaci\u00f3n que estos no han podido disolver a pesar de las serias motivaciones expresadas5 y se ha erigido a estas alturas en un basti\u00f3n de resistencia que se rev ela como muy eficaz toda vez que quienes propician la reforma, llegados a ese punto de la discusi\u00f3n, lo eluden o lo subestiman. Dicho argumento consiste en afirmar que la pr\u00e1ctica del aborto importa una violaci\u00f3n del derecho a la vida y que su despenalizac i\u00f3n consecuentemente implicar\u00eda un abandono de la responsabilidad estatal de proteger la vida humana. La seriedad de la objeci\u00f3n radica en que nuestra cultura otorga un valor muy elevado a la vida humana6 raz\u00f3n por la cual, dicho planteo, arrojado como acu saci\u00f3n hacia el adversario, necesita ser respondido de manera satisfactoria so pena de provocar confusi\u00f3n y debilidad al interior de la causa reformista. La tesis en que se afirman estas reflexiones es que dicho planteo no se ha tratado adecuadamente, cont ribuyendo al estancamiento del debate y perjudicando as\u00ed las posibilidades de un advenimiento de la reforma legal. En la representaci\u00f3n que nos proporciona el sentido com\u00fan, es muy dif\u00edcil eludir el hecho de que la vida humana se manifiesta a partir de la concepci\u00f3n, desde que sabemos que todas las personas que conocemos han pasado por ese estado de la existencia en el recorrido que las llev\u00f3 a lo que hoy son y porque sabemos que si algo no altera el proceso all\u00ed iniciado, culminar\u00e1 en una manifestaci\u00f3n sim ilar a esa ni\u00f1a que vemos hoy sentada en la escuela o a aquel hombre que vemos trabajando en aquel otro lugar. Aceptar como definici\u00f3n que la vida humana comienza en alg\u00fan momento posterior a la concepci\u00f3n para que la pr\u00e1ctica del aborto no deba rendir cue nta de una interferencia de tal tenor, no parece convincente, porque no permite eludir el hecho de que somos nosotros y no la biolog\u00eda, quienes cargamos con la decisi\u00f3n y la responsabilidad de decidir d\u00f3nde, en qu\u00e9 punto de esa l\u00ednea del tiempo vamos traza r esa l\u00ednea divisoria, aunque nos valgamos de esa ciencia para explicar luego nuestra decisi\u00f3n. 4 La penalizaci\u00f3n del aborto es causal de graves sufrimientos humanos que han sido ya destacados en innumerab les oportunidades y en no pocos casos compromete la salud y la vida misma de mujeres que pertenecen a los sectores m\u00e1s vulnerables de la comunidad. 5 Idem nota anterior. 6 COMIT\u00c9 DE DERECHOS HUMANOS, Observaci\u00f3n general N\u00ba 6, Derecho a la vida (art\u00edculo 6 ), 16\u00ba per\u00edodo de sesiones, 30 de abril 1982, HRI/GEN/1/Rev.9 (Vol. I). C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 67 Diversas perspectivas sobre la vida humana Acaso el planteo sobre la protecci\u00f3n que corresponde dar al derecho a la vida en este tema no requiera realizar esfu erzos para demostrar que la vida humana no est\u00e1 en juego en el caso del aborto, sino aceptarlo, sabiendo que ello no concluye el debate sino que deber\u00eda ser, antes bien, su punto de partida. En ese sentido, ser\u00eda posible afirmar que el problema que se enfr enta se acerca m\u00e1s a la necesidad de definir c\u00f3mo se imparte una regulaci\u00f3n capaz de atender todas las cuestiones relevantes en juego, en la cual, la vida humana reciba una protecci\u00f3n razonable de acuerdo al valor eminente que se le reconoce en nuestra cul tura y en el ordenamiento jur\u00eddico de nuestro pa\u00eds. Esto es lo que se hace, por otra parte, cuando se legisla en otras muchas materias en que la vida humana, en tanto existencia, se encuentra involucrada como una variable a considerar, como son las materia s de seguridad p\u00fablica, seguridad vial, salud, defensa y muchos. Es sabido que el anhelo de concretar una reforma que despenalice el aborto disputa contra una posici\u00f3n que est\u00e1 representada en un sistema de pensamiento como el que sostiene entre otros, y p rincipalmente, la Iglesia Cat\u00f3lica, tanto en nuestro pa\u00eds como en muchos otros. En esta l\u00ednea de pensamiento, el derecho a la vida resulta de aceptar que la misma es una creaci\u00f3n divina, base para la afirmaci\u00f3n de su car\u00e1cter sagrado y de su intangibilidad . Tales afirmaciones se asumen, por otra parte, como la derivaci\u00f3n de una verdad incuestionable. De all\u00ed la fortaleza que adquiere la posici\u00f3n penalizadora una vez que el razonamiento se afirma en la aceptaci\u00f3n de que el comienzo de la vida tiene lugar con la concepci\u00f3n, pues considerando que ello formar\u00eda parte de una verdad indubitable, el resto del desarrollo hasta concluir en la penalizaci\u00f3n como una exigencia posee un formato silog\u00edstico7. Por eso estos planteos son altamente persuasivos y no \u00fanicamen te por abrevar en una concepci\u00f3n religiosa que afirme la sacralidad de la vida humana, pues la solidez de dichos razonamientos no est\u00e1 asentada tanto en el recorrido argumental de una doctrina como en una intuici\u00f3n proporcionada por el sentido com\u00fan, pero de profundas ra\u00edces culturales, de que hay en el fondo de todo ello una verdad. La inmensa extensi\u00f3n 7 A\u00fan as\u00ed, en rigor, es el valor absoluto de la vida humana y la regla de la intangibilidad aquello q ue podr\u00eda seguirse como una consecuencia l\u00f3gica de aquella verdad indubitable, m\u00e1s no la penalizaci\u00f3n del aborto, que implica ir un paso m\u00e1s all\u00e1, aunque no obstante, muy probablemente quien desee abogar a favor de esta soluci\u00f3n jur\u00eddica vaya a apoyarse probablemente en un razonamiento de ese tipo. C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 68 (espacial, geogr\u00e1fica) en que se verifica el reconocimiento del derecho a la vida en el mundo, puede contribuir a la confirmaci\u00f3n de esa idea. Sin embargo, la entronizaci\u00f3n del valor de la vida humana forma parte tambi\u00e9n de otras tradiciones de pensamiento como es la que se halla inscrita dentro del ideario de la democracia y de la protecci\u00f3n de los derechos humanos con alcance universal8. Cabe aclarar que n o se cita aqu\u00ed a esta tradici\u00f3n en tanto fuente de normatividad jur\u00eddica que permita desentra\u00f1ar el sentido de lo que disponen las normas jur\u00eddicas ya positivizadas, aunque tambi\u00e9n conforma una fuente de ese tipo y por ello lo que se diga sobre la base del razonamiento que la misma habilita a realizar puede constituir tambi\u00e9n la ruta de una hermen\u00e9utica jur\u00eddica. Pero esta tradici\u00f3n conforma adem\u00e1s un universo de significaci\u00f3n que est\u00e1 por fuera de esas normas, que las incluye y que interact\u00faa estrechamente con ellas a la hora de la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del derecho y que constituye el motor de su evoluci\u00f3n; pero, principalmente, conforma una visi\u00f3n compartida del mundo en general y de la vida pol\u00edtica y social. El reconocimiento del valor intr\u00ednseco de la persona humana y de los derechos que son su consecuencia, constituye el eje que organiza toda la vida institucional de las sociedades contempor\u00e1neas de la civilizaci\u00f3n occidental. La Declaraci\u00f3n Americana de los Derechos y Deberes del Hombre, expresa en el primer p\u00e1rrafo de su pre\u00e1mbulo \"que los pueblos americanos han dignificado la persona humana y que sus constituciones nacionales reconocen, que las instituciones jur\u00eddicas y pol\u00edticas, rectoras de la vida en sociedad, tienen como fin principal la pr otecci\u00f3n de los derechos esenciales del hombre y la creaci\u00f3n de circunstancias que le permitan progresar espiritual y materialmente y alcanzar la felicidad\". Pero adem\u00e1s, la protecci\u00f3n de los derechos humanos se encuentra ligada de manera inseparable al mo delo democr\u00e1tico de organizaci\u00f3n pol\u00edtica y social. La Declaraci\u00f3n y Programa de Acci\u00f3n de Viena aprobada durante la Conferencia Mundial de Derechos Humanos, Viena, 14 a 25 de junio de 1993, expresa que \"la democracia, el desarrollo y el respeto de los der echos humanos y de las libertades fundamentales son conceptos interdependientes que se refuerzan mutuamente. La democracia se basa en la voluntad del pueblo, libremente expresada, para determinar su propio r\u00e9gimen pol\u00edtico, 8 Ver nota 7. C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 69 econ\u00f3mico, social y cultural y e n su plena participaci\u00f3n en todos los aspectos de la vida9. La organizaci\u00f3n de las instituciones pol\u00edticas de un Estado bajo el modelo democr\u00e1tico constituye para estos una exigencia del derecho internacional y una condici\u00f3n de posibilidad para que pueda t ener lugar un anclaje m\u00ednimo institucional que permita una tutela razonable de los derechos humanos. La noci\u00f3n de democracia es parte esencial del fondo com\u00fan contra el cual se recortan las figuras que forman los derechos nominalmente reconocidos en cualqu ier instrumento internacional de derechos humanos. Tales figuras legales no son sino una cristalizaci\u00f3n de contenidos jur\u00eddicos surgida de un universo conceptual e ideol\u00f3gico inspirado en la noci\u00f3n de democracia que yace por debajo de esos reconocimientos expresos y que nutre el desarrollo evolutivo de este derecho. El seguimiento de dicha evoluci\u00f3n permite constatar esa afirmaci\u00f3n. Los nuevos derechos que van consagr\u00e1ndose en el campo de los derechos humanos pueden reconocerse como emanaciones de conceptos o principios comunes a otros derechos ya establecidos. Esto muestra tambi\u00e9n c\u00f3mo el sistema internacional de protecci\u00f3n de los derechos humanos, a pesar de mostrarse diverso y complejo en su interior, forma parte integrante de una misma unidad a partir d e ese universo de sentido en el que cada norma y cada instrumento se referencian. Las mismas normas de derechos humanos hacen un reconocimiento expl\u00edcito de este fondo com\u00fan de significaciones como ocurre, por ejemplo, con los derechos impl\u00edcitos. El art\u00edc ulo 29, inc. c) de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos proh\u00edbe cualquier interpretaci\u00f3n que lleve a excluir otros derechos y garant\u00edas si estos pueden estimarse inherentes al ser humano o derivados de la forma democr\u00e1tica representativa de gobie rno. La noci\u00f3n de democracia, adem\u00e1s, es la \u00faltima ratio para la interpretaci\u00f3n jur\u00eddica en tanto constituye el criterio \u00faltimo para analizar la legitimidad de aquellas medidas del poder p\u00fablico tomadas en nombre del inter\u00e9s general, que importen una rest ricci\u00f3n en el goce o ejercicio de los derechos reconocidos. El art. 30 de la Convenci\u00f3n Americana establece que una medida que vaya a restringir el goce o ejercicio de derechos humanos, adem\u00e1s de tener que fundamentarse en una ley, debe haber sido adoptada por razones de inter\u00e9s general, lo que significa, en palabras de la Corte 9 Declaraci\u00f3n y Programa de Acci\u00f3n de Viena, p\u00e1rr. 8, A/CONF.157/23, 12 de julio de 1993. C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 70 Interamericana, que debe adoptarse en funci\u00f3n del \"bien com\u00fan\", concepto que ha de interpretarse como elemento integrante del orden p\u00fablico del Estado democr\u00e1tico10. En igual sentido , el art. 32.2 de la Convenci\u00f3n Americana utiliza el concepto de democracia para definir los l\u00edmites generales para los derechos de cada persona donde incluye a los derechos de los dem\u00e1s, la seguridad de todos y las justas exigencias del bien com\u00fan en una sociedad democr\u00e1tica. Otros art\u00edculos que consagran derechos espec\u00edficos apelan tambi\u00e9n al mismo concepto como criterio de legitimidad para las restricciones autorizadas, como es el caso del art. 15 (derecho de reuni\u00f3n) y el art. 16.2 (libertad de asociaci \u00f3n) de la Convenci\u00f3n Americana sobre Derechos Humanos que apelan al requisito de que las medidas de restricci\u00f3n del ejercicio de estos derechos deban ser \"necesarias en una sociedad democr\u00e1tica\". De modo que, sea cuando corresponde analizar la legitimidad de medidas del poder p\u00fablico que restringen el goce o ejercicio de derechos humanos o cuando es necesario armonizar los derechos de todos por igual, la noci\u00f3n de democracia captura para s\u00ed el sentido final de la interpretaci\u00f3n que, en rigor, y por tratars e de un concepto abierto y din\u00e1mico, nunca representa un cierre total y completo del debate. El problema de la verdad en el marco de la democracia La democracia es multifac\u00e9tica. Como sistema basado en la libertad se expande hacia una din\u00e1mica social de a pertura a lo diverso, lo m\u00faltiple y la creatividad humana; pero la democracia define un aspecto estructural de s\u00ed misma en tanto sistema de pensamiento por tener una relaci\u00f3n particular con la verdad. La democracia constituye un sistema que rechaza que exi sta una verdad \u00fanica e irreductible, resiste la tentaci\u00f3n de dar el salto hacia la trascendencia que es una de las funciones m\u00e1s frecuentes de la aceptaci\u00f3n de una verdad irrefutable y concentra su atenci\u00f3n en las necesidades de este mundo, aunque habilita que cada uno pueda pensar y creer de la manera que lo desee y para ello consagra la libertad de creencias o de religi\u00f3n. La democracia ha representado simb\u00f3licamente una prenda de paz frente a las guerras de religi\u00f3n, pues dentro de la vida democr\u00e1tica, la verdad y sus consecuencias, 10 Corte Interamericana de Derechos Humanos, Opini\u00f3n Consultiva N\u00b0 6, p\u00e1rr. 29, 9 de mayo de 1986. C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 71 han de ceder terreno a la supervivencia del individuo. Es el ser de carne y hueso, el d\u00e9bil, el imperfecto, el ca\u00eddo, aqu\u00e9l al que la democracia asegura su salvaci\u00f3n terrenal sustray\u00e9ndolo del juego de precisi\u00f3n que se desata cuando las expectativas sociales identifican que una verdad se erige en la fuente \u00faltima del pensamiento. La verdad no puede convivir con el error por lo que su sola aceptaci\u00f3n conlleva una energ\u00eda irrefrenable tendiente a eliminar a su contrario y frecue ntemente con \u00e9ste, a quienes lo encarnan. Para enaltecer al ser humano as\u00ed concebido, la democracia debi\u00f3 expulsar de su para\u00edso a la verdad y fundar un orden bajo cuyas premisas la vida terrenal de la persona y sus necesidades y deseos en este mundo fuer an m\u00e1s importantes que las exigencias que ha de cumplir aqu\u00ed para alcanzar su salvaci\u00f3n en un mundo trascendente . En la c\u00faspide del orden democr\u00e1tico, aquella pieza en que se apoyan todas las dem\u00e1s, la clave de b\u00f3veda del sistema, no hay ya algo s\u00f3lido, un a verdad irrefutable que sea capaz de erigirse en referencia inequ\u00edvoca que evite el error. Ese lugar lo reemplaza un acuerdo. Un acuerdo de car\u00e1cter negativo que consagra un principio agn\u00f3stico sobre la vida p\u00fablica seg\u00fan el cual nadie, en la consideraci\u00f3 n de los asuntos p\u00fablicos, tendr\u00e1 ya permitido enarbolar frente a otros una verdad irreductible en tanto tal. El valor de la vida humana y las condiciones de existencia Al descabezar al sistema de una verdad ya no es posible afirmar ninguna proposici\u00f3n s obre la vida p\u00fablica, se trate de una ley o la medida que fuera, en un razonamiento deductivo realizado a partir de un principio inobjetable, sencillamente porque \u00e9ste ya no existe. La fundamentaci\u00f3n puede apelar a cierta tradici\u00f3n de pensamiento al interi or de la cual es posible que se razone deductivamente, pero luego \u00e9sta debe ser validada en su confrontaci\u00f3n con otras tradiciones ante la aceptaci\u00f3n de las mayor\u00edas. Al liberarse del peso de un condicionamiento tan fuerte, naturalmente cobran mayor reliev e en la estima social las condiciones de existencia del ser humano por sobre la vida humana como concepto. De la otra manera, dichas condiciones de existencia se hallan inmersas en una funcionalidad que las trasciende, tienen all\u00ed un lugar subordinado e in strumental respecto de la realizaci\u00f3n de algo m\u00e1s que puede ser el acceso a la vida trascendente u otro valor que esa verdad simbolice pero que siempre C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 72 estar\u00e1 al servicio de una concepci\u00f3n concentrada y de una disciplina vertical del poder en la sociedad. Paulatinamente, la cultura que se va desenvolviendo al calor de la vida democr\u00e1tica lleva a la sociedad a experimentar un giro en el inter\u00e9s colectivo que ahora privilegia cada vez m\u00e1s una mirada dirigida hacia sus semejantes para hallar en esa observaci\u00f3 n la inspiraci\u00f3n principal de sus metas y esfuerzos. La desaparici\u00f3n de una verdad trascendente produce un reencuentro entre los seres humanos que jerarquiza aquello que es posible hallar en el reconocimiento mutuo y as\u00ed, la potencia de nuestro pensamiento , las necesidades que provienen de la materialidad en que se desenvuelve nuestra existencia, aquello que nos conforta espiritual y f\u00edsicamente y tambi\u00e9n aquello que nos da\u00f1a, todo ello comienza a ser visualizado sin intermediaciones y a ocupar el centro de nuestra atenci\u00f3n, conformando una noci\u00f3n particular de la vida humana. El renunciamiento a vivir sin supuestos, por otra parte, condena al sistema democr\u00e1tico a la perpetua provisoriedad de sus decisiones. La necesidad de deliberaci\u00f3n es incesante a parti r de entonces y en ese contexto, las distintas tradiciones de pensamiento pujan por obtener el favor de las mayor\u00edas que tienen a su cargo la decisi\u00f3n, que ya no podr\u00e1 ser definitiva e inamovible. El sistema democr\u00e1tico est\u00e1 volcado en el molde de la condi ci\u00f3n humana; no permite arribar a certezas menos perecederas que aquellos que las formulan ni a niveles de perfecci\u00f3n de que estos carecen y por eso no resulta l\u00f3gico exigir atributos como esos para la legislaci\u00f3n o cualquier otra decisi\u00f3n que se adopte en este contexto. Por eso la m\u00e1xima aspiraci\u00f3n de las medidas tomadas en un sistema democr\u00e1tico es la razonabilidad, una suerte de utop\u00eda de lo imperfecto en la cual nuestra mejor elecci\u00f3n ser\u00e1 aquella que mejor equilibre la combinaci\u00f3n de los elementos disp onibles para responder a una situaci\u00f3n o problema dado y cuyos logros se miden en plausibilidad, que es un concepto esencialmente gradualista y no por la clasificaci\u00f3n binaria verdadero falso. La razonabilidad es aquella condici\u00f3n de una medida, que puede ser una ley, una pol\u00edtica de Estado o una sentencia, por ejemplo, (y tambi\u00e9n una opini\u00f3n) que expresa una acertada adecuaci\u00f3n entre medios y fines, razonabilidad instrumental, o bien una equilibrada expresi\u00f3n del conjunto de normas y valores del orden jur\u00ed dico en la decisi\u00f3n de que se trate, que es la razonabilidad jur\u00eddico axiol\u00f3gica. C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 73 Pero la razonabilidad es tal por su ajuste a las circunstancias y dado que \u00e9stas son cambiantes y dado que existen distintas lecturas de las circunstancias dependiendo de las perspectivas (infinitas) que se adopten, se pone de relieve una vez m\u00e1s y enf\u00e1ticamente, la necesidad de saber m\u00e1s, de iluminar distintas \u00e1reas de la vida que nos rodea y la incesante labor de an\u00e1lisis y discusi\u00f3n que la democracia exige. Al interior de la vida democr\u00e1tica, no obstante, cualquiera puede invocar una propuesta basada en una verdad irrefutable y procurar hacerla valer como tal en la consideraci\u00f3n de un asunto p\u00fablico. Inmersa en su devenir hist\u00f3rico, la democracia convive con tales tradicion es de pensamiento con las que se halla en tensi\u00f3n sin desvirtuar su esencia, pues no se trata de un sistema acabado y perfecto sino que es parte de su naturaleza hallarse en permanente transici\u00f3n. Adem\u00e1s, su vocaci\u00f3n dialoguista no permite que clausure el uso de la palabra y la soberan\u00eda del impulso \u00faltimo por el cual cada uno elige inclinarse por algo. Por eso, a\u00fan a pesar de sus premisas fundamentales, el sistema le reconocer\u00e1 eficacia a una voluntad fundada en una verdad a la que estima irrefutable, si u na mayor\u00eda decide aprobarla. Una decisi\u00f3n tomada en un \u00e1mbito democr\u00e1tico, m\u00e1s all\u00e1 de la esfera de plenitud en que la misma se hubiera inspirado, tendr\u00e1 no obstante la condici\u00f3n plebeya de lo provisorio que la democracia imprime a todo aquello a lo que da acogida en su seno. Inclusive una norma que afirmara para cierta doctrina que es una verdad eterna e inmutable, no podr\u00eda escapar a la condici\u00f3n de lo perecedero que cubre todo al interior del sistema democr\u00e1tico. Las razones que llevan a inclinar la deci si\u00f3n a favor de una opci\u00f3n u otra son de cada uno. Ser\u00eda un exceso tildar de antidemocr\u00e1tica a una persona que vota en un sentido que no consulta los fundamentos basales del sistema si al menos se pliega al mecanismo de elecci\u00f3n peri\u00f3dica de las autoridade s y de la deliberaci\u00f3n y el voto como antecedente de las decisiones colectivas. Modos de razonar la despenalizaci\u00f3n del aborto Interpretado con la severidad que es capaz de transmitir el razonamiento deductivo que la crea, una norma como la que afirma la intangibilidad de la vida humana11 no permite que otras consideraciones puedan ser tomadas en cuenta, como 11 Se apela aqu\u00ed a un concepto m\u00e1s cercano a un principio moral y no a una norma jur\u00eddica posi tiva. C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 74 son aquellas que en el debate sobre la despenalizaci\u00f3n del aborto se introducen con el objeto de reclamar una respuesta estatal m\u00e1s razonable al prob lema. Algo similar ocurre con la eutanasia, analizada en la perspectiva que lleva a estimarla como un instrumento al servicio de evitar un sufrimiento intenso y previsiblemente irreversible. Se suele designar dicha pr\u00e1ctica como muerte digna y cabe se\u00f1alar que aqu\u00ed la noci\u00f3n de dignidad aparece asociada no a la conservaci\u00f3n de la existencia sino al bienestar corporal, a la dimensi\u00f3n sensorial de la existencia humana. Esto proporciona una clave para comprender d\u00f3nde radica el desacuerdo que existe en el deba te. En cierto modo, quienes apuntan a sostener el statu quo legal en esta materia, sienten tener vedada la posibilidad de atender a las consecuencias reales que ocasiona en las personas la penalizaci\u00f3n del aborto y su pr\u00e1ctica en condiciones de clandestini dad12 pues en su sistema de pensamiento, el sufrimiento humano puede hallar una funcionalidad dentro de una econom\u00eda de la trascendencia. La penalizaci\u00f3n del aborto es una norma que rige con alto grado de desacatamiento por parte de la poblaci\u00f3n y de tolera ncia de dicha situaci\u00f3n por parte de las autoridades, en lo que a estas alturas parece ser una suerte de acuerdo impl\u00edcito que envuelve el tema en una hipocres\u00eda que la sociedad no tard\u00f3 en advertir y se\u00f1alar como tal desde hace ya mucho tiempo; el estado actual de las normas en esta cuesti\u00f3n es objeto de una fuerte cr\u00edtica por parte de un sector no despreciable de la sociedad; adem\u00e1s, su pr\u00e1ctica tradicionalmente atraves\u00f3 todas las clases sociales pero ha tenido un impacto mucho m\u00e1s da\u00f1ino entre la poblaci \u00f3n socialmente m\u00e1s vulnerable. La clandestinidad en que la pr\u00e1ctica del aborto tiene lugar posee caracteres especiales ya que es producto de dos componentes, la penalizaci\u00f3n de su pr\u00e1ctica y la realizaci\u00f3n generalizada del mismo a pesar de dicha penalizaci \u00f3n. M\u00e1s all\u00e1 de lo que se exprese al respecto, es posible estimar que la generalidad de las personas considera que la decisi\u00f3n de ponerlo en pr\u00e1ctica es moralmente relevante y deben enfrentar tal circunstancia en la toma de la decisi\u00f3n, que tiene caractere s dram\u00e1ticos; se trata de un trance por el que nadie querr\u00eda tener que transitar pero que, en tal caso, mejor ser\u00eda contar en todo el derrotero que se inicia con el ingreso a una vida sexual activa, con el acompa\u00f1amiento y la solidaridad social antes que c on la censura y condena. Tambi\u00e9n es posible pensar que el criterio general se inclinar\u00eda por aceptar que este razonamiento sea 12 Ver nota 5. C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 75 el que deber\u00eda tratar de recoger una nueva legislaci\u00f3n en la materia. Adem\u00e1s, no hay dudas de que si ese acompa\u00f1amiento se produc e, cabe esperar razonablemente que la cantidad de embarazos no deseados se reduzca sensiblemente. La ley conforma un horizonte de legitimaci\u00f3n moral para la sociedad. Dif\u00edcilmente algo que la ley proh\u00edbe y que adem\u00e1s criminaliza, pueda eludir el estigma social que conlleva su pr\u00e1ctica. La prohibici\u00f3n, aunque la persecuci\u00f3n del infractor no se realice con esmero, impide que la pr\u00e1ctica se realice a la luz del d\u00eda y condena a dicha pr\u00e1ctica a realizarse a la sombra de la aceptaci\u00f3n social y del poder estatal con todo lo que esto implica en t\u00e9rminos de riesgo para la integridad personal y espiritual de la persona. Nuestra sociedad debe convivir diariamente con la circunstancia que arroja que la pr\u00e1ctica exista y con que la ley est\u00e9 ausente en ese contexto, en u n asunto tan delicado como es aqu\u00e9l en que se juega la salud humana, al margen de todo tipo de intervenci\u00f3n que garantice los cuidados necesarios, que evite el abuso de poder, que garantice condiciones de dignidad y sanidad en su pr\u00e1ctica y que evite la in dignidad en que queda sumida una persona expuesta a la clandestinidad y sus consecuencias, como es el hecho de que todo aquello que se realiza bajo tales condiciones no est\u00e1 la ley para proteger al m\u00e1s d\u00e9bil y para equilibrar la balanza de la justicia. En esos contextos, cualquier controversia entre la mujer que se somete a la intervenci\u00f3n y quien la lleva a cabo podr\u00eda resolverse por una raz\u00f3n de poder, de puro poder no mediado por noci\u00f3n alguna de deber ser. Adem\u00e1s, expone al rechazo social a quien vaya a transitar por ese trayecto, algo que es impl\u00edcito en toda realizaci\u00f3n de actividades clandestinas. Es sabido que situarse al margen de lo que disponen las leyes importa una disminuci\u00f3n en la manera que una persona recibe la estima social y la solidaridad de los dem\u00e1s, aun cuando \u00e9sta tenga una fuerte convicci\u00f3n contraria a lo que ordena la ley. Con la penalizaci\u00f3n del aborto se introduce un riesgo social, se abandona una responsabilidad de control porque, fatalmente, esto es consecuencia de otra decisi\u00f3n menos p\u00fablica, no sujeta a deliberaci\u00f3n previa, como es la de prestar aquiescencia a la pr\u00e1ctica del aborto porque no se est\u00e1 en condiciones de enfrentar p\u00fablicamente las consecuencias que traer\u00eda aparejado una persecuci\u00f3n penal como la que establece la le y. Sin embargo, a pesar de todo lo dicho, discutir sobre el fondo de la despenalizaci\u00f3n del aborto sin legitimar previamente la incidencia de consideraciones f\u00e1cticas como \u00e9stas que se acaban de mencionar, termina por enfrentar dos discursos en C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 76 paralelo qu e no se tocan y que, en consecuencia, no pueden dialogar entre s\u00ed. El da\u00f1o y el sufrimiento que ocasiona la pr\u00e1ctica del aborto en la clandestinidad s\u00f3lo pueden ser persuasivas de alguna manera si representan algo relevante, cosa que aparece vedada para qu ienes, por haber abrazado un n\u00facleo de verdad inconmovible, se hallan blindados de esa realidad y a causa de esa decisi\u00f3n que han tomado no est\u00e1n en condiciones de poder solidarizarse con quienes padecen esos sufrimientos alivi\u00e1ndoles el peso de los aconte cimientos. Es importante saber que el debate se desarrolla bajo esas condiciones, lo que explica el desborde de pasiones que entrega generalmente al espacio p\u00fablico. No obstante estas dificultades, sabemos ahora que, desde la perspectiva que informa el sistema democr\u00e1tico, la respuesta estatal en este asunto ya no tendr\u00eda por qu\u00e9 quedar encerrada en unas premisas que nos proporcionen una f\u00f3rmula adoptada por deducci\u00f3n, con las implicancias indicadas13; pero tampoco habr\u00eda necesidad de eludir la relevancia moral que la decisi\u00f3n de abortar pudiera implicar para poder argumentar a favor de su despenalizaci\u00f3n. La protecci\u00f3n de la vida es una alta meta de las sociedades democr\u00e1ticas; pero la aceptaci\u00f3n de nuestro destino humano y la decisi\u00f3n de vivir sin otros co ndicionamientos que los que nos demos nosotros mismos implica aceptar tambi\u00e9n que jam\u00e1s su protecci\u00f3n podr\u00e1 satisfacerse plenamente. En el rigor de los esfuerzos por honrar la vida humana se toman decisiones que importan establecer prioridades en las que l a vida humana, a pesar de reinar en el orden jer\u00e1rquico de los valores, debe integrase dentro de una din\u00e1mica social junto a otros objetivos que necesitan hallar un lugar en la organizaci\u00f3n de la vida p\u00fablica. En ese devenir, su protecci\u00f3n es compatible co n ciertas decisiones que en alg\u00fan punto del recorrido causal podr\u00edan comprometerla, como ocurre, por ejemplo, con la aceptaci\u00f3n del uso de las tecnolog\u00edas del transporte que se sabe que ocasionar\u00e1n un n\u00famero de v\u00edctimas fatales, incluso previsiblemente cuantificable por v\u00eda de las estad\u00edsticas. Sin embargo, \u00e9se y otros muchos ejemplos no permiten afirmar que exista un renunciamiento en tratar a la vida humana de acuerdo al valor supremo que le reconoce la sociedad, sino que la preservaci\u00f3n de la existencia debe luego ponerse en conjunci\u00f3n con otras necesidades de este mundo. 13 La perspectiva del sistema democr\u00e1tico y la protecci\u00f3n de los derechos humanos con alcance universa l, considerando que lo que se debate es una propuesta de reforma legislativa. C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 77 A partir de all\u00ed, la idea de que toda vida debe ser salvada no es compatible con el canon de vida normalmente aceptado, seg\u00fan el cual \u00e9sta se pone en juego concientemente todos los d\u00edas y que implica tambi\u00e9n aceptar los l\u00edmites de lo que puede hacer una sociedad para preservarla, que no son \u00fanicamente l\u00edmites materiales, porque existen circunstancias en que la exigencia de hacer realidad una misi\u00f3n salv\u00edfica extrema, comienza a da\u00f1ar ese tejido social y a las personas mismas, volvi\u00e9ndose la intervenci\u00f3n irrazonable. La penalizaci\u00f3n del aborto es un ejemplo arquet\u00edpico de esta situaci\u00f3n. Bajo esta perspectiva, entonces, podemos ver que aquello que se puede identificar como el extracto mora l de la propuesta de despenalizaci\u00f3n del aborto, es que en dicha decisi\u00f3n, que involucra a la vida humana, no est\u00e1 en juego el valor que esa sociedad le otorga a ese bien14. El valor que la sociedad reconoce a la vida humana y a toda vida humana por igual r esta intacto, pues el fundamento de una medida de este tipo radica en los l\u00edmites que el Estado reconoce tener para protegerla en ciertos contextos y en la aceptaci\u00f3n de que en las circunstancias del caso, el Estado posee una legitimaci\u00f3n menor que otros, en este caso la mujer, para tomar esa decisi\u00f3n. Si es la mujer quien est\u00e1 legitimada m\u00e1s que cualquier otro y que todos, el resto de la sociedad deber\u00eda guardar silencio ante su decisi\u00f3n y acompa\u00f1arla. La despenalizaci\u00f3n del aborto importa la descentraliza ci\u00f3n de potestades de la que el Estado se desprende y entrega a las personas, renunciando a emitir juicio p\u00fablico, jur\u00eddico o moral, m\u00e1s no renunciando a reconocer trascendencia moral a la decisi\u00f3n. La relevancia moral de la decisi\u00f3n de abortar convierte a la despenalizaci\u00f3n del aborto en un acto pol\u00edtico de singular trascendencia. Afirmar que carece de esa relevancia implica negar a la decisi\u00f3n aquello en lo que radica la dignidad del acto, que constituye el testimonio de un supremo voto de confianza en la condici\u00f3n humana y en los valores de la vida democr\u00e1tica. Por eso cuando, frente a los planteos que rechazan la reforma normativa con base en la protecci\u00f3n de la vida humana, se elige el camino de enrostrar las vidas que se pierden a causa de la clandesti nidad en que se practican los abortos o cuando se procura eludir que hay compromiso con la vida humana en la decisi\u00f3n, se hiere superficialmente 14 A esta altura del relato, ya el solo uso de los t\u00e9rmino s penalizaci\u00f3n y despenalizaci\u00f3n lucen grotescos. C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 78 al argumento rival, pero se lo refuerza en tanto ello implica una aceptaci\u00f3n de discutir en el terreno en el qu e se ha mostrado invulnerable. Si acept\u00e1ramos esto como premisa, deber\u00edamos aceptar tambi\u00e9n que el eje del debate no deber\u00eda ya situarse en torno al derecho a la vida sino desplazarse hacia una discusi\u00f3n distinta, aquella que tuviera por objetivo analizar un nuevo emplazamiento del trazado que divide el inter\u00e9s p\u00fablico de la vida privada. La confianza en los valores de la vida democr\u00e1tica Por todo lo expuesto es necesario recalar en c\u00f3mo trata la democracia el problema de la verdad. Muchas veces quienes a ceptar\u00edan una reforma que despenalice el aborto se detienen frente a la invocaci\u00f3n del argumento que llama a proteger la vida humana y no lo disputan, porque a pesar de dispensar alta estima por los valores de la vida democr\u00e1tica y a pesar de su sensibilid ad hacia el dolor y el sufrimiento que esta situaci\u00f3n provoca en la poblaci\u00f3n, no se hallan en condiciones de pulsar m\u00e1s a fondo la l\u00f3gica del sistema, porque no han podido renunciar a vivir sin una verdad que sirva de gu\u00eda y organice y de sentido a la vid a en general y a la que se desarrolla en el campo pol\u00edtico y social. Podr\u00edamos suponer que es all\u00ed donde percute el reproche que les enrostran sus adversarios en el debate y que es por eso que esa instancia de la discusi\u00f3n los encandila y paraliza. Muy pro bablemente haya que atribuir la paradoja que entrega esta convivencia transicional a la muy eficaz labor que una verdad cumple en el apaciguamiento del miedo y en la seguridad que es capaz de proporcionar ante la sensaci\u00f3n de desamparo que acompa\u00f1a desde s iempre al ser humano quien, adem\u00e1s, fue identificado desde anta\u00f1o como el s\u00edmbolo mismo del desvalimiento, la debilidad y naturalmente ha sido tambi\u00e9n depositario de una desconfianza que hiciera necesario tener que abrazar alguna fuente de sentido capaz de proporcionar la plenitud que era inalcanzable para las personas. Pero a medida que la humanidad ha podido observar sus aptitudes para resolver problemas, proporcionar cuidados y mejorar la calidad de vida, ha sido posible tambi\u00e9n incrementar en parte esa confianza que por mucho tiempo le hab\u00eda sido negada. El camino recorrido, sobre todo a lo largo del Siglo XX, permite mostrar avances en ciencia general y aplicada muy trascendentes. La medicina, la ingenier\u00eda, la inform\u00e1tica C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 79 y todo el conjunto de las cie ncias humanistas en general han alcanzado un desarrollo tal que permite pensar en que la labor asociada de la humanidad en la producci\u00f3n de conocimiento y en las aplicaciones pr\u00e1cticas del mismo permita comenzar a desandar aqu\u00e9l camino signado por la desco nfianza y no hay manera de no asociar esa transformaci\u00f3n a la consolidaci\u00f3n de una cultura democr\u00e1tica. Todo el desarrollo de normas y de institucionalidad que tuvo lugar reci\u00e9n a partir de la segunda mitad del Siglo XX en el derecho internacional en mate ria de derechos humanos y su influencia en la cultura pol\u00edtica y social en el mundo, a\u00fan sin desatender los retrocesos vividos, forma parte tambi\u00e9n de estos logros concretos que han permitido un mayor acceso a bienes y servicios y a posibilidades ciertas d e prolongar la vida y mejorar sustantivamente la calidad de la misma, as\u00ed como las herramientas necesarias para poner en discusi\u00f3n aquello que se interponga en el cumplimiento de las metas de realizaci\u00f3n de los valores de paz y justicia. Todos estos consti tuyen unos pergaminos que autorizan a pensar en un salto emancipador de la humanidad que lo encamine hacia una verdadera fraternidad entre los seres humanos que la democracia expresa como ning\u00fan otro concepto. Si hay una raz\u00f3n que pueda explicar que tanta s motivaciones de peso como las que son com\u00fanmente mencionadas para propiciar la reforma despenalizadora no hubieran podido revertir el estado actual de la legislaci\u00f3n, es porque nuestras convicciones democr\u00e1ticas, en el sentido que aqu\u00ed se le han asignado , no han sido lo suficientemente fuertes como para poder resistir los cantos de sirenas de una verdad reconfortadora que nos libere del peso de la responsabilidad que implica ser un poco m\u00e1s libres. Conclusi\u00f3n La persona democr\u00e1tica se asemeja al \"hombre absurdo\" de Camus, al que \u00e9ste defini\u00f3 como aqu\u00e9l que, sin negarla, no hace nada por la eternidad. Las palabras citadas al comienzo pertenecen al dram\u00e1tico momento en que Meursault, personaje principal de El Extranjero, es anoticiado de su condena. Meursau lt era un hombre absurdo, el primero de los personajes que adoptar\u00edan esa caracter\u00edstica y que en su caso, expresaba la absurdidad a trav\u00e9s de la negaci\u00f3n. Por vivir sin esperanza ni porvenir trascendente, Meursault experimentaba con mayor intensidad sus experiencias C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 80 sensoriales al tiempo que se manten\u00eda indiferente al mundo exterior. Extranjero respecto de todos en su sociedad, Meursault viv\u00eda al margen de esas solemnidades, simulaciones e hipocres\u00edas de que la vida se llena cuando las relaciones humanas est\u00e1n intermediadas por algo que est\u00e1 m\u00e1s all\u00e1 de ellos mismos y que a \u00e9l no lo rozaban a causa de su ensimismamiento y su indiferencia que, sobre el final del relato, pudimos ver que no se trataba de una debilidad sino de una convicci\u00f3n profunda. La vida social funcionaba bajo ciertas pautas consensuales que \u00e9l no acataba. Hab\u00eda decidido no jugar el juego que todos juegan para hacer la vida m\u00e1s f\u00e1cil y eso hizo que la sociedad se sintiera amenazada y reaccion\u00f3. Meursault fue juzgado por matar a un hombre, pero sabemos que en realidad fue condenado por no haber llorado en el funeral de su madre. De acuerdo a su autor, el personaje nos acerca a un hombre que sin actitud heroica alguna acept\u00f3 morir por la verdad, una verdad a\u00fan negativa, la verdad de ser y de sentir, pero sin la cual ninguna conquista sobre s\u00ed mismo y sobre el mundo ser\u00e1 jam\u00e1s posible15. Para \u00e9l, la verdad consist\u00eda en no enmascarar sus sensaciones y jug\u00f3 su obstinada determinaci\u00f3n de no mentir hasta perder la vida. M\u00e1s tarde, Camus aludir\u00eda a su personaje como le \"seule christ que nous m\u00e9ritions \"16. Es importante saber en qu\u00e9 sitio se halle anclado el n\u00facleo de sentido que nos aglutina como sociedad porque conforma el manantial de significados que va a informar todos los rincones de nuestra cultu ra y va a moldear nuestras maneras de pensar y de vivir. Nuestro temor al desamparo y las distintas formas de resolverlo conforman una matriz en la que habremos de elaborar las respuestas a nuestros problemas. La democracia constituye una respuesta basada en una alianza entre iguales que procura transformar las debilidades de cada uno en la fortaleza del conjunto y se abre a un mundo en el que somos cada vez m\u00e1s interdependientes y donde, por consecuencia, deber\u00edamos confiar cada vez m\u00e1s en los otros. Const ituye una apuesta fuerte por la libertad que no est\u00e1 exenta de riesgos, pero su desenvolvimiento ha sido capaz de trazar una nueva manera de relacionarnos y es capaz de transformarla a\u00fan m\u00e1s si estamos 15 Declaraciones de Albert Camus sobre su obra, recogidas en: Roger Grenier, \"Albert Camus. Soleil et Ombre\" \u00c9ditions Gallimard, 1987, p\u00e1g. 106. 16 \"He dicho tambi\u00e9n y siempre p arad\u00f3jicamente, que hab\u00eda tratado de representar en mi personaje al \u00fanico cristo que nos merec\u00edamos \". Idem nota anterior. C\u00e9sar San Juan. No temer. Confiar en el otro. Consideraciones acerca del debate sobre la despenaliza ci\u00f3n del aborto a la luz de los principios de una sociedad democr\u00e1tica. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 62-81. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 81 dispuestos a profundizar el sentido de la vida democr\u00e1 tica en la organizaci\u00f3n de nuestra vida. Recibido: 01 /03/2012. Aceptado: 01/11/2012 . Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 82 Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos . El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n Ana Palazzesi Resumen El prop\u00f3sito de este trabajo es mostrar los resultados del proyecto que busc\u00f3 conocer e indagar sobre las representaciones sociales acerca de la violencia de g\u00e9nero y sexual de los profesionales de la salud que atienden a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires. Para ello, se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, exploratorio y comparativo, con utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas cualitativas. Se efectuaron entrevistas semiestructuradas a profesionales de la salud: psic\u00f3log os/as, m\u00e9dicos/as y trabajadores/as sociales integrantes de los Comit\u00e9s de Violencia de los Hospitales P\u00fablicos. Los resultados son relevantes en la medida en que se realiza una descripci\u00f3n del nivel de sensibilidad hacia el tema de la violencia sexual que poseen los profesionales de la salud, para poder generar pol\u00edticas que permitan mejorar la atenci\u00f3n de las v\u00edctimas de violencia sexual con el fin de evitar la revictimizaci\u00f3n de las mismas. Palabras clave : Violencia de g\u00e9nero - violencia sexual - repre sentaciones sociales - profesionales de la salud . Abstract The purpose of this paper is to show the results of the project that sought to describe and analyze the social representations about gender and sexual violence against women in health care public hospitals in Buenos Aires. We conducted Violence in Public Hospitals. The results are relevant to the extent that they show a description of the level of sensitivity to the issue of sexual violence held by health professionals from the Public Hospitals care for victims of sexual vio lence in order to generate policies that improve the care of victims of sexual violence to prevent the second victimization of them. Keywords : Gender violence - sexual violence - social representations - health professionals . Este proyecto de investigaci\u00f3n fue realizado con el apoyo de una Beca \"Ram\u00f3n Carrillo -Arturo O\u00f1ativia\", categor\u00eda iniciaci\u00f3n, otorga da por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n, a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Nacional Salud Investiga. La presente contribuci\u00f3n representa una parte de mi tesis de doctorado. Licenciada en Psicolog\u00eda de la Universidad Nacional de Mar del Plata .Doctoranda de la Facultad de Psicolog\u00eda de la Universidad de Buenos Aires. Es docente de Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n en Violencia Familiar y Fundamentos para el Estudio de la Violencia Familiar de la Carrera Interdisciplinaria de Violencia Familiar de Psicolog\u00eda de la UBA. Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 83 Introducci\u00f3n A pesar de q ue los esfuerzos de prevenci\u00f3n destinados a eliminar la ocurrencia de la violencia sexual son claramente necesarios, tambi\u00e9n es importante considerar c\u00f3mo podemos prevenir futuros traumas entre las mujeres que ya son v\u00edctimas. Las consecuencias negativas d e las violaciones se producen no s\u00f3lo por efecto del episodio en s\u00ed mismo, sino tambi\u00e9n a causa de la respuesta desfavorable del entorno. Las investigaciones sugieren que las v\u00edctimas de violaci\u00f3n pueden experimentar culpa por el trato recibido por parte d el personal del sistema de salud (victimizaci\u00f3n secundaria o la segunda violaci\u00f3n) (Campbell, 1999). La victimizaci\u00f3n secundaria refiere a los comportamientos y las actitudes de los profesionales del sistema de salud, los cuales son culpabilizar a la v\u00edct ima y dispensar un trato insensible. La calidad de la atenci\u00f3n brindada a las v\u00edctimas de violencia sexual depende directamente de las representaciones sociales de los profesionales de la salud sobre la violencia de g\u00e9nero. Si los profesionales no est\u00e1n s ensibilizados en la tem\u00e1tica, dif\u00edcilmente puedan brindarles un trato digno a las v\u00edctimas de violencia sexual. Sistema de Salud de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires La Ciudad de Buenos Aires cuenta con 33 hospitales que prestan asistencia m\u00e9dica en las distintas especialidades en forma gratuita. Estos establecimientos brindan servicios de mediana y alta complejidad que incluyen la atenci\u00f3n de urgencias las 24 horas, consultorios externos, internaci\u00f3n (cl\u00ednica, quir\u00fargica y maternidad), hospital de d\u00eda y de rehabilitaci\u00f3n psicof\u00edsica y psiqui\u00e1trica. En los hospitales tambi\u00e9n se realiza una amplia gama de estudios de laboratorio, anatom\u00eda patol\u00f3gica, gen\u00e9tica y diagn\u00f3stico por im\u00e1genes con variada tecnolog\u00eda. De estos 33 hospitales, 13 son Hospitales Genera les de Agudos, que a partir del 1\u00ba de noviembre de 2011 (Resoluci\u00f3n N\u00ba 1915/MSGC/11) deben implementar con car\u00e1cter de obligatorio el \"Protocolo para v\u00edctimas de delitos contra la integridad sexual\", aunque 2 de los Hospitales no cuenten con Guardia Toco -Ginecol\u00f3gica para garantizar la atenci\u00f3n a las v\u00edctimas durante las 24 horas. Hasta no hace mucho tiempo no exist\u00edan equipos especializados ni un protocolo de atenci\u00f3n espec\u00edfico, de modo que no se garantizaba la aplicaci\u00f3n de los cuidados Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 84 preventivos ni la contenci\u00f3n psicol\u00f3gica. Adem\u00e1s, la falta de registros imped\u00eda tener un conocimiento prec iso del tipo de demanda que la problem\u00e1tica genera en el sistema de salud. Las estad\u00edsticas de denuncias brindan una apr oximaci\u00f3n a la magnitud de las violaciones y d e otros delitos contra la integridad sexual; cifras que, si bien son suficientemente elocuentes, s\u00f3lo dan cuenta de una parte de la realidad de las violaciones, ya que una inmensa mayor\u00eda de las mujeres no hace la denuncia y, por lo tanto, las v\u00edctimas, qu e potencialmente podr\u00edan acudir al sistema p\u00fablico de salud, son muchas m\u00e1s de las que las estad\u00edsticas pueden reflejar. Esta investigaci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo entre el segundo semestre del a\u00f1o 2010 y el primer semestre del 2011 en los cuatro hospitales de ref erencia de la Ciudad de Buenos Aires, y es de tipo cualitativa, utilizando como t\u00e9cnica de recolecci\u00f3n de datos la entrevista semi -estructurada a profesionales de la salud que integran los comit\u00e9s de violencia de los hospitales p\u00fablicos seleccionados, con el fin de relevar las representaciones sociales de los mismos sobre la violencia de g\u00e9nero y realizar una comparaci\u00f3n entre las distintas profesiones. Los profesionales seleccionados en esta investigaci\u00f3n pertenecen a las disciplinas de la medicina, psicol og\u00eda y trabajo social. Las entrevistas generalmente se llevaron a cabo en los hospitales donde desempe\u00f1an sus tareas, entrevistando a un m\u00ednimo de 3 profesionales por hospital. El concepto de representaci\u00f3n social desarrollado por los autores Moscovici (1961, 1981, 1984 y 1998) y Jodelet (1989) es una herramienta adecuada para acceder al nivel de significaci\u00f3n de los/las profesionales que asisten a las mujeres v\u00edctimas de violencia sexual al modo en que interpretan la violencia de g\u00e9nero y la violencia sex ual. Al brindar informaci\u00f3n acerca de c\u00f3mo conceptualizan a la violencia de g\u00e9nero y sexual, y adem\u00e1s en la manera en que esto influye en la provisi\u00f3n de atenci\u00f3n m\u00e9dica, psicol\u00f3gica y social. Moscovici, las define como un \"conjunto de conceptos, declaraci ones y explicaciones originadas en la vida cotidiana, en el curso de las comunicaciones interindividuales. Equivalen en nuestra sociedad, a los mitos y sistemas de creencias de las sociedades tradicionales, puede incluso, afirmarse que son la versi\u00f3n conte mpor\u00e1nea del sentido com\u00fan\" (Moscovici, 1981) La finalidad de las representaciones sociales es Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 85 transformar en familiar lo desconocido. Este principio de car\u00e1cter motivacional es universal en las representaciones sociales. Este art\u00edculo toma la Escuela Cl\u00e1s ica desarrollada por Denise Jodelet en estrecha cercan\u00eda con la propuesta de Serge Moscovici. Ya que metodol\u00f3gicamente recurre, por excelencia, al uso de t\u00e9cnicas cualitativas, en especial las entrevistas en profundidad y realizar el an\u00e1lisis del contenido como por medio del m\u00e9todo comparativo constante. Violencia sexual La violencia sexual contra las mujeres es el resultado de una violencia estructural de g\u00e9nero y de patrones socioculturales que discriminan a las mujeres. La violencia estructural de g\u00e9ner o responde a un sistema que justifica la dominaci\u00f3n masculina sobre la base de una supuesta inferioridad biol\u00f3gica de las mujeres, que tiene su origen en la familia y se proyecta en todo el orden social, econ\u00f3mico, cultural, religioso y pol\u00edtico. Son las p r\u00e1cticas sexuales da\u00f1inas e impuestas, con o sin penetraci\u00f3n, mediando fuerza, uso de armas u otras formas de intimidaci\u00f3n (amenazas, chantaje emocional, abuso de poder o de confianza) ocurridas en el \u00e1mbito familiar o extra familiar, pudiendo ser el o los agresores familiares, allegados o extra\u00f1os, trat\u00e1ndose de episodios aislados o de situaciones reiteradas, acontecidas recientemente, o en el pasado (Chejter, 2002). La violencia sexual es un fen\u00f3meno extendido a pesar de que no se cuenta con estad\u00edsticas globales que avalen esta situaci\u00f3n y las existentes no reflejan la realidad de la misma. En Argentina se desconoce la magnitud del problema, pues no se han encontrado datos epidemiol\u00f3gicos publicados. Seg\u00fan varios autores (Corral, Echebur\u00faa, Saras\u00faa y Zubi zarreta, 1995) entre un 15% y un 25% de las mujeres es objeto de una agresi\u00f3n sexual en alg\u00fan momento de su vida; de entre ellas, m\u00e1s del 50% - e incluso del 70%, seg\u00fan el estudio de Bownes, O\u00b4Gorman y Sayers (1991) - experimenta un trastorno de estr\u00e9s pos traum\u00e1tico seg\u00fan los criterios diagn\u00f3sticos del DSM -IV (APA, 1994). La mayor\u00eda de las personas afectadas por este tipo de problemas no son tratadas adecuadamente debido a que no existen normativas claras a seguir en los aspectos m\u00e9dicos, legales, psicol\u00f3gi cos y sociales. Cada instituci\u00f3n responde a criterios normativos propios, por lo que se hace imprescindible el trabajo interinstitucional e Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 86 interdisciplinario para abordarlo desde una manera multifac\u00e9tica, y consensuar as\u00ed criterios para la construcci\u00f3n de normativas efectivas y eficientes de trabajo. Las investigaciones criminol\u00f3gicas sobre la violaci\u00f3n han mostrado, en los \u00faltimos a\u00f1os, que este delito no es un acto espont\u00e1neo, cometido en forma individual y con el objeto de obtener una satisfacci\u00f3n sexua l. Las investigaciones se\u00f1alan que existe, frecuentemente, una premeditaci\u00f3n por parte del agresor , una selecci\u00f3n de la v\u00edctima , un conocimiento o relaci\u00f3n de parentesco entre autor y v\u00edctima , as\u00ed como que un gran n\u00famero de violaciones son realizadas por g rupos delictivos (Marchiori, 2009). La \"violaci\u00f3n cruenta\" (Segato, 2003) es la cometida en el anonimato de las calles, por personas desconocidas, an\u00f3nimas, y en la cual la persuasi\u00f3n cumple un papel menor; el acto se realiza por medio de la fuerza o la am enaza de su uso. Esta forma representa una porci\u00f3n insignificante de las formas de violencia sexual e incluso, muy probablemente, de las formas de sexo forzado. Falta informaci\u00f3n confiable y los procesos judiciales son pocos cuando se trata de abuso incest uoso o acoso producido en la privacidad de la vida dom\u00e9stica, los cu\u00e1les tienden a ser silenciados en virtud de los supuestos de privacidad y santidad de la esfera familiar y dom\u00e9stica. La violaci\u00f3n aparece como un fen\u00f3meno de \"agresi\u00f3n por la agresi\u00f3n mis ma\", sin finalidad ulterior en t\u00e9rminos pragm\u00e1ticos. Se revela como el surgimiento de una estructura sin sujeto, una estructura en la cual la posibilidad de consumir el ser del otro a trav\u00e9s del usufructo de su cuerpo es la cauci\u00f3n o el horizonte que, en d efinitiva, posibilita todo el valor o significaci\u00f3n. Es el impulso agresivo propio y caracter\u00edstico del sujeto masculino hacia quien muestra los signos y gestos de la femineidad . Ya que la violaci\u00f3n -en tanto uso y abuso del cuerpo del otro - no es una pr\u00e1 ctica exclusiva de los hombres ni son siempre las mujeres quienes la padecen. Pero generalmente son los hombres los sujetos identificados con el registro afectivo masculino y es m\u00e1s probable tambi\u00e9n que las mujeres est\u00e9n asociadas a los significantes de la femineidad. Tanto los estudios hist\u00f3ricos como las etnograf\u00edas y dem\u00e1s estudios cualitativos muestran la universalidad de la experiencia de la violaci\u00f3n. El acceso sexual al cuerpo de la mujer sin su consentimiento es un hecho sobre el cual todas las soci edades humanas tienen o tuvieron noticias. Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 87 En el plano \u00e9tnico, las evidencias muestran que no existe sociedad donde no exista el fen\u00f3meno de la violaci\u00f3n. Sin embargo, la variabilidad de la incidencia de esta pr\u00e1ctica es notable; hay sociedades donde esa i ncidencia es m\u00e1xima, y otras en las cuales se reduce a casos extremadamente espor\u00e1dicos y singulares, seg\u00fan la cultura y, en particular, la forma asumida por las relaciones de g\u00e9nero en unas y otras culturas (Segato, 2003). En el plano hist\u00f3rico, la violac i\u00f3n acompa\u00f1\u00f3 a las sociedades a trav\u00e9s de las \u00e9pocas y en los m\u00e1s diversos reg\u00edmenes pol\u00edticos y condiciones de existencia (Segato, 2003). Esta situaci\u00f3n comienza a modificarse con el surgimiento de la modernidad y el individualismo que, poco a poco, extie nden la ciudadan\u00eda a la mujer y la transforman en sujeto de derecho a la par del hombre aunque no sin contradicciones y paradojas. En condiciones de una modernidad plena o avanzada, ella deja de ser una extensi\u00f3n del derecho de otro hombre y, por lo tanto, la violaci\u00f3n pierde el car\u00e1cter de una agresi\u00f3n que, transitivamente, afecta a otro hombre a trav\u00e9s del cuerpo de la mujer, para ser entendida como un delito contra ella (Segato, 2003). La violaci\u00f3n s\u00f3lo se convierte en un delito en el sentido estricto d el t\u00e9rmino con el advenimiento de la modernidad. Antes, puede consider\u00e1rsela como un acto regulado por relaciones sociales no jur\u00eddicas, cuya aparici\u00f3n se asocia a determinadas circunstancias del orden social. Segato (2003), a partir de las entrevistas rea lizadas a violadores, distingue tres tipos de violaci\u00f3n: 1. Como castigo o venganza contra una mujer gen\u00e9rica que sali\u00f3 de su lugar, de su posici\u00f3n subordinada y claramente tutelada en un sistema de estatus. Este abandono de su lugar muestra los signos de un a sociedad y una sexualidad gobernadas en forma aut\u00f3noma o a encontrarse f\u00edsicamente lejos de la proyecci\u00f3n activa de otro hombre. La violaci\u00f3n se recibe como un acto disciplinador y vengador contra una mujer gen\u00e9ricamente abordada. El mandato de castigarl a y sacarle su vitalidad se siente como una amenaza fuerte e ineludible. La violaci\u00f3n es un castigo y el violador un \"moralizador\". El violador no soporta la sospecha que cae sobre la mujer, esta se vuelve contra \u00e9l, contra su incapacidad de poseer el dere cho viril y la capacidad de ejercer control sobre ella. En la actualidad, con la exacerbaci\u00f3n de los reclamos de la autonom\u00eda de las mujeres, esa tensi\u00f3n se agudiza. 2. Como agresi\u00f3n o afrenta contra otro hombre tambi\u00e9n gen\u00e9rico, cuyo poder es desafiado y s u patrimonio usurpado mediante la apropiaci\u00f3n de un cuer po femenino o en un movimiento de restauraci\u00f3n de un poder perdido para \u00e9l. Esta situaci\u00f3n es particularmente caracter\u00edstica de sociedades de apartheid racial o Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 88 social, en las cuales se hace sentir la existencia de fuertes barreras de exclusi\u00f3n y marginaci\u00f3n. 3. Como una demostraci\u00f3n de fuerza y virilidad ante una comunidad de pares , con el objetivo de garantizar o preservar un lugar entre ellos prob\u00e1ndoles que uno tiene competencia sexual y fuerza f\u00edsic a. Esto es caracter\u00edstico de las violaciones cometidas por pandillas, por lo com\u00fan de j\u00f3venes y habitualmente las m\u00e1s crueles. Sin embargo, aunque se trate de un delito solitario, persiste la intenci\u00f3n de hacerlo con, para o ante una comunidad de interlocu tores masculinos capaces de otorgar un estatus igual al perpetrador. La violaci\u00f3n conyugal o marital es la violencia sexual que se da en la relaci\u00f3n conyugal o en convivencias estables y se articula con la din\u00e1mica de la violencia cotidiana de diversos ti pos por parte de la pareja, como un medio m\u00e1s para el sometimiento de la esposa o compa\u00f1era (CECYM, 2002). El violador, tiene una relaci\u00f3n de conocimiento familiar con la v\u00edctima, conf\u00eda en que la mujer guarde silencio sobre la agresi\u00f3n. Conoce la vulnera bilidad en la que se encuentra la v\u00edctima. De esta manera no es raro que los casos de violaci\u00f3n en el grupo familiar integren la cifra negra de la criminalidad, es decir las agresiones que no llegan al conocimiento de las instituciones (Marchiori, 2009). Es el acceso carnal por el empleo de la fuerza f\u00edsica y/o la intimaci\u00f3n, por cualquier v\u00eda: vaginal, anal u oral. Es un hecho traum\u00e1tico por la usurpaci\u00f3n y la posesi\u00f3n del cuerpo, por el robo de la intimidad, por la desprotecci\u00f3n frente al uso de m\u00e9todos c oercitivos. Constituye la transgresi\u00f3n del cuerpo, de los sentimientos, de la autoestima, de la confianza y seguridad de la mujer (Dohmen, 2006). La violaci\u00f3n de la mujer vulnera sus derechos como sujeto, como ser independiente, coarta su libertad y su dignidad. Seg\u00fan Groth (1984), la violaci\u00f3n es un acto Pseudosexual. El medio es el uso y abuso de los genitales de la v\u00edctima. Y el fin es la b\u00fasqueda de placer por el sometimiento, el control y dominio del otro, no por el acto coital. Las v\u00edctimas de violac i\u00f3n marital viven estos episodios con qui\u00e9n comparten su intimidad y en quien depositaron su confianza, sino con el que proyectaron vivir la vida, experimentando un estado de expectativa angustiante por la amenaza potencial de su repetici\u00f3n. Muchas de esta s mujeres padecen como cierre de la golpiza la violaci\u00f3n de su pareja, ya no oponen resistencia por las lesiones o por lo que pudiera ocurrirles si llegara a negarse. Se juega una extensi\u00f3n del sometimiento f\u00edsico al sexual. Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 89 La dominaci\u00f3n sexual se ejerce por medio de la fuerza f\u00edsica hasta la intimidaci\u00f3n con armas y/o amenazas de da\u00f1o hacia ella o sus seres queridos. A veces usan m\u00e9todos coercitivos para obligarla a realizar actos sexuales que ella rehecha, la denigran o le provocan dolor; o directamente son violadas cuando duermen, aprovechando su indefensi\u00f3n. Seg\u00fan investigaciones, el 85% de los delitos sexuales ocurren en lugares de incumbencia cotidiana y de manos de familiares o personas allegadas (Dohmen, 2006). Representaciones sociales de los prof esionales de la salud1 En este apartado se presentan los resultados obtenidos en los cuatro hospitales de referencia en atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual de la Ciudad de Buenos Aires (en adelante H1, H2, H3 y H4). La violencia estructural de g\u00e9nero r esponde a un sistema que justifica la dominaci\u00f3n masculina sobre la base de una supuesta inferioridad biol\u00f3gica de las mujeres, que tiene su origen en la familia y se proyecta en todo el orden social, econ\u00f3mico, cultural, religioso y pol\u00edtico. De esta mane ra, el sistema de salud no se encuentra excluido de discriminar a las v\u00edctimas de violencia sexual, brindando una atenci\u00f3n revictimizadora. Las instituciones del \u00e1mbito de la salud reproducen con frecuencia estos patrones socioculturales en sus actuacione s. M\u00e9dicos/as, psic\u00f3logas, trabajadoras sociales, enfermeros/as y otros profesionales de la salud se ven afectados en su actuaci\u00f3n por estereotipos, pr\u00e1cticas y presunciones, brindando un trato discriminatorio a las v\u00edctimas de violencia sexual. A partir d e las entrevistas a los profesionales de la salud se construy\u00f3 la siguiente tipolog\u00eda de representaciones sociales imperantes en sus discursos en relaci\u00f3n a la viole ncia sexual hacia las mujeres. Se trata de evaluar las concepciones dominantes en relaci\u00f3n con la violencia sexual hacia las mujeres, la inclusi\u00f3n o no de los factores socioculturales y la perspectiva de g\u00e9nero al momento de explicarla y comprenderla. A los efectos de profundizar en estos aspectos se indag\u00f3 en las siguientes subdimensiones. En lo concerniente a las representaciones con respecto a la violencia de g\u00e9nero se distinguieron tres tipos de situaciones: 1 El estudio fue descriptivo, con dise\u00f1o selectivo, con utilizaci\u00f3n de una t\u00e9cnica cualitativa como l a entrevista en profundidad. Se entrevistaron 16 profesionales en total. Todos integrantes o ex integr antes de los Comit\u00e9 de Violencia Sexual de l os 4 hospitales seleccionados. Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 90 1) Concepciones que entienden a la violencia de g\u00e9nero desde una perspectiva de g\u00e9nero. Para este grupo la violencia de g\u00e9nero remite a t odo acto de violencia del hombre hacia la mujer. 2) Concepciones que entienden a la violencia de g\u00e9nero como asimetr\u00eda de poder. En este grupo no aparecen los g\u00e9neros, o sea, no se hace referencia que es del hombre hacia la mujer, encubriendo la problem\u00e1tica de g\u00e9nero. 3) Concepciones que conciben a la violencia de g\u00e9nero como responsabilidad de la mujer, por no ocupar el lugar de subordinaci\u00f3n que le corresponde. De modo que las causas de la violencia se encuentran en la mujer, no poniendo en cuesti\u00f3n el univers o de valores que funda el sistema patriarcal en el que se asientan las situaciones de violencia. En lo respectivo a las representaciones con respecto a la violencia sexual se distinguieron cuatro tipos de situaciones: 1) Concepciones que entienden a la viol encia sexual como una pr\u00e1ctica sexual no consentida. Para este grupo si no hay consentimiento, la pr\u00e1ctica es ilegal. 2) Concepciones que conciben a la violencia sexual como el ejercicio de poder sobre el otro excluyendo a la mujer de la definici\u00f3n. En este grupo se hace referencia al desequilibro de poder, pero no aparecen los aspectos vinculados al g\u00e9nero. 3) Concepciones que entienden a la violencia sexual como el ejercicio de la sexualidad con violencia. En este grupo se omite el ejercicio de poder mediante la fuerza que ejerce el agresor sexual, y se concibe a la violencia sexual como un acto s\u00e1dico. Queda excluida la mujer de la definici\u00f3n. 4) Concepciones que entienden a la violencia sexual como responsabilidad de las mujeres. Hay una importante referencia a aspectos vinculados a la mujer, donde se culpabiliza a la v\u00edctima, respondiendo al modelo patriarcal. Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 91 Representaciones Sociales de las Psic\u00f3logas sobre la Violencia de g\u00e9nero Representaci\u00f3n de la Violencia de G\u00e9nero Psic\u00f3logas 80%20% Todo acto de violencia del hombre hacia la mujer Asimestr\u00eda de poder La mujer no ocupa el lugar que le corresponde El 80% de las psic\u00f3logas entrevistadas afirma que la violencia de g\u00e9nero es to do acto de violencia ejercido por el hombre hacia la mujer. \"Es todo acto de violencia basado en la diferencia de g\u00e9nero que tenga o pueda tener como resultado un da\u00f1o, sufrimiento f\u00edsico, psicol\u00f3gico para la mujer, inclusive la amenaza, coacci\u00f3n o privac i\u00f3n de la libertad, tanto en la vida p\u00fablica como privada.\" (XP1.1) \"Este lugar de diferencia que toma la mujer con el hombre en el poder. Estamos desnaturalizando esto. Es el Edipo social.\" (XP3.1) \"Es la violencia ejercida hacia el lugar de la mujer qu e, social, econ\u00f3mica y pol\u00edticamente siempre est\u00e1 ubicada en un lugar de desventaja. Las causas son el posicionamie nto econ\u00f3mico -pol\u00edtico -social e hist\u00f3rico que se le da a la mujer.\" (XP4.1) Se observa en estos ejemplos un conocimiento de la problem\u00e1tica de la violencia hacia la mujer, donde el hombre es el que ocupa el lugar de poder y ejerce la violencia hacia la mujer, ubicada en un lugar de inferioridad. S\u00f3lo el 20% restante define a la violencia de g\u00e9nero como una asimetr\u00eda de poder, sin hacer refere ncia al hombre y/o mujer. \"Cualquier situaci\u00f3n de violencia donde lo que aparece una v\u00edctima y victimario donde lo fundamental es la asimetr\u00eda de poder. Hay un sujeto que aparece borrado, esto produce un shock. Que aparezca la singularidad en la terapia.\" (XP1.2) Este ejemplo muestra una omisi\u00f3n, al no aparecer en el enunciado el g\u00e9nero de los distintos actores. Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 92 Representaciones Sociales de las Psic\u00f3logas sobre la Violencia sexual Representaci\u00f3n de la Violencia Sexual Psic\u00f3logas 40% 60%Pr\u00e1ctica sexual no consentida Ejercer la sexualidad con violencia Libertad de las mujeres Sometimiento del otro En referencia a la pregunta qu\u00e9 es la violencia sexual, el 40% de las p sic\u00f3logas entiende que es una relaci\u00f3n sexual sin consentimiento. \"Es un hecho, o varios hechos que atentan contra la integridad f\u00edsica, ps\u00edquica, y moral en tanto personas libres con capacidad de decidir sobre sus actos sexuales, sobre su propio cuerpo, son tomadas coercitivamente por un agresor, abusando o violando a la misma, convirti\u00e9ndola en v\u00edctima. Sobre todo se considera a la violencia sexual como un abuso de poder en las relaciones sexuales entre los g\u00e9neros.\" (XP1.1) En este ejemplo se observa c \u00f3mo se toma a la violencia sexual como una de las formas de la violencia de g\u00e9nero, donde el derecho a decidir de la v\u00edctima se ve avasallado por el victimario. Otro 60% lo refiere al sometimiento. \"Tiene el secuestro incorporado. Fue secuestrada, amenaza da y violada. No es el recorte de lo sexual. Cualquier situaci\u00f3n de sometimiento de uno contra otro, de lo m\u00e1s m\u00ednimo a lo m\u00e1s atroz.\" (XP1.2) En este ejemplo se observa c\u00f3mo la psic\u00f3loga va m\u00e1s all\u00e1 de la violaci\u00f3n, incluyendo tambi\u00e9n en el hecho traum\u00e1t ico el secuestro y amenaza previa, no quedando solamente en la violaci\u00f3n. \"Es la violencia ejercida sobre alguien que no dispone de las posibilidades de defenderse. Igual que la violencia de g\u00e9nero pero agudizada.\" (XP4.1) Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 93 En este caso tambi\u00e9n se toma a la violencia sexual como una de las tantas violencias de g\u00e9nero, pero la v\u00edctima es despojada del g\u00e9nero, y omitido el agresor sexual. Representaciones sociales de los/as m\u00e9dicos/as sobre la Violencia de g\u00e9nero Representaci\u00f3n de la Violencia de G\u00e9nero M\u00e9dicos/as 40% 60%Todo acto de violencia del hombre hacia la mujer Asimestr\u00eda de poder La mujer no ocupa el lugar que le corresponde El 60% de los m\u00e9dicos/as entrevistados/as cuestiona la utilizaci\u00f3n del concepto violencia de g\u00e9nero, entendiendo por esto la violencia ejercida por el hombre hacia la mujer, ya que hay \"hombres violados\", \"homosexuales violados\". \"No existe m\u00e1s var\u00f3n, mujer. He tenido hombres violados, sexual o los otros tipos de violencia\" (XM2.1) \"No s\u00f3lo la mujer es violada y no hay espacio para los hombres violados, homosexuales violados. Esta situaci\u00f3n se da en los humanos. Debe haber muchos hombres abusados o violados que por cuestiones culturales no se a cercan.\" (XM3.1) En estos ejemplos, de las m\u00e9dicas de dos hospitales (H2 y H3), se observa que las profesionales tienen la concepci\u00f3n de que tanto las mujeres como los hombres pueden sufrir la violencia de g\u00e9nero, ya que hay hombres violados, homosexuales violados, indicando de alguna forma que la balanza est\u00e1 equilibrada en cuanto a las v\u00edctimas. Pero si tomamos a los agresores sexuales, como se plantea en el cap\u00edtulo 4, vemos que el 96% son del g\u00e9nero masculino, contra el 4% del g\u00e9nero femenino, que como se indica, las agresoras sexuales generalmente abusan de menores de edad del mismo sexo. El 40% afirm\u00f3 que es la violencia que se ejerce hacia la mujer por la hist\u00f3rica idea de debilidad e inferioridad de la misma. Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 94 \"Es todo acto de violencia basado en su g\u00e9nero que cause da\u00f1o, muerte o sufrimiento f\u00edsico, sexual o psicol\u00f3gico para la mujer, tanto en el \u00e1mbito p\u00fablico como en el privado. Se dan en el marco de relaciones asim\u00e9tricas, en general acompa\u00f1adas de amenazas o coerci\u00f3n de cualquier tipo.\"(YM1.1) \"Se ejerce por la hist\u00f3rica idea de debilidad e inferioridad de la mujer que se puede trasladar a todas las diferencias de poder.\" (XM3.2) Representaciones Sociales de los/as M\u00e9dicos/as sobre la Violencia sexual Representaci\u00f3n de la Violencia Sexual M\u00e9dicos/as 80%20% Pr\u00e1ctica sexual no consentida Ejercer la sexualidad con violencia Libertad de las mujeres Sometimiento del otro El 80% de los m\u00e9dicos afirma que la viole ncia sexual es cualquier pr\u00e1ctica sexual no consentida. \"No es violaci\u00f3n, puede ser una relaci\u00f3n no consentida sin ser violaci\u00f3n. El toqueteo, insinuaci\u00f3n, emborrachar a una persona para abusarla. Violaci\u00f3n es penetraci\u00f3n con utilizaci\u00f3n de la fuerza. Ta mbi\u00e9n puede ser penetraci\u00f3n con objetos que pueden no estar higienizados \" (XM2.1) \"Cualquiera puede ser v\u00edctima, no tiene que ser penetraci\u00f3n, cualquier pr\u00e1ctica sexual que la v\u00edctima no consienta\" (XM3.1) \"Acto donde la violencia de g\u00e9nero se manifiesta \" (XM4.1) Y un 20% afirma que es ejercer la sexualidad con violencia. \"Sexual, es amplia, ejercer la sexualidad con violencia en los medios, la sexualidad se ejerce con violencia.\" (XM3.2) Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 95 Representaciones sociales de las trabajadoras sociales sobre la Violencia de g\u00e9nero Representaci\u00f3n de la Violencia de G\u00e9nero Trabajadoras Sociales 40% 40%20% Todo acto de violencia del hombre hacia la mujer Asimestr\u00eda de poder La mujer no ocupa el lugar que le corresponde El 40% de las trabajadoras sociales entrevistadas define a la violencia de g\u00e9nero como una desigualdad de poder, excluyendo de la definici\u00f3n la concepci\u00f3n de g\u00e9nero. \"La violencia en general es una desigualdad de poder, un abuso, un ejercicio desigual del poder. Es una cuesti\u00f3n social, cultural y econ\u00f3mica.\" (XTS4.1) Un 20% afirma que la mujer no sabe ocupar el lugar que les corresponde, lo cual se podr\u00eda interpretar como que la mujer no est\u00e1 lo suficientemente empoderada como para estar a la par del hombre. \"Las mujeres no sabemos ocupar el lugar que nos corresponde. Subyace el miedo, tenemos a la figura masculina por arriba nuestro. Cuesta mucho que las mujeres se animen, muchas tienen mentalidad de v\u00edctima.\" (XTS4.2) Otro 40% a firma que es la violencia que ejerce el hombre hacia la mujer. \"Es la irrespetuosidad, la desconsideraci\u00f3n hacia la persona, entendiendo por persona un ser que tiene un f\u00edsico, ps\u00edquico y social. Existe porque evolutivamente desde que el hombre se instal\u00f3 en la tierra la mujer es considerada inferior.\" (XTS1.1) \"La violencia de g\u00e9nero no es solo la f\u00edsica, tambi\u00e9n est\u00e1 la verbal. El desestimar por la condici\u00f3n de ser mujer. Las descalifican, o la denigran, no las tienen en cuenta. No es de igual a igual\" (XTS2.1) Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 96 Representaciones sociales de las Trabajadoras Sociales sobre la Violencia sexual Representaci\u00f3n de la Violencia Sexual Trabajadoras Sociales 20% 80%Pr\u00e1ctica sexual no consentida Ejercer la sexualidad con violencia Libertad de las mujeres Sometimiento del otro Un 20% afirma que la violencia sexual est\u00e1 vinculada a la libertad de las mujeres, responsabilizando a las v\u00edctimas por la violencia sufrida. \"Empieza desde la libertad que tienen las chicas hoy en d\u00eda. La droga, el alcohol, la educaci\u00f3n, la televisi\u00f3n. Las chicas queman etapas. Tiene mucho que ver con el andamiaje familiar.\"(XTS4.2) Otro 80% la define como una afecci\u00f3n a la integridad del otro, sea este ni\u00f1o, mujer u hombre, marcando que es una violencia ps\u00edquica, f\u00edsica y social. \"Una afecci\u00f3n a la integridad de otro, ya sea ni\u00f1o, mujer u hombre; donde se ejerce una violencia ps\u00edquica, f\u00edsica y social hacia el otro.\" \"Lo mismo que la de g\u00e9nero, pero implica cuestiones de sexo. Que no siempre tienen que ver con la penetraci\u00f3n. Tambi\u00e9n se debe a muchas causas, aspectos socioculturales, econ\u00f3micos y psicol\u00f3gicos\". (XTS4.1) Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 97 Comparaci\u00f3n de las representaciones entre psic\u00f3logas, m\u00e9dicos/as y trabajadoras sociales Representaciones sobre la Violencia de g\u00e9nero 80%40%40% 20%60%40% 20% 0% 20% 40% 60% 80% 100%Psic\u00f3logasM\u00e9dicos/asTrabajadoras sociales Todo acto de violencia del hombre hacia la mujer Asimestr\u00eda de poder La mujer no ocupa el lugar que le corresponde En cuanto a la definici\u00f3n de violencia de g\u00e9nero entendida como todo acto de violencia del hombre hacia la mujer, se observa que las psic\u00f3logas (80%) superan a los m\u00e9dicos (40%) y las trabajadoras sociales (4 0%). Los m\u00e9dicos/as en su mayor\u00eda (60%) la definen como asimetr\u00eda de poder, sin hacer referencia al hombre y la mujer seguidos de las trabajadoras sociales (40%). Se observa c\u00f3mo estos profesionales poseen la creencia de la no existencia de un desequilibr o de poder entre los g\u00e9neros, rechazando las definiciones dadas al respecto por los organismos internacionales. Representaciones sobre la Violencia sexual Representaci\u00f3n de la Violencia Sexual 40%80% 20%20% 60%80% 0% 20% 40% 60% 80% 100%Psic\u00f3logasM\u00e9dicos/asTrabajadoras sociales Pr\u00e1ctica sexual no consentida Ejercer la sexualidad con violencia Libertad de las mujeres Sometimiento del otro Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 98 Si se toma a la violencia sexual como una pr\u00e1ctica sexual no consentida, se observa que el 80% de los/as m\u00e9dicos/as la representan de esta forma, contra el 40% de las psic\u00f3logas. El 60% de las psic\u00f3logas lo refiere como el sometimiento del otro, al igual que el 80% de las trabajadoras sociales, sin hacer distinci\u00f3n de sexo, lo que podr\u00eda indicar que las mismas no aceptan o adhieren a la definici\u00f3n de violencia sexual, entendida como una de las formas que adquiere la violencia de g\u00e9nero. El 20% de las trabajadoras sociales se representa a la violencia sexual como una responsabilidad de las mujeres, lo qu e indicar\u00eda que culpan a la v\u00edctima, vi\u00e9ndolas como responsables de lo que les sucedi\u00f3. El acompa\u00f1amiento que pueda brindar un profesional con esta creencia va a ser revictimizador. Es la creencia de la existencia de una provocaci\u00f3n previa por parte de la mujer, de forma directa o indirecta. Conclusiones Puede afirmarse en primer lugar, que a aun subsisten algunos patrones socioculturales discriminatorios que perpet\u00faan la violencia contra las mujeres y que impactan directa y negativamente en el accionar de los profesionales de la salud, lo que podr\u00eda repercutir negativamente en la atenci\u00f3n brindada a las mujeres v\u00edctimas de violencia sexual. Aqu\u00ed se pueden incluir las concepciones de los profesionales sobre la violencia sexual en las cuales no aparecen refe rencias a los g\u00e9neros del agresor y v\u00edctima, lo que niega de esta forma que el g\u00e9nero sea la condici\u00f3n por la cual el hombre ejerce la violencia hacia la mujer. Esta omisi\u00f3n afecta la pr\u00e1ctica cotidiana de los profesionales de la salud. La atenci\u00f3n que rec iba una mujer v\u00edctima de violencia sexual que sea atendida por un profesional que no conciba a la violencia sexual como una de las formas de la violencia de g\u00e9nero posiblemente sea revictimizante. Los resultados permiten afirmar que no se puede considerar al cuerpo de profesionales de la salud como un bloque homog\u00e9neo, sino que en su interior se visualizaron una diversidad de posturas te\u00f3ricas, concepciones, y posicionamientos en relaci\u00f3n a la violencia sexual hacia las mujeres, que van desde la negaci\u00f3n de la violencia sexual como una forma de violencia de g\u00e9nero, responsabilizando a las v\u00edctimas, hasta posturas que toman a la violencia sexual como una de las formas m\u00e1s terribles de la violencia hacia la mujer. Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 99 Cuando los profesionales de la salud tienen p untos de vista estereotipados y negativos sobre el tema, derivado de un d\u00e9ficit en su formaci\u00f3n espec\u00edfica en violencia sexual, aparecen dificultades en la atenci\u00f3n brindada. La ausencia de formaci\u00f3n en la tem\u00e1tica tambi\u00e9n se refleja en los resultados de l a investigaci\u00f3n, por lo tanto, las actitudes y creencias de estos profesionales son negativas y dotadas de contenido moral. Estas dificultades, e incluso los prejuicios y las concepciones formadas, se basan intr\u00ednsecamente en el sentido com\u00fan. En segundo l ugar, se puede afirmar que haber realizado una carrera universitaria no les brinda a los/as profesionales herramientas para trabajar con la tem\u00e1tica de la violencia de g\u00e9nero y sexual. No alcanza con la intensi\u00f3n a la hora de ocupar un lugar en los Comit\u00e9s de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas de Violencia Sexual, sino que es importante la informaci\u00f3n, sensibilizaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n para poder cuestionar los propios saberes y creencias que se encuentran atravesados por la cultura patriarcal. Para ofrecer a las v\u00edctimas de la violencia sexual una atenci\u00f3n adecuada se requiere personal capacitado que comprenda el problema, sus or\u00edgenes y consecuencias. Solamente la capacitaci\u00f3n en la tem\u00e1tica permite modificar las propias representaciones atravesadas por la cultura patriarca l. Es escaso el personal capacitado en la tem\u00e1tica. La capacitaci\u00f3n de los equipos debe incluir tanto el conocimiento t\u00e9cnico como una reflexi\u00f3n sobre sus actitudes, sus conceptos sobre la violencia sexual y sobre la atenci\u00f3n de las v\u00edctimas de la agresi\u00f3n . En tercer lugar, podemos inferir que las representaciones sociales de los participantes en este estudio acerca de la violencia de g\u00e9nero y violencia sexual se basan en su mayor\u00eda en el sentido com\u00fan. Se observa que persiste personal a cargo de la atenci \u00f3n directa que no posee una sensibilizaci\u00f3n apropiada para un abordaje integral de las v\u00edctimas. En cuarto lugar, se puede aseverar que la complejidad de la situaci\u00f3n y la multitud de consecuencias impuestas a las v\u00edctimas exige un enfoque interdisciplinar io en la atenci\u00f3n a las mujeres que sufren violencia sexual. La violencia sexual es un problema de salud p\u00fablica que involucra una perspectiva interdisciplinaria: m\u00e9dica, jur\u00eddica, psicol\u00f3gica, psiqui\u00e1trica y social; demanda un tratamiento asistencial ya q ue este tipo de agresi\u00f3n deja efectos psicol\u00f3gicos negativos a corto y largo plazo, adem\u00e1s de enfermedades de transmisi\u00f3n sexual y embarazos no deseados. Ana Palazzesi. Atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia sexual en Hospitales P\u00fablicos. El impacto de las representaciones sociales en la calidad de la atenci\u00f3n. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 82 -100. Papeles de Trabajo. Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios S ociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. Dossier: \"Violencias, cuerpos femeninos y pol\u00edticas de control. Perspectivas interdisciplinarias\" . 100 Bibliograf\u00eda ANDERSON , B.S. y ZINSSER , J. P. (2000) : A history of their own. Volume II. Women in Europ e from prehistory to the present. A revised edition , New York , Oxford University Press. BARBER\u00c1 , E Psicolog\u00eda del BERGALLI , R. y BODEL\u00d3N , E. (1992) : La cuesti\u00f3n de las mujeres y el Derecho Penal Simb\u00f3lico , Anuario de Filoso f\u00eda del Derecho, IX. BOUCHOT BELTR\u00c1N , A. (1999) : \"La construcci\u00f3n del g\u00e9nero: origen de la violencia social \", en: Iter Criminis. Revista de Derecho y Ciencias Penales , M\u00e9xico, n\u00ba 2, pp. 51 -84. BUTLER , J. (2001) : El g\u00e9nero en disputa. El feminismo y la subve rsi\u00f3n de la identidad , M\u00e9xico, , S. y RUFFA , B. (2002) : Mujeres v\u00edctimas de la violencia sexual. Proteger, recuperar, reparar , Buenos Aires, CECYM. CONNEL , P. W. (1997) : La organizaci\u00f3n social de la masculinidad , Santiago, Ediciones de las mujeres. DEAUX , K (1984): \"From individual different to social ch on gender\", en: pp. 105 - 116. DOHMEN , M. L. (2006) : \"V\u00edctimizaci\u00f3n sexual en las mujeres maltratadas \", en: Documento de trabajo VIII: jornada de la red Buenos Aires (prov.) , 1\u00aa edici\u00f3n, Buenos Aires, De Los Cuatro Vientos. ECHEBUR\u00daA , E., CORRAL , E., ZUBIZARRETA , I. y SARASUA , B. (1995) : Trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico cr\u00f3nico en v\u00edctimas de agresiones sexuales , Fundaci\u00f3n paideia. G\u00d3MEZ G\u00d3MEZ , E (2002): \"Equidad, g\u00e9nero y salud: retos para la acci\u00f3n \", en: Revista Panam ericana de Salud Publica , Vol. 11, n\u00ba 5/6. GROTH , A. N. (1979) : Men who rape: The Psychology of the offender , New York PITANGUY J, (1994): Violence against women: the hidden health burden , Washington, Mundial, Discussio n Paper, n\u00ba 255 . JODELET , . KANUHA , V. (1997) : \"Violencia dom\u00e9stica, racismo y el movimiento de mujeres golpeadas en Estados Unidos \", en: J. EDLESON y Z. EISIKOVITS (comp.) Violencia dom\u00e9stica. La mujer go lpeada y la familia , Buenos Aires, Granica , pp. 59 -82. LIPS , (2001): Sex and gender. An introduction , Toronto , Mayfield Publishing, 4\u00b0 ed. MAQUEDA ABREU , M. L. (2006) : \"La violencia contra las mujeres: una revisi\u00f3n cr\u00edtica de la ley integral \", Revista P enal, n\u00ba 18. MARCHIORI , H. (2009) : Serie Victimolog\u00eda, s\u00e9ptimo n\u00famero , Argentina , Encuentro Grupo Editor . MOSCOVICI, S. (1998): \"The history and actuality of social representations \", en: FLICK, U. (ed) The Psychology of the Social , United Kingdom , Cambridg Press. Academ ic Press. \u2014\u2014\u2014 (1961) : La psychanalyse, son image et son public , France, PUF OSBORNE , R. (1993) : La construcci\u00f3n sexual de la realidad , Madrid , C\u00e1tedra. SEGATO , R. L. (2003) : Las estructuras elementales de la violencia , Bernal , UNQ . VIEYTES , R. (2004) : Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n en organizaciones, mercado y soc iedad: epistemolog\u00eda y t\u00e9cnicas, Buenos Aires, De las ciencias. Recibido: 01 /03/2012. Aceptado: 01/11/2012 . Art\u00edculos Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 102 Actualizando ( localmente) el derecho al ambiente . Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero Gabriela Delamata Resumen Este art\u00edculo trata sobre el uso pr ogresivo del derecho constitucional y la ley para enfrentar problemas socio -ambientales, como rasgo que asumen tanto las luchas ambientalistas como el ordenamiento regulatorio ambiental en formaci\u00f3n. El trabajo se especializa en la producci\u00f3n legislativa d e regulaciones a la megaminer\u00eda en provincias argentinas, a trav\u00e9s de procesos de participaci\u00f3n activa de asambleas ambientales en su elaboraci\u00f3n. Se analizan en particular, el car\u00e1cter de la participaci\u00f3n social en la producci\u00f3n legislativa, los espacios sem\u00e1nticos sobre los que se fundaron los acuerdos (y divergencias) entre legisladores y asambleas a la hora de suscribir a la restricci\u00f3n de ciertos usos mineros, como soluci\u00f3n espec\u00edfica a la problem\u00e1tica minera, y las transformaciones de la identidad amb ientalista acaecidas en el curso de la acci\u00f3n legal. El trabajo permite observar la construcci\u00f3n de criterios de sustentabilidad ambiental del desarrollo mediante el activismo socio -legal y las tensiones presentes entre la democracia como f\u00f3rmula de mayor\u00ed a y la defensa del derecho al ambiente sustantivo, en la promoci\u00f3n del cambio social y cultural. De manera transversal, el art\u00edculo entrev\u00e9 en las transformaciones de los movimientos sociales \"territoriales\" en Argentina desde los a\u00f1os noventa a esta parte y pretende ser una contribuci\u00f3n a su discusi\u00f3n. Palabras clave: Movimientos sociales y sector extractivista megaminero - activismo legal y derecho constitucional - sustentabilidad del desarrollo - democracia y cambio social. Abstract This article focus es on the increasing use of constitutional right and the law to face socio - environmental problems, as a characteristic that asume both environmentalists struggles and the regulation and organization of the environment in formation. The paper analyzes the l egislative production of mining regulations their elaboration. It is transformations of the environment alist identity during the course of the legal action. The paper allows to observe the construction of environmental sustainability of development through socio -legal activism, and the tensions between democracy -as a majority formula - and the defense of th e right to a substantive environment, in the promotion of social and cultural change. In a more transversal way, the article glimpses the transformations of social \"territorial\" movements in Argentina 1990\u00b4s and to Social movements and extractivist mega -mining industry sector - legal activism and constitutional right - sustainability of development - democracy and social change. Investigaci\u00f3n en progreso: este trabajo es parte de un programa de investigaci\u00f3n sobre sociedad y Constituci\u00f3n en Argentina, financiado en distintos tramos por CONICET, CLACSO y ANPCyP. Universidad Nacional de San Mart \u00edn y CONICET. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 103 I. Introducci\u00f3n: la especificidad -sobreviniente - de la moviliza ci\u00f3n \"socio - ambiental\". Objeto, argumento y prop\u00f3sitos del texto A comienzos del presente siglo, se asiste en Argentina a una expansi\u00f3n del ejercicio de derechos constitucionales, producto de la movilizaci\u00f3n social y el activismo experto. Este \"activismo constitucional\"1 se constata asimismo en relaci\u00f3n con el territorio y el ambiente, como contrapartida de las pol\u00edticas de maximizaci\u00f3n de la extracci\u00f3n de recursos naturales y el traslado de las protestas a sectores extractivistas. Una creciente judicializ aci\u00f3n de demandas corporativas y la defensa de poderes jurisdiccionales por parte de los estados sobre los territorios que gobiernan, no representan sino respuestas ante el incremento de la movilizaci\u00f3n socio -legal y el avance de las disputas ciudadanas po r derechos en aquellos sectores. Este escenario, pone, en suma, de relieve la convergencia de expectativas en el marco constitucional y legal, como espacio normativo estrat\u00e9gico para la defensa de distintos intereses en relaci\u00f3n con la explotaci\u00f3n de recur sos naturales y el resguardo del ambiente.2 La conformaci\u00f3n de lo ambiental como asunto p\u00fablico tiene origen en el conflicto y la protesta social; m\u00e1s espec\u00edficamente, en el accionar de nuevos movimientos sociales que se fueron configurando localmente desd e 2002. Seg\u00fan ha sido se\u00f1alado, los movimientos que hoy se denominan \"socioambientales\" forman parte del repertorio consolidado en los a\u00f1os noventa, de corte territorial (Svampa, 2008). No obstante, si bien el aspecto m\u00e1s saliente de la novedad que instala n los movimientos socioambientales se relaciona con el revestimiento de nuevos atributos al territorio habitado, de tipo patrimonial y ambiental, un segundo aspecto relevante pasa por la (re) valorizaci\u00f3n del derecho. A distancia de las organizaciones terr itoriales urbanas gestadas en respuesta a la exclusi\u00f3n laboral y el quiebre de las representaciones pol\u00edtico - institucionales, entre fines de los a\u00f1os noventa y 2002, preponderantemente ajenas al campo jur\u00eddico en la interpretaci\u00f3n y formulaci\u00f3n de sus dema ndas, los movimientos 1 Nos referimos a la activaci\u00f3n de demandas en defensa de la vida y las formas de vida (diversidad social), enroladas en derechos constitucionales y el enfoque de derechos humanos. Este registro se remonta a las luchas contra el terrorismo de Estado y se prolonga en el activismo de mujeres, \"minor\u00edas sexuales\", etc., en t\u00e9rminos de derechos de g\u00e9nero, reproductivos, a la salud, a la sexualidad, a la igualdad de trato, etc. 2 La reforma constitucional de 1994 \"concili\u00f3\" en la renovada carta ma gna, el derecho al ambiente sano y al desarrollo sustentable con la provincializaci\u00f3n del dominio originario de los recursos naturales, y, v\u00eda reforma del C\u00f3digo de Miner\u00eda, la privatizaci\u00f3n del manejo de esos recursos. Como consecuencia de el lo, gobiernos provinciales y empresas que responden negativamente a los planteos ambientalistas, apelan, ya sea a la citada facultad (art\u00edculo 124 constitucional), ya sea al C\u00f3digo de Miner\u00eda de orden nacional , en argumentaciones p\u00fablicas y mediante la v\u00eda judicial. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 104 socioambientales son activadores del derecho \"dormido\"3 en esta primera d\u00e9cada del milenio. Construidas todas ellas \"desde abajo\", a trav\u00e9s de formatos horizontales y deliberativos, esta innovaci\u00f3n en el repertorio de acci\u00f3n indica qu e las relaciones y mediaciones entre las asambleas populares y el Estado han ido cambiando. Mientras que en las experiencias de organizaci\u00f3n barrial, la conflictiva interacci\u00f3n con el Estado discurr\u00eda entre la b\u00fasqueda de reconocimiento y ciudadan\u00eda -como pertenencia, con mayor autonom\u00eda de la pol\u00edtica convencional -, en un extremo, hasta el rechazo de esa esfera, como espacio de subjetivaci\u00f3n y cambio social, en el otro, los nuevos actores sociales, las asambleas ambientales, han venido utilizando el derech o y la ley para sus demandas en defensa del patrimonio natural y cultural y su exigencia de un cambio de pol\u00edticas. El resultado en curso de este despliegue estrat\u00e9gico es un proceso incipiente y abierto de localizaci\u00f3n y expansi\u00f3n territorial (y material) del derecho ambiental, que es consonante, a su vez, con nuevas lecturas sobre bienes ambientales y formas procesales que realizan actores institucionales, principalmente legisladores y jueces, en la interpretaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n del derecho. El objeto de e ste texto es mostrar el uso progresivo del derecho constitucional y la ley para enfrentar problemas socio ambientales (definidos por actores sociales que se movilizan en torno a la cuesti\u00f3n), como rasgo que asumen tanto las luchas ambientalistas como el ord enamiento ambiental en formaci\u00f3n. Nuestro argumento es que los movimientos sociales utilizan la noci\u00f3n de ambiente consagrada jur\u00eddicamente como espacio sem\u00e1ntico af\u00edn a sus expectativas normativas y (re) escalan las demandas en el marco de la estructura d e competencias pol\u00edtico -institucionales disponible para producir nuevas regulaciones. Junto a actores del Poder Legislativo, conforman coaliciones normativas que proceden del siguiente modo: actualizan localmente el derecho al ambiente, como viene sucedien do con las legislaciones provinciales que proh\u00edben determinados usos mineros, o expanden materialmente la tutela nacional, creando en la pr\u00e1ctica derechos nuevos, lo que es constatable en las nuevas leyes 3 La expresi\u00f3n derecho \"dormido\" o \"adormecido\" es de Gargarella 2010 y concierne a cl\u00e1usulas constitucionales escritas consagratorias de derechos, cuyas exigencias distan de haber sido puestas en marcha. Nos referimos aqu\u00ed centralmente al art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n nacional que consagra el derecho al ambiente sano y al desarrollo sustentable. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 105 nacionales de presupuestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n am biental que consagran como bienes p\u00fablicos a los servicios ambientales de los bosques nativos y de los glaciares. 4 Por cierto, en algunos de estos procesos son los movimientos campesinos y los pueblos originarios los que adquieren un rol protag\u00f3nico. Es e l caso, concretamente, de las resistencias a la deforestaci\u00f3n y la reglamentaci\u00f3n provincial de la ley de bosques (Merlinsky, 2010). Dado que en casos como \u00e9stos, lo que est\u00e1 centralmente en juego es la tenencia de la tierra, fundada en el reconocimiento d e v\u00ednculos ancestrales o hist\u00f3ricos con la tierra y el territorio, tanto comunidades ind\u00edgenas como campesinas suelen enrolar sus reclamos en el cuerpo legal que consagra el derecho a la tierra de los pueblos originarios (derecho constitucional) y de los p oseedores campesinos, y reclamar, asimismo, en el caso de los primeros, la aplicaci\u00f3n del procedimiento decisorio que domina el derecho de los pueblos ind\u00edgenas, la consulta previa obligatoria -a toda medida innovadora que pueda afectar sus derechos e inte reses. Sin soslayar la confluencia de reclamos campesinos y/o ind\u00edgenas con reclamos ambientalistas en determinados conflictos y en instancias organizativas concretas5, mantener el deslinde entre ambos repertorios nos permite destacar, desde el inicio, la autonom\u00eda relativa de la \"identidad\" ambientalista en Argentina, producto de su particular genealog\u00eda as\u00ed como de la especificidad de los discursos que la atraviesan. Recurriendo a una comparaci\u00f3n regional, es posible decir que, a diferencia de pa\u00edses como Bolivia y Ecuador, en los cuales ind\u00edgenas y campesinos, representativos en porciones mayoritarias de la sociedad, constituyen los principales elaboradores de visiones ecologistas (diversas) sobre el ambiente y la naturaleza, visiones que han sido plasmad as respectivamente en las nuevas Constituciones, en Argentina, son \"pueblos -ciudades\", vecinos y pobladores citadino -rurales, los constructores de una perspectiva ambientalista de factura muy reciente. Esta perspectiva tiene su punto de partida en los rech azos puntuales que suscitan las \"amenazas\" de/por radicaci\u00f3n de grandes emprendimientos extractivos y/o de infraestructura, con capacidad de producir alteraciones graves al medio natural y 4 Excepto menciones espec\u00edficas, quedan fuera del alcance de este art\u00edculo las relaciones entre movilizaci\u00f3n social y Justicia, as\u00ed como una aproximaci\u00f3n sistem\u00e1ti ca al activismo judicial ambiental. 5 La localizaci\u00f3n de grandes emprendimientos extractivos, de obra o tur\u00edsticos en territorios habitad os por pueblos ind\u00edgenas, originan reclamos paralelos o protestas conjuntas con colectivos ambientalistas. Los primeros tienen participaci\u00f3n, asimismo, en la Uni\u00f3n de Asambleas Ciudadanas (UAC), instancia de encuentro de las asambleas ambientalistas a nivel nacional (Svampa, Sola \u00c1lvarez y Bottaro 2009); la s autoras van m\u00e1s all\u00e1 y subrayan la convergencia progresiva de vis iones sobre la territorialidad presentes entre las movilizaciones contra la miner\u00eda a cielo abierto y las cosmovisiones campesinas e ind\u00edgena s. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 106 social, y es la resultante de la combinaci\u00f3n (progresiva y desigual ) entre representaciones de lugar sobre la vida en el territorio, el desarrollo de lenguajes ecologistas de tipo militante, y la activaci\u00f3n de nociones presentes en el campo jur\u00eddico ambiental6. En este trabajo, analizaremos la producci\u00f3n legislativa de r egulaciones a la megaminer\u00eda a trav\u00e9s de procesos de participaci\u00f3n activa de asambleas ambientales en su elaboraci\u00f3n Las asambleas contra la megaminer\u00eda o miner\u00eda \"a cielo abierto\"7 conforman un movimiento especialmente saliente en el campo de las luchas socioambientales, por el creciente n\u00famero de plataformas de base (asambleas) que abarca, alrededor de una centena, y espec\u00edficamente, por su rol como principales impulsoras de la agenda parlamentaria que estableci\u00f3 en nueve provincias argentinas (con dos de rogaciones al d\u00eda de hoy), los usos prohibidos en los emprendimientos mineros, entre 2003 y la actualidad. El movimiento fue adem\u00e1s la principal fuerza social de apoyo al tratamiento de la ley nacional de protecci\u00f3n de glaciares, que regula el uso de esas fuentes h\u00eddricas, aprobada en 2010. En este trabajo nos concentraremos en algunas de las leyes provinciales de prohibici\u00f3n de la miner\u00eda metal\u00edfera a gran escala con uso de sustancias qu\u00edmicas. Particularmente, nos enfocaremos en el an\u00e1lisis de sus \"conte nidos\" (textos y fundamentos de las leyes). Estos contenidos son el resultado de procesos de actualizaci\u00f3n local del derecho al ambiente y, como tales, cristalizan el modo como se articularon, en los espacios provinciales, discursos territoriales de proxim idad y perspectivas universalistas sobre \"el ambiente\", a trav\u00e9s del derecho. Dicho de otro modo, constituyen la negociaci\u00f3n contextual del sustento normativo que soporta la imposici\u00f3n de prohibiciones a la megaminer\u00eda en el orden provincial, orientada por las caracter\u00edsticas de la movilizaci\u00f3n local.8 6 Esta referencia al campo jur\u00eddico ambiental supone tanto una inscripci\u00f3n de las representaciones de proximidad sobre el territorio en los valores y nociones, consagrados universalmente en la Constituci\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9n, una potenciaci\u00f3n y alegato de conocimientos expertos y cient\u00edficos en la valoraci\u00f3 n del ambiente. 7 Puntualicemos que, contrariamente a la exp lotaci\u00f3n de socav\u00f3n, la llamada \"megaminer\u00eda\" es aquella que opera dinamitando grandes extensiones de monta\u00f1a y cerros -debido a la baja concentraci\u00f3n y al estado de diseminaci\u00f3n del mineral - para luego, mediante la utilizaci\u00f3n de sustancias qu\u00edmicas (cian uro, acido sulf\u00farico, mercurio) separar la roca del metal. Este tipo de miner\u00eda, tambi\u00e9n denominada \"a ci elo abierto\", se encuentra ligada a una explotaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n intensiva de recursos como agua y ener g\u00eda y a la generaci\u00f3n de da\u00f1os ambientales. 8 Mel\u00e9 define la actualizaci\u00f3n local del derecho como la actividad de difusi\u00f3n de esquemas de interpretaci\u00f3n de la situaci\u00f3n, que se pone en juego en los procesos locales de regulaci\u00f3n: \"En el s eno de Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 107 Desagregadamente, nos interesar\u00e1 analizar lo siguiente. En primer lugar, y visto desde los parlamentos, exploraremos cu\u00e1l ha sido el car\u00e1cter de la participaci\u00f3n social en la elaboraci\u00f3n de las nuevas leyes , en relaci\u00f3n con una manera usual de caracterizaci\u00f3n de esas normas, desde ya simplista, en t\u00e9rminos de \"resultado de la presi\u00f3n social\" o de respuesta institucional a la \"voluntad popular\"9. En segundo lugar, abordaremos los espacios sem\u00e1nticos sobre los que se fundaron los acuerdos (y divergencias) entre legisladores y asambleas a la hora de suscribir a la prohibici\u00f3n, como soluci\u00f3n espec\u00edfica a la problem\u00e1tica minera. En tercer t\u00e9rmino y a trav\u00e9s de todo el an\u00e1lisis, nos interesar\u00e1 observar si las deman das constitutivas de las asambleas han sido reformuladas en el curso de la acci\u00f3n legal, cuesti\u00f3n que retomaremos, por \u00faltimo, en las reflexiones finales. II. Las leyes provinciales \"del no\" a la megaminer\u00eda. Capitales de influencia y actualizaci\u00f3n local del derecho al ambiente Aunque no se trata de la \u00fanica industria extractiva en fuerte expansi\u00f3n10, desde que, a partir de 1993, se fue configurando un nuevo r\u00e9gimen legal de inversiones mineras, dejando en manos de empresas transnacionales el control de e se mercado, la localizaci\u00f3n de proyectos y emprendimientos megamineros pas\u00f3 a afectar al menos instancias locales de participaci\u00f3n o de debate, los inter cambios en torno a las modalidades de actualizaci\u00f3n del derecho constituyen momentos de formulaci\u00f3n, definici\u00f3n, de cualificaci\u00f3n jur\u00eddica de la situaci\u00f3n local...\" (Mel\u00e9 2011: 5 -6; traducci\u00f3n nuestra). 9 No s\u00f3lo desde el campo militante se suele referir a l as leyes en estos t\u00e9rminos; la caracterizaci\u00f3n tambi\u00e9n alcanza la mirada de sectores empresariales y reparticiones gubernamentales que, desde otra perspectiva (claramente negativa), relatan cualquier acci\u00f3n originada en la protesta social en t\u00e9rmi nos de \"fundamentalismo ambientalista\" y \"pueblo ignorante\" (\u00f3 \"pura pol\u00edtica\"), es decir, como acci\u00f3n irracional y pasional, incapaz de propuestas razonadas, equilibradas y serias (o basadas en el conocimiento). V\u00e9ase, el trabajo de de la Vega y Vera (2011). 10 El primer conflicto ambiental de envergadura, tanto por la radicalidad de la acci\u00f3n de protesta como por su impacto p\u00fablico e institucional (nacional e internacional) -desarrollado a partir de 2003/2005 -, respondi\u00f3 a la expansi\u00f3n de plantas de fabricaci\u00f3n de pasta celul\u00f3sica a la vera (uruguaya) del r\u00edo Uruguay. Resuelta institucionalmente en tribunales internacionales, la demanda de los vecinos de Gualeguaych\u00fa, Entre R\u00edos, para que se frenaran los emprendimientos, no se dirigi\u00f3 asimismo a promove r cambios en el marco regulatorio de la industria \"pastera\" en Argentina o en la cuenca del r\u00edo Uruguay. El caso es, no obstante, considerado \"fundacional en referencia a la legitimaci\u00f3n del derecho al ambien te sano como derecho constitucional de incidencia colectiva\" (Merlinsky 2009: 128) y un precedente que predispuso, posteriormente, la intervenci\u00f3n de la Suprema Corte de Justicia de la Naci\u00f3n en un caso de contaminaci\u00f3n urbana de largu\u00edsima data en el \u00e1rea metropolitana de Buenos Aires (v\u00e9anse Merlinsky 2009; Guti\u00e9r rez y Alca\u00f1iz 2007; Delamata 2009). Una industria primaria en fuerte expansi\u00f3n es el cultivo de soja transg\u00e9nica para exportaci\u00f3n. La ampliaci\u00f3n del \u00e1rea cultivada viene suscitando conflictos c on colectivos campesinos e ind\u00edgenas a causa de la deforestaci\u00f3 n y el acaparamiento de tierras. Recientemente, se han expandido las denuncias por afectaci\u00f3n a la salud a trav\u00e9s de la utilizaci\u00f3n d e agroqu\u00edmicos. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 108 doce provincias, ubicadas en la franja cordillerana y precordillerana al oeste del pa\u00eds, de las veintitr\u00e9s provincias existentes (veinticuatro si incorporamos la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires).11 Como contrapartida, al d\u00eda de hoy, las leyes que proh\u00edben determinados usos en los procesos mineros, considerados ambientalmente no sustentables, est\u00e1n vigentes en siete provincias, \"contra\" dos leyes derogadas, en La R ioja (2008) y en R\u00edo Negro (2011). Ello significa que en gran parte de la geograf\u00eda nacional, un debate iniciado en la sociedad trascendi\u00f3 positivamente a los parlamentos, permitiendo innovaciones institucionales y, tambi\u00e9n, un desplazamiento de las expect ativas sociales hacia el seguimiento y monitoreo de su implementaci\u00f3n. Por otro lado, es menester se\u00f1alar que estas legislaciones no alteran el marco jur\u00eddico ambiental preexistente, sino que se valen de la base normativa y los mecanismos legales vigentes para producir nuevas regulaciones locales. La reforma constitucional de 1994 introdujo un moderno marco protectorio del ambiente, como derecho de naturaleza individual y colectiva, que se replic\u00f3 a nivel provincial y se consolid\u00f3 con la sanci\u00f3n de la Ley Gener al de Ambiente en 2002. En su art\u00edculo 41, la Constituci\u00f3n consagra el derecho al ambiente sano y compromete el desarrollo productivo a las necesidades de las generaciones futuras -incorpora as\u00ed la noci\u00f3n de \"desarrollo sostenible\". Tambi\u00e9n integran la noci\u00f3n de ambiente el uso \"racional\" de los recursos naturales y la preservaci\u00f3n de los componentes biol\u00f3gicos, patrimoniales y culturales del ambiente, en una definici\u00f3n amplia, que abarca a los valores colectivos. Adicionalmente, el art\u00edculo 41 introd uce el concepto de presupuestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n ambiental a ser dictados por la Naci\u00f3n, correspondiendo a las provincias la facultad de complementar la tutela. En 2002 y en cumplimiento de ese mandato, la Ley General de Ambiente (LGA) estableci\u00f3 tale s presupuestos m\u00ednimos para la gesti\u00f3n ambiental mediante una serie de directrices, principios y herramientas, que deben guiar esa pol\u00edtica en el territorio nacional. Como podr\u00e1 observarse en el an\u00e1lisis de casos, es la juridificaci\u00f3n del ambiente en los t\u00e9rminos del art\u00edculo 41 y la propia LGA, la que posibilit\u00f3 el establecimiento de relaciones de afinidad normativa entre las expectativas sociales y el cuerpo legal, desde los colectivos contestarios, al tiempo que la distribuci\u00f3n de competencias entre la 11 Sobre las transformaciones del r\u00e9gimen legal minero en Argentina, v\u00e9ase Christel y \u00c1lvarez 2011. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 109 Naci\u00f3n y los estados provinciales en materia de presupuestos m\u00ednimos y complementarios dio potestad a los parlamentos para el dictado de normas espec\u00edficas de protecci\u00f3n del ambiente. De los plebiscitos a los parlamentos. Capitales de influencia de las as ambleas socioambientales Es consabido que el primer antecedente organizativo socioambiental contra la megaminer\u00eda, fue la movilizaci\u00f3n de m\u00e1s de 600 vecinos en Esquel, provincia de Chubut, ante el inminente inicio de la explotaci\u00f3n de metales preciosos en el \"Cord\u00f3n Esquel\". El proyecto preve\u00eda utilizar la modalidad de cielo abierto y lixiviaci\u00f3n con cianuro en el proceso minero y estaba a cargo de una empresa canadiense. El caso tuvo un fuerte impacto institucional. Despu\u00e9s de investigar la tem\u00e1tica de la megaminer\u00eda, la movilizaci\u00f3n social logr\u00f3 la sanci\u00f3n de una ordenanza municipal que prohibi\u00f3 el uso de cianuro y un mes m\u00e1s tarde, -y replicando el procedimiento utilizado en una experiencia de movilizaci\u00f3n popular similar producida en la localidad peruana de Tambo Grande -, la convocatoria a un referendo municipal sobre el emprendimiento minero que arroj\u00f3 el resultado de un 81 % del electorado en contra del proyecto (febrero, 2003). Tras la ampliaci\u00f3n de las consultas a localidades aleda\u00f1as, que produjeron porcentajes m\u00e1s altos de rechazo, y sentencias judiciales favorables mediante12, Chubut fue la primera provincia en prohibir por ley la actividad minera metal\u00edfera en la modalidad a cielo abierto y la utilizaci\u00f3n de cianuro en los procesos de producci\u00f3n min era en territorio provincial.13 12 El hi storial judicial del caso se inicia con un recurso de amparo presentado por una vecina de Esquel - basado en el derecho a un ambiente sano consagrado en el art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n Nacional - que adem\u00e1s conten\u00eda la solicitud de una medida cautelar para que se suspendiera la actividad de la minera hasta tanto se cumpliera con la audiencia p\u00fablica requerida legalmente como parte del procedimiento ambiental. La empresa aducir\u00eda que tales regulaciones ambientales no eran aplicables a la actividad minera, la cual s\u00f3lo se encontraba -a su entender - regulada por el C\u00f3digo de Miner\u00eda de la Naci\u00f3n. La resoluci\u00f3n del juez de primera instancia fue favorable tanto al amparo como a la medida cautelar, apelando a su turno la empresa, con lo que la causa sigui\u00f3 su curs o hacia las instancias superiores, recalando finalmente en la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n. La Corte fall\u00f3 en total acuerdo c on el art\u00edculo 41 de la Constituci\u00f3n, sosteniendo que \"...corresponde a la Naci\u00f3n dictar las normas que contengan los presu puestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n y a las provincias, la facultad para complementarlas, ya que complementar supone agregar alguna exigencia o requisito no contenido en la legislaci\u00f3n complementada\" (voto de los doctores Lorenzetti, Fayt y Petracchi, en \"Villib ar Silvana versus provincia de Chubut y otros\", 17/04/2007). 13 Ley 5001, cuyo art\u00edculo 1 reza: \"Proh\u00edbese la actividad minera metal\u00edfera en al \u00e1mbito de la provin cia del Chubut, a partir de la sanci\u00f3n de la presente ley, en la modalidad a cielo abierto, y la utilizaci\u00f3n de Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 110 La pr\u00e1ctica de Esquel se convirti\u00f3 en referencia se\u00f1era para los vecinos de distintas provincias que comenzaron a organizarse alrededor de la misma problem\u00e1tica. Sin embargo, r\u00e1pidamente se hizo evidente un aspecto diferencia l: no se convocaron nuevos plebiscitos. En localidades en las que la poblaci\u00f3n solicit\u00f3 la realizaci\u00f3n de consultas -Calingasta (2005) y Tinogasta (2007), respectivamente ubicadas en las provincias de San Juan y Catamarca, donde ya existen mega emprendimie ntos en distintas etapas de funcionamiento14-, aqu\u00e9llas fueron impedidas por las autoridades. Tribunales provinciales alegaron incompetencia de los municipios en materia ambiental y minera. Paralela y sucesivamente, otras ocho provincias acordaron por la v\u00ed a legislativa la imposici\u00f3n de regulaciones a la actividad minera con alcance en la jurisdicci\u00f3n provincial. Despu\u00e9s de Chubut (4 de marzo de 2003), se prohibieron determinados usos en los procesos minero -metal\u00edferos en R\u00edo Negro (21 de junio de 2005; dero gada el 30 de diciembre de 2011), La Rioja (3 de julio de 2007; derogada el 7 de agosto de 2008), Tucum\u00e1n (3 de julio de 2007), Mendoza (6 de julio de 2007), La Pampa (8 de julio de 2007), C\u00f3rdoba (9 de septiembre de 2008), San Luis (10 de septiembre de 20 08) y Tierra del Fuego (25 de agosto de 2011).15 Recordemos por un momento lo sucedido en La Rioja con la ley all\u00ed sancionada y m\u00e1s tarde derogada. En esta provincia, el gobernador actualmente en funciones, tom\u00f3 para las elecciones de 2007 en el distrito, l a causa ambientalista contra la explotaci\u00f3n metal\u00edfera del cord\u00f3n Famatina, como promesa electoral, -en su disputa con el gobernador predecesor, acusado de ser \"socio de las mineras\" -, he hizo sancionar la ley de prohibici\u00f3n de la \"miner\u00eda a cielo abierto con sustancias contaminantes\". Pasados los comicios en los que result\u00f3 electo, el gobernador derog\u00f3 la norma (agosto de 2008) para abrir paso a los emprendimientos mineros. La ley dejada sin efecto iba, a su vez, acompa\u00f1ada de una segunda ley, que convocab a a una \"consulta popular\" en d\u00edas subsiguientes, para que \"el pueblo de los departamentos de Chilecito y Famatina [sedes cianuro en los procesos de producci\u00f3n minera\". A continuaci\u00f3n, plantea como propuesta estrat\u00e9gica realizar el ordenamiento territorial de la actividad minera en la provincia. 14 Junto con La Rioja, se trata de provincias donde los gobiern os impulsan decididamente la megaminer\u00eda y la promueven abiertamente como un modelo de desarrollo social para los habitantes de la provincia. 15 Entre tanto, no obstante, algunas localidades en varias de estas provincias (R\u00edo Negro, La Rioja, Mendoza, C\u00f3rd oba, San Luis), hab\u00edan logrado la sanci\u00f3n de ordenanzas municipales en convergencia de visiones entre las asambleas locales con intendentes y/o concejales, en defensa del ambiente sano. L a debilidad de estas disposiciones en el marco del manejo provincial y nacional de las decisiones mineras, pudo ser confrontada positivamente a trav\u00e9s de una articulaci\u00f3n regional de las resistencias sociale s, y, - decisivamente - mediante la articulaci\u00f3n institucional con los parlamentos provinciales. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 111 de la oposici\u00f3n social a la megaminer\u00eda] se expida afirmativa o negativamente\" sobre aquello que la primera ley ya prohib\u00eda (ley 8138, art. 1\u00b0). Subrayamos: se trata de la \u00fanica herramienta legal (adem\u00e1s de derogada16), que incluy\u00f3 un llamado a plebiscito. En el resto de las legislaciones provinciales, \"la voluntad popular\" no constituy\u00f3 un discurso expl\u00edcito o nodal de la respuesta insti tucional. Aunque desde la experiencia de Esquel, la celebraci\u00f3n de plebiscitos es un reclamo que acompa\u00f1a a las asambleas, esta v\u00eda no s\u00f3lo ha sido varias veces censurada sino que no est\u00e1 claro que la iniciativa prospere necesariamente en su inter\u00e9s. No e s nuestro objetivo analizar aqu\u00ed condiciones de funcionamiento de estos mecanismos, pero s\u00ed mostrar que en aquellos casos en que las asambleas lograron incidir positivamente en los parlamentos, otras formas de construcci\u00f3n de la voluntad pol\u00edtica estuviero n asimismo presentes. En rigor, no en todas las provincias donde se sancionaron leyes de restricci\u00f3n de los procesos mineros, el tratamiento legislativo de la prohibici\u00f3n estuvo motivado en acciones protagonizadas por asambleas sociales. No obstante, el re conocimiento institucional hacia la movilizaci\u00f3n social como impulsora de las nuevas regulaciones legales constituye un pronunciamiento presente en el conjunto de las legislaciones provinciales, como puede leerse en los fundamentos de distintos proyectos d e ley y a lo largo de las sesiones parlamentarias17. As\u00ed es, particularmente, en aquellos procesos donde las asambleas socioambientales influyeron decisivamente en la elaboraci\u00f3n de la ley. En estos casos, como las provincias de Mendoza y C\u00f3rdoba, el recono cimiento de los parlamentarios hacia las asambleas se puntualiz\u00f3 en sus saberes. Como puede observarse en los fragmentos siguientes, los aportes t\u00e9cnicos y valorativos (la puesta en valor de la territorialidad provincial) esgrimidos desde el campo social c onstituyeron no s\u00f3lo el capital cognitivo desde el que los actores interpelaron a sus legisladores sino tambi\u00e9n el material en base al cual se estructuraron los argumentos con fuerza 16 M\u00e1s recientemente ha sido derogada la ley de R\u00edo Negro, a la que nos referiremos m\u00e1s adelante. 17 Por ejemplo, en los fundamentos del proyecto de la ley 2349 sancionada en La Pampa, una provincia que no registraba movilizaciones sociales a la fecha, se deja constancia de las m ovilizaciones presentes en otros puntos del pa\u00eds y de su contribuci\u00f3n a la definici\u00f3n del problema ambiental objeto de la regul aci\u00f3n. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 112 autoritativa para orientar la soluci\u00f3n legal, dando lugar a consensos tra nsversales en t\u00e9rminos de las filiaciones partidarias de los parlamentarios.18 En una entrevista realizada a la senadora provincial de Mendoza por el ARI, Naman, con posterioridad a la sanci\u00f3n y promulgaci\u00f3n de la ley que prohibi\u00f3 en esa provincia la miner \u00eda con sustancias qu\u00edmicas y t\u00f3xicas, la legisladora relataba su experiencia durante las sesiones, en estos t\u00e9rminos: \"...en la Legislatura la gente empieza a pedirles que se definan acerca de la forma de vida... \u00bfusted qu\u00e9 defiende? S\u00ed, yo la defiendo...enton ces pron\u00fanciese...se va a tener que pronunciar en la Legislatura...No es una mayor\u00eda ordenada por partidos, por eso digo que es muy interesante. Es una de las pocas veces que la sociedad entra y hace sentir su presencia y sus argumentaciones...en las comisiones en realidad todas las multisectoriales trajeron representantes t\u00e9cnicos, ingenieros, ge\u00f3grafos\"19 Poco m\u00e1s de un a\u00f1o despu\u00e9s de sancionada la ley mendocina, se discut\u00eda la prohibici\u00f3n de la megaminer\u00eda en la Legislatura de la provincia de C\u00f3rdoba. As\u00ed se expresaban dos legisladores, acerca del trabajo de las asambleas y sus aportes a la ley: \"...la ley que hoy estamos sancionando -espero que por unanimidad - ha sido un ejemplo de trabajo en equipo [...] hay que valorar asimismo que se han acercado a dar su op ini\u00f3n organizaciones ambientalistas [...] quienes han demostrado esp\u00edritu de colaboraci\u00f3n, de trabajo y esmero en tratar de hacer llegar su propuesta, de ayudar en la interpretaci\u00f3n t\u00e9cnica de aspectos muy complejos, sobre todo para muchos legisladores que n o tenemos conocimiento sobre el \u00e1mbito de la miner\u00eda y la geolog\u00eda\" \"...en conjunto hoy podemos tener un proyecto de ley que es rico, equilibrado y va a ser muy valioso para la provincia de C\u00f3rdoba, que respeta la miner\u00eda tradicional y pone l\u00edmites para el cuidado del ambiente, para que C\u00f3rdoba tome el tema ambiental como un tema absolutamente de Estado\" (Legislador Falo, PJ). \"...creemos que esta perspectiva preventiva de asumir un proyecto demandado por distintos actores sociales de diferentes poblaciones de nuestra Provincia va a ser un paso importante en el sentido de reconocer las problem\u00e1ticas ambientales como culturales y sociales, problem\u00e1ticas que nos provocan situaciones bastante complejas en t\u00e9rminos de garant\u00eda de los derechos humanos, entre los que incluimos el derecho a la apropiaci\u00f3n del medioambiente y el derecho a la salud [...] nos parece muy importante que quede constancia de las producciones intelectuales de las distintas organizaciones que estuvieron en este proceso, porque 18 Svampa, Bottaro y Sola \u00c1lvarez (2009) se\u00f1alaron originariamente, la presencia combinada de \"lenguajes de valoraci\u00f3n sobr e los territorios, divergentes del dominante\" y el desarrollo de un saber experto \"independiente\", en las movilizaciones sociales contra la megaminer\u00eda. 19 Senadora de la provincia de Mendoza, G. Naman, ARI, entrevista, diciembre de 2008, sobre su particip aci\u00f3n en las sesiones legislativas de 2006 y 2007. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 113 vale la pena rec uperar a los verdaderos actores que han demandado y reclamado para que esta ley se sancione\" (Legislador Coria, Bloque Frente Progresista).20 En definitiva, la interacci\u00f3n entre actores sociales y actores parlamentarios, en estos procesos legislativos, per mite discutir el supuesto rol de las demandas \"populares\", como responsables per se , de \"desantricherar\" el Estado y orientar un cambio de rumbo, como si de una pugna finalmente resuelta se tratara entre dos posiciones de enunciaci\u00f3n unilaterales. Contra e sta representaci\u00f3n acerca de la \"democratizaci\u00f3n\" de las pol\u00edticas p\u00fablicas, las intervenciones reproducidas hablan del despliegue de m\u00faltiples competencias cognitivas, desde las asambleas y sus t\u00e9cnicos, como recurso principal de influencia. Como observa Leiras, tales competencias, basadas tanto en la acumulaci\u00f3n de conocimientos como, asimismo, en la habilidad de presentar esos conocimientos en un marco que permita valorarlos y juzgarlos, constituyen recursos relevantes para la incidencia en la medida en que ambos -producci\u00f3n e interpretaci\u00f3n - resulten relevantes y cre\u00edbles para otros (Leiras 2007: 73 -74). Podemos considerar aqu\u00ed que la redescripci\u00f3n del \"problema de la miner\u00eda\", como un asunto de bienes ambientales y derechos humanos, en el \u00e1mbito de las provincias, argumentado tanto en t\u00e9rminos cient\u00edfico -t\u00e9cnicos como idiosincr\u00e1ticos y patrimoniales, abri\u00f3 un espacio para el reconocimiento de la tem\u00e1tica y contribuy\u00f3 a organizar la acci\u00f3n colaborativa.21 Aunque la fundamentaci\u00f3n legal de las propuestas es algo propio del camino procesal elegido para las demandas (el legislativo), es importante advertir que el enmarcamiento de los reclamos en el derecho ambiental obedece aqu\u00ed tanto a expectativas regulatorias como a la capacidad de sus definiciones para sim bolizar las 20 Todas las citas corresponden a la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la sesi\u00f3n ordinaria N\u00b0 34 de la Legislatu ra de C\u00f3rdoba, del 24 de septiembre de 2008. 21 No desconocemos el impacto que variables \"estructurales\" (pautas de ejercicio del poder vis \u00e0 vis el sistema legal, caracter\u00edsticas del tejido socio -asociativo, fuerzas econ\u00f3micas locales, etc.) y coyunturales (ganar -perder recursos econ\u00f3micos y/o votos) ejercen sobre la capacidad de incidencia legislativa posit iva por parte de actores sociales (ver para megaminer\u00eda: Svampa, Sola \u00c1lvarez y Bottaro 2009; Delamata 2009a y Christel 2012). Nos interesa remarcar en cambio en este art\u00edculo lo que sucede puertas adent ro de los parlamentos cuando se han discutido estas l eyes y las conversaciones y los acuerdos acerca de los derechos que se reconocen, sus alcances y sentido contextual. De este modo, no es extra\u00f1o que estas leyes sean socialmente apropiadas y generen asimismo una posici\u00f3n colectiva dentro del Estado que deb er\u00e1 ser contra argumentada y razonada en caso de ser desplazada por otra. En el \u00e1mbito de las regulaciones provinciales a la megaminer\u00eda, encontramos que la derogaci\u00f3n de legislaciones restrictivas ocurri\u00f3, por el contrario, mediante la adjudicaci\u00f3n, v\u00eda l a conformaci\u00f3n de nuevas mayor\u00edas legislativas, de un criterio pol\u00edtico preformado y sin conceder mayores debates. Antes mencionamos la derogaci\u00f3n de la ley 8137 e n la provincia de La Rioja; m\u00e1s adelante trataremos la derogaci\u00f3n de la ley provincial 3981 e n R\u00edo Negro. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 114 demandas. Como podremos observar a trav\u00e9s de algunos de los proyectos de ley, los fundamentos de las regulaciones provinciales de la actividad minera est\u00e1n organizados alrededor de nociones b\u00e1sicas consolidadas en el campo jur\u00eddico -ambiental. P ero, lejos de abstraer relaciones sociales concretas, cada pieza legislativa constituye una contextualizaci\u00f3n de aquellas nociones seg\u00fan especificidades de la movilizaci\u00f3n local que dimensionan los contenidos y alcances de \"lo ambiental\". As\u00ed, lo que obser vamos es un proceso de \"actualizaci\u00f3n local del derecho\", en los t\u00e9rminos de Mel\u00e9, es decir, una actividad por la cual los sujetos negocian y dotan de significaciones a la norma para producir una regulaci\u00f3n local. En esa negociaci\u00f3n interactua(r\u00e1)n los act ores sociales, los abogados, a cargo de la elaboraci\u00f3n jur\u00eddica, los expertos y los parlamentarios. Este ser\u00e1 el tema de la pr\u00f3xima secci\u00f3n. La actualizaci\u00f3n local del derecho al ambiente: R\u00edo Negro, Mendoza y C\u00f3rdoba A continuaci\u00f3n, presentamos tres ca sos de incidencia legislativa positiva de las asambleas contra la megaminer\u00eda: R\u00edo Negro (2005), Mendoza (2007) y C\u00f3rdoba (2008). Nuestro objetivo es mostrar sus contenidos b\u00e1sicos y los fundamentos de la prohibici\u00f3n, as\u00ed como los matices y desacuerdos que subyacieron a los acuerdos mayoritarios. Un m\u00ednimo relato del proceso legal rionegrino indica que en el mes de junio de 2005, la convergencia entre la acci\u00f3n de las asambleas locales y regionales, solicitando al gobierno provincial la prohibici\u00f3n de la m egaminer\u00eda con uso de sustancias t\u00f3xicas, y el rechazo de \u00e9ste al informe de impacto ambiental presentado por una empresa transnacional para explotar oro en las inmediaciones de Jacobacci -una zona que hab\u00eda sido contaminada, a trav\u00e9s de las aguas, con met ales pesados procedentes de una mina ubicada en la vecina provincia de Chubut -, desemboc\u00f3 en la presentaci\u00f3n de un proyecto de ley por parte del gobernador22. El proyecto N\u00b0386/05 prohib\u00eda en el territorio provincial la utilizaci\u00f3n de cianuro y/o mercurio e n el proceso de extracci\u00f3n, 22 Un dato adicional y no menos importante es que el mencionado proyecto aur\u00edfero, denominado Calcatreu, se encontraba judicializado por las comunidades ind\u00edgenas de la zona que ejerc\u00edan posesi\u00f3 n tradicional sobre las tierras donde se realizab a la exploraci\u00f3n. Poco despu\u00e9s, el Superior Tribunal de Justicia de la Provincia de R\u00edo Negro har\u00eda lugar a la demanda. Planteos como \u00e9ste son relevantes pa ra el curso de las luchas contra la gran miner\u00eda, dado que por intermedio de la Justicia o por el re conocimiento que en algunas provincias se le presta a los territorios de pueblos originarios, en algunos casos, \u00e1 reas de reserva, el reclamo de consulta previa obligatoria para comunidades ind\u00edgenas puede impactar en los poderes pol\u00edticos y con ello alcanz ar positivamente al reclamo ambientalista. Este tipo de antecedente se constata tambi\u00e9n, parcialmente, en el caso de la provincia de Tucum\u00e1n. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 115 explotaci\u00f3n y/o industrializaci\u00f3n de minerales metal\u00edferos, y fue acompa\u00f1ado en notas por las asambleas de autoconvocados de R\u00edo Negro, Chubut, Neuqu\u00e9n y Patagones y la C\u00e1tedra Desarrollo Sustentable del Centro Universitario Reg ional Zona Atl\u00e1ntica de la Universidad del Comahue23. En los fundamentos del proyecto se establece el prop\u00f3sito de desarrollar una miner\u00eda en un \"marco de desarrollo sostenible\", con preservaci\u00f3n del ambiente para las generaciones presentes y futuras, reco giendo as\u00ed postulados del art\u00edculo 41 constitucional y tratados y convenios internacionales, pero espec\u00edficamente en lo que se refiere a la prevenci\u00f3n de los factores nocivos para la salud y la contaminaci\u00f3n de suelo, aguas y organismos vivos. El texto est \u00e1 precedido de explicaciones t\u00e9cnicas y estudios m\u00e9dicos sobre el funcionamiento de estas sustancias y en su fundamentaci\u00f3n legal se menciona la facultad de las provincias de complementar los presupuestos m\u00ednimos de protecci\u00f3n ambiental nacionales. El pro yecto del Poder Ejecutivo fue sancionado con fuerza de ley el 21 de junio de 2005, con 38 votos afirmativos contra 3 por la negativa (ley 3981). A su turno, se hab\u00edan ingresado otros dos dict\u00e1menes de minor\u00eda. El primero era una propuesta de la legisladora por el ARI Odarda, que recog\u00eda el trabajo desarrollado con las organizaciones sociales. Su dictamen aprobaba en general el expediente 386/05 e incorporaba el agregado del siguiente texto: \"Decl\u00e1rase al agua como recurso social inalienable, de utilidad y n ecesidad p\u00fablica y de inter\u00e9s provincial. Proh\u00edbase su utilizaci\u00f3n como insumo en todo tipo de explotaci\u00f3n minera, para el caso en que su uso ponga en peligro el recurso h\u00eddrico con el que cuenta la provincia de R\u00edo Negro, y las necesidades propias del con sumo humano\". Un segundo dictamen de minor\u00eda estaba firmado por legisladores pertenecientes al Bloque Peronista 17 de Noviembre y aconsejaba rechazar el proyecto del oficialismo. Esta postura se afirmaba en la existencia de una pol\u00edtica nacional de inversi ones mineras y giraba alrededor del concepto de miner\u00eda sustentable o miner\u00eda con alta tecnolog\u00eda y controles ambientales. En Mendoza, en particular, la articulaci\u00f3n de demandas entre los autoconvocados y legisladores provinciales permiti\u00f3 que en diciembr e de 2006 se sancionara una primera ley restrictiva de la miner\u00eda. La ley 7627 ordenaba la suspensi\u00f3n de la actividad minera hasta tanto el Poder Ejecutivo provincial enviara al Legislativo un Plan 23 Expedientes agregados, asuntos particulares N\u00b0 1191 y 1202. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 116 Ambiental, acorde con lo dispuesto por la Ley Provincial d e Ambiente. Esta ley fue posteriormente vetada por el Ejecutivo, tras lo cual se dispuso, desde la gobernaci\u00f3n, que fueran los departamentos de la provincia los que elaboraran su propuesta a favo r o en contra de la actividad, devolviendo as\u00ed la iniciativa a los poderes locales. Sin demoras, los municipios del movilizado Valle de Uco contestaron a la propuesta prohibiendo el empleo de sustancias t\u00f3xicas en los procesos mineros dentro de los l\u00edmites departamentales24, al tiempo que otras localidades siguieron ratificando su aceptaci\u00f3n de la actividad. En los meses siguientes, no obstante, la movilizaci\u00f3n de los tres valles de la provincia \"en defensa de la ley\", permiti\u00f3 que el gobernador cediera y se sancionara una nueva norma, que fue elaborada en colaboraci\u00f3 n con los abogados de las asambleas y cont\u00f3 con la aprobaci\u00f3n del gobierno. La ley 7722 de la provincia de Mendoza dispone en su art\u00edculo 1\u00b0: \"A los efectos de garantizar debidamente los recursos naturales con especial \u00e9nfasis en la tutela del recurso h\u00edd rico, se proh\u00edbe en el territorio de la Provincia de Mendoza, el uso de sustancias qu\u00edmicas como cianuro, mercurio, \u00e1cido sulf\u00farico, y otras sustancias t\u00f3xicas similares en los procesos mineros metal\u00edferos de cateo, prospecci\u00f3n, exploraci\u00f3n, explotaci\u00f3n y/ o industrializaci\u00f3n de minerales metal\u00edferos obtenidos a trav\u00e9s de cualquier m\u00e9todo extractivo\". En los fundamentos del proyecto de ley se establece por finalidad alcanzar un \"desarrollo sustentable\" en la provincia en t\u00e9rminos de las actividades econ\u00f3mica s que all\u00ed se realizan y en funci\u00f3n de la preservaci\u00f3n de las cuencas de los distintos r\u00edos regionales, \"elemento vital para el desarrollo de la producci\u00f3n agr\u00edcola ganadera\". En el texto se da cuenta del debate suscitado en el Sur y en el Valle de Uco alr ededor de esta actividad y se hace menci\u00f3n de la fidelidad del proyecto con el debate llevado a cabo en la Comisi\u00f3n de Ambiente del Senado por multisectoriales, representantes de la C\u00e1mara Minera, cient\u00edficos de la provincia, legisladores y funcionarios. L a ley fue sancionada en la C\u00e1mara de Diputados con el apoyo de 37 legisladores contra 11 que propiciaban la propuesta oficialista de que la norma tuviera valor por 180 d\u00edas hasta tanto se aprobara el plan ambiental minero que el gobierno deb\u00eda confeccionar .25 24 San Carlos (ordenanza 1123/06); Tunuy\u00e1n (1940/06) y Tupungato (001/07) [Valle de Uco]. 25 El proyecto de ley hab\u00eda sido presentado por el senador S\u00e1enz, perteneciente a la UCR, y llevaba la firma de otros tres senadores provinciales pertenecientes al Radicalismo, el ARI y el Partido Dem\u00f3cr ata de Mendoza, en representaci\u00f3n de los distintos departamentos de la provincia. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 117 En C\u00f3rdoba, por \u00faltimo, las relaciones de las asambleas con las autoridades de la provincia se iniciaron a trav\u00e9s de una serie de cartas enviadas al gobierno provincial y a distintas agencias y secretar\u00edas, con el prop\u00f3sito de abrir el di\u00e1logo instituc ional (Christel, 2011). En mayo de 2008, las asambleas dirigieron al gobernador un proyecto de ley de prohibici\u00f3n de la miner\u00eda metal\u00edfera y nuclear en el territorio provincial y, al mes siguiente, el Poder Ejecutivo envi\u00f3 su proyecto de ley a la Legislatu ra, reproduciendo, con pocos matices, los argumentos del proyecto elevado por las asambleas. En la provincia de C\u00f3rdoba se prohibieron la miner\u00eda metal\u00edfera con sustancias t\u00f3xicas, la actividad minera metal\u00edfera en la modalidad a cielo abierto y la activi dad minera de minerales nucleares, como el uranio y el torio (ley 9526). Por su amplitud, esta ley es considerada la m\u00e1s protectora del conjunto de las legislaciones provinciales. El proyecto de la ley que, como mencionamos, reproduce sin cambios significa tivos el proyecto elaborado y elevado por las asambleas socioambientales de la provincia, muestra una sofisticaci\u00f3n de los argumentos, que se manifiesta en la ampliaci\u00f3n y fortalecimiento del componente ambiental, el tratamiento pormenorizado del \"recurso\" agua y una exhaustiva fundamentaci\u00f3n jur\u00eddica y legal. As\u00ed, la tutela ambiental comprende la prevenci\u00f3n contra la contaminaci\u00f3n biof\u00edsica y de las comunidades cercanas, la preservaci\u00f3n de la biodiversidad, la prioridad hacia las actividades tur\u00edsticas y minera no metal\u00edfera, el resguardo del paisaje y la protecci\u00f3n del agua. El resguardo del agua y de las nacientes ubicadas en las \u00e1reas serranas, reconocen un tratamiento espec\u00edfico. De este modo, se concluye respecto del agua26, que \"es altamente riesgoso e l permitir la miner\u00eda a cielo abierto de minerales metal\u00edferos que consume grandes cantidades de agua y a su vez contamina cuencas h\u00eddricas y napas con sustancias qu\u00edmicas contaminantes que en definitiva ir\u00edan a parar al consumo humano\". Finalmente, el pro yecto se referencia en un amplio marco jur\u00eddico vigente, internacional, nacional y provincial, as\u00ed como en antecedentes jurisprudenciales. La sanci\u00f3n de la ley, en septiembre de 2008, no tuvo votos en contra y registr\u00f3 dos abstenciones. 26 El agua es considerado \"un elemento insustituible para el sostenimiento de la vida humana y el resto de los seres vivos, siendo al mismo tiempo un insumo imprescindible en innumerables pr ocesos productivos\". Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 118 El an\u00e1lisis de lo que denominamos actualizaci\u00f3n local del derecho, comprende en primer lugar el de los acuerdos sem\u00e1nticos entre actores sociales y legisladores, que fundaron las disposiciones legales regulatorias, y, en segundo t\u00e9rmino, la menci\u00f3n a los desacuerdos que sub yacieron a las leyes y que dan cuenta de la existencia de distintas expectativas con relaci\u00f3n a la megaminer\u00eda. Atendiendo a la primera cuesti\u00f3n, cabe subrayar la utilizaci\u00f3n de la noci\u00f3n \"desarrollo sostenible\" como objetivo de pol\u00edtica en las distintas l egislaciones, y la determinaci\u00f3n contextual de su alcance y contenidos en el espacio provincial. Gestada en foros internacionales, y receptada en nuestra legislaci\u00f3n de ambiente, la noci\u00f3n de desarrollo sostenible o sustentable constituye una norma fundam ental del campo ambiental. La misma instituye un espacio sem\u00e1ntico al interior del cual son posibles distintos balances entre las actividades econ\u00f3micas y la protecci\u00f3n de la naturaleza, entre las actividades humanas y la calidad del ambiente (Azuela 2006: 87; Gudynas, 2010: 43). Las tres legislaciones que analizamos fortalecen el componente ambiental de la ecuaci\u00f3n consagrada constitucionalmente en el art\u00edculo 41, poniendo l\u00edmites a la explotaci\u00f3n de recursos naturales, con basamento en las ideas de desarr ollo humano y desarrollo econ\u00f3mico, frente a la de crecimiento como \u00fanico eje. Mientras que la aproximaci\u00f3n ambiental que mantienen las posiciones que enfocan el desarrollo como resultado del crecimiento econ\u00f3mico conf\u00edan en la tecnolog\u00eda como remedo a los efectos ambientales, la noci\u00f3n de \"l\u00edmites\" apunta a la existencia de capacidades de los ecosistemas para lidiar con los impactos humanos o los stocks de recursos naturales disponibles, que no podr\u00edan ser modificados a voluntad (cf. Gudynas, idem: 46). Las legislaciones provinciales de restricci\u00f3n a los usos mineros descriptas sostienen en sus fundamentos que existe una valoraci\u00f3n ecol\u00f3gica, adem\u00e1s de una valoraci\u00f3n puramente econ\u00f3mica, de la actividad industrial (minera). No obstante, los alcances de esa valoraci\u00f3n ecol\u00f3gica o de la sustentabilidad ambiental, introducen algunas variaciones entre las legislaciones, como resultado de los acuerdos y consensos particulares que constituyen la localizaci\u00f3n de ese marco normativo. En los fundamentos de la ley de R\u00edo Negro, apreciamos un \u00e9nfasis en los aspectos sanitarios de la actividad econ\u00f3mica cuyos impactos (de sustancias como el cianuro) en la salud y los ecosistemas no podr\u00edan degradarse. En contraste con este enfoque o ampliando este encuadre normativo, la ley mendocina introduce una noci\u00f3n de Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 119 sustentabilidad ambiental que pone en el centro de la tutela al agua, en funci\u00f3n del resguardo de la econom\u00eda regional. Expl\u00edcitamente, se introducen razones econ\u00f3micas para la asignaci\u00f3n de un recurso escaso, funda das en la preservaci\u00f3n del modelo de desarrollo agr\u00edcola provincial. Finalmente, los par\u00e1metros de sustentabilidad se endurecen en la legislaci\u00f3n cordobesa, fundamentada en una valoraci\u00f3n m\u00faltiple del ambiente, que comprende el ambiente sano, la tutela del agua para el consumo humano27 y las actividades econ\u00f3micas de la provincia junto con la protecci\u00f3n del patrimonio natural e hist\u00f3rico -cultural. En resumen, presenciamos construcciones provinciales diferenciales de la sustentabilidad ambiental, progresivame nte m\u00e1s robustas, en el marco de un enfoque protectorio \"fuerte\" (Gudynas, idem)28 y crecientemente centradas en la tutela del agua. En segundo lugar, los \"acuerdos de sustentabilidad\" no agotan las posiciones que sobre lo ambiental desplegaron los legislad ores durante las sesiones parlamentarias. A\u00fan entre quienes apoyaron los proyectos sancionados, subsist\u00edan desacuerdos en funci\u00f3n de su articulaci\u00f3n a otras problem\u00e1ticas y propuestas de gesti\u00f3n de lo ambiental. En R\u00edo Negro, el proyecto de la mayor\u00eda no incorpor\u00f3 contenidos expresamente demandados por los colectivos sociales, como la protecci\u00f3n del agua, que por su parte estaban representados en uno de los dict\u00e1menes de minor\u00eda. En rigor, el debate suscitado en el recinto excedi\u00f3 los argumentos que fundam entaron el proyecto oficial. Entre los legisladores no oficialistas que apoyaron el proyecto, se objet\u00f3 la limitaci\u00f3n de la protecci\u00f3n a los impactos sanitarios de la megaminer\u00eda o a la prevenci\u00f3n del da\u00f1o ambiental , se denunci\u00f3 la falta de pol\u00edticas de pl anificaci\u00f3n del desarrollo y se llam\u00f3 a poner el eje de la discusi\u00f3n en la problem\u00e1tica del desarrollo econ\u00f3mico y social de la regi\u00f3n. En esta perspectiva, se distinguieron dos posiciones: aquella que exclu\u00eda la 27 Se introduce la protecci\u00f3n de la calidad del agua, algo que no es expl\u00edcito en la legislaci\u00f3n mendo cina, sesgada hacia la preservaci\u00f3n de cantidades h\u00eddricas para los sectores agr\u00edcolas con fuerte arraigo en la cultura e idiosincrasi a provincial. V\u00e9ase Mart\u00edn, 2008. 28 Refiri\u00e9ndose a las distintas corrientes del desarrollo sostenible, Gudynas identifica la \"sustentab ilidad fuerte\" con la introducci\u00f3n de valoraciones ecol\u00f3gicas al ambiente, tales como asegurar la supervive ncia de las es pecies y proteger ambientes cr\u00edticos, frente a las valoraciones econ\u00f3micas como criterio dominante. Esta \u00faltima posici\u00f3n corresponde a la corriente \"d\u00e9bil\" del desarrollo sustentable, que a cepta modificar los procesos productivos para reducir el impacto am biental, v\u00eda reforma t\u00e9cnica y uso de recursos econ\u00f3micos (impuestos, licencias de contaminaci\u00f3n, etc.), con el fin del crecimiento econ\u00f3m ico. Por su parte, la corriente \"super -fuerte\" del desarrollo sostenible defiende una pluralidad de valores del ambien te (culturales, ecol\u00f3gicos, est\u00e9ticos, etc) y reconoce valores inherentes a la naturaleza (perspecti va bioc\u00e9ntrica). (Gudynas, ib\u00eddem: esp. 46 -50). Podr\u00eda decirse que la legislaci\u00f3n de la provincia de C\u00f3rdoba se acerca, en sus fundamentos, a esta \u00faltima co rriente. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 120 megaminer\u00eda de una estrategia de desarrollo de largo plazo de la regi\u00f3n, y otra, que propon\u00eda dejar la decisi\u00f3n en manos de un proceso participativo, como estrategia de planificaci\u00f3n territorial.29 En Mendoza, por otro lado, los opositores a la ley 7722, consolidaban una discusi\u00f3n que hab\u00eda atraves ado las propuestas de \"soluci\u00f3n\" a los problemas de la gran miner\u00eda en la provincia, desde los inicios de la movilizaci\u00f3n. Aquellos solicitaban la confecci\u00f3n de un plan ambiental minero en la provincia, con vistas a una posible zonificaci\u00f3n del territorio que no restringiera totalmente la industria. Con el objetivo de verificar los perfiles h\u00eddricos y productivos de los territorios, los defensores de la ley tambi\u00e9n apelaban a la confecci\u00f3n de un plan ambiental y dejaban expresamente estipulada la decisi\u00f3n d e sus municipios o departamentos de permanecer \"libres\" de megaminer\u00eda en sus jurisdicciones. Con posterioridad, el departamento de San Carlos volvi\u00f3 a reclamar (a trav\u00e9s de una nueva ordenanza: 1266/09), que la ordenanza 1123/06, de prohibici\u00f3n de la mine r\u00eda con uso de sustancias t\u00f3xicas en el departamento, se declarase insumo b\u00e1sico obligatorio para la elaboraci\u00f3n del Plan de Ordenamiento Territorial Provincial, cuyos lineamientos fueron establecidos en 2009 mediante la Ley provincial N\u00b0 8.051 de Ordenami ento Territorial y Usos del Suelo. Esta ley no incorpor\u00f3, empero, como l\u00ednea de base, entre sus considerandos, a la ley 7722. En suma, sin bien las leyes analizadas se sostuvieron en amplios acuerdos legislativos acerca de la integralidad del ambiente, en los espacios provinciales, no faltaron voces que lo resignificaran, coloc\u00e1ndolo como cuesti\u00f3n opinable y zonificable dentro de sus jurisdicciones. En ambas provincias, las asambleas se volvieron f\u00e9rreas defensoras de las leyes y sobre todo, de su \"esp\u00edr itu\". Para cerrar la secci\u00f3n, ilustraremos muy brevemente este \"pasaje\" en dos escenarios diferentes: el de la participaci\u00f3n de las asambleas en la gesti\u00f3n ambiental luego de la sanci\u00f3n de la ley 7722 (Mendoza) y el de la derogaci\u00f3n de 29En esta l\u00ednea, se propuso realizar una \"Evaluaci\u00f3n Ambiental Estrat\u00e9gica, que -en palabras del legislador - consiste b\u00e1sicamente en un proceso que combina el an\u00e1lisis t\u00e9cnico con una amplia participaci\u00f3n de la sociedad en la cual se determina a p riori qu\u00e9 tipo de actividad minera se va a realizar, en qu\u00e9 sectores de la provincia se va a hacer o si se podr\u00eda hacer miner\u00eda y en cu\u00e1les no, es decir, concretamente se trata de planificar\" (Legislador Muena). Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 121 la ley 3981 en la pr ovincia de R\u00edo Negro, tras renovarse el mandato gubernativo y legislativo a favor de una nueva mayor\u00eda.30 Sobre el primer caso, la participaci\u00f3n de las asambleas en la gesti\u00f3n ambiental de la provincia de Mendoza, tras la sanci\u00f3n de la ley 7722, es preci so retomar el trabajo de Wagner y Giraud (2011), quienes eval\u00faan que dicha participaci\u00f3n contribuy\u00f3 a la mejora sensible de la calidad del proceso institucional de toma de decisiones y a la visibilizaci\u00f3n de las irregularidades y los cuestionamientos alred edor del mismo (Wagner y Giraud, 2011: 258). Como contrapartida, desde el organismo del cual comenzaron a formar parte -el Consejo (asesor) Provincial de Ambiente -, las organizaciones sociales han sido especialmente cr\u00edticas de la fragmentaci\u00f3n de las evaluaciones que, a su entender, resulta del proceso institucional de Evaluaci\u00f3n de Impacto Ambiental. Las asambleas consideran que, a pesar del car\u00e1cter multidisciplinar del \u00f3rgano encargado de emitir los dict\u00e1menes finales, el mandato hacia cada una de las instituciones intervinientes para dictaminar sobre la tem\u00e1tica de su incumbencia, \"sectoriza\" las evaluaciones y no permite un abordaje \"integral\" de las problem\u00e1ticas. En estos casos, planteos de car\u00e1cter general, como los formulados por las organizaciones sociales en ocasi\u00f3n del proceso de evaluaci\u00f3n del proyecto para la explotaci\u00f3n de sales de potasio, Potasio R\u00edo Colorado, sobre un excesivo consumo de gas, as\u00ed como acerca del pasivo ambiental que representar\u00eda la perpetuaci\u00f3n una pila de sal remanente en la superficie, quedar\u00edan sin respaldo en otras instituciones \"aunque los compartan\" (Idem: 281). Paralelamente, y en l\u00ednea con una cr\u00edtica resoluci\u00f3n sobre ese proyecto, emitida en 2010 por la Defensor\u00eda del Pueblo de la Naci\u00f3n, las organizaciones objetan la falta de una evaluaci\u00f3n estrat\u00e9gica del mismo desde una perspectiva regional y nacional que tome en cuenta la interjurisdiccionalidad del impacto del emprendimiento en todas sus aristas (Ib\u00eddem). Integralidad e interjurisdiccionalidad del ambiente volv ieron a aparecer en la respuesta que las organizaciones sociales opusieron a la derogaci\u00f3n de la ley de restricci\u00f3n de los usos mineros en R\u00edo Negro. En diciembre de 2011, la Legislatura de la provincia derog\u00f3 esa ley y cre\u00f3 el Consejo Provincial de Evalua ci\u00f3n Ambiental Minera, para los proyectos que se presenten en la provincia, integrado por un representante de la autoridad de aplicaci\u00f3n, un representante de la autoridad minera, tres legisladores, un 30 Despu\u00e9s de m\u00e1s de veinte a\u00f1os de gobiernos radicales en la provincia, las elecciones de 2011 dieron un amplio triunfo al Frente para la Victoria. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 122 representante del municipio en que se desarrolle la act ividad, un representante de las universidades nacionales, un representante de las organizaciones ambientalistas con personer\u00eda jur\u00eddica y un representante de los pueblos originarios31. La ley sancionada fue acompa\u00f1ada de una segunda norma por la cual la pro vincia adher\u00eda a la ley 26.639 de Presupuestos M\u00ednimos para la Preservaci\u00f3n de los Glaciares y del Ambien te Periglacial, sin que exista mandato legal que inste a las provincias a prestar este tipo de adhesi\u00f3n. La legisladora Odarda del ARI, principal defen sora de la prohibici\u00f3n de la megaminer\u00eda en la provincia (v\u00e9ase supra, el debate legislativo en 2005), fue quien, en el recinto, expuso los argumentos en contra del proyecto oficialista e incluy\u00f3 en la sesi\u00f3n una lectura de \"las voces que no fueron escucha das\": una Carta P\u00fablica al Pueblo Rionegrino y Autoridades, firmada por m\u00e1s de una centena de organizaciones sociales32, y la Declaraci\u00f3n de \"Voces de Alerta\" del 28 de diciembre, un colectivo compuesto por acad\u00e9micos y profesionales, ambas exigiendo la no derogaci\u00f3n de la ley 3981. En la Carta P\u00fablica de las organizaciones, se defend\u00eda una visi\u00f3n de la provincia \"integrada\" desde el punto de vista social y productivo, con \"agua para todos\" y ejercicio pleno del derecho al ambiente constitucional. En la Decl araci\u00f3n de Voces de Alerta se calificaba de falsa la opci\u00f3n \"por el desarrollo\" postulada en la nueva ley, en desmedro de la protecci\u00f3n de recursos naturales no renovables \"de car\u00e1cter p\u00fablico\", y se denunciaba la adhesi\u00f3n a la ley nacional de glaciares en t\u00e9rminos de \"una divisi\u00f3n -de facto - del territorio provincial en \"\u00e1reas protegidas\" (la cordillera, por la v\u00eda de la ley de glaciares) y \"\u00e1reas de sacrificio\" (la meseta, por el ingreso de la miner\u00eda)\", por tanto, de exclusi\u00f3n y expropiaci\u00f3n. Por otra pa rte, se rechazaba tanto la propuesta del gobierno rionegrino de crear el Consejo Provincial de Evaluaci\u00f3n Ambiental Minera, para evaluar los estudios de impacto ambiental de los proyectos mineros, dado que \"\u00e9sta ya nos instalar\u00eda ante los hechos consumados , habilitando la entrada de la miner\u00eda 31 En los fundamentos del proyecto de la nueva ley se objet\u00f3 r\u00e1pidamente la peligrosidad el cianuro, s e postul\u00f3 la posibilidad de reutilizar el agua que consumen los grandes emprendimientos mineros, con la tecnolog\u00eda disponible, y se centraron los objetivos del proyecto en dar respuestas a las demandas de desarrollo econ\u00f3mico y social y a las inclemencias ocasionadas por la erupci\u00f3n de un volc\u00e1n en la zo na y, asimismo, en brindar amplia participaci\u00f3n a la sociedad en la evaluaci\u00f3n de los proyectos mineros. E l \u00e9nfasis en la participaci\u00f3n dio lugar a encendidas alocuciones sobre la incorporaci\u00f3n del \"pueblo rionegrino\" a las decisiones. Legislatura de la Prov incia de R\u00edo Negro, versi\u00f3n taquigr\u00e1fica, 40\u00b0 per\u00edodo legislativo, reuni\u00f3n XIX, 16\u00aa sesi\u00f3n ordinaria, 29 de diciembre de 2011. 32 \"Carta P\u00fablica al Gobierno Rionegrino, a las Autoridades Municipales, a la Legislatura Provincial, al Gobernador de la Provi ncia. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 123 transnacional, a gran escala y a cielo abierto en la provincia\", como las audiencias p\u00fablicas previstas bajo el nuevo procedimiento de evaluaci\u00f3n ambiental, las que \"enfrentar\u00edan a la poblaci\u00f3n a debatir uno por uno l os proyectos espec\u00edficos, cuando de lo que se trata es de debatir las caracter\u00edsticas generales de un modelo, que por su envergadura y consecuencias -sociales, econ\u00f3micas, ambientales y pol\u00edticas - hoy es considerado una s\u00edntesis de maldesarrollo\". III. Reflexiones finales \"...para los autoconvocados, su No es NO , y Que se vayan tiene que ver con la construcci\u00f3n de un territorio propio, que involucra la defensa del paisaje, el derecho a decidir sobre las formas de explotaci\u00f3n de los recursos naturales, la elecci\u00f3n de un estilo e vida vinculado a la naturaleza y la decisi\u00f3n de hacerlo respetar, la posibilidad real de organizarse aut\u00f3nomamente sin reconocer otra soberan\u00eda que la de sus habitantes\" (Weinstock 2006: 6 -7; su an\u00e1lisis sobre la movilizaci\u00f3n de Esq uel de 2003) \"...con esta propuesta, lo que se pretende es que [en] el marco de la legislaci\u00f3n vigente en nuestra provincia y pa\u00eds nos demos un espacio para debatir entre todos los mendocinos qu\u00e9 tipo de provincia queremos, qu\u00e9 perfil queremos darle a Mendo za, si queremos una Mendoza agr\u00edcola, ganadera, tur\u00edstica o queremos una Mendoza en la cual se realicen estas actividades [mineras] que pueden comprometer la complementaci\u00f3n entre las distintas actividades de Mendoza\" (Senador Difonso, debate sobre la regu laci\u00f3n de la miner\u00eda con sustancias t\u00f3xicas, C\u00e1mara de Senadores de Mendoza) 33 A lo largo de este art\u00edculo se\u00f1alamos la configuraci\u00f3n de un lenguaje ambientalista en las movilizaciones sociales contra la megaminer\u00eda, enrolado en la definici\u00f3n de ambiente constitucional. Sin \u00e1nimo de fetichismo legal alguno, analizamos este enrolamiento como una relaci\u00f3n entre fuerzas sociales y pol\u00edticas y el sistema normativo jur\u00eddico en un sentido transformador, y por qu\u00e9 no contra hegem\u00f3nico, de pr\u00e1cticas econ\u00f3micas y a mbientales. Sostenemos que la configuraci\u00f3n interna de este lenguaje es el resultado de la amplificaci\u00f3n de las demandas apoyadas en distintas valoraciones sociales sobre los espacios de proximidad, a trav\u00e9s de un mayor desarrollo de los argumentos cient\u00ed fico- t\u00e9cnicos, y de la redescripci\u00f3n de las problem\u00e1ticas locales en t\u00e9rminos de los bienes del ambiente. Observamos, asimismo, en el an\u00e1lisis, un \u00e9nfasis progresivo -entre los valores del ambiente - desde los aspectos sanitarios a la sustentabilidad del de sarrollo, vinculada 33 Palabras del senador Difonso, perteneciente al Partido Dem\u00f3crata y principal impulsor de la legisla ci\u00f3n de restricci\u00f3n de la miner\u00eda en Mendoza. Honorable C\u00e1mara de Senadores de Mendoza, 17 de octubre de 2006, versi\u00f3n taquigr\u00e1fica. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 124 \u00e9sta, sobre todo, a la preservaci\u00f3n de recursos naturales como el agua y otras fuentes de energ\u00eda no renovables, as\u00ed como a la protecci\u00f3n del patrimonio natural. A trav\u00e9s de los casos provinciales abordados, comprobamos el peso relativo de todos estos argumentos en el debate legislativo, circunstanciado a los aportes de la movilizaci\u00f3n local y a la mayor o menor descentralizaci\u00f3n del \u00e1mbito parlamentario a la interacci\u00f3n con saberes elaborados por organizaciones sociales, as\u00ed como por pr ofesionales y organismos con inter\u00e9s en el ambiente. En los tres casos observamos la producci\u00f3n de regulaciones legales para los procesos mineros, sustentadas en una tutela robusta o muy robusta del derecho al ambiente de los habitantes de esas provincias. Ahora bien, vinculado tanto al clima de fuerte desconfianza hacia la esfera pol\u00edtico -institucional y el saber profesional -en tanto art\u00edfices de las reformas de mercado -, como al influjo de visiones pol\u00edticas y ambientalistas presentes en los comienzos d e la movilizaci\u00f3n socio -ambiental, las asambleas locales desarrollaron en el inicio una impronta contra estatal y no legal. En los t\u00e9rminos de Azuela, las mismas adoptaron una modalidad \"comunitarista\" de intervenci\u00f3n -de apuesta a la autoorganizaci\u00f3n al m argen del Estado como forma de enfrentar los problemas socioambientales - (Azuela, 2006: 82; tambi\u00e9n Gudynas, 1992: 107), asociando la autonom\u00eda social con un tipo de democratizaci\u00f3n \"radical\" de las decisiones, o de ejercicio de la soberan\u00eda popular a part ir y sobre los territorios de h\u00e1bitat. Con variantes, este sesgo contin\u00faa estando presente hoy cuando se afirma que la v\u00eda de la incidencia legislativa ha sido el remedo logrado ante la imposibilidad de llevar a cabo consultas p\u00fablicas, las cuales suelen s er vistas como un mecanismo no \"viciado\" y m\u00e1s transparente (o cercano) con relaci\u00f3n a las demandas sociales. Se suele decir, en fin, desde el campo militante, que las decisiones sobre el desarrollo son una cuesti\u00f3n de autodeterminaci\u00f3n popular y no de ley es. Aunque es imposible que estas perspectivas ignoren la pluralidad de expectativas sobre el ambiente y la econom\u00eda coexistentes en un mismo \"territorio\", raz\u00f3n ella misma de la protesta social, el hecho es que la evoluci\u00f3n de las luchas contra la megami ner\u00eda muestra, por el contrario, la progresi\u00f3n (exitosa) del \"paradigma\" opuesto, esto es, \"leyes s\u00ed, plebiscitos no\". En efecto, ha sido la defensa del ambiente como aspiraci\u00f3n jur\u00eddicamente reconocida y legalmente protegida, la que ha permitido poner Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 125 l\u00edmites (institucionales) al consumo de recursos naturales, llegando a obstruir por esta v\u00eda \"el derecho\" a la elegibilidad local, al interior de los espacios provinciales. No resulta extra\u00f1o, pues, que sean los propios autoconvocados los m\u00e1s f\u00e9rreos defens ores de estas leyes, no s\u00f3lo ante el avance de la pol\u00edtica nacional minera en las provincias, v\u00eda mayor\u00edas gubernativas y/o parlamentarias, sino tambi\u00e9n, incipientemente, contra la implementaci\u00f3n de mecanismos participativos que implican en la pr\u00e1ctica rez onificaciones internas y/o una fragmentaci\u00f3n de los par\u00e1metros de valoraci\u00f3n ambiental. \u00bfSignifica ello que la participaci\u00f3n ciudadana en las decisiones v\u00eda plebiscitos ha dejado de constituir una demanda social? No. El precedente de Esquel muestra que el \u00e9xito logrado a trav\u00e9s de un plebiscito local, basado en una posici\u00f3n claramente mayoritaria de la sociedad en contra de la megaminer\u00eda, tuvo un fuerte impacto pol\u00edtico - institucional. Al articularse con experiencias similares en otras localidades y tambi\u00e9 n con demandas judiciales, capaces de interpelar la intervenci\u00f3n de instancias institucionales m\u00e1s amplias, la sanci\u00f3n de una ley provincial restrictiva permiti\u00f3 estabilizar las expectativas fundadas en la protecci\u00f3n del ambiente, como, asimismo, neutraliz ar opiniones potencialmente adversas34. De este modo, si, muy a pesar de la filosof\u00eda democr\u00e1tica subyacente al \"No es NO\" de Esquel reproducida en el ep\u00edgrafe, el propio caso muestra que la relaci\u00f3n entre plebiscito y ley lejos estuvo de ser de oposici\u00f3n para conformarse en \"suma positiva\", por otra parte, y como resultado de la evoluci\u00f3n de las luchas contra la gran miner\u00eda, esa misma relaci\u00f3n se ha ido transformando. Concretamente, el pasaje de las idiosincrasias de proximidad en la valoraci\u00f3n del ambien te hacia una visi\u00f3n del ambiente integral, con alcance interjurisdiccional, signific\u00f3 privilegiar, desde el campo social, la defensa del derecho (sustantivo) al ambiente (colectivo) por sobre la \"v\u00eda de la voluntad popular\", entendida \u00e9sta como condicional idad del derecho a la consulta p\u00fablica. Como lo expresara en forma m\u00e1s que directa un diputado mendocino, \"... el primer principio que hay que tener en cuenta es la integralidad en el an\u00e1lisis de los ecosistemas y de los proyectos productivos y la degradaci\u00f3n que esto puede producir. [...] Entonces lo que 34 Aunque parad\u00f3jicamente se trate de la \u00fanica ley de prohibici\u00f3n de la gran miner\u00eda que en su articul ado prev\u00e9 realizar un ordenamiento territorial de la actividad minera en la provincia, estrategia que actualmente tiene en vilo a las asambleas. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 126 hay que considerar no es qu\u00e9 quiere Malarg\u00fce, San Rafael o Alvear, o qu\u00e9 quiere otro, sino qu\u00e9 es lo conveniente y qu\u00e9 es lo posible para la Provincia\"35. Finalmente, la efectividad o estabilidad de este ejercic io -por el que se redefine (a nivel de la provincia) la titularidad com\u00fan para el resguardo de los bienes que se quieren proteger (bienes colectivos, espacial y temporalmente irrestrictos) -, resulta imprevisible, como lo muestra, en particular, la derogaci \u00f3n de la ley en R\u00edo Negro mediante una nueva norma que promueve las actividades megamineras en el \u00e1mbito de la provincia. En este sentido, cabe observar que la periodicidad de los mandatos legislativos en las provincias, que obrara como oportunidad para el avance de las regulaciones ambientales mineras, puede revertirse y convertirse en un obst\u00e1culo. Ello permite colegir que la protecci\u00f3n del ambiente ingres\u00f3 fuertemente a la agenda pol\u00edtica (v\u00eda legisladores y jueces, y antes, concejales e intendentes), pe ro no desemboc\u00f3 en una (nueva) pol\u00edtica institucional. A este nivel, la ciudadan\u00eda ambiental contin\u00faa siendo una instituci\u00f3n fr\u00e1gil o l\u00e1bil, fuertemente condicionada por la agenda econ\u00f3mica del Estado. Bibliograf\u00eda AZUELA, Antonio (2006 ): Visionarios y pragm\u00e1ticos. Una aproximaci\u00f3n sociol\u00f3gica al derecho ambiental , M\u00e9xico, UNAM -ISIS/Fontamara. CHRISTEL, Lucas (2012 ): \"Incidencia de las resistencias sociales en las legislaciones mineras provinciales. Los casos de C\u00f3rdoba y Catamarca (2003 -2008)\". Versi\u00f3n preliminar Tesis de Maestr\u00eda , Universidad Nacional de San Mart\u00edn, Buenos Aires. \u2014\u2014\u2014 (2011 ): \"Prohibici\u00f3n de la megaminer\u00eda en C\u00f3rdoba. La ley 9256 y el rol de las resistencias sociales\", presentado en IX Jornadas de Sociolog\u00eda UBA , Buenos Aires, 8 -12 de agosto. CHRISTEL, Lucas y \u00c1LVAREZ, Laura (2011 ): \"La puerta de entrada al capital extranjero en el sector minero argentino. An\u00e1lisis del debate de la ley de Inversiones Mineras (1993)\", Realidad Econ\u00f3mica , n\u00ba 259, pp. 106-127. DELAMATA, Gabriela ): \"\u00bfLa ciudadan\u00eda poblana? El movimiento asambleario de Gualeguaych\u00fa y la construcci\u00f3n y el reclamo de un derecho colectivo\", en G. DELAMATA (coord.) Movilizaciones sociales: \u00bfnuevas ciudadan\u00edas? Reclamos, derechos, Estado en Argentina, Bolivia y Brasil . Bueno s Aires, Biblos , pp. World Congress of Political Science (IPSA -AISP) , Santiago de Chile, 12 -16 de Julio. http://paperroom.ipsa.org/papers/paper_3557_pdf DE LA VEGA , Candela y VERA, Florencia (2011 ): \"Resistencias ignorantes, sacralizadas y externas. El relato de los empresarios y funcionarios estatales de Catamarca, C\u00f3rdoba y La Rioja\", presenta do en IX Jornadas de Sociolog\u00eda UBA , Buenos Aires, 8 -12 de agosto. GARGARELLA, Roberto ( 2010 ): \"El nuevo constitucionalismo latinoamericano\", Cr\u00edtica y Emancipaci\u00f3n , n\u00ba 3, pp. 171 -188. 35 Honorable C\u00e1mara de Diputados, 13 de diciembre de 2006, Diario de Sesiones, versi\u00f3n taquigr\u00e1fica. Gabriela Delamata. Actualizando (localmente) el derecho al ambiente. Movilizaci\u00f3n social, activismo legal y derecho constitucional al ambiente de \"sustentabilidad fuerte\" en el sector extractivista megaminero. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 102-127. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 127 \u2014\u2014\u2014 (1992 ): \"Los m\u00faltiples verdes del ambientalismo latinoamericano\", Nueva Sociedad , pp. 104-115. GUDYNAS, Eduardo (2010 ): \"Desarrollo sostenible: una gu\u00eda b\u00e1sica de conceptos y tendencias hacia otra econom\u00eda\", Otra Econom\u00eda , Vol. 4, n\u00ba 6, pp. 43-66. GUTI\u00c9RREZ, Ricardo y ALCA\u00d1IZ , Isabella (2007 ): \"From Gualeguaych\u00fa c ity to the World Court: local environment protest and foreign policy in Argentina\", presentado en la S\u00e9ptima Conferencia CISS Millennium , Bucaco, Portugal, 14 -16 de junio. LEIRAS, Marcelo (2007 ): \"Observaciones para el an\u00e1lisis y la pr\u00e1ctica de la incidenc ia\", en Carlos H. ACU\u00d1A y Ariana VACCHIERI (comps). La incidencia pol\u00edtica de la sociedad civil, Buenos Aires, Siglo Veintiuno, pp. 67-85. MART\u00cdN, Liber (2008 ): \"La regulaci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n de sustancias qu\u00edmicas en la actividad minera metal\u00edfera en e l marco del desarrollo sustentable en la provincia de Mendoza, Argentina\", Rivista di el r\u00edo: la construcci\u00f3n social y pol\u00edtica de la cuesti\u00f3n ambiental en Argentina , Tesis de Doctorado, Universidad de Buenos Aires/Universidad de Paris VIII. MERLINSKY, Gabriela (2010 ): \"La acci\u00f3n colectiv a ambiental en Argentina: \u00bfnuevas ciudadan\u00edas?\", preparado para el Environment and Citizenship in Latin America Workshop , Simon Fraser Institute, 24 -25 abril. SVAMPA, Maristella (2008 ): \"Movimientos sociales y nuevo escenario regional. Las inflexiones del paradigma liberal en Am\u00e9rica Latina\", en M. SVAMPA. Cambio de \u00e9poca. Movimientos sociales y poder pol\u00edtico , Bueno s Aires, Siglo Veintiuno -CLACSO, pp. 75-92. SVAMPA, Maristella, Loren a BOTTARO y Marian SOLA \u00c1LVAREZ (2009 ): \"La problem\u00e1tica de la miner\u00eda me tal\u00edfera a cielo abierto: modelo de desarrollo, territorio y discursos dominantes\", en M. SVAMPA y Mirta A. ANTONELLI , Miner\u00eda Transnacional, narrativas del desarrollo y resistencias sociales. Buenos Aires, Biblos , pp. 29-50. SVAMPA, Maristella, Marin a SOL A \u00c1LVAREZ y Lorena BOTTARO (2009 ): \"Los movimientos contra la miner\u00eda metal\u00edfera a cielo abierto: escenarios y conflictos. Entre el \"efecto Esquel\" y el \"efecto La Alumbrera\", en M. SVAMPA y Mirta A. ANTONELLI. Miner\u00eda Transnacional, narrativas del desarro llo y resistencias sociales. Buenos Aires, Biblos, pp. 123-180. WAGNER, Lucrecia y Marcelo GIRAUD ( 2011 ): \"El proyecto minero Potasio R\u00edo Colorado: conflicto socioambiental, impactos regionales y falta de integralidad en la evaluaci\u00f3n ambiental\", en H\u00e9ctor ALIMONDA (coord.). La Naturaleza colonizada. Ecolog\u00eda pol\u00edtica y miner\u00eda en Am\u00e9rica Latina . Buenos Aires, Ediciones Ciccus -CLACSO, pp. 257-284 WEINSTOCK, Ana Mariel (2006 ): \"No todo lo que (brilla) vale es oro. El caso del <No a la onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 128 La difusi\u00f3n transnacional de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina Betina Freidin Mat\u00edas Ballesteros Resumen Dado que la prensa escrita desempe\u00f1a un importante papel en el proceso de difusi\u00f3n transnacional de enfoques m\u00e9dicos en un contexto de creciente globalizaci\u00f3n cultural, analizamos la cobertura del Ayurveda en los diarios argentinos en el per \u00edodo 1997 -2010. Se trata de un sistema de cuidado de la salud originario de la India que ha incrementado su presencia internacional y en el pa\u00eds en los \u00faltimos a\u00f1os. Mediante t\u00e9cnicas de an\u00e1lisis de contenido observamos aspectos cuantitativos y cualitativo s de la cobertura. Esta crece notoriamente durante el periodo analizado, con contenidos nacionales e internacionales. Los diarios cubren selectivamente el desarrollo del circuito local Ayurv\u00e9dico e instalan la imagen de un \"auge\" del Ayurveda que acompa\u00f1a un movimiento cultural m\u00e1s amplio de pr\u00e1cticas alimentarias y de cuidado de la salud hol\u00edstico, incorporadas al nicho comercial en crecimiento del cuidado alternativo de la salud y el turismo terap\u00e9utico orientado a sectores de gran poder adquisitivo. Adem \u00e1s de destacar sus beneficios terap\u00e9uticos a lo largo de todo el per\u00edodo, en los \u00faltimos a\u00f1os, la prensa amplifica debates que asocian el Ayurveda con potenciales riesgos para la salud entre sus seguidores en nuestro pa\u00eds. Palabras clave: Ayurveda - diari os - difusi\u00f3n transnacional - localizaci\u00f3n Abstract Given that newspapers play a central role in the transnational diffusion of medical approaches in a context of cultural globalization, we analyze the coverage of Ayurvedic Medicine in Argentinean newsp apers from 1997 to 2010. Ayurveda is an ancient Indian medicine that has increased its international presence in the last decades, and Argentina is not an exception to this global trend. Drawing on quantitative and qualitative techniques of data analysis, we observe the content of the press cov erage. The attention of the press has greatly increased over the years, by including both international and na tional references of Ayurveda. Newspapers selectively covered the development of the local circuit of Ayurv eda, and contributed to create an image of a \"boom\" of Ayurvedic medicine, as part of the broader cultural movement of food practices and holistic healing, which have been incorporated into the commercial niche of alternative medicines and therapeutic tour ism targeted to the upper - middle class sectors. Together with El estudio cont\u00f3 con financiamiento del CONICET (PIP 114 -200801 -00159, 2009 -2011) y de UBACyT (SO200200902000 66, 2010 -2012). Una versi\u00f3n preliminar del manuscrito fue presentado por los autores en la IX Jornadas de la Carrera de Sociolog\u00eda , Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires, 8 -10 de agosto de 2011. Ph.D. en Sociolog\u00eda, Brandeis University, USA, Magiste r en Investigaci\u00f3n Social y Licenciada en Sociolog\u00eda de la Universidad de Buenos Aires. Es investigadora del CONICET con sede institucional en el Instituto de Investigaciones Gino Germani y docente regular de la Carrera de Sociolog\u00eda de la Universidad de B uenos Aires. Contacto: freidinbetina@gmail.com Licenciado en Sociolog\u00eda de la Universidad de Buenos Aires, cursando la Maestr\u00eda en Investigaci\u00f3n Social de la Universidad de Buenos Aires. Es becario doct oral del CONICET con sede institucional en el Instituto de Investigaciones Gino Germani y docente de la Carrera de Sociolog\u00eda de la Universidad de Buenos Aires. Contacto: matiballesteros@yahoo.com.ar Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 129 highlighting its therapeutic benefits, in the last years, the press has amplified local debates that link Ayurvedic practices to some risks health. Keywords : Ayurveda, newspapers, internat ional diffusion, localization Introducci\u00f3n La prensa escrita desempe\u00f1a un importante papel en el proceso de difusi\u00f3n transnacional de enfoques m\u00e9dicos en un contexto de creciente globalizaci\u00f3n cultural, en el que se ha incrementado el intercambio de idea s y objetos culturales a escala mundial (Janssen, Kuipers, y Verboord, 2008; Appadurai, 2002). Cuando se trata de saberes y pr\u00e1cticas m\u00e9dicas que traspasan las fronteras nacionales, numerosos agentes intervienen en el proceso \"migratorio\" internacional: la literatura especializada, las di\u00e1sporas \u00e9tnicas, o rganizaciones transnacionales, agencias estatales de los pa\u00edses de origen, instituciones y actores locales, las redes sociales, y los medios de comunicaci\u00f3n (Appadurai, 2002; Hog y Hsu, 2002). Ap padurai (2 002: 52) plantea que los peri\u00f3dicos, junto con otros medios de comunicaci\u00f3n digital, conforman mediascapes o escenarios mediatizados, de contornos difusos y fluidos, que ofrecen perspectivas parciales acorde a la posicionalidad hist \u00f3rica, ling\u00fc\u00edstica, y po l\u00edtica de los diferentes actores involucrados. M\u00e1s espec\u00edficamente, los mediascapes refieren a: la distribuci\u00f3n de capacidades electr\u00f3nicas de producir y diseminar informaci\u00f3n (peri\u00f3dicos, revistas, emisoras de televisi\u00f3n, y estudios de filmaci\u00f3n) que es t\u00e1n disponibles para un n\u00famero creciente de intereses p\u00fablicos y privados alrededor del globo y a las im\u00e1genes del mundo que estos medios crean (...). Tienden a ser relatos centrados en im\u00e1genes y narrativas de parcelas de la realidad y proporcionan, a los q ue los experimentan y transforman, libretos pa ra construir vidas imaginadas, tanto la propia como la de otros viviendo en diferentes lugares. Nuestro trabajo se centra en el papel de la prensa escrita argentina en el proceso de difusi\u00f3n de enfoques m\u00e9dico s for\u00e1neos, tomando como caso el Ayurveda, un sistema milenario de cuidado de la salud originario de la India que ha in crementado su presencia global y que constituye una innovaci\u00f3n terap\u00e9utica en nuestro medio. Una lectura sistem\u00e1tica de lo que publican l os diarios argentinos sobre el Ayurveda nos permite observar aspectos cuantitativos y cualitativos del proceso de su difusi\u00f3n transnaciona l respecto de la informaci\u00f3n e im\u00e1genes que se diseminan y de la centralidad de actores e instituciones locales e inte rnacionales que reciben atenci\u00f3n o cobertura period\u00edstica. Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 130 Los medios period\u00edsticos son una fuerza dominante en la construcci\u00f3n p\u00fablica de la experiencia com\u00fan y el sentido colectivo de lo que es real e importante (Shudson, 2003:13). La prensa disemina in formaci\u00f3n, concede legitimidad o significaci\u00f3n p\u00fablica a un evento, actor o fen\u00f3meno al transformarlo en un objeto de cobertura, y ofrece representaciones selectivas de ellos (Shudson, 2003). Adem\u00e1s de las rutinas internas y las negociaciones en la organiz aci\u00f3n del trabajo period\u00edstico que afectan la noticiabilidad y representaci\u00f3n de determinados eventos y fen\u00f3menos (Lester, 1980; Tuchman, 1983), la visibilidad o atenci\u00f3n de la prensa es un recurso escaso que pueden movilizar diferencialmente organizacione s e individuos para avanzar sus intereses y representaciones sobre determinados fen\u00f3menos, y lograr prominencia en el campo de actividad en el que est\u00e1n involucrados (Shudson, 2003; Andrews y Caren, 2010). En Argentina se ha analizado el rol de los medios, y de la prensa escrita en particular, en la construcci\u00f3n de la agenda p\u00fablica en torno a diversas problem\u00e1ticas de salud, atendiendo al contenido de los mensajes y los condicionantes de la noticiabilidad y los ciclos de atenci\u00f3n brindados a la prevenci\u00f3n y el tratamiento de enfermedades (Petracci y Waisbord, 2010; Kornblit, 2001). Nuestro estudio busca realizar un aporte a la literatura sobre el papel de los medios en la difusi\u00f3n de innovaciones en materia de cuidado de la salud en un campo poco explorado en la investigaci\u00f3n local, como lo es el de las medicinas alternativas1. Espec\u00edficamente nos proponemos: 1. Cuantificar la informaci\u00f3n publicada sobre el Ayurveda en los principales diarios nacionales; 2. Caracterizar c\u00f3mo se presenta el Ayurveda e identif icar puntos de inflexi\u00f3n en la cobertura; y 3. Observar los contenidos locales e internacionales referidos a actividades, eventos, actores e instituciones a lo largo del tiempo. Para desarrollar estos objetivos utilizamos t\u00e9cnicas cuantitativas y cualitati vas de an\u00e1lisis de contenido. 1 El t\u00e9rmino medicinas alternativas como categor\u00eda residual frente a la biomedicina en los pa\u00edses occidentales es objeto de debate, al igual que lo es el de medicina integrativa, al que haremos refe rencia en este art\u00edculo. Se consideran medicinas alternativa s, no convencionales o complementarias a los enfoques m\u00e9dicos que generalmente no se ense\u00f1an en las facultades de medicina ni est\u00e1n integrados en el sistema de salud (Eisemberg et al., 1993), o bien, a las pr\u00e1cticas de cuidado y productos que se diferencia n de la medicina alop\u00e1tica o biomedicina (Timmermans y Oh, 2010). La medicina integrativa refiere, siguiendo a Baer (2004: xiv), a los \"esfuerzos por parte de los m\u00e9dicos formados en biomedicina de incorporar terapias no convencionales en su pr\u00e1ctica cl\u00edni ca, as\u00ed como a las modalidades emergentes de cooperaci\u00f3n entre m\u00e9dicos y especialistas de dichas terapias sin formaci\u00f3n biom\u00e9dica para atender las necesidades de salud de sus pacientes \". Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 131 El Ayurveda en India y su difusi\u00f3n internacional El Ayurveda es uno de los sistemas m \u00e9dicos m\u00e1s antiguos del mundo. Consiste en una serie de terapias personalizadas mediadas por la intervenci\u00f3n de especialistas (incluyendo e l uso de plantas medicinales, productos minerales y animales, y de t\u00e9cnicas de depuraci\u00f3n o panchakarma ) y de pr\u00e1cticas de autocuidado que abarcan la alimentaci\u00f3n, el descanso, el ejercicio, y otras esferas de la vida cotidiana orientadas a mantener o rest ablecer el equilibrio entre el cuerpo f \u00edsico, la mente y el esp\u00edritu. La codificaci\u00f3n de la medicina Ayurveda se remonta a m\u00e1s de 2000 a\u00f1os, y sus ra\u00edces filos\u00f3ficas se encuentran en los Vedas (WHO, 2001). Con el paso del tiempo esta medicina se desarroll\u00f3 como una tradici\u00f3n viva con la escritura de nuevos textos y la exploraci\u00f3n de nuevos paradigmas (Smith y Wujastyk, 2008: 5). Bajo la colonizaci\u00f3n inglesa el Ayurveda sufri\u00f3 profundos cambios con la introducci\u00f3n y apoyo del gobierno a la medicina alop\u00e1tica occidental. Durante el siglo XX, como parte de un proyecto nacional de revitalizaci\u00f3n del Ayurveda y de modernizaci\u00f3n de la India, la estructura de la ense\u00f1anza cambi\u00f3 del modelo tradicional de pupilaje y linaje a su estandarizaci\u00f3n con la creaci\u00f3n de num erosas universidades, hospitales y compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas. Lograda la independencia, el gobierno cre\u00f3 estructuras formales para regular la pr\u00e1ctica del Ayurveda, existiendo en la actualidad gran variedad entre sus practicantes en \u00e1reas urbanas y rurales, seg\u00fan los \u00e1mbitos de atenci\u00f3n y la formaci\u00f3n de los especialistas (Trawick, 1992; Leslie, 1992). El Ayurveda se incorpor\u00f3 en las \u00faltimas d\u00e9cadas en los pa\u00edses occidentales a partir de variados procesos de difusi\u00f3n y localizaci\u00f3n, transform\u00e1ndose en lo que Smith y Wujastyk (2008) caracterizan como un fen\u00f3meno transnacional y multicultural. Los autores refieren al Ayurveda \"global\" para dar cuenta de su presencia en occidente a partir de estudios de caso que se han centrado en pa\u00edses europeos y en Estados Un idos. Una ruta de globalizaci\u00f3n ha sido la difusi\u00f3n de la farmacopea Ayurv\u00e9dica que se inicia en el siglo XVI, y cuyo estudio ha devenido contempor\u00e1neamente en una disciplina cient\u00edfica y en una industria muy redituable con un mercado internacionalizado. O tra ruta m\u00e1s reciente de difusi\u00f3n transnacional ha sido l o que varios autores denominan el \"Ayurveda New Seg\u00fan Smith y Wujastyk (2008) esta modalidad del Ayurveda reinterpreta y reinventa sus aspectos filos\u00f3ficos y espirituales en nuevos contextos socio -culturales y Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 132 los tamiza con sensibilidades occidentales. As\u00ed, en Estados Unidos y crecientemente en el norte de Europa, el Ayurveda se implant\u00f3 como una medicina alternativa a la biomedicina, asociada con el movimiento New Age y el holismo terap\u00e9utico (Reddy, 2002, Zysk, 2001; Warrier, 2009). Warrier (2009: 423), siguiendo a Heelas et al. (2004), enmarca esta modalidad del Ayurveda en el movimiento m\u00e1s general de la espiritualidad en occidente asociado al \"giro subjetivo\" a partir del cual los individuos se alejan de la sumisi\u00f3n a a utoridades religiosas externas para confiar en la experiencia personal y la experimentaci\u00f3n en materia de fe, la esfera de lo sagrado, la moralidad y las vi siones del buen vivir. Algunos autores remarcan que pese a su \u00e9nfasis en la espiritualidad, el Ayurveda New Age ha devenido, en gran parte, en una modalidad comercializada de tratamientos de belleza y masajes que se ofrecen en salones de belleza y Spas, y de productos manufacturados que se adquieren de manera libre en farmacias y diet\u00e9ticas junto con una profusa literatura de autocuidado (Smith y Wujastyk 2008: 2 -3). Tamb i\u00e9n siguiendo a estos autores, una tercera v\u00eda de diseminaci\u00f3n se origina a fines del s iglo XIX en el contexto de una nueva disciplina acad\u00e9mica, los estudios sobre la India, cuando eruditos en Orientalismo comienzan a interesarse por la literatura ayurv\u00e9dica; la ediciones acad\u00e9micas y traducciones de los textos m\u00e9dicos en s\u00e1nscrito producto de este inter\u00e9s han contribuido a la educaci\u00f3n formalizada y la investigaci\u00f3n en Ayurveda. Esta ruta de diseminaci\u00f3n se complementa con estudios antropol\u00f3gicos en India que han influenciado la percepci\u00f3n p\u00fablica del Ayurveda a trav\u00e9s de los medios de comu nicaci\u00f3n, y que coexiste con versiones tamizadas por el movimiento New Age (Smith y Wujastyk 2008: 3 -4). Paralelamente, testimonios de m\u00e9dicos occidentales que practic an Ayurveda muestran que ellos diferencian su pr\u00e1ctica del Ayurveda de las modalidades Ne w Age y welness, aline\u00e1ndola con la medicina Ayurv\u00e9dica cl\u00e1sica y su desarrollo moderno en India, y siguiendo una l\u00f3gica de medicina complementaria respecto de los recursos de la biomedicina, a partir de variados procesos de hibridaci\u00f3n (Chopra, 2009; Fran k y Stollberg, 2004; para el caso argentino, ver Freidin, 2010a). En este sentido, el movimiento emergente de la medicina integrativa en los pa\u00edses occidentales (Baer 2003), se presenta como un escenario favorable para la recepci\u00f3n y apropiaci\u00f3n del Ayurve da, ampliando el repertorio de ideas y pr\u00e1cticas a partir del cual esta medicina se incorpora en nuevos contextos socio -culturales. Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 133 El Ayurveda en Argentina En Argentina el Ayurveda comenz\u00f3 a difundirse a fines de la d\u00e9cada del \u00b480. Informantes consultad os y las escasas fuentes escritas disponibles destacan el rol pionero del Dr. Domar Singh Madariya, d e origen indio (Garc\u00eda, 2010). Graduado como m\u00e9dico al\u00f3pata en nuestro pa\u00eds, posteriormente se form\u00f3 en Ayurveda en India. Tras su regreso organiz\u00f3 los pri meros cursos para especia listas y para p\u00fablico general, y estuvo a cargo de la Fundaci\u00f3n Argentina de Ayurveda hasta su fallecimiento en el a\u00f1o 2009. Paralelamente, seg\u00fan una breve rese\u00f1a sobre la inserci\u00f3n del Ayurveda en Argentina y Latinoam\u00e9rica (Lais -Suarez, 2004: 12), un grupo de m\u00e9dicos argentinos asisti\u00f3 a la Primera Asamblea Mundial de Medicina Ayurveda y Ciencia V\u00e9dica en la India en 1980, y \"durante seis meses sentaron las bases intelectuales para poder difundir la Medicina Ayurveda en Argentina\" . Desde fines de los \u00b490 se e xpandi\u00f3 la oferta de formaci\u00f3n universitaria de postgrado en Ayurveda para profesionales de la salud, y de cursos para p\u00fablico general y terapeutas sin credenciales universitarias. El primer curso de posgrado para m\u00e9dicos en Bue nos Aires se dict\u00f3 en 1997, con la inauguraci\u00f3n de la C\u00e1tedra de Medicina Ayurveda en la Universidad Ab ierta Interamericana. Desde el a\u00f1o 2002 se dictan cursos de actualizaci\u00f3n en la Fundaci\u00f3n de Salud Ayurveda Prema que cuentan con el aval de la Facultad de Medicina de la Universidad Buenos Aires, aunque la oferta de formaci\u00f3n no est\u00e1 restringida a m\u00e9dicos sino que tambi\u00e9n se ofrecen cursos para otros profesionales de la salud y para p\u00fablico general. Y desde el a\u00f1o 2006, se dicta un curso de postgrado de d os a\u00f1os para m\u00e9dicos y otros profesionales de la salud en la Universidad Maim\u00f3nides. En la ciudad de Buenos Aires, y en otras grandes ciudades del pa\u00eds, el Ayurveda es practicado por una variedad de especialistas formados en el pa\u00eds y/o en el exterior. Entre las organizaciones del circuito Ayurv\u00e9dico se destacan fundaciones y centros de estudio con respaldo universitario, centros de Yoga y de disciplinas orientales de origen local o internacional (entre ellos, la Asociaci\u00f3n Argentina de Meditaci\u00f3n Trascen dental vinculada con la Maharishi Vedic University de Estados Unidos). En los \u00faltimos a\u00f1os se han incorporado al circuito Spas que ofrecen programas anti -estr\u00e9s y rejuvenecedores con terapias Ayurv\u00e9dicas, a los que se suman empresas de productos cosm\u00e9ticos naturales, centros de medicina integrativa, y comercios del circuito de la alimentaci\u00f3n saludable con creciente expansi\u00f3n en Buenos Aires. Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 134 Existe actualmente una abundante literatura de divulgaci\u00f3n sobre medicina Ayurveda accesible en las librer\u00edas del c ircuito New Age y en las secciones de autocuidado de las principales librer\u00edas porte\u00f1as. Se destacan los libros del m\u00e9dico indio radicado en Estados Unidos Deepak Chopra, aunque tambi\u00e9n se encuentran trabajos de otros m\u00e9dicos ayurv\u00e9dicos famosos internacio nalmente, entre ellos Vasant Lad y Robert Svodoba. En los \u00faltimos a\u00f1os se han suma do libros escritos por m\u00e9dicos y otros especialistas locales. Aunque no existen est ad\u00edsticas sobre la cantidad de especialistas ni de usuarios, se ha instalado una suerte de consenso acerca de la creciente popularidad del Ayurveda. Titulares recientes de diarios naci onales hablan del \"boom\" local las medicinas alternativas, incluyendo al Ayurve da entre ellas y de su \"auge\"; gu\u00edas de carreras cortas distribuidas por revistas so bre medicinas alternativas y espiritualidad ponen como ejemplo de medicinas hol\u00edsticas de origen oriental al Ayurveda para orientar a sus lectores en la b\u00fasqueda de cursos de r\u00e1pida inserci\u00f3n laboral, en un mercado alternativo de cuidado de la salud divers ificado y en expansi\u00f3n; e informantes consultados por nosotros hicieron referencia al \"momento\" del Ayurveda en el circuito porte\u00f1o. Incluso noticieros de la televisi\u00f3n abierta emitieron informes especiales sobre la pr\u00e1ctica de esta medicina milenaria en l a ciudad de Buenos Aires, present\u00e1ndola como una novedad en el mercado de la salud alternativa. La difusi\u00f3n del Ayurveda ocurri\u00f3 en el escenario m\u00e1s amplio de expansi\u00f3n del circuito de las terapias alternativas d ocumentado desde los a\u00f1os \u00b480. Carozzi (2 000) caracteriz\u00f3 dicho crecimiento en el marco del movimiento de la Nueva Era en Buenos Aires a partir de las vinculaciones internacionales de sus l\u00edderes locales y los marcos ideol\u00f3gico -culturales que se construyen en el discurso de sus principales referen tes y seguidores2. Sus miembros pertenecen a la clase media porte\u00f1a educada que buscan la auto-transformaci\u00f3n y evoluci\u00f3n espiritual, la salud y el bienest ar, a trav\u00e9s de la circulaci\u00f3n por la red de especialistas y espacios terap\u00e9uticos que incluyen una v ariada gama de origen oriental. En esta circulaci\u00f3n, destaca Carozzi (2000), se reafirman los valores de la autonom\u00eda personal orientada al autoconocimiento, y el poder transformador y sanador de lo \"natural\" como fuente de conocimiento y energ\u00eda sutil frente a los condicionamientos culturales y los riesgos de la tecnolog\u00eda moderna sobre el cuerpo, la salud y el medio ambiente. 2 Contemponi (1999), por su parte, estudi\u00f3 el desarrollo del movimien to en la provincia de Misiones. Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 135 M\u00e1s recientemente, otros autores han realizado estudios de caso en Buenos Air es sobre din\u00e1micas de difusi\u00f3n y localizaci\u00f3n de var ias medicinas orientales, como el Yoga (Saizar, 2009), el Shiatsu (Pitluk, 2009), y la Acupuntura (Freidin y Abrutzky, 2010; Freidin, 2012), a lo que se suman trabajos etnogr\u00e1ficos que articulan los estudios sobre la corporalidad y ritualidad con seguidore s de pr\u00e1cticas espirituales orientales entre sectores medios educados (Carini, 2010; Puglisi, 2009). Saizar (2009), sin embargo, observa que el Yoga a lo largo del siglo XX pas\u00f3 de ser una pr\u00e1ctica de transformaci\u00f3n espiritual entre sectores de la elite po rte\u00f1a intelectual y econ\u00f3mica a convertirse en una pr\u00e1ctica accesible a personas de diferentes estratos socio -econ\u00f3micos, por la heterogeneidad y accesibilidad de la oferta de clases y cursos, y la variedad de especialistas y adeptos. Por su part e, Freidin (2010a, 2012b) document\u00f3 c\u00f3mo la Acupuntura y el Ayurveda han despertado el inter\u00e9s de los profesionales de la salud, especialmente m\u00e9dicos, que visualizan el potencial de integrar medicinas hol\u00edsticas en su pr\u00e1ctica cl\u00ednica influenciados por varios movim ientos intelectuales y culturales en la profesi\u00f3n, tales como el humanismo, los modelos psicobiosociales, y la medicina hol\u00edstica; y/o, en el caso del Ayurveda, sus b\u00fasquedas personales y experiencias espirituales que los conectaron con las tradiciones m\u00e9d icas de la India. Entre los seguidores del Ayurveda en el AMBA, Freidin, Ballesteros y Echeconea (2012), muestran c\u00f3mo esta modalidad de cuidado presentada localmente como una medicina natural y de \"estilo de vida\" a trav\u00e9s de la alimentaci\u00f3n personalizada y pr\u00e1cticas mente - cuerpo ha atra\u00eddo a sectores medios ed ucados del circuito New Age, y a personas ajenas al mismo, que mantienen una distancia cr\u00edtica y cierto escepticismo respecto de la variada oferta de medicinas alternativas y sus especialistas. Metodolog\u00eda Consultamos los archivos digitalizados de tres diarios nacionales (Clar\u00edn, La Naci\u00f3n, y P\u00e1gina 12), cubriendo el per\u00edodo que se inicia en los \u00b490 hasta el 2010.3 Seleccionamos la fecha de inicio del per\u00edodo a relevar teniendo en cuenta que entrev istas con especialistas del circuito ayurv\u00e9dico nos indicaron que fue en los \u00b490 cuando se empezaron a conformar los primeros grupos de ense\u00f1anza de la disciplina en 3 El uso de archivos digitales excluy\u00f3 la posibilidad de identificar la publicidad directa de servici os profesionales, cursos, o emprendimientos comerciales que podr\u00edan haber acompa\u00f1ado determinados contenidos de la cobertur a. Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 136 Buenos Aires, coincidiendo adem\u00e1s con la expansi\u00f3n del circuito de las terapias alternativ as documentado por Carozzi (2000). Utilizamos los descript ores \"Ayurveda\", \"Ayurvedismo\" \"Ayurv\u00e9dica\" y \"Ayurv\u00e9dico\" para rastrear todas las secciones de los diarios, incluyendo sus revistas dominicales. Identificamos 123 \u00edtems en notas period\u00edsticas y anu ncios sobre actividades y eventos (Clar\u00edn= 45, La Naci\u00f3n= 75, y P\u00e1gina12= 3). La primera referencia al Ayurveda data del a\u00f1o 1997 y corresponde al diario La Naci\u00f3n. Cabe aclarar que los diarios iniciaron la digitalizaci\u00f3n de sus ejemplares y revistas en di stintos a\u00f1os (La Naci\u00f3n en 1995, Clar\u00edn en 1997, y P\u00e1gina 12 en el 2001) , lo que incide en la cantidad total de \u00edtems y en los registrados para cada peri\u00f3dico. De los 123 \u00edtems, 75 (61 %) fueron publicados por La Naci\u00f3n , 45 (37%) por Clar\u00edn, y 3 (2%) por P \u00e1gina 12; a la vez que 82 (67%) de ellos son notas y 42 (37%) son anuncios. Dado que P\u00e1gina 12 public\u00f3 s\u00f3lo tres notas, el an\u00e1lisis refiere casi exclusivamente a la cobertura de Clar\u00edn y La Naci\u00f3n. Para sistematizar los datos construimos una matriz cualit ativa que incluy\u00f3 el t\u00edtulo y subt\u00edtulo de cada \u00edtem, el nombre del diario, la secci\u00f3n del mismo, el tipo de \u00edtem (nota period\u00edstica o anuncio), la fecha de publicaci\u00f3n, y el contenido. Para realizar el an\u00e1lisis estad\u00edstico transformamos la matriz en una b ase de datos cuantitativa utilizando el programa SPSS. Categorizamos cada \u00edtem a partir de las siguientes variables: tipo de \u00edtem (nota o anuncio), a\u00f1o de publicaci\u00f3n, diario, secci\u00f3n del diario, \"rubro\" (contenido tem\u00e1tico), actores/instituciones y/o even tos mencionados (y su agrupaci\u00f3n en locales e internacionales). Los anuncios brindan informaci\u00f3n sobre actividades vinculadas con el Ayurveda, tal es como conferencias, charlas, cursos, talleres, y programas de descanso; mientras que las notas refieren a ar t\u00edculos period\u00edsticos de variada extensi\u00f3n y formato en los que se hace referencia al Ayurveda. Las notas se distribuyen en diversas secciones de los diarios, la mayor\u00eda de ellas no vinculadas estrictamente con la salud. En Clar\u00edn m\u00e1s de la mitad de las no tas se encuentran en las secciones \"Viajes\" y \"Mujer\", y s\u00f3lo una se incluye en una s ecci\u00f3n espec\u00edfica de salud. En La Naci\u00f3n m\u00e1s de la mitad de las notas se concentran en las secciones \"Espect\u00e1culos\", \"Informaci\u00f3n General\", \"Turismo\", y \"Moda y Belleza\"; y s\u00f3lo 8 notas se publican en secciones en donde el marco de la salud se hace expl\u00edcito. Esta distribuci\u00f3n pone en evidencia, tal como lo plantea Waisbord (2011: 186), la amplitud sem\u00e1ntica de la categor\u00eda \"salud\" en los medios. Si bien el autor destaca qu e en las secciones de salud se ensamblan temas Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 137 variados y segmentados por tipos de audiencia, que abarcan la est\u00e9tica, la alimentaci\u00f3n, tipos de enfermedades y tratamientos, lo que resulta llama tivo para el caso del Ayurveda es su \"maleabilidad\" para ser i ncluido en distintas secciones de los diarios no vinculada s expl\u00edcitamente con la salud. La \"presencia difusa\" del Ayurveda en la prensa dificulta la reconstrucci\u00f3n de la cobertura a trav\u00e9s de las ediciones impresas de los diarios, en funci\u00f3n de la varieda d de secciones y que el t\u00e9rmino Ayurveda raramente aparece incluido en los t\u00edtulos o subt\u00edtulos de los art\u00edculos. As\u00ed es que la b\u00fasqueda por descriptores en los archivos digitales simplific\u00f3 el proceso de reuni\u00f3n del material, garantizando exhaustividad en la b\u00fasqueda aunque, como lo se\u00f1alamos, impuso limitaciones temporales. Para clasificar tem\u00e1ticamente cada \u00edtem, construimos la variable rubro seg\u00fan el tema m\u00e1s abarcador desarrollado sobre el Ayurveda, y para simplificar el an\u00e1lisis, la clasificaci\u00f3n del rubro de cada \u00edtem fue excluyente. En Actores, instituciones, y eventos identificamos a: i. los actores individuales; ii. las organizaciones e instituciones locales, extranjeras, e internacionales vinculadas con el Ayurveda, y iii. eventos locales e internacionales. Debido a que algunos \u00edtems incluyen varias menciones y otros ninguna, aplicamos la clasificaci\u00f3n a 112 \u00edtems (de los 123 identificados).Para cada variable construida, realizamos versiones preliminares de las categor\u00edas y las fuimos ajustando hasta lograr un s istema exhaustivo, excluyente, y pr\u00e1ctico que permitiera el an\u00e1lisis cuantitativo de un corpus r elativamente peque\u00f1o de \u00edtems. Codificamos cada \u00edtem de manera independiente para aumentar la confiabilidad del procedimiento, y cuando encontram os diferencias discutimos los criterios hasta llegar a un acuerdo. Para complementar y ampliar el an\u00e1lisis cuantitativo de la cobertura period\u00edstica analizamos cada \u00edtem teniendo en cuenta aspectos cualitativos, especialmente en las notas. Prestamos atenci \u00f3n a elementos narrativos no contemplados en la cuantificaci\u00f3n, tales como el lenguaje empleado en t\u00edtulos, subt\u00edtulos, y en el cuerpo de las notas, a las descripciones del Ayurveda, y a los n\u00facleos argumentativos en los art\u00edculos estructurados en t\u00e9rminos de debates entre expertos. Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 138 Aspectos cuantitativos de la cobertura Atenci\u00f3n creciente y contenido tem\u00e1tico de la cobertura El Gr\u00e1fico 1 muestra una tendencia creciente en la at enci\u00f3n que los diarios prestan al Ayurveda entre los a\u00f1os 1997 y 2010, aun que con un leve descenso entre los a\u00f1os 2004 y 2007 y en el a\u00f1o 2010. El menor registro de informaci\u00f3n se observa en el a\u00f1o 1997 (1 \u00edtem) cuando se inicia el ciclo de atenc i\u00f3n y el m\u00e1ximo en el a\u00f1o 2009 (21 \u00edtems). La tendencia es similar para anuncios y n otas, aunque la mayor visibilidad del Ayurveda en los \u00faltim os a\u00f1os en los diarios se debe fundamentalmente a un incremento de notas. Las actividades vinculadas con la disciplina (talleres, cursos y charlas en la ciuda d de Buenos Aires) se anuncian desde el 2001 y de manera sostenida a lo largo del per\u00edodo, aumenta ndo gradualmente hasta el 2009 y descendiendo en el 2010. La disminuci\u00f3n de los anuncios da cuenta del leve descenso del total de \u00edtems para el 2010, pese al aumento la cantidad de notas. Gr\u00e1fico 1: N\u00famer o de \u00edtems, total y seg\u00fan sean anuncios o notas, 1997 -2010 (N=123) 0510152025 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010Anuncios Nota Total Al analizar los contenidos de las notas seg\u00fan la variable rubro (Cuadro 1 ) observamos el espectro de temas, actores y \u00e1mbitos vinculados con el Ayurveda que se cubren. Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 139 Cuadro 1: Rubro agrupado para total de notas Desarrollo del circuito local del Ayurveda 28% (23) Turismo de cuidado de la salud internacional 22% (18) Beneficios del Ayurveda para la salud 18% ( 15) Riesgos del Ayurveda para la salud 9 % (7) Testimonio de famosos que usan Ayurveda 9%(7) Notas sobre el Dr. Deepak Chopra 9% (7) Ayurveda en debates y controversias sobre difusi\u00f3n medicinas alternativas en el pa\u00eds6 % (5) TOTAL 82 De las 82 notas publicadas, el 28% corresponde al desarrollo local del circuito de Ayurveda (Spas, empresas de pro ductos cosm\u00e9ticos y de cuidado de la salud, m\u00e9dicos que practican Ayurveda, exposiciones y eventos, libros nacionales sobre Ayurveda). Sigue en importancia, con un 22%, la cobertura del circuito internacional del Ayurveda, principalmente notas sobre Ayurveda en India, pero tambi\u00e9n en Europa y pa\u00edses lim\u00edtrofes. Las notas sobre beneficios del Ayurveda pa ra la salud representan el 18%. Con menor pero igual cobertura (9 % para cada rubro) le siguen las notas sobre testimonios de famosos que utilizan Ayurveda, las vinculadas con riesgos para la salud (dieta s que encubr en de trastornos alimenticios, rechazo a la vacunaci\u00f3n), y art\u00edculos sobre el Dr Deepak Chopra quien realiz\u00f3 varias visitas al pa\u00eds durante el per\u00edod o considerado. Finalmente, los menores porcentajes corresponden a notas sobre debates y controversias sobre MACs en donde se hace referencia a la m edicina Ayurveda. La cobertura de la prensa de los distintos rubros a lo largo del per\u00edodo (Gr\u00e1fico 2 ) nos permite obs ervar con m\u00e1s detalle el ciclo de atenci\u00f3n. Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 140 Gr\u00e1fico 2: Rubro agrupado por a\u00f1os para el total de notas, 1997 -2010 (N=82) 024681012141618 19971998199920002001200220032004200520062007200820092010Notas sobre el Dr. Deepak Chopra Testimonio de famosos que usan Ayurveda Desarrollo del circuito local del Ayurveda Turismo de cuidado de la salud internacional Ayurveda en debates y controversias sobre difusi\u00f3n MACs en el pa\u00eds Beneficios para la salud del Ayurveda Riesgos para la salud del Ayurveda La atenci\u00f3 n de la prensa se inicia con notas sobre el Dr. Deepak Chopra con motivo de sus visitas al pa\u00eds. La prominencia del Dr Chopra como referente de la Medicina Ayurveda en los diarios es tal que entre 1997 y 2002, la mitad de las notas publicadas (5 de 10) cor responden a art\u00edculos sobre este m\u00e9dico reconocido internacionalmente como pionero de su difusi\u00f3n en occidente. Las notas sobre el desarrollo del circuito local de Ayurveda comienzan en 1998 y el pico de este contenido ocurre en el 2003 con la promoci\u00f3n de Spas que ofrecen tratamientos con t\u00e9cnicas Ayurv\u00e9dicas, y de empresas de cuidado alternativo de la salud y productos cosm\u00e9ticos que lanzan l\u00edneas espec\u00edficas seg\u00fan principios Ayurv\u00e9dicos para colocarlos en el mercado nacional y el Mercosur. A partir del 2 009, la presencia de este rubro en la cobertura e s menor en t\u00e9rminos absolutos, pero es estable, se publican entrevistas a m\u00e9dicos argent inos que practican Ayurveda, y otros rubros cobran prominencia, tales como turismo de cuidado de la salud internacional . Las notas sobre la difusi\u00f3n del Ayurveda en el mercado local de medicinas alternativas comienzan en el 2008, y los art\u00edculos en donde se asocian riesgos para la salud por el uso de Ayurveda en nuestro pa\u00eds se publican en los dos \u00faltimos. Analizando los rubros de los anuncios (Gr\u00e1fico 3) podemos observar algunos rasgos del circuito local del Ayurveda, fundamentalmente en la ciudad de Buenos Aires, que complementan la informaci\u00f3n que proporcionan las notas. Para el per\u00edodo en su conjunto casi la mitad de l os \u00edtems corresponden al rubro Cocina y Alimentaci\u00f3n (cursos Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 141 de cocina o conferencias s obre alimentaci\u00f3n Ayurv\u00e9dica). El primero de estos anuncios se publ ica en el 2001, y a partir del 2004 se registra al menos uno por a\u00f1o. Le siguen en importancia los \u00edte ms que corresponden a charlas y conferencias sobre Medicina Ayurveda (13), con mayor presencia entre el 2001 -2004. Estas actividades est\u00e1n a cargo de m\u00e9dicos locales y otros especialistas en Ayurveda. Los anuncios sobre Spas t ienen una representaci\u00f3n menor y se concentran entre los a\u00f1os 2005 y 2009, pero recordemos que este rubro se cubre en notas promocionales, y que las mismas se concentran en el a\u00f1o 2003. Las charlas sobre Ayurveda y Yoga se registran en el a\u00f1o 2009. Gr\u00e1fico 3: Actividades y eventos publicados en anuncios, 1997 -2010 (N: 41) 01234567 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010Spas Pa\u00edses lim\u00edtrofes Spas locales Yoga Medicina ayurveda Cocina, Alimentaci\u00f3n El Gr\u00e1fico 4 nos permite observar la preeminencia que adquiere el circuito local del Ayurveda desde el a\u00f1o 2001. Para el total de las referencias, los contenidos internacionales a lo largo del per\u00edodo se registran en las notas, ya que con excepci\u00f3n de tres \u00edtems que refieren a pa\u00edses lim\u00edtrofes, todos los anuncios publicitan actividades realizadas en el pa\u00eds, y casi en su totalidad en la ciudad de Buenos Aires. Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 142 Gr\u00e1fico 4: Contenidos internacionales y locales de la cobertura, 1997 -2010 (N=124) 02468101214 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 2007 2008 2009 2010Actores, Instituciones y Eventos Internacionales Actores, Instituciones y Eventos Nacionales La cobertura comienza con un contenido predominantemente internacional hasta el a\u00f1o 2000, debido a las notas sobre el Dr. Chopra, pero a partir del 2001 el contenido nacional de los \u00edtems supera en todos los a\u00f1os a la infor maci\u00f3n internacional. Los contenidos internacionales se registran durante todo el periodo fundamentalmente en notas sobre Spas que ofrecen terapias Ayurv\u00e9dicas en destinos tur\u00edsticos, y sobre personalidades del mundo art\u00edstico y pol\u00edtico qu e son seguidores del Ayurveda. En el a\u00f1o 2003 la atenci\u00f3n se dirige especialmente al desarrollo del circuito local terap\u00e9utico vinculado con el Ayurveda: las referencias locales en notas casi sextuplican a las internacionales. En el 2005 la mayor atenci \u00f3n al circuito loca l se debe a anuncios sobre actividades y eventos en Buenos Aires, y en el 2007 -al igual que en el 2003 -- se present a al Ayurveda fundamentalmente como un atractivo del turismo terap \u00e9utico nacional. En el 2008 el conten ido nacional de la informaci\u00f3n se div ersifica: se publican notas sobre m\u00e9dicos que practican la disciplina en Argentina, anuncios sobre charlas y cursos sobre Ayurveda, especialmente relacionados con la alimentaci\u00f3n y el Yoga, y su presencia en eventos sobre Medicinas Alternativas. En el a\u00f1o 2009, crece significativamente la cantidad de referencias tanto del \u00e1mbito internacional (10) como del \u00e1mbito local (13). Por \u00fal timo, en el a\u00f1o 2010 se reduce a la mitad la cantidad de referencias con contenido internacional respecto del a\u00f1o anterior, mien tras que se mantiene la misma cantidad d e contenido nacional, debido a referencias a m\u00e9dicos argentinos especializados en Ayurveda. Como veremos en el an\u00e1lisis cualitativo, esta s menciones generalmente corresponden a consultas en su car\u00e1cter de expertos pa ra dirimir controversias sobre la utilizaci\u00f3n del Ayurveda en el marco de potenciales riesgos para la salud. Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 143 Aspectos cualitativos de la cobertura El an\u00e1lisis cualitativo de los \u00edtems nos permiti\u00f3 explorar con mayor detalle la informaci\u00f3n, im\u00e1genes y rep resentaciones que la prensa escrita difundi\u00f3 sobre el Ayurveda y observar puntos de inflexi\u00f3n en la cobertura, para complementar y profundizar el an\u00e1lisis presentado en la secci\u00f3n anterior. La medicina cient\u00edfica occidental valida secretos milenarios del Ayurveda El Ayurveda se presenta como una medicina milenaria que brinda numerosos beneficios para la salud. Varias notas destacan la vigencia de sus principios terap\u00e9uticos , y ponen de relieve que no s\u00f3lo la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) avala l a disciplina de sde hace d\u00e9cadas, sino tambi\u00e9n la validaci\u00f3n cient\u00edfica d e este conocimiento ancestral, \"misterioso\" y \"sagrado\" de acuerdo a los est\u00e1ndares biom\u00e9dicos contempor\u00e1neos. Unos de los primeros art\u00edculos que publica el diario La Naci\u00f3n, \"Mucho po r aqu\u00ed, nada por all\u00e1 \" (14/11/99) describe las t \u00e9cnicas quir\u00fargicas milenarias Ayurv\u00e9dicas y su continuidad con las empleadas actualmente en la medicina est\u00e9tica occidental: Su historia escrita comienza hace dos mil a\u00f1os y se proyecta con la furia de una tempestad desde Oriente hacia Europa. El Ayurveda, compendio m\u00e9dico sagrado de los hind\u00faes redactado por esa \u00e9poca, es una apertura a los misterios de la est\u00e9tica practicada sobre cuerpos humanos. Alfareros y ladrilleros (precursores remotos del cirujano m oderno) practicaban ya las primeras reconstrucciones nasales. El m\u00e9todo, a pesar de su t\u00e9cnica rudimentaria, no difer\u00eda en lo fundamental del que se practica en nuestros d\u00edas: utilizaban pedazos de mejilla y de frente para sustituir una nariz perdida. Otras notas destacan desarrollos contempor\u00e1neos en el uso medicinal de alimentos y c\u00f3mo algunos principios terap\u00e9uticos recientemente testeados estaban incorporados en la medicina Ayurv\u00e9dica. En \"Alimentos que previenen enfermedades\" (La Naci\u00f3n / Ciencia y Sal ud, 22/05/01), se traza el paralelismo entre las propiedades terap\u00e9uticas de la leche que c ontienen el Lactobacilus Casei \"y el uso del yogur \u2014dashi \u2014contra la diarrea mencionado en los textos de la Medicina Ayurveda que datan de 600 a\u00f1os antes de Cristo\" . La misma l\u00ednea de validaci\u00f3n del conocim iento ancestral a trav\u00e9s de la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica de punta se observa en el art\u00edculo \"Genes a la mesa \" (La Naci\u00f3n, Revista, Salud/Tendencias, 23/10/05) sobre el desarrollo de la nutrigen\u00f3mica, Betina Freidin Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 144 una disciplina que estudia la relaci\u00f3n entre genes, nutrici\u00f3n, y ambiente que marca el \"comienzo de la era de las dietas personalizadas\". La conexi\u00f3n con el Ayurveda se realiza a trav\u00e9s de la importancia que se da en esta nueva corriente cient\u00edfica al estilo de vida. Por un lado, se destaca que la baja inciden cia de enfermedades tales como el Alzheimer en India se debe a la tradici\u00f3n culinaria de incorporar c\u00farcuma en la dieta, y por el otro, se afirma que: La ciencia b\u00e1sica estar\u00eda confirmando en el laboratorio lo que trad iciones milenarias registraron mediante la observaci\u00f3n. Tal es el caso del Ayurveda. (...).Uno de sus postulados es que cada persona es un universo singular y reacciona de una manera particular ante su entorno. El marco cient\u00edfico de la cobertura indica una tendencia m\u00e1s general en el proceso de legitimaci\u00f3n selectiva de medicinas y terapias alternativas, a partir de los criterios de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica biom\u00e9dica para validar la eficacia de conocimientos m\u00e9dicos ancestrales, y en la b\u00fasqueda de correlat os cient\u00edficos en la explicaci\u00f3n de sus mecanismos de acci\u00f3n. Mientras la aplicaci\u00f3n de los criterios de la medicina basada en la evidencia indica mecanismos de cooptaci\u00f3n epistemol\u00f3gica de medicinas que provienen de otros paradigmas o racionalidades m\u00e9dic as (Jonas 2005; Luz 1997), e sta estrategia de legitimaci\u00f3n tambi\u00e9n es movilizada por actores del campo de la salud alternativa para lograr el reconocimiento de sus pr\u00e1cticas bajo la hegemon\u00eda cultural e institucional de la biomedicina4 El Ayurveda en Indi a Varias notas documentan la vigencia de la Medicina Ayurveda en India y lo hacen a trav\u00e9s de diferentes perspectivas, entre ellas, visiones de los expertos, entrevistas a personalidades del mundo art\u00edstico, relatos en primera personas de periodistas que prueban los tratamientos tradicionales del Ayurveda, e incluso de rel atos de viajeros ficticios. En \"Un m\u00e9todo milenario para vivir sano\", La Naci\u00f3n (24/02/04) anuncia que el canal de cable Discovery Health difundir\u00e1 un documental \"Ayurveda: ciencia de la 4 La investigaci\u00f3n de la farmacopea Ayurv\u00e9dica siguiendo los est\u00e1ndares cient\u00edficos occidentales ha si do patrocinada por el gobierno Indio, favoreciendo el crecimiento de los laboratorios que colocan sus productos en un mercado globalizado (Bode, 2006; Chaudhury, 2001). Los retornos de la industria farmac\u00e9utica han contribuido a financiar universidades y cl\u00ednicas privadas Ayurv\u00e9dicas (Wujastyk, 20 03). En Europa y Estados Unidos tambi\u00e9n han habido incitativas para desarrollar este tipo de investigacio nes. Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 145 vida\", basado en el viaje de la Dra. Bhaswatti Bhatacharya de origen indio pero formada y radicada en Estados Unidos, que \" se interna en los secretos de esta tradici\u00f3n curativa seg\u00fan la cual estar sano es el fruto de un equilibrio de la mente, el cuerpo, l os sentidos y el alma, que produce bienestar f\u00edsico, espiritual y social \". En \"India: Para purificar el cuerpo y el alma. En la tierra del ascetismo cuatro estrellas \"(La Naci\u00f3n, Turismo, 1/10/ 2006) una periodista del New York Times relata su experiencia e n un centro de medicina Ayurv\u00e9dica en Kerala, en el sur de India, conocido como el \"Palacio del Ayurveda\" que est\u00e1 abierto para \"peregrinos de bolsillos abultados\" que engrosan las filas del turismo Ayurv\u00e9dico internacional. Se describen los principios gen erales del Ayurveda y los tratamientos de panchakarma , y se destaca la experiencia de choque cultural para un testeador occidental, \"yo era pecadora desde el comienzo. Con el fin de complementar los extra\u00f1os brebajes con hierbas, tomaba caf\u00e9 a escondidas e n la habitaci\u00f3n, un acto de debilidad moral que significaba el suicidio ayurv\u00e9dico\" \u2014 confiesa la periodista. La nota tambi\u00e9n describe que el Ayurveda es parte de la vida cotidiana de los pobladores de la locali dad, que alimentan a sus beb\u00e9s para \" equilibrar los doshas \" y que conocen qu\u00e9 especias utilizar po r sus propiedades medicinales, aunque los lugare\u00f1os combinen la medicina alop\u00e1tica con el Ayurveda para tratar enfermedades graves y cr\u00f3nicas, respectivamente5. Como parte de su viaje, la periodista descri be el Hospital NSS Ayurveda que visita en Aranmula, y centros de ense\u00f1anza de Ayurveda para extranjeros. Adem\u00e1s del relato basado en las impresiones de la periodista, la nota incluye informaci\u00f3n estad\u00edstica que enmarca su experiencia personal en el context o del desarrollo institucional del Ayurveda en India: El Ayurveda puede resultar dif\u00edcil de comprender para aquel que no naci\u00f3 en la India, con cientos de niveles de pr\u00e1ctica, desde los eruditos hasta el ciudadano com\u00fan. Forma parte del sistema m\u00e9dico del pa\u00eds, con 2100 hospitales Ayurv\u00e9dicos, 196 facultades de Medicina, y una docena de laboratorios. A esto se suman las farmacias con sus vidrieras repletas de frascos llenos de polvo y ra\u00edces retorcidas. A los testimonios de periodistas occidentales extr a\u00f1ados con algunas de las pr\u00e1ctic as terap\u00e9uticas tradicionales, se suman los de famosos local es que visitaron el pa\u00eds y que trasmiten al lector exp eriencias del turismo Ayurv\u00e9dico que los occidentales 5 Los doshas han sido conceptualizados como fuerzas vitales, humores o energ\u00edas, existiendo disenso acerca de la traducci\u00f3n literal del t\u00e9rmino (Wujastyk, 2003), que en algunos textos se lo considera como defecto, error o sufrimiento (Trawick ,1992: 136) . Betina Freidin transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 146 con \" bolsillos abultados \" pueden acceder. Clar\u00edn (Telev isi\u00f3n, 1/10/08) publica un reportaje a Susana Gim\u00e9nez, actriz y conductora de un popular programa televisivo, donde relata su experiencia en un centro Ayurv\u00e9dico, destacando los beneficios de la dieta y del tratamiento de depuraci\u00f3n , as\u00ed como algunas de l as incomodidades f\u00edsicas que experiment\u00f3 : \"te hacen una serie de masajes y lavados para limpiar cuerpo y alma. Es un tratamiento espiritual que te armoniza. Lo \u00fanico que no me gustaba mucho eran los ba\u00f1os de aceite que me hac\u00edan en la cabeza. \u00b4I have exten sions\u00b4, les dec\u00eda... Se me ca\u00edan las extensiones del pelo, un horror\" . Los relatos sobre esta medicina milenaria para equilibrar el cuerpo y el alma tambi\u00e9n llegan al lector a trav\u00e9s de viajeros con presupuestos ajustados que recorren la India y descubren entre su riqueza cultural la oportunidad \u00fanica de \"hacer cursos de de yoga y meditaci\u00f3n, as\u00ed como aprender de la tradicional medicina Ayurv\u00e9dica y los sistemas de respiraci\u00f3n en los lugares donde nacieron hace miles de a\u00f1os (\"Con mochila, por la tierra de los mahar\u00e1s\" , La Naci\u00f3n, Una experiencia personal, 30/03/03), y de las traves\u00edas de un viajero ficticio que experimenta con distintas t\u00e9cnicas del m asajes en su paso por Oriente. Completan las postales sobre el Ayurveda en India art\u00edculos de viajeros que d estacan el valor medicinal de determinadas plantas que son parte de la comida t\u00edpica en ciertas regiones de India. Este conjunto de notas enmarcan al Ayurveda en el fen\u00f3meno m\u00e1s general del turismo m\u00e9dico y terap\u00e9utico internacional present\u00e1ndolo como una atracci\u00f3n para viajeros que buscan combinar placer, aventura, espiritualidad y cuidado de la salud en India (Kangas, 2010). La India es promocionada como un destino privilegiado para experimentar versiones \"aut\u00e9nticas\" de los tratamientos ayurv\u00e9dicos en c ampa\u00f1as oficiales para promover el turismo internacional, as\u00ed como en numerosos sitios de Internet de las oficinas de turismo de estados del sur de India donde la oferta de establecimientos especializados es muy amplia (Langford, 2002; Freidin, 2010a). Los art\u00edculos period\u00edsticos contribuyen a la promoci\u00f3n de dicho nicho del turismo terap\u00e9utico acerc\u00e1ndolo a sus lectores a partir de testimonios personales de una variedad de experimentadores occidentales. El \"turismo alimentario\", como Guptill. Copelton, y Lucal (2012) denominan la experiencia de cruzar las fronteras alimentarias delimitadas por las comunidades \u00e9tnicas, complementa el collage de im\u00e1genes sobre India que los medios ofrecen a sus lectores occidentales. Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 147 La difusi\u00f3n internacional del Ayurveda La cobertura documenta la presencia del Ayurveda fuera de India, en Europa , \u00c1frica, Estados Unidos, y en pa\u00edses latinoamericanos, fundamentalmente en art\u00edculos sobre el turismo de cuidado de la salud asociado al descanso y el placer en el circuito comercial d e hoteles y Spas para viajeros de muy alto poder adquisitivo. El Ayurveda, por ejemplo, es parte del paquete de servicios para el turista \"en los mejores Spas de la costa en Tunez, donde se ofrecen masajes Ayurv\u00e9dicos \u2014originales de la India adem\u00e1s de propu estas de la medicina china, reiki y masoterapia californiana. \" (\"Esos dones de las aguas de mar: En un pa\u00eds de m\u00e1gicos atractivos, un recorrido por algunos de sus mejores Spa\", Clar\u00edn/ Viajes, 16/11/08); en la Isla Mauricio, frente a Madagasca r, en un exclusivo Four Season resort qu e cuenta con un \"Spa Ayurveda\" (\"Los 53 lugares para visitar en 2008\" , La Naci\u00f3n, Moda y Belleza, 16/12/07); y en destinos tur\u00edsticos exclusivos euro peos para los reci\u00e9n casados ( \"Entre monta\u00f1as y mares\", Clar\u00edn, Mujer, 18/04/200 6). Se advierte a los lectores a que se puede disfrutar de lo s secretos y los rituales del Ayurveda en destinos tur\u00edsticos m\u00e1s cercanos, como Punta del Este en Uruguay. All\u00ed, por ejemplo, el Spa Mantra ofrece \" programas y terapias que combinan la medicina Ayurveda con la \u00faltima tecnolog\u00eda en tratamientos de rejuvenecimiento, relajaci\u00f3n, antiestr\u00e9s y p\u00e9rdida de peso\" (Clar\u00edn Viajes, 14/04/08), mientras que en el Spa Balance de Cipriani se puede combinar el cuidado de la salud con el placer en pareja ( \"Spa pa ra dos: Plan hedonista con las ventajas del Ayurveda \", Clar\u00edn Viajes, 08/06/04). Su staff afirma que \"la medicina Ayurveda ahora est\u00e1 en pleno auge y conquista los espacios m\u00e1s exclusivos \", \"apunta al bienestar y el autoconocimiento\", y que \"la meditaci\u00f3n, la actividad f\u00edsica y la alimentaci\u00f3n son sus pilares \". Los cruceros \"tem\u00e1ticos\" a Brasil son otra alternativa para descubrir el Ayurveda (La Naci\u00f3n , \"El boom de los cruceros tem\u00e1ticos\" , Turismo, 14/10/07). El turismo de la salud y del bienestar accesib le a los viajeros internacionales con mayor capacidad adquisitiva, presenta al Ayurveda global como un \u00edtem de consumo ex\u00f3tico ofertado por una industria internacional en expansi\u00f3n, que invita a combinar terapias con vacaciones en ambientes caracterizados por el placer y el lujo (Kangas, 2010: 352). A las im\u00e1genes del \"Oriente ex\u00f3tico\" construidas en las estrategias de marketing de los Spas y Resorts, (Reddy, 2004, citada en Smith y Wujastyk, 2008: 3) y reproducidas en los medios, se suman los testimonios d e famosos que utilizaron Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 148 Ayurveda en el exterior. Clar\u00edn (Espect\u00e1culos, 15/05/05), por ejemplo, en una corta nota comenta que la cantante Madona usa t\u00e9cnicas Ayurv\u00e9dicas en Inglaterra para lograr un tercer embarazo con medicamentos tra\u00eddos de la India. Arribo, expansi\u00f3n del circuito local y \"boom\" del Ayurveda en la Argentina Los diarios nos muestran que el Ayurveda no s\u00f3lo es un sistema de cuidado de la salud ancestral que est\u00e1 vigente en India en las pr\u00e1cticas cotidianas de sus habitantes, en hospitales , centros de investigaci\u00f3n universitarios, y lujosas cl\u00ednicas que visitan turistas con suficiente poder adquisitivo para este consumo \"ex\u00f3tico\", y en otros pa\u00edses occidentales m\u00e1s o menos cercanos; los diarios dedican un importante espacio de la cobertura a documentar la llegada del Ayurveda a la Argentina. Lo hacen inicialmente con notas sobre el Dr. Deepak Chopra, presentado como el divulgador del Ayurveda en occidente a trav\u00e9s de promover la medicina integrativa, \"Chopra revolucion\u00f3 la medicina el d\u00eda qu e apost\u00f3 a combinar la pr\u00e1ctica occidental con el Ay urveda: la ciencia de la vida, la medicina india tradicional\" , publica La Naci\u00f3n (\" Es posible vivir en un mundo pac\u00edfico\" , 3/6/ 99). Las notas y reportajes promoci onan sus seminarios y charlas, y dan cuen ta de su gran popularidad en nuestro medio (4000 asistentes a su seminario del 2005 en Buenos Aires, y 325.000 libros y 250.000 videos vendidos en el pa\u00eds hasta el a\u00f1o 1999) as\u00ed c omo de la escala mundial de su pr\u00e9dica y ascendencia entre pol\u00edtico s y famoso s. Con tinte cr\u00edtico en el \" Imperio Chopra \" (La Naci\u00f3n Revista, 24/09/00) y \"Deepak Chopra: de m\u00e9dico a Gur\u00fa \" (La Naci\u00f3n Revista, 18/12/05) se reproducen ataques a su figura, entre ellas acusaciones de ser un \" charlat\u00e1n \" y la dimensi\u00f3n comercial de su \"fast espiritualismo\". M\u00e1s all\u00e1 de los seguidores del Dr Choppra, l os diarios relatan que los practicantes del Ayurveda en nuestro pa\u00eds integran un movimiento cultural m\u00e1s amplio que indicar\u00eda la expresi\u00f3n local del \" Boom de la vida espiritual \" (La Naci\u00f3n, Tendencias, 15/07/2004). La nota afirma que las terapias alternativas orientales \"empiezan a instalarse en Argentina\" , y que la kabala, el ashtanga yoga, y la medicina Ayurveda, entre otros, son algunos de los ingredientes \"del coctel que ensaya occidente para sufrir menos y disfrutar m\u00e1s de las peque\u00f1as cosas\" . De este modo, los diarios amplifican la imagen de tradiciones espirituales y terap\u00e9uticas orientales como posibles correctivos de los excesos del estilo de vida urbano en occidente, y en el caso del Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 149 Ayurveda, de las expectativas depositadas en esta medicina tradicional para curar los defectos de la modernidad (Langford 2002:17). Siguiendo los trabajos de Campbell (1999) y Stacey (2001) sobre la \"orientalizaci\u00f3n\" de occidente, Sointu (2012) muestra c\u00f3mo la noci\u00f3n de \" sabidur\u00eda oriental \" act\u00faa como un elemento organizador y legitimador de las pr\u00e1cticas hol\u00edsticas de la salud. Este ideal de cuidado se construye a partir de visiones romantizadas de la espiritualidad y las medicinas orientales. Siguiendo a Harrington (2008, citado en Sointu 2012:143), la autora remarca que, \"a oriente se le atribuye no s\u00f3lo una supremac\u00eda espiritual sino tambi\u00e9n m\u00e9dica\" . Paralelamente, varias notas muestran c\u00f3mo el Ayurveda comienza a transformarse en un \u00edtem de la industri a tur\u00edstica de alta gama en Spas y en hoteles a lo largo del pa\u00eds, reproduciendo tendencias globales que buscan conj ugar descanso, espiritualidad, belleza, y salud. Un mismo emprendimiento es objeto de varias notas promocionales en el mismo o diferentes di arios, con titulares elocuentes y prometedores. En \"Termas de Reyes, para curar todos los males\" (La Naci\u00f3n, Turismo, 1/11/02), se promocionan masajes Ayurv\u00e9dicos \"especial seg\u00fan la personalidad\" junto con otras tantas terapias relajantes y modeladoras en un lujoso hotel de nivel internacional en Jujuy. \"La f\u00f3rmula justa para la juventud\" (La Naci\u00f3n, Turismo 14/09/03) promociona un hotel de similares caracter\u00edsticas en R\u00edo Hondo, Santiago del Estero. M\u00e1s cerca de Buenos Aires, en \" Vida sana en Mercedes\" (La Naci\u00f3n, Turismo 30/11/03) promociona el Spa Los Cuatro Amaneceres como un destino para probar los beneficios de la medicina Ayurv\u00e9dica. En esta y otra nota publicada sobre el mismo Spa \"Cuando el ocio es salud\" (La Naci\u00f3n, Suplemento Salud, 3/12/05) se en fatiza el encuadre m\u00e9dico de los tratamientos ya que destacan que son supervisados por m\u00e9dicos especializados en la disciplina. Es interesante destacar que una nota publicada sobre el mismo lugar \" Delicias de pueblo chico\" (Clar\u00edn, Viajes, 22/04/05) en lug ar del encuadre m\u00e9dico destaque la si militud de la oferta local a la de los de \"otros resorts en Occidente\" que ofrecen programas anti -estr\u00e9s y de descanso (igual \u00e9nfasis en \" En pleno campo, yoga y Ayurveda \" (La Naci\u00f3n/Vacaciones Spa/Propuesta para mimarse , 22/04/07): El sitio es una especie de asilo para alimentar cuerpo y alma en medio del campo, entre masajes ayurv\u00e9dicos y caminatas por un bosque de antiguos fresnos y eucaliptos; un b\u00e1lsamo contra las pres iones de la vida en la ciudad. La contrapropues ta de Los Cuatro Amaneceres es para quienes prefieren volcarse a lo sano y natural, una tendencia en alza en tiempos veloces pero estresantes. Se Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 150 pueden tomar diariamente masajes \u2014californianos, en l\u00ednea con los spa estadounidenses, o ayurv\u00e9dicos, basados en las terapias que se utilizan en la India y que han sido adoptados en los resort de Occidente (...). El Yoga, tai -chi y meditaci\u00f3n son otras opciones para quitarse el stress del ajetreo cotidiano que impone la ciudad. La otra propuesta del spa tiene que ve r con la alimentaci\u00f3n, basada en una dieta ovol\u00e1cteovegetariana6. Al igual que en el mercado tur\u00edstico extranjero, se promociona el nicho exclusivo de terapias Ayurv\u00e9dicas para parejas, y se cubren las versiones vern\u00e1culas del Ayurveda disponibles en Spas urbanos. Los diarios tambi\u00e9n nos informan que podemos consumir product os Ayurv\u00e9dicos sin movernos de casa. As\u00ed en la nota \"La sabidur\u00eda milenaria oriental se enfrasca\" (La Naci\u00f3n , Moda y Belleza, 03/07/03) se promociona el lanzamiento de una empresa de productos cosm\u00e9ticos natu rales, Ayurvida , \"una empresa local que asumi\u00f3 el desaf\u00edo de producir aqu\u00ed una l\u00ednea completa de cosm\u00e9ticos basados en los ingredientes activos de ese sistema curativo indio\". Con el mismo prop\u00f3sito, en \"Sabores gourmet sobre el cuer po\" (La Naci\u00f3n, Estilo de vida, 05/10/09) se promociona a la empresa argentina Devas que en una de sus l\u00ed neas de productos cosm\u00e9ticos e higiene personal trabaja con los principios de la ciencia Ayurveda. Las manifestaciones locales de tendencias globales l legan a las pr\u00e1cticas alimentarias de los sectores con mayor poder adquisitivo y niveles educativos. Como Aguire (2005) lo document\u00f3 en el AMBA siguiendo a Bourdieu, a medida que se asciende en la escala social se diversifica el patr\u00f3n alimentario y se ati ende a los criterios normativos de consumir alimentos saludables, light, y org\u00e1nicos, seg\u00fan las recomendaciones de los expertos. Los sectores medios educados y altos tambi\u00e9n presentan una disposici\u00f3n a la innovaci\u00f3n culinaria y al consumo de productos ex\u00f3t icos, pr\u00e1ctica que Guptill. Copelton, y Lucal (2012), como vimos, denominan \"turismo alimentario\"7. Notas con titulares contundentes tales como \"La revoluci\u00f3n de la alimentaci\u00f3n sana\" (La Naci\u00f3n, Sociedad, Lo natural fuente de placer y salud, 17/07/10) enmarcan las dietas Ayurv\u00e9dicas en la sub -cultura de alimentaci\u00f3n saludable, y brindan estad\u00eds ticas del desarrollo comercial (empresas alimenticias, restaurantes, almacenes naturales) que la acompa\u00f1a en la ciudad de Buenos Aires: 6 La descripci\u00f3n id\u00edlica del Spa resuena con la revalorizaci\u00f3n de la vida natural y del campo se\u00f1alad as por Svampa (2001: 84 -88) en las estrategias de marketing para atraer a sectores medios altos hacia el estilo de vida verde, bajo la modalidad residenc ial de los countries en el conurbano de Buenos Aires. 7 Viotti (2011) ofrece una s\u00edntesis de los estudios sobre las clases medias urbanas educadas en Argen tina y sus pr\u00e1cticas culturales, incluyendo las nuevas religiosidades y las preferencias alimentarias . Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 151 Alimentarse para sumar salud , energ\u00eda vital, calidad de vida, y pr evenir o combatir enfermedades forma parte de una cada vez mayor oleada de consumidores. Abocados con esmero a esa faena, sin distinci\u00f3n de sexo o edad, leen a raudales, estudian las propiedades nutrientes de sus alime ntos, se forman en la cocina natural org\u00e1nica y gourmet y experimentan con nuevos platos, co mbinaciones e infusiones. (...). Los adeptos a la alimentaci\u00f3n vital van desde los veganos hasta higienistas, seguidores de la dieta Ayurv\u00e9dica, el raw food, o los ve getarianos que s e alimentan s\u00f3lo con brotes, ra\u00edces, cereales y semillas (...). Esta nueva y a la vez heterog\u00e9nea filosof\u00eda alimentaria que vanagloria lo natural est\u00e1 produciendo una revoluci\u00f3n econ\u00f3mica de gran impacto. Adem\u00e1s del nicho cultural y comercia l de la aliment aci\u00f3n saludable, el circuito m\u00e9dico Ayurv\u00e9dico local tambi\u00e9n es objeto de la cobertura. Junto con los art\u00edculos que promocionan Spas con supervisi\u00f3n m\u00e9dica y mencionan a los profesionales a cargo, se publican entrevistas a m\u00e9dicos que practi can Ayurveda en el pa\u00eds. En las notas se destacan los beneficios del Ayurveda como medicina hol\u00edstica, y algunos titulares apuntan a destacar su popularidad creciente ( \"Ayurveda: una ciencia milenaria muy en boga\" , impone la doctrina del equi librio mente -cuerpo\", La Naci\u00f3n, Informaci\u00f3n general, 17/10/10). El Ayurveda en el marco de debates y controversias: aspectos regulatorios y riesgos para la salud A partir del a\u00f1o 2009 una serie de notas resaltan la difusi\u00f3n del Ayurveda en el pa\u00eds en el contexto del crecimiento de otras medicinas alternativ as, que incluyen debates sobre la ausencia de pol\u00edticas regulatorias, as\u00ed como de potenciales riesgos para la sal ud de pr\u00e1cticas alimentarias y terapias en las que se segu ir\u00edan principios del Ayurveda. Planteados en t\u00e9rminos de controversias, se consulta a una variedad de especialistas. La Naci\u00f3n publica en la misma edici\u00f3n \" Oferta Alternativa: Un Modelo para armar \" y \"Medicina a la carta \" (22/03/09, Enfoques, y Tendencia , respectivamente) en las que aborda la expansi\u00f3n de una heterog\u00e9nea oferta terap\u00e9utica. La primera nota, con el subt\u00edtulo \"Reiki, chi gong o acupuntura en el barrio chino, homeopat\u00eda un poco por todos lados, yoga y medicina Ayurv\u00e9dica en Palermo: el men\u00fa alternativo es muy variado en Bu enos Aires\" construye una suerte de cartograf\u00eda del mercado de la medicina alternativa en la ciudad de Buenos Aires, y de perfiles de usuarios. La medicina Ayurveda se menciona como una de las disciplinas orientales en plena Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 152 expansi\u00f3n. En \"Medicina a la ca rta\" se debate el \"boom mundial\" de las medicinas alternativas a partir de estad\u00edsticas de gasto y utilizaci\u00f3n en Estados Unidos y Europa, y estimaciones globales de la OMS. Se presentan datos de consumo local y se contrasta la situaci\u00f3n argentina de la \"m edicina complementaria\" con el escenari o de regulaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y de integraci\u00f3n en los planes de salud en los pa\u00edses centrales: En la Argentina, el universo de la medicina complementaria se mueve en una nebulosa de la que se sabe poco y que se co ntrola menos, debido a la falta de regulaci\u00f3n. Esa misma falta de par\u00e1metros hace que el universo local est\u00e9 integrado por un espectro de disciplinas de variado rigor cient\u00edfico: desde la medicina china, la ayurv\u00e9dica o la homeop\u00e1tica \u2014de larga tradici\u00f3n - hasta propuestas muy new age como la aromaterapia y la hidroterapia. El debate est\u00e1 atravesado por el corte entre la medicina \"basada en la evidencia cient\u00edfica\" y los enfoques alternativos que se sostienen en casos cl\u00ednicos favorables para demostrar su ef ectividad, y los riesgos vinculados con la calidad de la oferta por la falta de regulaci\u00f3n. Especialistas con mirada cr\u00edtica dentro del campo biom\u00e9dico reconocen que el \" boom \" en gran parte se debe a los efectos negativos de la medicalizaci\u00f3n de la cultura promovida por el complejo m\u00e9dico -industrial, la deshumanizaci\u00f3n de la relaci\u00f3n m\u00e9dico -paciente, y el sesgo biologicist a de la medicina convencional. En un apartado de la extensa nota, \"La hora de la integraci\u00f3n\" , se mencionan algunos avances en la institu cionalizaci\u00f3n de las terapias alternativas. En el panorama local que describe la nota, la medicina Ayurveda se ubica en el polo m\u00e1s favorable por contar con el aval de la UBA y la legitimidad de ser un sistema m\u00e9dico milenario en plena vigencia, aunque se trate de una pr\u00e1ctica no regulada. Este conjunto de notas muestran c\u00f3mo el campo de atenci\u00f3n de la s alud est\u00e1 estructurado por los intereses en pugna de los grupos dominantes y los subordinados en el sistema de salud en el que la medicina alop\u00e1tica const ituye el modelo m\u00e9dico hegem\u00f3nico y el par\u00e1metro para evaluar saberes en competencia. Como los especifica Men\u00e9ndez (2009: 41), es la biomedicina la que en la actualidad establece las condiciones t\u00e9cnicas, sociales e ideol\u00f3gicas dentro de las cuales se desa rrollan las relaciones con los otros saberes m\u00e9dicos. De manera similar, pero a partir de la reconstrucci\u00f3n hist\u00f3rica de la dominancia cultural y social del paradigma biom\u00e9dico, Luz (1997:135), siguiendo a Bachelard, plantea que las heterodoxia m\u00e9dicas hac en visible c\u00f3mo el obst\u00e1culo epistemol\u00f3gico que se configura al tomar como par\u00e1metro de Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 153 validaci\u00f3n la l\u00f3gica del saber m\u00e9dico alop\u00e1tico se materializa en actos de bloqueo pol\u00edtico y marginalizaci\u00f3n institucional de otras racionalidades m\u00e9dicas. La controve rsia por las heterodoxias en la profesi\u00f3n m\u00e9dica, como lo es el Ayurveda en el \u00e1mbito local, y los mecanismos de exclusi\u00f3n movilizados por los \u00f3rganos que repres entan a los sectores ortodoxos quedan expuestos en el debate sobre el ingreso de las medicinas alternativas en los claustros universitarios. La nota de La Nacion (05/05/10), \"Disparen contra el psicoan\u00e1lisis\" amplifica un conflicto suscitado en la ciudad de C\u00f3rdoba que fue cubierto por la prensa local, a ra\u00edz del dictado de cursos informativos de po sgrado sobre Homeopat\u00eda, Ayurveda, Acupuntura y Medicina China en la Facultad de Medicina de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba (UNC). La nota cuenta que entre otros \"ataques\", el Pro fesor Mario Bunge las calific\u00f3 de \"seudociencias\", y que aunque el objeto de la descalificaci\u00f3n no fue tanto la Homeopat\u00eda o el Ayurveda sino el psicoan\u00e1lisis, los cursos de la UNC fueron suspendidos. Otro conjunto de notas vinculan directa o indirectamente la pr\u00e1ctica del Ayurveda en nuestro pa\u00eds con riesgos para la salud ind ividual y la salud p\u00fablica. Un primer grupo de riesgos se instalan como advertencias generales referidas a pr\u00e1cticas alimentarias alternativas. Dos notas publicadas en Clar\u00edn lo hacen en el marco del movimiento vegetariano y de nuevas \"tribus alimentarias\" que estar\u00edan aumentando su presencia en el pa\u00eds. \"Impulsada por los famosos, suma adeptos la movida vegetariana\" (Clar\u00edn, Sociedad, 21/3/09), informa que se estima que entre el 5% y el 10% de la pobl aci\u00f3n argentina es vegetariana y menos de 1% vegana, y p lantea la controversia a ra\u00edz de la cobertura de una movilizaci\u00f3n en la ciudad de Buenos Aires para festejar el \"D\u00eda mundial sin carne\". Se contrapone el punto de vista de dos especiali stas, una m\u00e9dica nutricionista que sostiene que es \"peligroso avalar el no consumo de carne [porque] el ser humano es omn\u00edvoro por naturaleza y evolucion\u00f3 a trav\u00e9s de la caza y del consumo de carne\" , y la co -directora de la Fundaci\u00f3n Ayurveda PREMA, psic\u00f3loga, que sostiene que \"el cuerpo humano no est\u00e1 preparado para ingerirl a: por el sufrimiento animal, la putrefacci\u00f3n que genera en los \u00f3rganos, y la equivalencia de nutrientes que tienen los alimentos naturales con la carne\" y defiende los beneficios de una dieta lacto - vegetariana. Aunque no se aclara en el art\u00edculo qu\u00e9 tipo de dieta promueve el Ayurveda, se infiere que se inclina por esta \u00faltima posibilidad. En \"El Auge de las tribus Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 154 alimentarias est\u00e1 cambiando la forma de comer\" (Subt\u00edtulo, \"Del Ayurvedismo, la macrobi\u00f3tica, y el de la comida cruda\", Clar \u00edn, Salud, 10/10/10) se remarca el crecimiento de varias subculturas alimentarias. Aunque al igual que en la nota anterior no se explicita qu\u00e9 dieta promueve el Ayurveda, se ubica a la macrobi\u00f3tica cerca del \"ayurvedismo, cuya frase de cabecera dice que la primera farmacia est\u00e1 en la cocina\" tras consultar al \" referente local del ayurvedismo \" (Dr Berra, Fundaci\u00f3n PREMA). Respecto de potenciales riesgos para la salud, el especialista aclara que el riesgo que aparece con el vegetarianismo es que muchas adoles centes lo siguen para encubrir una anorexia nerviosa. El potencial mal uso de pr\u00e1cticas vinculadas con la alimentaci\u00f3n se resalta en otra nota, \"Advierten sobre los riesgos de hacer ayuno sin control m\u00e9dico\" (Subt\u00edtulo: \" Dicen que quienes lo practican pued en esconder anorexia u otros trastornos serios\" , Clar\u00edn, Sociedad, 27/04/ 09). Se contrapone la visi\u00f3n los especialistas sobre los perjuicios de los ayunos para perder peso o \"desintoxicarse\" con la racionalidad terap\u00e9utica del ayuno en el Ayurveda y el Yo ga. Los especialistas en Ayurveda advierten que el peligro no est\u00e1 en la pr\u00e1ctica en s\u00ed sino en hacerlo sin supervisi\u00f3n m\u00e9dica. Por otro lado, el Ayurveda fue noticia en Pagina 12 y La Naci\u00f3n tras un fallo judicial de la Corte Suprema de la provincia de B uenos Aires contra los padres que se negaron a dar las vacunas obligatorias a su hijo, argumentando que segu\u00edan los principios de la medicina Ayurv\u00e9dica (\" Obliga la Justicia a vacunar a un beb\u00e9\" , La Naci\u00f3n, 15/10/10). La informaci\u00f3n es confusa acerca de a qu\u00e9 medicina/s alternativa/s adher\u00eda la familia, ya que en el mismo art\u00edcu lo se aclara que el magistrado que vot\u00f3 a favor de la decisi\u00f3n de los padres lo hizo tras el informe del perito psic\u00f3logo al que los padres afirmaron que \"su hijo es y ser\u00e1 tratado b ajo los preceptos cient\u00edficos de la medicina homeop\u00e1tica. Esta posici\u00f3n no es fundamentalista dado, que ante una situaci\u00f3n que esta medicina no pudiera resolver, ellas utilizar\u00edan la medicina alop\u00e1tica o tradicional\". El caso fue objeto de 5 notas period\u00eds ticas en una semana \u2014desde que se conoci\u00f3 el fallo hasta que la familia apel\u00f3 la decisi\u00f3n ante la Corte Suprema de Justicia de la Naci\u00f3n \u2014 e instal\u00f3 en la agenda p\u00fablica el debate sobre los l\u00edmites de la patria potestad y la autonom\u00eda de creencias de los pa dres y su responsabilidad social en sus preferencias terap\u00e9uticas (no exponer al hijo al riesgo de contraer una enfermedad ni a Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 155 terceros por no estar su hijo vacunado), en el que se consult\u00f3 a expertos del campo de la pediatr\u00eda, el Ayurveda, l a epidemiolog \u00eda y la bio\u00e9tica. Aunque desde las filas del Ayurveda se desvincul\u00f3 la decisi\u00f3n de los padres de los principios que respalda el Ayurveda, y m\u00e1s all\u00e1 de las imprecisione s en la informaci\u00f3n publicada, podemos hipotetizar que la asociaci\u00f3n entre no vacunaci\u00f3n y seguidores locales del Ayurveda qued\u00f3 instalada en el imaginario colectivo que la prensa contribuye a construir. Conclusiones El estudio muestra que la atenci\u00f3n que la prensa brinda al Ayurveda crece considerablemente durante los a\u00f1os analizados, con contenidos nacionales e internacionales. La cobertura remarca un contraste entre c\u00f3mo se practica y utiliza el Ayurveda en India donde est\u00e1 incorporado en el sistema de salud y es parte de las pr\u00e1cticas de autocuidado de la poblaci\u00f3n, adem\u00e1s de ser un atr activo del turismo m\u00e9dico internacional para viajantes acomod ados que consumen tratamientos milenarios ex\u00f3ticos para el cuerpo y el esp\u00edritu, y el Ayurveda que ha \"migrado\" internacionalmente. El Ayurveda global que registran los peri\u00f3dicos coincide con la descripci\u00f3n cr\u00edtica de los cientistas sociales acerca de su domesticaci\u00f3n a la sensibilidad y expectativas de cuidado hol\u00edstico alternativo (Smith y Wujastyk, 2008; Zimmermann, 1992) en el circuito comercial para consumidores con alta capacidad adquisitiv a. La descripci\u00f3n de la prensa, sin embargo, deja de lado procesos de transformaci\u00f3n del Ayurveda en India que han profundizado la estratificaci\u00f3n del mercado de salud tradicional a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de lujosos centros privados de medicina Ayurv\u00e9dica activamente publicitados para la clase media urbana local, conjuntamente con la estandarizaci\u00f3n de las terapias Ayurv\u00e9dicas en un contexto de expansi\u00f3n de la industria y el marketing (Nisula, 2006: 211; Islam, 2010). Se construye entonces una imagen m\u00e1s romantizada del Ayurveda en India en tanto pr\u00e1ctica local de cuidado frente a su transformaci\u00f3n en un objeto cultural ex\u00f3tico y mercantilizado para consumidores occidentales (Langford, 2002). Los diarios tambi\u00e9n cubren selectivamente el desarrollo del circui to Ayurv\u00e9dico en Argentina, dando visibilidad y promocionando a determinados especialistas, organizaciones, emprendimientos com erciales, y eventos. Describen la \"llegada\" del Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 156 Ayurveda y un \"auge\" de la pr\u00e1ctica que acompa\u00f1a un movimiento contracultural m\u00e1s amplio de cuidado de la salud, aunque incorporado al nicho comercial del turismo terap\u00e9utico, y la creciente industria del bienestar y de la alimentaci\u00f3n saludable accesible a los sectores sociales m\u00e1s privilegiados. El desarrollo local del circuito Ayurv \u00e9dico refleja tendencias transnacionales que ponen de manifiesto la interconexi\u00f3n entre eventos y procesos en torno a una tradici\u00f3n terap\u00e9utica con creciente presencia global (Warrier, 2011). El an\u00e1lisis sistem\u00e1tico de contenidos locales e internacionales en la cobertura de la prensa permite seguir varias manifestaciones de dichos procesos econ\u00f3micos y culturales. Destacamos que a lo largo del per\u00edodo relevado el Ayurveda tiene \"buena prensa\", porque se resaltan sus beneficios para la salud, su relativo re spaldo institucional frente a otras medicinas no convencionales en nuestro medio, y la legitimidad de ser una medina milenaria con presencia global y creciente aval de la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. En los \u00faltimos a\u00f1os, sin embargo, la prensa contribuye a instalar una visi\u00f3n m\u00e1s cr\u00edtica del Ayurveda al amplificar debates que lo asocian con potenciales riesgos para la salud. Un lector atento, paciente de recorrer las distintas secciones de los diarios, cada vez m\u00e1s diversificadas para cubrir las pr\u00e1cticas de c onsumo cultural y los estilos de vida de las clases medias y acomodadas (Wortman, 2003: 54 -57), ver\u00e1 que el Ayurveda cobra visibilidad a lo largo del tiempo. El Ayurveda es representado y promocionado como un consumo terap\u00e9utico ex\u00f3tico en el mercado tur\u00eds tico local e internacional de Spas, constituy\u00e9ndose en una atracci\u00f3n para viajeros occidentales que buscan combinar placer, aventura, espiritualidad y cuidado de la salud (Kangas, 2010),y que se aventuran al turismo alimentario (Guptill, Copleton, y Lucal, 2012). En el contexto de globalizaci\u00f3n de bienes de salud y bienestar, podr\u00e1 imaginarse el lector a trav\u00e9s de los mediascapes (Appadurai, 2002) construidos por los relatos de viajeros e im\u00e1genes de la India tradicional que publican los diarios, modalidad es de cuidado de la salud que podr\u00e1n resultarle intrigantes, o que le provocaran extra\u00f1amiento cultural al desafiar el habitus de cuidado terap\u00e9utico alternativo moldeado al gusto occidental. Si bien los diarios ofrecen montajes de informaci\u00f3n y narrativas de parcelas de la realidad pa ra construir vidas imaginadas, tanto la propia como la de otros viviendo Betina Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 157 en lugares distantes (Appadurai 2002: 52), lo cierto es que los lectores har\u00e1n sus propias construcciones de sentido acerca de lo deseable, relevante, y razonable. Bibliograf\u00eda AGUIRRE, P. (2006): Estrategias de consumo: qu\u00e9 comen los argentinos que comen . Buenos Aires , Mi\u00f1o y D\u00e1vila. ANDREWS, News: Movement Review , 75, 866. APPADURAI, (2002): \"Disjuncture and Difference in the Global Cultural Economy\", en J. X. INDA y R. ROSALDO (Eds.) the Market: The Commoditization C.H (2010): \"Ritual, sagrado y espacio en el Budismo Zen argentino\", Av\u00e1. Revista de Antropolog\u00eda, M.J. (2008): \"Practicing Ayurveda in the Western World: A case study from Germany\", en D. WUJASTIC y F. SMITH (eds.) Modern and Ayurveda: es, cren\u00e7as e pr\u00e1ticas no contexto sociocultural contempor\u00e2neo\", en M. J. CAROZZI (Org) A Nova Era No Mercosul , Vozes. , C., et al. (1993): \"Unconventional Medicine in the United States\", New England Journal of Medicine, 328: 246 -252. FRANK, R. y STOLLBERG Knowledge Germany\", International Sociology , (1) Argentina\", en HINRICHS , T.J. and L. BARNES (Eds.) Chinese Medicine and Healing: An Illustrated History , Cambridge: Harvard University Press. \u2014\u2014\u2014 (2010a): Perspectivas de los m\u00e9dicos acupuntores sobre su pr\u00e1ctica y el potencial de la medicina integrativa\". E\u00e4 - Revista d e Humanidades M\u00e9dicas & Estudios Sociales de la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, Vol. 1, n\u00ba 3, pp. 1-28. \u2014\u2014\u2014 (2010b): \"Difusi\u00f3n cultural, integraci\u00f3n y adaptaciones locales: El caso de la medicina Ayurveda en Argentina\", XXIX International Congress of the Latin Am erican Studies Association (LASA) , Toronto, Canada, 6 -9 de octubre. Disponible en lasa.international.pitt.edu/members/congress -papers/lasa2010/.../1978.pdf FREIDIN, B. y R. ABRUTZKY (2010): Transitando los mundos terap\u00e9uticos de la acupuntura en Buenos Air es: perspectivas y experiencias de los usuarios , Documento de Trabajo , n\u00ba 54. Buenos Aires: Instituto de investigaciones Gino Germani, UBA. FREIDIN, B., M. BALLESTEROS y M. ECHECONEA (2012): \"Choosing Ayurveda as a health care practice in Argentina \", II Fo rum de la International Sociological Association (ISA), Buenos Aires, 1 -4 de agosto. GARC\u00cdA, B. (2010): Ayurveda: Un mundo en equilibrio , C\u00f3rdoba: Buena Freidin y Mat\u00edas Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 158 GUPTILL, A., D. COPLETON , y Medicine , 3, 205- 221. ISLAM, N. (2010): \"Indigenous Medicine as Commodity: Local Reach of Ayurveda in Modern India,\" Current Sociology , Vol. n\u00ba 5, of Arts and Culture Coverage in Dutch, French, German, and U.S. Newspapers, 1955 to 2005\", American Sociological Review , Vol. 73, pp. 719-740. JONAS, W. B. (2005): \"Building an Evidence House: Challenges and Solutions Care in a Global W orld\", Medical Anthropology , Vol. 29, n\u00ba 4, pp. 344-362. KORNBLIT, A. (2001): (Comp). El SIDA en la prensa escrita argentina . Buenos Aires: Instituto de Investigaciones Gino Germani, Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires, 2001, Documen tos de Trabajo 25. LAIS SUAREZ, S. (2004): \"Medicina Ayurveda, 5000 a\u00f1os de tradici\u00f3n y 50 a\u00f1os de investigaci\u00f3n cient\u00edfica: su inserci\u00f3n en la Argentina y Latinoamerica\", Congreso (1992): \"Interpretations of Illness: Syncretism in Modern Ayurveda\", en C. LESLIE y A. YOUNG (Eds.) Path to Asian Medical Knowledge , Berkeley: University of , Vol. 54, pp. 984-994. LUZ, M. (1997): Natural, Racional, Social: Raz\u00f3n M\u00e9dica y Racionalidad Cient\u00edfica Moderna , Buenos Aires: Luga r MEN\u00c9NDEZ, E.L (2009): De sujetos, saberes y estructuras: Introducci\u00f3n al enfoque relacional en el estudio de la salud colectiva . Buenos Aires: Lugar. NISULA, T. (2006): \"In the presence Biomedicine: and Seeking in Mysore, South India\", Anthropology , PETRACCI, M. y WAISBORD, S. (2011): (Comps.). Comunicaci\u00f3n y Salud en la Argentina , Buenos Aires: La Cruj\u00eda. PITLUK, R. (2006): \"Selecci\u00f3n terap\u00e9utica y resignificaci\u00f3n medicina s luz Corp\u00f3reo -experimental a dios\", 97-121. SAIZAR, M. (2009): De Krishna a Chopra. Filosof\u00eda y Pr\u00e1cticas del Yoga en Buenos Aires. Buenos Aires: Antropofagia. SMITH, F. y D. WUJASTIC (2008): \"Introduction\" en D. WUJAS TIC y F. SMITH (eds.) Modern and Global Ayurveda: and Paradigms que ganaron: la vida en los countries y barrios privados, Buenos Aires: Biblos. SCHUDSON, M. (2003): The Sociology of News. New York: W.W. Nor ton & Company. TIMMERMANS, S y H. Oh (2010): \"The continued Social Transformation of the Medical Profession\", Journal of Health and Social Behavior , Vol. 51, n\u00ba 3, pp. Ballesteros. La difusi\u00f3n transnaci onal de medicinas alternativas: la presencia del Ayurveda en la prensa argentina. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 12 8-159. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 159 TRAWICK, M. (1992): \"Death and Nurturance in Indian Systems of Healing\", en C. L eslie y A. Young (Eds.) Path to Asian Medical Knowledge, Berkeley: University of Califormia Press. TUCHMAN, G. (1983): La producci\u00f3n Barcelona: Gustavo Gili. VIOTTI, N. (2011): \"La literatura sobre las nuevas religiosidades en las clases m edias urbanas. Una mirada desde Argentina\", Revista Cultura y Religi\u00f3n, Vol. V, n\u00ba 1, pp. 4-17. WAISBORD, S. (2011): \"Cuando la salud es titular: Dengue, Gripe A, y ciclos medi\u00e1ticos - epid\u00e9micos\", en M. PETRACCI y S. WAIBORD (comps.) Comunicaci\u00f3n y Salud en la Argentina , Buenos Aires: La Cruj\u00eda. WARRIER, Vol. 4, 2, (2001): Legal status de traditional and Complementary/Alternative Medicine: A Worldwide Review , Washington DC: WHO. WORTMAN, A. (2003). (Coord.): Pensar las clases medias: Consumos culturales y estilos de vida urbanos en la Argentina de los \u00b490 . Buenos Aires: La Cruj\u00eda. WUJASTYK, D. (2003): The Londres: Penguin Books. ZIMMERMANN, F. (1992): \"Gentle Purge: The Flower Power of Ayurveda,\" en C. Leslie and A. Young (Eds.) Path to Asian Medical Knowledge , Berkeley: University of Califormi a K.G. (2001): \"New Age Ayurveda, or what happens to Indian medicine when it comes to America\", Traditional South Asian Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 160 Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano Malvina Silba Resumen El tema de este art\u00edculo ser\u00e1 el cruce entre juventudes, pobreza, masculinidad, resistencia y aguante. El caso sobre el que trabajar\u00e9 ser\u00e1 el de Nacho, un joven habitante de un barrio de la periferia urbana, cuya trayectoria educativa y laboral se encontraba fuertemente condicionada por el contexto de pobreza en el que viv\u00eda. El an\u00e1lisis del tipo de masculinidad que \u00e9ste encarnaba ser\u00e1 inseparable de la noci\u00f3n de aguante, en tan to estructuradora de pr\u00e1cticas y representaciones subjetivas especialmente de los varones. Su historia, como la de la mayor\u00eda de sus amigos y vecinos de su edad, permite ver c\u00f3mo, en el cruce entre la cuesti\u00f3n etaria con la de clase y g\u00e9nero, se vislumbra un sugerente y complejo n\u00facleo de an\u00e1lisis sobre la realidad cotidiana de estos j\u00f3venes, que se debaten entre la desafiliaci\u00f3n institucional y la b\u00fasqueda permanente de diversos sentidos de pertenencia. El trabajo de campo aqu\u00ed presentado forma parte del d esarrollado en el marco de mi tesis doctoral, en la cual me propuse aportar al estudio del v\u00ednculo entre juventud y m\u00fasica, problematizando la relaci\u00f3n entre las trayectorias de mujeres y varones j\u00f3venes de sectores populares, sus consumos culturales y el papel que estos adquir\u00edan en su vida cotidiana y, especialmente, en los momentos de ocio y diversi\u00f3n. La cumbia, en tanto representante privilegiada del campo musical popular, fue el g\u00e9nero seleccionado para anclar y discutir dichas cuestiones. Palabras c lave: Juventudes - Pobreza - Aguante - Masculinidades. Abstract The topic of this article will be a crossing of youth, poverty, masculinity, resistance and aguante . The case of study is Nacho, a young resident of a neighbourhood in the urban periphery, wh ose is strongly influenced by the poverty context in which he lives. The analysis of the type of masculinity he embodies will be inseparable of the aguante notion, it structures subjective practices and representations, s pecially men. His story, as most of friends\u00b4 and neighbours\u00b4 of his same age, allows an approach that -in the crossing of age, class and gender issues - shows how a suggestive and complex core of analysis emer ges from these young\u00b4s day -to-day reality, challenged by both institucional disaffiliation and meanings of belonging. The fieldwork framed within the development of my PhD theses, through which I aim to contribute for the study of the possible links bet ween youth and music, by problematizing the relationships between young women and men trajectories from popular sectors, their cultural consumption and the role that this acquires in their everyday life, speciall y La investigaci\u00f3n que respalda este trabajo fue financiada por becas doctorales de la Universidad de Buenos Aires y del Consejo Nacional de Investigaciones Cient\u00edficas y T\u00e9cnicas, y por proyectos con s ede en el Instituto de Investigaciones Gino Germani, dirigidos por el Dr. Pablo Alabarces y financiados por UBACyT, FONCyT y CONICET. Licenciada en Sociolog\u00eda y Doctora en Ciencias Sociales de la Universidad de Buenos Aires (FSOC - UBA). Becaria pos -doctoral del CONICET con sede en el Instituto de Investig aciones Gino Germani (FSOC -UBA). Docente del Seminario de Cultura Popular y Cultura Masiva, Carrera de Comunicaci\u00f3n Social (FSOC -UBA). Contacto: malvinasilba@yahoo.com.ar . Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 161 in their moments of leisure. Cumbia -as a privileged representant of the popular music field - was the chosen genre to cling and discuss those important issues. Youth - Poverty - Aguante - Masculinities . Introducci\u00f3n El tema de este art\u00edculo ser\u00e1 el cruce entre juventudes, pobreza, mas culinidad, resistencia y aguante. El caso sobre el que trabajar\u00e9 ser\u00e1 el de Nacho, un joven habitante de un barrio de la periferia urbana, cuya trayectoria educativa y laboral se encontraba fuertemente condicionada por el contexto de pobreza en el que viv\u00ed a. El an\u00e1lisis del tipo de masculinidad que \u00e9ste encarnaba ser\u00e1 inseparable de la noci\u00f3n de aguante, en tanto estructuradora de pr\u00e1cticas y representaciones subjetivas especialmente de los varones. Su historia, como la de la mayor\u00eda de sus amigos y vecinos de su edad, permite ver c\u00f3mo, en el cruce entre la cuesti\u00f3n etaria con la de clase y g\u00e9nero, se vislumbra un sugerente y complejo n\u00facleo de an\u00e1lisis sobre la realidad cotidiana de estos j\u00f3venes, que se debaten entre la desafiliaci\u00f3n institucional y la b\u00fasqueda permanente de diversos sentidos de pertenencia. En esa l\u00ednea, aparecer\u00e1 la idea de resistencia cultural y de qu\u00e9 manera pueden vincularse a la misma, las elecciones est\u00e9ticas, el consumo cultural y la propia puesta en escena del aguante como principi o moral. De manera complementaria, ser\u00e1n objetivos secundarios de este art\u00edculo aportar a la discusi\u00f3n sobre las posibilidades de ocupaci\u00f3n del espacio p\u00fablico por parte de las poblaciones juveniles populares. El trabajo de campo1 aqu\u00ed presentado forma par te del desarrollado en el marco de mi tesis doctoral2, en la cual me propuse aportar al estudio del v\u00ednculo entre juventud y m\u00fasica, problematizando la relaci\u00f3n entre las trayectorias de mujeres y varones j\u00f3venes de sectores populares, sus consumos cultura les y el papel que estos adquir\u00edan en su vida cotidiana y, especialmente, en los momentos de ocio y diversi\u00f3n. La cumbia, en tanto 1 Realizado entre 2006 y 2009 en un b arrio de la zona sur del Conurbano bonaerense (regi\u00f3n perif\u00e9rica de la Capital Federal, perteneciente a la Provincia de Buenos Aires, la regi\u00f3n m\u00e1s poblada del pa\u00eds), j unto a un grupo de mujeres y varones j\u00f3venes de sectores populares, con quienes compart\u00ed la vida cotidiana en el barrio y las salidas nocturnas a bailes de cumbia de zonas cercanas a las que habitaban. 2 Malvina SILBA: \"Vidas Plebeyas: cumbia, baile y aguante en j\u00f3venes del Conurbano Bonaerense\", Tesis Doctoral, Doctorado en Ciencias Sociales , Facultad de Ciencias Sociales, Universidad de Buenos Aires. Director: Dr. Pablo Alabarces. Co -director: Dr. Pablo Vila. In\u00e9dita, 2011. Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 162 representante privilegiada del campo musical popular, fue el g\u00e9nero seleccionado para anclar y discutir dichas cuestiones. La calle, la plaza y el barrio \"Los Sauces\" era un barrio de clases populares ubicado a unas treinta cuadras de la estaci\u00f3n de Llavallol, en el Partido de Almirante Brown, provincia de Buenos Aires. Estaba formado, al momento de mi trabajo de campo, por u nas treinta manzanas de casas bajas; algunas eran viviendas de material y otras construcciones precarias, de madera o chapa, que hab\u00edan ido mejorando y ampliando la calidad de sus edificaciones y dimensiones con los a\u00f1os. Las calles asfaltadas siempre fuer on pocas y la circulaci\u00f3n permanente de veh\u00edculos particulares y colectivos de transporte p\u00fablico de pasajeros colaboraba, diariamente, al deterioro de un asfalto ya de por s\u00ed malogrado. Ten\u00eda una avenida principal -Cabildo - y dos calles paralelas -las tre s asfaltadas - por donde pasaban los ramales de las dos l\u00edneas de colectivos que permit\u00edan conectar el barrio con las estaciones de trenes y con las rutas provinciales m\u00e1s cercanas. El resto de las calles eran, en su mayor\u00eda, de tierra, lo que dificultaba l a circulaci\u00f3n para habitantes y veh\u00edculos en los d\u00edas de lluvia. La plaza representaba un punto nodal en la geograf\u00eda barrial. Ocupaba una manzana, contaba con una peque\u00f1a cancha de f\u00fatbol, algunos juegos infantiles en el centro, y unas pocas mesas y silla s de cemento en uno de los laterales. Quedaba a menos de una cuadra de distancia de la casa de Nacho (17)3, lo que permit\u00eda que su familia y amigos la transitaran a diario. All\u00ed tambi\u00e9n se reun\u00edan parte de los varones del grupo, a tomar una gaseosa o una c erveza o a fumar cigarrillos comunes o de marihuana durante las tardes que no trabajaban. Esto sol\u00eda acarrear cierto tipo de comentarios negativos de vecinos y familiares sobre estos grupos, situaci\u00f3n que no le era indiferente a los integrantes del mismo, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante. Reunidos en un sector de la \"placita\", como la llamaban, o en la esquina de la casa de Nacho, que contaba con una amplia vereda, las y los j\u00f3venes del grupo sol\u00edan pasar los ratos de ocio charlando sobre las posibles salidas noct urnas y sobre los eventuales conflictos que se desataban entre los vecinos. 3 Nacho era uno de los integrantes y l\u00edder del grupo con el que realic\u00e9 esta experiencia etnogr\u00e1fica. Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 163 Biograf\u00edas plebeyas: trayectorias y modelos masculinos entre varones j\u00f3venes En esta secci\u00f3n contar\u00e9 brevemente la historia de uno de los varones del grupo, poniendo especial \u00e9nf asis en su trayectoria educativa y laboral y en c\u00f3mo este joven construye su propio modelo de masculinidad (Connel,1997; Bourdieu, 2000), en l\u00ednea con los patrones culturales en los que ha sido socializado y que constituyen el marco dentro del cual se real izan las propias elecciones morales, gen\u00e9ricas y est\u00e9ticas. Nacho: del trabajo a casa y de casa a la calle Nacho era un joven alto y corpulento. Ten\u00eda pelo casta\u00f1o claro, tez blanca y ojos verdes muy claros, caracter\u00edsticas f\u00edsicas que lo hac\u00edan ser objeto de deseo por muchas chicas del barrio. Ten\u00eda 17 a\u00f1os y trabajaba desde los 12. Su primer empleo formal fue de ayudante en una panader\u00eda del barrio y lo realizaba desde el mediod\u00eda, al salir del colegio, hasta las 8 de la noche. Se lo hab\u00eda conseguido su t\u00eda Mabel, pero s\u00f3lo estuvo all\u00ed unos meses ya que le pagaban s\u00f3lo 30 pesos por semana y seg\u00fan \u00e9l la panader\u00eda \"hac\u00eda mucha plata\" para pagarle \"esa miseria\". Su segundo empleo, con caracter\u00edsticas similares, hab\u00eda sido de ayudante de pintor en una casa e n construcci\u00f3n en la Capital. Esta tarea lo hab\u00eda obligado a dejar la escuela, porque los horarios de ambas actividades eran incompatibles entre s\u00ed. Ese trabajo se lo hab\u00eda conseguido un vecino y el sueldo que cobraba, aunque poco, era mejor que el de la p anader\u00eda y en ese momento el dinero era necesario. Sobre la posibilidad de volver a la escuela Nacho dec\u00eda que a \u00e9l \"le gustaba trab ajar en vez de estudiar\" y que cuando averigu\u00f3 para hacerlo en el turno noche le dijeron que deb\u00eda tener 18 a\u00f1os cumplidos, por lo que desisti\u00f3. Una vez que abandon\u00f3 la escuela, no pudo volver m\u00e1s, porque, como bien indica \u00e9l mismo, los horarios no le eran compatibles y la prioridad y el gusto, estaban del lado del trabajo: N: Despu\u00e9s me fui al [trabajo] de transporte de merc ader\u00edas. Ah\u00ed estuve dos a\u00f1os, repartiendo mercader\u00eda en el cami\u00f3n, siempre en negro. Despu\u00e9s, cuando cumpl\u00ed los 16, me pasaron a trabajar adentro. Y ah\u00ed labur\u00e1bamos 14 horas... 14 horas por d\u00eda y cobrara 550 pesos por quincena. M: \u00bfy de ah\u00ed por qu\u00e9 te fuist e? N: Porque no me quer\u00edan dar plata. El viernes nos daban vales, ese viernes hubo vales para todos menos para m\u00ed, un viernes te pagaban, y a los 15 d\u00edas te daban vales. Supuestamente, ah\u00ed lo hab\u00edan echado al Tito [el marido de la madre, ambos hab\u00edan entra do juntos] y me dijeron que yo no rend\u00eda con el trabajo que me Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 164 ped\u00edan... para m\u00ed fue por lo de Tito, porque \u00e9l pidi\u00f3 plata y no le quisieron dar, se enoj\u00f3 y se fue...como los chicos... M: \u00bfY despu\u00e9s qu\u00e9 pas\u00f3? N: Al final me fui y el lunes les mand\u00e9 carta docum ento, y arreglamos. M: \u00bfy te dieron algo de guita? N: s\u00ed, 3000 pesos solamente, por el pelotudo del abogado, se dej\u00f3 ventajear. Labur\u00e9 dos a\u00f1os en negro, era menor, 14 horas por d\u00eda...una bocha de plata ten\u00eda que haber sacado... M: \u00bfdespu\u00e9s de eso, qu\u00e9 hiciste ? N: habr\u00e9 estado un tiempo de vago y despu\u00e9s fui a trabajar a Arcor, con el Tito, otro laburo de mierda...lo consigui\u00f3 el Tito (risas)... \u00a1el Tito se busca cada laburo! Ah\u00ed arm\u00e1bamos un pedido, N: despu\u00e9s de Arcor, las luces... otro trabajo en negro... iluminaci\u00f3n de eventos, trabaj\u00e1bamos para Jorge Iba\u00f1ez, arm\u00e1bamos eventos, fiestas, desfiles, luces y sonido. M: \u00bfhab\u00eda que saber algo en especial para hacer lo? N: y si no sab\u00edas eras mulo, mulo le dicen a esos, a llevar las cosas, a hacer fuerza, como el plomo5, ponele. M: \u00bfy vos M: \u00bfy ah\u00ed c\u00f3mo estabas? N: en negro, todo en negro... yo siempre fui negro... nunca un blanco...mejorar, quiero mejorarlo, quiero tener algo en blanco, pero no me sale. Fui a dos entrevistas, a las dos me llevaron a la revisaci\u00f3n m\u00e9dica, y ninguno me llamaron, yo quiero estar en blanco, quiero ser alguien (subrayado m\u00edo). Las palabras que Nac ho eligi\u00f3 para describir su historia con el trabajo condensan las caracter\u00edsticas principales que tuvieron sus relaciones laborales y las de sus hermanas/os y amigas/os: inestabilidad y precariedad. En palabras de Merklen (2000), podr\u00edamos decir que la tra yectoria laboral de Nacho se ha ido organizando alrededor de la figura del \"cazador\", es decir, aquel que debe enfrentarse d\u00eda a d\u00eda a las contingencias de un mercado laboral caracterizado por la incertidumbre. Salen cotidianamente a la ciudad como si \u00e9s ta fuera un bosque que ofrece un repertorio variado de posibilidades. Hoy quiz\u00e1s obtengan una buena pieza, ma\u00f1ana tal vez no. Juegan su suerte en la oportunidad que les ofrecen los intersticios de unas instituciones cuyos m\u00e1rgenes no est\u00e1n definidos por un a l\u00ednea n\u00edtida, son difusos. La informalidad de la econom\u00eda les ofrece espacios peque\u00f1os en los que pueden encontrar de qu\u00e9 vivir (Op. Cit.: 117). 4 Expresi\u00f3n que a lude al trabajo dom\u00e9stico, de por s\u00ed desvalorizado, y en general realizado por mujeres. 5 Expresi\u00f3n utilizada para nombrar a la persona encargada de cargar con los instrumentos de los m\u00fasic os, armado del escenario y dem\u00e1s actividades que requieren, esencia lmente, de destreza y fuerza f\u00edsica para su realizaci\u00f3n. Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 165 Siguiendo con esta l\u00ednea de razonamiento, pareciera ser que a Nacho nunca le quedaba claro el motivo del re chazo que el mundo del trabajo le fue imponiendo a lo largo de sus tempranos veinte a\u00f1os, como si las instituciones le estuvieran diciendo que \"no hab\u00eda lugar para \u00e9l\" ( Op. Cit.: 113). Tambi\u00e9n puede leerse en su relato un juego de palabras, donde \"estar en blanco\" en un trabajo, es decir, ser un empleado dentro de los par\u00e1metros de la ley laboral, se convierte, para \u00e9l, en \"ser blanco en lugar de negro\", como si esa condici\u00f3n definiera parte de su identidad. Lo interesante de sus dichos es que Nacho, a difer encia de algunos de sus amigos y hermanos, tiene, como dijimos, tez blanca y ojos claros, es decir que puede coloc\u00e1rselo por fuera de los discursos que asemejan a los pobres con \"los negros\". Sin embargo, pareciera ser que en este contexto no importaba tan to el color de piel de Nacho como las percepciones que \u00e9l ten\u00eda sobre s\u00ed mismo fundadas en los mensajes que recib\u00eda de la sociedad, respecto de sus posibilidades individuales frente un mercado de trabajo que lo segregaba y s\u00f3lo le ofrec\u00eda reveses y negativ as. As\u00ed, \"estar en blanco\" ten\u00eda una legitimidad a la que Nacho aspiraba independientemente de esos condicionamientos, porque acceder a sus derechos laborales formaba una parte indispensable de su constituci\u00f3n como sujeto digno. Nacho luchaba d\u00eda a d\u00eda por obtener ese reconocimiento, aunque se lamentaba por no poder lograrlo. Este joven chocaba permanentemente con la imposibilidad de conectar esfuerzo con progreso tal como suced\u00eda en generaciones anteriores de su familia, cuando el acceso a la educaci\u00f3n y a l trabajo permit\u00eda imaginar un futuro que se vislumbraba como m\u00e1s o menos estable. A diferencia de ello, afirman Sem\u00e1n y M\u00edguez (2006), se ha producido una mutaci\u00f3n, en la que el esfuerzo es reemplazado por la idea de fuerza , entendida como una \"cualidad m oral al servicio de la superaci\u00f3n de la urgencia\", mostrando c\u00f3mo existe una \"continuidad y una asociaci\u00f3n entre propiedades f\u00edsicas y morales [que] parece ser reguladora de la experiencia popular\" ( Op. Cit.: 29). Esta idea de fuerza aparece expl\u00edcitamente en el relato de Nacho, cuando cuenta que deb\u00eda aceptar los trabajos de menor categor\u00eda y los peor remunerados, debido a su falta de instrucci\u00f3n y de experiencia en tareas de mayor complejidad. Para poder sostener estos empleos, Nacho deb\u00eda recurrir a su f uerza f\u00edsica como la plataforma desde la que pod\u00eda demostrar qu\u00e9 era lo que sab\u00eda hacer. Su expertise estaba dada por Moreira, 2006) - 6 El aguante fue, originalmente, una categor\u00eda nativa que luego se transform\u00f3 en anal\u00edtica, tal como se se\u00f1ala en los trabajos de Alabarces, Garriga Zucal y Moreira citados a lo largo del art\u00edculo. Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 166 entendido como la capacidad de hacer frente a la adversidad - que su cuerpo pod\u00eda demostrar a la hora de cumplir con las tareas que \u00e9l mismo describe como las de un \"mulo\", es decir, las realizadas por aquellos que no contaban con especializaci\u00f3n alguna. Pero \u00bfqu\u00e9 otros significados pod\u00edan encontra rse en la batalla que Nacho ven\u00eda emprendiendo d\u00eda a d\u00eda para conservar el trabajo que ten\u00eda y/o para tratar de encontrar uno de mejor calidad? Sin duda, el lugar preponderante que este joven le daba en su relato nos habla a las claras de que all\u00ed no se de bate nada m\u00e1s (ni nada menos) que la lucha por la supervivencia. Un trabajo digno era la garant\u00eda de la cobertura de las necesidades b\u00e1sicas para vivir y reproducirse, pero ser un joven trabajador representa tambi\u00e9n, el modelo de var\u00f3n al que Nacho aspirab a y que anhelaba construir y sostener con el tiempo. Dice Fern\u00e1ndez (2006), que en la Modernidad, se han instituido mitos respecto de lo que es ser hombre o ser mujer , y que los mismos han servido, a lo largo de la historia, como dispositivos de desigualac i\u00f3n y de legitimaci\u00f3n de la diferencias entre los g\u00e9neros. Dicho mitos \"ordenan, legitiman y disciplinan los lugares de todos los actores de la desigualdad de g\u00e9nero\". Los varones, en esa l\u00ednea, han construido su identidad masculina desde el \u00e9xito laboral -econ\u00f3mico y desde la extensa capacidad de constituirse en proveedores de las mujeres a su cargo, entre otras cuestiones. As\u00ed, la responsabilidad del trabajo no se encuentra asociada, en varones como Nacho, solo a la reproducci\u00f3n de la propia vida social, s ino a las formas en la que \u00e9stos experimentan el mandato del \u00e9xito econ\u00f3mico, ligado al de la obligaci\u00f3n de solventar los gastos de los miembros femeninos de sus familias. Ser un var\u00f3n en un sentido completo incluye, sin duda, seguir esos patrones cultural es que imponen el deber ser de los sujetos gen\u00e9ricamente construidos. En esta l\u00ednea, comprendemos, junto con Connel (1997), que la masculinidad es un concepto relacional, que se define en oposici\u00f3n al de femineidad, ocupando el lugar de la autoridad simb\u00f3 lica, en la medida que se piensan como masculinas ciertas caracter\u00edsticas construidas como destacables o positivas: sujetos violentos, dominantes, activos, en oposici\u00f3n a la pasividad y la emocionalidad femeninas. As\u00ed Nacho no solo padec\u00eda las imposiciones de ciertos mandatos culturales vinculados a su condici\u00f3n gen\u00e9rica, sino que tambi\u00e9n disfrutaba de las prerrogativas que los varones de su entorno social pose\u00edan por el solo hecho de ser hombres : estaba librado de las obligaciones Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 167 dom\u00e9sticas, pod\u00eda dispone r de su tiempo de ocio y transitar libremente los espacios p\u00fablicos del barrio sin dar explicaciones a los miembros adultos de su familia. Lo se\u00f1alado nos muestra la forma en la que los agentes sociales experimentan las relaciones de g\u00e9nero en las que est\u00e1 n inmersos cotidianamente, y que si bien condicionan la vida de todos los sujetos por igual, tambi\u00e9n se\u00f1alan extensamente los privilegios con los que cuentan los varones como parte de un orden social construido, pensado y legitimado por la dominaci\u00f3n mascu lina y sus instituciones, tal como lo se\u00f1ala Bourdieu (2000). A lo largo de estos p\u00e1rrafos describimos brevemente la historia de Nacho, un joven que bien podr\u00eda representar a cientos de j\u00f3venes habitantes de las periferias urbanas. La inestabilidad y la pr ecariedad caracterizaban los v\u00ednculos de \u00e9ste con el mercado laboral, pero tambi\u00e9n con la escuela y con ciertos v\u00ednculos familiares y vecinales, como se ver\u00e1 en el apartado siguiente. A su vez, la pobreza aparece como un factor omnipresente en sus relatos pero es claro que su problem\u00e1tica y la de otros j\u00f3venes no se remite, solo, a si son pobres o no tal como se\u00f1ala Merklen (2000) al hablar de los \"cazadores urbanos\", sino a la vulnerabilidad de sus derechos y posibilidades en el d\u00eda a d\u00eda. Esto les acarrea m\u00faltiples problemas de integraci\u00f3n social, exponi\u00e9ndolos a vaivenes e incertidumbres (Reguillo Cruz, 2000) que no les permiten encontrar \"un lugar en el mundo\", elemento central que los diferencia del modelo tradicional de trabajadores, que incluso vivien do en la pobreza, pod\u00edan encontrar cierta contenci\u00f3n institucional y por ende desarrollar alg\u00fan sentido de pertenencia. Al no hallarla en los espacios habituales, j\u00f3venes como Nacho la encuentran en sus grupos de pares y en las pr\u00e1cticas cotidianas que van desde el consumo cultural hasta la experimentaci\u00f3n del aguante (Garriga Zucal y Moreira, 2006), que funcionaba en tanto \u00e9tica, est\u00e9tica y ret\u00f3rica (Alabarces, 2004) y se caracterizaba, fundamentalmente, por la puesta en escena de un cuerpo que \"iba al fre nte\" ante diversas situaciones adversas, pero tambi\u00e9n de un discurso en ocasiones cr\u00edtico y desafiante del sentido com\u00fan m\u00e1s extendido. As\u00ed, el modelo masculino al que Nacho tributaba estaba, tambi\u00e9n, organizado en torno al aguante, en tanto \"afirmaci\u00f3n si mb\u00f3lica de la hombr\u00eda, transform\u00e1ndose en la caracter\u00edstica primordial de la masculinidad\" (Garriga, 2005). De adversidades, estigmas y aguantes trata el apartado siguiente. Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 168 \"Hombres trabajando\": reflexiones y resistencias en torno a los discursos estigm atizantes Una pr\u00e1ctica central en la vida cotidiana de este grupo de j\u00f3venes era la escucha p\u00fablica de cumbia, realizada a altos vol\u00famenes y durante buena parte del d\u00eda, en especial los fines de semana. Nacho y sus amigos ten\u00edan acostumbrados a sus vecinos a este tipo de rutinas semanales, lo que sol\u00eda valerles diversos apelativos de tipo racistas por parte de los adultos, quienes constru\u00edan una especie de analog\u00eda entre la escucha musical y la valuaci\u00f3n moral de estos j\u00f3venes. As\u00ed, escuchar cumbia a vol\u00fame nes altos era suficiente motivo para decir de ellos que eran \"negros\" o que \"no ten\u00edan nada en la cabeza\". Rosa, una de las vecinas del barrio, no s\u00f3lo mostraba su fastidio cuando los j\u00f3venes escuchaban cumbia a alto volumen, sino que lo hac\u00eda cada vez que \u00e9stos se reun\u00edan en la esquina a tomar algo o compartir un rato juntos. Al preguntarle a Nacho sobre los motivos que hac\u00edan que Rosa los tratara mal o hablara mal de ellos, \u00e9l me cont\u00f3 uno de los recuerdos m\u00e1s emblem\u00e1ticos que ten\u00eda de la relaci\u00f3n con \u00e9st a. La casa de Rosa quedaba en diagonal a la de Nacho; un s\u00e1bado a la tarde, los chicos hab\u00edan colgado de los postes de dos de las esquinas una red simulando una cancha de volleyball y jugaban mientras sonaba cumbia a todo volumen. Rosa, aparentemente muy m olesta con la situaci\u00f3n, llam\u00f3 a la polic\u00eda para que intervenga por el supuesto \"esc\u00e1ndalo\" que estaban provocando. Nacho nunca conoci\u00f3 los argumentos que Rosa utiliz\u00f3 para convencer al patrullero de que viniera, pero algo pudo reconstruir con la informaci \u00f3n que obtuvo. Cuando el patrullero lleg\u00f3 a la esquina de la casa de Rosa vio a un grupo de j\u00f3venes jugando al volley , pero que no estaban provocando ning\u00fan tipo de disturbio o infracci\u00f3n de las normas de convivencia vecinal, salvo la m\u00fasica a alto volumen . Nacho me cont\u00f3 que le pregunt\u00f3 a uno de los polic\u00edas por qu\u00e9 hab\u00edan venido, y \u00e9ste le contest\u00f3 que la denuncia hab\u00eda sido porque \"un grupo de malandras estaba molestando en la esquina\". Me llam\u00f3 la atenci\u00f3n el tipo de apelativo que Rosa y/o el polic\u00eda ha b\u00edan elegido para definirlos, o la forma en la que Nacho recordaba dicha descripci\u00f3n, ya que \"malandras\" no era una palabra muy habitual entre las conversaciones familiares o vecinales, as\u00ed que le segu\u00ed preguntando sobre el tema. Me dijo que no era esa la \u00fanica vecina que dec\u00eda \"cualquiera\" de ellos; que cuando paraban a mitad de la otra calle, los vecinos de ah\u00ed dec\u00edan que ellos eran Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 169 \"chorros y drogadictos\" y que los del frente de \"la placita\" los tildaban de \"vagos\". Cuando le pregunt\u00e9 a Nacho qu\u00e9 pensab an de esa forma de referirse a ellos que circulaban por el barrio, primero se r\u00edo, y despu\u00e9s me contest\u00f3 con una de sus frases caracter\u00edstica: \"\u00bfsab\u00e9s lo que pasa? Que a la gente le gusta hablar al pedo, es chusma\" Y enseguida me cont\u00f3 cu\u00e1l fue la forma que ellos hab\u00edan encontrado de responder a todos esos insultos. En la placita, en el sitio donde ellos \"paraban\", hab\u00eda una piedra de tama\u00f1o considerable, que en ocasiones usaban de asiento o de apoyo para botellas y dem\u00e1s accesorios. Algunos de los chico s hab\u00edan conseguido pintura y escrito sobre la piedra \"Hombres Trabajando\". As\u00ed, como se\u00f1alamos en Silba (2011), los j\u00f3venes resignificaban la frase -utilizada, a menudo como una se\u00f1alizaci\u00f3n en obras en construcci\u00f3n - y jugaban con el valor de las dos cond iciones que supuestamente deb\u00edan tener para ser leg\u00edtimos ocupantes del espacio p\u00fablico: ser hombres -y no j\u00f3venes - y estar trabajando -y no en una pr\u00e1ctica ociosa -. En esta misma l\u00ednea, Reguillo Cruz (2000) se\u00f1ala la posici\u00f3n inquietante que ocupan los \"j \u00f3venes en la calle, en la medida que parecer\u00edan no tener v\u00ednculos con ninguna institucionalidad y ser ajenos a cualquier normatividad, adem\u00e1s de ser necesariamente contestatarios con respecto al discurso legitimado u oficial\" ( Op. Cit. : 32). Para estos vec inos adultos, que encarnan, en este contexto, el perfil del sujeto \"leg\u00edtimo por excelencia\", estos j\u00f3venes, con sus pr\u00e1cticas disruptivas y contestatarias, dejan de ser simple sujetos \"rebeldes\" para comenzar a ser percibidos como \"peligrosos\", en la medi da que los propios vecinos asumen como propios los discursos del sentido com\u00fan dominante que refuerzan la analog\u00eda entre juventud, pobreza y predisposici\u00f3n \"casi natural\" a la delincuencia y/o a la violencia. La leyenda \"Hombres trabajando\" puede ser, a su vez, interpretada en t\u00e9rminos de lo que la misma Reguillo Cruz ha nombrado como transformaci\u00f3n del estigma en emblema, es decir, \"hacer operar con signo contrario las calificaciones negativas que les son imputadas\" ( Op. Cit. : 79) a estos grupos de j\u00f3venes . Este mecanismo puede ser le\u00eddo como una especie de contra -poder, en el cual dicho sujetos se encargan de interpretar en sus propios t\u00e9rminos los discursos que sobre ellos circulan en su entorno social, utilizando, tambi\u00e9n, el humor y la iron\u00eda como muest ra de sus capacidades y saberes. Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 170 Otro de los puntos de controversia para algunos adultos del barrio era la posesi\u00f3n de ciertos objetos por parte de los j\u00f3venes: \u00e9stos eran, centralmente, las zapatillas y los equipos de m\u00fasica. En ambos casos los mismos deb \u00edan destacarse, para los j\u00f3venes, por tama\u00f1os considerables y por no pasar desapercibidos para el resto. \u00bfPor qu\u00e9 estos objetos eran importantes para estos j\u00f3venes? Siguiendo a Reguillo Cruz (2000): La posesi\u00f3n o acceso a cierto tipo de productos implica acceder a un modo particular de experimentar el mundo (...) Los bienes culturales no son solamente veh\u00edculos para la expresi\u00f3n de identidades juveniles, sino una dimensi\u00f3n constitutiva de ellas. La ropa, por ejemplo, cumple un papel central para reconocer a los iguales y distanciarse de los otros, se le transfiere una potencia simb\u00f3lica capaz de establecer la diferencia, que una mirada superficial podr\u00eda leer como homogeneidad en los cuerpos juveniles ( Op. Cit. , 81). Esto explicar\u00eda, por ejemplo, la l\u00f3gica q ue hay detr\u00e1s de la disputa por los tama\u00f1os de los equipos de m\u00fasica y tambi\u00e9n la importancia sobre otros objetos de disputa. Las famosas \"altas llantas\" era uno de los t\u00e9rminos utilizados por los varones para describir este tipo de calzados y todos, en ma yor o menor cantidad, ten\u00edan varios pares de ellas y se encargaban siempre de aclarar que \"eran originales\" y \"no truchas\", para no pasar por \"ratas\" o \"taca\u00f1os\", apelativos fuertemente asociados a la valorizaci\u00f3n positiva o negativa de la identidad mascul ina. Nacho, por ejemplo, se hab\u00eda comprado tres pares de zapatillas durante el a\u00f1o. Las sacaba a cr\u00e9dito, al igual que con el reproductor de cd's y dvd. Las cuotas que pagaba le costaban casi la mitad de lo que ganaba por mes, pero \u00e9l dec\u00eda que no le impor taba. Cuando escuch\u00f3 que Mabel, su t\u00eda y vecina, lo critic\u00f3 por eso, le dijo: Yo trabajo y puedo comprarme todo lo que quiero, es mi plata...si no lo hago ahora \u00bfcu\u00e1ndo quer\u00e9s que lo haga? \u00bfCuando tenga pibes y no tenga un peso? Frente a esta respuesta c ontundente de Nacho, Mabel me mir\u00f3, al tiempo que se le escapaba una sonrisa un poco nerviosa y me dijo \"\u00a1Y s\u00ed! \u00a1Tiene raz\u00f3n!\". A pesar de esto, el comentario de Mabel iba en el mismo sentido que el realizado sobre los equipos de m\u00fasica: seg\u00fan su opini\u00f3n, no era correcto que Nacho invirtiera la mitad de su sueldo en objetos suntuosos si no ten\u00eda cubiertos ciertos niveles m\u00ednimos de condiciones de habitaci\u00f3n o si no contaba con un ahorro que le permitiera afrontar potenciales per\u00edodos de desocupaci\u00f3n o de fa lta de dinero. Y aqu\u00ed nuevamente aparecen en escena los Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 171 discursos del sentido com\u00fan dominante que establecen los valores de algunos sectores de las clases medias urbanas como los v\u00e1lidos para medir, analizar e imponerse sobre las pr\u00e1cticas de los sectores populares, que no necesariamente comparten experiencias y valores ni con las personas de las clases medias ni con aquellos miembros de los sectores populares que han decidido incorporar los mismos como si fueran propios. Entonces, \u00bfpor qu\u00e9 Nacho deb\u00eda dar explicaciones sobre sus gustos y sus gastos si Mabel, por ejemplo, no hac\u00eda lo propio con los suyos? Entiendo que una forma de responder a esto tiene que ver con las diferenciales posiciones de uno y otro. Mabel cre\u00eda que pod\u00eda increpar a su sobrino, en pr incipio, porque pose\u00eda una autoridad moral y etaria que la habilitaba, y en simult\u00e1neo, porque cultivaba un estilo de vida acorde con esos valores dominantes que tanto le interesaba mostrar y defender. As\u00ed, esta mujer hac\u00eda un uso de esa contextual posici\u00f3 n dominante para mostrar una carencia y una debilidad en ese otro joven y pobre , ampar\u00e1ndose en su supuesta buena voluntad a la hora de emitir opiniones y comentarios. Pero esa ostentaci\u00f3n que tanto irritaba a Mabel y tambi\u00e9n a Rosa, \u00bfno pod\u00eda ser interpre tada, tambi\u00e9n, como una actitud desafiante por parte de estos j\u00f3venes? \u00bfno era posible pensar que lo que en verdad no toleraban estas mujeres era la valent\u00eda de estos chicos al animarse a mostrar sus posesiones como v\u00e1lidas, cuando en verdad ellas se esfor zaban para que fueran sus objetos los admirados y elogiados por los vecinos del barrio? En la posesi\u00f3n de estos bienes materiales hay, adem\u00e1s de una marca identitaria y un fuerte sentido de pertenencia, un se\u00f1alamiento de una presencia inc\u00f3moda, desafiante y transgresora frente a quienes insisten en condenar las pr\u00e1cticas de los j\u00f3venes que se compran un par de zapatillas o un equipo de m\u00fasica; una pr\u00e1ctica tan com\u00fan y extendida en nuestros d\u00edas. Dicha condena, entonces, si no fuera preocupante y estigmatiz adora, ser\u00eda simplemente graciosa. En relaci\u00f3n a los discursos de Mabel y Rosa sobre los j\u00f3venes, puede observarse otra l\u00ednea de interpretaci\u00f3n posible: aquella que pondera, en la argumentaci\u00f3n, los propios temores y vulnerabilidades. As\u00ed, ampar\u00e1ndose en peligros potenciales, estas personas justifican su accionar preventivo : Al temor por la delincuencia se sum\u00f3 la inseguridad respecto a la estabilidad laboral. Sobre este tel\u00f3n de fondo impactan los formatos medi\u00e1ticos de construcci\u00f3n de delito y configura ci\u00f3n de un \"otro amenazante\", \"sospechoso\". En la conjugaci\u00f3n de amenaza y p\u00e9rdida que experimentaron vastos sectores de la sociedad, se puede leer una tendencia a la regulaci\u00f3n de los espacios, el Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 172 constre\u00f1imiento simb\u00f3lico de la territorialidad, la dismin uci\u00f3n de los lugares y entramados de la sociabilidad (Nu\u00f1ez y Corral, 2005: 4). En este punto encuentro pertinente el trabajo de Bourgois (2010) sobre la cultura de las calles en Nueva York. El autor dice que esa cultura callejera no es un universo consci ente o coherente de oposici\u00f3n pol\u00edtica, sino que es un conjunto espont\u00e1neo de pr\u00e1cticas rebeldes que se ha forjado paulatinamente como un modo, un estilo de oposici\u00f3n. Ir\u00f3nicamente, a trav\u00e9s del mercado de la m\u00fasica, la moda, el cine y la televisi\u00f3n, la so ciedad convencional suele absorber estos estilos antag\u00f3nicos, y los recicla como \"cultura popular\". Siguiendo esta argumentaci\u00f3n, podr\u00edamos preguntarnos por el potencial transgresor de las expresiones de esa cultura popular en la Argentina contempor\u00e1nea, r eflexionando sobre su especificidad regional y nacional. As\u00ed, si estos j\u00f3venes \"han implantado el tono de la vida p\u00fablica\" en el barrio, tal como lo se\u00f1ala Bourgois para su investigaci\u00f3n (2010: 41), \u00bfCu\u00e1l es el significado de que ese tono tenga ritmo de cu mbia? \u00bfY que suene, s\u00e1bado a s\u00e1bado, con parlantes en la vereda y a altos vol\u00famenes? Siguiendo con la l\u00ednea de reflexi\u00f3n que plantean Hall y Jefferson (2010) podr\u00eda decirse que las elecciones est\u00e9ticas de estos grupos de j\u00f3venes pueden ser interpretadas como \"espacios de relativa libertad\" ( Op. Cit. : 310) en relaci\u00f3n a los condicionamientos tanto econ\u00f3micos como simb\u00f3licos que limitan sus posibilidades de elecci\u00f3n a la hora de organizar y disfrutar de su tiempo de ocio7. En ese contexto, la escucha musical , la alegr\u00eda, el baile y la fiesta popular y callejera que se recrea cada fin de semana con los parlantes en las veredas del barrio, se constituyen en las pr\u00e1cticas y los espacios desde los cuales se dramatiza y experimenta las condiciones de vida adversas de estos grupos de j\u00f3venes, ejerciendo, en la posesi\u00f3n, ostentaci\u00f3n y puesta en escena p\u00fablica de dichos objetos y de dichas pr\u00e1cticas, lo que hemos denominado, en Alabarces et al. (2008), una resistencia por posici\u00f3n, entendida esta como expresi\u00f3n de la \"m\u00e1xima distancia respecto de las clases hegem\u00f3nicas\"8 (Op. Cit. : 48). 7 Si bien el contexto al que hacen referencia los autores es radicalmente distinto al analizado en es te art\u00edculo, entiendo que las limitaciones a las que hacen referencia operan de manera similar en la vi da cotidiana de los sujetos pertenecientes a las clas es populares. 8 Entendemos que en la etnograf\u00eda descripta no aparecen ni las pr\u00e1cticas ni las representaciones de l os miembros de dichas clases hegem\u00f3nicas. Sin embargo, lo aqu\u00ed se\u00f1alado hace sentido con el entorno socio -barrial de estos j\u00f3venes, en la me dida que son los vecinos y familiares adultos de los mismos los que encarnan, como se mostr\u00f3 m\u00e1s arriba, esos discursos del sentido com\u00fan hegem\u00f3nico como propios. Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 173 Retomando los dos relatos etnogr\u00e1ficos, en ambos puede hallarse como denominador com\u00fan las acciones desafiantes de este grupo frente a la condena social y moral a la que los somet\u00edan s us propios vecinos por la particular combinaci\u00f3n que en ellos se daba de la condici\u00f3n social con la etaria. En relaci\u00f3n a la dimensi\u00f3n corporal del aguante (Alabarces y Garriga Zucal, 2007) , estos j\u00f3venes reivindicaban la ocupaci\u00f3n del espacio p\u00fablico al q ue consideraban como propio, disfrutando a menudo de \u00e9ste y desoyendo los discursos de los adultos que los condenaban por el solo hecho de estar all\u00ed practicando un deporte grupal, escuchando la m\u00fasica que eleg\u00edan como marca de identidad, o mostrando sus o bjetos personales al igual que lo hac\u00edan otros vecinos con los propios. Es decir, y en l\u00ednea con lo planteado por Reguillo Cruz (2000), mostrando su particular forma de experimentar el mundo a trav\u00e9s de la posesi\u00f3n y el uso de diversos productos. Por el la do de la dimensi\u00f3n ret\u00f3rica del aguante , este grupo respond\u00eda cr\u00edticamente los discursos estigmatizantes que circulaban a menudo sobre ellos en el barrio, y lo hac\u00edan recurriendo a la iron\u00eda, lo que claramente mostraba una capacidad de reflexi\u00f3n que muchas veces les resultaba vedada en las representaciones que estos y otros adultos se constru\u00edan sobre este grupo de j\u00f3venes. Ambas dimensiones pueden ser analizadas, entonces, como formas de resistencia cultural, que si bien se presentan como desarticuladas, e spor\u00e1dicas y se remiten a contextos y pr\u00e1cticas espec\u00edficas, no por eso dejan de mostrar el potencial impugnador de las mismas. Conclusiones Para cerrar este art\u00edculo propongo algunas reflexiones finales que retomen las principales cuestiones planteadas a lo largo de estas p\u00e1ginas. En relaci\u00f3n a los espacios sociales que este grupo de j\u00f3venes ocupaba a diario, es claro que los mismos adquir\u00edan un valor altamente significativo para ellos, en la medida que encontraban all\u00ed lugares de pertenencia a los que s ent\u00edan como propios. En cuanto a los espacios p\u00fablicos -como la esquina y la plaza - al ser ocupados por los j\u00f3venes parec\u00edan adquirir otro \"color\", ti\u00f1\u00e9ndose de relatos sobre haza\u00f1as a la salida de boliches, o de enfrentamientos con \"patovicas\" y polic\u00edas, situaciones que ocurr\u00edan con frecuencia y eran recreadas una y otra vez en estas esquinas del barrio, convocando la participaci\u00f3n de los miembros del grupo que hab\u00edan protagonizado estos hechos y la atenci\u00f3n de aquellos que no, pero que igualmente pod\u00edan sentirse representados y contenidos en esos relatos; o bien porque ya Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 174 hab\u00edan participado de alg\u00fan evento de esa naturaleza, o bien porque se estaban preparando para ser protagonistas de sus propias haza\u00f1as. Por el lado de las trayectorias educativas y labo rales de los varones j\u00f3venes, la historia de Nacho permite visualizar varios de los conflictos que atravesaban las relaciones cotidianas de \u00e9stos con dichas instituciones. En cuanto a la educaci\u00f3n, pudo verse el abandono de la escuela apenas cumplido el ci clo primario para incorporarse tempranamente al mundo del trabajo. En cuanto al tipo de inserci\u00f3n laboral lograda por este joven, su historia es una muestra clara de c\u00f3mo, a\u00fan en un contexto de recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, sus posibilidades laborales segu\u00edan es tando restringidas a condiciones de inestabilidad y precariedad. De all\u00ed la pertinencia de la figura del \"cazador\" propuesta por Merklen (2000) para describir este tipo de v\u00ednculo laboral, caracterizado, ante todo, por la incertidumbre respecto del futuro. En cuanto al modelo de var\u00f3n que Nacho encaraba, \u00e9ste se relacionaba de forma directa con la obtenci\u00f3n de un trabajo digno, ya que, como bien se\u00f1ala Fern\u00e1ndez (2006) los varones han construido su identidad masculina desde el \u00e9xito laboral - econ\u00f3mico y desd e la extensa capacidad de constituirse en proveedores de las mujeres a su cargo. As\u00ed, la responsabilidad del trabajo no se encontraba asociada, en varones como Nacho, solo a la reproducci\u00f3n de la propia vida social, sino a las formas en la que \u00e9ste experim entan el mandato del \u00e9xito econ\u00f3mico, ligado al de la obligaci\u00f3n de solventar los gastos de los miembros femeninos de sus familias. Ser un var\u00f3n en un sentido completo incluye, sin duda, seguir esos patrones culturales que imponen el deber ser de los sujet os gen\u00e9ricamente construidos. Siguiendo a Connel (1997), analizamos la masculinidad como un concepto relacional, que se define en oposici\u00f3n a la femineidad, y que ocupa el lugar de la autoridad simb\u00f3lica, en la medida que se piensan como masculinas ciertas caracter\u00edsticas construidas como destacables o positivas. As\u00ed Nacho no solo padec\u00eda las imposiciones de ciertos mandatos culturales vinculados a su condici\u00f3n gen\u00e9rica, sino que tambi\u00e9n disfrutaba de las prerrogativas que los varones de su entorno social p ose\u00edan por el solo hecho de ser hombres : estaba librado de las obligaciones dom\u00e9sticas, pod\u00eda disponer de su tiempo de ocio y transitar libremente los espacios p\u00fablicos del barrio sin dar explicaciones a los miembros adultos de su familia. Lo se\u00f1alado nos muestra la forma en la que los agentes sociales experimentan las relaciones de g\u00e9nero en las que est\u00e1n inmersos cotidianamente, y que si bien Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 175 condicionan la vida de todos los sujetos por igual, tambi\u00e9n se\u00f1alan extensamente los privilegios con los que cuent an los varones como parte de un orden social construido, pensado y legitimado por la dominaci\u00f3n masculina y sus instituciones, tal como lo se\u00f1ala Bourdieu (2000). Al no poder hallar una contenci\u00f3n institucional adecuada, que les permitiera desarrollar alg\u00fa n sentido de pertenencia en dichos espacios tradicionales, j\u00f3venes como Nacho la encontraban en sus grupos de pares y en las pr\u00e1cticas cotidianas que van desde el consumo cultural hasta el aguante , caracterizado, fundamentalmente, por la puesta en escena d e un cuerpo que \"iba al frente\" ante diversas situaciones adversas, pero tambi\u00e9n de un discurso en ocasiones cr\u00edtico y desafiante del sentido com\u00fan m\u00e1s extendido, como pudo observarse en las diferentes ocasiones en las que este joven respondi\u00f3 a los agravi os de los que era objeto, recurriendo a la iron\u00eda o a la defensa de sus decisiones respecto de sus gastos personales. Hemos visto que las dimensiones corporal y discursiva del aguante (Garriga Zucal, 2005; Garriga Zucal y Moreira, 2006) conformaban un si stema moral que informaba y organizaba las pr\u00e1cticas y representaciones de Nacho y sus amigos, constituyendo un sistema de valores acorde a una forma de vida caracterizada por un lado, por la resistencia frente a las adversidades, y por el otro, por la pue sta en escena del propio cuerpo y la propia voz frente a aquellos discursos condenatorios respecto de sus elecciones \u00e9ticas y est\u00e9ticas, expresiones de unas identidades juveniles la mayor\u00eda de las veces incomprendidas y estigmatizadas por el mundo adulto y por los discursos del sentido com\u00fan dominante. Resistir la adversidad, insistir en un consumo plebeyo y culturalmente deslegitimado como la cumbia, y articular ciertos discursos para responder a la condena moral que pesa sobre la mayor\u00eda de sus elecciones \u00e9ticas y est\u00e9ticas, son sin duda las formas diversas y complejas que estos j\u00f3venes encuentran para transitar sus experiencias etarias, de clase y de g\u00e9nero, construyendo, as\u00ed, sus propias identidades. Y resistiendo e impugnando, a su manera, a los sujetos y las pr\u00e1cticas que los condenan a diario. Esperamos, con este trabajo, realizar un aporte para una comprensi\u00f3n m\u00e1s acabada de las culturas juveniles contempor\u00e1neas ya que entendemos que solo as\u00ed se lograr\u00e1 construir una sociedad que integrando a sus j\u00f3ve nes, luche por constituirse en un espacio de pertenencia m\u00e1s justo, democr\u00e1tico e igualitario. Malvina Silba. Vidas Plebeyas: masculinidades, resistencias y aguante entre varones j\u00f3venes pobres del Conurbano. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 16 0-176. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 176 Bibliograf\u00eda ALABARCES, Pablo (2004): Cr\u00f3nicas del aguante. F\u00fatbol, violencia y pol\u00edtica . Buenos Aires, Capital Intelectual. ALABARCES, Pablo et al. (2005): Hinchadas . Buenos Aires, Prometeo GARRIGA ZUCAL, Jos\u00e9. (2007): \"Identidades Corporais: entre o relato e o aguante\", en Campos. Revista de Antropolog\u00eda Social , vol. 8, n\u00ba 1, Paran\u00e1: UFP, octubre 2007. AMOR\u00d3S, Celia (1994): \"Pr\u00f3logo\" en MOLINA PETIT, Cristina (1994): Dial\u00e9ctica feminista de la Ilustraci\u00f3n . Madrid: Anthropos. BOURDIEU , Pierre (2007): El sentido pr\u00e1ctico . Buenos Aires, Siglo XXI Editores. \u2014\u2014\u2014 (2000): La dominaci\u00f3n masculina, Barcelona, Anagrama. CONNEL, Robert (1997): \" La organizaci\u00f3n social de la masculinidad\", en Vald\u00e9s, Teresa y Olavarr\u00eda, Jos\u00e9 (eds.): Masculinidades: poder y crisis. Flacso, Ediciones de las mujeres nro. 24. FERN\u00c1NDEZ, Ana Mar\u00eda (2006): La mujer de la ilusi\u00f3n: pactos y contratos entre hombres y mujere s. Buenos Aires, Paid\u00f3s. GARRIGA ZUCAL, Jos\u00e9 (2005): \"'Soy macho porque me la aguanto'. Etnograf\u00edas de las pr\u00e1cticas violentas y la conformaci\u00f3n de identidades de g\u00e9nero masculinas\", en ALABARCES, Pablo et al. (2005): Hinchadas . Prometeo. Buenos Aires. GAR RIGA ZUCAL, Jos\u00e9 y MOREIRA, Mar\u00eda Ver\u00f3nica (2006): \"El aguante: Hinchadas de f\u00fatbol entre la pasi\u00f3n y la violencia, en SEM\u00c1N, Pablo y M\u00cdGUEZ, Daniel (2006): Entre santos, cumbias y piquetes. Las culturas populares en la Argentina reciente. Buenos Aires, Bi blos. ISLA, Alejandro (2006): \"Violencias p\u00fablicas y privadas en la producci\u00f3n de familia y g\u00e9nero\", en SEM\u00c1N, Pablo y M\u00cdGUEZ, Daniel (eds.) (2006): Entre santos, cumbias y piquetes. Las culturas populares en la Argentina reciente. Buenos Aires, Biblos. JELIN, Elizabeth (2006): Pan y afectos. La transformaci\u00f3n de las familias , Buenos Aires, Fondo de cultura econ\u00f3mica. MERKLEN, Denis (2000): \"Vivir en los m\u00e1rgenes: la l\u00f3gica del cazador. Notas sobre sociabilidad y cultura en los asentamientos del Gran Buen os Aires hacia fines de los 90\", en SVAMPA, Maristella (Editora) (2000): Desde abajo. La transformaci\u00f3n de las identidades sociales. Buenos Aires, Biblos. MOLINA PETIT, Cristina (1994): Dial\u00e9ctica feminista de la Ilustraci\u00f3n . Madrid: Anthropos. N\u00da\u00d1EZ, Pedr o y CORRAL, Dami\u00e1n (2005) \"Inseguridades, incertidumbres y nociones de justicia en sectores populares. Una aproximaci\u00f3n a las percepciones de los j\u00f3venes en dos barrios del Gran Buenos Aires.\" Se piensa . Espacio para el debate en arte y ciencias sociales. Disponible www.sepiensa.cl REGUILLO CRUZ, Rossana (2000): Estrategias del desencanto. Emergencia de culturas juveniles. Buenos Aires, Grupo Editorial Norma. SEM\u00c1N, Pablo y M\u00cdGUEZ, Daniel (2006): \"Diversidad y recurrenci a en las culturas populares actuales\", en SEM\u00c1N, Pablo y M\u00cdGUEZ, Daniel (2006): Entre santos, cumbias y piquetes. Las culturas populares en la Argentina reciente. Buenos Aires, Biblos. SILBA, Malvina (2011): \" Te tom\u00e1s un trago de m\u00e1s y te cre\u00e9s Rambo': pr\u00e1cticas, representaciones y sentido com\u00fan sobre varones j\u00f3venes\", en ELIZALDE, Silvia (Coord.) (2011): J\u00f3venes en cuesti\u00f3n. Configuraciones de g\u00e9nero y sexualidad en la cultura . Buenos Aires: Biblos Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 177 Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de convertibilidad (1999 -2002) Gustavo Javier Motta Resumen Junto con el luc tuoso e in\u00e9dito cuadro social, cuya gestaci\u00f3n remite a las pol\u00edticas econ\u00f3micas de la \u00faltima dictadura c\u00edvico -militar, durante la crisis y salida del r\u00e9gimen de convertibilidad asistimos al enfrentamiento pol\u00edtico entre dos bloques de los sectores dominant es en torno a la construcci\u00f3n de un consenso respecto de la interpretaci\u00f3n de la crisis. Algunos investigadores sit\u00faan a la \"Iglesia Cat\u00f3lica\" como un agente m\u00e1s en esa disputa simb\u00f3lica. Sin embargo, a\u00fan no contamos con un an\u00e1lisis exhaustivo de lo que ex actamente dijo e hizo \"la Iglesia\" en ese contexto. De ah\u00ed el surgimiento de algunos interrogantes: \u00bfcu\u00e1l fue la interpretaci\u00f3n hegem\u00f3nica jer\u00e1rquica -episcopal de la crisis de convertibilidad?, \u00bfc\u00f3mo se concibi\u00f3 al campo pol\u00edtico y econ\u00f3mico y a las pr\u00e1cti cas de sus agentes?, \u00bfqu\u00e9 supuestos atravesaron su discurso para erigirse como agente leg\u00edtimo de intervenci\u00f3n en el mundo terrenal?, \u00bfser\u00eda correcto caracterizar a los obispos integrantes de la CEA como \"contendientes\" del campo econ\u00f3mico o pol\u00edtico en medio de una disputa que se desarrolla en ese terreno? De esta forma, reduciendo su vasta heterogeneidad a otra -la Conferencia Episcopal Argentina -, en este art\u00edculo nos proponemos contribuir, profundizar y problematizar, dentro del campo de la sociolog\u00eda e con\u00f3mica, el complejo entramado ideol\u00f3gico que funcion\u00f3 detr\u00e1s de la construcci\u00f3n colectiva de los discursos episcopales en el marco de la crisis y salida del r\u00e9gimen de convertibilidad. Palabras claves: Sociolog\u00eda Econ\u00f3mica - Crisis de convertibilidad - Conferencia Episcopal Argentina . Abstract Along with the tragic and unprecedented social scene, whose origin refers to policies of the last civil -military dictatorship, during the crisis and exit from the convertibility regime, we witnessed t he political clash between two dominant sector blocks around the building of a consensus concerning the interpretation of the crisis. Some authors 'another agent' in conflict. However, we do not have an exhaust ive analysis of what the Church exactly 'said' and 'did' in that was the episcopal -hierarchy about the convertibility crisis? How were the political and economic fields and the practices of their agents conceived? What assumptions were present in its speech so as to establish itself as a Una versi\u00f3n preliminar del presente art\u00edculo fue presentada en una conferencia brindada en el Centre for Contemporary Religion, Aarhus Universitet, Dinamarca, en mayo de 2012. All\u00ed se expuso, sucintamente, el objeto, problema, marco metodol\u00f3gico y principales conclusiones alcanzadas en \"Alianzas y discursos en torno a la construcci\u00f3n de un conse nso hegem\u00f3nico. El papel de la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de convertibilidad (1999 -2002)\" , tesis de Maestr\u00eda en Sociolog\u00eda Mag\u00edster en Sociolog\u00eda Econ\u00f3mica (IDAES -UNSAM). Actualmente es bec ario del CONICET y se encuentra finalizando el Doctorado en Sociolog\u00eda (IDAES -UNSAM). El tema de su tesis doctoral, dirigida por Ana Castellani y Ver\u00f3nica Gim\u00e9nez B\u00e9liveau, aborda la relaci\u00f3n entre las creencias reli giosas y los posicionamientos pol\u00edticos, espec\u00edficamente los pol\u00edtico -religiosos y pol\u00edtico -econ\u00f3micos de las elites religiosa -cat\u00f3lica y empresarial -cat\u00f3lica argentinas, respectivamente. gmotta@unlu.edu.ar Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 178 legitimate agent of intervention in the the AEC's (Argentine Episcopal Conference) as \"contenders\" of the economic or political field amidst a dispute taking place in these fields? Hence, reducing its vast heterogeneity to another -Argentine Episcopal Conference -, our aim in this article is to contribute to, deepen and probl ematize, within the field of economic sociology, the complex ideological framework that worked behind the collective construction of the episcopal speeches in the context of the crisis and the exit from the convertibility regime. Keywords : Economic Sociol ogy - Crisis o f the Convertibility Regime - Argentine Episcopal Conference . Introducci\u00f3n En el presente art\u00edculo presentaremos los principales resultados y las nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n abiertas a partir de un reciente trabajo de investigaci\u00f3n mucho m\u00e1s amplio. El campo disciplinario del que partimos es el de la Sociolog\u00eda Econ\u00f3mica, el cual desde hace aproximadamente tres d\u00e9cadas viene consolid\u00e1ndose en los circuitos acad\u00e9micos en un intento por recuperar la tradici\u00f3n cl\u00e1sica de la segunda generaci\u00f3 n de padres fundadores de la Sociolog\u00eda.1 En efecto, la interpelaci\u00f3n interrelacional entre las instituciones econ\u00f3micas y no econ\u00f3micas forma parte de esta agenda. Nos proponemos, as\u00ed, detectar estos v\u00ednculos indagando los rasgos fundamentales de la intervenci\u00f3n pol\u00edtica del episcopado nacional durante la crisis y salida del r\u00e9gimen de convertibilidad. Elegimos comenzar en 1999 por varias razones: a) en lo econ\u00f3mico, Brasil hab\u00eda decidido devaluar el real un 9% y se enfrentaba a una p\u00e9rdida de divisas por U$S 2.000 millones, situaci\u00f3n que impactar\u00eda profundamente en la macroeconom\u00eda argentina;2 b) desde el plano pol\u00edtico, adem\u00e1s de ser un a\u00f1o electoral, coincidir\u00e1 con la creaci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n de Bancos de la Argentina (ABA), organismo que adquirir\u00e1 rel evancia por su f\u00e9rrea lucha en defensa del modelo econ\u00f3mico, y del \"Grupo Productivo\",3 que lo cuestionar\u00e1; y c) desde el campo cat\u00f3lico -episcopal, coexistir\u00e1n la renovaci\u00f3n de sus autoridades y la preparaci\u00f3n de diversas actividades para la celebraci\u00f3n de l A\u00f1o Jubilar. 1 Entendemos que la relevancia del universo em p\u00edrico propuesto, coincidiendo con Beltr\u00e1n Cely, se debe que \"(...) las ideas religiosas, al constituir el n\u00facleo del sistema de valores, ideas y creencias que orientan y estructuran la acci\u00f3n humana, constituyen un fen\u00f3meno fundamental del an\u00e1lisis sociol\u00f3g ico en general, que ha sido abordado por los grandes pensadores de esta disciplina\" (2007: 76). 2 Cuyos \u00edndices de crecimiento ven\u00edan disminuyendo desde el tercer trimestre de 1998 y el a\u00f1o siguien te cerrar\u00eda con una ca\u00edda del PBI del 3%. 3 Integrado por l a C\u00e1mara Argentina de la Construcci\u00f3n (CAC), la Uni\u00f3n Industrial Argentina (UIA) y las Confederaciones Rurales Argentinas (CRA). Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 179 Finalizamos en julio de 2002 con el distanciamiento formal de la jerarqu\u00eda episcopal - no sin resistencias internas - de la Mesa del Di\u00e1logo Argentino. Los obispos terminaron convocando ecum\u00e9nicamente a otras instituciones religiosas y prefiri eron dejar su lugar a los laicos. El problema que motiv\u00f3 nuestra investigaci\u00f3n fue la existencia de una escasa literatura referida al an\u00e1lisis exhaustivo de lo que exactamente dijo e hizo la jerarqu\u00eda episcopal argentina durante la crisis y salida de la co nvertibilidad.4 Pero \u00bfpor qu\u00e9 ser\u00eda relevante en t\u00e9rminos acad\u00e9micos y espec\u00edficamente desde un enfoque de sociolog\u00eda econ\u00f3mica? Para explicarlo brevemente, ubicaremos el tema en su contexto espec\u00edfico y repasaremos sus diversas interpretaciones. El r\u00e9gime n de convertibilidad constituy\u00f3, en esencia, una caja de conversi\u00f3n que termin\u00f3 cristalizando en la Argentina los profundos cambios iniciados con la pol\u00edtica econ\u00f3mica de la \u00faltima dictadura c\u00edvico -militar, como la entronizaci\u00f3n de la valorizaci\u00f3n financie ra en la l\u00f3gica de acumulaci\u00f3n y reproducci\u00f3n del capital en las grandes empresas. La eclosi\u00f3n de este modelo no estuvo exenta de tensiones en el seno de los sectores dominantes, pues termin\u00f3 desatando una disputa en torno a los posibles cauces de salida p ol\u00edtico -econ\u00f3mica ante la percepci\u00f3n de su agotamiento. As\u00ed, dos bloques5 se enfrentaron en la arena pol\u00edtica con el fin de construir un consenso lo suficientemente amplio respecto del diagn\u00f3stico de la crisis, es decir, de su interpretaci\u00f3n , de manera tal que permitiera elaborar un programa de salida funcional a su inserci\u00f3n econ\u00f3mica. Se encontraban, por un lado, aquellos que propugnaban la devaluaci\u00f3n de la moneda nacional; por el otro, los que defend\u00edan la dolarizaci\u00f3n de la econom\u00eda.6 Ambos desplegaron sus argumentaciones asociando la crisis a distintos factores. 4 Por cierto, existen algunos trabajos que abordan esta problem\u00e1tica, a\u00fan con enfoques y objetivos diversos, como el caso de Ju an Eduardo Bonnin (2003), que recupera los discursos de la CEA en ese periodo para explicar la construcci\u00f3n del sujeto moral Iglesia Cat\u00f3lica y la conformaci\u00f3n de un espacio de di\u00e1logo para la salida pol\u00edtica; de Elvira Arnoux y Mar\u00eda Emilia Blanco (2004), sobre la polifon\u00eda y eficacia persuasiva en los discursos episcopales durante la crisis de 2001; y de Aldo Ameigeiras (20 09), que reconstruye la participaci\u00f3n de la Iglesia Cat\u00f3lica en la Mesa del Di\u00e1logo Argentino. 5 Hablamos de bloque para evitar asocia rlo a un dispositivo monol\u00edtico, m\u00e1s emparentado con la noci\u00f3n de aparato (Althusser, L., 2003:125), pues \"las clases dominantes, m\u00e1s que cuerpos homog\u00e9neos, son generalmente 'bloques' complejos con diversos intereses y conflictos internos; de all\u00ed que una 'ideolog\u00eda de clase' exhiba las mismas contradicciones e irregularidades\" (Schmitt, N., 2007: 11). Esta reflexi \u00f3n tambi\u00e9n es aplicable a la propia instituci\u00f3n eclesi\u00e1stica. 6 Bajo la propuesta devaluacionista confluyeron los grupos econ\u00f3micos locales y lo s industriales exportadores, mientras que la estrategia dolarizadora fue defendida por sector bancario y financiero, las empresas privatizadas y las grandes firmas extranjeras, es decir, aquella fracci\u00f3n que en los novent a Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 180 Ahora bien, en la literatura que aborda esta problem\u00e1tica desde un enfoque de la sociolog\u00eda econ\u00f3mica y colocando su inter\u00e9s en los agentes intervinientes, sus pr\u00e1cticas, discursos, estrategias , alianzas, etc., constatamos que en varios trabajos se menciona a la \"Iglesia Cat\u00f3lica\" -difusa categor\u00eda en la que suelen caber tanto la jerarqu\u00eda episcopal como cualquier obispo en el marco de una homil\u00eda con alta resonancia pol\u00edtica o, incluso, grupos laicales organizados e inscriptos institucionalmente en la Conferencia Episcopal Argentina (CEA) - como un part\u00edcipe necesario en la construcci\u00f3n simb\u00f3lica de la interpretaci\u00f3n de la crisis y de su salida pol\u00edtica (I\u00f1igo Carreras, N. y Cotarelo, M., 2003: 2 9,52; Ansaldi, W., 2003: M., 2002: 16 -17; Bonnet, A., 2002: 23 y Ortiz, R. y Schorr, M., 2007: 5,8). Este hecho nos llam\u00f3 la atenci\u00f3n dado que, al menos en dichos trabajos, esta alusi\u00f3n a \"la Iglesia\" no se acompa\u00f1\u00f3 de un an\u00e1lisis exhaustiv o de lo que exactamente dijo e hizo la jerarqu\u00eda episcopal argentina durante la crisis y salida de la convertibilidad. Por ese motivo, entendemos que nuestra investigaci\u00f3n podr\u00eda aportar m\u00e1s evidencias al respecto. Objetivos y fuentes utilizadas Nos propu simos analizar concretamente las producciones discursivas colectivas de la jerarqu\u00eda episcopal en ese contexto y tomar el problema espec\u00edfico de la disputa intrahegem\u00f3nica como parte de sus condiciones de producci\u00f3n. El abordaje emp\u00edrico lo realizamos util izando diversas fuentes del campo jer\u00e1rquico -cat\u00f3lico nacional, atendiendo siempre a sus rasgos gen\u00e9ricos. Reunimos en el corpus las declaraciones, comunicados, exhortaciones, publicaciones doctrinales colectivas y cartas pastorales de la Asamblea Plenaria de Obispos y de todas las comisiones que integran la CEA, as\u00ed como las homil\u00edas, comunicaciones y exhortaciones de su presidente. Otras homil\u00edas episcopales han sido incluidas en la medida en que las celebraciones lit\u00fargicas contuvieran una gran carga de significaci\u00f3n pol\u00edtica, como las misas de Te Deum . A su vez, adicionamos los documentos de la Mesa del Di\u00e1logo Argentino y apelamos, por otra parte, a una serie de documentos vaticanos y eclesi\u00e1sticos en general que nos ayudaron a situar, relacionar y comp render el discurso episcopal en un universo mucho m\u00e1s abarcativo. lograra un posicionamiento hegem\u00f3 nico dentro del bloque dominante (Basualdo, E. M., 2002; Castellani, A. y Schorr, M., 2004; Castellani, A. y Szkolnik, M., 2004; Ortiz, R. y Schorr, M., 2007). Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 181 El aparato te\u00f3rico se compuso, adem\u00e1s de los aportes conceptuales y categoriales de la sociolog\u00eda econ\u00f3mica, de diversas nociones y herramientas anal\u00edticas que tomamos de la sociolog\u00eda de la religi\u00f3n, filosof\u00eda, teolog\u00eda y an\u00e1lisis del discurso religioso, cuyas contribuciones permitieron una interpelaci\u00f3n multidisciplinaria. En este art\u00edculo nos planteamos los siguientes objetivos, para los cuales intentaremos acercar algunas respuestas en ca da uno de los apartados: a) reconocer y caracterizar la interpretaci\u00f3n hegem\u00f3nica de la crisis del modelo de convertibilidad y explorar los supuestos fundamentales para erigirse como agente leg\u00edtimo de intervenci\u00f3n; b) desmontar, examinar y conjeturar acer ca de las distintas estrategias discursivas desplegadas por la jerarqu\u00eda e identificar los recursos silog\u00edsticos y figuras ret\u00f3ricas que prevalecen en sus argumentaciones; c) identificar la existencia de mecanismos institucionales de cohesi\u00f3n hacia un posi cionamiento pol\u00edtico -religioso un\u00edvoco; d) revelar e interpretar las concepciones, dentro del discurso cat\u00f3lico - jer\u00e1rquico, del campo pol\u00edtico y econ\u00f3mico, por un lado, y de las pr\u00e1cticas de sus agentes, por el otro; y e) rastrear y descifrar los espacios, redes de sociabilidad y v\u00ednculos existentes -de car\u00e1cter institucional o no - entre la jerarqu\u00eda episcopal y el laicado cat\u00f3lico. Finalizaremos exponiendo las principales conclusiones as\u00ed como los nuevos desaf\u00edos y perspectivas anal\u00edticas que surgieron del trabajo de investigaci\u00f3n. Pero es conveniente, antes de comenzar con los distintos apartados, formular algunas prevenciones. Aclaraciones preliminares Inscribimos el discurso y las pr\u00e1cticas institucionales de la Iglesia Cat\u00f3lica dentro del campo de la moral (Auza, N., 1995). Sin embargo, dado que la heterogeneidad en su composici\u00f3n es una caracter\u00edstica sobresaliente, el peligro de ruptura est\u00e1 siempre presente en sus estratos superiores. As\u00ed, existe un permanente esfuerzo por \"mantener la uni\u00f3n doctrina ria de toda la masa religiosa, evitando la separaci\u00f3n de los estratos intelectualmente superiores de los inferiores\" (Gramsci, A., 1981 -Tomo IV -: 249). Debido a sus diferencias internas, que atraviesan un amplio arco ideol\u00f3gico, los obispos intentan crear cierto \"efecto de universalidad desde lo particular\" (Arnoux, E. y Blanco, M. I., 2004: 19). Esta universalizaci\u00f3n es producto de una intensa negociaci\u00f3n Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 182 desarrollada intramuros y de la cual los obispos deben guardar secreto.7 La dimensi\u00f3n profundamente s imb\u00f3lica de las pr\u00e1cticas episcopales hacen de \u00e9ste un cuerpo pol\u00edtico, pues si el poder simb\u00f3lico se funda en la constituci\u00f3n de disposiciones, es decir, de creencias incorporadas, \"estamos claramente ante un cuerpo pol\u00edtico que trabaja -con distintos gra dos de conciencia - para acumular, mantener y reproducir un capital simb\u00f3lico\" (Mart\u00ednez, A. T., 2009: 31). Debemos abstenernos, ante todo, de la tentaci\u00f3n tan particular que nuestro objeto genera para cualquier investigador social respecto de la propensi\u00f3n reduccionista a la que es llamado si concibe a la instituci\u00f3n en t\u00e9rminos de \"aparato\". Perspectiva esta \u00faltima que impide comprender sus enfrentamientos, divisiones y contradicciones, es decir, su propia historia. Cualquier intento de acercamiento al fun cionamiento de los resortes eclesi\u00e1sticos en el campo de la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n simb\u00f3lica no deber\u00eda descuidar la comprensi\u00f3n hist\u00f3rico -universal de la instituci\u00f3n, as\u00ed como sus particularidades nacionales y, dentro de \u00e9stas, las diferencias internas . Cada documento colectivo establece su propio arco reformulativo , es decir, las posibilidades -hist\u00f3ricamente determinadas - de reformulaci\u00f3n individual que ofrece la habitual ambig\u00fcedad de las palabras negociadas.8 A su vez, la efectividad de la palabra episcopal se potencia en la medida en que logre articular los cuatro niveles que, desde el medioevo, constituyen su mayor artefacto de incidencia en el universo simb\u00f3lico a la hora de interpretar el texto b\u00edblico: literal, aleg\u00f3rico, moral y anag\u00f3gico.9 Por \u00faltimo, si bien la producci\u00f3n y reproducci\u00f3n del capital simb\u00f3lico mediante la actualizaci\u00f3n de la palabra sagrada no debiera asociarse como una suerte de reflejo autom\u00e1tico a ninguna coyuntura particular, s\u00ed podemos inscribirla en un largo proceso de sec ularizaci\u00f3n relativa que, desde el siglo XIX, la Iglesia Vaticana viene enfrentando con vehemencia.10 7 Exigencia que se encuentra expresamente establecida en el art. 56 de su Estatuto. 8 Todo docum ento de la CEA implica una negociaci\u00f3n para arribar a un discurso hegem\u00f3nico capaz de normalizar los disensos y establecer el piso m\u00ednimo de consenso en el grupo. Este discurso negociado contiene, en s\u00ed mismo, la potencialidad de reformularse hacia distint os horizontes sem\u00e1nticos, cuyos l\u00edmites leg\u00edtimos son establecidos por el mismo grupo (Bonnin, J. E., 2006: 21). 9 De acuerdo echos, la alegor\u00eda lo que has de creer, el sentido moral lo que has de hacer y la anagogia a d\u00f3nde has de tender\"). 10 Particularmente desde el papado de Le\u00f3n XIII con su enc\u00edclica Libertas Praestantissimum (1888). Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 183 La crisis y el deterioro moral de los valores fundamentales La dimensi\u00f3n de la interpretaci\u00f3n institucional de la crisis del r\u00e9gimen de convertibilidad t iene su centro en el orden moral en tanto crisis de los valores cat\u00f3licos . Este diagn\u00f3stico es recurrente en la historia argentina y de ninguna manera constituye una excepcionalidad para nuestro caso. Tambi\u00e9n se habl\u00f3, por ejemplo, de \"crisis moral\" en los a\u00f1os previos al golpe de Estado de 1976.11 Es llamativa la constante apelaci\u00f3n a las met\u00e1foras biol\u00f3gicas cuando se refieren a la crisis econ\u00f3mica, pol\u00edtica y social en tanto reflejo de la crisis de valores. Cuanto m\u00e1s grave la situaci\u00f3n, m\u00e1s frecuente fue uso. Por ejemplo, en mayo de 2000 se public\u00f3 el documento de actualizaci\u00f3n doctrinaria \" Jesucristo, Se\u00f1or de la Historia\" y en \u00e9l caracterizaron al desempleo y a la precariedad laboral como \"una verdadera enfermedad social muy extendida entre nosotros\" (\u00a716). Ese mismo a\u00f1o, al referirse al peso de la deuda externa en las cuentas p\u00fablicas afirmaron que \"tenemos que atender los requerimientos de un sano intercambio con pa\u00edses e instituciones internacionales. Pero no podemos resignarnos a aceptar pasivamente la tiran\u00eda de lo econ\u00f3mico (...)\" (\"Afrontar con grandeza la situaci\u00f3n actual\", 15 -11-2000, \u00a710). La crisis tambi\u00e9n fue definida como crisis hist\u00f3rica , in\u00e9dita o terminal , pues ser\u00eda producto de un largo proceso de \"deterioro en nuestra moral social, la cual es como la m\u00e9dula de la Naci\u00f3n, que hoy corre el peligro de quedar paralizada\" (\"Queremos ser Naci\u00f3n\", 10 -08-2001, \u00a71). El 8 de enero de 2002, pocos d\u00edas antes de constituirse la Mesa del Di\u00e1logo Argentino, la Comisi\u00f3n Permanente de la CEA emiti\u00f3 un comun icado titulado \"Dialogar para reconstruir la patria\", donde instaba a aplicar los \"remedios morales e institucionales necesarios\" (\u00a73). A\u00fan m\u00e1s, ya en plenas negociaciones y en calidad de \"testigos\" de cuanto all\u00ed acontec\u00eda, los obispos denunciaron la exis tencia de \"intereses sectoriales y corporativos\" que imped\u00edan el arribo a los consensos, describi\u00e9ndolos como \"la gran enfermedad que padecemos los argentinos (...) Es necesario curar de ra\u00edz esta enfermedad\" (\"Testigos del Di\u00e1logo, 27 -04-2002, \u00a710). 11 V\u00e9ase al respecto el trabajo de Obreg\u00f3n (2005) quien, refiri\u00e9ndose a los discursos episcopales, tanto individuales como colectivos, en los proleg\u00f3menos del golpe de Estado de 1976, afirma que un importante grupo de obispos se dedicaba a \"denunciar un vasto proceso de descomposici\u00f3n de los valor es 'tradicionales' de la sociedad, (...) [asociado con] el accionar de grupos 'subversivos' que premeditadamente buscaban socavar los cimientos de las tradiciones nacionales para imponer 'ideolog\u00ed as extra\u00f1as al ser nacional'\" (p. 167). Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 184 La situ aci\u00f3n del pa\u00eds, representado como un cuerpo enfermo y debilitado, moralmente corrupto, ser\u00eda el producto de la desviaci\u00f3n fundante de la historia del hombre que, en su \"libertad enferma\", entorpecer\u00eda la acci\u00f3n de Dios. El convivir con el pecado es, desde el punto de vista de la antropolog\u00eda cat\u00f3lica, lo que nos hace sufrir en la vida terrenal. Entonces, si la historia es acci\u00f3n de Dios, el correlato l\u00f3gico es el imperativo cristiano de la conversi\u00f3n -renovaci\u00f3n . Este ideologema12 atraviesa la interpretaci\u00f3n cat\u00f3lica de la crisis de convertibilidad en todo el recorte, pues constituye la base dogm\u00e1tica y, por tanto, indiscutible, en cualquier di\u00e1logo con el mundo . Para esta f\u00f3rmula existe, por cierto, un presupuesto ontol\u00f3gico fundamental. Se trata de la constr ucci\u00f3n de un mito fundante capaz de elevar por encima de toda cotidianeidad los \"valores morales fundamentales\" (enti\u00e9ndase cat\u00f3licos ): la comunidad nacional basada en el artefactual mito de la naci\u00f3n cat\u00f3lica . Para entender este relato m\u00edtico habr\u00eda que r emontarse a los a\u00f1os '30, caracterizados por una fuerte uni\u00f3n entre Estado e Iglesia a partir de lo que se conoci\u00f3 como \"integralismo cat\u00f3lico\" , esto es, la interpenetraci\u00f3n de un sector hegem\u00f3nico del catolicismo y las fuerzas armadas (Mallimaci, F., 1997 ). Alejandra Vitale (2002) explica que esta operaci\u00f3n \"concibe a la doctrina de la Iglesia como la fuente de legitimidad del orden pol\u00edtico y como elemento constitutivo del 'ser nacional'\" (p. 5). Otro antecedente lo constituye la publicaci\u00f3n de \"Iglesia y Comunidad Nacional\", de 1981, pues representa una \"fundamentaci\u00f3n teol\u00f3gica de la democracia, construyendo al catolicismo como fundamento \u00faltimo de la nacionalidad, ajeno a las luchas pol\u00edticas\" (Bonnin, J. E., 2005:49). En \u00e9l puede observarse la intenci\u00f3 n de elaborar un perfil gen\u00e9tico -cat\u00f3lico que se iniciar\u00eda con la conquista espa\u00f1ola: \"desde los or\u00edgenes de la Asamblea espa\u00f1ola, la Iglesia, con la predicaci\u00f3n y el bautismo y los dem\u00e1s sacramentos, contribuy\u00f3 a comunicar un esp\u00edritu cristiano y evang\u00e9li co que penetr\u00f3 la ra\u00edz misma de la cultura en gestaci\u00f3n\" (Primera Parte, Punto I). Sobre el proceso de secularizaci\u00f3n decimon\u00f3nico y en particular sobre los efectos del aluvi\u00f3n inmigratorio finisecular, el documento se\u00f1ala: 12 Utilizamos el concept o de propuesto pertinence particulier\" (p. 179) [Llamaremos ideologema a toda m\u00e1xima, subyacente a un e nunciado, cuyo sujeto l\u00f3gico circunscribe un campo de pertinencia particular]. Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 185 La Iglesia se inquieta frente a l riesgo de sustituir la inspiraci\u00f3n cristiana de la cultura por otras ideolog\u00edas (...) El advenimiento de minor\u00edas provenientes de diversas culturas ayud\u00f3 a incrementar un esp\u00edritu pluralista y de comprensi\u00f3n. Obviamente, enfrenta nuevas y dif\u00edciles circuns tancias, que la llevan a una mayor tolerancia religiosa, aun en situaciones que ciertamente no aprob\u00f3, como el caso de la uni\u00f3n civil para los cat\u00f3licos y la ley de ense\u00f1anza laica. La Iglesia no ver\u00e1 en esto la concreci\u00f3n de una mera neutralidad confesion al procurada por el Estado, ni una forma de encauzar un leg\u00edtimo pluralismo religioso, sino la voluntad legalmente disimulada de impedir la inspiraci\u00f3n c ristiana de la cultura nacional (Ibid: Primera Parte, Punto II). Los caracteres gen\u00e9tico -cat\u00f3licos de la argentinidad resguardan, as\u00ed, la funci\u00f3n interventora leg\u00edtima de la instituci\u00f3n para discernir sobre el bien y el mal del conjunto social, clasificando las pr\u00e1cticas desde ese esca\u00f1o moral .13 Principales estrategias discursivas desplegadas En primer l ugar, interesa d istinguir el sentido en que debe interpretarse ciertos vocativos como Pueblo, Patria, Pa\u00eds, Naci\u00f3n, etc. Generalmente, la preferencia por el t\u00e9rmino \"Patria\" o \"Pueblo\" tiene que ver con la necesidad de hacer participar a un sector espec\u00edfi co: comunidad de fieles . Cuando se utilizan t\u00e9rminos tales como \"Naci\u00f3n\" o \"Pa\u00eds\", con una connotaci\u00f3n m\u00e1s pol\u00edtica, se construye un enunciatario m\u00e1s amplio; por esta raz\u00f3n se los suele emplear junto a \"ciudadanos\". Su utilizaci\u00f3n est\u00e1 vinculada estrat\u00e9gic amente junto con las construcciones enunciativas14 -qui\u00e9n o qui\u00e9nes hablan y a qui\u00e9nes - de acuerdo al ethos15 que se pretenda construir. En ese sentido, es frecuente encontrarse con m\u00faltiples representaciones y enunciatarios. Por ejemplo, en \"Declaraci\u00f3n\" ( 77\u00b0 Asamblea Plenaria, 17 -04-1999), 13 Ser\u00eda interesante analizar c\u00f3mo, desde el punto de vista de la l\u00f3gica artefactual de un dispositivo simb\u00f3lico de cohesi\u00f3n y a\u00fan con motivaciones y objetivos distintos, coincid en la estrategia del episcopado con la soluci\u00f3n a la preocupaci\u00f3n del \"joven\" Max Weber respecto del desarrollo de las formas capitalistas de producci\u00f3n de los grandes hacendados ( junkers ) y el proceso de asalarizaci\u00f3n que desplazaba al sistema de aparcer\u00ed a en Prusia Oriental hacia fines del Siglo XIX. Pues la salida de Weber, consciente de la irreversibilidad del proceso modernizador, consisti\u00f3 en imaginar \"hacia adelante\" l a construcci\u00f3n de nuevas formas comunitarias mediante la f\u00f3rmula \"naci\u00f3n germana\", concebida desde dos primas, el naturalista y el culturalista. Lo sugestivo es que su proyecto ut\u00f3pico -pol\u00edtico se cultivaba con nociones sustancialistas que remit\u00edan a la \"comunidad nacional\" (Weber, 1990: 255). Al respecto, recomendamos la lectura del muy buen trabajo de Victoria Haidar (2010). 14 Cfr. Bonnin (2006). All\u00ed, el autor analiza ciertos textos colectivos del cuerpo episcopal en tanto clivajes entre las diferentes producciones individuales. 15 Aqu\u00ed lo utilizamos en el sentido del an\u00e1lisis del discu rso y no desde la ret\u00f3rica cl\u00e1sica . En efecto, Arist\u00f3teles (1998) ubica al ethos junto al pathos y al logos , integrando as\u00ed la trilog\u00eda para los medios de prueba; en \u00e9l se aprecian las virtudes morales que hacen cre\u00edble al orador y la dimensi\u00f3n social que implica el convencimiento, siempre como resultado de su discursividad. En el an\u00e1lisis del discurso e l ethos se asocia, tambi\u00e9n, con la noci\u00f3n de \"escena de enunciaci\u00f3n (Charaudeau, P. y Maingueneau, D., 2005: 246 -247). Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 186 sostienen que \"nuestra fe [la de los oblispos] (...) nos mueve a dirigirnos a nuestro pueblo cristiano y a todos los hombres y mujeres de buena voluntad\" . La propia Doctrina Social de la Iglesia, en cuyo magisterio se adscr iben estos documentos, sostiene la relaci\u00f3n de la Iglesia \"con el mundo\".16 As\u00ed, los obispos deben hablarles a todos. Este imperativo se basa en la Enc\u00edclica Ecclesiam suam , de Pablo VI, y en la constituci\u00f3n pastoral Gaudium et spes , del Concilio Vaticano I I. La primera define el sentido y el \u00e1mbito del di\u00e1logo de la Iglesia \"con el mundo\", sus coordenadas metodol\u00f3gicas; la segunda, sus contenidos esenciales. Incluso la definici\u00f3n de \"mundo\" ya se encuentra en Ecclesiam suam: \"(...) todos los hombres de buena voluntad, dentro y fuera de su propio \u00e1mbito [el de la Iglesia] \". No es casual que el documento episcopal contenga los mismos t\u00e9rminos. Los distintos \"nosotros -obispos\", \"nosotros -cristianos\", \"nosotros -argentinos\", de ho mogeneizaci\u00f3n (Bonnin, 2006: 5), fueron alternadamente usados de acuerdo al car\u00e1cter del documento y los efectos de sentido buscados, como ser la construcci\u00f3n de una fuerte autoridad moral capaz de denunciar aquellas pr\u00e1cticas que a priori se encontrar\u00edan fuera del campo cat\u00f3lico, pero que pueden ontol\u00f3gicamente subsumirse a \u00e9l refuncionalizando \"lo moral\" (Ibid: 2003). a sectores persuadir a \"los cat\u00f3licos\" o convencer a \"los De este modo, \"Patria\" y \"P ueblo\" se enmarcar\u00edan en una estrategia persuasiva, mientras que \"Naci\u00f3n\" y \"Pa\u00eds\" en una convincente. Con todo, m\u00e1s interesante result\u00f3 el uso intercalado de estas construcciones dentro de un mismo documento y que respondi\u00f3 a m\u00faltiples estrategias . Por ej emplo, lo hemos observado en la homil\u00eda de apertura de la 78\u00ba Asamblea Plenaria (8 -11-1999), a cargo de Mons. Karlic: Los argentinos acabamos de tener las elecciones de las autoridades pol\u00edticas que deben conducir los destinos de la naci\u00f3n (...) Los cristia nos sabemos que en el orden temporal debemos cumplir los mandamientos del Se\u00f1or para que todo sea para el bien com\u00fan. 16 Esta relaci\u00f3n Iglesia -mundo se encu entra fundamentada, incluso, en la antropolog\u00eda cat\u00f3lica (Bonnin, J. E., 2006: 11). 17 Respecto de la diferencia entre persuadir y convencer , seguimos a Perelman y Olbrechts -Tyteca: \"nos proponemos llamar 'persuasiva' a la argumentaci\u00f3n que s\u00f3lo pretende se rvir para un auditorio particular, y nominar 'convincente' a la que se supone que obtiene la adhesi\u00f3n de todo ente de raz\u00f3n.\" (1994: 67 ). Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 187 Tambi\u00e9n en el particular desplazamiento que se produjo en la \"C onfesi\u00f3n de culpas, arrepentimiento y pedido de perd\u00f3n de la Iglesia en la Argentina\",18 en septiembre de 2000. All\u00ed los obispos se autorrepresentaron como los portavoces e hijos de \"la Iglesia\" , comenzando con un nosotros exclusivo y reconvirti\u00e9ndose en persona ausente19 respecto de la responsabilidad institucional por actos del pasado. En esa oportunidad, al referirse a los pecados contra los derechos humanos, se\u00f1alaron: (...) sentimos dolor frente a la violaci\u00f3n de los derechos humanos fundamentales (...) el mal de la violencia, fruto de ideolog\u00edas de diversos signos, se hizo prese nte en distintas \u00e9pocas pol\u00edticas, particularmente la violencia guerrillera y la represi\u00f3n ileg\u00edtima, que enlutaron nuestra patria (\"Reconciliaci\u00f3n de los bautizados\", 5ta Parte). La violencia, o el mal , es representada como una praxis antonom\u00e1stica de ci ertas cosmovisiones, en oposici\u00f3n a la cat\u00f3lica. En ese sentido, el mal se habr\u00eda hecho presente en diversas etapas de nuestra historia, siendo sus expresiones m\u00e1s sobresalientes: a) la \"guerrilla\" ; y b) la \"represi\u00f3n\" (n\u00f3tese los t\u00e9rminos empleados y la igualdad ponderativa). El sustantivo violencia se encuentra asociado, en este caso, s\u00f3lo a la \"guerrilla\"; mientras que a la \"represi\u00f3n\" se la asocia con la ilegitimidad . Para \"la Iglesia\", ambas, bajo un mismo status, \"enlutaron nuestra patria\" . De igual f orma, cuando la jerarqu\u00eda habl\u00f3 por primera vez de \"crisis\" , en \"Afrontar con grandeza la situaci\u00f3n actual\" (15 -11-2000), la intermediaci\u00f3n moral se encontr\u00f3 en la construcci\u00f3n enunciativa, por cuanto comienzan con la figura del testigo \"ellos\" (argentinos ), que involucra a \"ustedes\" (fieles): \" Son muchos los argentinos que se preguntan (...)\" ; luego aparece el \"nosotros\" (obispos), exclusivo: \"(...) tambi\u00e9n nosotros nos hacemos esa reflexi\u00f3n\" ; para luego involucrarse a trav\u00e9s del \"nosotros\" inclusivo (obispos y argentinos): \"(...) sin duda estamos en un momento cr\u00edtico\" (Motta, G., 2010). 18 La pr\u00e1ctica del arrepentimiento y pedido de perd\u00f3n para la expiaci\u00f3n de culpas se remonta, en el ca mpo de la Iglesia Vaticana, al S. XIV. Sin embargo, hasta el 2000 siempre se hab\u00eda limitado a lo estrictamente personal y no a lo institucional. Cfr. \"Memoria e Riconciliazione: la Chiesa e le colpe del passato\" , Commissione Teologica Internazionale, 2000. 19 El caso de persona ausente (Calsamiglia Blancafort, H. y Tus\u00f3n Valls, A., 2001) en su estatuto potestativo comprende el enmascaramiento del sujeto portavoz objetivado en tercera persona. En aquel la ocasi\u00f3n, los obispos comenzaron presentando a \"la Iglesia\" como \"el Pueb lo de Dios peregrino\" , que le habla a \"todos los argentinos\" . La tercera persona, en este caso, es utilizada para separar a \"la Iglesia\" , cuerpo instituido los bautizados\", monici\u00f3n de entrada). Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 188 La Comisi\u00f3n Permanente y su rol normalizador La aprehensi\u00f3n de los posicionamientos pol\u00edticos del cuerpo episcopal es extremadamente compleja por cuanto lo es su naturaleza; si n embargo, del ordenamiento jer\u00e1rquico -institucional y de cierta cuota de obediencia debida respecto de mantener in pectore los procesos de negociaci\u00f3n que se desarrollan intramuros, se sigue que s\u00f3lo el posicionamiento de un sector, el hegem\u00f3nico, prevale ce ante el resto. Si bien las posibilidades reformulativas20 de cada obispo se encontrar\u00edan demarcadas por el mismo colectivo, en momentos de fuertes tensiones en los campos pol\u00edtico y econ\u00f3mico -del cual ellos no son ajenos por su trabajo en el orden de lo simb\u00f3lico - existen resortes institucionales cuya funci\u00f3n reside en la normalizaci\u00f3n/disciplinamiento hacia el posicionamiento del sector hegem\u00f3nico. Esta funci\u00f3n fue llevada a cabo por la Comisi\u00f3n Permanente de la CEA,21 que irrumpi\u00f3 en la escena p\u00fablica a partir de agosto de 2001 con un protagonismo cada vez mayor. Veamos las posibles causas. El 9 de julio de ese a\u00f1o, un mes antes de su primer documento marcadamente pol\u00e9mico, tuvo lugar en Tucum\u00e1n la celebraci\u00f3n del Te Deum con la presencia del Presidente de la Rep\u00fablica, Fernando de la R\u00faa. La homil\u00eda estuvo a cargo de Mons. Jos\u00e9 Ch\u00e1vez, vicario general del arzobispado de Tucum\u00e1n, cuyo t\u00edtulo fue \"Urgente necesidad de la Providencia de Dios\" . Por razones de espacio s\u00f3lo aclararemos que la urgencia y necesi dad de apelar a la Providencia , desde el Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica (1992), significa liberarse de la inquietud del ma\u00f1ana .22 A su vez, la relaci\u00f3n entre la Providencia y el orden pol\u00edtico secular la hallamos en la Enc\u00edclica Humanae Vital (Pablo VI, 2 5-7-1968), la cual expresa que la tarea de velar por el \"bien com\u00fan\" y salvaguardar \"las costumbres morales\" corresponde a \"los gobernantes\" . Ellos tienen la obligaci\u00f3n fomentar el \"desarrollo econ\u00f3mico\" y el \"progreso social\" . As\u00ed, 20 Sobre lo s tipos tradicionales de reformulaci\u00f3n parafr\u00e1stica, imitativa y explicativa , nos hemos basado en los trabajos de Fuchs (1994) y Arnoux (2004). 21 \"La Comisi\u00f3n Permanente mantiene una atenci\u00f3n pastoral constante sobre la realidad argentina, tanto general co mo regional, procurando reconocer en ella los desaf\u00edos que presenta a la acci\u00f3n evangelizadora. En respuesta a tales desaf\u00edos, propone a la Asamblea Plenaria las grandes l\u00edneas u opciones pastoral es para su oportuna consideraci\u00f3n\" (Estatuto de la CEA. Art. 20). Est\u00e1 compuesta por un presidente, dos vicepresidentes y el secretario general; los cardenales que son obispos diocesanos; el arzobispo de Bs. As.; los presidentes de las comisiones episcopales; un obispo diocesano elegido por cada una de las regiones pastorales y el presidente del Consejo de Asuntos Econ\u00f3micos. Se re\u00fane al menos tres veces al a\u00f1o (Arts. 22 y 23). 22 Catecismo de la Iglesia Cat\u00f3lica . Tercera Parte: \"La vida mandamientos\". Segundo: <<Amar\u00e1s pr\u00f3jimo ti Punto III: \"La pobreza de coraz\u00f3n\", \u00a72547. Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 189 apelar a la Divina P rovidencia es considerada una \"grave injusticia\" por cuanto oculta la poca \"sagacidad del gobierno\" , el \"escaso sentido de justicia social\" y la \"indolencia reprobable\" al momento formular pol\u00edticas necesarias para el mejoramiento del nivel de vida de la p oblaci\u00f3n.23 Con esta apelaci\u00f3n Mons. Ch\u00e1vez aceptaba la incapacidad dirigencial para afrontar la crisis, contrastando con la posici\u00f3n que ven\u00eda sosteniendo el conjunto episcopal, por ejemplo en \"Afrontar con grandeza la situaci\u00f3n actual\" , donde el gesto de grandeza constitu\u00eda un reclamo a la clase dirigente. \u00c9sta, junto con otras disonancias detectadas, evidenci\u00f3 distintos posicionamientos individuales frente a la crisis. Sin dudas se abr\u00eda una etapa de fuertes negociaciones en el interior de la jerarqu\u00eda ec lesi\u00e1stica. De esta forma, a trav\u00e9s del documento \"Queremos ser Naci\u00f3n\" (10 -8-2001) la Comisi\u00f3n Permanente inici\u00f3 un proceso persuasivo apelando al ejercicio memor\u00edstico mediante la indexicalizaci\u00f3n de huellas intertextuales de los documentos de la Asamble a. Desde el inicio notamos su funci\u00f3n normalizadora : \"'Hoy la patria requiere algo in\u00e9dito', dijimos los obispos reunidos en la Asamblea Plenaria de mayo pasado\" (\u00a71). Este llamado a la mirada interior y la b\u00fasqueda en la \u00edntima conciencia, a la memoria y rectificaci\u00f3n, tambi\u00e9n le cab\u00eda a los propios obispos . Por eso se confunde el colectivo -enunciador al decir \"dijimos los obispos reunidos en la Asamblea\" , cuando el sujeto que est\u00e1 portando la voz (Comisi\u00f3n Permanente) es distinto -en su conformaci\u00f3n y fun ciones - a la Asamblea Plenaria. Adem\u00e1s, enumeraron las enfermedades sociales/morales cuyos s\u00edntomas se percibir\u00edan en el campo pol\u00edtico y econ\u00f3mico: por un lado, el \"endiosamiento del Estado\" (\u00a74), cuyo origen lo sit\u00faan en Europa en las d\u00e9cadas del '20 y ' 30, pero que luego \"(...) le abrimos las puertas, y pronto se instal\u00f3 como ideolog\u00eda en la conciencia colectiva. De all\u00ed surgi\u00f3 una interpretaci\u00f3n cuasi m\u00e1gica del Estado, que todav\u00eda hoy inmoviliza al hombre argentino\" (Ibid); por el otro, su ant\u00edtesis, \"el envilecimiento del Estado, propio del m\u00e1s crudo liberalismo. Alarmados por los peligros del estatismo, se procedi\u00f3 a vender las empresas del Estado, pero sin un dise\u00f1o racional del mismo\" (\u00a75). Tambi\u00e9n formaron parte del vadem\u00e9cum \"la evasi\u00f3n de los impue stos y el despilfarro de los dineros del Estado\" (\u00a77). De ah\u00ed en m\u00e1s, la Comisi\u00f3n continu\u00f3 con su prol\u00edfica producci\u00f3n adoptando cada vez m\u00e1s un car\u00e1cter fuertemente pol\u00e9mico, como en \"El di\u00e1logo que la Patria 23 Humanae Vitae . Punto 23: \"Llamamiento a las autoridades p\u00fablicas\". Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 190 necesita\" (13-12-2001) y en \"Dialogar para rec onstruir la Patria\" (08-01-2002). Sin embargo, fue en el documento \"Para que renazca el pa\u00eds\" (21-03-2002) donde los obispos de la Comisi\u00f3n realizaron pol\u00e9micas observaciones al laicado cat\u00f3lico respecto de sus posturas en la Mesa del Di\u00e1logo Argentino, exhort\u00e1ndolos a que cambiaran el rumbo de las deliberaciones. Con este documento, reconvert\u00edan su ethos discursivo m\u00e1s hacia una posici\u00f3n de juez moral externo que a la de garante moral copart\u00edcipe , como se hab\u00edan autorrepresentado meses antes. De modo que a l separarse de lo tratado en la Mesa e impugnar a los \"actores pol\u00edticos, sociales y econ\u00f3micos\" por su \"falta de grandeza\" (\u00a72), los obispos integrantes de la Comisi\u00f3n Permanente anticiparon la decisi\u00f3n que m\u00e1s tarde adoptar\u00eda la Asamblea Plenaria, esto e s, distanciarse y ceder su lugar a los laicos. Concepciones en torno a los campos pol\u00edtico y econ\u00f3mico, sus agentes y pr\u00e1cticas Las pr\u00e1cticas de los agentes pol\u00edticos y econ\u00f3micos siempre est\u00e1n sometidas a la Doctrina Social de la Iglesia, inaugurada con la Enc\u00edclica Rerum Novarum (Le\u00f3n XIII, 15-05-1891). En el documento final de la 77\u00ba Asamblea Plenaria,24 la jerarqu\u00eda se refiri\u00f3 a la falta de credibilidad del conjunto de la sociedad hacia la clase dirigente, explicada por la \"infecunda gimnasia hacia el p oder\" (\u00a72). As\u00ed, lo pol\u00edtico, cuya ra\u00edz es \"\u00e9tica\", necesita realizarse en la idoneidad , pues el verdadero objetivo de los hombres de Estado ser\u00eda \"crear las condiciones que posibiliten el desarrollo integral del hombre\" (Ibid). La creaci\u00f3n de estas condic iones de posibilidad no constituye una mediaci\u00f3n directa entre Dios y los hombres, sino la concretizaci\u00f3n de la Ley Divina en la humana a trav\u00e9s del monopolio leg\u00edtimo del poder de traductibilidad de la primera que la instituci\u00f3n se arroga. De esta forma, el Estado es concebido instrumentalmente en tanto transcriptor de un designio interpretado por otro. De manera que el frecuente pedido de idoneidad para la funci\u00f3n p\u00fablica s\u00f3lo se comprende si a este universo neoinstitucionalista ,25 asociado a las nociones de meritocracia y eficiencia , lo inscribimos en la lucha secular entre Estado e Iglesia que mencion\u00e1ramos supra . 24 \"Declaraci\u00f3n\" , 17 de abril de 1999. 25 En efecto, la perspectiva neoinstitucionalista en el campo pol\u00edtico cob ija en su sustrato ideol\u00f3gico la cr\u00edtica a las reformas neoliberales de la d\u00e9cada del '70 y '80, en especial al Consenso de Washingto n. La b\u00fasqueda del objetivo neoinstitucionalista contiene en s\u00ed una serie de reformas necesarias para el aparato administra tivo, como las inherentes a normas y procedimientos y a la mejora en la idoneidad t\u00e9cnica del funcionariado. A \u00e9ste habr\u00eda que dotarlo de capacidad , mientras que a la racionalizaci\u00f3n burocr\u00e1tica de coherencia , cuya falta explicar\u00eda fundamentalmente el subd esarrollo (Evans, P., 1996: 9). Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 191 El eje articulador que prevaleci\u00f3 en todos los cuestionamientos a las pr\u00e1cticas pol\u00edticas fue la corrupci\u00f3n ,26 entendida como el s\u00edntoma m \u00e1s evi dente de la enfermedad moral y que impide \"la purificaci\u00f3n necesaria de las instituciones\" (\"Afrontar con grandeza la situaci\u00f3n actual\", 15 -11-2000, \u00a77). La pol\u00edtica se concibe como un ejercicio de nobleza, un servicio. Al respecto, en los primeros documen tos notamos una postura de fronteras adentro , donde en el afuera resid\u00eda la \"tiran\u00eda de lo econ\u00f3mico\" vinculada a los requerimientos de \"los mercados\" . Meton\u00edmicamente, \u00e9stos permanec\u00edan en ese afuera drenando financieramente a la naci\u00f3n v\u00eda rentas de inve rsi\u00f3n del balance de pagos. Las culpabilidades reca\u00edan casi por completo en ese afuera difuso: \"no podemos dejar de reconocer con preocupaci\u00f3n la existencia de desequilibrios econ\u00f3micos, muchas veces fruto de pautas internacionales, que perturban y degrada n las relaciones sociales\" (Declaraci\u00f3n, 17 -04-1999, \u00a72), probablemente aludiendo a las condiciones exigidas por los organismos multilaterales de cr\u00e9dito. Campeaba en la agenda nacional el problema del endeudamiento externo27 y el ideologema fundamental del episcopado descansaba en \"instituciones internacionales\" , \"lo econ\u00f3mico\" y tiran\u00eda cuyo movimiento centr\u00edpeto obligaba a un adentro sojuzgado a \"lograr consensos\" , sintagma caro del discurso cat\u00f3lico. Sin embar go, a medida que empeoraba la situaci\u00f3n social y se multiplicaban los cuestionamientos desde varios sectores, los obispos comenzaron a dirigirse no s\u00f3lo a la clase dirigente -fuertemente exhortada - sino tambi\u00e9n, aunque de manera segmentada, a otros agentes . Notamos este giro a partir del documento \"El di\u00e1logo que la patria necesita\", publicado en diciembre de 2001 por la Comisi\u00f3n Permanente. All\u00ed no utilizaron la primera persona del plural, sino la pasiva impersonal , en su intenci\u00f3n de dotar al documento de un car\u00e1cter decididamente institucional . La crisis pas\u00f3 a ser \"terminal\" , por lo que la instituci\u00f3n se ofreci\u00f3 como garante espiritual de un di\u00e1logo nacional que contuviera a todos los sectores involucrados. A varios de ellos, 26 Por corrupci\u00f3n , del lat\u00edn corrupt o nis, se entiende el alejamiento de las costumbres arraigadas en un pueblo; representa un desv\u00edo social respecto de la moralidad tradicional. Siendo la familia, para la Iglesia Cat\u00f3lica, la base ineluctable del orden social, no es de extra\u00f1ar que ya en 1880 el Papa Le\u00f3n XIII advirtiera en la Enc\u00edclica Arcanum Divinae Sapientiae sobre el peligro del divorcio, calificando dicho acto como \"corrupto\". 27 Al respecto, el arzobispo de La Plata, Mons. H\u00e9ctor Aguer, tuvo dos intervenciones p\u00fablicas en ese sentido. La primera fue el 22 de agosto de 2000, durante la apertura de la audiencia p\u00fablica celebra da en el Sal\u00f3n Azul del Senado de la Naci\u00f3n, mediante una alocuci\u00f3n titulada \"La deuda argentina a la luz del A\u00f1o Jubilar\" ; la segunda fue el 10 de octubre de ese mismo a\u00f1o pero en la Legislatura de la provincia de Buenos Aires: \"La deuda externa y la convocatoria papal\" . Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 192 tambi\u00e9n, los interpel\u00f3 y exh ort\u00f3 al cambio/reconversi\u00f3n . Los enumeramos: 1) a la \"enriquecimiento personal o sectorial\"; 2) al poder econ\u00f3mico lo exhort\u00f3 a \" no destruir con voracidad insaciable el nivel de vida de nuestros hermanos\"; y 3) a la \"justicia independiente\" le pidi\u00f3 que estuviera al \"servicio de la verdad\". Entendemos que este documento constituy\u00f3 el \"que se vayan todos\" de los obispos argentinos. Sociabilidades laicales e intervenci\u00f3n pol\u00edtica Las vinculaciones entre el cuerpo episcopal y los laicos tienen su imbricaci\u00f3n institucional en el Departamento de Laicos de la CEA. Los obispos, a medida que iban adquiriendo mayor visibilidad y discursivida d pol\u00e9mica, impulsaban diversas actividades laicales como estrategia de acci\u00f3n pastoral.28 Pero este impulso no parti\u00f3 s\u00f3lo desde la jerarqu\u00eda. Fue el mismo laicado el que comenz\u00f3 a interpretar los signos de los tiempos como un llamado a la participaci\u00f3n. Primero, cuestionando el modelo de Iglesia preconciliar; luego, demostrando su creciente compromiso con la praxis pol\u00edtica y social, en todos sus niveles, apostando por una mayor inserci\u00f3n en la sociedad. Si bien en abril de 2000 se realiz\u00f3 el I Foro Nacion al de Laicos, fue reci\u00e9n en el segundo semestre de 2001 cuando este deseo comenz\u00f3 a concretarse mediante la organizaci\u00f3n de dos foros nacionales m\u00e1s en el lapso de tres meses. Con el agravamiento de la crisis la entrada del laicado en la praxis pol\u00edtica co br\u00f3 una dimensi\u00f3n in\u00e9dita. El tercer Foro Nacional lleg\u00f3 incluso a organizarse en la Universidad Cat\u00f3lica Argentina, auspiciado por la Acci\u00f3n Cat\u00f3lica, la Asociaci\u00f3n Cristiana de Dirigentes de Empresas y la Comisi\u00f3n Episcopal de Pastoral Universitaria, en el que se recibieron adem\u00e1s donaciones del Banco de Galicia y del Banco Naci\u00f3n. La necesidad de una mayor vinculaci\u00f3n pr\u00e1ctica con y en el campo pol\u00edtico -incluido el partidario - se hizo evidente en las conclusiones finales, planteadas en forma de objetivo s t\u00e1cticos y estrat\u00e9gicos: se promovi\u00f3 desde la conformaci\u00f3n de \"movimientos pol\u00edticos con valores cristianos\" y la necesidad de una \"educaci\u00f3n como base de los cambios, ense\u00f1ando a evangelizar en todos los niveles sociales\" hasta la organizaci\u00f3n de una \"pastoral para 28 Habilitados desde el magisterio por la Exhortaci\u00f3n Post -sinodal de Juan Pablo II Christifideles laici , del 30 de diciembre de 1988. Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 193 dirigentes pol\u00edticos\" y la generaci\u00f3n de \"canales de influencia para que los medios de comunicaci\u00f3n difundan nuestros valores\" (Bolet\u00edn DEPLAI N\u00ba 22, 26 -12-2001). Esto nos permiti\u00f3 interpretar con mayor profundidad el sustrato neoinstitucional ista al que hicimos referencia anteriormente. Decimos esto porque la s ONGs, categor\u00eda en la que cupieron numerosos grupos laicales ligados a la CEA, representaron en la Mesa del Di\u00e1logo el 12% de los participantes. La promoci\u00f3n de estos organismos cont\u00f3 si empre con el benepl\u00e1cito del episcopado, que a partir del documento \"Afrontar con grandeza la situaci\u00f3n actual\" comenz\u00f3 a requerir un tipo espec\u00edfico de subsidiariedad proveniente de una \"amplia red social, sensible a los problemas de los distintos sectore s y preocupada por dar respuesta solidaria a los m\u00e1s pobres\" (\u00a79). Precisamente, la corrupci\u00f3n pol\u00edtica como s\u00edntoma antonom\u00e1stico de la enfermedad moral habilitaba la intervenci\u00f3n laical en los asuntos p\u00fablicos. Los propios laicos se propusieron \"poner en marcha 'redes solidarias'; asumir responsabilidades en lugares claves de la sociedad (pol\u00edtica, econom\u00eda, empresas, sociedades intermedias, universidades, etc.)\" (Bolet\u00edn DEPLAI N\u00ba 16, 11 -08-1999). El ideologema fundamental descansaba en la idea de contra peso que las instituciones de la sociedad civil ejercer\u00edan ante un Estado corporativo e irracional, cooptado por el clientelismo.29 La complejidad de estas interrelaciones y de las diversas redes de sociabilidad que se iban tejiendo qued\u00f3 demostrada con la participaci\u00f3n en este \u00faltimo Foro Nacional de la Asociaci\u00f3n Cristiana de Dirigentes de Empresas (ACDE).30 Lo paradojal de esta relaci\u00f3n -y que abona nuestra posici\u00f3n respecto de las prevenciones que se\u00f1al\u00e1ramos antes - es que este colectivo empresario -cat\u00f3li co, en cuyo estatuto se establece la misi\u00f3n de \"nuclear a los dirigentes de empresas que desean inspirar su acci\u00f3n en los principios del Evangelio y de la Doctrina Social de la Iglesia\" , se posicion\u00f3 pol\u00edticamente el 18 de noviembre de 2001 junto con la fr acci\u00f3n del bloque dominante que defend\u00eda la idea de no modificar el modelo econ\u00f3mico, es decir, mantener el r\u00e9gimen de convertibilidad a pesar del evidente correlato en la \"injusta deuda social\" que denunciaban los obispos. He aqu\u00ed una prueba m\u00e1s de lo far ragoso que resulta homologar el posicionamiento 29 De hecho, esta es una de las premisas fundamentales bajo la cual se construy\u00f3 el principio de subsidiariedad del Estado. Oportuno es se\u00f1alar que el principio de la subsidiariedad tuvo su origen en el catolicismo, a partir de la Enc\u00edclica Quadragesimo Anno (15-05-1931), durante el pontificado de Juan XI. 30 Cuyos or\u00edgenes se remontan a la Acci\u00f3n Cat\u00f3lica Argentina y de la cual se desprendi\u00f3 en 1952 por iniciativa de dirigentes empresariales. Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 194 pol\u00edtico de la llamada \"Iglesia Cat\u00f3lica\" al de una fracci\u00f3n particular del campo econ\u00f3mico. Conclusiones En este \u00faltimo apartado volcaremos algunas de las conclusiones a las que hemos arribado luego del rec orrido realizado. Apuntaremos tambi\u00e9n los nuevos desaf\u00edos y l\u00edneas de investigaci\u00f3n que se han abierto y que estamos comenzando a desarrollar. Ante todo, debemos notar que las temporalidades de los agentes estudiados no necesariamente coinciden, es decir, los caracteres, motivaciones y fines de sus acciones obedecen a plazos inscriptos en l\u00f3gicas divergentes. Es necesario remarcarlo para no caer en la tentaci\u00f3n de homogeneizar un cuerpo tan contradictorio como el episcopal en la categor\u00eda de \"Iglesia Cat\u00f3li ca\" -a\u00fan reconociendo la existencia de un sector hegem\u00f3nico y de su permanente lucha por continuar si\u00e9ndolo - y establecer correspondencias mec\u00e1nicas con tal o cual sector econ\u00f3mico en funci\u00f3n de una pol\u00edtica econ\u00f3mica concreta. Un nivel de abstracci\u00f3n dema siado bajo socavar\u00eda la eficacia de la intervenci\u00f3n jer\u00e1rquica, acostumbrada a moverse en el terreno de las ambig\u00fcedades y las m\u00faltiples posibilidades interpretativas que obedecen a una negociaci\u00f3n interna previa pero tambi\u00e9n a su propia isotop\u00eda. La clave de su eficacia es construir legitimidad con base en la ambig\u00fcedad, ubic\u00e1ndose moralmente por encima de toda cotidianeidad.31 No hablamos de una descontextualizaci\u00f3n absoluta de sus discursos, cosa que es imposible, sino de l\u00f3gicas temporales diferentes que , en determinadas ocasiones, pueden coincidir con ciertas discursividades pol\u00edticas y conformar as\u00ed una comunidad de valores . Ocurri\u00f3 con la \u00faltima dictadura c\u00edvico -militar, donde la recurrente crisis moral del ser argentino coincid\u00eda con la amenaza de \"ideolog\u00edas extra\u00f1as\" (l\u00e9ase marxismo, en cualquiera de sus tradiciones), corporizado en los grupos armados que amenazaban la \"paz social\". Colectivos cuyas ideas pol\u00edticas tambi\u00e9n amedrentaban a la comunidad de intereses de los grupos econ\u00f3micos locales conc entrados, firmas multinacionales y sector financiero, en su b\u00fasqueda de una l\u00f3gica de acumulaci\u00f3n centrada en la renta financiera, aprovechando el exceso de liquidez mundial y la avidez acreedora de los organismos multilaterales. Cabe destacar, al respecto , que la connivencia, mediante la 31 Ser\u00eda int eresante, en ese sentido, recorrer las diversas experiencias de \"traspaso de frontera\" hacia el campo pol\u00edtico partidario realizadas a lo largo de la historia por distintos sectores cat\u00f3licos, ind agar sus desempe\u00f1os, sus \u00e9xitos y fracasos, allende las luch as que debieron librar ab intra ecclesiae . Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 195 invisibilidad consciente u otra sol\u00edcita intervenci\u00f3n por parte de algunos sectores del clero secular con la \u00faltima dictadura, por un lado, y la detenci\u00f3n -desaparici\u00f3n de sacerdotes del mismo clero, por el otro, dan cuenta de la heterogeneidad descripta. A su vez, su discurso no estuvo exento de contradicciones. Por ejemplo, cuando subsumieron el campo pol\u00edtico al cat\u00f3lico lo hicieron mediante la cr\u00edtica al neoliberalismo, la venta \"irracional\" de las empresas del Estado, l a no contenci\u00f3n social, la marginaci\u00f3n y exclusi\u00f3n. En cambio, al momento de incorporar en la dimensi\u00f3n cat\u00f3lica el campo econ\u00f3mico, lo hicieron utilizando el argumento predilecto de los economistas -y apologistas en general - del neoliberalismo criticado: la necesidad de aumentar los impuestos y disminuir el gasto, reduciendo el problema macroecon\u00f3mico a la dimensi\u00f3n fiscal, sin cuestionar el r\u00e9gimen cambiario, la pol\u00edtica monetaria, comercial, etc. No es de extra\u00f1ar que incurran laber\u00ednticamente en estos dilemas cuando intentan objetivar la dimensi\u00f3n moral en pol\u00edticas concretas, hecho que los instala en la peligrosa palestra secular. Sin embargo, no se quedaron en la denuncia y exclamaci\u00f3n de estupor. Avanzaron hacia una dimensi\u00f3n propositiva haciendo refe rencia a sintagmas como \"fuentes de la distribuci\u00f3n de las riquezas\", \"deuda social\", etc. La crisis se asoci\u00f3, de este modo, con una serie de pol\u00edticas que habr\u00edan privilegiado: a) la especulaci\u00f3n por sobre el riesgo em presario; b) la concentraci\u00f3n y polarizaci\u00f3n de la renta nacional en lugar de la equidad como criterio distributivo; c) el aliento al sector terciario de la econom\u00eda y no a la producci\u00f3n real; d) como consecuencia de todo lo anterior, el desempleo y la pob reza frente a la creaci\u00f3n de fuentes de trabajo; y e) la deuda externa en lugar de la \"injusta deuda social\" . Todas estas pol\u00edticas se explicaban por la enfermedad moral del pueblo. Este tipo de operaciones abri\u00f3 paso a la incorporaci\u00f3n de todas aquellas c uestiones que, a priori, no se corresponder\u00edan con la isotop\u00eda que se espera del campo cat\u00f3lico, habilitando ciertas asociaciones que, en medio de la lucha intrahegem\u00f3nica, representaron una oportunidad para los bloques en disputa. De esta forma, si el deb ate p\u00fablico constituy\u00f3 una batalla simb\u00f3lica para la imposici\u00f3n de un diagn\u00f3stico leg\u00edtimo , quien impusiera el consenso hegem\u00f3nico sobre las verdaderas causas de la crisis, obtendr\u00eda la suficiente legitimidad para ser dirigente respecto de su salida. En es e sentido, la oportunidad residi\u00f3 en la capacidad de cada Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 196 bloque para asociar en un mismo haz de sentido su propio diagn\u00f3stico con las huellas del discurso colectivo -institucional de la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina.32 Por \u00faltimo, al conocerse la renuncia de D e la R\u00faa la noche del 20 de diciembre, en un escueto comunicado Mons. Karlic afirm\u00f3 que \"hoy somos nosotros los responsables de proteger las estructuras de una aut\u00e9ntica democracia\" (\"Sembrar de justicia y paz los campos de la patria\", 20 -12-2001). Pero en ese \"nosotros\" no cab\u00edan s\u00f3lo los obispos, sino un colectivo que ya hab\u00eda sido demarcado en anteriores oportunidades y que, por cierto, no inclu\u00eda a la clase dirigente ni al poder econ\u00f3mico . Se refer\u00eda a los fieles laicos , a cuyas pr\u00e1cticas le dedicamos b uena parte de nuestras indagaciones y que, en efecto, terminaron representando los valores morales cat\u00f3licos en la Mesa del Di\u00e1logo Argentino. Y aqu\u00ed se abre un terreno muy interesante para explorar, porque parte de ese colectivo lo componen los empresario s cat\u00f3licos pertenecientes a ACDE, entidad que parad\u00f3jicamente -no tanto, a esta altura - defendi\u00f3 hasta \u00faltimo momento el modelo econ\u00f3mico centrado en la convertibilidad, adhiriendo a una solicitada presentada por un conjunto de agrupaciones empresarias.33 Estas afinidades no eran nuevas. Bajo la presidencia del Ing. Luis Riva,34 ACDE organiz\u00f3 en marzo de 1996 el I Congreso Latinoamericano de Empresarios Cat\u00f3licos, cuyos principales oradores fueron Domingo Cavallo, Ricardo L\u00f3pez Murphy y Juan Jos\u00e9 Llach; este \u00faltimo, adem\u00e1s de ser el Secretario de Programaci\u00f3n Econ\u00f3mica, integraba la Academia Pontificia de Ciencias Sociales y el equipo econ\u00f3mico de la propia ACDE. Llach fue el principal interlocutor entre Cavallo y la CEA. Adem\u00e1s, ACDE invit\u00f3 recurrentemente a desayunos empresariales a Michel Camdessus mientras fue presidente del FMI, pero continu\u00f3 haci\u00e9ndolo cuando \u00e9ste dej\u00f3 el cargo y se volc\u00f3 al asesoramiento econ\u00f3mico de pa\u00edses emergentes. Ya bajo la presidencia de Jorge Matheu (Alto Palermo S.A.), en el En cuentro Anual de ACDE 32 Si consideramos que en ese momento constitu\u00eda una de las instituciones con mayor credibilidad en la sociedad -91,1% de los argentinos afirmaba que cre\u00eda en Dios, el 45% que acud\u00eda m\u00e1s a Dios \"en momentos de sufr imiento\" y el 76,5% se defin\u00eda cat\u00f3lico (Mallimaci et al. , 2008) -, podemos afirmar que representaba, por lo tanto, un capital simb\u00f3lico cicl\u00f3peo. 33 Publicada en los principales medios nacionales, los empresarios reclamaron la urgente sanci\u00f3n del presupuest o para el a\u00f1o 2002 y la reestructuraci\u00f3n consensuada del endeudamiento p\u00fablico externo e interno, con el prop\u00f3sito de estimular una baja generalizada de las tasas de inter\u00e9s, avalando las p ol\u00edticas del por entonces ministro, Domingo Cavallo. 34 En cuya tray ectoria profesional se destacan sus cargos como Representante T\u00e9cnico en BVS Argentina (1975 -1976), CEO en IMPSA ANDINA S.A. (1983 -1987), CEO en IMPSA (1979 -1991), CEO en Disprofarma (2007 -2008) y actual Presidente & CEO del Grupo Managers. Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 197 1998 estuvieron como principales oradores Jos\u00e9 Luis Machinea y Adolfo Sturzenegger. En una oportunidad, Rodolfo Iribas, asesor de ACDE, manifest\u00f3 a la prensa que \"algunos obispos nos tildan de demasiado liberales\" (La Naci\u00f3n , 30 -7-1997, Suplemento Cultura ). Estos contrapuntos, como vemos, fueron una constante. As\u00ed, nuestro actual proyecto de investigaci\u00f3n, dirigido por Ana Castellani y Ver\u00f3nica Gim\u00e9nez B\u00e9liveau, se propone indagar las relaciones entre creencias religiosas y posicionam ientos pol\u00edticos . En \u00e9l buscamos no s\u00f3lo caracterizar a la elite cat\u00f3lica episcopal y a la empresarial cat\u00f3lica inscripta en ACDE, sino tambi\u00e9n: rastrear, revelar e interpretar sus concepciones, sus estrategias discursivas para la fijaci\u00f3n de sus posiciona mientos pol\u00edticos respecto de determinadas pol\u00edticas econ\u00f3micas, sus espacios, redes de sociabilidad y v\u00ednculos existentes. El objetivo ser\u00e1 reconocer los puntos de contacto, tensiones y rupturas con el fin de aportar elementos te\u00f3ricos con base en un corpus definido e inscripto en un determinado problema epocal. En ese sentido, e xisten pocos y a la vez valiosos trabajos en nuestro pa\u00eds. Deseamos destacar los de Luis Miguel Donatello (2011a, 2011b y 2011c) en su intento por trazar una relaci\u00f3n entre catolic ismo, comportamientos econ\u00f3micos y conformaci\u00f3n de redes, enriqueciendo el marco metodol\u00f3gico que suele utilizarse para su abordaje. Tambi\u00e9n el de Gabriel Levita (2007), quien interpela los mecanismos sociol\u00f3gicos que operan en la vinculaci\u00f3n de las esfera s religiosa y econ\u00f3mica. Nos proponemos, entonces, aportar nuevos elementos en la evidencia emp\u00edrica y en la teor\u00eda sociol\u00f3gica a partir de los renovados desaf\u00edos surgidos de esta investigaci\u00f3n previa, cuyos principales resultados volcamos en el presente t rabajo. Bibliograf\u00eda ALTHUSSER , Louis (2003) : \"Ideolog\u00eda y Aparatos ideol\u00f3gicos del Estado\", en IEK , Slavoj (Comp.), Ideolog\u00eda. Un mapa de la cuesti\u00f3n . Buenos Aires , FCE. AMEIGEIRAS , Aldo (2009) : \"La participaci\u00f3n de la Iglesia Cat\u00f3lica en la Mesa del Di\u00e1logo Argentino: pujas y tensiones en un 'espacio espiritual'\", en AMEIGEIRAS , A. y MART\u00cdN , Jos\u00e9 Pablo (eds.), Religi\u00f3n, pol\u00edtica y sociedad. Pujas y transformaciones en la historia argentina reciente . Buenos Aires, Prometeo -Universidad Nacional de General Sarmiento. ANSALDI , Waldo (2003) : \"Argentina: la diluci\u00f3n de posibles salidas pol\u00edticas\", Bolet \u00edn de la Asociaci\u00f3n de Historia Actual , N\u00ba 6, C\u00e1diz, primavera. ARIST\u00d3TELES (1998) : Ret\u00f3rica . Madrid, Alianza Editorial. Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 198 ARNOUX , Elvira (2004) : \"La reformulaci\u00f3n interdiscursiva en 'An\u00e1lisis del Discurso'\", en Actas del V Congreso Nacional de Investigacion es Ling\u00fc\u00edsticas y filol\u00f3gicas . Lima , Universidad Ricardo Palma. ARNOUX, Elvira y BLANCO , Mar\u00eda Imelda (2004) : \"Polifon\u00eda institucional y eficacia persuasiva en los discursos oficiales de la Iglesia Cat\u00f3lica frente a la crisis\", en Mar\u00eda Marta GARC\u00cdA NEGRON I y Elvira Beatriz NARVAJA DE ARNOUX (comps.), AUZA , N\u00e9stor Tom\u00e1s (1995) : \"Iglesia, Estado y Sociedad en la Argentina\", en ABELARDO SONEIRA et \u00e1l. , Sociolog\u00eda de la religi\u00f3n . Buenos Aires , Fundaci\u00f3n Universid ad a Distancia Hernandarias. BASUALDO , Eduardo M. (2002) : \"Entre la dolarizaci\u00f3n y la devaluaci\u00f3n: la crisis de la convertibilidad en Argentina\", \u00cdconos , 13, marzo, pp. 14 -20, FLACSO CELY , William Mauricio (2007) : \"La sociolog\u00eda de la reli gi\u00f3n: una revisi\u00f3n del estado del arte\", en TEJEIRO , Sanabria y BELTR\u00c1N (Eds.) Creer y poder hoy: memorias c\u00e1tedra Manuel Anc\u00edzar . Bogot\u00e1, Universidad Nacional de Colombia . BONNET , Alberto Rub\u00e9n (2002) : \"Que se vayan todos. Crisis, insurrecci\u00f3n y ca\u00edda de la convertibilidad\", Cuadernos del Sur , N\u00ba 33. Buenos Aires. BONNIN , Juan Eduardo (2003) : \"La construcci\u00f3n del sujeto como espacio: el discurso de la CEA\", en Actas de las II Jornadas de Ciencias Sociales y Religi\u00f3n: la religi\u00f3n en tiempos de crisis , Buen os Aires, CEIL - PIETTE/ Ed. Nobuko. \u2014\u2014\u2014 (2005) : \"Tu santa madre: la novela familiar de la Iglesia cat\u00f3lica\", Lenguaje, Sujeto, Discurso. Revista de los alumnos de Maestr\u00eda en An\u00e1lisis del Discurso . FFyL - UBA. \u2014\u2014\u2014 (2006) : \"Posiciones y posicionamientos: an \u00e1lisis comparativo de di scursos religiosos y pol\u00edticos\", Revista Virtual de Estudos da y TUS\u00d3N VALLS , Amparo (2001) : Las cosas del decir , Barcelona , Ariel. CASTELLANI , Ana y SCHORR , Mar t\u00edn (2004) : \"Argentina: convertibilidad, crisis de acumulaci\u00f3n y disputas en el interior del bloque de poder econ\u00f3mico\", Cuadernos del CENDES , n\u00ba 57, septiembre - diciembre, Caracas. CASTELLANI, Ana y SZKOLNIK , Mariano (2004) : \"'Devaluacionistas' y 'dolari zadores'. La construcci\u00f3n social de las alternativas propuestas por los sectores dominantes ante la crisis de la Convertibilidad. Argentina 1999 -2001\", en Actas del Segundo Congreso Nacional de Sociolog\u00eda y VI Jornadas de Sociolog\u00eda - UBA . CHARAUDEAU , Patr ick y MAINGUENEAU , Dominique (dir.) (2005) : Diccionario de an\u00e1lisis del discurso . Buenos Aires, Amorrortu. DONATELLO , Luis Miguel (2011a) : \"Sociabilidades patronales en la Argentina: Dilemas y desaf\u00edos metodol\u00f3gicos\", en Actas de las IX Jornadas de Sociolo g\u00eda Pre ALAS 2011 , Facultad de Ciencias Sociales, UBA. \u2014\u2014\u2014 (2011b) : \"\u00bfSecularizaci\u00f3n de la religi\u00f3n y sacralizaci\u00f3n de la empresa? Estudio de trayectorias de empresarios y altos gerentes cat\u00f3licos en la Argentina\", Revista Argentina de Sociolog\u00eda , Vol. 8-9, n\u00ba 15-16. \u2014\u2014\u2014 (2011c) : \"Catolicismo y elites en la del XXI: Individualizaci\u00f3n y heterogeneidad\", Estudios Sociol\u00f3gicos , Vol. XXIX, M\u00e9xico. EVANS , Peter (1996) : \"El Estado como problema y como soluci\u00f3n\", Desarrollo Econ\u00f3mico , Vol. 35, N\u00b0 1 40, enero -marzo. FUCHS , Catherine (1994) : Paraphrase et \u00e9nonciation . Paris , Ophrys. GRAMSCI , Antonio (1981) : Cuadernos de la c\u00e1rcel . Edici\u00f3n cr\u00edtica del Instituto Gramsci a cargo de Valentino Gerratana. 6 Tomos. M\u00e9xico: Ediciones Era. HAIDAR , Victoria (20 10): \"De la disoluci\u00f3n a la recreaci\u00f3n de la comunidad. Un contrapunto entre Max Weber y Fran\u00e7ois Perroux\", Papeles del CEIC , monogr\u00e1fico sobre la comunidad en la teor\u00eda social cl\u00e1sica y contempor\u00e1nea, marzo. I\u00d1IGO CARRERAS , Nicol\u00e1s y COTARELO , Mar\u00eda Celia (2003) : \"La insurrecci\u00f3n espont\u00e1nea. Argentina diciembre 2001. Descripci\u00f3n, periodizaci\u00f3n, conceptualizaci\u00f3n\", Documentos Gustavo Motta. Aportes sobre los dispositivos cat\u00f3lico -episcopales en contextos de recomposici\u00f3n hegem\u00f3nica: la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de conve rtibilidad (1999 - 2002) . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 177-199. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 199 y Comunicaciones , Programa de Investigaci\u00f3n sobre el Movimiento de la Sociedad Argentina (PIMSA), N\u00b0 43. LEVITA, Gabriel (2007) : \"Red es de sociabilidad religiosa y campo econ\u00f3mico en la Argentina. Aproximaciones conceptuales a partir de una historia de vida\", en Actas de las VII Jornadas de Sociolog\u00eda. Pasado, presente, futuro, 1957 -2007 , Facultad de Ciencias Sociales, UBA. MALLIMACI , Fortunato (1997) : \"Catolicismo y militarismo en la Argentina (1930 -1983). De la Argentina liberal a la Argentina cat\u00f3lica\", en MIGNONE , Emilio Ferm\u00edn (dir.), La Iglesia de Quilmes durante la dictadura militar, 1976 -1983. Derechos humanos y la cuesti\u00f3n de lo s desaparecidos. Avance de investigaci\u00f3n . Bernal: Universidad Nacional de Quilmes. MALLIMACI, Fortunato et al. (2008) : Primera encuesta sobre creencias y actitudes religiosas en Argentina . Buenos Aires, CEIL -PIETTE - CONICET. MART\u00cdNEZ , Ana Teresa (2009) : \"Religi\u00f3n y creencias en el trabajo sociol\u00f3gico de Pierre Bourdieu\", en BOURDIEU , P., La eficacia simb\u00f3lica. Religi\u00f3n y pol\u00edtica . Buenos Aires: Biblos. MOTTA , Gustavo Javier (2012) : \"Alianzas y discursos en torno a la construcci\u00f3n de un consenso hegem\u00f3nico. El papel de la Iglesia Cat\u00f3lica Argentina en la crisis y salida del r\u00e9gimen de convertibilidad (1999 -2002)\". Tesis de Maestr\u00eda en Sociolog\u00eda Econ\u00f3mica. IDAES -UNSAM. \u2014\u2014\u2014 (2010) : \"La Iglesia Cat\u00f3lica argentina: ethos y objetos discursivos en el marco de la crisis y salida del r\u00e9gimen de Convertibilidad (2000 -2002)\", en Actas del I Coloquio nacional de ret\u00f3rica \"Ret\u00f3rica y pol\u00edtica\". I Jornadas latinoamericanas de investigaci\u00f3n en estudios ret\u00f3ricos . Buenos Aires: A sociaci\u00f3n Argentina de Ret\u00f3rica, www.aare torica.org OBREG\u00d3N , Mart\u00edn (2005) : Entre la cruz y la espada. La Iglesia cat\u00f3lica durante los primeros a\u00f1os del \"Proceso\" . Bernal , Universidad Nacional de Quilmes. ORTIZ , Ricardo y SCHORR , Mart\u00edn (2007) : \"La rearticulaci\u00f3n del bloque de poder en la Argentina de la postconvertibilidad\", Papeles de Trabajo , A\u00f1o 1, n\u00ba Lucie Tratado de la argumentaci\u00f3n. La nueva ret\u00f3rica . Madrid: Gredos. SCHMITT , Nancy (2007) : La difusi\u00f3n de la ideolog\u00eda neo liberal en el discurso de la prensa escrita. An\u00e1lisis ideol\u00f3gico de las editoriales y columnas de opini\u00f3n publicadas en el diario Clar\u00edn durante la crisis hiperinflacionaria argentina (1988 -1991) . Tesis de Maestr\u00eda en Metodolog\u00eda de la Investigaci\u00f3n Cient\u00ed fica. Universidad Nacional de Lan\u00fas. VITALE , Alejandra (2002) : \"Disputas en torno al control de la lectura. La tensi\u00f3n entre la Iglesia cat\u00f3lica y las Fuerzas Armadas argentinas ante la Biblia Latinoamericana\", en Biblioteca P\u00fablica Digital , Colecciones Pr \u00e1cticas sociales de lectura y escritura. WEBER , Max (1990) : \"La situaci\u00f3n de los trabajadores agr\u00edcolas en la Alemania del Este del Elba. Visi\u00f3n general (1892)\", Revista Espa\u00f1ola de Investigaciones Sociol\u00f3gicas , n\u00b0 49. Recibido: 04/06/2012. Aceptado: 01/ 08/2012. Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 200 Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes Emilia Casiva Resumen En este trabajo nos proponemos ejercitar una lectura sobre los v\u00ednculos y tensiones posibles de rastrearse entre experiencias art\u00edsticas y paisajes tecnol\u00f3gicos, en el marco de la net-cultura actual. Al mismo tiempo indagaremos -brevemente - en algunas discusiones respecto de la est\u00e9tica relacional (como g\u00e9nero art\u00edstico), intentando complejizar nuestra mi rada sobre el mismo. Nos enfocaremos en un caso particular: la revista de artes visuales ramona , en tanto proyecto editorial sobre arte que es -tambi\u00e9n - una obra de arte que ha sido generalmente entendida en el marco de dicho g\u00e9nero. Creemos que las condic iones de posibilidad de ramona como operaci\u00f3n art\u00edstica (y esta es la hip\u00f3tesis que nos proponemos explorar aqu\u00ed), se encuentran particularmente vinculadas con cierta matriz socio -t\u00e9cnica, lo que implica decir, con ciertos modos hist\u00f3ricamente situados de entender y configurar el mundo. Reconociendo que arte y t\u00e9cnica se han encontrado siempre en relaci\u00f3n, y que toda t\u00e9cnica posee una inscripci\u00f3n hist\u00f3rica determinada y determinante, intentaremos comenzar a articular niveles de an\u00e1lisis que nos permitan pen sar de un modo cr\u00edtico los rasgos que dicha relaci\u00f3n presenta en las manifestaciones art\u00edsticas actuales, como as\u00ed tambi\u00e9n las subjetividades que emergen en este devenir. Palabras clave: Arte contempor\u00e1neo - Arte y t\u00e9cnica - Est\u00e9tica relacional - Net cul tura. Abstract In this paper we propose a reading exercise on the links and tensions that could be traced between artistic experiences and technological landscapes, under the -culture. We will also - briefly - analyze some of the debates about r elational aesthetics (as an artistic genre) attempting a more complex view on it. We will focus on a specific case: the magazine on visual arts ramona, as an editorial project which is -as well - a work of art that has been generally understood in the conte xt of that genre. We think that the conditions of production in ramona as an artistic operation (and that is the hypothesis that we set out to explore here) are particularly connected with a certain to understand and configure the world. Recognizing that art and technology have always been connected, and that every technique has an historical determinant, start of analysis that enable us t o think in a critical way the characteristics of that relationship in current artistic manifestations, as well as the subjectivities that emerge in this trail. Keywords : Contemporary art - Art and technology - Relational aesthetics - Net culture . Una primera v ersi\u00f3n de este trabajo fue presentada en el Seminario \" Po\u00e9ticas transmediales y nuevas tecnolog\u00edas. La construcci\u00f3n del espacio cr\u00edtico latinoamericano\" , dictado por la Prof. Claudia Kozak en octubre de 2011, en el marco del Doctorado en Artes de la Facult ad de Artes de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Licenciada en Comunicaci\u00f3n Social. Actualmente becaria de la Secretar\u00eda de Ciencia y Tecnolog\u00eda de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba. Alumna del Doctorado en Artes (FA -UNC), donde desarrolla la investi gaci\u00f3n titulada: \"Mecanismos autocr\u00edticos en el visible y de las artes actuales: la revis ta ramona\", con la direcci\u00f3n del Dr. Fernando Fraenza. Contacto: emiliacasiva@gmail.com Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 201 Introduc ci\u00f3n ramona es una revista de artes visuales sin im\u00e1genes. Su primer n\u00famero -en versi\u00f3n papel -se edit\u00f3 en el a\u00f1o 2000 en la ciudad de Buenos Aires, inscribi\u00e9ndose en la extensa trayectoria de revistas culturales surgidas a lo largo de la historia argentina . El coleccionista Gustavo Bru zzone es su editor fundador y, seg\u00fan los cr\u00e9ditos de la contratapa, Roberto Jacoby es responsable del concepto. El nombre se le ocurre a Jorge Gumier Maier (quien fue adem\u00e1s colaborador en el equipo editorial)1 en referencia a la prostituta de los cuadros de Berni. ramona papel edita su \u00faltimo n\u00famero (101) en julio de 2010, luego de diez a\u00f1os de apariciones mensuales.2 Tal como lo se\u00f1ala Roxana Pati\u00f1o, este pa\u00eds se ha caracterizado tradicionalmente por desplegar los debates del campo cultural en sus revistas y suplementos. Desde estos espacios, se construyen posiciones y se dise\u00f1an circuitos. Pasan por ellos las revisiones sobre las identidades colectivas, los enfoques sobre el trabajo intelectual, y las redefiniciones de la ide a misma de cultura. (Cf. Pati\u00f1o, 1997:6 -7). Ahora bien, ramona es una revista sobre artes que nos llama a leerla -tambi\u00e9n - como obra de arte (se enuncia a s\u00ed misma como tal, procede como tal, puede -incluso - ser enmarcada dentro de ciertos g\u00e9neros propia mente contempor\u00e1neos).3 Quisi\u00e9ramos poner a dialogar aqu\u00ed un conjunto de reflexiones respecto del estatuto de ramona en tanto operaci\u00f3n art\u00edstica, sobre todo en lo que refiere a sus condiciones de posibilidad como tal al momento de surgir. Condiciones de p osibilidad que, creemos -y esta es la hip\u00f3tesis que nos proponemos comenzar a explorar en este trabajo -, se encuentran particularmente vinculadas con ciertos fen\u00f3menos socio -t\u00e9cnicos, lo que implica decir, con ciertos modos hist\u00f3ricamente situados de enten der y configurar el mundo. Dando cuenta de alguna manera de unas po\u00e9ticas/pol\u00edticas tecnol\u00f3gicas, que nos instan a volver 1 Artista, periodista y curador que figuraba en la contratapa de las primeras ediciones entre las \"personas interesadas en las artes visuales que apoyan a ramona\", junto con los artistas Luis Benedit, Pablo S iquier, Pablo Su\u00e1rez. 2 La versi\u00f3n web del proyecto contin\u00faa a\u00fan. El gru po editor ha ido variando a lo largo de estos diez a\u00f1os, y estos cambios se han expresado de diversas formas en la pol\u00edtica editorial y el perfil de la revis ta. 3 Que ya no refieren a rasgos o procedimientos formales relacionados con el orden de la composi ci\u00f3n, sino a mecanismos externos a las obras, como pueden serlo los enmarcamientos institucionales, las posiciones de enunciaci\u00f3n, los modelos de circulaci\u00f3n, etc. Ya que, respecto del orden sensible de l as obras contempor\u00e1neas, cabe recordar que \"su varia bilidad se ha vuelto impredecible y [...] su nivel elemental de organizaci\u00f3n morfol\u00f3gica o geom\u00e9trica contin\u00faa -aun habiendo dejado atr\u00e1s todo proyecto vanguardista - sin despegarse visiblemente de la disposici\u00f3n corriente y ordinaria de su entorno no art\u00edsti co\". (Fraenza, et. al., 2009: 346). Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 202 la mirada sobre \"el nudo arte/t\u00e9cnica\" (Cf. Kozak, 2007). Puesto qu e, como advierte Jos\u00e9 Luis Brea No todo desarrollo t\u00e9cnico [...] da lugar a una forma art\u00edstica. Pero toda forma art\u00edstica nace irreversiblemente ligada a un desarrollo de lo t\u00e9cnico, a un estado epocal del mundo, del darse del ser como esp\u00edritu, como constelaci\u00f3n o sistema de las partes. [...] Una forma art\u00edstica no nace, e ntonces, por la mera aparici\u00f3n de un desarrollo t\u00e9cnico -sino s\u00f3lo cuando los desplazamientos que tales desarrollos de lo t\u00e9cnico en el mundo determinan transformaciones profundas que afectan a la forma en que los sujetos experimentan su propio existir ind ividual tanto en relaci\u00f3n a la comunidad de la que forman parte como a su propio darse en lo temporal. (Brea, 2002) Nos preguntamos entonces por la trama de relaciones en la que se entretejen las caracter\u00edsticas de producci\u00f3n de ramona , y la matriz tecno -social en la que se van construyendo sus posibles sentidos como manifestaci\u00f3n art\u00edstica. Reconociendo que arte y t\u00e9cnica se han encontrado siempre en relaci\u00f3n, y que toda t\u00e9cnica posee una inscripci\u00f3n hist\u00f3rica determinada y determinante. Intentaremos asim ismo tensionar estas observaciones con aquella mirada ocupada en pensar la ubicaci\u00f3n de ramona en el marco de determinados g\u00e9neros del arte contempor\u00e1neo. En relaci\u00f3n a ello, quisi\u00e9ramos comenzar a articular niveles de an\u00e1lisis que nos permitan pensar de m anera cr\u00edtica los rasgos que la relaci\u00f3n arte -t\u00e9cnica presenta en las manifestaciones art\u00edsticas actuales, como as\u00ed tambi\u00e9n las subjetividades y sociabilidades que emergen en este devenir. Nos interesa reflexionar sobre ciertas circunstancias que tienen qu e ver -principalmente - con el surgimiento de ramona papel, de modo que nuestro estudio est\u00e1 enfocado en la primer etapa de la revista, caracterizada entre otras cosas por cierta descontracturaci\u00f3n del discurso cr\u00edtico; por la fuerte presencia de una actitu d humor\u00edstica; por la proliferaci\u00f3n de textos escritos por artistas; y fundamentalmente por una obstinada apuesta editorial a la polifon\u00eda.4 Ello en la interacci\u00f3n desordenada (an\u00e1rquica por momentos) entre experimentaci\u00f3n art\u00edstica, producci\u00f3n te\u00f3rica y l abor period\u00edstica. Etapa que el investigador Syd Krochmalny defini\u00f3 como \"plataforma dial\u00f3gica de tipo asamblearia\", pensando sobre todo en los n\u00fameros editados entre los a\u00f1os 2000 y 2002 (Krochmalny, 2010: 58). 4 Aqu\u00ed tomamos como referencia la investigaci\u00f3n realizada en el marco de la Licenciatura en Comunicaci\u00f3n Social de la Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, titulada \"La revista ramona: un estudio sobre sus principales caracte r\u00edsticas discursivas.\" Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 203 Una revista de artes visuales sin im\u00e1genes Para Roberto Jacoby ramona ten\u00eda que ser \"lo m\u00e1s barata posible\" (Jacoby, 2011:414) , la soluci\u00f3n: una revista de artes visuales sin im\u00e1genes -nunca las tuvo -. As\u00ed, el privilegio pasa a la palabra escrita, llevando la delantera (en sus comienzos y luego anim ada por este impulso inicial) la palabra de los artistas, aunque colaboran tambi\u00e9n cr\u00edticos, historiadores, escritores, poetas, m\u00fasicos, curadores, coleccionistas . En seguida, nuevas discursividades invaden la esfera de las formaciones anal\u00edticas, y los artistas se sit\u00faan como generadores activos de producci\u00f3n escrita sobre las obras.5 La revista surge como respuesta a un deseo pero tambi\u00e9n -seg\u00fan Gustavo Bruzzone - a una coyuntura: a partir de los a\u00f1os 90 los roles de los actores del campo art\u00edstico atraves aban complejos procesos de hibridaci\u00f3n, mientras iba emergiendo una escena que no era registrada por ning\u00fan medio (Cf. Bruzzone, 2001:149 -150). El humor (\u00e1cido, corrosivo, ir\u00f3nico) es la estrategia discursiva cardinal en la voz de ramona . Algo que nos rem ite a revistas culturales de la vanguardia como Mart\u00edn Fierro (recordemos secciones como el Parnaso Sat\u00edrico o los Epitafios )6 en la b\u00fasqueda por diferenciarse del estilo solemne y acad\u00e9mico de la tradici\u00f3n. El uso de seud\u00f3nimos es frecuente, y desde la mi sma revista se lo defiende pues se considera mejor que las cosas se digan, aunque sea con nombre inventado. Estrategias que refuerzan el prop\u00f3sito de ramona de generar discusi\u00f3n desde y sobre el campo sin censuras previas, como una aspiraci\u00f3n a correrse de la agenda bajada por el mercado. Aparecen El Peludo, DVD, La Adivina (quien tiene una columna regular de astrolog\u00eda), Christian Dios, Dalia Rosseti (seud\u00f3nimo reconocido con el cual ha publicado varias novelas Fernanda Laguna), Conejo Rosado, Se\u00f1orita Est alactita, Klux Klinder entre muchos m\u00e1s. Pero tambi\u00e9n -y adelantando ya algunos aspectos de nuestra hip\u00f3tesis inicial - en estas estrategias discursivas podemos ir detectando las marcas de unos haceres y decires que son 5 Producci\u00f3n simb\u00f3lica (obra) y anal\u00edtica (discurso sobre la obra) son actualmente zonas porosas cuyo estatuto no se encuentra precisa y rigurosamente determinado. 6 En palabras de Altamirano y Sarlo: \"El Parnaso Sat\u00edrico y los Epita fios eran dos secciones fijas de Mart\u00edn Fierro. Una u otra aparec\u00edan en casi todos los n\u00fameros y le daban el tono de humor irreverent e que, para muchos martinfierristas y algunos cr\u00edticos, es un rasgo capital de la revista. En el Parna so se publicaban paro dias, ep\u00edstolas, letrillas burlescas, etc. Los Epitafios, tambi\u00e9n en verso, decoraron las tumbas literarias de todos los escritores de la \u00e9poca. Como muestra del humor de estas dos secciones , copio el epitafio de Leopoldo Lugones: Fue don Leopoldo Lugones/ un escritor de cartel/ que transformaba el papel/ en enormes papelones. / Muri\u00f3 no se sabe c\u00f3mo. / Esta hip\u00f3tesis propuse: / Fu e aplastado bajo el lomo/ de un diccionario Larouse\". (Altamirano y Sarlo,1983: 137n) Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 204 caracter\u00edsticos de las identidades su rgidas en los contextos de la net-cultura :7 nombres ficticios, celebridades ap\u00f3crifas, propios de la virtualidad de la red (internet). Al mismo tiempo, la opci\u00f3n por un rumbo de dise\u00f1o despojado, uniforme e invariable (siempre la misma tipograf\u00eda, siempre los mismos tama\u00f1os de t\u00edtulos, volantas y cuerpos, siempre negro sobre blanco) nos habla de una desestructuraci\u00f3n de las jerarqu\u00edas entre notas (por tanto, entre las voces) que componen cada edici\u00f3n. Pareciera que la voluntad clasificadora se ha dado a la fuga en el intento de desplegar una mirada descentrada.8 Pero como dec\u00edamos en la introducci\u00f3n, ramona se autodefine como proyecto art\u00edstico -editorial, pues su existencia involucra el desarrollo creativo y colaborativo de nuevas formas para la producci\u00f3n y circulaci\u00f3n de discursos, im\u00e1genes, deseos y afectos: un canal de comunicaci\u00f3n. En la editorial 9/10 se afirma: \"Me basta con hacer circuitos donde otros pretenden establecer cortes\". Se trata de una apuesta por dar a conocer los relatos nacidos de la in terrogaci\u00f3n de los artistas por su trabajo (y de no artistas tambi\u00e9n, aunque, como ya lo dijimos, aqu\u00e9llos tienen el pro tagonismo) en un espacio donde puedan ejercitarse representaciones propias. Al punto que el discurso art\u00edstico encuentra formas de circu laci\u00f3n, visibilidad y provocaci\u00f3n (hasta entonces) in\u00e9ditas, estableciendo nuevos entramados de relaciones en los que se reconfigura su autonom\u00eda como tal. Al momento de surgir, esto implic\u00f3 una respuesta a los resortes anquilosados del campo de las artes, cuyos discursos eran suministrados exclusivamente por los funcionarios (o en todo caso por los espacios discursivos) legitimados para ejercer la palabra autorizada. 7 Tomamos este t\u00e9rmino de la referencia qu e hace Lila Pagola sobre la net-cultura en tanto fen\u00f3meno cultural propiciado por la red internet. Si bien Pagola est\u00e1 hablando puntualmente de las pr\u00e1cticas art\u00edsticas que tienen su soporte en dicha red (net -art), creemos que la reflexi\u00f3n sobre la net-cultura puede extenderse a otros soportes y pr\u00e1cticas que, indefectiblemente, se ven atravesados por estos haceres y decires virtuales (Cf. Pagola, 2006:2). 8 Dice Alan Pauls en una nota del n\u00famero 6 de la revista: \"...me puse a leer, me zambull\u00ed, como quien dice, en esa pileta de letras, y me desorient\u00e9. \u00bfD\u00f3nde estaba? \u00bfCu\u00e1l era la cabeza y cu\u00e1les los pies? \u00bfQu\u00e9 era lo importante y qu\u00e9 lo accesorio? [...] \u00bfD\u00f3nde estaban los sujetos y d\u00f3nde los objetos? \u00bfPor d\u00f3nde se empezaba? En otras palabras: ramona era una rev ista sin protocolo. Como si el arte pusiera ser -al menos el tiempo que dura una org\u00eda, que, como nunca estuve en una, no s\u00e9 cu\u00e1nto es - un mundo sin jerarqu\u00edas ni control, sin aduanas, sin criterios de correcci\u00f3n, sin privilegios... Ya s\u00e9, \u00a1ya s\u00e9 lo que era ramona, con todos esos colaboradores -artistas, esos prosistas enmascarados, esos nombres falsos de estrellas de pel\u00edcula porno! Era un carnaval, una feria de vanidades indiscriminadas: una revista, s\u00ed, pero una r evista rar\u00edsima, muy culta y disparatada, do nde todos dec\u00edan \"yo\" y \"correo de lectores\" era la secci\u00f3n que hab\u00eda tomado el poder. Puntuaciones ex\u00f3ticas, sintaxis idiosincr\u00e1ticas, \"estilos\" brutos. [...] un punto muy contempor\u00e1neo de ramona. El punto \"\u00a1s\u00e9 t\u00fa tambi\u00e9n tu artista y tu cr\u00edtico de arte!\" ( Pauls, 2000: 44) Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 205 Podr\u00edamos advertir, a partir de ramona,9 la configuraci\u00f3n de una escena donde se ponen en marcha los diversos sentidos que intervienen en la discusi\u00f3n por el rol de las artes en las sociedades actuales , reactivando un programa po\u00e9tico que alienta en cierto modo la actitud reflexiva sobre la pr\u00e1ctica art\u00edstica. ramona asoma como un llamamiento a reconfigurar y fortalecer los lazos sociales que posibilitan la construcci\u00f3n de esfera p\u00fablica . Se constituye as\u00ed en el sujeto de enunciaci\u00f3n (Cfr. Longoni [Ed.], 2011: 489) al interior de un modelo comunicativo particular, engarzando dimensiones \u00e9ticas, est\u00e9ticas, pol\u00edticas y afectivas. Desde su nacimiento, se ha insistido en ver a esta revista como un caf\u00e9 de artistas, como esos lugares de encuentro y debate que se consideraban desaparecidos del entramado social -cultural en la Argentina post - dictatorial . Recordemos que su primer n\u00famero se edita en el a\u00f1o 2000, momento de pleno resquebrajamiento del modelo neoliberal, donde el pa\u00eds transitaba una profunda crisis no s\u00f3lo econ\u00f3mica, sino pol\u00edtica y social, que habr\u00eda de estallar unos meses despu\u00e9s. Situaci\u00f3 n que no es ajena a los procesos vividos al interior del campo art\u00edstico. Los espacios art\u00edsticos (de exhibici\u00f3n, publicaci\u00f3n, formaci\u00f3n, promoci\u00f3n, etc\u00e9tera) son bastante fr\u00e1giles, y no poseen el grado de articulaci\u00f3n y/o dinamismo que ir\u00e1n alcanzando con el correr de la d\u00e9cada.10 Al mismo tiempo se trata de un proceso del cual la revista participa activamente. Ya que, adem\u00e1s de haber significado una suerte de bisagra en los modos de escribir sobre arte -al menos en el contexto del R\u00edo de la Plata y en su r adio de influencia -, ramona fue tambi\u00e9n una plataforma de visibilizaci\u00f3n y potenciaci\u00f3n de lazos sociales y redes de comunicaci\u00f3n (del orden de lo privado y de lo p\u00fablico), que habilit\u00f3 mecanismos de cooperaci\u00f3n y conexi\u00f3n en el campo art\u00edstico. Un proyect o que siempre puso especial \u00e9nfasis e inter\u00e9s, desde las propias estrategias art\u00edsticas y editoriales, en este aspecto de su rol en el campo relacionado con la generaci\u00f3n de infraestructura. Una acci\u00f3n cultural que produjo desacomodamientos en las formas t radicionales en que el espacio art\u00edstico se pensaba y nombraba a s\u00ed mismo a comienzos del milenio, a trav\u00e9s de nuevas redes de comunicaci\u00f3n que no pueden 9 Claro est\u00e1 que, junto con ramona , se desarrollan en el campo art\u00edstico de la \u00e9poca diversos proyectos que tienen en com\u00fan esta apuesta por las formas colaborativas de trabajo y por la creaci\u00f3n de redes de sociabilidad y comunicaci\u00f3n, ges tionadas principalmente por artistas. Pensemos por ejemplo en Proyecto Venus , Bola de Nieve , Pl\u00e1cidos Domingos, Perif\u00e9rica , Belleza y Felicidad, entre muchos otros. 10 Lo cual no implica que no nos encontremos a\u00fan, pese a su mayor profesionalizaci\u00f3n o siste matizaci\u00f3n, ante un campo art\u00edstico que es y ser\u00e1 -como condici\u00f3n para su propia existencia en el mundo actual -, \"expulsivo, restrictivo y minoritario\" (Qualina, 2011). Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 206 imaginarse por fuera de las formas asociativas (Jacoby prefiere hablar en t\u00e9rminos de \"tecnolog\u00edas de la amistad\") que les dan existencia. En este marco, ramona puede entenderse tambi\u00e9n como una formaci\u00f3n (en t\u00e9rminos de Williams) en contacto con los componentes de determinado proceso cultural, condiciones de producci\u00f3n que manifiestan las tensiones, rupt uras y adaptaciones de dicho proceso11. En el escenario discursivo abierto por la revista pueden advertirse las huellas de su inscripci\u00f3n en estas zonas experimentales de interacci\u00f3n social, donde, como lo se\u00f1ala Leticia El Halli Obeid en el \u00faltimo n\u00famero d e la revista, \"acci\u00f3n y pensamiento se vuelven indistinguibles\". \"ramona bic\u00e9fala\" Bien sabemos que, en las manifestaciones del r\u00e9gimen contempor\u00e1neo de las artes, las pr\u00e1cticas art\u00edsticas tienden a inscribirse en espacios de enunciaci\u00f3n d\u00factiles: se proclaman a s\u00ed mismas como un \"m\u00e1s que\" o un \"no \u00fanicamente\" arte a secas. Oscilan en su definici\u00f3n entre la autonom\u00eda y el car\u00e1cter mediador, present\u00e1ndose como experiencias expandidas (a la vez que son \"obras\", son tambi\u00e9n meriendas entre amigos, huertas or g\u00e1nicas, sitios web, emprendimientos comunitarios, clases p\u00fablicas, y un largo etc\u00e9tera). De este modo persiguen (o al menos predican) la expansi\u00f3n horizontal o el potencial pol\u00edtico que, desde la vanguardia, entra\u00f1ar\u00eda el gesto de enlazar arte -vida. En el espacio que resulta de asignar o agrupar este tipo de pr\u00e1cticas interesadas en la generaci\u00f3n de sociabilidades en torno a ciertos efectos o cualidades art\u00edsticas, gravita la incesantemente referida y convocada est\u00e9tica relacional.12 As\u00ed, estas nuevas forma s de relaci\u00f3n social pasar\u00edan a constituirse en el material del arte. Claire Bishop, en el conocido art\u00edculo \" Antagonismo y est\u00e9tica relacional\" (Bishop, 2004) se\u00f1ala que (i) la hip\u00f3tesis de Nicol\u00e1s Bourriaud le debe bastante a la idea althusseriana respec to del papel de la cultura en tanto productora de sociedad, por 11 \"[Una formaci\u00f3n] Es una forma m\u00e1s laxa de asociaci\u00f3n, esencialmente definida por la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica compartidas, y sus relaciones sociales inmediatas con frecuencia no se distinguen f\u00e1cilment e de las de un grupo de amigos que comparten intereses comunes\" (Williams, 1981: 61). 12 Si bien no realizaremos aqu\u00ed una descripci\u00f3n extensa al respecto, quisi\u00e9ramos simplemente se\u00f1alar que el \"paradigma\" (o g\u00e9nero) de la est\u00e9tica rel acional forma parte del programa te\u00f3rico y curatorial de Nicol\u00e1s Bourriaud; y tambi\u00e9n, como deja ver Juan Albarr\u00e1n en su art\u00edculo \"Esplendor y ruina de un paradigma: lo relacional\" , resulta estrategia cardinal en el programa institucional del Palais de Tokyo, dirigido por el propio Bourriaud entre 2002 y 2005 (Cf. Albarr\u00e1n, 2011) . Sus principales argumentaciones son desarrolladas en uno de los libros recientes m\u00e1s reso nante, comentado y discutido: \"Est\u00e9tica relacional\", publicado por primera vez en 1998. Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 207 lo cual, en teor\u00eda, \"frente a cualquier obra de arte, podr\u00edamos preguntarnos qu\u00e9 clase de modelo social produce\" ; (ii) el arte relacional puede pensarse como una ramificaci\u00f3n del g\u00e9nero instal aci\u00f3n; (iii) en la fascinaci\u00f3n de Bourriaud por la estructura de la obra relacional, desestima el qu\u00e9, el c\u00f3mo y el para qui\u00e9n de estas plataformas de relaci\u00f3n, actuando en \u00faltima instancia y a pesar suyo de modo formalista; (iv) las obras en que est\u00e1 pens ando Bourriaud son obras que no asumen para s\u00ed los aspectos inherentemente contradictorios y disonantes de toda situaci\u00f3n verdaderamente dial\u00f3gica, licuando cualquier antagonismo posible ( es decir, las luchas entre los sentidos que entran en conflicto en l a construcci\u00f3n de lo real: el aspecto pol\u00edtico del estar y hacer juntos ). Ahora bien, a\u00fan cuando la propuesta de la est\u00e9tica relacional (entendida en un sentido amplio) se refiere a obras donde se disolver\u00edan las fronteras entre arte y vida, no podemos ob viar el hecho de que es precisamente por ser obras art\u00edsticas (aut\u00f3nomas respecto del \"mundo de las cosas\") que pueden constituirse en un espacio de experimentaci\u00f3n que tiene a ese \" m\u00e1s que s\u00f3lo arte\" como horizonte. Y es el propio despliegue hist\u00f3rico del arte el que nos lo ha demostrado. El ataque de las vanguardias, dice Peter B\u00fcrger, si bien fracas\u00f3 en su intenci\u00f3n de unir el arte a la praxis vital permiti\u00f3 reconocer su car\u00e1cter institucional, y con ello, su status innegablemente aut\u00f3nomo (Cf. B\u00fcrger, 1 974: 81). La autoconciencia respecto de dicho estatuto es, precisamente, rasgo propio de un arte avanzado en el sentido planteado por Hal Foster (Cf. Foster, 1996). La apor\u00eda entre obra y mundo, ya lo hab\u00eda se\u00f1alado Adorno, es propiedad irreductible de las obras: \u00e9stas reflejan en su interior la dial\u00e9ctica negativa entre arte y sociedad. Las obras poseen entonces un car\u00e1cter doble, como hecho aut\u00f3nomo a la vez que hecho social. Esta doble determinaci\u00f3n del arte, nos exige reconocer los polos de la autonom\u00eda y de la soberan\u00eda en un enlazamiento indisoluble, tal que no implica la aniquilaci\u00f3n de ninguna de estas dimensiones (Cf. Menke, 2011: 38 -39). Y en relaci\u00f3n a ello, en alg\u00fan punto muy tangencialmente, llama la atenci\u00f3n una cita de Roberto Jacoby: Me par ece que el principal defecto de mucho arte pol\u00edtico es que les dice a los dem\u00e1s qu\u00e9 tienen que hacer, aquello que est\u00e1 bien y lo que est\u00e1 mal, pero sin agregar mayores novedades. Me abochorna que los autores se hagan pasar por personas buenas e inteligente s (o peor, vendan fortunas) por el hecho de apoyar causas justas. En otro sentido, todo lo que hice tuvo intenci\u00f3n pol\u00edtica, con suerte muy diversa. Tambi\u00e9n prob\u00e9 varios de los escalones intermedios entre arte y vida. Sus contradicciones no tienen resoluci \u00f3n posible, pero es interesante recorrerlos. (Jacoby, 2011: 382) (La cursiva es m\u00eda) Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 208 Tampoco podemos soslayar que, en los \u00faltimos a\u00f1os, el desdoblamiento de las manifestaciones art\u00edsticas entre arte y pr\u00e1ctica social, aparece habitualmente (y en virtud de las demandas propias del funcionamiento institucional del mundo art\u00edstico ) como una marca estil\u00edstica que garantiza su pertenencia al \"arte contempor\u00e1neo\". Creaci\u00f3n de valor de mercado renovada, nutrida de nuevos temas, procedimientos y representaciones acordes al gusto y a la distinci\u00f3n social actual: correcci\u00f3n pol\u00edtica \u00e0 la page . Los ensayos de sociabilidad que constituyen las obras relacionales se presentan adem\u00e1s (y, claro est\u00e1, con beneficios) como \"obras\"; sus marcas de g\u00e9nero -dec\u00edamos - funcionan como garantes de la anhelada (y altamente cotizada) contemporaneidad . Esto se trasluce, como lo se\u00f1ala el ya citado Juan Albarr\u00e1n, en el programa curatorial y te\u00f3rico de la est\u00e9tica relacional , un atractivo proyecto estrat\u00e9gicamente adecuado a las necesidades del sistema actual. Traemos a colaci\u00f3n estas reflexiones, porque es justamente a trav\u00e9s del tamiz conceptual y terminol\u00f3gico de lo relacional13 que se ha interpreta do a ramona en la mayor\u00eda de las ocasiones en que se la propuso en tanto obra de arte (por parte del discurso cr\u00edtico y curatorial y tambi\u00e9n por parte de sus creadores).14 Es decir, como referente de un tipo de obras ocupadas en la producci\u00f3n de sociedades alternativas . Como un ejemplar de estas experiencias cuya definici\u00f3n gravita en los lindes entre mundo art\u00edstico y extra -art\u00edstico, involucrando la producci\u00f3n de dispositivos materiales pero sobre todo de dispositivos de sociabilidad. En el momento en que surge la revista son estos los procederes, t\u00e9rminos y artefactos conceptuales que est\u00e1n en boga en el campo: ramona se piensa a s\u00ed misma a trav\u00e9s de ellos a la vez que hace un uso intensivo de estas metodolog\u00edas de trabajo, redefini\u00e9ndolas en un nuevo esce nario.15 Sin embargo, 13 Aunque no ya -exclusivamente -restringiendo el abordaje a las tesis de Nicol\u00e1s Bourriaud sino mediante un corpus m\u00e1s amplio de discusiones. 14 Syd Krochmalny, por ejemp lo, define a ramona como ser bic\u00e9falo: revista y proyecto art\u00edstico - y de all\u00ed el subt\u00edtulo de este apartado -. Proyecto que, a su vez, Krochmalny sit\u00faa en el campo del \"arte -en- relaci\u00f3n\" en tanto \"forma particular de hacer arte que aconteci\u00f3 en los \u00faltimos diez a\u00f1os. Neologismo que discute y expande los t\u00e9rminos del debate sobre un corpus significativo de proyectos [...]. Se caracte rizan por cierta dualidad, son pr\u00e1cticas pasibles de ser interpretadas como mediaciones o conexiones socioculturales (acciones, r elaciones, artefactos y plataformas institucionales flexibles) y al mismo tiempo son definidas como art\u00edsticas. Son obras que operan sobre el proceso de producci\u00f3n, circulaci\u00f3n y transmisi\u00f3n simb\u00f3lica que se conecta y ensambla con agentes no humanos, eslab ones de diversa naturaleza y lenguajes\". (Krochmalny, Op. Cit: 60) 15 Cabe destacar que, en el marco de la crisis argentina del 2001, las pr\u00e1cticas relacionales funcionaron como disparador de innumerables proyectos, aunque reversionando varios de sus rasgos y procedimientos en un contexto pol\u00edtico, econ\u00f3mico y social muy diferente. Ante la necesidad de generar infraestruct uras para la acci\u00f3n art\u00edstica por fuera de los -por entonces pr\u00e1cticamente nulos - apoyos estatales o Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 209 nos parece que restringir el recorrido a la hora de pensar en ramona como obra de arte a este horizonte de expectativas sobre su capacidad relacional, culmina en una v\u00eda de an\u00e1lisis problem\u00e1tica en varios sentidos -algunos de ellos bre vemente esbozados arriba - sobre todo en lo que refiere a la productividad cr\u00edtica de una mirada centrada -a fin de cuentas - en el reconocimiento categorial. Y es por ello que nos preguntamos si la clasificaci\u00f3n gen\u00e9rica de lo relacional nos permite articul ar, en tanto herramienta cognitiva, niveles de an\u00e1lisis que hagan visible la especificidad de estas pr\u00e1cticas art\u00edsticas. En principio ramona , en tanto proyecto art\u00edstico interesado en la construcci\u00f3n de lazos sociales, favorece la emergencia de comunidade s de di\u00e1logo y reflexi\u00f3n que son tambi\u00e9n -y siempre - campos de batalla. Ya que cuando decimos \"producci\u00f3n de sociabilidad\" no nos referimos a la generaci\u00f3n -exclusiva - de v\u00ednculos desentendidos de ese qu\u00e9, c\u00f3mo y para qui\u00e9n al que hace referencia Bishop. S e trata adem\u00e1s de experiencias art\u00edsticas complejas por ser, entre otras cuestiones, (i) conscientes de su rol dinamizador en la construcci\u00f3n de las propias condiciones de producci\u00f3n y circulaci\u00f3n; (ii) conscientes a la vez del estatuto aut\u00f3nomo de las obr as de arte; y por estar (iii) \u00edntimamente vinculadas con ciertas formas de \"ser -con la tecnolog\u00eda\" (Cf. Mitcham, 1989).16 Y es quiz\u00e1s a partir de este \u00faltimo punto que podr\u00edamos ensayar, a modo de puntapi\u00e9, la construcci\u00f3n de una mirada sobre ramona que no s permita comenzar a rastrear las tensiones entre obra y mundo inscriptas en su interior. Es decir, empezar a pensar ya no en qu\u00e9 medida esta clase de obras estar\u00edan \"produciendo sociedad\" (punto en el cual insiste la discursividad sobre el arte relacional ) sino imaginar c\u00f3mo en tanto acontecimiento singular portan -en una relaci\u00f3n dial\u00e9ctica irresoluble - una imagen cifrada de la sociedad. C\u00f3mo al interior de ramona late una cifra de lo social en sus institucionales, muchos artistas adop taron ciertos procederes propios de la est\u00e9tica relacional de manera estrat\u00e9gica, poniendo la atenci\u00f3n en potenciar o modificar, a partir de la generaci\u00f3n de lazos socia les, las condiciones de producci\u00f3n y circulaci\u00f3n del campo art\u00edstico. Como lo se\u00f1ala A ndrea Giunta en su libro \"Poscrisis. Arte argentino despu\u00e9s del 2001\", las din\u00e1micas de creaci\u00f3n desplegadas en este periodo en torno a formas de organizaci\u00f3n colectiva, no fueron exclusiv idad del campo art\u00edstico sino tambi\u00e9n de la escena social de todo el pa\u00eds. (Cf. Giunta, 2009:17) 16 Este autor se refiere puntualmente a tres formas (hist\u00f3rico -filos\u00f3ficas) de ser-con la tecnolog\u00eda : el escepticismo antiguo; el optimismo del Renacimiento y la ambig\u00fcedad o desasosiego rom\u00e1nticos. Traemos esta idea de ser-con la tecnolog\u00eda para pensarla en relaci\u00f3n a otros escenarios pues nos interesa, en sinton\u00eda con Mitcham (quien a su vez dialoga con el Heidegger de \" El ser y el tiempo\" ), insistir en el hecho de que humanidad y tecnolog\u00eda se hallan siempre juntas, trat\u00e1ndose de una relaci\u00f3n que adquiere distintas formas seg\u00fan el momento hist\u00f3rico. Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 210 contradicciones. Porque adem\u00e1s las obras de arte (ya di jimos algo de esto m\u00e1s arriba) no son ni pueden ser un \"oasis re -humanizado\" (Cf. Albarr\u00e1n, Op. Cit.), si consideramos junto a Adorno y Benjamin, que en su interior pulsan las contradicciones del mundo. Como obra de arte, lo que es decir como praxis social, ramona participa en el entramado de las fuerzas productivas del orden social: los modos de producci\u00f3n (hist\u00f3ricamente determinados y determinantes) producen categor\u00edas que les son inmanentes, nos dice Benjamin,17 y los artistas son t\u00e9cnicos que est\u00e1n traba jando con los dispositivos y materiales propios de cada modo de producci\u00f3n. Y es en este sentido que resulta necesario atender a los modos hist\u00f3ricamente situados de comprender y configurar el mundo (la matriz socio -t\u00e9cnica) de los cuales ramona es parte. Volviendo la mirada sobre las formas materiales objetivas que la constituyen como una obra de arte, sobre sus condiciones materiales de producci\u00f3n y circulaci\u00f3n, sin perder de vista que el arte es una pr\u00e1ctica a la vez mod\u00e9lica y cr\u00edtica de esas condicione s. En vinculaci\u00f3n con las (entonces) zonas perif\u00e9ricas del campo, ramona revela las marcas de unas pr\u00e1cticas art\u00edsticas interesadas en la construcci\u00f3n de nuevas redes sociales y en la elaboraci\u00f3n de platafor mas de comunicaci\u00f3n flexibles. De tal manera que su propia estructura y din\u00e1mica de funcionamiento nos hablan de formas de \"ser - con la tecnolog\u00eda\", formas que comprenden una dimensi\u00f3n social. ramona18 (como muchas de las experiencias art\u00edsticas m\u00e1s recientes) pone en marcha ciertos procedimientos, saberes y herramientas que, ineludiblemente, se ligan a la imaginaci\u00f3n y sensibilidad t\u00e9cnica propia de su contexto, formando parte de esta matriz social de significaci\u00f3n. Sabemos, con Benjamin, de la relaci\u00f3n consustancial entre cambios tecnol\u00f3gicos y lenguajes art\u00edsticos, y sabemos tambi\u00e9n que estos fen\u00f3menos nunca son neutrales, llevan consigo las marcas de determinadas constr ucciones sociales hegem\u00f3nicas. Es por eso que cuando nos referimos a una matriz de significaci\u00f3n socio - t\u00e9cnica, la entendemos (aunque nun ca \u00fanicamente) como matriz de dominio. Paisajes tecnol\u00f3gicos Los procesos de producci\u00f3n de sentido en ramona papel -dec\u00edamos - no pueden desligarse de los paisajes (materiales y simb\u00f3licos) que introducen las experiencias con 17 Benjamin est\u00e1 pensando por supuesto en el modo de producci\u00f3n de la reproductibilidad t\u00e9cnica que introducen la fotograf\u00eda y el cine. 18 Al menos en su momento de emergencia y en lo s a\u00f1os inmediatamente posteriores. Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 211 las nuevas tecnolog\u00edas de comu nicaci\u00f3n, en tanto formas de relaci\u00f3n con el mundo. Como lo advierte Bruzzone, ramona nace en el cruce entre \"la nostalgia del papel y la fuerza de la web\" (Bruzzone, 2010:15), tomando prestadas (contagi\u00e1ndose de) las din\u00e1micas, deseos y procederes de las comunidades online y de las experimentaciones en la red. No es nuestra intenci\u00f3n aqu\u00ed hablar de un clima de \u00e9poca sino de experiencias compartidas en los haceres y decires de los sujetos en un momento hist\u00f3rico. Adoptamos, como apunt\u00e1bamos al principio, al gunas de las reflexiones y discusiones desarrolladas alrededor del arte producido en internet (net -art), para pensar las experiencias art\u00edsticas que nacen junto a internet (en tanto net-cultura circundante en los contextos de la creaci\u00f3n contempor\u00e1nea). De este modo, podemos suponer que el proyecto ramona (sus objetivos, sus intereses, su metodolog\u00eda de trabajo) emerge en estrecha vinculaci\u00f3n con ese \"instante invisible\" del net -art al que hace referencia Remedios Zafra (Zafra, 1999); aquel en el cual toda una suma de utop\u00edas emancipatorias fueron proyectadas en el potencial de la red de redes. Antiinstitucionalidad, desmaterializaci\u00f3n, participaci\u00f3n del p\u00fablico, muerte del Autor, fueron algunas de las propuestas de las primeras experiencias de la net-cultu ra en los a\u00f1os 90, periodo en el cual el nodo arte -pol\u00edtica -tecnolog\u00eda invitaba a volver sobre las promesas que la vanguardia hab\u00eda dejado incumplidas (Cf. Colectivo Elles, 2005:1). En este horizonte relampagueaba la perspectiva de remplazar el viejo esque ma verticalista de transmisi\u00f3n de informaci\u00f3n, activando (al menos como ideal) conexiones flexibles, en sistemas abiertos de intercambios p\u00fablicos y horizontales (Cf. Brea, 2007). Redes que no s\u00f3lo buscaban posibilitar intercambios sino visibilizarlos y potenciarlos, habilitando mecanismos de comunicaci\u00f3n, cooperaci\u00f3n y conexi\u00f3n independientes. Algo que ramona se propuso desde su primer n\u00famero.19 Este tipo de proyectos apuntaban e invitaban -y algunos de ellos apuntan e invitan a\u00fan, con estrategias diversas - a activar la capacidad creativa del pensar juntos . Sin embargo luego de ese \"instante invisible\", no podemos obviar que los lenguajes y 19 Justamente, ramona es una iniciativa apoyada por la Fundaci\u00f3n Start (Fundaci\u00f3n Sociedad, Tecnolog\u00eda y Arte), espacio que se presenta como un laboratorio que, poniendo en conexi\u00f3n saberes, g\u00e9neros y disciplinas tiene com o objetivos \"experimentar y desarrollar nuevas formas de vida social a trav\u00e9s de la interacci\u00f3n entre artistas y no artistas en el uso de tecnolog\u00edas digitales\", estimulando asimismo l as pr\u00e1cticas de autogesti\u00f3n. http://www.fundacionstart.org.ar/ Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 212 metodolog\u00edas de la net-cultura , absorbidos por la instituci\u00f3n arte,20 se encuentran hoy entre las marcas gen\u00e9ricas mejor recompensadas del arte contempor\u00e1neo. Y la revisi\u00f3n de su actual potencia cr\u00edtica no puede realizarse soslayando esta situaci\u00f3n. Volviendo a las condiciones de posibilidad de ramona, podemos pensar su proyecto en relaci\u00f3n con aquellas Zonas Temporalmente A ut\u00f3nomas (TAZ) enunciadas por Hakim Bey. Las maniobras de las TAZ tienen por objetivo articular territorios estrat\u00e9gicos para la producci\u00f3n colectiva de realidades diferentes, aunque posibles en el aqu\u00ed-ahora. En la editorial del n\u00famero 9/10 de ramona se a firma: \"hay que inventarse mundos m\u00e1s lindos, m\u00e1s emocionantes, m\u00e1s sorprendentes o reventar\". Formas de gesti\u00f3n y acci\u00f3n aso ciadas asimismo a la situaci\u00f3n que vivi\u00f3 nuestro pa\u00eds luego del desguace y la debilitaci\u00f3n (no s\u00f3lo material sino tambi\u00e9n simb\u00f3lica ) del campo cultural que significaron, como dec\u00edamos arriba, los a\u00f1os de la dictadura y la posterior profundizaci\u00f3n del r\u00e9gimen neoliberal. Respecto de los m\u00e9todos colectivos de trabajo, cualidad transversal de la din\u00e1mica de la red (al menos de algunas de sus articulaciones, en todo caso, de aquellas que nos interesa pensar ahora), ramona no s\u00f3lo ha actuado como espacio de acogida y gesti\u00f3n de proyectos colaborativos, sino que su propia din\u00e1mica de funcionamiento y la naturaleza de su propuesta se fundamen tan en ellos. Sirvan como ejemplos los banquetes de las primeras ediciones, donde se ejercitaban metodolog\u00edas asamblearias (y festivas) de titulaci\u00f3n conjunta de las notas que compon\u00edan cada n\u00famero (Cf. Krochmalny, Op. Cit.: 58); las numerosas mesas redond as y jornadas de encuentro y debate organizadas desde la revista; los recorridos grupales por muestras y las posteriores cr\u00f3nicas o rese\u00f1as firmadas por varios autores. Modalidad de trabajo que trae consigo el desvanecimiento de la categor\u00eda de Autor.21 Rob erto Jacoby se\u00f1ala lo siguiente respecto de su rol como concept manager22 de ramona : Es una forma de autor\u00eda abierta, como el software de fuente libre. Alguien fabrica un artefacto que es base para nuevas fabricaciones que lo complejizan y lo ponen 20 Entendida \u00e9sta en el sentido en que la define Peter B\u00fcrger: \"En el concepto instituci\u00f3n arte deber\u00ed an incluirse el aparato productor y distribuidor de arte como tambi\u00e9n las ideas dominantes sobre el art e en una \u00e9poc a dada\". (B\u00fcrger, Op. Cit: 31) 21 Repetimos: la mentada \"muerte del Autor\" no es un proceso ajeno al r\u00e9gimen contempor\u00e1neo de las artes, y su enunciaci\u00f3n se transforma en repetidas ocasiones en condici\u00f3n de \u00edndole gen\u00e9rica para participar de dicho r\u00e9gimen. En muchos caso, una modalidad enunciativa de posicionamiento. 22 El papel de concept manager es una construcci\u00f3n ir\u00f3nica sobre los roles cada vez m\u00e1s especializados del mundo del marketing. Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 213 en mov imiento de determinado modo. Pero el primero ha inventado un -digamos - algoritmo utilizable por innumerables operaciones que adquieren un dinamismo propio pero se mantienen dentro de un prop\u00f3sito determinado, como Linux, por ejemplo. (Jacoby, Op. Cit.: 382 ) Pero, tal y como lo advierte Reinaldo Laddaga en su libro \"Est\u00e9tica de la emergencia\" (donde recorre una serie de proyectos art\u00edsticos interesados en la generaci\u00f3n de estas nuevas \"ecolog\u00edas culturales\" o \"formas experimentales de socializaci\u00f3n\") la ref lexi\u00f3n y el inter\u00e9s por las programaciones en fuente abierta como modo de acci\u00f3n plantea otra zona de problemas referida a \"la substancia de la comunidad en el presente: la de una pol\u00edtica de los saberes en sociedades de dominio t\u00e9cnico\" (Laddaga, 2006: 27 8). En estas formas organizacionales, los sistemas de operaci\u00f3n apuntan a la horizontalidad de las relaciones sociales (aparece aqu\u00ed tambi\u00e9n, una especie de anticipaci\u00f3n de los procedimientos 2.0). En sus primeros a\u00f1os, ramona desarrolla el perfil de un fo ro de discusi\u00f3n e intercambio, donde los mismos marcos de contenci\u00f3n gen\u00e9rica propios del periodismo se ven desbordados y puestos en cuesti\u00f3n. Se trata de mutaciones que ocupan un lugar sobresaliente entre las estrategias discursivas de la revista, si bien es un momento donde ya pod\u00eda observarse un proceso de fusi\u00f3n e hibridaci\u00f3n de los g\u00e9neros del periodismo cultural, como rastro de los cambios hist\u00f3ricos experimentados en el mismo campo. Cabe recordar las palabras de Bajt\u00edn: \"Los enunciados y sus tipos, e s decir, los g\u00e9neros discursivos, son correas de transmisi\u00f3n entre la historia de la sociedad y la historia de la lengua\" (Bajt\u00edn, 1982: 254). As\u00ed, por ejemplo, la entrevista es remplazada por las charlas entre pares , en un intento de des -jerarquizar los r oles entrevistador/entrevistado, visibilizando adem\u00e1s los lazos de amistad y los v\u00ednculos afectivos que conectan a los actores del campo. Y este no es un punto menor: las tecnolog\u00edas de la amistad como columna vertebral de ramona , involucran la disoluci\u00f3n de los l\u00edmites entre lo p\u00fablico y lo \u00edntimo y ello trae simult\u00e1neamente la proliferaci\u00f3n y la exaltaci\u00f3n de millones de Yo, o la blogosferizaci\u00f3n de la escena. Dice Rafael Cippolini, quien fue durante largo tiempo editor de la revista: La Historia, ya sab emos, comienza con la escritura. La historia de ramona, a su vez, se inicia con la publicaci\u00f3n masiva de esbozos y fragmentos de diarios \u00edntimos o cartas de amor (una tan a menudo intuitiva como masiva nueva edici\u00f3n de Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 214 fragmentos de discursos de amor por e l arte). En estas cartas de amor el Yo (que ama, que odia, que se quiere indiferente, que reclama) fue siempre protagonista (un protagonista rebosante de urgencias). Cada una de esas escrituras cumpli\u00f3 a pie juntillas el apotegma predictivo de Laurie Ander son: \"look look at me!\". (Cippolini, 2002: 3) Ya mencionamos las notas firmadas colectivamente, donde puede observarse ese ejercicio discursivo de polifon\u00eda: opiniones heterog\u00e9neas que se chocan, determinan y redefinen entre s\u00ed. Adem\u00e1s, en una mism a p\u00e1gina pueden aparecer dos notas de diferentes autores sobre la misma muestra, o tres del mismo autor sobre muestras diferentes, lo cual envuelve una pluralidad excepcional de perspectivas sobre el campo. Los objetivos editoriales de ramona aspiran preci samente a esa idea de multiplicidad, de constituirse en el canal de una variedad de voces que hasta entonces no contaban con un espacio que las alojase. Emparentados con ese impulso \"verborr\u00e1gi co\" tan patente en la revista, pueden pensarse proyectos como \"Historias del arte: diccionario de certezas e intuiciones\" de Diana Aisenberg, del cual ramona public\u00f3 varios fragmentos con el nombre de \"Peque\u00f1o Daisy Ilustrado\". Como lo indica el pr\u00f3logo de la primera versi\u00f3n impresa de este diccionario, el proyecto se dedica a compilar un c\u00famulo de definiciones sobre distintas palabras vinculadas con la construcci\u00f3n del discurso del arte actual. Una red de sentidos que se van articulando, a partir del pedido v\u00eda e -mail a diversos actores, para que regalasen una definic i\u00f3n sobre ciertos vocablos (arte, artesan\u00eda, belleza, beso, capricho, dibujo, fragmento, fucsia, etc.). Se trata de un proyecto colaborativo de reflexi\u00f3n sobre el lenguaje y de puesta en circulaci\u00f3n de nuevas formas de pensar los t\u00e9rminos que se usan para construir las historias del arte (Cf. Aisenberg, 2001: 9 -10). Lo que se pone en juego en es te tipo de experiencias, es la posibilidad de trazar un mapa de las problem\u00e1ticas que definen el campo a trav\u00e9s de la mirada de los artistas. Como dec\u00edamos m\u00e1s arrib a, en la construcci\u00f3n de la voz de ramona \u00e9stos son los enunciadores cardinales. Notas sobre una genealog\u00eda En la experimentaci\u00f3n alrededor de la materialidad de los medios de comunicaci\u00f3n y de sus posibilidades para generar redes de interconexi\u00f3n, resue nan propuestas como las del Grupo Arte de los Medios (conformado por Ra\u00fal Escari, Eduardo Costa y el propio Roberto Jacoby en 1966) y, podr\u00eda decirse, resuenan las Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 215 obsesiones que recorren en su gran mayor\u00eda el conjunto de la producci\u00f3n art\u00edstica de Jacoby a lo largo de los a\u00f1os (de las tecnolog\u00edas de la amistad a las sociedades experimentales ; de las estrategias de la alegr\u00eda a los encadenamientos contrainformacionales como Tucum\u00e1n Arde ). Dice Lucas Rubinich respecto de esta trama de obras y acciones art\u00edst icas, en el caso de Jacoby: Probablemente aqu\u00ed influyan las lecturas de Hakim Bey para contribuir al armado de un relato te\u00f3rico que problematice y alimente las acciones que se est\u00e1n produciendo, aunque evidentemente hay una experiencia anterior que permi te reconocer una persistencia de n\u00facleos conceptuales fundamentales. (Rubinich, 2009:129) En este sentido encontramos en las experiencias ligadas al surgimiento de ramona, cierta forma de reinscripci\u00f3n de las po\u00e9ticas conceptualistas de los a\u00f1os 60, huell as que, proyect\u00e1ndose en distintos niveles, nos hablan de una conexi\u00f3n entre ambas escenas.23 Baste un fragmento de la Declaraci\u00f3n de los Pl\u00e1sticos de Vanguardia de la Comisi\u00f3n de Acci\u00f3n Art\u00edstica de la CGT de los Argentinos, en 1968, respecto de la acci\u00f3n Tucum\u00e1n Arde en Buenos Aires: \"Los artistas debemos contribuir a crear una verdadera red de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n por abajo que se oponga a la red de difusi\u00f3n del sistema\" (Cippolini [Ed.] 2003: 365). Ello da cuenta en cierto modo de lo que podr\u00eda ser la reactivaci\u00f3n cr\u00edtica de unos haceres y unos decires que se supon\u00edan vaciados de sentido. Se proyectan ahora en este nuevo marco desde distintas dimensiones (no s\u00f3lo fo rmales sino tambi\u00e9n afectivas, pragm\u00e1ticas, sensibles, etc.). Si bien los modelos te\u00f3 ricos para pensar la productividad de los medios de comunicaci\u00f3n ya no son los mismos, reverbera aquel \"lugar de cruce productivo entre la experimentaci\u00f3n y la teor\u00eda social y est\u00e9tica\" (Longoni y Mestman, 1995: 137). (Breves) apuntes para terminar Hemo s intentado, a lo largo este escrito, ejercitar una lectura sobre la matriz tecno social que atraviesa a un grupo de experiencias art\u00edsticas contempor\u00e1neas, encontr\u00e1ndonos con la posibilidad de trazar toda una serie de vectores que unen y a la 23 Estamos pensando en una conexi\u00f3n trazada no ya en t\u00e9rminos de con tinuidades, sino problematizando aquella representaci\u00f3n de un tiempo lineal (abstracto), dirigida a establecer nexos causales entre acontecimientos y que oculta, por ende, toda contradicci\u00f3n al interior de esa estructura supuestamen te homog\u00e9nea que se hace pasar por Modernidad. Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 216 vez tensiona n los paisajes tecnol\u00f3gicos con los g\u00e9neros desarrollados en el \u00e1mbito art\u00edstico. En este v\u00ednculo entre subjetividades, arte, t\u00e9cnica y pol\u00edtica resuena -otra vez - Walter Benjamin. Siguiendo a Susan Buck Morss en su lectura de este autor, en las formacione s culturales del siglo XIX estudiadas por el fil\u00f3sofo alem\u00e1n estaban inscriptas -en una mara\u00f1a de elementos - las im\u00e1genes ut\u00f3picas de la emancipaci\u00f3n, bajo la forma de anticipaciones moment\u00e1neas de esas utop\u00edas. Pero a la vez, al desplegarse bajo las condi ciones de producci\u00f3n mercantil propias del capitalismo, ese potencial ut\u00f3pico \"permanece irrealizado\": dichas im\u00e1genes son promesa reificada (Cf. 181). En este sentido, el \"nudo arte/t\u00e9cnica\" (Cf. Kozak, Op. Cit.) es siempre un nudo tenso, abigarrado pero fundamentalmente dial\u00e9ctico, que debe ser interrogado en su espesura. Las tecnolog\u00edas, ya dijimos, son siempre relaciones sociales. Es por ello que pecar\u00edamos -cuando menos - de ingenuidad, al suponer que no se encuentran mediadas por una matriz hegem\u00f3nica de producci\u00f3n de significaciones, usos y competencias. En palabras de Jos\u00e9 Luis Brea: \"La gran estrategia del capitalismo avanzado frente a internet no ha sido la censura o el control minimizador del medio, sino su megalizaci\u00f3n para someterle la l\u00f3gica implacable de la mass -mediatizaci\u00f3n\" (Brea, 2007). En el territorio de cruces entre arte y t\u00e9cnica, el valor est\u00e9tico es medido las m\u00e1s de las veces en funci\u00f3n de \"la ideolog\u00eda de la novedad tecnol\u00f3gica\" (Kozak, 2006), es decir, reprod uciendo una historia de las po\u00e9ticas tecnol\u00f3gicas en tanto cat\u00e1logo de novedades. Pero al mismo tiempo, en una sociedad como la actual, de omnipresencia y supuesta omnipotencia de lo t\u00e9cnico (con el \u00e9nfasis puesto en su car\u00e1cter puramente instrumental, y cuyo valor parte de los est\u00e1ndares de la eficacia y el c\u00e1lculo), nos preguntamos si el arte puede constituirse en un espacio donde explorar otras posibilidades de acci\u00f3n y pensamiento. Desnaturalizar los fen\u00f3menos t\u00e9cnicos implica atender a su inscripci\u00f3n socio-hist\u00f3rica (lo que es, ideol\u00f3gica) y comprender que \u00e9stos no remiten exclusivamente a una operatoria sino tambi\u00e9n, por sobre todas las cosas, a una visi\u00f3n de mundo. Y las obras de arte como dec\u00edamos reci\u00e9n - son a la vez modelo y cr\u00edtica de ese mundo. Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 217 Bibliograf\u00eda ADORNO, Theodor (2004) [1970]: Teor\u00eda est\u00e9tica. Madrid, Akal. AISENBERG , Diana (2001): Historias del arte. Diccionario de certezas e intuiciones. Bs. As., Latin Gr\u00e1fica. ALBARR\u00c1N , Juan (2011): \" Esplendor y ruina de un paradigma. Lo relacion al: Par\u00eds -Madrid, Madrid -Le\u00f3n\". Conferencia le\u00edda en las III Jornadas sobre arte contempor\u00e1neo en Castilla y Le\u00f3n, Toda pr\u00e1ctica es local, MUSAC, 16 de abril de 2010.Disponible en: http:// brumaria.net/wp BAJT\u00cdN, Mija\u00edl (1982): Est\u00e9tica de la creaci\u00f3n verbal. M\u00e9xico, Siglo XXI. BAY, Hakim. \"Zona tempo ralmente aut\u00f3noma\". Disponible en: http://www.merzmail.net/zona.htm BENJAMIN, Walter (1989): \"La obra de arte en la \u00e9poca de su reproductibilidad t\u00e9cnica\", Discursos Interrumpidos I . Bs. y Silvina Cucchi] BOURRIAUD, Nicol\u00e1s (2006): Est\u00e9tica Relacional. Bs. As., Adriana Hidalgo. BREA, Jos\u00e9 Luis (2007): \"Online communities: c omunidades experimentales \u2014\u2014\u2014 (2002): \"Nuevos soportes formas (Cuando las cosas devienen formas)\", en: La era posmedia. Acci\u00f3n comunicativa, pr\u00e1cticas (post)art\u00edsticas Disponible media.net/pedidos/laepm_PDF.html BRUZZONE, Gustavo (2010): \"Gracias, abrazo y beso...\", Revista ramona, N\u00b0 101. Junio - julio. Bs. As. \u2014\u2014\u2014 (2001): \"El coleccionismo como relato\", Revista ramona , N\u00b0 19 -20, Diciembre. Bs. As. BUCK -MORSS , Susan (1995) [1989]: Dial\u00e9ctica de la mirada. Walter Benjamin y el proyecto de los Pasajes. Madrid, Visor. B\u00dcRGER, Peter (2010) [1974]: Teor\u00eda de la vanguardia. Bs. As., Las Cuarenta. CIPPOLINI, Rafael (2002): \"La pol\u00edtica es un problema de lenguaje -manifiesto\", Revista ramona , N\u00b0 26. Septiembre/Octubre. Bs. As. CIPPOLINI, Rafael [Ed.] (2003): Manifiestos Argentinos. Pol\u00edticas de lo visual 1900 -2000 . Bs. As., Adriana Hidalgo. COLECTIVO ELLES (2005): \"Nodos entre arte, pol\u00edtica y tecnolog\u00eda en C\u00f3rdoba\". Ponencia en las S\u00e9ptimas jornadas de artes y medios digitales. C\u00f3rdoba. Argentin a. Disponible en: http://www.liminar.com.ar/pdf05/elles.pdf FOSTER, Hal 2001 (1996) \"\u00bfQui\u00e9n teme a la neovanguardia?\", El retorno de lo real. La vanguardia a finales de siglo . Madrid, Akal. FRAENZA, Fernando, DE LA TORRE Ma. Antonia & PERI\u00c9, Alejandra (2009): Acerca de ver y estimar arte apreci\u00e1ndonos a nosotros mismos, a comienzos del tercer milenio, y sobre todo, en regiones perif\u00e9ricas del mundo . C\u00f3rdoba, Brujas. GIUNTA, Andrea (2009): Poscrisis. Arte argentino despu\u00e9s del 2001. Bs. As., Siglo XXI. JACOBY, Roberto (2011): El deseo nace del derrumbe. Roberto Jacoby: acciones, conceptos, escritos . Longoni, Ana [Ed.] Bs. As., La Central Claudia (2007): \"El nudo\", en: A.A.V.V. Dossier Arte y \"Tres hip\u00f3tesis sobre ramona y el arte contempor\u00e1neo argentino\", Revista ramona, N\u00b0 101. Junio - julio. Bs. As. Emilia Casiva. Paisajes tecnol\u00f3gicos y experiencias art\u00edsticas. Reflexiones en torno a una revista de artes visuales sin im\u00e1genes . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 200-218. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 218 LADDAGA, Reinaldo (2006): Est\u00e9tica de la emergencia. Bs. As., Adriana Hidalgo Editora. LONGONI, Ana [Ed.] (2011): \"Glosario de nombres y acontecimientos clave\", en: El deseo nace del derrumbe. Roberto Jacoby: acciones, conceptos, escritos . Op. Cit. LONGONI, Ana y MESTMAN , Mariano. (1995): \"Masotta, Jacoby, Ver\u00f3n: un arte de los medios masivos de comunicaci\u00f3n\", Revista Causas y azares , N\u00ba 3. MENKE , Christoph (2011) Est\u00e9tica y negatividad. Bs. As., Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. MITCHAM, Carl (1989): \"Tres modos d e ser con la tecnolog\u00eda\", en: Revista Anthropos , N\u00b0 94/95. Barcelona. PAGOLA, Lila (2006): \" Formas de institucionalizaci\u00f3n textual de las obras de net.art en el mundo del arte\". Disponible en: http://www.cibersociedad.net/congres2006/gts/comunicacio.php?id=938&llengua=es PATI\u00d1O, Roxana (1997): \"Intelectuales en transici\u00f3n: Las revistas culturales argentinas (1981 - 1987)\", Cuadernos de Recienvenido , N\u00b0 4. Facultad de Filosof\u00eda, Letras e Ciencias Humanas. Universidade de Sao Paulo. PAULS, Alan (2000): \"Primera carta de lector de un conocido escritor\", Revista ramona , N\u00b0 6. Octubre. B. As. QUALINA, Florencia (2011): \"Tic tac tic tac\", en: Revista Mama Lince , 1. Agosto . Bs. As. RUBINICH, Lucas (2009): \"Reinventar el fuego. Construcci\u00f3n de relaciones de fuerza simb\u00f3lica y radicalidad en la est\u00e9tica de Roberto Jacoby\". En: Apuntes de investigaci\u00f3n del CECYP, N\u00b015. Bs. As. WILLIAMS, Raymond (1981): Cultura. Sociolog\u00eda de l a comunicaci\u00f3n y el arte . Barcelona -Bs. As., Paid\u00f3s. ZAFRA, Remedios (1999): \"El y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 219 Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina Gerardo Halpern Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez Mauro V\u00e1zquez Resumen Este trabajo es el resultado de un an\u00e1lisis de las representaciones de los mi grantes regionales de la televisi\u00f3n argentina de los \u00faltimos 10 a\u00f1os. El \u00e9nfasis e st\u00e1 puesto en las estrategias enunciativas del medio, observables en un g\u00e9nero televisivo emergente que agrupa a programas de no ficci\u00f3n cuya pretensi\u00f3n es \"mostrar la realid ad\", conocidos como documentales period\u00edsticos autodenominados \"de investigaci\u00f3n\", y en donde la tematizaci\u00f3n sobre la vida y las pr\u00e1cticas de sujetos marginalizados se realiza a partir de un contrato de lectura realista. En este marco, se produce la parad \u00f3jica situaci\u00f3n de que estos sujetos, a la vez que obtienen una sobrerrepresentaci\u00f3n, son exotizados y alterizados a trav\u00e9s de la \"culturalizaci\u00f3n\" del conflicto social. En relaci\u00f3n con los migrantes, un dato relevante a destacar es que el registro de esta s representaciones recae sobre tres grupos \u00e9tnico -nacionales: peruanos, bolivianos y paraguayos. Consideramos que esta producci\u00f3n televisiva sintoniza con sistemas clasificatorios, b\u00e1sicamente estatales, que exceden a los mismos medios, pero sobre los cual es \u00e9stos operan y colaboran. As\u00ed, en el entramado cotidiano, y de modos casi invisibles, las representaciones televisivas van naturalizando la operaci\u00f3n de trazado de unas fronteras simb\u00f3licas sobre las desigualdades sociales que legitiman, en suma, el ord en social. Palabras clave : Migrantes - Televisi\u00f3n - Cultura - Desigualdad . Abstract Is has been stated in many studies that television has acquired a great importance in the formation of contemporary persons. Being a powerful presence in everyday life, television helps to incorporate stereotypes and the social organization of hierarchy and social frontiers. Ways of perceiving reality related to common sense are thus built in the overlapping of public and media discourses. The main goal of this paper is t o set out the outcomes of a research that has focused in the contemporary media representations of regional migrants (Peruvians, Bolivians and Paraguayans people) in Argentina. A particular focus has been set on the television strategies of enunciation whi ch are part of an emergent genre known as neo -journalism. Keywords : Regional migrants - Television - Culture - Inequalities. Doctor en Antropolog\u00eda. Es docente de la UBA y de la UNRN e investigador del CONICET. Sus tem\u00e1ticas de investigaci\u00f3n se han centrado en los procesos migratorios contempor\u00e1neos, con especial \u00e9nfasis en la comunidad paraguaya en la A rgentina, y sus pr\u00e1cticas pol\u00edticas. Contacto: gerardo.halpern@gmail.com Doctora en Ciencias Sociales. Es docente e investigadora del IDAES -UNSAM y de la UBA. Profesora Asociada de UNSAM y Profesora Adj unta de la UBA. Sus investigaciones focalizan sobre la relaci\u00f3n entre cultura, pol\u00edtica y medios de comunicaci\u00f3n. Contacto: banquo@fibertel.com.ar Magister en Comunicaci\u00f3n y Cultura y doctorando del IDES -UNGS. Es docente de la UBA y becario doctoral CONICET con sede en el IDAES -UNSAM. Su investigaci\u00f3n doctoral atraviesa la relaci\u00f3n g\u00e9nero -etnia particularizando sobre migrantes bolivianas en la Argentina. Contacto: maurogvazquez@gmail.com Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 220 Introducci\u00f3n En los \u00faltimos ocho a\u00f1os, y en el marco de continuados proyectos de investigaci\u00f3n,1 nos hemos dedicado a rastrear, re levar y analizar un extenso corpus de textos (gr\u00e1ficos y audiovisuales) medi\u00e1ticos que tienen por objeto de representaci\u00f3n a los sectores populares, comprendiendo en este problem\u00e1tico sintagma, a los grupos en posiciones asim\u00e9tricas respecto de los sectore s dominantes.2 Tomamos como premisas b\u00e1sicas dos cuestiones: en primer lugar, que en las sociedades mediatizadas (Ver\u00f3n, 1987) como las contempor\u00e1neas, las representaciones medi\u00e1ticas son piezas claves en el proceso de comunicabilidad y puesta en com\u00fan de las diversas experiencias humanas en el encuadre del espacio p\u00fablico;3 y en segundo lugar, que nos ubicamos aqu\u00ed en una perspectiva socio -semi\u00f3tica -cultural, que entiende a las representaciones como aquellas producciones simb\u00f3licas destinadas socialmente a dar a conocer un recorte de 'realidad'.4 1 Se trata de los proyectos: \"Im\u00e1genes y experiencias la subalternidad\". (IDAES -UNSAM, 2011 - 2012); \"Formas contempor\u00e1neas de legitimaci\u00f3n de la desigualdad. Im\u00e1genes de la subalternidad en los medios de comunicaci\u00f3n\" (UBAC yT, 2011 -2012); \"Debates en torno a la ciudadan\u00eda y los derechos humanos: inmigrantes y derecho a la informaci\u00f3n\" (UBACyT 2010 -2012); \"Migraci\u00f3n internacional en ciudades de la Argentina: lugares, territorios e identidades en el era de la globalizaci\u00f3n\" (P IP CONICET 2010 -2012); (IDAES -UNSAM, 2009 -2010); \"Talleres clandestinos o la medios, discriminaci\u00f3n e inmigraci\u00f3n\" (UBACyT 2008 -2010); \"Representaciones de la protesta. Sujetos, memoria y medios de comunicaci\u00f3n (Argentina 1921 -2007)\" (UBACyT, 2008 -2010); \"Nuevas identidades pol\u00edticas y culturales urbanos de Argentina\" (IDAES -UNSAM, 2007 -2008); \"Del evento medi\u00e1ticas\" (UBACyT, 2004 -2007); y \"Cartograf\u00edas del otro: representaciones populares y memoria social\" (UBACyT, 2003). 2 Reponer las cuestiones relacionadas con los conceptos de subalternidad, dominancia y/o subordinaci\u00f3 n requerir\u00eda una ponencia aparte. Baste con decir que, ante l a complejidad conceptual de 'sectores populares' y la dificultad de una n\u00edtida referencia emp\u00edrica, asumimos aqu\u00ed que el concepto responde a una caracterizaci\u00f3n social que agrupa a sujetos en diferentes posiciones de subalternidad. Para ampl iar sobre esta problem\u00e1tica, ver A\u00f1\u00f3n y Rodr\u00edguez (2010). 3 A\u00fan cuando es innegable que el espacio p\u00fablico no puede reducirse a los medios, estos co -participan de su construcci\u00f3n (Caletti, 2006) poniendo en circulaci\u00f3n t\u00f3picos y narrativas a trav\u00e9s de unos mecani smos ret\u00f3ricos peculiares orientados por la l\u00f3gica medi\u00e1tica. Caletti incluso sostiene que la tecnologizaci\u00f3n actual del espacio p\u00fablico se\u00f1ala hacia los medios como portadores co -responsables tanto de los t\u00f3picos como de las gram\u00e1ticas por las cuales una sociedad se piensa a s\u00ed misma dado que \"la tecnologicidad que atraviesa el espacio p\u00fablico puede ser entendida como otro de sus componentes constitutivos. El espa cio p\u00fablico es tal en virtud de los procesos de comunicaci\u00f3n de amplia escala que los instauran\". Y ac lara a la vez que \"no son los procesos sociales de comunicaci\u00f3n de amplia escala quienes construyen lo p\u00fablico , ni como causalidad ni como demiurgia. Pero tampoco podr\u00e1 construirse lo p\u00fablico sin ellos\" (2006: 64). Para una perspectiva relativamente distin ta, ver Ferry, Wolton y otros (1998). 4 Cabe aclarar que no desconocemos los trabajos sobre representaciones sociales de la escuela frances a de psicolog\u00eda social (particularmente los desarrollados por Jodelet y Moscovici). Por nuestra parte, entendemos que las representaciones medi\u00e1ticas colaboran en la construcci\u00f3n de las representaciones sociales inter -subjetivas proveyendo discursos, textos, im\u00e1genes y narrativas, y aportan adem\u00e1s encuadres y marcos cognitivos a esa construcci\u00f3n (Hall, 1981). Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 221 Teniendo en cuenta estas consideraciones, los distintos tramos de la investigaci\u00f3n focalizan sobre las modalidades a trav\u00e9s de las cuales se encuadran y ponen en circulaci\u00f3n un tipo particular de representaciones m edi\u00e1ticas: las de los sectores socialmente relegados, los sin voz, los no -productores, es decir, aquellos que no construyen esas representaciones. La cuesti\u00f3n del poder aparece entonces instaurando una relaci\u00f3n que es fundamentalmente asim\u00e9trica: algunos s ectores poseedores de los recursos de producci\u00f3n representacional extendida, ponen en circulaci\u00f3n im\u00e1genes y narrativas de aquellos que no los poseen. En esta presentaci\u00f3n vamos a dar cuenta de las ret\u00f3ricas espec\u00edficas que han capturado (y, en esa captura , estetizado) las alteridades, de las modalidades 'espectacularizadas' que adoptan esas representaciones, y de los modos en que entendemos que se vinculan con la legitimaci\u00f3n de la desigualdad en la Argentina contempor\u00e1nea. Hemos trabajado con representaci ones audiovisuales, y seleccionado, entre ellas, las encuadradas en un formato medi\u00e1tico que celebra un tipo de contrato realista, denominado en la jerga como 'periodismo de investigaci\u00f3n'; sobre este corpus hemos realizado un an\u00e1lisis textual -comunicacion al. Para dar cuenta de los resultados del an\u00e1lisis, en primer lugar, se\u00f1alaremos algunos puntos de arranque que enmarcan la investigaci\u00f3n, para ubicar nuestras reflexiones respecto de los motivos por los cuales el foco est\u00e1 colocado sobre las representacio nes de la subalternidad en los medios; luego nos detendremos en la presentaci\u00f3n del detalle de lo investigado que, en este art\u00edculo, recae sobre los migrantes regionales ;5 y por \u00faltimo, recuperaremos algunas l\u00edneas de an\u00e1lisis para proponer algunas conclus iones. La doble violencia simb\u00f3lica de las representaciones Los estudios en comunicaci\u00f3n y cultura le atribuyen un papel relevante a las representaciones de los medios de comunicaci\u00f3n en las actuales sociedades 5 Cuando de cimos \"regionales\" nos referimos, fundamentalmente, a los inmigrantes bolivianos, paraguayos y peruanos. hablamos de \"inmigrantes regionales\" en los t\u00e9rminos en que el discurso dominante -estatal y de diferentes agencias - fue construyendo a un sujeto apare ntemente homog\u00e9neo que abarca a los provenientes de Bolivia, Paraguay y Per\u00fa. M\u00e1s all\u00e1 de la violencia que supone ese tipo de operaciones discursivas implicada en esa construcci\u00f3n, nos interesa subrayar su efectividad social. A tal punto que en el sentido com\u00fan los peruanos son integrados en una figura similar a la anterior: \"inmigrantes de frontera\". Esa fronterizaci\u00f3n del Per\u00fa exhibe, precisamente, la efectividad de los mecanismos de discriminaci\u00f3n por indiscriminaci\u00f3n (Caggiano, 2005). Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 222 mediatizadas. Como se\u00f1ala Schmucler (1997), la gran pregunta de los estudios de comunicaci\u00f3n, si bien desde variados supuesto s te\u00f3ricos, se relaciona con el \"campo de efectos\" que estos producen. En general las respuestas han oscilado entre dos extremos: \"mucho\", o \"nada\". En ambos respuestas se est ablece entre los medios y los sujetos una relaci\u00f3n de completa exterioridad: o bien los medios \"hacen cosas\" con unos sujetos totalmente ajenos respecto de la realidad cotidiana en la que viven; o bien a esos mismos sujetos no les pasa nada cuando leen dia rios, miran la televisi\u00f3n o escuchan la radio.6 Para simplificar y resumir un debate que ameritar\u00eda un art\u00edculo aut\u00f3nomo, simplemente se\u00f1alamos que la importancia que se le adjudica actualmente a las representaciones medi\u00e1ticas radica en que los sujetos in corporan a sus proyectos identitarios significados, im\u00e1genes y narrativas provenientes de los textos que los medios ponen en circulaci\u00f3n (Thompson, 1998). Ahora bien, y como ya se se\u00f1al\u00f3, la relaci\u00f3n entre las producciones medi\u00e1ticas y sus consumidores es esencialmente asim\u00e9trica. Quienes realizamos esta investigaci\u00f3n entendemos, con De Certeau (1996), con Bourdieu ( 1985), y con Bourdieu y Wacquant (1995) , que esa relaci\u00f3n implica una doble violencia simb\u00f3lica . Por un lado porque toda representaci\u00f3n es, por definici\u00f3n, algo que est\u00e1 en lugar de otra cosa, o , en palabras m\u00e1s simples, el mapa no es el territorio: la cosa representada no es 'la cosa' ni el sujeto de la representaci\u00f3n es el sujeto emp\u00edrico; por ende , toda representaci\u00f3n es el resultado de la obligada s\u00edntesis de un discurso que opera sobre otra cosa. Por el otro lado, porque las representaciones de los sectores subalternos no son socialmente construidas por ellos sino por los que poseen los medios y los recursos para producirlas; de modo que sobr e la primera y constitutiva violencia simb\u00f3lica de toda representaci\u00f3n, aquella que pone en cuesti\u00f3n su capacidad y su legitimidad para hablar en nombre de otro, se monta un segundo gesto de violencia simb\u00f3lica que proviene de la imposibilidad de los secto res sin voz de producir sus propias representaciones, de la ausencia de medios y recursos para dar a conocer su voz (de Certeau, 1996), de la operaci\u00f3n de ser tomados por la voz del otro. En el caso concreto que nos ocupa, la de los medios de comunicaci\u00f3n. 6 En verdad, la re spuesta es m\u00e1s compleja, y requiere prestar atenci\u00f3n a una zona generalmente desestimada del an\u00e1lisis que es el campo de significaci\u00f3n en que los \"mensajes\" se consumen, o, como tambi\u00e9n se\u00f1alara Schmucler (1994), el \"fondo de experiencias\" de los consumido res. Un fondo de experiencias que est\u00e1 compuesto por diversas instancias de socializaci\u00f3n: el paso por instituciones, la familia, las credenciales educativas, la zona de residencia, los consumos de ocio, los divertimentos , la clase econ\u00f3mica. Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 223 No obstante, consideramos que estas representaciones no son 'inventos' de los medios, que no surgen de la nada, sino que trabajan insert\u00e1ndose en estructuras de sentido pre -existentes dado que son portadoras de una densidad hist\u00f3rica (Arancibia y Cebrelli , 2005), y por eso mismo capaces de condensar sentidos con valencias pregnantes para la sociedad. En ese sentido, nuestra preocupaci\u00f3n se vincula con las relaciones de poder y de asimetr\u00eda, que se legitiman en la misma circulaci\u00f3n ampliada que producen los medios de comunicaci\u00f3n. Importante cuesti\u00f3n esta puesto que, en su circulaci\u00f3n, toda representaci\u00f3n, si bien no 'refleja' de modos transparentes lo que quiere representar, s\u00ed produce 'efectos de realidad' que, aunque no se vinculan mec\u00e1nicamente con los referentes, ponen en juego lo que una sociedad considera verdadero en un momento dado (de Certeau, 1999).7 Por todo esto, conceptualizamos a las representaciones medi\u00e1ticas no s\u00f3lo en su aspecto meramente representacional, en el sentido simple de \"algo que est\u00e1 en lugar de\", sino tambi\u00e9n en la plenitud de su capacidad productiva de las condiciones en que se organiza lo social. De all\u00ed que el objetivo de la investigaci\u00f3n no haya sido ponderar los grados de correspondencia entre la representaci\u00f3n y su referent e emp\u00edrico, sino interrogarlas en su car\u00e1cter productivo, y m\u00e1s a\u00fan, en su potencialidad para co -producir las condiciones que hacen posible la reproducci\u00f3n de la desigualdad. En ese sentido, los distintos tramos de la investigaci\u00f3n pretenden internarse en discusiones que ponen en juego cuestiones relacionadas con la cultura, la pol\u00edtica, la sociedad, el poder, enfatizando particularmente en el car\u00e1cter co -productor y legitimador de la desigualdad que poseen las representaciones medi\u00e1ticas. Para ello adopta mos una perspectiva multidimensional de la desigualdad (Reygadas, 2008) que no agota su explicaci\u00f3n en las instancias econ\u00f3micas productoras de desigualdades persistentes, sino que intenta articular \u00e9stas con las categor\u00edas hegem\u00f3nicas y subalternas que la s ordenan y legitiman, as\u00ed como con las agencias y 7 De modo que no puede haber correspondencia absoluta entre 'realismo' (o, m\u00e1s bien, textos realistas) y una problem\u00e1tica particular. Y acaso si hubiera una correspondencia plena deber\u00eda ser comprendida co mo un logro y no como un dato. Pues, en definitiva, toda corresp ondencia naturalizada responde, en verdad, a una relaci\u00f3n hist\u00f3ricamente concreta. En todo caso, es m\u00e1s pertinente abordar la idea de 'lo real' e n un sentido foucaultiano, es decir no como una instancia global a ser restituida sino como la trama de o bjetos sociales (un tipo de racionalidad, una forma de percibir, una tecnolog\u00eda, una pr\u00e1ctica, un discurso, etc.) cuya equivalencia fundamental es similar y donde, por lo tanto, lo esencial no consiste en distingui r entre grados de 'realidad' sino en comprender la articulaci\u00f3n de los reg\u00edmenes de pr\u00e1ctica y las series de discursos que producen lo que es l\u00edcito designar como la 'realidad' en un momento dado (Chartier, 19 99). Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 224 competencias de los sujetos para atribuir sentidos a sus propias situaciones y pr\u00e1cticas. Consideramos que la desigualdad posee una base material que la organiza, por lo cual se reproducir\u00eda persistentemen te a trav\u00e9s de las estructuras, pero tambi\u00e9n es resultado de una construcci\u00f3n colectiva que opera en el encuentro entre la vida cotidiana y los circuitos de producci\u00f3n cultural; y encuentra un escenario de procesamiento en los significados que tanto los su jetos como las instituciones (y entre ellas los medios) le dan a la desigualdad (Tilly, 2000).8 Es justamente sobre este car\u00e1cter socialmente productivo del proceso de circulaci\u00f3n, sujeto a \"convenciones culturales, marcos institucionales y relaciones de p oder\" (Reygadas, 2008: 68), donde la investigaci\u00f3n busca producir una apertura y eventual profundizaci\u00f3n de una zona relativamente inexplorada por las Ciencias Sociales: la que interroga el n\u00facleo de la interfase entre representaciones medi\u00e1ticas y experie ncia social. En este marco se han realizado los tramos de investigaciones, uno de cuyos resultados se presentan aqu\u00ed. Justamente, en esta l\u00ednea, los trabajos iluminan las estrategias enunciativas y ret\u00f3ricas utilizadas por los medios de comunicaci\u00f3n en la Argentina de los \u00faltimos a\u00f1os para construir sesgos de clase \"ocultos\" tras la \"culturalizaci\u00f3n del conflicto\" (Grimson, 2007). El an\u00e1lisis de los modos de procesamiento medi\u00e1tico de las categorizaciones sobre la desigualdad, apunta a desmontar las operac iones de naturalizaci\u00f3n de la nominaci\u00f3n y delimitaci\u00f3n de grupos subalternos, que son as\u00ed co -construidos en el mismo acto de su tematizaci\u00f3n por parte de los medios. Recapitulando, partimos de entender a la mediatizaci\u00f3n como un proceso dial\u00e9ctico y disi m\u00e9trico, en el cual los medios participan de la circulaci\u00f3n general de s\u00edmbolos y de la atribuci\u00f3n de valoraciones hacia el interior de las sociedades contempor\u00e1neas. Cuando se trata de sujetos subalternos, estas atribuciones son producidas en una situaci\u00f3 n de radical desigualdad estructural entre productores y consumidores (de Certeau, 1996). Es en ese preciso sentido en que le estamos concediendo importancia a las representaciones, y particularmente a aquellas que ponen en circulaci\u00f3n a los sujetos subalt ernos, porque entendemos que en ellas se precipitan y 8 Esto implica que, en esta perspectiva, existe un lugar destinado a la agencia de los su jetos, a\u00fan cuando se trate de zonas \"intersticiales\". En efecto: tanto Tilly (2000) como Reygadas (2008) ponen el acen to equilibradamente en las estructuras y en los agentes, corri\u00e9ndose tanto de los determinismos extremo s como de los \"voluntarismos\" radic ales. Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 225 se destilan elementos de la diferencia que co -construyen las alteridades contempor\u00e1neas. Miradas antropol\u00f3gicas: los 'otros' en los medios de comunicaci\u00f3n A lo largo de estos a\u00f1os, hemos acumulado una importante cantidad de resultados y hallazgos acerca de las modalidades ret\u00f3ricas y enunciativas de las representaciones medi\u00e1ticas cuando ponen en escena a sujetos y/o grupos subalternos. Para el an\u00e1lisis espec\u00edfico que presentamos aqu\u00ed, hemos tomado el p er\u00edodo 1989 -2009, porque en el transcurso de esos a\u00f1os se produjeron en la Argentina procesos significativos en la dimensi\u00f3n cultural, que sin duda deben colocarse en paralelo con las fuertes transformaciones sociales, econ\u00f3micas y pol\u00edticas comenzadas con la dictadura (1976 - 1983) y profundizadas durante el menemato. En efecto: el contexto jur\u00eddico -pol\u00edtico de la d\u00e9cada de los '90, ha generado en el \u00e1mbito del mercado de la cultura, y espec\u00edficamente el de los medios de comunicaci\u00f3n hegem\u00f3nicos, la conforma ci\u00f3n de conglomerados de empresas de medios, una hipercomercializaci\u00f3n de los contenidos (Mastrini, 2005), y el consecuente descenso de las condiciones de democratizaci\u00f3n cultural de los sectores populares.9 Simult\u00e1neamente, y como resultado de d\u00e9cadas de operar bajo ese marco regulatorio, la producci\u00f3n medi\u00e1tica se fue transformando de modos radicales. Una interesante cuesti\u00f3n en ese sentido se observa en el desplazamiento de las producciones televisivas hacia una fuerte presencia de documentales period\u00edst icos 'de investigaci\u00f3n' que pretenden ' mostrar la realidad' a trav\u00e9s de una espectacularizaci\u00f3n que combina informaci\u00f3n, ficci\u00f3n y entretenimiento (Vilches, 1995) . En ese contexto, y seg\u00fan datos del COMFER (2008) -reemplazado a partir de 2009 por la actual Autoridad Federal de Servicios de Comunicaci\u00f3n Audiovisual (AFSCA) -, la tematizaci\u00f3n de la pobreza y la marginalidad ha crecido considerablemente en la programaci\u00f3n audiovisual argentina. Esta sobre -representaci\u00f3n de sectores en situaci\u00f3n de vulnerabilida d en la pantalla 9 En efecto: la Ley 23.696 de Reforma del Estado de 1989, permiti\u00f3 flexibilizar puntos claves de la L ey de Radiodifusi\u00f3n (22.285/81) de la dictadura, que hasta entonces imped\u00eda la constituci\u00f3n de monopoli os multimediales y de propiedad extendida. Des de ese momento, esa flexibilizaci\u00f3n posibilit\u00f3 que empresas due\u00f1as de medios gr\u00e1ficos accedieran a licencias de canales de televisi\u00f3n privatizadas, situaci\u00f3n qu e se hubo mantenido hasta la reciente sanci\u00f3n de la Ley de Servicios Audiovisuales que reemplaza a la anterior. El consecuente descenso de las condiciones de democratizaci\u00f3n cultural de los sectores populares es un resultado que la promulgaci\u00f3n en 2009 de la nueva Ley de Servicios Audiovisuales (Le y 26.522) intenta, justamente, re -equilibrar. La ley contiene la voluntad de ampliar la democratizaci\u00f3n del acceso y la participaci\u00f3n de todos los sectores de la sociedad. Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 226 televisiva, se da en simult\u00e1neo con la emergencia y proliferaci\u00f3n de formatos televisivos y ciclos que se basan en la 'vida real' como referente (Scannapieco, 2007).10 En efecto: la caracter\u00edstica principal de estos 'nuevos' g\u00e9neros a medio camino entre el documental y la ficci\u00f3n -que Ciamberlani (1997) ha denominado tempranamente como neo- periodismo -, es el contrato de lectura realista (Palma, 2008) que lo motoriza. Todo esto implica que, en concordancia con la estructura actual del sistema de medios heredada de las condiciones regulatorias de la Ley 22.285, las industrias audiovisuales han ido incorporando en sus agendas diversos formatos narrativos 'realistas', cuyas representaciones de 'otredades', operando desde un aparente pluralismo qu e se autoproclama como \"diverso\", han ido conformando gran parte de la estructuraci\u00f3n del discurso hegem\u00f3nico actual. El per\u00edodo 1989 -2009 emerge as\u00ed como crucial para analizar las relaciones que se establecen entre las representaciones de los medios de co municaci\u00f3n y las experiencias de los sectores populares. A su vez, y por simples razones de orden, hemos producido un recorte en las figuras a analizar, que focaliz\u00f3 en tres grupos sociales: migrantes regionales, j\u00f3venes en situaciones de marginalidad (\u00c1lvarez Broz, 2010) , y actores que defienden sus derechos sexuales (Settanni, 2011) . En todos los casos, nos ha motivado la pretensi\u00f3n de construir una suerte de 'mirar antropol\u00f3gico' sobre estos procesos, es decir, adoptar una perspectiva que no se limite a realizar an\u00e1lisis inmanentes de los textos, sino que busque reconstruir las concepciones hegem\u00f3nicas de la alteridad y, en particular, la de los discursos medi\u00e1ticos, para se\u00f1alar su potencia en la reproducci\u00f3n y legitimaci\u00f3n de la desigualdad. En esta pr esentaci\u00f3n, por razones de espacio, focalizaremos sobre la investigaci\u00f3n posgradual de Mauro V\u00e1zquez (2011), cuyos resultados nos permitir\u00e1n dar cuenta de las cuestiones hasta aqu\u00ed puestas en consideraci\u00f3n. Migrantes regionales en la Argentina Los \u00edndi ces de inmigraci\u00f3n lim\u00edtrofe en Argentina se mantuvieron entre un 2 y un 3 % a lo largo de la historia. En el \u00faltimo censo, el del 2011, el porcentaje de nacidos en pa\u00edses lim\u00edtrofes se mantuvo en ese rango, pues fue de 3,1. Sin embargo, a partir de los 10 El corpus fue construido tomando ciclos documentales como C\u00e1mara Testigo, Cr\u00f3nicas Extremas, La Liga, GPS, Blog. Periodismo de autor, P unto Doc, Ser Urbano, Fuera de Foco . Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 227 a\u00f1os noventa se aprecia un cambio en dos sentidos respecto de esos datos. En primer lugar, se ha incrementado este porcentaje en relaci\u00f3n con la tasa de migraci\u00f3n total. Pero sobre todo, y en segundo lugar, esta poblaci\u00f3n se ha concentrado en el \u00e1mbito de la ciudad de Buenos Aires y alrededores.11 Caggiano sostiene que son estas dos caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas las que han generado una \"mayor visibilidad social\" y han \"promovido los discursos pol\u00edticos, institucionales y medi\u00e1ticos que 'advierten'\" sobre la in migraci\u00f3n lim\u00edtrofe (2005: 52). Es en este per\u00edodo, precisamente, que los mecanismos de visibilizaci\u00f3n comienzan a sistematizarse. Caggiano (2005) y Halpern (2007) han mostrado la profunda relaci\u00f3n que se dio entre el Estado, la ley y los medios de comun icaci\u00f3n en la tipificaci\u00f3n y negaci\u00f3n de los inmigrantes regionales durante la d\u00e9cada del noventa. Esa operaci\u00f3n conjunta produjo una \"visibilizaci\u00f3n del inmigrante regional en la Argentina\", se\u00f1ala Halpern (2007: 153), en base a tres t\u00f3picos: lig\u00e1ndolos c on el c\u00f3lera, la desocupaci\u00f3n y el aumento de la delincuencia. Esto ten\u00eda que ver, por un lado, con la construcci\u00f3n estatal del inmigrante, pero tambi\u00e9n, con su objetivaci\u00f3n como hecho \"noticiable\", es decir, \"como un fen\u00f3meno novedoso, masivo, incontrolab le y peligroso\" (Halpern, 2007: 152). Su presencia era una amenaza, una invasi\u00f3n silenciosa .12 Asistimos, as\u00ed, a una visibilidad del inmigrante signada por la negatividad ligada a ciertas cadenas significantes: invasi\u00f3n, ilegalidad, delincuencia, enfermedad . Contextualmente, se\u00f1ala Halpern, entre 1987 y 2003 \"el estado Argentino fue un gran productor de limitaciones, impedimientos, expulsiones y discursos contra los inmigrantes regionales\" (2007: 153). En ese per\u00edodo la clave de esas operaciones fue el estigma hacia ese otro, proceso que se dio en paralelo tanto en el discurso jur\u00eddico y en el pol\u00edtico, como en los medios de comunicaci\u00f3n. En el discurso jur\u00eddico, en tanto la 11 En el quintil de a\u00f1os que van de 1985 a 1989 los porcentajes de residentes bolivianos en Buenos Air es, conurbano de la ciudad de Buenos Aires, Salta y Jujuy, por ejemplo, se manten\u00edan similares, pero en el quintil de a\u00f1os que van de 1990 a 1994 los porcentajes en la ciudad de Buenos Aires y el conurbano alcanzaron alrededor de un 50 % entre ambos, mientras las otras dos ciudades juntas permanecieron en alrededor de un 15 %. Para el caso de los paraguayos ese porcentaje en el mismo quintil fue de alrededor del 35 %, tambi\u00e9n dando cuenta de un marcado ascenso respecto de los anteriores a\u00f1os y de las poblaciones paraguayas en Formosa y Posadas. Ambos datos fueron extra\u00eddos de la Encuesta Complementaria de Migraciones Inter nacionales del Censo Nacional de Poblaci\u00f3n, Hogares y Viviendas realizado por el INDEC en 2001. Para el caso de la poblaci\u00f3n peruana, Cerrutti destaca que entre 199 1 y 2001 lleg\u00f3 a tener una tasa de concentraci\u00f3n en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (A MBA) del 71 % (2005: 8). 12 La revista La Primera de la Semana del, en ese entonces, incipiente empresario de medios Daniel Hadad public\u00f3 en el a\u00f1o 2000 una nota sobre migrantes regionales que se titul\u00f3 \"La invasi\u00f3n silencio sa\". Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 228 Ley General de Migraciones y Fomento de la Inmigraci\u00f3n N\u00b0 22.439, llamada \"Ley Videl a\" (por el nombre del entonces presidente de facto, Jorge Rafael Videla)13 se convirti\u00f3 \"en un dispositivo generador de ilegalidad que coloc\u00f3 a gran parte de la poblaci\u00f3n migrante en situaci\u00f3n de especial vulnerabilidad \"14 (Courtis, 2009: 316). En los discur sos pol\u00edticos y legislativos tambi\u00e9n, en cuanto sus actores principales, se encargaron de atribuir las culpas de los males de la \u00e9poca a los inmigrantes regionales. Y finalmente en los medios de comunicaci\u00f3n hegem\u00f3nicos, que a la vez retomaban parte de los discursos jur\u00eddicos y pol\u00edticos pero a su vez constru\u00edan esa visibilizaci\u00f3n negativa del inmigrante regional, pues esos discursos pol\u00edticos que cit\u00e1bamos no s\u00f3lo eran reproducidos por los medios de comunicaci\u00f3n sino que tambi\u00e9n era replicado ese tono en l os editoriales, las notas de opini\u00f3n e, inclusive, en las noticias de inter\u00e9s general y policiales. Halpern da cuenta de esta interdependencia entre representaci\u00f3n medi\u00e1tica y discurso pol\u00edtico y jur\u00eddico: La misma normativa se fue ocupando de producir a l sujeto que, para los medios de comunicaci\u00f3n, se fue construyendo en noticia . En alguna medida, la desigualdad jur\u00eddica y material se constituy\u00f3 en un insumo de la producci\u00f3n noticiosa. El segregado no se convirti\u00f3 en noticia por el efecto de lo que lo se gregaba, sino porque constitu\u00eda un actor m\u00e1s (ileg\u00edtimo y responsable de diversas crisis) dentro del escenario de lo noticiable. No era consecuencia: era objeto responsable. (2007: 158) Esa fue la interdependencia entre Estado y periodismo que construy\u00f3 una visibilizaci\u00f3n del inmigrante regional como responsable de los problemas (de salud, seguridad y trabajo) del pa\u00eds. Pero tambi\u00e9n, que mont\u00f3 alrededor de la imagen de estos inmigrantes regionales una situaci\u00f3n de vulnerabilidad. 13 Para m\u00e1s informaci\u00f3n acer ca de la Ley Videla, sus decretos reglamentarios sucesivos, y los proyectos que se sucedieron durante la d\u00e9cada del noventa para su reemplazo, ver Courtis, 2006. 14 Como se\u00f1ala Courtis: \"la contracara de las restricciones al ingreso, a la permanencia y al trabajo fue el incremento de permanencias irregulares, el trabajo clandestino y los excesos de arbitrariedad y corr upci\u00f3n administrativa\" (2009: 316). As\u00ed vemos c\u00f3mo se fue configurando una espiral ascendente en la legisla ci\u00f3n sobre la inmigraci\u00f3n regional en la que el escenario de ilegalidad que se pretend\u00eda natural de estos sujetos era tambi\u00e9n, ni m\u00e1s ni menos, que la contratara de la posici\u00f3n restrictiva de la ley. Fue ese dispos itivo, agrega Halpern, el que fue generando \"un plafond legal que convirti\u00f3 a esos inmigrantes en sujetos espec\u00edficos, luego en sujetos posibles de una necesaria regulaci\u00f3n y, luego de esa regulaci\u00f3n, en su jetos peligrosos\" (2007: 156). Esta situaci\u00f3n cambi\u00f3 en gran medida con el primer gobierno de N\u00e9stor Kirchner. Primero, con la derogaci\u00f3n de los decretos restrictivos, y segundo, con la promulgaci\u00f3n de la Nueva Ley de Migraciones, la ley N\u00ba 25.871, en diciembre de 2003, y por la implementaci\u00f3n, dos a\u00f1os despu\u00e9s, del Plan Nacional de Regularizaci\u00f3n Migratoria, conocido como Patria Grande . Con ambas se comenz\u00f3 a considerar a la migraci\u00f3n como un derecho humano y se proteg\u00eda la igualdad y el acceso a l a ciudadan\u00eda a los inmigrantes. Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 229 A ese contexto se le agre g\u00f3, finalmente, en diciembre de 2001, la crisis social, econ\u00f3mica y pol\u00edtica termin\u00f3 con el gobierno de Fernando de la R\u00faa. Las condiciones y los modos de representaci\u00f3n de estos grupos sociales empezar\u00edan a modificarse. Los niveles altos de desocupaci\u00f3n, empobrecimiento, el desgaste de un programa econ\u00f3mico deflacionario, la confiscaci\u00f3n de los ahorros y el ajuste en la estructura del Estado, fueron parte del contexto en el que se conformaron una serie de demandas pol\u00edticas y un creciente estado de moviliz aci\u00f3n y protesta. La represi\u00f3n estatal durante los d\u00edas 19 y 20 de diciembre provoc\u00f3 39 muertes. En esta nueva trama, la construcci\u00f3n audiovisual de la alteridad se modific\u00f3 y se llen\u00f3 de los actores subalternos de la crisis. Los inmigrantes regionales fue ron uno de estos nuevos actores representados. Migrantes regionales en la televisi\u00f3n contempor\u00e1nea Ese momento de crisis es simult\u00e1neo con la aparici\u00f3n de una serie de realismos, tanto en cine, literatura como en televisi\u00f3n, de la cual el film Pizza, Bi rra, Faso de Adri\u00e1n Caetano y Bruno Stagnaro15 fue uno de los primeros ejemplos, que intentaron otra v\u00eda de delimitaci\u00f3n, marcaci\u00f3n y definici\u00f3n de los sujetos que eran vinculados con los m\u00e1rgenes de la sociedad. Ladrones, drogadictos, prostitutas, piqueter os, travestis, cartoneros, entre tantos otros sujetos sociales, comenzaron a ser tematizados por el cine, la literatura y los documentales televisivos. Eso que Sunkel denomina como lo popular reprimido (1985)16 empieza a visibilizarse en diferentes soportes medi\u00e1ticos en Argentina. Es en el marco de esta conflictividad marcada por la crisis y la aparici\u00f3n en los medios de estos actores sociales subalternos, y en la l\u00ednea de esa tradici\u00f3n de textos realistas, que la visibilizaci\u00f3n de los inmigrantes regionale s se modific\u00f3 respecto de los a\u00f1os noventa. En este contexto surgen en televisi\u00f3n una serie de programas de car\u00e1cter documental, con una fuerte veta realista, que tematizan la vida cotidiana de toda esa serie de nuevos actores que se hacen visibles en la escena medi\u00e1tica post -crisis. Con estos documentales nos referimos a esas narrativas televisivas que presentan tem\u00e1ticas 15 El film cuenta la historia de cuatro j\u00f3venes (el Cordob\u00e9s, Pablo, Frula y Megabom), y la novia emba razada de uno de ellos (Sandra), que deambulan por la ciudad de Buenos Aires tomando bebidas alcoh\u00f3licas, comiendo pizzas baratas, fumando y robando. 16 Sunkel se\u00f1ala que lo popular reprimido \"se constituye coma el conjunto de actores, espacios y conflictos que han sido condenados a subsistir en los m\u00e1rgenes de lo social, sujetos de una condena \u00e9tica y pol\u00edtica\" (en cursiva en el original) (1985: 41). Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 230 cotidianas, y en la gran mayor\u00eda de las veces sobre los sujetos subalternos de esta sociedad, estructuradas a partir de casos reales, h istorias de vida, fen\u00f3menos urbanos (Ciamberlani, 1997). Estos programas televisivos, que se propon\u00edan en gran parte poner en escenas las problem\u00e1ticas de la ciudad (de Buenos Aires) y sus aspectos desconocidos o marginales, empezaron primero con el progra ma, conducido y producido por Fabi\u00e1n Polosecki, El otro lado , emitido por Canal 7 en los a\u00f1os 1994 y 1995. Luego aparecieron la serie de programas conducidos por el fallecido Juan Castro, Zoo, las fieras est\u00e1n sueltas (1997 -1999), emitido por Telef\u00e9, y Kaos en la ciudad (2002 -2003) por canal 13. Estos documentales televisivos comienzan a colocar a esos actores marginalizados en el horario central de la noche en la televisi\u00f3n abierta: as\u00ed aparecen historias sobre prostitutas, delincuentes, drogadictos, habit antes de villas miseria. Cuando asoman programas como La Liga (2005)17 y GPS. Para saber d\u00f3nde est\u00e1s parado (2008)18 estas tem\u00e1ticas subalternas de este nuevo g\u00e9nero televisivo se han estabilizado. Un cronista del programa La Liga recorre una parte del barri o de Liniers que describe como \"la zona boliviana\". Se la marca coloreando una zona del barrio en un mapa. Un comerciante boliviano acompa\u00f1a al cronista, le describe el lugar, le muestra los productos \"t\u00edpicos\", se los explica. En un momento el cronista ag arra un paquete, lo huele y pregunta qu\u00e9 contiene. \"Duraznos disecados, deshidratados, compactados, comprimidos, zipeados\", responde el comerciante. El cronista se queda con el \u00faltimo t\u00e9rmino, zipeado (que hace referencia al modo en que se denomina el proc eso de compactar archivos en el sistema Windows). Lo repite, y sobre esa repetici\u00f3n, r\u00ede a carcajadas hacia c\u00e1mara y vuelve a oler el paquete. La vinculaci\u00f3n entre un t\u00e9rmino ligado a las nuevas tecnolog\u00edas de informaci\u00f3n con un repertorio cultural espec\u00edf ico de 17 La Liga es un programa documental producido por la productora Cuatro Cabezas , la que realizaba el program a CQC . En ella suelen tratarse cuestiones ligadas a problem\u00e1ticas sociales diferentes, pero sobre todo relacionadas con las clases populares: villas de emergencia, pobreza, drogadicci\u00f3n, delito, prostituci\u00f3n, etc. Han sido conductores del programa Mat\u00edas M artin, Diego Alonso, Mar\u00eda Julia Oliv\u00e1n y Daniel Malnatti, y sus \u00faltimos conductores fueron Ronnie Arias, Gisela Busaniche y Diego Iglesias. L o transmiti\u00f3 el canal Telef\u00e9 desde el a\u00f1o 2005 al 2010. 18 GPS. Para saber d\u00f3nde est\u00e1s parado es un programa tambi \u00e9n de car\u00e1cter documental pero con un perfil m\u00e1s period\u00edstico y de investigaci\u00f3n, aunque tambi\u00e9n hace mucho hincapi\u00e9 en historias e investigaciones relacionadas con la vida de las clases populares, sobre todo en relaci\u00f3n con el deli to: robo, narcotr\u00e1fico, disturbios, proxenetismo, explotaci\u00f3n laboral, etc. Es conducido por el periodista Rolando Gra\u00f1a y se emite por el canal Am\u00e9rica desde el a\u00f1o 2008. En la actualidad la misma productora realiza por el mismo canal un programa de similares caracter\u00edsticas lla mado Calles Salvajes , conducido pro el periodista Mart\u00edn Ciccioli. Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 231 una comunidad alterizada, produce en este caso un efecto exotista, de sorpresa, de asombro o descubrimiento. La sorpresa de que un otro \"ancestral\", \"tradicional\" y \"lejano\" hable como el cronista, como ese nosotros que se esconde por debajo de ese texto audiovisual. Ese lapsus mide, por contraste, las intenciones del programa. La necesidad de construir un otro que tiene un territorio y una cultura; que puede visitarse, conocerse y probarse; y que, al parecer, por la risa y la sorpresa, es el poseedo r de una cultura est\u00e1tica y bien diferente. En su investigaci\u00f3n sobre las representaciones de sujetos migrantes regionales en los medios de comunicaci\u00f3n locales contempor\u00e1neos, V\u00e1zquez aborda los v\u00ednculos entre la construcci\u00f3n de alteridades y la visibiliz aci\u00f3n de inmigrantes regionales. Tres grandes caracter\u00edsticas resaltan en esos productos del realismo televisado: la territorializaci\u00f3n; la primera persona (ubicada en el cuerpo del conductor o el notero); y la celebraci\u00f3n de las costumbres. Sobre estos tr es aspectos se desarrollar\u00e1 la definici\u00f3n, por parte del medio, del sujeto inmigrante regional. En estos relatos del neo -periodismo, se pone en escena la necesidad de viajar, de realizar un desplazamiento, de ir hacia al territorio del 'otro'. Y ese mismo desplazamiento, no solo delimita la construcci\u00f3n de un viaje, sino tambi\u00e9n la figura de un viajero particular: el notero. El que tiene la voz, el notero, es tambi\u00e9n el que tracciona la c\u00e1mara, es quien habla, el que nombra al otro o permite que ese otro se a nombrado como bolita, peruca o paragua19 por sus entrevistados, y obliga a la c\u00e1mara a registrarlo con insistencia: no casualmente, cuando son as\u00ed nombrados, la c\u00e1mara muchas veces ejemplifica ese discurso, lo complementa, con la imagen de los inmigrantes . M\u00e1s que un sujeto, es un dispositivo discriminador. Sin embargo, ese dispositivo discriminador no necesita llegar al racismo cuasi expl\u00edcito para funcionar: esa alterizaci\u00f3n aparece tambi\u00e9n con las buenas intenciones. Y ante el silencio de ese otro, emer ge la 'cultura', donde, claro est\u00e1, el conflicto desaparece. Las costumbres relevantes de esos otros, aparecen ante la movediza c\u00e1mara: la danza de los caporales bolivianos, sus noches de karaoke, la sopa paraguaya, el culto a la virgencita, el jugo de durazno, costumbres simp\u00e1ticas que son legitimadas por el notero, gran mediador, que, tolerante, no solo pisa el territorio sino que adem\u00e1s degusta, prueba y aprueba. Esos repertorios culturales son estereotipados y vaciados de la densidad y heterogeneidad qu e 19 Calificadores con que se nombran a los inmigrantes boliviano, peruano y paraguayo respectivamente, en gran parte de la Argentina. Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 232 los caracteriza. Y, en ese camino, el cronista direcciona las preguntas, marca la agenda, se\u00f1ala lo que es posible decir y lo que no, e ilumina una ausencia: la pol\u00edtica. A trav\u00e9s de su an\u00e1lisis de las representaciones de los migrantes regionales, V\u00e1zque z da cuenta entonces de los modos en que se fueron trazando, en la \u00faltima d\u00e9cada, dos l\u00edneas de sentido en las miradas hacia el otro inmigrante que circulan, en t\u00e9rminos generales, entre la amenaza y el exotismo, entre el miedo y el deseo y la fascinaci\u00f3n, con las caracter\u00edsticas particulares mediadas por el momento y el lugar donde aparecen. Estas transformaciones, que se dieron luego de una d\u00e9cada del noventa marcada por un fuerte racismo institucional y cierta complicidad de los medios de comunicaci\u00f3n, e st\u00e1n ligadas a un aspecto de la aparici\u00f3n de esas alteridades: la construcci\u00f3n de una frontera, simb\u00f3lica y social. Una frontera metaforizada, y hecha carne, en cuerpos, espacios, pr\u00e1cticas, im\u00e1genes, costumbres, y que se construye a trav\u00e9s de elementos re t\u00f3ricos como el doble uso del cuerpo (de los inmigrantes que aparecen como meros depositarios de una cultura paralizada, est\u00e1tica, y de los periodistas, tambi\u00e9n, que cruzan la frontera y pisan el suelo ex\u00f3tico y/o peligroso), la primera persona del conduct or del programa, la conformaci\u00f3n de espacios como peligrosos y amenazantes. El cenit de esta fronterizaci\u00f3n simb\u00f3lica, es la toma del parque Indoamericano a fines de 2010, y sus secuelas: el asesinato de dos inmigrantes, la reproducci\u00f3n geom\u00e9trica de los d iscursos xen\u00f3fobos en la prensa y a trav\u00e9s de los funcionarios p\u00fablicos del gobierno de la ciudad de Buenos Aires. V\u00e1zquez identific\u00f3, as\u00ed, los modos espec\u00edficos de construir, reproducir y en este caso reforzar los bordes sociales que permiten identificar y marcar grupos de pertenencia \u00e9tnico -nacionales. Fronteras simb\u00f3licas En los diversos tramos de la investigaci\u00f3n se han indagado ciertas modalidades de construcci\u00f3n de fronteras simb\u00f3licas (Barth, 1976), que se solapan con los bordes sociales.20 Al ser am plificadas por los medios de comunicaci\u00f3n, y \"viajar\" por diversos soportes (orales, escritos, electr\u00f3nicos, institucionales, informales, etc.), las fronteras simb\u00f3licas se transforman en herramientas que les permiten a los sujetos operar sobre la 20 Mientras que los bordes sociales aluden a formas objeti vadas de asimetr\u00edas en el acceso y la distribuci\u00f3n de recursos y oportunidades, las fronteras simb\u00f3licas se\u00f1alan distinciones conceptuales elaboradas por los actores para categorizar objetos, personas, pr\u00e1cticas, etc. (Merenson, e/p). Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 233 realidad en su vida cotidiana. De este modo, se establecen, refuerzan, mantienen y racionalizan marcaciones sociales a trav\u00e9s de dimensiones culturales. No obstante, cabe hacer una advertencia: analizar la forma en que se representa la desigualdad, su forma de cir culaci\u00f3n y sus encuadres de interpretaci\u00f3n no implica suponer que los medios de comunicaci\u00f3n \"inventan\" o \"crean\" las representaciones de la nada. En verdad, las representaciones medi\u00e1ticas de las formas contempor\u00e1neas de relacionamiento social, emergen, a ntes que nada, como una ratificaci\u00f3n/contestaci\u00f3n simb\u00f3lica de matrices hist\u00f3ricas de construcci\u00f3n de desigualdad. Y si esas matrices aparecen relativamente naturalizadas, es porque poseen una densidad hist\u00f3rica que aceita el camino para la apropiaci\u00f3n acr \u00edtica por parte de los sujetos. De este modo, son reproducidas, poco cuestionadas y -presumiblemente - ratificadas en las interacciones de la vida cotidiana.21 En ese sentido, las intenciones del equipo, plasmadas en nuevos proyectos de investigaci\u00f3n, se enc aminan a dilucidar los v\u00ednculos entre procesos discursivos hegem\u00f3nicos, y configuraciones de sentido inter -subjetivas que reproducen/discuten/ponen en tensi\u00f3n los consensos acerca de las desigualdades, focalizando sobre las atribuciones de sentido que se c o-construyen en la intersecci\u00f3n entre las experiencias de los sujetos y los discursos de los medios, a trav\u00e9s del estudio de las zonas de cruce entre la circulaci\u00f3n de representaciones masmedi\u00e1ticas y las experiencias populares cotidianas. Consideramos que la hegemon\u00eda se construye de modos complejos y que los significados, im\u00e1genes y narrativas de los textos medi\u00e1ticos son permanentemente mediados por la experiencia vivida en el devenir cotidiano (Tomlinson, 1991); no obstante, los sentidos emanados de est a mediaci\u00f3n no necesariamente se condicen con la producci\u00f3n medi\u00e1tica, por lo que la hegemon\u00eda cultural se co -produce en una \"sutil combinaci\u00f3n de mediaciones\" (Barker, 2003: 27). 21 As\u00ed, para poner un ejemplo concreto, que un inmigrante regional aparezca representado desarrollando pr\u00e1cticas laborales acordes a las que el mercado laboral le ha reservado como parte de la matriz de desigualdad en la Argentina, puede aparecer no como una denuncia acerca de la etnicizaci\u00f3n de las relaciones sociales de producci\u00f3n en la Argentina, sino como una ratificaci\u00f3n de esa estructuraci\u00f3n. En ese sentido, y como sugiere Halpern (2009), se vuelve comprensible que el hecho de que esa representaci\u00f3n no sea en el campo \"del ictual\", \u00e1mbito privilegiado que la prensa gr\u00e1fica le ha reservado a los migrantes regionales, tal como mostr\u00f3 Caggiano (2005), sea celebrado por los representados como un reconocimiento a su membres\u00eda social leg\u00edtima. Lo que ello no resuelve es c\u00f3mo la ef ectiva representaci\u00f3n del inmigrante est\u00e1 limitada por las aspiraciones leg\u00edtimas que la desigualdad le per mite. Vale decir, cu\u00e1l es el l\u00edmite hasta el cual puede imaginarse un inmigrante regional en los medios, m \u00e1s all\u00e1 de ese campo delictual. La respuest a, en principio, pareciera no contemplar la legitimidad del ascenso social. Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 234 Finalmente, como el proceso de investigaci\u00f3n est\u00e1 siempre en curso, numerosa s preguntas nos han ido surgiendo adem\u00e1s de las ya expuestas. Preguntas que intentaremos responder con m\u00e1s investigaci\u00f3n, pero que en esta instancia pretendemos comenzar a puntear. Concretamente, hay dos cuestiones que sobrevuelan el trabajo del equipo: un a del orden de lo conceptual y otra de tipo procedimental. Respecto de la primera, nuestros interrogantes se orientan a centralizar sobre los procesos donde la diferencia cultural es una producci\u00f3n social, pero no para acumular especulaciones te\u00f3rico -filos\u00f3ficas, sino para introducir hallazgos emp\u00edricos en los debates respecto del multiculturalismo. En funci\u00f3n de esto, nos interesa reflexionar sobre el multiculturalismo como categor\u00eda productiva o mera coartada de tolerancia forzada, y su posible reemplazo por la categor\u00eda de interculturalidad, orientada a preguntarse qu\u00e9 del 'otro' hay en la propia existencia y, por lo tanto, a relativizar la mismidad.22 En relaci\u00f3n con la segunda, quisi\u00e9ramos seguir pensando acerca de la (compleja) relaci\u00f3n -poco explorada hasta el momento, si bien explotada por diversos grupos sociales - entre obtenci\u00f3n de visibilidad (medi\u00e1tica) y acceso a la ciudadan\u00eda plena. Los pocos trabajos que hemos relevado sobre esta cuesti\u00f3n tienden a extremar los argumentos, o bien negando el pap el de los escenarios medi\u00e1ticos en la construcci\u00f3n del pasaje de grupo pr\u00e1ctico a grupo instituido (Bourdieu, 1985), o bien celebrando la visibilidad medi\u00e1tica sin cuestionar la capacidad de los medios de expresar 'fielmente' sus voces. En verdad, reconoce r la presencia de distintas 'voces' no equivale a intentar comprenderlas en su irreductibilidad, as\u00ed como tampoco implica una ubicaci\u00f3n di\u00e1fana en el supuesto 'concierto' polif\u00f3nico de la diversidad de experiencias humanas. De hecho, la visibilidad ser\u00eda, acaso, un primer paso en el trayecto que va desde la aparici\u00f3n y la puesta en circulaci\u00f3n p\u00fablica, al reconocimiento y otorgamiento de derechos. Es decir, resta a\u00fan aquello que implica la atribuci\u00f3n compartida de entidad pol\u00edtica. Como 22 Los debates entre la opci\u00f3n por el multiculturalismo o por la interculturalidad son numerosos, sugerentes y acalorados. Un interesante resumen cr\u00edtico de las posturas es el de Wi eviorka (2003). All\u00ed el autor afirma que el multiculturalismo es una noci\u00f3n relacional alejada de la de interculturalidad, que en efecto reenv\u00eda a relaciones directas entre culturas diferentes, sin la mediaci\u00f3n institucional o del estado. Siempre siguiendo a este autor, el peligro del multiculturalismo que, 'desde arriba', asegura no s\u00f3lo el reconocimiento de diferencias culturales sino tambi\u00e9n la implementaci\u00f3n de medidas sociales reparato rias para sus miembros, es que tiende a fijar las mismas diferencias culturales que reconoce. Asimismo, cabe se\u00f1alar que las condiciones sociales de los pa\u00edses de nuestra regi\u00f3n, exigen ir m\u00e1s all\u00e1 de estas reflexiones, y re -ubicar en el centro de la problem\u00e1tica la cuesti\u00f3n de la desigualdad estructural. Dicho en palabras m\u00e1s simples, no es lo mismo ser homosexual que ser pobre. Para proponer acciones afirmativas y reclamar reconocimiento en el espacio p\u00fablico, es necesario contar con capital cultural y social. Las posibilidades de reafirmarse p\u00fablicamente est\u00e1n, en la reg i\u00f3n, mal repartidas desde la base. Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 235 afirma Hall, \"la plu ralidad de voces no tiene sentido a menos que sean escuchadas y comprendidas\" (1981: 160). Y, agregar\u00edamos, reconocidas en su car\u00e1cter pol\u00edtico. Bibliograf\u00eda \u00c1LVAREZ BROZ, Mariana (2010): \"Im\u00e1genes de la diferencia. Representaciones televisivas de los us uarios de drogas: un estudio sobre la dimensi\u00f3n simb\u00f3lica -cultural de la desigualdad en el discurso televisivo\", Tesis de Maestr\u00eda en Sociolog\u00eda de la Cultura y An\u00e1lisis Cultural, IDAES -UNSAM, in\u00e9dita A\u00d1\u00d3N, Valeria y RODR\u00cdGUEZ, Mar\u00eda Graciela W ( 2010) : \"Me t\u00e1foras para pensar las culturas populares y sus derivas en Am\u00e9rica Latina: una revisi\u00f3n\", Jornadas acad\u00e9micas 'Produciendo lo social. Una Mirada Reflexiva a las Ciencias Sociales en Chile y Am\u00e9rica Latina', Universidad Diego Portales, Santiago de Chile ARANCIBIA, V\u00edctor y CEBRELLI, Alejandra (2005). Representaciones sociales: Modos de mirar y de hacer , Salta: Consejo de Investigaci\u00f3n de la Universidad Nacional de Salta BARKER, Chris (2003) Televisi\u00f3n, globalizaci\u00f3n e identidad cultural , Barcelona: Paid\u00f3s, BARTH, Frederik (comp.) (1976): Los grupos \u00e9tnicos fronteras , Buenos Aires: FCE, BOURDIEU, Pierre (1985): \"Describir y prescribir: las condiciones de posibilidad y los l\u00edmites de la eficacia pol\u00edtica\", en \u00bfQu\u00e9 significa hablar? Econom\u00eda de los int Akal. BOURDIEU, Pierre y reflexiva , M\u00e9xico: Grijalbo. CAGGIANO, Sergio ( 2005) Lo que no entra en el crisol. Inmigraci\u00f3n boliviana, comunicaci\u00f3n intercultural y procesos identitarios , Buenos Aires: Prometeo. CALETTI, Sergio (2006.): \"Repensar el espacio de lo p\u00fablico. Un esbozo hist\u00f3rico para situar las relaciones entre medios, pol\u00edtica y cultura\", Bolet\u00edn de la Biblioteca del Congreso de la Naci\u00f3n, Nro. 23. CHARTIER, Rog er (1999): El mundo como representaci\u00f3n. Historia cultural: discurso de la actualidad a los reality shows\", en Telenovela. Ficci\u00f3n popular y mutaciones culturales , Barcelona: Gedisa. COMFER: \"Informe . COURTIS, Corina ( 2009) \"Inmigraci\u00f3n boliviana, encuadre normativo y discriminaci\u00f3n\", en Buenos Aires Boliviana. Migraci\u00f3n, construcciones identitarias y memoria , Buenos Aires: Comisi\u00f3n para la Preservaci\u00f3n del Patrimonio Hist\u00f3rico Cultural de la Ciudad de Buenos Aires, Gob ierno de la Ciudad de Buenos Aires. \u2014\u2014\u2014 (2006) : \"Hacia la derogaci\u00f3n de la Ley Videla: la migraci\u00f3n como tema de labor parlamentaria en la Argentina de la d\u00e9cada del 1990\", en GRIMSON , Alejandro y JELIN , Elizabeth, Migraciones regionales hacia la Argentina . Diferencia, desigualdad y derechos , Buenos Aires: Prometeo, 2006. DE CERTEAU, Michel (1996): La invenci\u00f3n de lo cotidiano. I. Artes de hacer , M\u00e9jico: Universidad Iberoamericana. DE CERTEAU, Michel (1999): La cultura en plural , Buenos Aires: Nueva Visi\u00f3n . FERRY, Jean -Marc, WOLTON, Dominique y (1998): Gedisa. GRIMSON, Alejandro (2007): \"Resguardar nuestra incerteza acerca de la incertidumbre. Debates acerca de la interculturalidad y la comunicaci\u00f3n\", en Di\u00e1-logos , Nro. 75. Gerardo Halpern, Mar\u00eda Graciela Rodr\u00edguez y Mauro V\u00e1zquez . Duraznos zipeados. Los migrantes regionales en la televisi\u00f3n argentina . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 219-236. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 236 HALL, Stuart (1981): \"La cultura, los medios de comunicaci\u00f3n y el 'efecto ideol\u00f3gico', en Curran, James y otros (comps.): Sociedad y comunicaci\u00f3n de masas , M\u00e9xico: Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. HALPERN, Gerardo ( 2009): Etnicidad, inmigraci\u00f3n y pol \u00edtica. Representaciones y cultura pol\u00edtica de exiliados paraguayos en Argentina, Buenos Aires: Prometeo. \u2014\u2014\u2014 (2007) \"Medios de comunicaci\u00f3n y discriminaci\u00f3n. Apuntes sobre la d\u00e9cada del 90 y algo m\u00e1s\", en Bolet\u00edn de la BCN. Medios y comunicaci\u00f3n , N\u00ba 123, B uenos Aires: Biblioteca del Congreso de la Naci\u00f3n. MASTRINI, Guillermo (Comp.) (2005): Mucho ruido y pocas leyes. Econom\u00eda y pol\u00edticas de comunicaci\u00f3n en la Argentina (1920 -2004,. Buenos Aires: La Cruj\u00eda, MERENSON, Silvina: \" Haciendo una (buena) pasada. Bordes, jerarqu\u00eda y legitimaci\u00f3n de la desigualdad social en un puerto internacional de Argentina \", e/p. PALMA, Javier ( 2008) : \"Clases y culturas populares en el 'realismo' y el 'naturalismo' del nuevo cine argentino: entre el miserabilismo, el neo -populismo y la fascinaci\u00f3n distante\", en Pablo ALABARCES y Mar\u00eda Graciela RODR\u00cdGUEZ (Comps.), Resistencias y mediaciones. La cultura popular en la Argentina contempor\u00e1nea , Buenos Aires: Paid\u00f3s. REYGADAS, Luis (2008): La apropiaci\u00f3n. la des igualdad , M\u00e9xico: Anthropos. SCANNAPIECCO, Ana (2007) : \"Historias de gente com\u00fan en televisi\u00f3n. Un an\u00e1lisis comunicacional de El otro lado y Ser urbano\", tesis de licenciatura en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n, Facultad de Ciencias Sociales, UBA, in\u00e9dita. SCHMUCLER, H\u00e9ctor (1997) : Memoria de la Comunicaci\u00f3n , Buenos Aires: Biblos. \u2014\u2014\u2014 (1994): \"Estudios de comunicaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina: del desarrollo a la recepci\u00f3n\", en Causas y Azares , A\u00f1o I, Nro. 1, Buenos Aires. SETTANNI, Sebasti\u00e1n (2011): \"Espacio p\u00fablic o, protesta y grupos que reclaman por sus derechos sexuales\", proyecto de Tesis de Maestr\u00eda en Sociolog\u00eda de la Cultura y An\u00e1lisis Cultural, IDAES -UNSAM. SUNKEL, Guillermo (1985): Raz\u00f3n y pasi\u00f3n en la prensa popular. Un estudio sobre la cultura popular, c ultura de masas y cultura pol\u00edtica , Santiago de Chile: ILET. THOMPSON, John (1998): Los la modernidad Barcelona: Paid\u00f3s. TILLY, Charles (2000): La desigualdad John Pinter Press. V\u00c1ZQUEZ, Mauro (2011): \"Del otro lado de la calle oscura. La visibilizaci\u00f3n de los inmigrantes regionales en los medios hegem\u00f3nicos en la \u00faltima d\u00e9cada\", tesis de Maestr\u00eda en Comunicaci\u00f3n y Cultura, Facultad de Ciencias Sociales, UBA, in\u00e9dita. VER\u00d3N, Eliseo (1987): La semiosis Michel (2003) \"Diferencias cu lturales, racismo y democracia\", en Daniel MATO (coord.): Pol\u00edticas de iden tidades y diferencias sociales en tiempos de globalizaci\u00f3n . Caracas: FACES - UCV, pp: 09/11/2011 . Ensayos Adri\u00e1 n Vel\u00e1zquez Ram\u00edrez . Lucha pol\u00edtica y configuraciones de poder: una mirada desde el giro espacial. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 238-248. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 238 Lucha pol\u00edtica y configuraciones de poder: una mirada desde el giro espacial Adri\u00e1n Vel\u00e1zquez Ram\u00edrez** Resumen El presente ensayo explora el l\u00e9xico del llamado giro espacial en la Teor\u00eda pol\u00edtica contempor\u00e1nea y focaliza sobre una definici\u00f3n topol\u00f3gica del poder. El texto plantea una serie de preguntas que articulan la revisi\u00f3n del corpus te\u00f3rico de dicha perspectiva: \u00bfC\u00f3mo abordar el tema de la unidad en condiciones de complejidad/multiplicidad? \u00bfC\u00f3mo se ejerce el poder en una sociedad que carece de un centro estructurador? \u00bfQu\u00e9 conceptos pueden ayudarnos a hacer te\u00f3ricamente vi sible el impact o de la singularidad pol\u00edtica? El objetivo de esta exploraci\u00f3n no es responder a plenitud estas preguntas sino mostrar en qu\u00e9 medida esta plataforma conceptual permite formularlas, d\u00e1ndoles un sentido particular y una posible direcci\u00f3n de re spuesta. Palabras clave: Giro espacial - Espacio pol\u00edtico - Lucha pol\u00edtica - Poder relacional . Abstract This essay explores the lexicon of the so -called spatial turn in contemporary political theory and focuses on a topological definition of power. The t ext poses a series of questions that articulate the revision of the theoretical corpus of such a perspective: how to address the issue of the unit under conditions of complexity/multiplicity? How is power exercised in a society that lacks a unique structur al center? Which concepts can help us to make the impact of the political singularity theoretically visible? The purpose of this scan is not fully answer these questions but show how far this conceptual platform allows you to formulate them, giving them a particular sense and a possible reply address. Keywords : Spatial turn - Political space - Political struggle - Relational power . Introducci\u00f3n: en busca de preguntas -La multiplicidad no es axiom\u00e1tica ni tipol\u00f3gica, sino topol\u00f3gica Deleuze (Foucault, 198 7) A partir de la segunda mitad del siglo XX, la din\u00e1mica pol\u00edtica entr\u00f3 en un proceso acelerado de aumento de complejidad y heterogeneidad: el surgimiento de m\u00faltiples espacios donde lo pol\u00edtico tiene lugar, la diversidad de actores y demandas que politi zan un amplio repertorio de clivajes de poder, as\u00ed como los cambios en la El presente ensayo forma parte de un proyecto en construcci\u00f3n cuyo objetivo es desarrollar un model o conceptual que, al interpretar a la sociedad como un espacio de lucha, nos permita indagar sobre el impacto que las lu chas pol\u00edticas singulares tienen sobre la configuraci\u00f3n de poder en la que est\u00e1n insertos. ** Licenciado en Ciencias Pol\u00edticas y Administraci\u00f3n P\u00fablica por la Universidad Iberoamericana (M\u00e9xico), Maestro en Ciencias Sociales por la Facultad Latinoamerican a de Ciencias Sociales sede M\u00e9xico y alumno del doctorado en Ciencias Sociales de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn. Contacto: adrian.velaram@gmail.com Adri\u00e1 n Vel\u00e1zquez Ram\u00edrez . Lucha pol\u00edtica y configuraciones de poder: una mirada desde el giro espacial. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 238-248. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 239 intensidad de las comunicaciones y las interacciones a nivel mundial, han terminado por provocar que las cartograf\u00edas que orientan la acci\u00f3n pol\u00edtica tengan que reinventarse a bien d e ofrecer coordenadas adecuadas a la situaci\u00f3n que guarda lo pol\u00edtico en la s sociedades contempor\u00e1neas. Esta nueva cartograf\u00eda se va construyendo a trav\u00e9s de la propia pr\u00e1ctica pol\u00edtica. Durante las \u00faltimas d\u00e9cadas, las experiencias de lucha han hecho eme rger diferentes objetos de disputa que van ubicando en el mapa las relaciones de poder que son cuestionadas. Sin embargo, la complejidad a la que nos referimos es un desaf\u00edo pr\u00e1ctico que a menudo ha significado que estas cartograf\u00edas sean fragmentarias y p arciales en tanto s\u00f3lo delinean un subconjunto de relaciones, objetos y conexiones en funci\u00f3n de sus objetivos y proyectos pol\u00edticos espec\u00edficos. Ante esto, la Teor\u00eda Pol\u00edtica puede (y debe) colaborar ofreciendo las categor\u00edas y conceptos que permitan inda gar c\u00f3mo interact\u00faan las diversas experiencias pol\u00edticas singulares con el contexto hist\u00f3rico en el que est\u00e1n inscritas. La aparente dispersi\u00f3n y fragmentaci\u00f3n de lo pol\u00edtico no debe excluir la posibilidad de pensar que esta heterogeneidad est\u00e1 entrelazada de manera compleja en una misma estructura de poder. Tarea que, sin duda, nos debe llevar a una profunda reflexi\u00f3n sobre la forma en que se ejerce el poder en las sociedades actuales. Para realizar esta tarea, hay que tomar en cuenta el efecto que este p roceso de complejizaci\u00f3n ha tenido en la producci\u00f3n te\u00f3rica. Esta multiplicidad de espacios que a trav\u00e9s de procesos conflictuales se van mostrando como atravesados por relaciones de poder de muy diversa \u00edndole y con una l\u00f3gica relativamente aut\u00f3noma, hizo cada vez m\u00e1s complicado mantener la idea de que el poder se localiza en ciertos espacios particulares cuya posici\u00f3n privilegiada les otorga cierta eficacia estructuradora diferente al resto del conjunto. As\u00ed, ni el Estado como monopolio de lo pol\u00edtico, ni la econom\u00eda como determinaci\u00f3n de la superestructura, permiten ya aprehender la exacerbada complejidad de lo pol\u00edtico. Eso ha provocado un largo proceso de revisi\u00f3n de las categor\u00edas y conceptos que dan cuenta del fen\u00f3meno del poder en las sociedades mode rnas. Esta situaci\u00f3n ha tenido como consecuencia que en los \u00faltimos a\u00f1os se haya favorecido la reflexi\u00f3n sobre la singularidad pol\u00edtica. Una manera de sortear el desaf\u00edo que implica pensar la unidad de un conjunto complejo y m\u00faltiple, es buscando refugio en las formas particulares que adquiere la din\u00e1mica pol\u00edtica. As\u00ed, una gran producci\u00f3n Adri\u00e1 n Vel\u00e1zquez Ram\u00edrez . Lucha pol\u00edtica y configuraciones de poder: una mirada desde el giro espacial. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 238-248. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 240 acad\u00e9mica ha dado cuenta de los procesos que influyen en el surgimiento de identidades antagonistas o en los recursos que se movilizan dentro de la acci\u00f3n colectiva. Sin embargo, son menos los desarrollos te\u00f3ricos que se proponen expl\u00edcitamente indagar sobre el impacto que estas singularidades pol\u00edticas tienen dentro de la configuraci\u00f3n de poder en la que surgen: \u00bfse modifica el espacio pol\u00edtico ante el surgimiento de est as identidades? Si lo hace \u00bfc\u00f3mo se da esa transformaci\u00f3n? El problema del impacto se torna dif\u00edcil de formular en un momento en que los conceptos contenedores que daban cuenta de la sociedad como totalidad pasan a estar en un proceso de revisi\u00f3n y actuali zaci\u00f3n: sociedad, estructura, sistema social. Sin una reflexi\u00f3n te\u00f3rica sobre los procesos y mecanismos mediante los cuales se produce el efecto de unidad en sociedades altamente complejas y heterog\u00e9neas, la pregunta sobre el impacto cae irremediablemente en un vac\u00edo categorial. Sin embargo, a medida que este proceso de revisi\u00f3n conceptual avanza y la investigaci\u00f3n emp\u00edrica aporta interesantes elementos sobre los cuales teorizar, van surgiendo perspectivas que permiten formular este problema de manera adec uada. En este sentido, este ensayo explorar\u00e1 el l\u00e9xico del llamado giro espacial en la Teor\u00eda pol\u00edtica (Soja: 1989, Harvey: 1998, Massey: 2001), buscando los elementos que nos permitan desarrollar lo hasta aqu\u00ed planteado y que puede resumirse en tres pregu ntas vertebradoras: \u00bfC\u00f3mo abordar el tema de la unidad en condiciones de complejidad/multiplicidad? \u00bfC\u00f3mo se ejerce el poder en una sociedad que carece de un centro estructurador? \u00bfQu\u00e9 conceptos pueden ayudarnos a hacer te\u00f3ricamente visible el impact o de l a singularidad pol\u00edtica? El objetivo de esta exploraci\u00f3n no ser\u00e1, por ahora, responder a plenitud estas preguntas, sino mostrar que esta plataforma c onceptual permite formularlas, d\u00e1ndoles un sentido particular y una posible direcci\u00f3n de respuesta. La cue sti\u00f3n de la unidad: el espacio como estructura relacional Para comprender las posibilidades te\u00f3ricas que abre la incorporaci\u00f3n del l\u00e9xico espacial en la Teor\u00eda pol\u00edtica, es necesario atender a la ruptura epistemol\u00f3gica que signific\u00f3 dejar de entender al e spacio como un objeto absoluto, para considerarlo una estructura relacional. Las bases de este cambio se encuentran en la discusi\u00f3n entre Newton y Leibniz en el siglo XVII (Warf: 2009). Mientras el primero afirmaba la existencia de un espacio absoluto, con una naturaleza propia y de car\u00e1cter exterior a los Adri\u00e1 n Vel\u00e1zquez Ram\u00edrez . Lucha pol\u00edtica y configuraciones de poder: una mirada desde el giro espacial. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 238-248. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 241 objetos y eventos que se desarrollan en \u00e9l, el espacio que describ\u00eda Leibniz estaba \u00edntimamente ligado a las relaciones que los objetos establecen entre s\u00ed. As\u00ed por ejemplo, la distancia describir\u00eda una r elaci\u00f3n entre un punto A y un punto B y no el segmento de un espacio absoluto d\u00f3nde e stos dos puntos se encuentran. El posterior desarrollo de este viraje interpretativo alimentar\u00eda, no s\u00f3lo una nueva concepci\u00f3n de lo espacial, sino el surgimiento de una l \u00f3gica que vendr\u00eda a intentar solventar las interrogantes que pone sobre la mesa el descubrimiento de la naturaleza relacional del espacio. Una de estas preguntas estar\u00eda enfocada a pensar la forma aparentemente contradictoria que adquir\u00eda la distinci\u00f3n ent re multiplicidad y unidad en este marco interpretativo. En tanto estructura relacional, la multiplicidad es condici\u00f3n del espacio (Ma ssey 2001 y 2009, Deleuze 1986 y 2002). Sin la posibilidad de trazar m\u00faltiples conexiones entre los objetos, el espacio no puede encontrar el sustrato relacional en el cual se afianza. De la misma manera, sin la posibilidad de conformarse como espacio, la multiplicidad ser\u00eda inaprensible. El espacio tiene un efecto unificador sobre esta multiplicidad y tambi\u00e9n puede comportars e como un objeto. El espacio no s\u00f3lo es una cualidad que emerge cuando un conjunto de elementos establecen m\u00faltiples relaciones, sino que su propia emergencia condiciona y es un dato que estas y futuras relaciones toman en cuenta. Como afirma Massey (2009) , espacio y multiplicidad son mutuamente constitutivos. La l\u00f3gica relacional intenta desarrollar los lineamientos explicativos del c\u00f3mo se establece la relaci\u00f3n multiplicidad /unidad en la configuraci\u00f3n de un espacio. Esta l\u00f3gica ha sido bien recibida tant o por la Teor\u00eda social como la Teor\u00eda pol\u00edtica,1 pues se presenta como una alternativa ante las cr\u00edticas al reduccionismo estructuralista de d\u00e9cadas pasadas (Murdoch, 2008). Esta reducci\u00f3n operaba adjudicando a ciertos componentes estructurales una eficaci a ordenadora diferente al resto. Por lo contrario, desde la perspectiva relacional, la unidad es la resultante de una din\u00e1mica mucho m\u00e1s compleja. En un conjunto relacional, la posici\u00f3n de cada punto de la estructura es relativa a las relaciones que establ ece con el resto de las posiciones. No hay por tanto, un centro que act\u00fae como referencia un\u00edvoca ni una posici\u00f3n que por su naturaleza sea capaz de estructurar al resto. Lo que encontramos en un conjunto relacional son conexiones y desconexiones que, al c onjugarse, dan la apariencia de unidad. Es por ello 1 Por ejemplo: E. Laclau y Ch. Mouffe (2005), B. L atour (2008) Adri\u00e1 n Vel\u00e1zquez Ram\u00edrez . Lucha pol\u00edtica y configuraciones de poder: una mirada desde el giro espacial. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 238-248. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 242 que la unidad es un efecto . Es una propiedad que se le adjudica retrospectivamente a un conjunto de relaciones o patrones de respuesta que se han actualizado. De esto se desprenden otras caracter\u00edsticas d e la interpretaci\u00f3n relacional del espacio que pueden resultar interesantes para la Teor\u00eda pol\u00edtica: su car\u00e1cter din\u00e1mico y contingente. Al estar fincado en un conjunto estructurado por m\u00faltiples conexiones/interconexiones, para estabilizarse en el tiempo, el espacio necesita constantemente estar recre\u00e1ndose, verificando las relaciones que le dan forma, actualiz\u00e1ndolas y con ello variando en algo cada vez que se ponen en juego.2 Es precisamente este car\u00e1cter abierto y dislocado del espacio el que lo hace ta n sugerente para la Teor\u00eda pol\u00edtica (Massey, 2001). A diferencia de la interpretaci\u00f3n que ve\u00eda al espacio como algo dado y est\u00e1tico, esta nueva versi\u00f3n nos muestra un espacio din\u00e1mico susceptible de pr\u00e1ctica pol\u00edtica. Desde el punto de vista de la Teor\u00eda pol\u00edtica, el problema de la unidad/multiplicidad, tal como lo plantea la interpretaci\u00f3n relacional del espacio, abre la posibilidad de adoptar una perspectiva descentrada del fen\u00f3meno del poder en la sociedad moderna. No se trata ya de adjudicar a ciertas posiciones la capacidad de organizar un espacio pol\u00edtico, sino de tratar al poder como una dimensi\u00f3n de atraviesa la totalidad del conjunto posicional: relacionando, estableciendo las proximidades y distancias que permiten que una multiplicidad de relacion es de fuerza se combine y de lugar a una configuraci\u00f3n de poder. Como argumentaremos a continuaci\u00f3n, es Foucault qui\u00e9n ofrece importantes elementos te\u00f3ricos para pensar el poder de esta manera. Configuraciones de poder: dos escalas diferentes Para Miche l Foucault la relaci\u00f3n entre poder y espacio es bastante clara. En la \u00faltima etapa de su trabajo, Foucault introduce una definici\u00f3n reticular del poder cuyo \u00e9nfasis est\u00e1 en su capacidad para moldear y configurar un espacio relacional: \"el poder, creo, debe analizarse como algo que circula o, mejor, como algo que s\u00f3lo funciona en cadena (...) el poder se ejerce en red \" (Foucault, 2002: 37 -38). De este abordaje surge una matriz topol\u00f3gica que interpreta al poder en t\u00e9rminos de las relaciones que 2 El espacio as\u00ed considerado se\u00f1ala tambi\u00e9n un tipo de temporalidad caracterizada por la sucesi\u00f3n . Esta forma est\u00e1 gobernada por la l\u00f3gica causal que se desprende de la forma en que se configura un espaci o relacional. La sucesi\u00f3n, el orden cr onol\u00f3gico en el que los espacios articulados en una red entran en acci\u00f3n ante un evento, marca los patrones de respuesta normalizados dentro de un espacio. Para una discusi\u00f3n sobre la relaci\u00f3n entre tiempo/historia/espacio/repetici\u00f3n ver Laclau (2001), Mas sey (2001) Adri\u00e1 n Vel\u00e1zquez Ram\u00edrez . Lucha pol\u00edtica y configuraciones de poder: una mirada desde el giro espacial. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 238-248. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 243 establecen entr e s\u00ed un conjunto de posiciones singulares atravesadas cada una por relaciones de fuerza relativamente aut\u00f3nomas. Esta matriz topol\u00f3gica es recuperada y desarrollada por distintos autores del llamado giro espacial (Soja 1996, Murdoch 1980 , Collier, 2009). Una de las claves de esta lectura es considerar al proyecto intelectual de Foucault como un continuo cuyo tema central es el problema del ejercicio del poder en las sociedades modernas. Seg\u00fan el argumento, en el desarrollo de sus obras, Foucault logra arti cular dos niveles de an\u00e1lisis diferentes: uno local , signado por los lugares f\u00edsicos, los dise\u00f1os arquitect\u00f3nicos impregnados de poder que organizan la disposici\u00f3n de los cuerpos; otro global , compuesto por los diagramas de poder que enlazan los diferentes lugares particulares, permitiendo que el poder circule a trav\u00e9s del espacio que va configurando en su recorrido (Deleuze 1986, Murdoch 1980 , Collier 2009). Cada una de estas escalas opera bajo una l\u00f3gica radicalmente diferente. A nivel local , el poder fun ciona como fuerza centr\u00edpeta: aislando, encerrando, distinguiendo (Foucault, 2006:66 -67). Esta escala se corresponde por lo tanto con la materialidad del poder y es dominada por la l\u00f3gica de constituci\u00f3n de lugares, en donde el poder es ejercido localmente sobre los cuerpos/sujetos. Lo que encontramos en este nivel es una multiplicidad de relaciones de fuerza relativamente aut\u00f3nomas entre s\u00ed. Por ejemplo, la f\u00e1brica, el hogar, el hospital psiqui\u00e1trico se enc uentra cada uno atravesado por distintas relacione s de subordinaci\u00f3n que configuran su entorno material para cumplir sus funciones de poder. En la escala global por el contrario, el poder se comporta como una fuerza centr\u00edfuga: expandiendo, conectando, circulando por las diferentes singularidades que conforman un todo social. A este nivel, las singularidades de la escala anterior establecen diferentes tipos de relaciones entre s\u00ed, dando lugar a constelaciones de poder que aglutinan y afectan a las puras singularidades: \"regulariz\u00e1ndolas, aline\u00e1ndolas, haciendo que las series converjan, trazando una l\u00ednea de fuerza general\" (Deleuze, 1986: 108). El poder va diagramando as\u00ed un espacio pol\u00edtico que actualiza estas relaciones de fuerza singulares que va conectando. De ah\u00ed que para Deleuze \"las formaciones y tr ansformaciones de esos espacios plantean, ya lo veremos, problemas topol\u00f3gicos\", es decir, problemas de interconexi\u00f3n, reconfiguraci\u00f3n, alineamiento y jerarquizaci\u00f3n que se dan entre m\u00faltiples posiciones y Adri\u00e1 n Vel\u00e1zquez Ram\u00edrez . Lucha pol\u00edtica y configuraciones de poder: una mirada desde el giro espacial. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 238-248. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 244 cuya constante actualizaci\u00f3n e interacci\u00f3n permite que surja un espacio de espacios . El poder es por lo tanto, diagram\u00e1tico: \"es la presentaci\u00f3n de las relaciones de fuerzas propias de una formaci\u00f3n; la distribuci\u00f3n de los poderes de afectar y de los poderes de ser afectado; la mezcla de las puras funcion es no formalizadas y de las puras materias no formadas (...) una distribuci\u00f3n de singularidades\" (Deleuze, 1986:102). La sociedad es interpretada entonces como una compleja y din\u00e1mica cartograf\u00eda de poder conformada por \"innumerables puntos de enfrentamient o, n\u00facleos de inestabilidad cada uno de los cuales implica sus riesgos de conflicto, de luchas, y de inversi\u00f3n al menos transitoria de las relaciones de fuerza\" (Foucault citado por Deleuze, 1986:51). En esta cartograf\u00eda todo adentro es tambi\u00e9n un afuera respecto a diagramas que se entrecruzan y que contaminan los lugares por los que circula el poder: \"un diagrama es un mapa, o m\u00e1s bien una superposici\u00f3n de mapas\" (Deleuze, 1986:70). En resumen, el funcionalismo de Foucault se corresponde con una topolog\u00eda moderna que ya no asigna un lugar privilegiado como origen del poder, que ya no puede aceptar una localizaci\u00f3n puntual (lo que supone una concepci\u00f3n del espacio social tan nueva como la de los espacios f\u00edsicos y matem\u00e1ticos actuales, como ya suced\u00eda en el caso de la continuidad ). Se se\u00f1alar\u00e1 que \u00ablocal \u00bb tiene dos sentidos muy diferentes: el poder es local puesto que nunca es global, pero no es local o localizable puesto que es difuso3 (Deleuze, 1986:52). La perspectiva relacional, as\u00ed como la aproximaci\u00f3 n reticular del poder que hemos explorado hasta aqu\u00ed, permiten interpretar al espacio pol\u00edtico no s\u00f3lo como el escenario o contexto en el que opera la pr\u00e1ctica pol\u00edtica sino como el destinatario mismo de la lucha pol\u00edtica. La capacidad de transformar y mol dear las relaciones de fuerza que es inherente a todo proceso conflictual, hace que todo antagonismo pueda verse como parte de la din\u00e1mica que establece un espacio pol\u00edtico y por lo tanto, analizarse en este tenor. De esta manera, contamos con una perspect iva que, centr\u00e1ndose en la unidad de poder que supone un todo social, permite insertar estas manifestaciones de lucha pol\u00edtica en par\u00e1metros relacionales a trav\u00e9s de los cuales es posible rastrear las conexiones/desconexiones que se ponen en cuesti\u00f3n en ca da caso. Esto supone, como a continuaci\u00f3n veremos, una definici\u00f3n particular de la lucha pol\u00edtica. 3 Cursivas m\u00edas. Adri\u00e1 n Vel\u00e1zquez Ram\u00edrez . Lucha pol\u00edtica y configuraciones de poder: una mirada desde el giro espacial. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 238-248. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 245 Antagonismo y espacio pol\u00edtico La categor\u00eda general de espacio pol\u00edtico surge as\u00ed como una plataforma conceptual id\u00f3nea para indagar sobre el impacto que l os diferentes procesos de lucha pol\u00edtica tienen en la distribuci\u00f3n de poder en la que est\u00e1n inscritos. Esto no implica subordinar los procesos conflictuales a una necesidad o l\u00f3gica estructural sino entenderlos como parte de un espacio relacional conformad o por m\u00faltiples conexiones que condicionan la forma en que se distribuye el poder en una sociedad concreta. En este sentido, no hay un afuera del espacio pol\u00edtico. Todo proceso conflictual se desarrolla en la yuxtaposici\u00f3n de diferentes cartograf\u00edas de pod er de car\u00e1cter din\u00e1mico y abierto. Evidentemente, esto supone operar en la tensi\u00f3n entre poder y resistencia. El car\u00e1cter contingente de toda estructura de poder implica que la asignaci\u00f3n de posiciones que marca una distribuci\u00f3n de poder nunca coincida ple namente con la experiencia subjetiva que se desarrolla en cada uno de estos espacios. Este insalvable desfase en el que se mueve la experiencia de subordinaci\u00f3n, aporta los m\u00e1rgenes de libertad necesarios para la producci\u00f3n de antagonismos dentro de un esp acio pol\u00edtico. De esta manera, los m\u00faltiples espacios que distribuye una estructura de poder se convierten en potenciales escenarios de disputa pol\u00edtica. Esto nos lleva a pensar en el antagonismo como una impugnaci\u00f3n y cuestionamiento de las relaciones que definen de tal o cual posici\u00f3n de subordinaci\u00f3n y por lo tanto, como un l\u00edmite insuperable en la configuraci\u00f3n de todo espacio relacional. Es por ello que el antagonismo tiene un potencial reordenador del espacio pol\u00edtico. Al operar sobre los v\u00ednculos (d istancias/proximidades) que relacionan los lugares particulares de subordinaci\u00f3n con su ubicaci\u00f3n dentro de un conjunto social, todo antagonismo supone un corrimiento, una interrupci\u00f3n de los enlaces en los que el poder circula en un cuerpo formado. El ant agonismo, por lo tanto, puede entenderse como un proceso que atraviesa las dos escalas de poder que hemos mencionado. Por un lado, las condiciones materiales en la que se ejerce el poder localmente, es decir, las relaciones de subordinaci\u00f3n experimentadas subjetivamente. Por otro lado -la segunda escala -, las relaciones que estas subordinaciones establecen con otros espacios y que define la posici\u00f3n particular que se ocupa dentro de una topolog\u00eda social. La lucha pol\u00edtica sintetiza entonces la relaci\u00f3n mul tiplicidad/unidad que hemos descrito anteriormente. La pr\u00e1ctica pol\u00edtica antagonista genera un conocimiento que Adri\u00e1 n Vel\u00e1zquez Ram\u00edrez . Lucha pol\u00edtica y configuraciones de poder: una mirada desde el giro espacial. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 238-248. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 246 permite establecer las continuidades y discontinuidades que conforman un espacio pol\u00edtico, as\u00ed como el contenido concreto que determina una posi ci\u00f3n singular dentro de un conjunto relacional. Desde la \u00f3ptica de la investigaci\u00f3n emp\u00edrica, es decir, de las posibilidades anal\u00edticas que aloja este conjunto de conceptos y premisas te\u00f3ricas, esto significa que los m\u00faltiples antagonismos singulares son datos que de primera mano - desde la pr\u00e1ctica pol\u00edtica - ofrecen informaci\u00f3n valiosa sobre la configuraci\u00f3n de poder de una sociedad determinada. En este sentido, estudiar la resistencia es tambi\u00e9n estudiar el poder. O en otras palabras, atendiendo a las rela ciones que cuestiona una singularidad pol\u00edtica, podemos aproximarnos a la forma en que una sociedad se organiza pol\u00edticamente. Como procedimiento anal\u00edtico, no se trata entonces de clarificar el contexto para despu\u00e9s describir o explicar las experiencias d e lucha singulares que se desarrollan ah\u00ed; por el contrario, se parte del supuesto de que la propia singularidad ya es una elaboraci\u00f3n del contexto. El contexto ya est\u00e1 inscripto en los datos que ofrece la producci\u00f3n de un antagonismo. Se trata por lo tant o, de organizar esquem\u00e1ticamente el conocimiento pr\u00e1ctico que se est\u00e1 generando desde el punto de vista de los sujetos, para darle una profundidad y una coherencia te\u00f3rica. Es en este sentido que la Teor\u00eda debe colaborar y ofrecer herramientas en la confor maci\u00f3n de estas nuevas cartograf\u00edas que se hacen tan necesarias para la vida pol\u00edtica contempor\u00e1nea. La lucha pol\u00edtica puede verse como una pr\u00e1ctica cartogr\u00e1fica en tanto que, en su proceder, se\u00f1ala los clivajes de poder que sostienen una posici\u00f3n subordin ada, habilitando un rastreo sobre m\u00faltiples relaciones de fuerza que entran en juego. Conclusiones: la construcci\u00f3n de un objeto de estudio La revisi\u00f3n de algunas de las premisas generales que subyacen a la reflexi\u00f3n sobre el espacio en la Teor\u00eda pol\u00edtic a, nos ha permitido marcar ciertas pautas de respuesta para afrontar las preguntas que hemos formulado en la introducci\u00f3n. La perspectiva relacional nos lleva a considerar al espacio pol\u00edtico como una compleja articulaci\u00f3n de redes de poder cuya unidad der iva del conjunto de interacciones sedimentadas que constantemente se est\u00e1n actualizando. El espacio pol\u00edtico as\u00ed entendido se convierte en un marco interpretativo que permite ubicar la multiplicidad de espacios singulares que conforman a las sociedades con tempor\u00e1neas, tomando como par\u00e1metro de referencia las relaciones espec\u00edficas que soportan tal o cual posici\u00f3n. Adri\u00e1 n Vel\u00e1zquez Ram\u00edrez . Lucha pol\u00edtica y configuraciones de poder: una mirada desde el giro espacial. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 238-248. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 247 El antagonismo, como operador anal\u00edtico, se convierte en un indicador que nos permite visibilizar las relaciones de poder que configuran una pos ici\u00f3n dentro de una topolog\u00eda de poder. La emergencia de antagonismos genera un repertorio de elementos que pueden ser recuperados como referencias posicionales a trav\u00e9s de las cuales podemos acceder a la forma en que se configura un espacio pol\u00edtico. Las demandas, los argumentos, las distancias y proximidades en t\u00e9rminos de distinciones amigo/enemigo, as\u00ed como los clivajes de poder que son se\u00f1alados desde la producci\u00f3n discursiva de un antagonismo, pueden analizarse en este tenor. Contamos as\u00ed con un conoc imiento pr\u00e1ctico que, desde la perspectiva de los sujetos involucrados, ofrece las coordenadas del poder que determinan un espacio pol\u00edtico. De esta manera, la problem\u00e1tica que para la Teor\u00eda pol\u00edtica significa una din\u00e1mica pol\u00edtica m\u00faltiple y compleja co mo la que describ\u00edamos en la introducci\u00f3n, encuentra en el l\u00e9xico espacial una posible alternativa de respuesta. Es precisamente abordando este problema como un d\u00e9ficit de ubicaci\u00f3n producto del cuestionamiento de los grandes conceptos contenedores de la p ol\u00edtica moderna, que la perspectiva espacial puede ofrecer algunas categor\u00edas que permiten situar las distintas manifestaciones pol\u00edticas singulares parciales y fragmentarias en relaciones de poder que atraviesan un todo social. Teniendo como base esta pla taforma te\u00f3rica surgen otras preguntas que es preciso tener en cuenta. \u00bfDe qu\u00e9 manera las distintas singularidades entran en relaci\u00f3n unas con otras? \u00bfCu\u00e1les son esas estrategias y discursos que, desde la pr\u00e1ctica antagonista, permiten abordar a la socieda d como un todo? \u00bfQu\u00e9 papel tienen ah\u00ed las distintas tradiciones de lucha pol\u00edtica? \u00bfCon que categor\u00edas es posible analizar la tensi\u00f3n constitutiva entre estrategias de dominaci\u00f3n y pr\u00e1cticas de resistencia? Interpretando al todo social como un amplio y com plejo espacio de lucha , podemos problematizar estas cuestiones y con ello esclarecer un poco m\u00e1s sobre la di n\u00e1mica pol\u00edtica contempor\u00e1nea. Bibliograf\u00eda ALLEN, John Allen (2004): \"The Power: Human Geography , Vol. 86, n\u00ba 1, pp. 19 -32 ALLEN, John and COCHRANE, Allan (2010) : \"Assemblages of State Power: Topological Shifts in the Organization -1089 . Adri\u00e1 n Vel\u00e1zquez Ram\u00edrez . Lucha pol\u00edtica y configuraciones de poder: una mirada desde el giro espacial. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 238-248. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 248 COLLIER, J. Stephen (2009): \"Topologies of power: Foucault\u00b4s Culture Society , n\u00ba 26, pp. 78-108. DELEUZE, Gilles (1986) : Foucault , Espa\u00f1a, Paid\u00f3s. FOUCAULT, Michel (2006) : Seguridad, Territorio, Poblaci\u00f3n , Buenos Ai res, Argentina. \u2014\u2014\u2014 (2002) : Defender la sociedad , M\u00e9xico, Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. HARVEY, David (1998) : La condici\u00f3n de la posmodernidad: Investigaci\u00f3n sobre los or\u00edgenes del cambio cultural , Buenos Aires, Amorrortu. HOWARTH, David Politics for Study of Developing Societies , pp. 105 -134 LACLAU, Ernesto (2000 ): Nuevas reflexiones sobre la revoluci\u00f3n de nuestro tiempo , Buenos Aires , Ed. Nueva Visi\u00f3n. LACLAU, Ernesto y MOUFFE , Chantal (2005) : Hegemon\u00eda y estrategia socialista: hacia una radicalizaci\u00f3n de la democracia , Buenos Aires , Fondo de Cultura Econ\u00f3mica. LATOUR, Bruno (2008): Re-ensamblar lo social: una introducci\u00f3n a la teor\u00eda del actor -red, Buenos Aires, Editorial Manantial. \u2014\u2014\u2014 (2001 ): Space, Place, and Gender , Minneapolis, University of Minnesota Press. MASSEY, Doreen (2009): \"Concepts of space and power in theory and in political practice \", Documents d'an\u00e0lisi geogr\u00e0fica , Universitat Aut\u00f2noma de Geographers , Vol. 70, n\u00ba 2 pp.207 -225. SOJA, Edward W. (1989) : Postmodern Geographies: The Reassertion of Space in Critical Social Theory , London, Verso Press. WARF Barney and ARIAS, Santa (2009) : The Spatial Turn, que surge. P\u00edo Collivadino y la construcci\u00f3n del paisaje urbano . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 249-260. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 249 Buenos Aires que surge . P\u00edo Collivadino y la construcci\u00f3n del paisaje urbano Catalina V. Fara Resumen Desde fines del siglo XIX, Buenos Aires estaba en construcci\u00f3n. El progreso logrado hacia 1910, se mezclaba con signos del pasado: modernos rascacielos coexist\u00edan con los vie jos edificios coloniales; se amasaban fortunas, mientras miles de inmigrantes luchaban para sobrevivir. En este periodo de grandes esperanzas, se produjeron im\u00e1genes del paisaje de Buenos Aires que contin\u00faan vigentes en el imaginario de la ciudad, muchas d e las cuales fueron plasmadas por P\u00edo Collivadino (Buenos Aires , 1869 -1945). Habiendo estudiado en Roma por diecisiete a\u00f1os, sus pinturas ten\u00edan muchas similitudes formales con la pintura italiana del periodo. Sin embargo, sus im\u00e1genes urbanas se convirtie ron en una opci\u00f3n en la b\u00fasqueda del paisaje nacional . Su enfoque muestra la tensi\u00f3n entre la Academia -instituci\u00f3n que dirigi\u00f3 por 30 a\u00f1os -, y las influencias rom\u00e1nticas y vanguardistas. A partir del an\u00e1lisis de su colecci\u00f3n personal, se indagar\u00e1 en los di\u00e1logos y puntos de cruce entre sus numerosas fuentes (revistas, postales, fotograf\u00edas), sumadas a sus bocetos tomados a plein air; lo que resulta en una excepcional visi\u00f3n de Buenos Aires que no ha sido a\u00fan analizada en profundidad, que resultar\u00e1 fundame ntal para entender el rol de sus pinturas en la construcci\u00f3n del imaginario de la ciudad moderna. Palabras clave: Arte argentino - Paisaje urbano - Buenos Aires - Imaginario . Abstract Since the late nineteenth century, Buenos Aires was under construction . The progress made in 1910, was mixed with signs of the past: modern skyscrapers coexist with old colonial buildings, thousands of immigrants were struggling to survive. In this period of great expectations, there were im ages of the landscape of Buenos Aires to continue existing in the imagination of the city, many of which were set out by P\u00edo Collivadino (Buenos Aires , 1869 -1945). Having studied in Rome for seventeen years, her paintings have many formal similarities with Italian painting of the period. However, their urban images became an option in the search of the national landscape . His approach shows the tension between the Academy -led institution for 30 years, and romantic and avant -garde influences. Este art\u00edculo surge a partir de la participaci\u00f3n en las investigaciones sobre la colecci\u00f3n personal del artista y gran parte de su obra gr\u00e1fica y pict\u00f3rica, que se llevan a cabo en el Instituto de Investi gaciones sobre Patrim onio Cultural (TAREA) de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn; en el marco de dos proyectos que estudian esta colecci\u00f3n perteneciente al Museo P\u00edo Collivadino. Uno titulado Modernidad y Academia en Buenos Aires entre el Centenario y la Segunda Guerra Mund ial. Proyecto de catalogaci\u00f3n, conservaci\u00f3n e investigaci\u00f3n del Archivo P\u00edo Collivadino y el otro titulado Materiales, t\u00e9cnicas e imagen en Buenos Aires entre fines del siglo XIX y la Segunda Guerra Mundial. Proyecto de estudio, restauraci\u00f3n, catalogaci\u00f3n y an\u00e1lisis cr\u00edtico de las pinturas de la colecci\u00f3n del Museo P\u00edo Collivadino, ambos con la direcci\u00f3n de la Dra. Laura Malosetti Costa. Estos proyectos cuentan con subsidios del CONICET y de la Agencia Nacional de Promoci\u00f3n Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica respecti vamente. En 2006 egresa con honores como Licenciada en Artes (FFyL, Universidad de Buenos Aires). Obtiene en 2009 la Beca Interna de Postgrado del CONICET. Actualmente cursa el Doctorado en Historia del Arte en la UBA y elabora la tesis de Maestr\u00eda en Historia del Arte Latinoamericano y Argentino en IDAES (UNSAM). Es docente de Historia de la Comunicaci\u00f3n Visual en la carrera de Dise\u00f1o Gr\u00e1fico en FADU (UBA). Contacto: catalina.fara@gmail.com Catalina Fara . Buenos Aires que surge. P\u00edo Collivadino y la construcci\u00f3n del paisaje urbano . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 249-260. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 250 From the analys is of his personal collection, will explore in dialogues and crossing points between numerous sources (magazines, postcards, photos), taken together with his sketches to plein air, resulting in an exceptional view of Buenos Aires has not been examined in d epth, which will be essential to understand the role of his paintings in the imaginary construction of the modern city. Keywords : Argentinean art - Urban landscape - Buenos Aires - Inmigration. Ciudad y paisaje La cuesti\u00f3n de c\u00f3mo representar la experie ncia de la metr\u00f3poli ocup\u00f3 un lugar central en los debates que surgieron en el interior de los modernismos est\u00e9ticos a fines del siglo XIX, y probablemente, estas im\u00e1genes compartan las contradicciones de la modernidad (Frisby, 2007). En Latinoam\u00e9rica, por ejemplo, quiz\u00e1s por su r\u00e1pido proceso de modernizaci\u00f3n iniciado entre mediados del siglo XIX y mediados del XX, la premisa de que la ciudad y sus representaciones se producen mutuamente ha sido evidente para muchos autores (Gorelik, 1998; Romero, 1976). E s as\u00ed como las im\u00e1genes de la modernidad crearon realidad urbana y viceversa, insert\u00e1ndose a su vez en aquellos proyectos de naci\u00f3n que apuntaron a ideales civilizatorios encarnados en la urbe ilustrada, pero reforzando a su vez otras construcciones en pug na con las oficiales. En este sentido, m\u00e1s all\u00e1 del espacio concreto que conforma el mapa urbano, la ciudad no es \"una entidad parcial con consecuencias sociol\u00f3gicas, sino una entidad sociol\u00f3gica que est\u00e1 constituida espacialmente\" (Frisby, 1992: 147). A p artir de aqu\u00ed es posible abordar el desarrollo de la cultura urbana m\u00e1s all\u00e1 de las demarcaciones territoriales propias de toda gran ciudad. As\u00ed, una calle, un bar, una plaza o un tranv\u00eda se convierten en espacios en los que es posible asistir al conflicto entre lo que Georg Simmel denomina el \"alma subjetiva\" y su \"producto espiritual objetivo\". La relaci\u00f3n entre estos dos polos es conflictiva y tr\u00e1gica, por lo tanto es posible pensar la cultura urbana en funci\u00f3n de los entrecruzamientos -sociales, est\u00e9tic os, etc. - que se suceden en el marco de la ciudad. El paisaje puede entenderse como una relaci\u00f3n particular entre objetos -tanto naturales como artificiales - representados en forma parcial, pero comprendidos como una parte del todo significativo de un lug ar y un contexto hist\u00f3rico determinados. En este sentido, la imagen no existe aislada de su referente real y para que estos elementos puedan ser convertidos en paisaje es preciso que exista a lo largo del tiempo un trabajo Catalina Fara . Buenos Aires que surge. P\u00edo Collivadino y la construcci\u00f3n del paisaje urbano . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 249-260. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 251 y un acuerdo social. La represent aci\u00f3n no existe aislada de su referente real y forma parte de un \"trabajo simb\u00f3lico\" realizado socialmente (Turri, 1998). As\u00ed el paisaje es producto de la mirada, de una construcci\u00f3n compleja s\u00f3lo posible cuando las \"convenciones de la est\u00e9tica\" y el tiemp o nos permiten ver el paisaje como tal. De esta manera, la imagen de una ciudad es generada en la medida en que ciertas figuras culturales filtran, condicionan y enriquecen nuestra percepci\u00f3n de ella. En este sentido, el arte nos aproxima a las cosas, pero al mismo tiempo nos sit\u00faa a cierta distancia frente a ellas; y por lo tanto una ciudad no es s\u00f3lo calles, monumentos, edificios, etc., sino tambi\u00e9n aquello que se ha escrito y pintado sobre ella, y en estos cruces surge la imagen del paisaje: Nuestra co nciencia debe tener un nuevo todo, unitario, por encima de los elementos, no ligado a su significaci\u00f3n aislada y no compuesto mec\u00e1nicamente a partir de ellos: esto es el paisaje. (...) una visi\u00f3n cerrada en s\u00ed experimentada como unidad autosuficiente, entrel azada, sin embargo, con un extenderse infinitamente m\u00e1s lejano. (Simmel, 1913 [1986: 175] Tanto lo calculable como lo fortuito, pueden aparecer ligados a la imagen de la ciudad, que se define por un \"bombardeo\" de impresiones cruzadas. Esta situaci\u00f3n da cuenta de un fen\u00f3meno que est\u00e1 en el centro de la condici\u00f3n moderna, que es el encuentro violento entre el mundo interno del individuo y el mundo externo de la sociedad y las ciudades. La aglomeraci\u00f3n de im\u00e1genes cambiantes vulnera al habitante de las metr\u00f3 polis y determina su estilo de vida, al mismo tiempo que la velocidad del cambio obliga a respuestas r\u00e1pidas e indiferentes respecto al ambiente circundante. Es por ello que en la experiencia cotidiana de la ciudad, rara vez se la vea como paisaje, porque se carece del tiempo para desenredarse de sus acontecimientos. La ciudad contiene \"la cultura de las cosas como la cultura humana\" (Simmel, 1913 [1986:183]), as\u00ed los intelectuales, artistas, escritores, pol\u00edticos y administradores de cada ciudad elaboran u n perfil y construyen un imaginario urbano particular en funci\u00f3n a otros. Teniendo en cuenta que la identidad es un proceso relacional, en el caso de Buenos Aires por ejemplo, este proceso se efectu\u00f3 en general en confrontaci\u00f3n con ciudades como Par\u00eds y Ne w York. De esta manera es posible analizar los imaginarios de una ciudad a partir del rol que cumplen las im\u00e1genes del paisaje urbano en su conformaci\u00f3n. Catalina Fara . Buenos Aires que surge. P\u00edo Collivadino y la construcci\u00f3n del paisaje urbano . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 249-260. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 252 Buenos Aires empez\u00f3 a aparecer como un tema pict\u00f3rico espec\u00edfico -ya no como documento o testimonio d e una costumbre - a fines del siglo XIX, y se fortaleci\u00f3 durante la primera parte del XX, de la mano con la ampliaci\u00f3n, renovaci\u00f3n y cambios en su fisonom\u00eda y traza urbana. Sin embargo, una de las cuestiones que dominaba las discusiones en ese momento, era el problema de la identidad nacional en relaci\u00f3n a las manifestaciones culturales, sobre todo luego del influjo inmigratorio de la d\u00e9cada de 1880. Desde el campo del arte se buscaron rasgos distintivos de lo nacional en el paisaje pampeano, a trav\u00e9s del cu al la cuesti\u00f3n del ambiente era el centro de los debates, apoyado en la creencia de que era posible cierto progreso en el arte, en tanto los artistas de \"adaptaran\" al medio ambiente. En las primeras d\u00e9cadas del siglo XX, esta identificaci\u00f3n comenz\u00f3 a inco rporar tambi\u00e9n al paisaje serrano cordob\u00e9s como escenario privilegiado, mientras que el medio urbano -y Buenos Aires en particular - era percibido como un ambiente adverso que atentaba contra la posibilidad del desarrollo del arte. Estas convicciones hicier on mella en un amplio espectro de la intelectualidad del periodo, desde el anarquismo ut\u00f3pico de un artista como Mart\u00edn Malharro, hasta el hispano -indigenismo de Ricardo Rojas (Malosetti Costa, 2007). En este sentido, era dif\u00edcil encontrar en la velocidad del cambio de la ciudad los caracteres estables de una naci\u00f3n que buscaba consolidarse. Sin embargo, algunos artistas celebraron el cambio y el progreso de la incipiente industrializaci\u00f3n, mientras otros buscaron denunciar los problemas que tra\u00eda el crecim iento de las vertiginosas metr\u00f3polis. Las obras de este per\u00edodo podr\u00edan entenderse entonces como ejes de la tensi\u00f3n entre el progreso material y la identidad cultural. La \"vieja aldea\" se transformaba ante los ojos de sus habitantes y crec\u00eda ce\u00f1ida a la grilla colonial (Gorelik, 1998). Nuevas formas de sociabilidad daban vida y car\u00e1cter a nuevos barrios y as\u00ed se fue configurando una \"\u00b4ciudad vivida\u00b4, imprevisible, que fue proliferando en los intersticios de las planificaciones urbanas\" (Malosetti Costa, 20 07: 34). En este contexto, uno de los artistas m\u00e1s influyentes que comenz\u00f3 a recorrer y representar reiteradamente el paisaje de Buenos Aires fue P\u00edo Collivadino (Buenos Aires, 1869 -1945). Formado en Roma a fines del siglo XIX, su permanencia por diecisiet e a\u00f1os en esa ciudad marc\u00f3 tanto su educaci\u00f3n art\u00edstica como su producci\u00f3n pl\u00e1stica. De regreso a la Argentina durante la fiebre de los preparativos para los festejos Catalina Fara . Buenos Aires que surge. P\u00edo Collivadino y la construcci\u00f3n del paisaje urbano . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 249-260. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 253 del Centenario, fue uno de los fundadores del grupo Nexus1. Asimismo se desempe\u00f1\u00f3 como di rector de la Academia Nacional de Bellas Artes durante treinta y cinco a\u00f1os, en un momento en el que se dieron las discusiones entre el nacionalismo est\u00e9tico del Centenario y lo \"nuevo\" de los a\u00f1os 20 y 30. Este extenso per\u00edodo de tensiones se tradujo en d isputas est\u00e9ticas y de poder en las que Collivadino tuvo un papel protag\u00f3nico insoslayable tanto en su rol de artista, como en el de funcionario. Fue tambi\u00e9n fundador de la Escuela de Artes Decorativas y de la Escuela de Escenograf\u00eda del Teatro Col\u00f3n, y tr abaj\u00f3 como decorador, grabador e ilustrador de publicaciones gr\u00e1ficas italianas y argentinas; adem\u00e1s de ejercer una vasta labor docente en diversas instituciones. En sus primeros paisajes del suburbio de la ciudad, presentados en la primera exposici\u00f3n del grupo Nexus en la galer\u00eda Witcomb en 1907, Collivadino introdujo un tema in\u00e9dito en Buenos Aires hasta ese momento. Su aproximaci\u00f3n llev\u00f3 al centro im\u00e1genes de los barrios, hasta entonces considerados indignos de ser representados por la pintura. Mostr\u00f3 as \u00ed los \"bordes\" que se poblaban de casas bajas, usinas, puentes y callejuelas de tierra con los \u00faltimos faroles a gas (Malosetti Costa, 2006: 101). Al mismo tiempo sus paisajes de la zona c\u00e9ntrica revelaban el v\u00e9rtigo del cambio, con una visi\u00f3n por momentos fantasmag\u00f3rica, de los grandes edificios que comenzaban a poblar el horizonte de la ciudad. 1 El grupo Nex us se conform\u00f3 en 1907. Sus integrantes registraron el paisaje y las costumbres locales a trav\u00e9s de un regionalismo pintoresquista, con influencias del impresionismo y el hispanismo. Integra do en sus comienzos por P\u00edo Collivadino, Ces\u00e1reo B. de Quir\u00f3s, Alb erto Rossi, Carlos Ripamonte, Fernando Fader y Justo Lynch; posteriormente adhieren Rogelio Yrurtia y Arturo Dresco, quienes hacen su aport e a las b\u00fasquedas del grupo desde la escultura. El grupo tuvo una corta actividad, durante la cual reali zaron tres mu estras colectivas en el Sal\u00f3n Costa y galer\u00eda Witcomb. Catalina Fara . Buenos Aires que surge. P\u00edo Collivadino y la construcci\u00f3n del paisaje urbano . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 249-260. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 254 Buenos Aires que surge Pio Collivadino - Buenos Aires que surge - c. 1920 \u00f3leo sobre tabla - 37,2 x 56 cm - Colecci\u00f3n Museo \"P\u00edo Collivadino\" - TAREA -UNSAM Tomaremos como punto de partida la obra Buenos Aires que surge (c.1920), la cual resulta paradigm\u00e1tica para entender la visi\u00f3n de la ciudad y el modo en que P\u00edo Collivadino constru\u00eda sus obras. El artista representa aqu\u00ed los rascacielos que aparecen entre las casas bajas del suburbio y proyectan su sombra sobre ellas. Techos y terrazas ocupan el primer plano en la parte inferior de la tela y contrastan con un alto edificio en construcci\u00f3n que se ubica en el lado derecho. El eje vertical de este \u00faltimo corta la horizontalidad del conjunto de las casas, el cual es interrumpido asimismo por algunas escasas chimeneas. El volumen de esta construcci\u00f3n sosten ida por andamios, se equilibra en un plano posterior con un rascacielos que se eleva por sobre la l\u00ednea de horizonte, casi en el centro de la obra, y por otros edificios altos que van poblando el horizonte. En ese panorama de construcciones, del lado izquierdo, se vislumbra parte de una c\u00fapula que recuerda a los esbeltos pin\u00e1culos de las torres y los coronamient os de las iglesias que, antes de la construcci\u00f3n de los rascacielos, eran las verticales que se dibujaban en el horizonte infinito de la pampa y el del r\u00edo. La luz en tonos amarillos y anaranjados se proyecta sobre las torres de concreto recortadas sobre u n cielo con nubes de color rosa viol\u00e1ceo, cuyas l\u00edneas redondeadas equilibran el predominio de las rectas de las construcciones. S\u00f3lo los altos edificios reciben los rayos del sol del atardecer y sus colores c\u00e1lidos claros contrastan con los azulados y tie rras del caser\u00edo que va quedando reducido bajo las somb ras de los rascacielos. Catalina Fara . Buenos Aires que surge. P\u00edo Collivadino y la construcci\u00f3n del paisaje urbano . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 249-260. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 255 El punto de vista alto de esta obra resulta particular, ya que en ese momento era un modo de composici\u00f3n m\u00e1s com\u00fan en la fotograf\u00eda que en la pintura. Ya desde fines del siglo X IX se hab\u00edan popularizado en Europa postales y vistas de las ciudades desde puntos de mira altos, que circularon en libros ilustrados y publicaciones peri\u00f3dicas (Scharf, 1994). A principios del siglo XX tambi\u00e9n aparecieron en nuestro pa\u00eds este tipo de im\u00e1g enes tomadas desde lo alto de los primeros rascacielos de la ciudad, como el Railway Building y la Galer\u00eda General G\u00fcemes, ambos construidos en la d\u00e9cada del 10. El encuadre de la obra es semejante al de este tipo de im\u00e1genes, con un edificio recortado en primer plano y la perspectiva de los planos m\u00faltiples que se pierden hacia el horizonte a modo de una panor\u00e1mica. Existe una versi\u00f3n similar de esta obra realizada por este artista en 1914, titulada Rascacielos donde tambi\u00e9n se observan rascacielos entre c asas bajas desde un punto de vista alto, pero el encuadre es menos \"fotogr\u00e1fico\" y el tratamiento de las formas es menos sint\u00e9tico que la obra analizada. Es posible pensar entonces \u00e9sta se trate de un boceto preliminar y que Collivadino construyera Buenos Aires que surge tambi\u00e9n en base a fotograf\u00edas y recortes de revistas de rascacielos y vistas a\u00e9reas de ciudades como New York y Chicago, que \u00e9l mismo coleccion\u00f3 a lo largo de su vida. La obra presenta cierta intenci\u00f3n de contingencia, pretende ser una inst ant\u00e1nea de la ciudad, pero sin embargo es una composici\u00f3n muy estudiada. De hecho, el modo de trabajo de Collivadino estaba lejos de ser irreflexivo. El artista tomaba apuntes a plein air , los cuales eran reelaborados posteriormente en el taller y revisita dos en diversas ocasiones a lo largo de los a\u00f1os. En este caso en particular puede observarse como probablemente haya combinado su propia experiencia en Buenos Aires -de la que surg\u00edan apuntes y fotograf\u00edas - con toda una serie de im\u00e1genes de diversa proven iencia para componer la obra. Tal vez sea por esto que no es posible ubicar el punto espec\u00edfico desde el cual est\u00e1 tomada esta vista de Buenos Aires, y es por lo tanto una composici\u00f3n profundamente significativa, ya que de alguna manera resume toda su seri e de pinturas sobre el paisaje urbano porte\u00f1o. Su fascinaci\u00f3n por los rascacielos resulta particularmente interesante. \u00c9stos son un elemento recurrente en sus obras, ya sea en construcci\u00f3n junto a otras edificaciones, como presencia imponente en el horizo nte o como motivo espec\u00edfico. Las masas verticales sin ventanas, representan esa Buenos Aires que aparece entre el caser\u00edo, poniendo de manifiesto el contraste entre \"lo viejo y lo nuevo\" de una ciudad en pleno Catalina Fara . Buenos Aires que surge. P\u00edo Collivadino y la construcci\u00f3n del paisaje urbano . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 249-260. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 256 cambio. Los rascacielos parecieran ser un tel \u00f3n de fondo omnipresente que se eleva entre el caser\u00edo con apariencia a veces monumental como en Independencia y Paseo Col\u00f3n (1918); y a veces fantasmag\u00f3rica como se observa en Lo viejo y lo nuevo (1935). Los altos edificios presentan en muchas obras un tr atamiento formal m\u00e1s sint\u00e9tico y con menos materia, como se evidencia en obras como Estudio (ciudad) (1924) y Demolici\u00f3n abandonada (1935), donde m\u00e1s all\u00e1 de encontrarse en un plano m\u00e1s cercano -y requerir por lo tanto m\u00e1s definici\u00f3n - es llamativo que la p incelada con m\u00e1s materia y la atenci\u00f3n al detalle se circunscribe a lo \"viejo\" y las nuevas construcciones son representadas m\u00e1s sint\u00e9ticamente, con pinceladas menos evidentes que resultan en superficies m\u00e1s lisas. Podr\u00eda decirse entonces que el lenguaje m \u00e1s \"naturalista\" o academicista se relaciona con lo viejo y un lenguaje m\u00e1s sint\u00e9tico y esquem\u00e1tico con lo nuevo. A su vez, estas obras y Buenos Aires que surge se emparentan con toda una serie de peque\u00f1as pinturas de vistas en perspectiva de calles c\u00e9ntri cas de Buenos Aires, en las cuales las proporciones de los edificios son forzadas hasta parecer m\u00e1s grandes de lo normal. En la mayor\u00eda de ellas la luz del atardecer o las primeras luces el\u00e9ctricas encendidas, producen un profundo contraste con las sombras de los grandes edificios generando una \"fantasmagor\u00eda del concreto\", que podr\u00edamos enmarcar dentro de una especie de \"sublime urbano\", que coloca al espectador frente a la monumentalidad de la nueva ciudad que se est\u00e1 construyendo. Collivadino exploraba la ciudad en un carro con el techo abierto en busca de motivos para plasmar en sus telas y as\u00ed, a trav\u00e9s de sus obras se podr\u00eda trazar un mapa de sus recorridos. El artista se interes\u00f3 tambi\u00e9n en los barrios al sur de la ciudad como La Boca, Barracas, San Telmo, San Nicol\u00e1s y en especial el puerto: Su belleza es otra novedad en la iconograf\u00eda de Buenos Aires: el humo de los trenes y las chimeneas de las f\u00e1bricas elev\u00e1ndose en el cielo urbano, el paisaje de los nuevos edificios altos y las construcciones i ndustriales, la belleza geom\u00e9trica de los silos, tanques y elevadores de granos, el perfil poderoso de las gr\u00faas en el puerto, la presencia espectacular de los puentes sobre el Riachuelo. (Malosetti Costa, 2006: 106 -107) El paisaje industrial y portuario era un tema revisitado con frecuencia, no s\u00f3lo por Collivadino, sino por muchos artistas que encontraron en estos lugares tanto un s\u00edmbolo del progreso como el escenario de la lucha proletaria. Por ejemplo el grupo de artistas que viv\u00eda y trabajaba en La B oca -Fortunato Lac\u00e1mera, Benito Quinquela Mart\u00edn, Catalina Fara . Buenos Aires que surge. P\u00edo Collivadino y la construcci\u00f3n del paisaje urbano . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 249-260. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 257 V\u00edctor C\u00fansolo -; o los artistas del grupo de Boedo -Guillermo Facio Hebequer, Abraham Vigo, Adolfo Bellocq - entre otros. No es casual que Collivadino se relacionara con ellos de una u otra manera, tanto com o artista inclinado hacia el paisaje de la ciudad o en su calidad de Director de la Academia Nacional de Bellas Artes. Durante la d\u00e9cada del 20, se produjo una reapropiaci\u00f3n est\u00e9tica del espacio urbano, en la cual el suburbio se convirti\u00f3 en uno de los te mas recurrentes de la pintura, la literatura y la m\u00fasica, en medio de un debate que opon\u00eda centro y periferia como los polos conflictivos de la esencia de la identidad de Buenos Aires. La ciudad se transform\u00f3 en un \"... reservorio de modelos culturales en pu gna que los artistas sal\u00edan a reconocer para identificarse con ellos y que, a la vez, en ese mismo reconocimiento, constru\u00edan\" (Gorelik, 2004: 98). Andamios y gr\u00faas comenzaron a ser parte del paisaje de una ciudad en constante crecimiento, cuyos acelerados cambios fison\u00f3micos dejaron a muchos de sus habitantes con cierto sentimiento de nostalgia. Muchos artistas se refugiaron en los suburbios donde a\u00fan persist\u00edan algunas calles de tierra, viejos faroles y alguna vecina sentada en la vereda en los caser\u00edos d esordenados dentro de las restricciones de la cuadricula del trazado urbano. Este es el caso de una serie de obras que Collivadino realiza entre 1907 y 1908, que plasma los \u00faltimos faroles a gas en la ciudad. En ellas incorpora las novedades pl\u00e1sticas disp onibles para representar la luz y el color para mostrar c\u00f3mo en los arrabales el progreso se transformaba en melancol\u00eda por la \"vieja aldea\". La nostalgia se entiende como el deseo de algo que est\u00e1 lejano o en el pasado remoto; en el caso de estas obras, l a nostalgia remite m\u00e1s la irreversibilidad del tiempo, que a un pasado que no puede alcanzarse. El encuentro entre lo \"antiguo\" y lo \"nuevo\" est\u00e1 siempre presente en los paisajes de Collivadino eludiendo tanto el pintoresquismo como la mirada cr\u00edtica sobre el progreso (Malosetti Costa, 2006). En muchas de sus obras aparecen las ruinas de viejas construcciones como protagonistas contrastando con los nuevos rascacielos, como en la ya mencionada Demolici\u00f3n abandonada (1935). Las ruinas arquitect\u00f3nicas en este contexto despiertan la nostalgia porque combinan \"de modo indisoluble los deseos temporales y espaciales por el pasado. En el cuerpo de la ruina el pasado est\u00e1 presente en sus residuos y, sin embargo, ya no resulta accesible...\" (Huyssen, 2006 [2008: 35 - 36). Las ruinas muestran entonces el presente imaginado de un pasado que s\u00f3lo es posible captar a trav\u00e9s de sus restos; los cuales son avasallados por un presente que Catalina Fara . Buenos Aires que surge. P\u00edo Collivadino y la construcci\u00f3n del paisaje urbano . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 249-260. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 258 olvida el pasado en busca del futuro. Los fragmentos de un edificio conservan una mayor signi ficaci\u00f3n comparados con otras obras de arte destruidas, ya que la nostalgia que evocan proviene de la revelaci\u00f3n de su origen en la destrucci\u00f3n causada por la mano del hombre: \"En las ruinas se siente con la fuerte inmediatez de lo presente que la vida, co n toda su riqueza y variabilidad, las ha habilitado alguna vez. La ruina proporciona la forma presente de una vida pret\u00e9rita, no por sus contenidos o sus restos, sino por su pasado como tal.\" (Simmel, 1907 [2002: 192]). La velocidad de destrucci\u00f3n y recons trucci\u00f3n escamoteaba a los observadores de las ruinas del tiempo necesario para la reflexi\u00f3n. La ciudad se transformaba con tanta rapidez que la actualidad del pasado rara vez se abr\u00eda paso hacia la conciencia. Es aqu\u00ed donde adquiere relevancia la mirada de Collivadino que se detiene sobre estos contrastes y llama la atenci\u00f3n sobre ellos como ning\u00fan artista lo hab\u00eda hecho previamente. De esta manera se fue constituyendo la permanente heterogeneidad del paisaje de Buenos Aires, formado por fragmentos de tiem po diferentes; donde en una misma cuadra coexisten arquitecturas correspondientes a \u00e9pocas muy diversas, y cuyos contrastes se superponen generando una imagen por momentos ambigua. Esto es lo que lo que puede observarse en las obras de Collivadino, tanto e n Buenos Aires que surge, como en otras como Futura avenida - \u00daltimo farol (1921) o C asa en construcci\u00f3n (1922). Collivadino no fue el \u00fanico en percibir esta situaci\u00f3n, por supuesto, pero \"sus obras abrieron rumbos en la percepci\u00f3n de lo urbano desde lo esp ec\u00edficamente visual\" (Malosetti Costa, 2006: 43). En este punto es posible establecer una relaci\u00f3n con la literatura de ese per\u00edodo que mostraba un panorama similar, como el que entonces describ\u00eda Arlt en sus \"Aguafuertes porte\u00f1as\": Ya no est\u00e1n m\u00e1s ni el molino ni el mirador ni el pino. Todo se lo llev\u00f3 el tiempo. En el lugar de la altura esa, se distingue la puerta del cuchitril de una sirvienta. El edificio tiene tres pisos de altura. (Arlt, 1928 [2010: 22]) El adoquinado es una especie de salvaci\u00f3n par a esta gente. Es la civilizaci\u00f3n, el progreso, acercando la ciudad a la pampa disfrazada de ciudad, que es nuestra urbe. El adoquinado es la esperanza de l\u00ednea de tranv\u00eda o de \u00f3mnibus, es la valorizaci\u00f3n del terreno y la casita, el adoquinado es la obligac i\u00f3n pr\u00f3xima de la vereda de mosaicos (...) el adoquinado implica el frente revocado, la aparici\u00f3n de comercios... (Arlt, 1928 [2010: 129]) Catalina Fara . Buenos Aires que surge. P\u00edo Collivadino y la construcci\u00f3n del paisaje urbano . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 249-260. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 259 Buenos Aires que surge es una evidencia de la figura de Collivadino como coleccionista de im\u00e1genes. Su bagaje visual estaba formado no s\u00f3lo por los bocetos que tomaba a plein air , sino por recortes de revistas y diarios, l\u00e1minas sueltas, libros ilustrados y fotograf\u00edas. En su archivo personal podemos encontrar tambi\u00e9n \u00e1lbumes de postales -cuidadosamente organizadas seg\u00fan pe rtenecieran a una serie o de acuerdo a sus motivos -; y carpetas con im\u00e1genes de todo tipo: personajes, paisajes, arquitecturas, objetos, vestidos, etc. Recurriendo a todos estos materiales el artista selecciona, fragmenta, combina y reelabora un discurso p ropio sobre la ciudad que es trasladado a su obra; y es en este sentido que Buenos Aires que surge resume su \"ret\u00f3rica del andar\" (De Certeau, 2008). Esto nos lleva a pensar sus obras como construcciones veros\u00edmiles de la ciudad, en las cuales se conjugan su vivencia particular del lugar y su bagaje de im\u00e1genes mentales. \"Se podr\u00eda decir que sus im\u00e1genes indagan en la cultura ciudadana -en las maneras de practicar el espacio - y a su vez le dan formas para ser pensada.\" (Malosetti Costa, 2006: 107). Aqu\u00ed pod r\u00edamo s evocar tambi\u00e9n la figura del fl\u00e2neur (Benjamin,1938) para entender el accionar de Collivadino, como productor de im\u00e1genes, cuya actividad no se agota en la mera observaci\u00f3n, sino que reconstruye la experiencia metropolitana de la modernidad y trasci ende la percepci\u00f3n meramente visual (Frisby, 2007). P\u00edo Collivadino no es un artista que s\u00f3lo recorre la ciudad, sino que es un investigador de la vida urbana. Busca motivos en su propio espacio y en otros; explora la ciudad y construye obras que luego son puestas en circulaci\u00f3n. Benjamin sugiere que el fl\u00e2neur parece pasear sin rumbo, pero en realidad va en busca de un mercado para sus im\u00e1genes de la ciudad; ese mercado en el caso de Collivadino no eran los coleccionistas privados o los museos que pod\u00edan a dquirir sus obras, sino que sus pinturas ten\u00edan un p\u00fablico receptor muy amplio al circular en salones y exposiciones, y aparecer con mucha frecuencia en los medios gr\u00e1ficos, contribuyendo as\u00ed a conformar el imaginario de la Buenos Aires de principios del s iglo XX. Bibliograf\u00eda ARLT, Roberto ( 2010 [1928 -1933 porte\u00f1as. Buenos Aires, Losada . BENJAMIN, Walter (1938): Poes\u00eda y capitalismo. Iluminaciones II . Buenos Aires, Taurus, 1999. DE CERTEAU, . Buenos Aires que surge. P\u00edo Collivadino y la construcci\u00f3n del paisaje urbano . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 249-260. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 260 FRISBY, David ( 2007 ): Paisajes urbanos de la modernidad ,. Quilmes, Universidad Nacional de Quilmes. \u2014\u2014\u2014 (1992): Fragmentos de la modernidad: teor\u00edas de la modernidad en la obra de Simmel, Kraucauer y Benjam in. Barcelona, Visor. GORELIK, Adri\u00e1n (2004): Miradas sobre Buenos Aires. Historia cultural y critica urbana . Buenos Aires, Siglo XXI. \u2014\u2014\u2014 (1998): La grilla y el parque. Espacio p\u00fablico y cultura urbana en Buenos Aires, 1887 - 1936 . Buenos Aires, Universida d Nacional de Quilmes. HUYSSEN, Andreas ( 2008 ): \"La nostalgia por HERN\u00c1NDEZ , Miguel \u00c1ngel (comp.). presente. Murcia, CENDEAC . MALOSETTI COSTA, Laura (2007): Pampa, ciudad Aires, Fundaci\u00f3n OSDE. \u2014\u2014\u2014 (2006): Collivadino . Buenos Aires, El Ateneo. ROMERO, Jos\u00e9 Luis ( 2001 [1976 ]): Latinoam\u00e9rica. Las ciudades y las ideas . Buenos Aires, Siglo XXI . SCHARF, Aaron ( 1994 [ 1968 ]): Arte y fotograf\u00eda . Madrid, Alianza. SIMMEL, Ge org ( 1986 [1913 ]): \"Filosof\u00eda del paisaje\", en: SIMMEL, Georg. El individuo y la libertad. Ensayos de cr\u00edtica de la cultura . Barcelona, Pen\u00ednsula. \u2014\u2014\u2014 (2002 [1907 ]): \"Las ruinas\", en: SIMMEL, Georg. Sobre aventura. de est\u00e9tica . Barcelona, Pen\u00edn sula. TURRI, Eugenio (1998): Il paesaggio come teatro. Dal Ariel Goldstein . La Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatriz Sarlo . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 261-274. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 261 La Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatriz Sarlo Ariel Goldstein Resumen Este ensayo se propone realizar un an\u00e1lisis de los posicionamientos pol\u00edticos de la intelectual Beatriz Sarlo sobre el kirchnerismo, considerando recientes intervenciones p\u00fablicas significativas de la autora. Entre las intervenciones analizadas, se ha elegido centrar el trabajo en las posiciones asumidas en La Audacia y el C\u00e1lculo , libro donde sistematiza su perspectiva sobre el fen\u00f3meno. Es en base al an\u00e1lisis de estas intervenciones que pretendemos realizar una breve reflexi\u00f3n sobre los modos de comprensi\u00f3n de la pol\u00edtica argentina que se manifiestan en el an\u00e1lisis de la autora. Palabras clave: Kirchnerismo - Intelectuales - Beatriz Sarlo - Pol\u00edtica argentina. Abstract This essay proposes an analysis of the political positions of the al Beatriz Sarlo on have chosen to focus work on the positions taken in La Audacia y el C\u00e1lculo book that systematizes his perspective on the phenomenon. It is based on the analysis of these interventions that aim to make a brief reflection on ways of understanding politics in Argentina that manifest the author's analysis. Keywords Kirchnerism - Intellectuals - Beatriz Sarlo - Argentinean politics. I. \"intelectual l\u00edder de intelectuales\" Beatriz Sarlo es una pensadora de reconocida trayectoria e importante producci\u00f3n en el campo de las ideas argentinas. Estos atributos proveen a la ensayista de una legitimidad en el campo intelectual1 que la sit\u00faan en la posici\u00f3n de lo que podr\u00eda ser conceptualizado como una \"intelectual l\u00edder de intelectuales\"2. Su comprometida militancia, durante los a\u00f1os '70, en el Partido Comunista Revolucionario (PCR) le posibilit\u00f3 una importante formaci\u00f3n y expe riencia pol\u00edticas, las cuales, a posteriori , la dotaron de un plus de legitimidad al realizar ciertas intervenciones intelectuales que ten\u00edan una directa incidencia en el campo pol\u00edtico. Su trayectoria de intelectual \"ex izquierdista\" con una revisi\u00f3n cr\u00edt ica realizada sobre su Licenciado en Sociolog\u00eda por la Universidad de Buenos Aires. Maestrando en Ciencia Pol\u00edtica (IDAES) . Doctorando en Ciencias Sociales por la Universidad de Buenos Aires. Becario de Posgrado del CONICE T con Sede de Trabajo en el Instituto de Estudios de Am\u00e9rica Latina y el Caribe (IEALC) de la Facultad de Ciencias Sociales de la UBA. 1 Bourdieu, Pierre y L\u00f6ic Wacquant (1995): \"Habitus, illusio y racionalidad\" en Respuestas por una antropolog\u00eda reflexiva , Grijalbo, M\u00e9xico. Buenos Aires, Manantial. 2 Goldstein . La Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatriz Sarlo . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 261-274. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 262 propio pasado pareciera haberla provisto3, ya que as\u00ed es reconocido en distintos \u00e1mbitos, de un capital pol\u00edtico -cultural para expresarse especialmente sobre las experiencias pol\u00edticas que se atribuyen dentro del campo pol\u00edtico la de nominaci\u00f3n de \"izquierda\" o \"progresista\". La propia autora recurre a estas experiencias del pasado cuando construye su lugar de enunciaci\u00f3n, por ejemplo, al relatar un importante cacerolazo de 2008: A una se\u00f1ora que caminaba con su cacerola y su hija de seis o siete a\u00f1os le suger\u00ed que se fuera porque iban a empezar las pi\u00f1as. La se\u00f1ora qued\u00f3 estupefacta, porque no sab\u00eda, ni nadie sab\u00eda en la Plaza de Mayo, que en el Obelisco ya le hab\u00edan roto la cara a un manifestante. Que se ven\u00edan las pi\u00f1as era evident e para cualquiera que hubiera participado en alguna manifestaci\u00f3n de los a\u00f1os setenta, experiencia que probablemente no realiz\u00f3 la mayor\u00eda de los que estaban all\u00ed en un comienzo.4 Esa misma noche, cuenta en esta nota, se refiri\u00f3 del siguiente modo a un manifestante kirchnerista: \"En la tradici\u00f3n progresista, la provocaci\u00f3n fue un acto pol\u00edtico despreciable, atribuido casi siempre a la polic\u00eda o a los enemigos de clase. Hoy, en cambio, los provocadores son ustedes\"5 En los \u00faltimos a\u00f1os, a partir del desar rollo de la experiencia kirchnerista, esta intelectual ha ido profundizando sus consideraciones sobre este fen\u00f3meno. A principios de 2011 se produjo la publicaci\u00f3n de su libro La Audacia y el C\u00e1lculo , donde sistematiza su perspectiva, tema sobre el que aqu \u00ed pretendemos realizar ciertas consideraciones. II. Kirchnerismo y campo intelectual: una breve aproximaci\u00f3n Para una aproximaci\u00f3n a este complejo aspecto, partimos de la tesis de que la actual polarizaci\u00f3n que existe en la sociedad argentina, la cual ha aumentado en funci\u00f3n de recientes coyunturas espec\u00edficas (el conflicto agropecuario en 2008 y las movilizaciones por la ley de medios en 2009, como las m\u00e1s notorias) ha ido 3 Estas consideraciones no pretenden invalidar de ning\u00fan modo la legitimidad de este lugar de enunciaci\u00f3n. Se inte nta constatar -con el menor determinismo posible - de qu\u00e9 modo la experiencia pol\u00edtica y la trayectoria de esta autora configuran actualmente la especificidad de sus modos de intervenci\u00f3n. 4 \"Fue una provocaci\u00f3n\", 27/03/2008. Beatriz Ariel Goldstein . La Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatriz Sarlo . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 261-274. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 263 produciendo una profunda demarcaci\u00f3n en el interior del campo intelectual argentin o. Consideramos esta profunda demarcaci\u00f3n o divisi\u00f3n pol\u00edtica en el campo como expresi\u00f3n de la recuperaci\u00f3n del car\u00e1cter instituyente de lo pol\u00edtico que ha caracterizado a la experiencia kirchnerista. Sin embargo, luego de resonantes per\u00edodos de polarizaci \u00f3n conflictiva en la sociedad, esta disminuci\u00f3n de la heteronom\u00eda del campo intelectual con respecto al campo pol\u00edtico ha tenido como corolario cierta configuraci\u00f3n autorreferencial de los espacios en los cuales se ha dividido el campo intelectual. De este modo, como hip\u00f3tesis exploratoria, podr\u00edamos sugerir que se ha originado una situaci\u00f3n en este campo donde se ha tornado hegem\u00f3nica la producci\u00f3n de textos e intervenciones que en muchos de los casos tienen como interlocutores principales a quienes perten ecen al propio espacio pol\u00edtico al interior del campo (kirchnerista/antikirchnerista) y excluyen a quienes se encuentran al otro lado de la frontera6. Desde este cuadro de an\u00e1lisis, sostenemos que quienes m\u00e1s fielmente han logrado comprender el fen\u00f3meno ki rchnerista han sido aquellos que han podido constituir -lo que no supone una ingenua recreaci\u00f3n de neutralismo - una original posici\u00f3n diferenciada con respecto a esta fuerte demarcaci\u00f3n, planteando tonalidades en el an\u00e1lisis que problematizan el f\u00e1cil enca sillam iento de estas intervenciones. En el caso de Sarlo, esta ensayista posee una capacidad como analista social que le permite -y esto es parcialmente lo que origina la tensi\u00f3n que caracteriza sus an\u00e1lisis - analizar e incluir en su reflexi\u00f3n caracter\u00edsti cas del fen\u00f3meno que escapan a sus 6 Existen excepciones importantes que limitan la representatividad de esta afirmaci\u00f3n. Entre ellas es posible mencionar los interc ambios con motivo del surgimiento de Carta Abierta entre Horacio Gonz\u00e1lez y Vicente Palermo en P\u00e1gina/12 (sin embargo previos a la intensa demarcaci\u00f3n que se producir\u00eda en el campo intelectual a partir de mediados de 2008), los debates entre Horacio Gonz\u00e1l ez y Beatriz Sarlo en distintos canales de televisi\u00f3n, entre otros. Sin embargo, y a pesar de estas excepciones, muchas de las recientes operaciones de los intelectuales argentinos al intervenir en la esfera p\u00fablica parecen m\u00e1s orientadas a consolidar o re forzar sus posiciones al interior de su espacio pol\u00edtico perteneciente al campo intelectual (kirchnerismo o antikirchnerismo) que a cuestionar la ortodoxia existente o plantear una interlocuci\u00f3n sim\u00e9trica hacia el otro espacio del campo. Ciertos aspectos d e esta cuesti\u00f3n han sido planteados por Jorge Fern\u00e1ndez D\u00edaz en sus columnas tituladas \"Nunca es triste la verdad\" los doming os en el diario La Naci\u00f3n , por ejemplo en \"Titanes en el ring en la Feria del Libro\" (29/04/2012), http://www.lanacion.com.ar/1469129 -titanes -en-el-ring-en-la-feria-del-libro . A pesar de no coincidir en varios de los aspectos se\u00f1alados por los an\u00e1lisis de este periodista sobre el presente pol\u00edtic o, reconocemos que en este aspecto hay un se\u00f1alamiento interesante. Al realizar estas afirmaciones, resulta importante mencionar el poco espacio que los medios de comunicaci\u00f3n con mayor audiencia dejan a posibles intervenciones heterodoxas con respecto a u n campo intelectual fuertemente delimitado pol\u00edticamente. Por otra parte, es evidente que generalmente mucha s de las intervenciones de los intelectuales en su propio campo tienen por fin reforzar su posici\u00f3n al in terior del mismo, y esto no supondr\u00eda ning\u00fa n rasgo espec\u00edfico, sino fuera por nuestra consideraci\u00f3n respecto de la hegemon\u00eda de este comportamiento por sobre otro tipo de intervenciones posibles que se manifiesta en el presente argentino. Ariel Goldstein . La Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatriz Sarlo . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 261-274. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 264 opiniones concluyentes. Es probablemente esto, entre otros factores, lo que hace atractivos sus an\u00e1lisis, una capacidad para reconocer en un fen\u00f3meno aristas que contradicen sus consideraciones m\u00e1s generales sobre el proc eso. La propia autora se refer\u00eda a esta cuesti\u00f3n de la siguiente manera: Digamos que yo intento, del 2003 en adelante, entender qu\u00e9 es este nuevo cap\u00edtulo del peronismo llamado kirchnerismo. De alg\u00fan modo atribuyo mi relaci\u00f3n con el universo intelectual k irchnerista -que no juzgar\u00eda mala - al reconocimiento de ese intento. Si hay algo que me ha interesado, y a lo cual le he dedicado estos \u00faltimos siete a\u00f1os, es a entender ese nuevo corte de dirigente pol\u00edtico y de liderazgo que establece N\u00e9stor Kirchner. 7 Es un libro donde yo quise explicarme el kirchnerismo y cuando uno quiere explicar un fen\u00f3meno pol\u00edtico se ve obligado a incorporar elementos que puedan jugar como contrapeso a juicios muy tajantes. Yo dir\u00eda que es el libro de alguien que no es kirchneris ta, que se siente ajena a ese universo ideol\u00f3gico -pol\u00edtico, pero que no se siente tan lejos como para no poder entenderlo. Tengo la impresi\u00f3n de que hay una zona del anti kirchnerismo que se siente tan lejos de ese universo pol\u00edtico, que se le altera la \u00f3p tica para verlo. Quiz\u00e1s por una historia com\u00fan de pertenecer a la nueva izquierda, yo, tanto como la gente de Carta Abierta como mucho kirchnerista que est\u00e1 en el gobierno, aunque nos separen cuestiones hoy fundamentales, tenemos una experiencia com\u00fan de p asado, que me permite colocarme en una \u00f3ptica quiz\u00e1s un poco m\u00e1s cercana. 8 Su libro La Audacia y el C\u00e1lculo tiene inter\u00e9s, entre otros aspectos -y a diferencia de ciertas lecturas simplificadas que se le han adjudicado - dada la voluntad que expresa por c aptar la complejidad del fen\u00f3meno que analiza con cierta autonom\u00eda respecto de las posiciones pol\u00edticas asumidas por la autora. Esto implica que los \"instrumentos\" que la ensayista despliega a lo largo de esta obra para estudiar el fen\u00f3meno en cuesti\u00f3n no est\u00e1n siempre al servicio de su argumentaci\u00f3n central. Podr\u00eda esta dif\u00edcil tensi\u00f3n entre \"argumentaci\u00f3n\" y \"reconocimiento\" ser uno de los aspectos que revelan el inter\u00e9s de las intervenciones de la autora sobre el kirchnerismo y explican parcialmente la distinci\u00f3n que producen en un campo intelectual intensamente demarcado como el actual. 7 \"Beatriz Sarlo. El entusiasmo pol\u00edtico y la duda intelectu al\" Entrevista de Alejandro Grimson a Beatriz Sarlo en Otra Parte. Revista de Letras y Artes , N\u00ba 25 Verano con un best seller que reabre la pol\u00e9mica sobre la figura de Kirchner\". Entrevista de H\u00e9cto r Pav\u00f3n a Beatriz Sarlo en \u00d1 24/05/2011. -Kirchner_0_486551556.ht ml Ariel Goldstein . La Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatriz Sarlo . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 261-274. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 265 Seguramente por esta original elaboraci\u00f3n en tensi\u00f3n que diferencia su producci\u00f3n en el campo intelectual, las distintas aristas respecto del kirchnerismo que Beatriz Sar lo involucra en su desarrollo -especialmente ligadas al an\u00e1lisis cultural - y su vocaci\u00f3n por diseccionar este fen\u00f3meno complejo, superan en ciertos aspectos varias de las interpretaciones sobre el tema que provienen de producciones signadas por una mayor cercan\u00eda en t\u00e9rminos de su posicionamiento pol\u00edtico respecto del fen\u00f3meno que analizan. III. La interpretaci\u00f3n de Sarlo sobre el kirchnerismo Desde que el kirchnerismo comenz\u00f3 a producir importantes transformaciones en la sociedad, especialmente las de lo s \u00faltimos a\u00f1os, Sarlo ha tenido, con variaciones, una mirada reprobatoria e incisiva que le permiti\u00f3 captar ciertos aspectos distintivos. Un ejemplo de ello fue cuando percibi\u00f3 la gestaci\u00f3n de la renovadora composici\u00f3n social que se expresaba el 11 de Marz o de 2010 en el acto organizado en el Estadio de Ferro por la Corriente Nacional de la Militancia. En aquel momento relataba: El estadio de Ferro recordaba socialmente la composici\u00f3n de la multitud que en Plaza de Mayo recibi\u00f3 a C\u00e1mpora el d\u00eda de su asunc i\u00f3n. Casi dir\u00eda que, envejecida, estaba la misma gente, acompa\u00f1ada de sus r\u00e9plicas m\u00e1s j\u00f3venes y de aquellos que hab\u00edan confiado en el Frepaso hasta 2001. Pero tambi\u00e9n estaba en Ferro ese nuevo mundo popular, de infinitas variaciones emp\u00edricas, que hay que leer con refinamiento: los pobres de barrio y los villeros, los asalariados en blanco y los que hacen changas, las mujeres de cooperativas y de comedores, con sus hijos y nietos, los viejos militantes populares, los gestores independientes de proyectos ba rriales peque\u00f1os pero significativos, los bur\u00f3cratas de los subsidios que organizan, presionan, obligan y protegen a los beneficiarios de planes, gente llevada al acto pero que finalmente se entusiasma, intelectuales, capas medias progresistas, y adolescen tes que est\u00e1n all\u00ed como en un recital, haciendo el aguante .9 Aquel momento sign\u00f3, luego del ciclo de descenso en la popularidad del gobierno nacional que se hab\u00eda iniciado en marzo de 2008 con el conflicto agropecuario y tuvo su reflejo electoral el 28 de junio de 2009, el comienzo de un proceso de \"recomposici\u00f3n\" del kirchnerismo, que a partir de all\u00ed, a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n de nuevas iniciativas, estableci\u00f3 una relaci\u00f3n de mayor empat\u00eda con ciertas franjas de los sectores medios y las capas populares. 9 Sarlo, Beatriz (2010): \"Las dos almas de N\u00e9stor Kirchner\", La Naci\u00f3n , 14/03/2010. Ariel Goldstein . La Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatriz Sarlo . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 261-274. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 266 Tiempo despu\u00e9s, el 28 de octubre de 2010, tras la compleja manifestaci\u00f3n de angustia y expresi\u00f3n popular que suscit\u00f3 la muerte de Kirchner, Sarlo escrib\u00eda: La muerte de Kirchner fue s\u00fabita y filosa. Hay una frase popular: muri\u00f3 con los zapatos puestos, n o hab\u00eda nacido para viejo. Hay otra, pronunciada en un pasado lejano donde todav\u00eda se dec\u00edan frases sublimes: \"\u00a1Qu\u00e9 bella muerte!\". Bella, aunque injusta y tr\u00e1gica, es la muerte de un hombre que cae en la plenitud de la forma, un hombre a quien no macer\u00f3 l a vejez ni tuvo tiempo de convertirse en patriarca porque muri\u00f3 como guerrero. Sin haberlo conocido, me atrevo a pensar que Kirchner se identific\u00f3 siempre con el guerrero y nunca con el patriarca. La medicina explica con todas sus sabias precisiones que Ki rchner debi\u00f3 \"cuidarse\", que su cuerpo ya no pod\u00eda soportar los esfuerzos de una batalla concentrada y m\u00faltiple. Pero una decisi\u00f3n, que no llamar\u00eda s\u00f3lo psicol\u00f3gica sino tambi\u00e9n un ejercicio de la libertad, fue que Kirchner eligi\u00f3 no administrarse ni tratar su cuerpo como si fuera un capital cuya renta hab\u00eda que invertir con cuidado. (...) La memoria de Kirchner puede convertirse en pol\u00edtica o en historia. Lo segundo ya lo tiene asegur ado con justicia.10 Resulta interesante detenerse en este reciente aconteci miento de la vida pol\u00edtica argentina dada la mezcla de sensaciones y la puesta en suspenso de ciertas certezas que produjo en muchos intelectuales. A partir de all\u00ed, se cre\u00eda que esta muerte podr\u00eda inaugurar una mutaci\u00f3n de las aristas pol\u00edticas que demarc aban los contornos de los posicionamientos hasta ahora asumidos. Y es en este sentido relevante, dado que dentro del campo intelectual kirchnerista gener\u00f3 la creencia en una transmutaci\u00f3n de la apreciaci\u00f3n de Sarlo sobre el kirchnerismo. Es el caso de Jos\u00e9 Pablo Feinmann, que con motivo de aquella nota, escribi\u00f3 en P\u00e1gina 12 : Sinceramente cre\u00ed que el odio hab\u00eda extraviado su inteligencia durante los \u00faltimos tiempos. Y lo lament\u00e9, sinceramente tambi\u00e9n. Esta nota que ha publicado, no s\u00f3lo por estar al lado d e la de un obsesivo y un tipo que me importa lo que pueda importarme un plumero, es de una nobleza excepcional. Si tu mano es una mano tendida, Beatriz, cont\u00e1 con la m\u00eda para estrecharla.11 Frente a este tipo de interpretaciones posibles sobre la nota, la autora intervino con intenci\u00f3n de restringir este tipo de lecturas y situar este escrito en el marco de una coherencia con aquellas intervenciones posteriores realizadas sobre la cuesti\u00f3n: La necrol\u00f3gica que escrib\u00ed tiene la posici\u00f3n que se desarrolla en m i libro, la de una figura extremadamente interesante pol\u00edticamente, con rasgos que desde un punto de vista ideol\u00f3gico me parecen repudiables como es el uso de lo p\u00fablico en funci\u00f3n de su carrera pol\u00edtica, el uso del Estado. Uno dice: \"qu\u00e9 pol\u00edtico interesa nte, qu\u00e9 10 Sarlo, Beatriz (2010): \"La vida cara o ceca\", 28/10/2010. 11 Feinmann, Jos\u00e9 Pablo (2010): \"La transformaci\u00f3n del fuerza\" en P\u00e1gina 12 , 31/10/2010. Ariel Goldstein . La Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatriz Sarlo . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 261-274. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 267 inventivo, c\u00f3mo pudo arriesgar tanto y le sali\u00f3 bien\", o \"c\u00f3mo se recompuso r\u00e1pidamente de la derrota con el campo y fue por m\u00e1s\". Pol\u00edtico interesante y audaz. No un loquito de la pol\u00edtica. Kirchner nos pone ante eso: un pol\u00edtico que es interesan te para estudiarlo, incluso para haber vivido los a\u00f1os en que \u00e9l fue presidente, y al mismo tiempo un pol\u00edtico cuyos principios est\u00e1n ausentes. Y los principios necesarios, a mi juicio, son el funcionamiento lo m\u00e1s pleno posible de las instituciones y la e scisi\u00f3n entre lo personal, lo partidario, el gobierno y el Estado Frente a aquellas lecturas que percib\u00edan esta tensi\u00f3n propia de la interpretaci\u00f3n de Sarlo sobre Kirchner como un reacomodamiento de su posici\u00f3n pol\u00edtica, la autora enfatiza en esta \u00faltima intervenci\u00f3n el costado negativo de su interpretaci\u00f3n de modo tal de equilibrar la tensi\u00f3n que caracteriza sus apreciaciones sobre esta figura y resituarla en el marco de sus intervenciones previas y posteriores. Como observamos a trav\u00e9s de estas notas, l a autora se distingui\u00f3 en las p\u00e1ginas de La Naci\u00f3n por analizar con sumo detalle lo que podr\u00edamos denominar la superestructura del kirchnerismo, sus manifestaciones ideol\u00f3gicas, las cuales han emergido y se han desplegado de forma intensa, tal como se\u00f1ala en el libro, luego de la confrontaci\u00f3n con el sector agropecuario acontecida en 2008. De este modo, ciertos debates que atraves\u00f3 el campo pol\u00edtico -intelectual estuvieron influenciados por su se\u00f1alamiento reciente de condiciones que hac\u00edan pensar en la posi bilidad de maduraci\u00f3n de una \"hegemon\u00eda cultural del kirchnerismo\": El candombe \u00abNunca menos\u00bb, que se escucha durante las trasmisiones del programa oficial F\u00fatbol para todos, no es una pieza cualquiera de la agitaci\u00f3n y propaganda kirchnerista. No se lo p uede sumar a la serie de afiches, avisos de televisi\u00f3n y otras muestras convencionales o previsibles de ese dispositivo que emplea mucha gente y gasta mucha plata. Es m\u00e1s que cualquiera de esas piezas publicitarias. Desde el t\u00edtulo, \u00abNunca menos\u00bb, se pone en l\u00ednea con dos palabras que han marcado el \u00faltimo cuarto de siglo: \u00abNunca m\u00e1s\u00bb. Este ser\u00eda, entonces, el gobierno que no retrocede en su pol\u00edtica de derechos humanos y ha hecho propia la expresi\u00f3n que dio t\u00edtulo al informe de la Conadep, creaci\u00f3n de Ra\u00fal Alfons\u00edn. Y ser\u00eda tambi\u00e9n el gobierno que no retrocede en pol\u00edticas sociales. Con la conjunci\u00f3n de \u00abnunca m\u00e1s\u00bb y \u00abnunca menos\u00bb, el kirchnerismo alcanz\u00f3 una f\u00f3rmula sint\u00e9tica y de gran impacto. Cristina Kirchner, su comit\u00e9 central y la juventud kirchnerist a son la s\u00edntesis de esos dos \u00abnunca\u00bb. Tengo por primera vez, la sensaci\u00f3n de que as\u00ed se expresa una hegemon\u00eda cultural no simplemente en el vago sentido de llamar hegemon\u00eda a cualquier intento de direcci\u00f3n de la sociedad, sino a una trama donde se entrecr uzan pol\u00edtica, cultura, cos tumbres, tradiciones y estilos12 12 (2011): , 04/03/2011. Ariel Goldstein . La Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatriz Sarlo . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 261-274. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 268 IV. La Audacia y el C\u00e1lculo Su libro la La Audacia y el C\u00e1lculo , se halla, a pesar de esta indiscutible capacidad para detectar sutilezas, pre\u00f1ado de una enorme desconfianza respecto de lo que se ha producido en los \u00faltimos a\u00f1os en nuestro pa\u00eds. En este sentido prima de modo general, y a pesar de la capacidad de la autora para comprender con lucidez ciertos aspectos del kirchnerismo, una lectura de los acontecimientos guiada por una l\u00f3gica que apunta a desenmascarar la impostura, como ha caracterizado este modo del an\u00e1lisis Horacio Gonz\u00e1lez: El apoyo muy fuerte que recibe Kirchner cuando lanza su pol\u00edtica de derechos humanos es tambi\u00e9n criticado. Creo que esta cr\u00edtica comienza incluso con un art\u00edculo de Beatriz Sarlo en el que sugiere un argumento, que es tomado como consigna opositora en general, en relaci\u00f3n a que se trata de un matrimonio de impostores, que se dedican al comercio de hoteler\u00eda usufructuando a su favor la pol\u00edtica de derechos human os. Esta es una versi\u00f3n muy pobre de la vida pol\u00edtica de cualquiera. Evidentemente Kirchner ten\u00eda una profundidad sobre la cual \u00e9l no teoriz\u00f3 ni ten\u00eda por qu\u00e9 hacerlo, sometido como todos a los distintos momentos y coyunturas muy dram\u00e1ticas del pa\u00eds. De mo do que basta pensar en la vida pol\u00edtica de uno para hacer bastante m\u00e1s comprensible el modo en que un pol\u00edtico desconocido en la gran ciudad, y no muy conocido fuera de la suya, Rio Gallegos, pod\u00eda ubicarse en los t\u00e9rminos del zigzag permanente que era la Argentina. (...) El debate sobre la impostura de los Kirchner es interesante porque hay un grado de impostura en la pol\u00edtica siempre. No hay pol\u00edticos que no deban lidiar con su pasado de un modo siempre enigm\u00e1tico. Incluso pol\u00edticos muy simples y mediocres como De La R\u00faa supon\u00edan una sorpresa, porque nadie iba a saber en el pa\u00eds hasta que punto iba a ser inepto, esto tambi\u00e9n es un tipo de sorpresa. Aquella publicidad pol\u00edtica donde aparec\u00eda en\u00e9rgico al mando de un batall\u00f3n que irrump\u00eda donde hab\u00eda injusticia ; no fue un batall\u00f3n finalmente sino un peque\u00f1o cuerpo de represores en su ca\u00edda13 En su libro, los procesos que son expresi\u00f3n de la llegada al poder de nuevos gobiernos progresistas en Sudam\u00e9rica son reducidos tambi\u00e9n a esta lectura, a trav\u00e9s de una moda lidad de an\u00e1lisis que plantea un desgajamiento de lo discursivo respecto de las pr\u00e1cticas y los procesos sobre las cuales se inscribe lo que se enuncia. Kirchner, Cristina, Ch\u00e1vez, entre otros, son analizados a trav\u00e9s de sus discursos, los cuales por momen tos son considerados en forma escindida respecto del papel que cumplen esas enunciaciones dentro de un marco de transformaciones sociopol\u00edticas de extendido alcance. 13 \"Es necesario operar un nuevo desv\u00edo en la historia argentina, a contramano de las derechas y los sectores conservadores\" Entrevista de Ariel Goldstein y Federico Ghe lfi a Horacio Gonz\u00e1lez en Espacio Iniciativa . Disponible en ( http://espacioiniciativa.com.ar/?p=1478 ). 04/02/2011. Ariel Goldstein . La Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatriz Sarlo . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 261-274. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 269 Una especial demostraci\u00f3n de esta caracter\u00edstica que domina la obra de Sarlo se halla cuan do relata el viaje en tren a Mar del Plata de ciertas personalidades latinoamericanas que termin\u00f3 con el corolario del importante NO al ALCA en 2005, momento de trascendencia, ya que marc\u00f3 las condiciones para esbozar un proyecto de autonom\u00eda por parte de los pa\u00edses latinoamericanos. Se pregunta Sarlo: \u00bfQu\u00e9 hace Bonasso en este baile? \u00bfQu\u00e9 hace subido a ese tren que atraviesa la pampa en medio de la noche, despedido poco antes por porristas y fieles de la Iglesia Maradoniana, militantes y dirigentes de org anizaciones sociales, que transporta el equipo internacional de un cineasta vitalista (Kusturica) y un gordo de rulitos, envuelto en la bandera argentina, que se sube el pantal\u00f3n deportivo para mostrar su Fidel Castro tatuado en una pierna? \u00bfD\u00f3nde termina Celebrityland y d\u00f3nde empieza la villa hundida en la noche que el tren atraviesa? . Finalmente, cerrando el p\u00e1rrafo, esboza la pregunta que ser\u00e1 el corolario de la aplicaci\u00f3n de este modo de an\u00e1lisis del desenmascaramiento, \u00bfD\u00f3nde termina la aventura lat inoamericana de Ch\u00e1vez, la lucha principista de Evo Morales y comienza el carnaval caprichoso? Acto, representaci\u00f3n, puesta en escena, performance14. La autora, que con agudeza describe con su concepto de Celebrityland la atm\u00f3sfera pos -ideol\u00f3gica donde tra nscurre una pol\u00edtica marcada por lo ef\u00edmero y de la que por momentos con \u00e9nfasis desea diferenciarse, queda encerrada en el clima de \u00e9poca correlativo a ese concepto cuando pretende escindir los fragmentos de ciertos discursos y presentarlos como totalidad es representativas de la falsedad de estos procesos sociopol\u00edticos. Al mismo tiempo que penetra profundamente por medio de sus descripciones en una original captaci\u00f3n de los escenarios de participaci\u00f3n pol\u00edtica que genera el kirchnerismo, los lee bajo una gram\u00e1tica de la desconfianza y el desinter\u00e9s de quien espera encontrar inevitablemente en el interior de esos pliegues de apertura la escondida trama de la impostura. El kirchnerismo es exhibido como una construcci\u00f3n ficcional, elaborada en base a falsas r epresentaciones que contienen detr\u00e1s de su cara visible el oscuro rostro de la hipocres\u00eda. Todo habr\u00eda sido montado como una gran performance , y cuando aparece cierto reconocimiento, se procura ilustrar luego la contraparte \"reveladora\" que vendr\u00eda a mostr ar el enga\u00f1o subyacente. 14 Sarlo, Beatriz (2011): La Audacia y el C\u00e1lculo , Sudamericana, Buenos Aires, p\u00e1g. 136. Ariel Goldstein . La Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatriz Sarlo . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 261-274. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 270 Toda lectura, como proceso de recepci\u00f3n e interpretaci\u00f3n de una escritura hist\u00f3ricamente producida, a\u00fan m\u00e1s con textos que se proponen, en palabras de la autora \"una historia cultural del presente\", insertos en el oleaje de la pol \u00edtica actual, plantea un di\u00e1logo imaginario del lector hacia el autor. En esta ocasi\u00f3n el di\u00e1logo se produjo en el plano real al encontrarme con la autora ocasionalmente en la calle, cuando intent\u00e9 se\u00f1alarle este libro como un aporte significativo y al mis mo tiempo, mostrar mi desacuerdo sobre el an\u00e1lisis que realiza respecto de la visita de Kirchner al campo de concentraci\u00f3n de Dachau: Una an\u00e9cdota aparentemente m\u00ednima es significativa. A mediados de abril de 2005, Kirchner, su esposa, el ministro de Educ aci\u00f3n, el de Relaciones Exteriores y la comitiva de rigor visitaron el campo de concentraci\u00f3n de Dachau, pr\u00f3ximo a Munich. Seg\u00fan el diario La Naci\u00f3n del domingo 17 de abril, no desmentido por nadie, el Presidente respondi\u00f3 a la pregunta de una periodista d e una agencia espa\u00f1ola sobre si \"esto\" (lo que estaban viendo) era comparable con lo que sucedi\u00f3 en Argentina durante la dictadura. (...) Kirchner (...) contest\u00f3: \"Es comparable. Con otras dimensiones y otros m\u00e9todos de eliminaci\u00f3n\" (...) Es casi innecesario decir que un jefe de Estado no deber\u00eda visitar un campo de concentraci\u00f3n nazi ignorando por completo que, justamente en Alemania, estall\u00f3 en 1986 una decisiva pol\u00e9mica sobre si la llamada \"soluci\u00f3n final\" pod\u00eda ser comparada con otros genocidios de la histori a y, en especial, con los campos de concentraci\u00f3n sovi\u00e9ticos. (...) Todo esto no forma parte del mundo de Kirchner, que se consider\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 del bien y el mal simplemente por su alianza con los organismos de derechos humanos15 Me respondi\u00f3, tal como escribi \u00f3 en el libro, que \"cuando uno visita un campo de concentraci\u00f3n s\u00f3lo puede quedarse en silencio frente a lo que ve\". Sarlo es poco justa en esta ocasi\u00f3n con Kirchner y con ciertos debates de las ciencias sociales, que han planteado la pertinencia de realiz ar comparaciones (comprendiendo la especificidad de cada uno de los procesos) entre pr\u00e1cticas genocidas producidas en contextos distintos, tomando especialmente estos dos casos emblem\u00e1ticos: la dictadura argentina y el nazismo. Es el caso de especialistas como Daniel Feierstein, quien en su libro El genocidio como pr\u00e1ctica social (FCE, 2007) plantea una discusi\u00f3n justamente con el enfoque de la Uniqueness sostenido por Sarlo, que plantea la inconmensurabilidad del nazismo con otros fen\u00f3menos sociales. \u00bfPor qu\u00e9 ser tan injusto con un pol\u00edtico como Kirchner, que no proviene de las ciencias sociales, 15 Sarlo, Beatriz (2011): La Audacia y el C\u00e1lculo , Sudamericana, Buenos Aires, p\u00e1g. 186 -187. Ariel Goldstein . La Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatriz Sarlo . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 261-274. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 271 que plantea una posici\u00f3n -reconocida como leg\u00edtima desde los an\u00e1lisis de los especialistas en genocidio - dentro de ese debate? V. La figura de Kirchner: su \"dupli cidad\" como obst\u00e1culo desde una mirada normativa En sus intervenciones, Sarlo presenta a Kirchner como una figura contradictoria. De este modo, en su libro se articulan pasajes como los siguientes, refiri\u00e9ndose a la relaci\u00f3n de Kirchner con los organismos de derechos humanos: No se puede subestimar la sinceridad del acto fundador. Tampoco es posible pasar por alto que un pol\u00edtico inteligente sab\u00eda que las organizaciones ten\u00edan un pliego de reclamos justos e insatisfechos para los cuales hab\u00eda llegado la opo rtunidad16 Kirchner mantiene una colocaci\u00f3n doble respecto de las organizaciones: les asegura una promesa que va a cumplir como presidente, pero tambi\u00e9n como militante. Es y no es uno de ellos. Es tambi\u00e9n el hijo que ha regresado poderoso: algo que resuena con una imaginaria duplicidad positiva17 La construcci\u00f3n que Sarlo efect\u00faa sobre la figura de Kirchner alude en forma recurrente a im\u00e1genes que simbolizan la contradicci\u00f3n, el equilibrio entre dos facetas en tensi\u00f3n, que ser\u00edan la m\u00e1s adecuada representac i\u00f3n del ex presidente. \"La vida cara o interesante cuyos principios est\u00e1n ausentes\" ser\u00edan la manifestaci\u00f3n m\u00e1s aguda del hombre pol\u00edtico encarnado en la figura de Kirchner. Sin embargo, resulta interesante preguntarse cu\u00e1nto realmente de esa subjetividad escindida y contradictoria es una manifestaci\u00f3n del plano de lo ejecutado por el ex mandatario y cu\u00e1nto de esa imagen nos dice sobre las caracter\u00edsticas de la perspectiva que prima en la interpretaci\u00f3n de Sarlo al pensar la pol\u00edtica. 18 A diferencia de otros an\u00e1lisis sobre el tema que n\u00edtidamente encasillan la figura de Kirchner en el terreno puro del enga\u00f1o, en Sarlo hay una tensi\u00f3n, entre \"argumentaci\u00f3n\" y \"reconocimiento\", c omo hemos denominado al principio, que si bien posee la virtud de la originalidad, marca tambi\u00e9n los l\u00edmites de 16 Sarlo, Beatriz (2011): La Audacia y el C\u00e1lculo , Sudamericana, Buenos Aires. p\u00e1g. 190. 17 Sarlo, Beatriz (2011): La Audacia y el C\u00e1lculo , Sudamericana, Buenos Aire s, pag. 194. 18 Esta consideraci\u00f3n no pretende invalidar la lectura tensionada de Kirchner que prima en la autora, dado que all\u00ed reside parte de la originalidad (compuesta, como la denominamos, de \"argumentaci\u00f3n\" y \"reconocimiento\") en la interpretaci\u00f3n de Sarlo sobre el fen\u00f3meno. El objetivo de estas consideraciones es sugerir que ser\u00eda estimulante trabajar de modo m\u00e1s profundo y sistem\u00e1tico sobre el modo en que se configura esta relaci\u00f3n entre los acontecimientos que expresar\u00edan esta \"duplicidad\" y la perc epci\u00f3n de su duplicidad en el an\u00e1lisis de la autora. Ariel Goldstein . La Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatriz Sarlo . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 261-274. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 272 esta perspectiva. Al avanzar el libro, su \"lectura tensionada\" de Kirchner resuelve su dualidad constitutiva al \"encontrar la impostura debajo d e la superficie\". Al referirse a la figura de Kirchner, no considera Sarlo la posibilidad -como se\u00f1al\u00f3 Horacio Gonz\u00e1lez - de un nuevo nacimiento en Kirchner a partir de su llegada al gobierno nacional, sino que las determinaciones del pasado en este an\u00e1lis is parecen condicionar todo el futuro y el destino mismo del l\u00edder. Sorprende ese determinismo en la exploraci\u00f3n de una actividad capaz de producir importantes transformaciones en quienes la practican, como es la pol\u00edtica. El itinerario que traza Sarlo par ecer\u00eda decretar que el apoyo al menemismo de Kirchner en los noventa sell\u00f3 un pacto sin salida que defini\u00f3 los contornos \u00e9tico -pol\u00edticos de su praxis. De este modo, casi todo lo que vino despu\u00e9s solo pod\u00eda ser el enmascaramiento de la traici\u00f3n, el pragmati smo y una vocaci\u00f3n de concentraci\u00f3n autoritaria del poder: Kirchner, que llegaba del coraz\u00f3n de los noventa, fue naturalmente quien se benefici\u00f3 con el merecido descr\u00e9dito de esa d\u00e9cada que lo tuvo entre los gobernadores menemistas. Como hab\u00eda gobernado e n la Patagonia y no en la provincia de Buenos Aires, la opini\u00f3n p\u00fablica pas\u00f3 por alto la revisi\u00f3n de los antecedentes. Y no era Kirchner un hombre para desaprov echar un olvido tan conveniente19 El car\u00e1cter progresista que asumieron los discursos y las med idas de su gobierno eran para la autora parte de una \"invenci\u00f3n\" realizada por la conveniencia, posibilitada por la traslaci\u00f3n del mismo esquema b\u00e1sico de Kirchner desde la gobernaci\u00f3n de Santa Cruz hacia el escenario nacional. Por eso, la posibilidad de q ue Kirchner se \"inventara\" a s\u00ed mismo en su llegada al gobierno al tejer sus lazos con los organismos de derechos humanos s\u00f3lo pod\u00eda producirse seg\u00fan esta \u00f3ptica, de un modo instrumental. De este modo, Sarlo pretende instituir que la centralidad de la acti vidad de Kirchner en el poder ha pasado por la producci\u00f3n de efectos ficcionales cuya vocaci\u00f3n oculta e instrumental eran la concentraci\u00f3n, el dinero y el af\u00e1n de poder por la reproducci\u00f3n del poder mismo. Al caracterizar de esa forma a Kirchner, nombre he gem\u00f3nico de la pol\u00edtica argentina de estos a\u00f1os, Sarlo nos dice tambi\u00e9n algo sobre el derrotero en sus modos de pensar la pol\u00edtica. Desde su perspectiva, una vez \"descubierto el enga\u00f1o de la duplicidad\", se concibe una historia donde el poder ha sido busca do por el poder mismo y la ideolog\u00eda ser\u00eda \u00fanicamente una m\u00e1scara para las oscuras intenciones. 19 Sarlo, Beatriz (2011): La Audacia y el C\u00e1lculo , Sudamericana, Buenos Aires, p\u00e1g 225. Ariel Goldstein . La Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatriz Sarlo . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 261-274. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 273 Finalmente, la figura de Kirchner, a trav\u00e9s de la duplicidad que se le asigna en el an\u00e1lisis sarleano, ocupar\u00eda indebidamente el lugar desde el cual podr\u00eda ges tarse un aut\u00e9ntico proyecto de transformaci\u00f3n: Soy una social dem\u00f3crata sin partido. Lo soy desde 1980, cuando hice una cr\u00edtica de mi pasado marxista mao\u00edsta. Desde ese momento, adopt\u00e9 lo que muchos marxistas cr\u00edticos tomaron como camino en algunos pa\u00edses con la opci\u00f3n de tener partidos socialistas: caso Espa\u00f1a, Francia, Brasil, Chile, Uruguay. En la Argentina, el peronismo hizo imposible, en el sentido que ocup\u00f3 todos esos lugares, la instalaci\u00f3n de un partido socialista. No pudieron insertarse como verda deros partidos de masas y me qued\u00e9 sin partido.20 De este modo, es el an\u00e1lisis sarleano es el que parece mostrar dos caras. Por un lado, una presentaci\u00f3n de Kirchner y el proceso pol\u00edtico kirchnerista como impostura como forma de resolver la tensi\u00f3n consti tutiva -como se\u00f1alamos, entre \"argumentaci\u00f3n y \"reconocimiento\" - que domina su an\u00e1lisis. Por el otro, una perspectiva normativa desde la posici\u00f3n de una \"socialdem\u00f3crata sin partido\" que requiere para la Argentina la recreaci\u00f3n de sus posibilidades pol\u00edtic as en funci\u00f3n de un marco normativo que reprueba las condiciones hist\u00f3ricas existentes. Desde este registro, Kirchner representa la duplicidad, una duplicidad que oculta el enga\u00f1o, y una vez descubierta esta impostura se revela Kirchner como el obst\u00e1culo para la transformaci\u00f3n socialdem\u00f3crata, que exige desde la normativa que se lo sustituya por otra cosa que permita retornar a los cauces de una supuesta \"normalidad\". La derrota de los proyectos revolucionarios de los a\u00f1os '70 y los efectos del neoliberali smo, imprimieron en varios intelectuales un marcado cinismo y una inmensa desconfianza respecto de la posibilidad de que se produjeran nuevos cambios en el presente. La Audacia y el C\u00e1lculo desnuda la magnitud de ese descreimiento anclada en la percepci\u00f3n de una aguda intelectual como es Beatriz Sarlo. Resulta un libro que, como el resto de sus an\u00e1lisis sobre el kirchnerismo, incentiva el debate pol\u00edtico argentino, escrito con la capacidad de una intelectual que ha hecho un importante esfuerzo por comprende r lo que le resulta intolerable. 20 \"Soy una social -dem\u00f3crata, ex marxista y ex mao\u00edsta\". Entrevista de Miguel Russo a Beatriz Sarlo en Miradas al Su r Edici\u00f3n 157. Audacia y el C\u00e1lculo. Un di\u00e1logo en tensi\u00f3n con Beatriz Sarlo . Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 261-274. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Socia les de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 274 Bibliograf\u00eda BOURDIEU, Pierre y L\u00f6ic WACQUANT (1995): \"Habitus, illusio y racionalidad\" en Respuestas por M\u00e9xico. Aires, Manantial. a Beatriz \"Beatriz Sarlo. El entusiasmo pol\u00edtico y la duda intelectual\" en Otra Parte. Revista de Letras y Artes , Federico GHELFI a Horacio GONZ\u00c1LEZ: \"Es necesario operar un nuevo desv\u00edo en la historia argentina, a contramano de las derechas y los sectores conservadores\" en Espacio Iniciativa 04/02/2011 , http://espacioiniciativa.com.ar/?p=1478 Entrevista de H\u00e9ctor PAV\u00d3N a Beatriz SARLO: \"Sarlo, con un best seller que reabre la pol\u00e9mica sobre la figura de Kirchner\" en Revista \u00d1 24/05/2011 , http://www.revistaenie.clarin.com/literatura/Sarlo -reabre -polemica a Beatriz SARLO: \"Soy una social -dem\u00f3crata, ex marxista y ex mao\u00edsta\" en Mirada s al Edici\u00f3n Beatriz (2011): La Sudamericana, Buenos Aires. \u2014\u2014\u2014 (2011): Identidad, violencia y moral. An\u00e1lisis etnogr\u00e1fico sobre un a hinchada de f\u00fatbol. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 27 6-280. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 276 Identidad, violencia y moral. An\u00e1lisis etnogr\u00e1fico sobre una hinchada de f\u00fatbol Luciana E. Denardi Sobre GARRIGA ZUCAL, Jos\u00e9: Nosotros nos peleamos. Violencia e identidad de una hinchada de f\u00fatbol , Buenos Aires, Prometeo Libros, 2010, 180 p., ISBN 987 -987-574- 440-0 Jos\u00e9 Garriga Zucal es un antrop\u00f3logo graduado en la UBA, mag\u00edster en antropolog\u00eda social por el IDES - IDAES y doctor en Antropolog\u00eda social por la UBA tambi\u00e9n. Es investigador de CONICET y docente en la UNSAM. Siguiendo la impronta de Archetti y junto a Ver\u00f3ni ca Moreira, es referente de las investigaciones etnogr\u00e1ficas sobre hinchadas de f\u00fatbol. El texto que aqu\u00ed rese\u00f1amos es una versi\u00f3n de su tesis de doctorado. Se trata de una etnograf\u00eda de las pr\u00e1cticas y representaciones de una hinchada de f\u00fatbol. M\u00e1s preci samente, Jos\u00e9 analiza c\u00f3mo la violencia es la base sobre la que se construye la identidad de este grupo. Es a trav\u00e9s de las pr\u00e1cticas violentas que los miembros de la hinchada de f\u00fatbol demuestran tener aguante, lo que implica ser respetados por sus pares, obtener la membres\u00eda para pertenecer a ese \"nosotros\" que es la hinchada y marcar la frontera entre ese nosotros aguantador y los que no tienen aguante. Es por ello que Garriga hace referencia al car\u00e1cter pr\u00e1ctico moral de la categor\u00eda aguante . Pr\u00e1ctico p orque es una identidad que se solidifica en experiencias f\u00edsicas, y moral porque define \"un universo de lo permitido y lo prohibido, de lo aceptado lo inaceptable\". (P\u00e1g.: 33) Si bien son omitidas las razones de la elecci\u00f3n, Garriga realiza en el club Hur ac\u00e1n del barrio Parque Patricios de la Ciudad de Buenos Aires su investigaci\u00f3n etnogr\u00e1fica. La estrategia metodol\u00f3gica elegida para entrar al campo fue establecer una red de contactos, en la que un contacto le generaba otro contacto y as\u00ed sucesivamente. Luego, Jos\u00e9 comenz\u00f3 a compartir diversas situaciones con los miembros de la hinchada , lo que Lic. en S ociolog\u00eda de la Universidad Nacional de Villa Mar\u00eda. Maestranda en Antropolog\u00eda Social por el IDES - IDAES y Doctoranda en Antropolog\u00eda Social por el IDAES, UNSAM. Becaria doctoral CONICET. Miembro del N\u00facleo de Estudios sobre Antropolog\u00eda de las Moralidade s del IDAES. Autora de La cultura popular entra a la escuela. Proyecto pedag\u00f3gico, habitus y educaci\u00f3n popular , EDUVIM, 2009. E -mail: lucianadenardi@gmail.com Luciana Denardi. Una Identidad, violencia y moral. An\u00e1lisis etnogr\u00e1fico sobre un a hinchada de f\u00fatbol. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 27 6-280. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 277 incluye no s\u00f3lo ir a la cancha a ver partidos, sino tambi\u00e9n compartir charlas de caf\u00e9, cerveza, chupi , en bares, en plazas, en el club; asistir a reuniones con direc tivos, viajar en los colectivos hacia los estadios, compartir algunas situaciones familiares con los hinchas , sufrir la represi\u00f3n policial, quedar en medio de gases lacrim\u00f3genos y dem\u00e1s situaciones que pusieron en riesgo a Jos\u00e9 y le hicieron temer por su v ida. A pesar de esto, el autor no cae ni en la condena absoluta de las pr\u00e1cticas de sus informantes, ni en el relativismo moral que no permita ver el car\u00e1cter violento de las pr\u00e1cticas del grupo en estudio. En el cap\u00edtulo I Garriga se propone analizar \"lo s valores y pr\u00e1cticas que se\u00f1alan la pertenencia a la hinchada \". Entre esas pr\u00e1cticas, la principal es la de aguantar , es decir, quedarse a pelear, poner en riesgo la vida en contra de la hinchada rival, para defender el honor y el prestigio de la hinchada propia y del Club. Otros de los elementos que definen la pertenencia grupal a la hinchada es la fidelidad -seguir al equipo a todos lados donde dispute partidos, no importa la distancia a recorrer, ni los resultados obtenidos - y el fervor -alentar al equi po durante todo el partido, sin import ar el resultado -. El aguante es algo que debe probarse en la pr\u00e1ctica, es un bien simb\u00f3lico, seg\u00fan el autor, que \"se gana en los enfrentamiento corporales, [que] engloba saberes corporales de lucha, de resistencia al d olor y de falta de temor al riesgo\" (P\u00e1g.: 56) Haber comprobado tener aguante implica ser respetado y reconocido, pero debe ser ratificado en nuevas luchas. Sin importar si el hincha se encuentra en desventaja num\u00e9rica, o si es derrotado, se considera hero ico quedarse a pelear, hacerle frente al rival. En el cap\u00edtulo II Garriga explora el mundo varonil construido alrededor de los discursos morales de los hinchas. Tener aguante es tener huevos para enfrentarse al rival. Los huevos son la figura meton\u00edmica d e los caracteres que definen la hombr\u00eda: valent\u00eda, coraje, arrojo, bravura, valor, intrepidez que definen a los hombres. Quien no tiene huevos , quien no tiene aguante , es un cobarde, un cag\u00f3n , un puto -aunque los hinchas no hacen alusi\u00f3n a la homosexualida d, sino a una posici\u00f3n de dominaci\u00f3n en la relaci\u00f3n de poder -, que le teme a los rivales en el enfrentamiento y huye, que no visita otra cancha para no enfrentarse a la hinchada rival; quien no defiende la propiedad m\u00e1s preciada de los hinchas : los trapos o banderas. De esta manera los pibes de la hinchada , Luciana Denardi. Una Identidad, violencia y moral. An\u00e1lisis etnogr\u00e1fico sobre un a hinchada de f\u00fatbol. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 27 6-280. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 278 se distinguen de los otros hombres que a pesar de que van a la cancha, no tienen huevos , no tienen aguante , no son machos . Esta distinci\u00f3n entre machos y no machos, se respalda seg\u00fan Garriga en pr\u00e1cticas y representaciones corporales, que analiza en el cap\u00edtulo tercero. El modelo ideal de cuerpo de los hinchas es el gordo -excedido de peso - o groso -de anatom\u00eda grande -. Como sus cuerpos les impiden huir en la pelea, los gordos y grosos no tienen otra opci\u00f3n m\u00e1s que poner el pecho. Adem\u00e1s, los hinchas prefieren que estos sean los cuerpos que constituyan la hinchada ya que el gordo \"da miedo\", con lo que podr\u00edan intimidar a otras hinchadas. Esta corporalidad, es exhibida constantemente, y la acompa\u00f1an gestos y pr\u00e1cticas que dan cuenta del aguante : resistencia a adversidades clim\u00e1ticas, andar sigiloso y mirada vigilante, caminar con el pecho hinchado. Por otro lado, las cicatrices tambi\u00e9n deben exhibirse ya que son la prueba de los combates efectuados. La masc ulinidad se imbrica con esta corporalidad en dos cuestiones: no se debe demostrar el dolor, y en cambio, se exhiben y hasta exageran los efectos del consumo de sustancias prohibidas a diario. El cap\u00edtulo IV aborda el tema de la identidad y la frontera que se demarca entre un nosotros aguantador y un otros. La hinchada marca sus l\u00edmites a trav\u00e9s del aguante al interior de la propia hinchada , por un lado, formando una jerarqu\u00eda que hace a su estructura piramidal. Y al exterior, es lo que los diferencia de ot ros hinchas - denominados hinchas militantes que conciben el aguante basado en el fervor y la fidelidad, pero repudian la violencia -; y de la polic\u00eda, considerados putos porque cuentan con diversos elementos de seguridad -no luchan mostrando su cuerpo - y muchas veces reciben la orden de no responder a las agresiones. Por lo tanto, la polic\u00eda es considerada una hinchada m\u00e1s pero que carece de aguante . Sin embargo, Garriga demuestra que a pesar de las diferenciaciones, muchos de los hinchas militantes en algun as situaciones se han unido a las acciones violentas de la hinchada ; mientras que otros se alejaron de la misma por problemas judiciales o familiares. Garriga concluye afirmando que \"las estrategias de distinci\u00f3n son contextuales y relacionales. Seg\u00fan cada contexto determinado y cada tipo de relaci\u00f3n social se utilizan distintos mecanismos de diferenciaci\u00f3n\" Y que \"exhibir la potencialidad y la pr\u00e1ctica violenta tiene como objetivo expresar la pertenencia al grupo de los violentos y por lo tanto diferenciar se.\" La violencia es para los hinchas una herramienta de posicionamiento identitario. Las Luciana Denardi. Una Identidad, violencia y moral. An\u00e1lisis etnogr\u00e1fico sobre un a hinchada de f\u00fatbol. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 27 6-280. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 279 ventajas de que la violencia sea la base de la identidad son dos: por un lado la solidez de la conformaci\u00f3n del \"nosotros\", por el rechazo que produce en la sociedad en general las pr\u00e1cticas que utilizan para diferenciarse; por el otro lado, este mismo rechazo genera que los mecanismos de diferenciaci\u00f3n no sean compartidos por otros grupos. En el quinto y \u00faltimo cap\u00edtulo Garriga analiza los v\u00ednculos entre pobreza y violencia, indagando los or\u00edgenes del aguante , debatiendo las posibilidades que tienen los hinchas de elegir esta identidad. Al pensar en qu\u00e9 los motiva a ser parte de la banda , Jos\u00e9 se aparta de los an\u00e1lisis que se\u00f1alan s\u00f3lo los bienes y recursos materiales que se obtienen por la membres\u00eda. Seg\u00fan el autor, los deseos de ser parte de los pibes son motivados, adem\u00e1s, por la b\u00fasqueda de una reputaci\u00f3n aguantadora y la inserci\u00f3n en una comunidad de valores af\u00edn. Esto significa \"compartir un espacio de socializac i\u00f3n donde las experiencias de la v ida cotidiana tengan un valor positivo\" (P\u00e1g.: 153) ya que seg\u00fan Garriga, las pr\u00e1cticas de lucha son comunes en los contextos de socializaci\u00f3n de los integrantes de la hinchada . Esta conjunci\u00f3n de lo moral y lo instrumenta l responde a la pregunta que sirve de hilo conductor de todo el libro: porqu\u00e9 eligen la violencia como base de su identidad, como se\u00f1al distintiva. Una vez analizados los argumentos principales de cada cap\u00edtulo, es interesante dar cuenta de las discusione s m\u00e1s relevantes, que a mi criterio surgen del texto. En primer lugar, analiza el fen\u00f3meno de la violencia no como un estadio de barbarie y caos, sino que le otorga sentido, significado y l\u00f3gica propios, en un intento muy logrado de vaciar de etnocentrismo su mirada. Lejos de la anomia con la que se suele catalogar a estas pr\u00e1cticas, Garriga presenta las reglas del aguante : dejar una cicatriz pero no terminar con la vida del rival -excepto que est\u00e9 en riesgo la propia existencia -; usar armas de fuego est\u00e1 \" permitido\" en determinadas ocasiones -si el otro no cuenta con armas, su uso se considera de puto-; las peleas no se dan nunca entre miembros de la misma hinchada ; no se realizan denuncias judiciales; deben ser solidarios con los dem\u00e1s integrantes de la banda, sino son sancionados, entre otras. Otro de los argumentos intenta romper con un discurso dominante en medios de comunicaci\u00f3n y en el sentido com\u00fan: el que establece una relaci\u00f3n directa entre violencia y pobreza. En este punto creo que existe una suer te de contradicci\u00f3n en el argumento, ya que si bien Garriga intenta desmitificar esta relaci\u00f3n aduciendo que la pertenencia social de los hinchas es heterog\u00e9nea, que la cultura del aguante no es Luciana Denardi. Una Identidad, violencia y moral. An\u00e1lisis etnogr\u00e1fico sobre un a hinchada de f\u00fatbol. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 27 6-280. Papeles de trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 280 espec\u00edfica de los sectores populares, que no todos los violen tos son pobres ni todos los pobres violentos (P\u00e1g.:162); remata el an\u00e1lisis afirmando que \"el aguante aprovecha la oportunidad de la vacancia identitaria dejada por el trabajo y la escuela para hacer de la violencia una marca de pertenencia.\" (P\u00e1g.: 163), que en la vida cotidiana de los sectores de donde provienen los hinchas, los problemas se resuelven a las pi\u00f1as por lo que estas acciones no son consideradas extra\u00f1as, sino formas leg\u00edtimas de solucionar problemas. Adem\u00e1s, al presentar el club, su ubicaci\u00f3 n geogr\u00e1fica y la pertenencia social de sus simpatizantes, Garriga alude a que la zona sur de la ciudad de Buenos Aires, en donde est\u00e1 el estadio de Hurac\u00e1n, como una \"realidad dolorosa: altos \u00edndices de desempleo, bajo nivel de instrucci\u00f3n, grandes asenta mientos carentes de los bienes m\u00e1s necesarios\" (P\u00e1g.: 35) y otros datos estad\u00edsticos que evidencian la dureza de la situaci\u00f3n. Tambi\u00e9n cuando alude a la corporalidad de los hinchas , Jos\u00e9 hace alusi\u00f3n a que el cuerpo de los hinchas est\u00e1 vinculado con los se ctores populares, y que esta distinci\u00f3n toma dimensi\u00f3n de clase ya que los hinchas se diferencian de los patovicas - que aumentan el volumen de sus m\u00fasculos en el gimnasio - y los chetos -personas con dinero -. \u00bfNo est\u00e1 de esta manera, indicando que quienes p ermanecen en la hinchada son, en su mayor\u00eda personas que pertenecen a los sectores populares y a partir de all\u00ed explicar sus pr\u00e1cticas? Finalmente, es indudable el valioso aporte de esta investigaci\u00f3n al estudio de la identidad y la violencia, pero tambi\u00e9n realiza un gran aporte al \u00e1rea de la antropolog\u00eda de las moralidades. Jos\u00e9 hace hincapi\u00e9 en el universo moral de los hinchas , en los valores que sus pr\u00e1cticas conllevan, y los c\u00f3digos morales de sus informantes. En relaci\u00f3n a los c\u00f3digos, en ocasiones no queda claro si \u00e9stos son categor\u00edas de sus informantes o te\u00f3ricas. Por otra parte, utilizar la categor\u00eda c\u00f3digo implica una rigidez en los valores que ir\u00eda en contra de la idea de agencia a la que adhiere el autor. Quiz\u00e1s ser\u00eda m\u00e1s fruct\u00edfero utilizar la n oci\u00f3n de repertorios morales, que los actores van armando y desarmando en relaci\u00f3n a contextos y necesidades, y que s\u00ed permiten advertir la astucia de la agencia en las elecciones que se realizan. Recibido: 20/05/2012. Aceptado: 31/7/2012. Magal\u00ed Andrea Dev\u00e9s. Psicoan\u00e1lisis y fotograf\u00eda de vanguardia en el magazine popular porte\u00f1o de la d\u00e9cada del '40. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 281 -285. Papeles d e trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 281 Psicoan\u00e1lis is y fotograf\u00eda de vanguardia en el magazine popula r porte\u00f1o de la d\u00e9cada del '40 Magal\u00ed Andrea Dev\u00e9s A prop\u00f3sito de Bert\u00faa, Paula, La c\u00e1mara en el umbral de lo sensible: Grete Stern y la revista Idilio: 1948 - 1951 , Buenos Aires, Biblos, Colecci\u00f3n Artes y Medios, 2012, 196 pp., ISBN 978 -950-786-976-1 Este libro constituye el resultado de una tesis de maestr\u00eda en Historia del Arte Argentino y Latinoamericano defendida en diciembre de 2009 y que fue premiada en el marco del II Concurso de mejores tesis de maestr\u00eda organizado en el a\u00f1o 2011 por el Instituto de Altos Estudios Sociales (IDAES) dependiente de la Universidad Nacional de San Mart\u00edn (UNSAM). La investigaci\u00f3n se inscribe en el marco de la recupe raci\u00f3n y el rescate cr\u00edtico de de la figura de Gre te Stern, que desde hace poco m\u00e1s de una d\u00e9cada ha sido revisitada mediante una serie de art\u00edculos que enfatizaron diferentes aspectos de su itinerario art\u00edstico y pol\u00edtico: su condici\u00f3n de artista exiliada ligada a las redes del antifascismo cultural en l a Argentina y como una fot\u00f3grafa de vanguardia que pod\u00eda conjugar proyectos tan dis\u00edmiles como los ejercicios fotogr\u00e1ficos destinados a la publicidad, las colaboraciones en revistas y semanarios populares de gran tirada junto a la fotograf\u00eda documental de los ind\u00edgenas del Gran Chaco. Sin embargo, este estudio no se limita simplemente a un an\u00e1lisis de las revolucionarias propuestas est\u00e9ticas que Stern despleg\u00f3 en las p\u00e1ginas de la revista femenina Idilio entre 1948 y 1951. En realidad, el n\u00facleo de la inve stigaci\u00f3n gira en torno a la colaboraci\u00f3n que a partir de 1948 uni\u00f3 bajo el pseud\u00f3nimo del Dr. Richard Rest, al soci\u00f3logo Gino Germani, a Enrique Butelman, creador de la Editorial Paid\u00f3s y a Grete Stern en una columna intitulada \"El psicoan\u00e1lisis le ayudar \u00e1\", una suerte de consultorio psicol\u00f3gico -sentimental que permiti\u00f3 conjugar en las p\u00e1ginas de la revista el Maestranda en Historia del Arte Argentino y L atinoamericano en el Instituto de Altos Estudios Sociales, Universidad Nacional de San Mart\u00edn (IDAES -UNSAM) y Doctoranda en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad de Buenos Aires (FFyL -UBA). Email: magalideves@yahoo.com.ar Magal\u00ed Andrea Dev\u00e9s. Psicoan\u00e1lisis y fotograf\u00eda de vanguardia en el magazine popular porte\u00f1o de la d\u00e9cada del '40. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 281 -285. Papeles d e trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 282 psicoan\u00e1lisis, la sociolog\u00eda y la fotograf\u00eda de vanguardia mediante un registro pensado para el gran p\u00fablico. El objetivo es entonces analizar un ti po de discurso que combina y articula reproducciones de im\u00e1genes fotogr\u00e1ficas y fotomontajes con un discurso disciplinar espec\u00edfico. En ese marco la hip\u00f3tesis de trabajo de la autora sostiene que: [...] la columna psicoanal\u00edtica que los tres animaron fue un a zona franca donde articularon una especie de cr\u00e9ole psicoanal\u00edtico hecho de palabras e im\u00e1genes que, en competencia con los lenguajes del cine, la publicidad y las novelas por entregas con los cuales compet\u00edan por la atenci\u00f3n lectora, oscilo entre: el sa ber especializado y la vulgata, el examen profesional y el gui\u00f1o c\u00f3mplice, la actitud contemplativa y el juicio de tono moralizante, al cita de autoridad y la improvisaci\u00f3n (p. 23). Para ello la autora apela a una perspectiva metodol\u00f3gica ecl\u00e9ctica que c ombina la historia del arte con cierta rama de la historia cultural que ha puesto su atenci\u00f3n en estudiar las formas de diseminaci\u00f3n y circulaci\u00f3n de saberes especializados, en este caso el psicoan\u00e1lisis, y c\u00f3mo estos son apropiados por los distintos agent es hist\u00f3ricos del campo cultural y social en el que dicha circulaci\u00f3n se inscribe (v. g., Hugo Vezzeti y Mariano Ben Plotkin). Y, en segundo lugar, este estudio se nutre de la renovaci\u00f3n que en los \u00faltimos a\u00f1os han experimentado los estudios sobre las revi stas como un artefacto cultural en s\u00ed mismo (ya sean revistas literarias, art\u00edsticas o magazines populares) y su aporte a la cultura visual de momento. Ese entramado disciplinar le permite reconstruir no s\u00f3lo la participaci\u00f3n de estos intelectuales y arti stas en la revista sino tambi\u00e9n rastrear el trayecto de un saber especializado que en su circulaci\u00f3n fuera de los marcos disciplinares experimenta cruces, prestamos e hibridaciones que son el resultado de los diferentes espacios, tramas y pr\u00e1cticas por los que dichos discursos circularon. Si bien es cierto que, como lo reconoce la propia autora, la participaci\u00f3n de escritores, intelectuales y artistas de vanguardia en el periodismo y las revistas de circulaci\u00f3n masiva era hacia 1940 una pr\u00e1ctica que contaba con una larga trayectoria, - Roberto Arlt en Cr\u00edtica , Horacio Quiroga en Caras y Caretas , Jorge Luis Borges y C\u00f3rdoba Iturburu en El Hogar , por s\u00f3lo citar algunos casos -, esta etapa en los itinerarios de Germani y Butelman como \"escritores profesionales\", por decirlo en t\u00e9rminos de Eduardo Romano, hab\u00eda sido muy poco estudiada hasta ahora y constituye una Magal\u00ed Andrea Dev\u00e9s. Psicoan\u00e1lisis y fotograf\u00eda de vanguardia en el magazine popular porte\u00f1o de la d\u00e9cada del '40. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 281 -285. Papeles d e trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 283 estrategia de vital importancia para la elaboraci\u00f3n de la figura del \"intelectual vers\u00e1til\" como lo denomina la autora, es decir, aquellos que excluidos d e los c\u00edrculos oficiales buscan paliar esa marginalidad mediante su participaci\u00f3n en diversos espacios como el mundo editorial y period\u00edstico, la academia y el mitin pol\u00edtico. Sin embargo, existe otra particularidad que da esta conjunci\u00f3n de saberes y pr\u00e1cticas su especificidad. Si bien la revista Idilio era u n tipo de magazine destinado a mujeres de sectores medios y bajos que reproduc\u00eda los t\u00f3picos de una industrial cultural en ebullici\u00f3n, Bert\u00faa sostiene la imposibilidad de pensar la columna \"El psicoan\u00e1 lisis de la ayudar\u00e1\" sin ponderar la condici\u00f3n de exiliados antifascistas europeos y, en nuestro medio, de opositores al primer peronismo, que aunaba a varios de los participantes en la revista. En efecto, el signo tr\u00e1gico del exilio y la censura constituy en los elementos que un\u00edan los destinos no s\u00f3lo de Germani y Stern sino tambi\u00e9n de Cesare Civita, el activo agente editorial que condujo los destinos de Idilio y de la editorial Abril entre otros vastos proyectos, quien tuvo marchar al exilio en 1938 luego de la promulgaci\u00f3n de las leyes racistas en la Italia fascista. En este sentido, la autora plantea que \"es posible pensar a la editorial Abril como una 'embajada cultural', una plataforma profesional y a la vez expresiva que ofreci\u00f3 sustento a muchos emig rados de origen antifascista que en esa \u00e9poca coincid\u00edan en un contexto hist\u00f3rico preciso: la coyuntura del primer peronismo\" (p. 22). Luego de una minuciosa reconstrucci\u00f3n de la historia y las caracter\u00edsticas formales de la revista Idilio y de su inserci\u00f3 n en el campo de los semanarios populares de la \u00e9poca, el centro anal\u00edtico del primer cap\u00edtulo del libro est\u00e1 constituido por el estudio de la columna que perge\u00f1aron estos tres autores. El trabajo conjunto estaba sostenido en una clara divisi\u00f3n de tareas: Enrique Butelman era el encargado de seleccionar o llegado el caso, inventar y contestar la correspondencia de las lectoras; Gino Germani ten\u00eda por funci\u00f3n el an\u00e1lisis de los sue\u00f1os manifestados por \u00e9stas y Grete Stern se hac\u00eda cargo de la ilustraci\u00f3n de l as notas que se destacaban por una prominencia del componente visual. En la l\u00ednea inaugurada por Beatriz Sarlo, la autora demuestra como esa columna psicoanal\u00edtica -sentimental constituye un claro ejemplo de una forma de articulaci\u00f3n entre saberes nobles y plebeyos sin jerarqu\u00edas ni distinciones claras, en una jerga que pod\u00eda combinar t\u00e9rminos procedentes del psicoan\u00e1lisis freudiano con saberes Magal\u00ed Andrea Dev\u00e9s. Psicoan\u00e1lisis y fotograf\u00eda de vanguardia en el magazine popular porte\u00f1o de la d\u00e9cada del '40. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 281 -285. Papeles d e trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 284 \"precient\u00edficos\" ligados a la adivinaci\u00f3n o el vaticinio y que encontraron en la prensa del coraz\u00f3n una canal privi legiado para su difusi\u00f3n fuera de los marcos acad\u00e9micos y profesionales. El segundo cap\u00edtulo del libro est\u00e1 \u00edntegramente dedicado al an\u00e1lisis de la serie Sue\u00f1os que Stern public\u00f3 en la revista. Para poder mesurar cabalmente la densidad de la apuesta est\u00e9ti ca que la fot\u00f3grafa alemana despleg\u00f3 en las p\u00e1ginas de Idilio , Bert\u00faa reconstruye previamente las tradiciones y los vocabularios visuales ligados a lo surreal y la apelaci\u00f3n a las t\u00e9cnicas de montaje con las que Stern hab\u00eda tenido contacto en la Europa de entreguerras y, posteriormente, en la escena local. Sin embargo, dada la distancia temporal que la separa de la vanguardia hist\u00f3rica y, sobre todo, por sus desacuerdos program\u00e1ticos con ella, el objetivo del cap\u00edtulo no es discutir si los fotomontajes de S tern son surrealistas o no, lo que seg\u00fan la autora \"parece menos interesante que examinar la colocaci\u00f3n intencional y estrat\u00e9gica de la fot\u00f3grafa en el terreno de dicha est\u00e9tica y observar los usos que lleva a cabo de sus procedimientos visuales en el ento rno de una producto de la cultura de masas\" (p. 92). Pues esa utilizaci\u00f3n de la po\u00e9tica on\u00edrica del surrealismo puesta al servicio de la industria cultural a trav\u00e9s del fotomontaje ten\u00eda una especificidad y produc\u00eda unos efectos de sentidos que iban m\u00e1s al l\u00e1 de la obvia asociaci\u00f3n con el psicoan\u00e1lisis y los sue\u00f1os o de la mera ilustraci\u00f3n de las notas escritas por Germani y Butelman. Seg\u00fan la autora: Grete Stern utiliz\u00f3 el montaje como estrategia de intervenci\u00f3n en la cultura de masas, como un modo de pens amiento que, a trav\u00e9s del empleo de perspectivas m\u00faltiples y expandidas, registr\u00f3 el shock producido por las transformaciones sociales modernas, en im\u00e1genes que condensan elementos de distintos ritmos, temporalidades, or\u00edgenes y horizontes culturales. La a propiaci\u00f3n y reelaboraci\u00f3n de im\u00e1genes variadas [...] hacen de los Sue\u00f1os un espacio donde convivieron tiempos y claves est\u00e9ticas heterog\u00e9neas, conformando un horizonte sensible caracterizado por la dislocaci\u00f3n y el anacronismo (p. 103, destacados en el orig inal). Mediante un an\u00e1lisis sutil, Bert\u00faa logra demostrar como dichos fotomontajes dejan al descubierto las relaciones de poder marcadas por las desigualdades sociales de clase y de g\u00e9nero y es por ello que la serie Sue\u00f1os puede ser pensada como \"un dispo sitivo est\u00e9tico con potencia pol\u00edtica\" dada su capacidad de poner en discusi\u00f3n el orden establecido y consensuado mediante el sabotaje del r\u00e9gimen est\u00e9tico capitalista y la exhibici\u00f3n del absurdo de la vida cotidiana. Magal\u00ed Andrea Dev\u00e9s. Psicoan\u00e1lisis y fotograf\u00eda de vanguardia en el magazine popular porte\u00f1o de la d\u00e9cada del '40. Papeles de Trabajo , A\u00f1o 6, N\u00b0 10, noviembre de 2012, pp. 281 -285. Papeles d e trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 285 El \u00faltimo cap\u00edtulo explora espec\u00edficam ente la cuesti\u00f3n de g\u00e9nero presente en la serie de fotomontajes de Stern. Frente a la cultura visual del primer peronismo que tend\u00eda a reforzar mediante producciones iconogr\u00e1ficas y discursivas nociones ligadas a la abnegaci\u00f3n maternal, la belleza f\u00edsica y la obsecuencia en los deberes laborales, la serie de los Sue\u00f1os no s\u00f3lo cuestionaron abiertamente los roles asignados a la mujer en el modelo domestico que impulsaba el peronismo sino que reiteradas ocasiones manifestaron posiciones encontradas con otros discursos m\u00e1s retr\u00f3grados presentes en la misma revista e incluso con las posiciones manifestadas por el Dr. Richard Rest, quien trataba de conjugar los mandatos femeninos tradicionales con una campa\u00f1a en favor de la apertura de espacios que permitieran la canalizaci\u00f3n de las problem\u00e1ticas femeninas. La apropiaci\u00f3n y reelaboraci\u00f3n por parte de Stern de zonas del imaginario social presentes en los fotomontajes, lo que Bert\u00faa llama \"relatos\", entendidos como una formaci\u00f3n discusiva o visual a trav\u00e9s de las cu ales se transmiten saberes inscriptos y derivados de contextos sociales, susceptibles de convertirse en hegem\u00f3nicos, permiti\u00f3 a las lectoras de Idilio decodificar las representaciones tradiciones apelando a sus propias competencias culturales. En suma, est amos frente a una s\u00f3lida investigaci\u00f3n que analiza con sutileza y mediante variados instrumentos metodol\u00f3gicos la ins\u00f3lita empresa llevada a cabo por Germani, Butelman y Stern en la revista Idilio y examina con profundidad un aspecto descuidado de la produ cci\u00f3n de la fot\u00f3grafa alemana, la serie Sue\u00f1os , interpretada como una apuesta est\u00e9tica y pol\u00edtica pensada para su difusi\u00f3n en el vasto mundo de la cultura popular que mediante la apelaci\u00f3n a tradiciones iconogr\u00e1ficas previas adquiri\u00f3 un gran potencial pol\u00ed tico en los t iempos del primer peronismo. Recibido: 04/06/2012. Aceptado: 31/07/2012. Papeles d e trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 286 Papeles de trabajo Revista electr\u00f3nica semestral del Instituto de Altos Estudios Sociales (IDAES) Universidad Nacional de San Mart\u00edn (UNSAM) ISSN 1851 -2577 - Inde xada en Latindex Pertinencias El objetivo de Papeles de Trabajo es promover la reflexi\u00f3n en torno a las diferentes problem\u00e1ticas relativas a las Ciencias Sociales, con especial \u00e9nfasis en los campos en que el IDAES posee programas de formaci\u00f3n acad\u00e9mica de grado o posgrado y auspicia activamente el desarrollo de investigaciones: Antropolog\u00eda, Ciencias Pol\u00edticas, Historia, Historia del Arte Argentino y Latinoamericano, Sociolog\u00eda de la Cultura y Sociolog\u00eda Econ\u00f3mica. Para ello, la revista ofrece un espacio para la publicaci\u00f3n de art\u00edculos, ensayos, entrevistas y rese\u00f1as, que hayan sido producidos (a) por miembros del IDAES en el marco de los proyectos de investigaci\u00f3n radicados en la instituci\u00f3n o en otros contextos acad\u00e9micos, pero vinculados a los campos tem\u00e1ticos propios del Instituto; o bien (b) por personas que no pertenecen a la instituci\u00f3n pero cuyos trabajos, por distintos motivos, pueden enriquecer las tareas de intercambio, formaci\u00f3n e investigaci\u00f3n. Asimismo, cada n\u00famero de la revista incluye un dossier tem\u00e1tico compilado por investigadores del IDAES, en el cual se incluyen art\u00edculos que contribuyen a ampliar el conocimiento relativo a alguna problem\u00e1tica relativa a esa \u00e1rea tem\u00e1tica. Exclusividad Deben ser materiales in\u00e9ditos y no haber sido pro puestos simult\u00e1neamente para tal fin en otra revista. No obstante, la revista no exige exclusividad; es decir, s e pueden publicar m\u00e1s tarde en cualquier idioma y formato . En tal caso, s e solicita a los autores que consignen que el texto fue publicado origi nalmente en esta revi sta. Responsabilidad Papeles de Trabajo no se responsabiliza por el contenido de los art\u00edculos publicados. L a propiedad intelectual de \u00e9stos pertenece exclusivamente a sus respectivos autores . Pasos a seguir para proponer colaborac iones 1) Enviar a papelesdetrabajo@unsam.edu.ar la versi\u00f3n final del trabajo, ya sea art\u00edculo , ensayo , entrevista o rese\u00f1a . Los art\u00edculos deben incluir un resumen de 200 palabras como m\u00e1ximo y no m\u00e1s de 5 palabras clave, ambos -resumen y palabras clave - en espa\u00f1ol y en ingl\u00e9s. Deben consignarse los datos personales y la afiliaci\u00f3n institucional del autor o los autores, a qu\u00e9 secci\u00f3n corresponde el trabajo y, si es posible, en qu\u00e9 contexto se origin\u00f3 el t exto propuesto. 2) Todos los trabajos son evaluados primeramente por el Comit\u00e9 Editorial. En el caso de los trabajos remitidos para las secciones ensayo , entrevista y rese\u00f1a , su aceptaci\u00f3n requiere el cumplimiento de los objetivos y criterios de la revista a juicio del Comit\u00e9, que podr\u00e1 sugerir modificaciones a los autores. En el caso de los trabajos enviados para Papeles d e trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 287 la secci\u00f3n art\u00edculos , aquellos que cumpla n con los requisitos tem\u00e1ticos y formales de la revista a criterio del Comit\u00e9, ser\u00e1n sometidos a una revisi\u00f3n an\u00f3nima a cargo de dos pares acad\u00e9micos especialistas en la tem\u00e1tica del art\u00edculo, uno interno y otro externo a la instituci\u00f3n . \u00c9stos determinar\u00e1n si el trabajo: se acepta sin cambios para su publicaci\u00f3n; su aceptaci\u00f3n queda condicionada a la introdu cci\u00f3n de cambios formales y/o sustantivos; es rechazado. Los resultados de las evaluaciones , as\u00ed como las modificaciones sugeridas (si correspondiera n), ser\u00e1n notificados a los autores antes de ser publicados. 3) La revista se reserva el derecho de aceptar , rechazar o devolver para su correcci\u00f3n cada colaboraci\u00f3n, en funci\u00f3n d e la evaluaci\u00f3n realizada. Los art\u00edculo s aceptado s con correcciones por el Comit\u00e9 y los evaluadores, volver\u00e1n al autor para su revisi\u00f3n. Normas para la presentaci\u00f3n de materiales 1) Formato: l os textos se reciben en tipograf\u00eda Times New Roman 12, justificado, interlineado 1,5, hoja A4 con m\u00e1rgenes 3 x 3 x 3 x 3, y sangr\u00eda francesa entre los p\u00e1rrafos de 1 cm. (sin espaciado anterior ni posterior). El t\u00edtulo (centrado) y los subt\u00edtulos ( sin sangr\u00eda) deben estar en la misma tipograf\u00eda, pero resaltada en negrita. Luego del t\u00edtulo, el nombre del autor debe estar en el margen izquierdo con una nota al pie en la que indique un breve CV (m\u00e1ximo 4 l\u00edneas), pertenencia institucional y correo electr\u00f3nico de contacto. A continuaci\u00f3n debe consignarse un resumen de no m\u00e1s de 200 palabras y no m\u00e1s 5 palabras clave, \u00e9stas \u00faltimas en espa\u00f1ol e ingl\u00e9s. Mediar\u00e1n dos renglones entre cada uno de estos elementos . 2) Extensi\u00f3n: 2.a) Art\u00edculos: 45.000 caracte res sin espacios como m\u00e1ximo (incluidas las notas al pie) . 2.b) Ensayos: 25.000 caracteres sin espacios como m\u00e1ximo . 2.c) Entrevistas: 35.000 caracteres sin espacios como m\u00e1xim o. 2.d) Rese\u00f1as : 12.000 caracteres sin espacios como m\u00e1ximo . 3) Se puede usar l etra cursiva para resaltar palabras, as\u00ed como para indicar palabras de lenguas extranjeras. Las citas van entre comillas. Si son largas (m\u00e1s de tres l\u00edneas), deben ir separadas, con m\u00e1rgenes de 1 cm. por lado, en letra Times New Roman 11, con interlineado simple y sin comillas. 4) Se permite el uso de notas al pie de cada p\u00e1gina. Estas deben redactarse en letra Times New Roman 10, a espacio simple. 5) Para rese\u00f1as, indicar los datos completos de la obra rese\u00f1ada: APELLIDO , Nombre: T\u00edtulo. Subt\u00edtulo , Lugar, Editori al, a\u00f1o, cantidad de p\u00e1ginas, ISBN 6) La cita de referencias bibliogr\u00e1ficas ir\u00e1 en par\u00e9ntesis dentro del texto (Apellido , a\u00f1o: p\u00e1gina). Ejemplo: (B\u00fcrger, 1974 : 51). 7) La cita completa se dar\u00e1 en una bibliograf\u00eda al final del texto , que debe or ientarse por las formas siguient es: Papeles d e trabajo . Revista electr\u00f3nica del Instituto de Altos Estudios Sociales de la Universidad Nacional de General San Mart\u00edn. ISSN 1851 -2577. A\u00f1o 6, N\u00ba 10, Buenos Aires, noviembre de 2012. 288 7.a) Libros: APELLIDO, Nombre (a\u00f1o de edici\u00f3n ): T\u00edtulo. Subt\u00edtulo , Lugar, Editorial. Ejemplo: B\u00dcRGER, Peter (1974): Teor\u00eda de la vanguardia , Barcelona, Pen\u00ednsula. 7.b) Revistas o diarios: APELLIDO, Nombre (a\u00f1o) : \"T\u00edtulo del art\u00edculo \", en: Nombre de la revista volumen n\u00famero, fecha de publicaci\u00f3n, Lugar, p\u00e1ginas. Ejemplo: JELIN, Elizabeth (2005): \"Los movimientos sociales en acci\u00f3n. Escalas y escenarios\", en: Conflictos globales, voces locales n\u00ba 4, octubre, Buenos Aires, pp. 72 -77. 7.c) Cap\u00edtulos de libros : APELLIDO, Nombre (a\u00f1o de edici\u00f3n ): \"T\u00edtulo del art\u00edculo \", en: APELLIDO, Nombre (ed/comp.) T\u00edtulo. Subt\u00edtulo , Lugar, Editorial. Ejemplo: SCHNEIDER, Ben Ross (1997): \"Big business and the Politics of Economic Ref orm: Confidence and Concertation in Brazil and Mexico \", en: MAXFIEL, Sylvia y SCHNEIDER, Ben Ross (eds.) Business and the State in Developing Countries , Ithaca, Cornell University Press. "}