{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://funsalud.org.mx/wp-content/uploads/2021/10/Salud-en-la-Prensa-Digital-del-25-de-octubre-de-2021.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 1 ADVERTENCIA: El presente Bolet\u00edn reproduce las noticias aparecidas en los medios de comunicaci\u00f3n que en cada caso se citan; por ello, FUNSALUD no garantiza que su contenido sea ver\u00eddico y confiable, y excluye cualquier responsabilidad por dichos contenidos . CONTENIDO Octog\u00e9simo Aviso por el que se da a conocer el color del Sem\u00e1foro Epidemiol\u00f3gico de la Ciudad de M\u00e9xico ................................ ................................ ..4 La sede de la Secretar\u00eda de Salud federal ya est\u00e1 en Guerrero, asegura AMLO ..4 Guerrero recibir\u00e1 m\u00e1s de un mill\u00f3n de medicamentos, as\u00ed lo inform\u00f3 Jorge Alcocer ................................ ................................ ................................ ........................ 5 Destacan IMSS y SSA la labor de los profesionales sanitarios ............................. 7 En el marco del D\u00eda del M\u00e9dico reconoci\u00f3 su compromiso y valor en la pandemia. Entrega ISSSTE reconocimientos al m\u00e9rito m\u00e9dico ............................ 8 Arribaron ayer otros 729 mil inmunizantes de Sputnik V ................................ .......9 La C DMX arrancar\u00e1 hoy vacunaci\u00f3n entre menores vulnerables, mientras otros dos macroquioscos de detecci\u00f3n cerrar\u00e1n ................................ ................. 10 Mejora Insabi cali dad de medicinas para tratar enfermedades graves ............... 11 Advierten falta de infraestructura y personal capacitado. Plantean organismo para coordinar red de atenci\u00f3n en contingencias ................................ ................. 13 ENOE: M\u00e9xico cuenta con 305 mil 418 m\u00e9dicos en funciones, 10% m\u00e1s que en 2014, pero aun as\u00ed SSA ha reportado un d\u00e9ficit en el Pa\u00eds de 103 mil ................ 15 Terminar\u00e1 la epidemia cuando todo el mundo lo decida, dice la OMS. La ONU demanda al G -20 inyecci\u00f3n inmediata de 8 mil mdd para paliar el abasto desigual de ant\u00edgenos ................................ ................................ .............................. 16 Variante delta pone en riesgo salud de menores de edad: jueza G\u00e1mez Galindo ................................ ................................ ................................ ...................... 18 Para Jorge Salas, director del INER, el Reconocimiento al M\u00e9rito M\u00e9dico de 2021 ................................ ................................ ................................ ........................... 19 Medicina tradicional ind\u00edgena corre peligro con reformas a la Ley de Salud ..... 20 Exhortan en la UNAM a reconciliarse con esta etapa de pandemia .................... 22 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 2 Prueban vacunas contra influenza ................................ ................................ ......... 23 Tras m\u00e1s de un a\u00f1o del inicio de la pandemia, mexicanos est\u00e1n destinando m\u00e1s recursos para mejorar su salud f\u00edsica y mental, seg\u00fan informe .................. 25 La atenci\u00f3n en la salud mental de los estudiantes es prioritaria, consider\u00f3 Shantha Rau Barriga, directora de derechos de las personas con discapacidad de Human Rights Watch (HRW) ................................ ................................ .............. 26 SEGUNDO Convenio Modificatorio al Convenio Espec\u00edfico en materia de ministraci\u00f3n de subsidios para el fortalecimiento de acciones de salud p\u00fablica en las entidades federativas, que celebran la Secretar\u00eda de Salud y el Estado de Guerrero ................................ ................................ ................................ ............... 27 SEGUNDO Convenio Modificatorio al Convenio Espec\u00edfico en materia de ministraci\u00f3n de subsidios para el fortalecimiento de acciones de salud p\u00fablica en las entidades federativas, que celebran la Secretar\u00eda de Salud y el Estado de Guan ajuato. ................................ ................................ ................................ ......... 28 Xavier Tello: La OMS y la carta del desprop\u00f3sito (Opini\u00f3n) ................................ 28 Gerardo Gamba: \u00bfSe acuerdan de la ivermectina? (Opini\u00f3n) ............................. 30 V\u00edctor Hugo Romo de Vivar Guerra: Ejemplar combate al coronavirus de Sheinbaum (Opini\u00f3n) ................................ ................................ ............................... 32 Maribel Ram\u00edrez Coronel: Viene ................................ ................................ \u00bfMenor Por esta raz\u00f3n tienes que vacunarte si te enfermaste de covid -19. Las especificidades de la inmunidad no solo dependen del pat\u00f3geno en cuesti\u00f3n sino tambi\u00e9n var\u00edan de persona a persona ................................ ....... 36 \"Pap\u00e1, \u00bfqu \u00e9 vacuna me pusieron?\", veintea\u00f1eros despistados y desconfiados 40 El c\u00e1ncer es una enfermedad tratable si se detecta a tiempo: OPS .................... 43 \u00bfQu\u00e9 es el c\u00e1ncer hereditario y hay forma de prevenirlo ................................ ..... 46 Lourdes Mendoza: La omisi\u00f3n y la indiferencia cobran vidas (Opini\u00f3n) ............ 48 Con obesidad, uno de cada tres mayores de 20 a\u00f1os en M\u00e9xico. Disponibles, s\u00f3lo tres f\u00e1rmacos contra esa condici\u00f3n: Experta ................................ ............... 51 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 3 La obesidad, un padecimiento prevenible y controlable. En la actualidad, los pa\u00edses de la OCDE dedican el 8.4% de su presupuesto total en Salud al tratamiento de enfermedades relacionadas co n la obesidad .............................. 52 Morena busca evitar venta de comida chatarra en escuelas de la CDMX ........... 54 El empleo femenino se ha recuperado, asegura IMSS. Pese a la pandemia, los niveles de ocupaci\u00f3n son mayores ................................ ................................ ........ 55 En seis a\u00f1os se han emitido 25 alertas de g\u00e9nero: Conavim .............................. 56 Al d\u00eda, 197 mujeres de CDMX llaman a l\u00edneas de autoridades por problemas intrafamiliares, penales, emocionales o sexuales, seg\u00fan informe de ADIP ....... 57 Francisco Moreno S\u00e1nchez / Mezclar vacunas para Covid -19 (Opini\u00f3n) ............ 58 Rafael Lozano*: Qu\u00e9 s\u00ed y qu\u00e9 no debemos celebrar hoy (Opini\u00f3n) ..................... 59 En pobreza, casi la mitad de mexicanos, asegura Latindadd. En AL s\u00f3lo est\u00e1n peor H onduras y Guatemala ................................ ................................ ................... 62 M\u00e9xico se suma a la estrategia de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para erradicar la Polio ................................ ................................ .............................. 64 D\u00eda Mundial de la Poliomielitis, una enfermedad que sigue siendo un riesgo latente para la humanidad ................................ ................................ ....................... 65 Hugo Ricardo Hern\u00e1ndez Garc\u00eda: Una mirada a trav\u00e9s del tiempo (Opini\u00f3n) .... 66 M\u00e9xico, lugar 13 en emisiones de gases de efecto invernadero ......................... 67 Todav\u00eda sin definir, presencia de Semarnat en cumbre clim\u00e1tica ....................... 69 600 mil ni\u00f1os mueren cada a\u00f1o a consecuencia de la mala calida d del aire, alerta la ONU; hoy se conmemora el D\u00eda Internacional contra el Cambio Clim\u00e1tico ................................ ................................ ................................ ................... 70 Alarmante contaminaci\u00f3n por pl\u00e1stico en ecosistemas acu\u00e1ticos: PNUMA ...... 73 Necesarios, planes de desarrollo urbano por la alta congesti \u00f3n vehicular, se\u00f1ala especialista ................................ ................................ ................................ ... 74 Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 4 Publicaci\u00f3n en la Gaceta Oficial de la Ciudad de M\u00e9xico JEFATURA DE GOBIERNO Octog\u00e9simo Aviso por el que se da a conocer el color del Sem\u00e1foro Epidemiol\u00f3gico de la Ciudad de M\u00e9xico Publicaci\u00f3n vespertina del 2 5 de octubre de 2021, p\u00e1gs. 32 a 33. Ver aviso aqu\u00ed Volver al Contenido Latinus La sede de la Secretar\u00eda de Salud federal ya est\u00e1 en Guerrero, asegura AMLO Octubre 23, 2021 El presidente de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, asegur\u00f3 est e s\u00e1bado que la sede federal de la Secretar\u00eda de Salud ya se ubica en el estado de Guerrero. Durante una reuni\u00f3n con autoridades de La Monta\u00f1a de Guerrero, en el municipio de Malinaltepec, inform\u00f3 que el secretario Jorge Alcocer Varela despachar\u00e1 desde la entidad sure\u00f1a. \"Aqu\u00ed est\u00e1 ya la sede de la Secretar\u00eda de Salud del gobierno federal. Nos acompa\u00f1a por eso el secretario de Salud, Jorge Alcocer, que es un profesional de primer orden, una eminencia\", expres\u00f3 en el evento. Evelyn Salgado Pineda, goberna dora de Guerrero, tambi\u00e9n estuvo presente en la reuni\u00f3n en la que se abord\u00f3 el tema de la construcci\u00f3n de caminos en la zona de La Monta\u00f1a. El traslado de la dependencia es parte del compromiso del presidente L\u00f3pez Obrador con la descentralizaci\u00f3n del gob ierno. Asegur\u00f3 que Alcocer Varela va estar en la entidad despachando. \"Ya la Secretar\u00eda de Salud se traslada a Guerrero, entonces vamos a que, as\u00ed como dec\u00eda Guerrero, 'la patria es primero', que Guerrero sea primero\", dijo el mandatario. Este traslado, plante\u00f3, servir\u00e1 para mejorar la infraestructura de Salud de la entidad y garantizar el acceso a los servicios de primero, segundo y tercer nivel, as\u00ed como la suficiencia de personal. En el segundo d\u00eda de gira de trabajo en Guerrero, L\u00f3pez Obrador afirm\u00f3 que se reforzar\u00e1n los Programas para el Bienestar para que lleguen al 100% de los municipios de la regi\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 5 En La Monta\u00f1a, expres\u00f3, todos los municipios tienen el programa Sembrando Vida y se requiere que este se aplique en todos los municipios. Tambi\u00e9n d ijo que se requiere que haya sucursales del Banco del Bienestar para poder ampliar el programa de becas y que contin\u00fae el programa \"La Escuela es Nuestra\". Ver fuente Volver al Contenido Infobae Guerrero recibir\u00e1 m\u00e1s de un mill\u00f3n de medicamentos, as\u00ed lo in form\u00f3 Jorge Alcocer 25 de o ctubre de 2021 Este domingo 24 de octubre, durante la gira del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador (AMLO) en el estado de Guerrero, el titular de la Secretar\u00eda de Salud (SSA), Jorge Alcocer Varela, inform\u00f3 que la entidad feder ativa recibir\u00e1 m\u00e1s de un mill\u00f3n de medicamentos para la atenci\u00f3n de todos los grupos terap\u00e9uticos. Entre los f\u00e1rmacos que van a arribar al estado se encuentran aquellos para la atenci\u00f3n del c\u00e1ncer, enfermedades del coraz\u00f3n, diabetes y antibi\u00f3ticos, entre otros, as\u00ed lo dio a conocer el funcionario durante la presentaci\u00f3n del Plan de Apoyo para Guerrero. De igual forma, subray\u00f3 que en 1,053 unidades m\u00e9dicas se atender\u00e1 de inmediato la falta de personal, con el fin de reforzar las \u00e1reas de recursos humanos. De acuerdo a la informaci\u00f3n de la dependencia, se asignaron 866 m\u00e9dicos y 1,940 enfermeras. Las especialidades que ser\u00e1n reforzadas son psicolog\u00eda, estomatolog\u00eda y nutrici\u00f3n, as\u00ed como promotores y gestores sanitarios. Adem\u00e1s, notific\u00f3 que se destinaron 8 5.4 millones de pesos para rehabilitar 150 centros de salud; no obstante, inform\u00f3 que se pondr\u00e1 especial \u00e9nfasis en la torre del Instituto Estatal de Cancerolog\u00eda, el cual contar\u00e1 con un acelerador lineal, cuya inversi\u00f3n fue de 175 millones de pesos. Alcocer Valera tambi\u00e9n indic\u00f3 que el programa buscar\u00e1 llegar a las \u00e1reas de m\u00e1s alta marginaci\u00f3n, motivo por el que se contar\u00e1 con 543 personas trabajadoras de primero y segundo nivel. Asimismo, se otorgar\u00e1n recursos por m\u00e1s de cinco millones de pesos para la operaci\u00f3n de 53 unidades m\u00f3viles y se sustituir\u00e1n 10 de ellas para atender a la poblaci\u00f3n de localidades m\u00e1s remotas. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 6 Finalmente, el titular de la SSA asever\u00f3 que se continuar\u00e1 con la atenci\u00f3n al COVID -19, ya que ser\u00e1n enviados 454 profesionistas m\u00e9dicos y de enfermer\u00eda, tambi\u00e9n ser\u00e1n beneficiados 4,881 trabajadores que se encuentran en el Registro Nacional para la regularizaci\u00f3n en el estado. AMLO en gira por Guerrero Durante la conferencia de prensa que ofreci\u00f3 el presidente L\u00f3pez Obrador, el tabasque\u00f1o reconoci\u00f3 a Tabasco y Guerrero como las entidades \"m\u00e1s liberales\" de la Rep\u00fablica Mexicana; una caracter\u00edstica que, asegur\u00f3, tambi\u00e9n comparten los estados que son sedes de centros tur\u00edsticos y fronterizos. \"Aqu\u00ed siempre nos han apoyado [...] Acapulco, Canc \u00fan, Vallarta, La Paz, Los Cabos ... los centros tur\u00edsticos, sobre todo por el fen\u00f3meno migratorio, son muy progresistas, muy liberales\" El jefe del Ejecutivo argument\u00f3 que esta cualidad se ha reflejado en la apertura que dichas demarcaciones (en mayor medid a, los fronterizos) han demostrado hacia la elecci\u00f3n de representantes oriundos de lugares ajenos al que gobiernan. De igual forma, reiter\u00f3 su apoyo a Evelyn Salgado Macedonio, gobernadora de Guerrero, asegurando que la mandataria local recibir\u00e1 \"todo el apoyo del Gobierno Federal\". Reconoci\u00f3 la administraci\u00f3n de Abelina L\u00f3pez al frente de la presidencia municipal de Acapulco. \"Continuar apoyando en Acapulco. Ahora con m\u00e1s raz\u00f3n porque se necesita respaldar a las dos mujeres que gobiernan en Guerrero y Ac apulco. Las vamos a apoyar. Ya lo hemos venido haciendo [...] En el caso de Evelyn, como lo he venido diciendo en estos dos d\u00edas: todo el apoyo del Gobierno Federal\" . El mandatario resalt\u00f3 la implementaci\u00f3n de un programa gubernamental con el cual se buscar \u00e1 \"aminorar los contrastes\" del municipio: \"Que no haya una zona tur\u00edstica con hoteles de gran lujo y colonias populares abandonadas; sin servicios, donde viven los trabajadores del sector tur\u00edstico\". Para ello, se llevaron a cabo obras de restauraci\u00f3n y mejoramiento urbano (entre las cuales se incluy\u00f3 la restauraci\u00f3n del Parque Papagayo) motivo central del encuentro. Por esa raz\u00f3n, reconoci\u00f3 al ex gobernador, H\u00e9ctor Astudillo, por su colaboraci\u00f3n para la obra: \"El cumpli\u00f3 con su aportaci\u00f3n\". Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 7 La Jornada Destacan IMSS y SSA la labor de los profesionales sanitarios Carolina G\u00f3mez Mena 24 de octubre de 2021 En el contexto del D\u00eda de las M\u00e9dicas y M\u00e9dicos (celebrado ayer), la Secre tar\u00eda de Salud (SSA) y el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) destacaron la labor que han realizado estos profesionales en el combate a la pandemia. C\u00e9lida Duque Molina, directora de Prestaciones M\u00e9dicas del IMSS, se\u00f1al\u00f3 que \"hoy, despu\u00e9s de 20 me ses de una ardua lucha, valoramos de forma especial celebrar a los hombres y mujeres que todos los d\u00edas con sus acciones en nuestras unidades m\u00e9dicas construyen la historia del IMSS, de M\u00e9xico y nos dan lecciones de vida\". En un videomensaje, Duque Molina dijo: \"much\u00edsimas felicidades, un abrazo c\u00e1lido para cada uno de ustedes y mil gracias por su entrega y dedicaci\u00f3n\". La SSA destac\u00f3 en sus redes sociales que en el \"#D\u00edaDeLasM\u00e9dicasYLosM\u00e9dicos reconocemos su compromiso y dedicaci\u00f3n para procurar la salud y el bienestar de las y los mexicanos\". El Instituto Nacional de Rehabilitaci\u00f3n (INR) destac\u00f3 la \"invaluable labor, esfuerzo y entrega\" de dichos profesionales de la salud. El Inegi dio a conocer que en M\u00e9xico hay 305 mil 418 galenos, 54 por ciento homb res y 46 por ciento mujeres. En el pa\u00eds existen 2.4 m\u00e9dicos por cada mil habitantes y el rango de edad que predomina en este sector es de 25 a 44 a\u00f1os. Ellos trabajan en promedio 41.7 horas a la semana. Seg\u00fan datos de la SSA, hasta el 11 de octubre pasado en M\u00e9xico se han confirmado \"4 mil 484\" defunciones de personal de salud por Covid -19. Los m\u00e9dicos representan 45 por ciento en las defunciones, las enfermeras 19, los dentistas 3, los laboratoristas 2 y otros trabajadores de la salud 31. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 8 V\u00e9rtigo En el marco del D\u00eda del M\u00e9dico reconoci\u00f3 su compromiso y valor en la pandemia . Entrega ISSSTE reconocimientos al m\u00e9rito m\u00e9dico 24 de octubre, 2021 En la conmemoraci\u00f3n 84 del D\u00eda del M\u00e9dico y la M\u00e9dica , el director general del Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado (ISSSTE), Luis Antonio Ram\u00edrez Pineda, reiter\u00f3 \"total aprecio y reconocimiento al gremio m\u00e9dico que ante los inesperados desaf\u00edos impuestos por la pandemia COVID -19 revelaron su vocaci\u00f3n de servicio trabajando con entrega total para salvar vidas, a\u00fan a riesgo de la suya\". Ahora, de regreso a la nueva normalidad, su labor es esencial para restablecer la totalidad de los servicios destinados a cuidar la salud y bienestar integral de las familias derechohabientes. El titular Normativo de Salud, Ramiro L\u00f3pez Elizalde, en representaci\u00f3n del director general, Luis Antonio Ram\u00edrez Pineda, entreg\u00f3 los \"Reconocimientos al M\u00e9rito COVID -19\" en ceremonia alusiva a los profesionales de la medicina. A nombre del director general, L\u00f3pez Elizalde hizo extensiva la felicitaci\u00f3n y agradecimiento por su diaria labor en beneficio de las familias derechohabientes, a los 17 mil 655 m\u00e9dicos que laboran en m\u00e1s de mil cl\u00ednicas y ho spitales del Instituto en el pa\u00eds, as\u00ed como a los 1464 m\u00e9dicos residentes, 862 internos y 87 pasantes. \"Hoy, los m\u00e9dicos y m\u00e9dicas, orgullosos de nuestra profesi\u00f3n, debemos aportar a la sociedad m\u00e1s all\u00e1 de lo cl\u00ednico, y es por ello que entregaremos una j usta distinci\u00f3n al m\u00e9rito m\u00e9dico por el notorio trabajo, compromiso y la manifestaci\u00f3n de humanismo que han demostrado frente a la pandemia por COVID -19\", dijo. Quienes reciben estos reconocimientos , subray\u00f3, d\u00eda a d\u00eda se han entregado a esta loable causa de salvar vidas y muchos todav\u00eda est\u00e1n ah\u00ed, dando lo mejor de s\u00ed en sus hospitales. Destac\u00f3 el hero\u00edsmo de los profesionales de la salud que lamentablemente fallecieron durante esta pandemia y expres\u00f3 su solidaridad a sus familias. El gremio m\u00e9dico es u n orgullo para el ISSSTE, afirm\u00f3, somos profesionales involucrados en tareas de atenci\u00f3n humanitaria, diagn\u00f3stico oportuno, control de las enfermedades; as\u00ed como en brindar tratamientos farmacol\u00f3gicos, quir\u00fargicos y atenci\u00f3n de las urgencias, preservando e n todo momento la salud y la vida de las personas; pero sobre todo somos promotores de la salud comunitaria y el autocuidado de la poblaci\u00f3n, con alto grado de responsabilidad y sentido de servicio. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 9 Se\u00f1al\u00f3 que es indispensable fortalecer los sistemas p\u00fabl icos de salud ya que el recurso m\u00e1s valioso que posee cualquier instituci\u00f3n es su personal m\u00e9dico, recalc\u00f3 que hay una cualidad que no se puede obtener con presupuesto, es la de rescatar el sentido humano de la profesi\u00f3n. \"Debemos y merecemos un cambio de paradigmas desde las entra\u00f1as, desde la \u00e9tica, fortaleciendo los valores culturales, morales, espirituales y reconociendo a la familia como la mejor instituci\u00f3n de seguridad social, que no se nos olvide que las personas que atendemos el d\u00eda de hoy, ma\u00f1ana podemos ser nosotros o nuestros seres queridos\", concluy\u00f3. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Arribaron ayer otros 729 mil inmunizantes de Sputnik V 25 de octubre de 2021 La madrugada del domingo lleg\u00f3 a M\u00e9xico un vuelo con 729 m il vacunas Sputnik V, del primer componente. Con \u00e9stas, el Centro Nacional de Investigaci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda y Microbiolog\u00eda Gamaleya de Rusia ha entregado ya m\u00e1s de la mitad de lo comprometido en el contrato con el pa\u00eds, por 24 millones de dosis. A las 3 :20 horas lleg\u00f3 a la terminal 1 del Aeropuerto Internacional de la Ciudad de M\u00e9xico el vuelo EK9915 procedente de \u00c1msterdam, Holanda, con escala en Zaragoza, Espa\u00f1a. Hasta ayer se han recibido 137 millones 136 mil 845 biol\u00f3gicos. Del total, 97 millones 97 7 mil 455 son dosis de los laboratorios Pfizer -BioNTech, AstraZeneca, Sinovac, Centro Nacional de Investigaci\u00f3n de Epidemiolog\u00eda y Microbiolog\u00eda Gamaleya, CanSino Biologics, Johnson y Johnson, y Moderna. En tanto, el laboratorio Drugmex ha envasado 9 mill ones 924 mil 990 dosis de CanSino Biologics y el laboratorio Liomont 29 millones 234 mil 400 biol\u00f3gicos de AstraZeneca, lo que hace un total de 39 millones 159 mil 390 inmunizantes envasados en nuestro pa\u00eds. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 10 Reforma La CDMX arrancar\u00e1 hoy vacunaci\u00f3n ent re menores vulnerables, mientras otros dos macr oquioscos de detecci\u00f3n cerrar\u00e1n Selene Velasco 25 de octubre, 2021 La Ciudad de M\u00e9xico arrancar\u00e1 hoy con la vacunaci\u00f3n contra Covid -19 entre menores vulnerables, mientras otros dos macroquioscos de detecci\u00f3n c errar\u00e1n, debido a la disminuci\u00f3n en la demanda de pruebas de Coronavirus. La Secretar\u00eda de Salud capitalina prev\u00e9 inocular a unos 40 mil menores de 12 a 17 a\u00f1os de edad en dos macrosedes, ubicadas en la Biblioteca Vasconcelos y el Censis de la Secretar\u00eda de Marina. Ah\u00ed se recibir\u00e1n a las ni\u00f1as y ni\u00f1os capitalinos sin importar la alcald\u00eda de residencia. Para que los menores sean vacunados ser\u00e1 requisitos indispensables que se hayan registrado y se presenten comprobantes m\u00e9dicos que acrediten la presencia de alguna de las 400 comorbilidades establecidas por la Federaci\u00f3n. Las autoridades han destacado el avance de la vacunaci\u00f3n entre personas mayores de 18 a\u00f1os de edad, que se prev\u00e9 culmine esta semana; adem\u00e1s, ha disminuido la cifra de hospitalizaciones y contagios de Coronavirus. Esto ha repercutido en una menor demanda de pruebas para confirmar si se est\u00e1 contagiado o no de Covid -19, por lo que hoy dejar\u00e1n de funcionar los quioscos ubicados en Tl\u00e1huac, en la Coordinaci\u00f3n Territorial Miguel Hidalgo, as\u00ed como el macroquiosco de Tlalpan, ubicado en el Parque Juana de Asbaje. En tanto, el quiosco que operaba en la explanada de la Alcald\u00eda \u00c1lvaro Obreg\u00f3n ser\u00e1 reubicado al Parque Jap\u00f3n. Con estos cambios, ahora las personas podr\u00e1n realizarse pruebas gratuita s para detecci\u00f3n de coronavirus en los 14 macroquioscos y 117 centros de salud que seguir\u00e1n en operaci\u00f3n. El 21 de octubre, dejaron de funcionar dos macroquioscos en Tlalpan y Coyoac\u00e1n. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 11 La Jornada Mejora Insabi calidad de med icinas para tratar enfermedades graves \u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez 25 de octubre de 2021 La lista de enfermedades complejas y de alto costo, cuyos tratamientos deben ser cubiertos totalmente por el Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi) para las personas sin seguridad social, se mantiene sin cambios. Son las mismas 66 intervenciones que se ten\u00edan en el Seguro Popular, aunque para algunas de \u00e9stas se han incorporado medicamentos innovadores que ofrecen mejores resultados para los enfermos, afirm\u00f3 Jos\u00e9 Ignac io Santos Preciado, secretario del Consejo de Salubridad General (CSG). En entrevista, dijo que el Insabi analiza cu\u00e1les padecimientos se pueden sumar a la cobertura del Fondo de Salud para el Bienestar. Por ahora est\u00e1n diferentes tipos de c\u00e1ncer (mama, c \u00e9rvico uterino, de ovario, pr\u00f3stata), el infarto agudo al miocardio, Hepatitis C, VIH/sida, las enfermedades graves del reci\u00e9n nacido, entre otros. Al respecto, informaci\u00f3n oficial se\u00f1ala que en 2020 el Insabi estableci\u00f3 un tope de gasto de 9 mil 715.8 mi llones de pesos para padecimientos de alto costo. En cambio, desde su creaci\u00f3n en abril de 2020, el Compendio Nacional de Insumos para la Salud (CNIS) ha tenido alrededor de 60 actualizaciones en sus 11 libros de medicamentos, entre ellos, material de cur aci\u00f3n, dispositivos, productos herbolarios, homeop\u00e1ticos y pr\u00f3tesis. Este compendio es una gu\u00eda para las instituciones que deciden cu\u00e1les productos adquirir. Sobre las 4 mil claves de medicamentos que contiene el CNIS, Santos Preciado reconoci\u00f3 que no est \u00e1 todo lo que hay en el mundo, pero se hace lo posible por ofrecer la mejor atenci\u00f3n posible a los pacientes, incluso con productos innovadores. No obstante, lo que cada uno reciba depende de lo que las instituciones de salud decidan adquirir. Edilberto J im\u00e9nez, jefe de Servicios de Medicina de Especialidades y Hospitalaria en el Instituto de Seguridad y Servicios Sociales de los Trabajadores del Estado (ISSSTE), explic\u00f3 que cada organismo sanitario determina, con base en las necesidades de sus pacientes, las medicinas y presentaciones que requiere, ya que debe haber alg\u00fan control para garantizar la calidad de la atenci\u00f3n y evitar el dispendio de recursos econ\u00f3micos. En entrevista, respecto a la idea que tienen organizaciones civiles y pacientes en cuanto a que la creaci\u00f3n del CNIS garantizar\u00eda el acceso a todos los medicamentos, Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 12 explic\u00f3 que el compendio es un listado de productos, que, si bien se consideran prioritarios, las instituciones conservan sus facultades de elecci\u00f3n. Adem\u00e1s, precis\u00f3 que el ISSSTE se ha distinguido durante a\u00f1os por contar en su Cat\u00e1logo Institucional de Insumos para la Salud con sustancias y mol\u00e9culas de alta calidad y eficacia. Prueba de ello es que desde la creaci\u00f3n del CNIS el instituto ha incorporado 20 claves a su cat\u00e1logo y e n este a\u00f1o se encuentran en an\u00e1lisis otras 80. Este a\u00f1o podr\u00edan aprobarse alrededor de 20 claves m\u00e1s. -\u00bfDe qu\u00e9 depende que suceda? -Suele ocurrir que, para el tratamiento de alguna enfermedad, como el c\u00e1ncer, existen varios medicamentos con la misma formu laci\u00f3n y efecto en el control del padecimiento. Los m\u00e9dicos especialistas revisan cu\u00e1l ofrece mayores ventajas en la sobrevida de los pacientes, los menores efectos adversos o, en \u00faltimo t\u00e9rmino, el mejor precio. Tambi\u00e9n pasa que un medicamento tiene varia s presentaciones y no es necesario tenerlas todas. Cada una es una clave diferente. Jim\u00e9nez Rend\u00f3n, representante del ISSSTE ante la Comisi\u00f3n Interinstitucional del CNIS, coment\u00f3 que en los \u00faltimos dos a\u00f1os este organismo decidi\u00f3 contar con opciones de tr atamiento para todas las enfermedades. En el IMSS, en cambio, funcionarios consultados por La Jornada recordaron que la inclusi\u00f3n de nuevas claves al cuadro b\u00e1sico institucional de medicamentos no ha sido un proceso tan din\u00e1mico. De hecho, la \u00faltima actua lizaci\u00f3n del documento, disponible en la p\u00e1gina de Internet del Seguro Social es de agosto de 2019, la cual indica que contiene 971 claves espec\u00edficas. Es posible, se\u00f1alaron, que los datos no est\u00e9n actualizados, pues en diferentes foros, integrantes de es e organismo han comentado sobre los trabajos que se llevan a cabo para incorporar nuevas claves. Este diario solicit\u00f3 informaci\u00f3n sobre el tema al IMSS, pero no obtuvo una respuesta. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 13 Reforma Advierten falta de infraestructura y personal capacitado. Pla ntean organismo para coordinar red de atenci\u00f3n en contingencias Iris Vel\u00e1zquez 25 de octubre, 2021 Ante la ocurrencia de inundaciones y otros desastres naturales, los hospitales deben reforzar sus planes, instalaciones y preparaci\u00f3n de personal, por lo que es necesaria la creaci\u00f3n de un cuerpo similar a la Comisi\u00f3n Nacional de Protecci\u00f3n Civil, pero que atienda de forma espec\u00edfica a los nosocomios y su operaci\u00f3n. As\u00ed lo propuso Daniel S\u00e1nchez Arriola, presidente de la Sociedad Mexicana de Medicina de Emerg encia, quien resalt\u00f3 la importancia que tienen las unidades hospitalarias en caso de alguna contingencia. En entrevista indic\u00f3 que, en los \u00faltimos a\u00f1os, en M\u00e9xico, como en otras naciones, se ha registrado la exposici\u00f3n a desastres causados, por ejemplo, p or el cambio clim\u00e1tico y situaciones meteorol\u00f3gicas. Particularmente record\u00f3 que en los \u00faltimos meses se han visto afectaciones en el Pa\u00eds por inundaciones en Tula, Hidalgo, y Veracruz. El especialista resalt\u00f3 que para una actuaci\u00f3n m\u00e1s pronta y precisa se debe trabajar en acciones de prevenci\u00f3n. Entre esto, mencion\u00f3 la creaci\u00f3n de un programa o un protocolo que mejore la preparaci\u00f3n y se evite que la operaci\u00f3n se vea afectada en momentos complicados para la poblaci\u00f3n; que su personal est\u00e9 capacitado y q ue la infraestructura sea la id\u00f3nea. Consider\u00f3 que, para dar seguimiento a este tema, es necesario que, a la par de instituciones como la Coordinaci\u00f3n Nacional de Protecci\u00f3n Civil, exista un \u00e1rea del sector salud encaminada a atender o prevenir desastres. \"Deber\u00eda existir un \u00e1rea de la Secretar\u00eda de Salud a nivel federal que se encargara de este tema, as\u00ed como existe la Coordinaci\u00f3n Nacional de Protecci\u00f3n Civil, deber\u00eda existir tambi\u00e9n una coordinaci\u00f3n para la materia de desastres s\u00f3lo en el \u00e1rea de hospi tales\", aclar\u00f3. S\u00e1nchez Arriola consider\u00f3 que otro obst\u00e1culo es que el personal que trabaja en los hospitales no es suficiente para atender la alta demanda de servicios. Indic\u00f3 que tan s\u00f3lo en el caso de m\u00e9dicos de urgencias o urgenci\u00f3logos existe una carencia de casi 35 mil para cumplir con la demanda a nivel nacional. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 14 En M\u00e9xico, inform\u00f3, cerca del 70 por ciento de los hospitales de segundo y tercer nivel se han acreditado como nosocomios seguros. Sin embargo, se les han externado recomendaciones para modificar su estructura a fin de tener un mejor funcionamiento en el futuro y reforzar planes de acci\u00f3n ante una contingencia. \"Este plan nos ayuda a ver hasta d\u00f3nde podemos recibir pacientes y si se tienen que trasladar a otros hospitales de mayor comple jidad y la tercera, y la m\u00e1s importante, es la capacitaci\u00f3n del personal\", extern\u00f3. La tragedia Expertos llaman a reforzar la infraestructura y protocolos en los hospitales ante desastres naturales, para evitar tragedias como la del 7 de septiembre en Tul a, Hidalgo. - El Hospital General de Zona 5 del IMSS se inund\u00f3 tras el desborde del r\u00edo Tula, como consecuencia de las fuertes lluvias. - En el nosocomio hab\u00eda 104 trabajadores y 56 hospitalizados, cerca de la mitad por Covid -19. - 16 pacientes falleci eron debido a fallas en el sistema de dotaci\u00f3n de ox\u00edgeno tras la inundaci\u00f3n. - El resto de personas fue desalojado del inmueble mediante lanchas, entre ellos reci\u00e9n nacidos. - El IMSS, inform\u00f3, ha entregado 2 millones 760 mil pesos a los beneficiarios d e los fallecidos. - La dependencia considerar\u00e1 una cuantificaci\u00f3n econ\u00f3mica adicional, estimada con base en un estudio socioecon\u00f3mico y psicosocial. Ver fuente (Solo suscriptores ) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 15 Reforma ENOE: M\u00e9xico cuenta con 305 mil 418 m\u00e9dicos en funciones, 10% m\u00e1s qu e en 2014, pero aun as\u00ed SSA ha reportado u n d\u00e9ficit en el Pa\u00eds de 103 mil V\u00edctor Osorio 25 de octubre, 2021 M\u00e9xico cuenta con 305 mil 418 m\u00e9dicos en funciones, 10 por ciento m\u00e1s que en 2014, conforme a los resultados de la Encuesta Nacional de Ocupaci\u00f3n y Empleo (ENOE) del segundo trimestre de 2021. Aun as\u00ed, el Secretario de Salud, Jorge Alcocer, ha reportado un d\u00e9ficit en el Pa\u00eds de 103 mil m\u00e9dicos. El n\u00famero de estos profesionales por cada mil habitantes en el pa\u00eds es de 2.4, valor superior al promedio de 2 en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, pero inferior al de la Organizaci\u00f3n para la Cooperaci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE) que es de 3.5, indic\u00f3 el Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi). En una presentaci\u00f3n de estad\u00edsticas a prop\u00f3sito d el D\u00eda del M\u00e9dico, que se celebra hoy, detall\u00f3 que 54 por ciento son hombres y 46 por ciento mujeres. El 67 por ciento son m\u00e9dicos generales y el 33 por ciento especialistas. Su promedio de escolaridad es de 18.1 a\u00f1os, sin considerar el internado m\u00e9dico y el a\u00f1o de servicio social. El 27 por ciento cuenta con maestr\u00eda y el 4 por ciento con doctorado. El promedio de horas trabajadas por semana de una persona ocupada como m\u00e9dico es de 41.7. Para el personal m\u00e9dico el pago promedio por hora trabajada es de 122 pesos. El Gobierno federal enfrenta el reto de basificar, y con ello regular el estatus laboral, de m\u00e1s de 80 mil trabajadores de la salud. Ver fuente (Solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 16 La Jornada Terminar\u00e1 la epidemia cuando todo el mundo lo decida, dice la OMS . La ONU demanda al G -20 inyecci\u00f3n inmediata de 8 mil mdd para paliar el abasto desigual de ant\u00edgenos 25 de octubre de 2021 Berl\u00edn. La pandemia terminar\u00e1 cuando todo el mundo decida acabar con ella, ya que actualmente disponemos de todas las herramientas necesa rias para combatir el virus, asegur\u00f3 ayer el jefe de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus. La pandemia se acabar\u00e1 cuando todo el mundo decida acabar con ella, est\u00e1 en nuestras manos, disponemos de todas las herramientas qu e necesitamos para ello, declar\u00f3 el jefe de la OMS en Berl\u00edn, donde insisti\u00f3 en una repartici\u00f3n m\u00e1s equilibrada a nivel mundial de las vacunas anti -Covid. Tambi\u00e9n record\u00f3 que, con cerca de 50 mil muertos semanales en el mundo, la pandemia est\u00e1 lejos de ha berse acabado. Adhanom Ghebreyesus hizo estas declaraciones en la ceremonia inaugural de la Cumbre Mundial sobre la Salud, que re\u00fane cada a\u00f1o a profesionales sanitarios y dirigentes pol\u00edticos en Berl\u00edn. Lament\u00f3 en m\u00faltiples ocasiones el acaparamiento de las vacunas por parte de los pa\u00edses ricos. El objetivo es alcanzable, pero s\u00f3lo si los pa\u00edses y las empresas que controlan el aprovisionamiento traducen sus declaraciones en hechos, insisti\u00f3 desde la capital alemana. El secretario general de la ONU, Ant\u00f3n io Guterres, pidi\u00f3 una inyecci\u00f3n inmediata de 8 mil millones de d\u00f3lares al G -20 para paliar la tragedia del desigual reparto de biol\u00f3gicos. Necesitamos una inyecci\u00f3n inmediata de 8 mil millones de d\u00f3lares para garantizar que la distribuci\u00f3n es equitativa y pedimos al G -20 que nos lleve all\u00ed, afirm\u00f3 Guterres en una intervenci\u00f3n por videoconferencia en la Cumbre Mundial de la Salud. Guterrres record\u00f3 que tres cuartas partes del total de ant\u00edgenos han ido a parar a los pa\u00edses de ingresos altos y medios -altos . El nacionalismo de vacunas y el acaparamiento nos est\u00e1n poniendo en peligro a todos, advirti\u00f3. La OMS se fij\u00f3 como objetivo que 40 por ciento de la poblaci\u00f3n de cada pa\u00eds est\u00e9 inoculada contra el Covid -19 antes de finales de a\u00f1o y 70 por ciento a mediad os de 2022. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 17 En Cuba, 100% de avance Por otra parte, cien por ciento de la poblaci\u00f3n vacunable de Cuba (nueve millones 795 mil 606 personas) cuenta con al menos la primera dosis de alguno de los inmunizantes creados en la isla, mientras que la naci\u00f3n manti ene una disminuci\u00f3n notable en los contagios y fallecidos por coronavirus, por lo que el pa\u00eds abrir\u00e1 de nuevo sus fronteras a partir del 15 de noviembre. El doctor Anthony Fauci, asesor del gobierno estadunidense, asegur\u00f3 que la implicaci\u00f3n de que Estados Unidos estaba financiando la investigaci\u00f3n sobre el origen del coronavirus en Wuhan es inconcebible y molecularmente imposible. El director de salud de Florida, Joseph Ladapo, tuvo que abandonar una reuni\u00f3n con la senadora estatal Tina Polsky luego de qu e rechaz\u00f3 usar mascarilla. El Papa pidi\u00f3 al G -20 que reconozca las asimetr\u00edas que existen en el mundo a la hora de acceder al sistema sanitario, manifest\u00f3 en una entrevista concedida a T\u00e9lam, la agencia estatal de noticias argentina. El primer ministro b rit\u00e1nico Boris Johnson afirm\u00f3 que las vacunas ayudar\u00e1n a Gran Breta\u00f1a a pasar el invierno y salir de la pandemia, sin embargo, el profesor Adam Finn, del Comit\u00e9 Conjunto de Vacunaci\u00f3n e Inmunizaci\u00f3n (JCVI), advirti\u00f3 contra la complacencia en esta situaci\u00f3n de empeoramiento. El saldo global por la pandemia es de 243 millones 592 mil 676 contagios y 4 millones 947 mil 219 muertes, de acuerdo con la Universidad Johns Hopkins. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 18 La Jornada Variante delta pone en riesgo salud de menores de edad: jueza G\u00e1mez Galindo C\u00e9sar Arellano Garc\u00eda 25 de octubre de 2021 La juzgadora que orden\u00f3 al gobierno federal adicionar o actualizar la pol\u00edtica nacional de vacunaci\u00f3n para que se inoculen a menores de 18 a\u00f1os contra el coronavirus, consider\u00f3 que este grupo etario tiene un alto riesgo de contagio ante la variante delta. En su fallo, argument\u00f3 que \u00e9sta se caracteriza por tener una mayor transmisibilidad, as\u00ed como por afectar a adolescentes y ni\u00f1os en proporciones m\u00e1s elevadas que otras variantes. Incluso indic\u00f3 que, de ac uerdo con datos del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (Inegi), en 2020 fallecieron mil 413 personas de menos de un a\u00f1o y hasta los 24 a\u00f1os de edad por esta enfermedad. Hace unas semanas, La Jornada public\u00f3 que Claudia Irene G\u00e1mez Galindo, secretaria en funciones de jueza del juzgado s\u00e9ptimo de distrito en el estado de M\u00e9xico, otorg\u00f3 a una menor una suspensi\u00f3n con efectos generales para que recibiera la vacuna contra el Covid -19, a fin de que las autoridades responsables actualicen o adicionen l a pol\u00edtica nacional de vacunaci\u00f3n contra el virus y consideren a todos los menores de 12 a 17 a\u00f1os para que reciban el biol\u00f3gico entre julio de 2021 y marzo de 2022. En la sentencia de casi 80 cuartillas, estableci\u00f3 que el regreso voluntario a las aulas no puede considerarse como un par\u00e1metro que justifique que se contin\u00fae excluyendo de la pol\u00edtica nacional de vacunaci\u00f3n contra el virus SARS -CoV-2 a este sector de la poblaci\u00f3n en M\u00e9xico. Agreg\u00f3 que no debe perderse de vista que, debido a las diferencias d emogr\u00e1ficas y socioecon\u00f3micas que imperan en el pa\u00eds, la movilidad de los menores que acudan de manera presencial a las aulas se puede presentar de diversas formas: a pie, en trasporte particular, trasporte p\u00fablico o escolar, entre otras, esto implica que en su mayor\u00eda tengan contacto con personas de diversas edades (adultos) que, si bien pueden tener el esquema de vacunaci\u00f3n completo, no es indicativo o sin\u00f3nimo de inmunidad ante el virus, lo que incrementa la posibilidad de contagiarse ya que, al no estar inoculados, se pone en riesgo su salud y su vida. Coronavirus golpea a los ni\u00f1os de M\u00e9xico Tambi\u00e9n consider\u00f3 que diversos factores relacionados con la pandemia que aqueja a la poblaci\u00f3n mundial repercuten en la salud emocional de los menores como, advirt i\u00f3, una publicaci\u00f3n del Tecnol\u00f3gico de Monterrey fechada el 21 de agosto pasado, la cual refiere que el coronavirus golpea a los ni\u00f1os en M\u00e9xico, pues una Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 19 semana antes el Instituto Nacional de Pediatr\u00eda -que es un hospital no Covid -19 pero s\u00ed tiene un piso para la atenci\u00f3n a ni\u00f1os que lo padecen - hab\u00eda reportado 430 hospitalizaciones desde el inicio de la pandemia, de las cuales alrededor de 20 por ciento requirieron terapia intensiva. Del total, s\u00f3lo 14 ni\u00f1os fallecieron, la mayor\u00eda de ellos con comorbili dades, se\u00f1al\u00f3 en el seminario Miguel \u00c1ngel Rodr\u00edguez Weber. Cifras oficiales indican que hasta el momento han muerto 337 ni\u00f1os menores de 12 a\u00f1os. El grupo en el que se han registrado m\u00e1s muertes es el de reci\u00e9n nacidos hasta un a\u00f1o de edad (104 ni\u00f1os), seguido por el de hasta 2 a\u00f1os, con 32 fallecidos, indica la publicaci\u00f3n citada por la juzgadora, quien present\u00f3 estos datos para justificar que los menores deben ser incluidos en la pol\u00edtica nacional de vacunaci\u00f3n. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Para Jorge Salas, director del INER, el Reconocimiento al M\u00e9rito M\u00e9dico de 2021 \u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez 25 de octubre de 2021 El director del Instituto Nacional de Enfermedades Respiratorias (INER), Jorge Salas Hern\u00e1ndez, recibe este a\u00f1o el Reconocimiento al M\u00e9rito M\u00e9dico. Lo otorga cada a\u00f1o el Consejo de Salubridad General (CSG), a los profesionales de la salud que se destacan por su trayectoria profesional y en este caso por el trabajo realizado durante la pandemia de Covid -19. La ceremonia se realizar\u00e1 ma\u00f1ana martes en Palacio Naci onal, durante la conferencia del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador y como parte de la celebraci\u00f3n del D\u00eda del M\u00e9dico (23 de octubre). Ah\u00ed mismo, el CSG entregar\u00e1 otros premios y condecoraciones a especialistas y personal de enfermer\u00eda. Respecto del m \u00e1ximo reconocimiento que obtiene Salas Hern\u00e1ndez, adem\u00e1s de su desempe\u00f1o profesional por 37 a\u00f1os, destaca su trabajo durante la emergencia sanitaria. El INER contin\u00faa siendo el hospital m\u00e1s grande de terapia intensiva del pa\u00eds, donde se ha atendido a 3 mil 700 enfermos graves. Lleg\u00f3 a tener hospitalizadas hasta 200 personas en las semanas de mayor transmisi\u00f3n de la tercera ola del SARS -CoV-2. En el nosocomio se han realizado m\u00e1s de 108 mil pruebas de detecci\u00f3n del coronavirus y se han otorgado 13 mil consu ltas de seguimiento a pacientes post -Covid. Se otorgaron 17 mil 895 consultas en urgencias; 11 mil 133 atenciones a trabajadores con la creaci\u00f3n de Unidad de Medicina Ocupacional. Se cre\u00f3 la Unidad Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 20 de Telemedicina, donde se han efectuado 7 mil 804 videoll amadas con los pacientes. Salas Hern\u00e1ndez es especialista en neumolog\u00eda. Desde 1984 se ha desempe\u00f1ado como m\u00e9dico adscrito, jefe de Servicio Cl\u00ednico, subdirector de Ense\u00f1anza, director de Ense\u00f1anza y director general de 2013 a 2018. Fue ratificado para un segundo periodo de 2018 a 2023. Ha publicado 86 art\u00edculos en revistas indexadas con m\u00e1s de mil citas en Science Citation Index y SCOPUS, editado cuatro libros y 14 cap\u00edtulos de libros de su especialidad. Ver fuente Volver al Contenido El Economista Medicina tradicional ind\u00edgena co rre peligro con reformas a la Ley de Salud Nelly Toche 24 de octubre de 2021 Al estandarizar la pr\u00e1ctica de las medicinas tradicionales ind\u00edgenas y querer regularizarlas, se est\u00e1 proscribiendo un conocimiento ancestral y se atenta contra el Art\u00edculo 2 Cons titucional, expresaron diversas organizaciones ante la presidenta del Senado, Olga S\u00e1nchez Cordero. En diciembre de 2018 Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador fue el primer presidente electo que recibi\u00f3 por parte de los 68 pueblos originarios de M\u00e9xico el Bast\u00f3n de Mando, un s\u00edmbolo que representa respeto a la aceptaci\u00f3n del cargo y el buen gobierno de los pueblos y para los pueblos. Hoy ese compromiso parece ser amenazado de acuerdo con diversos colectivos quienes aseguran que la medicina tradicional ind\u00edgena corre peligro ya que se quiere \"regular, utilizar y aprovechar\", mediante un dictamen que pretende estandarizar sus pr\u00e1cticas bajo normas de la medicina hegem\u00f3nica. \"Para nosotros es muy importante la palabra y el compromiso, pero hoy no se est\u00e1 cumpliendo\", a segura Griselda Isabel Soriano Carre\u00f1o, m\u00e9dica tradicional, y miembro de la Red Mexicana Aut\u00f3noma de M\u00e9dicos y Parteras Tradicionales. Nuestra medicina tradicional tiene como fundamento no solo trabajar lo f\u00edsico, tambi\u00e9n lo espiritual y lo emocional; son psic\u00f3logos, acompa\u00f1antes, y son los que cuidan el pueblo. Son lo que conocen como gira el universo y como giramos junto con ello, hablamos con el agua y los dem\u00e1s elementos, ese aprendizaje a trav\u00e9s de los a\u00f1os se ha conservado, pero si se regula en los t \u00e9rminos pretendidos esta medicina tradicional tender\u00e1 a desaparecer\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 21 Antecedentes del problema El 21 de abril de 2021 se aprob\u00f3 un dictamen en la C\u00e1mara de Diputados que propone modificaciones a la Ley General de Salud en materia de medicina tradicional y complementaria, esta aprobaci\u00f3n se dio sin ninguna consulta a los pueblos y comunidades ind\u00edgenas y ese mismo d\u00eda fue remitido a la C\u00e1mara de Senadores, espec\u00edficamente a la Comisi\u00f3n de Salud. \"Es evidente que antes de que acabara la legislatura pasada h ab\u00eda mucha presi\u00f3n por parte de intereses privados para la aprobaci\u00f3n de esta Ley\", dijo a El Economista Fanny Escobar Melo, del grupo de investigaci\u00f3n en salud de la Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico. \"La aprobaci\u00f3n se dio en lo oscurito\". Al enterarse de la situaci\u00f3n, diversos colectivos se abocaron a crear foros y generar un an\u00e1lisis a detalle para explicar de qu\u00e9 manera los siete art\u00edculos y un a\u00f1adido a la Ley General de Salud afectaban severamente los derechos de los pueblos y generaban un espacio cuestionable de apropiaci\u00f3n de los conocimientos milenarios sobre sus pr\u00e1cticas sanadoras. As\u00ed es como el 16 de septiembre, varios colectivos de m\u00e9dicos y parteras tradicionales, grupos de la sociedad civil y acad\u00e9micos publicaron a trav\u00e9s de Chan ge.org, una petici\u00f3n dirigida a la presidenta de la C\u00e1mara de Senadores, Olga S\u00e1nchez Cordero. En este documento le solicitan que sea rechazado el dictamen sin posibilidades de enmiendas, pues en voz de Soriano Carre\u00f1o, \"la forma tradicional de entregar el conocimiento no se puede institucionalizar \u00bfC\u00f3mo pretender regular o certificar a los m\u00e9dicos tradicionales, si alguien detr\u00e1s de un escritorio no logra dimensionar lo que esto significa?\". Reuni\u00f3n con el Legislativo Precisamente en el D\u00eda Internacional de la Medicina Tradicional, el pasado 22 de octubre, sostuvieron una reuni\u00f3n con S\u00e1nchez Cordero para entregar el an\u00e1lisis elaborado por especialistas en la materia, acompa\u00f1ado de 9 pronunciamientos de diversas organizaciones, incluidas instituciones acad\u00e9 micas, adem\u00e1s de los resultados de la campa\u00f1a virtual, con m\u00e1s de 22,000 firmas. Los representantes aseguran que el dictamen citado es inconstitucional por dos razones: La primera, de procedimiento, dado que se omiti\u00f3 la consulta previa, libre e informada a los pueblos y comunidades ind\u00edgenas, afromexicanas y equiparables, requisito fundamental para determinar el consentimiento o rechazo a la propuesta de reforma. La segunda, por transgredir lo establecido en el Art\u00edculo 2 Constitucional referente al recon ocimiento de la libre determinaci\u00f3n y autonom\u00eda de los pueblos y comunidades ind\u00edgenas, afromexicanas y equiparables. Despu\u00e9s de la reuni\u00f3n, S\u00e1nchez Cordero manifest\u00f3 que la C\u00e1mara de Senadores abrir\u00e1 mesas de di\u00e1logo sobre el contenido del dictamen en cu esti\u00f3n, para analizar Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 22 los riesgos y posibles afectaciones que suscitar\u00eda su aprobaci\u00f3n. Para los colectivos se necesita m\u00e1s que simplemente discutir el dictamen, pues aseguran que de origen vulnera los derechos de los pueblos, por lo que seguir\u00e1n alzando l a voz y manifest\u00e1ndose en contra de este dictamen. \"Que los legisladores y el presidente entiendan que somos un pa\u00eds con una diversidad enorme\". De avanzar el dictamen, tambi\u00e9n podr\u00eda buscarse la v\u00eda del amparo\", sostienen los colectivos, tras la reuni\u00f3n en el Senado. Algunas de las organizaciones que participan son: Organizaci\u00f3n de M\u00e9dicos Ind\u00edgenas del Estado de Chiapas M\u00e9dicos Ind\u00edgenas Tradicionales del Estado de Nayarit Casa de Medicina Tradicional Ixchel Red Mexicana Aut\u00f3noma de M\u00e9dicos y Parteras Tr adicionales Grupo de Investigaci\u00f3n en Salud de la Universidad Aut\u00f3noma de la Ciudad de M\u00e9xico Calpulli Yaollin Ehecatl Programa Universitario de Estudios de la Diversidad Cultural y la Interculturalidad, PUIC -UNAM Sindicato Nacional de Profesores de Invest igaci\u00f3n Cient\u00edfica y Docencia del Instituto Nacional de Antropolog\u00eda e Historia. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada Exhortan en la UNAM a reconciliarse con esta etapa de pandemia 25 de octubre d e 2021 Con la contingencia sanitaria las personas nos dimos cuenta de lo vulnerables que somos y eso nos ha orillado a tener sentimientos de desesperanza; los trastornos de ansiedad, depresi\u00f3n y sue\u00f1o se han acentuado, destac\u00f3 Diana Brito Navarrete, del La boratorio de Psicofisiolog\u00eda y Neuropsicolog\u00eda de la UNAM. Abund\u00f3 que la pandemia oblig\u00f3 a los seres humanos a modificar radicalmente su vida cotidiana; \"en esta fase, otros miedos surgen distintos a los que hubo hace un a\u00f1o, como el hecho de que a pesar de la vacunaci\u00f3n existe el riesgo de contagio, sobre todo por la aparici\u00f3n de nuevas variantes del virus. La ansiedad se genera en la poblaci\u00f3n por el deseo y ganas de volver a la normalidad\". \u00bfQu\u00e9 pasa cuando se presenta el miedo e incertidumbre? Hay una sensaci\u00f3n de que las emociones se intensifican y por lo general son las m\u00e1s desagradables, como enojo o tristeza, y al hacerlo el sistema emocional genera una disminuci\u00f3n de procesos l\u00f3gicos y razonables, as\u00ed como sensaci\u00f3n de espacios vac\u00edos de informaci \u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 23 Durante la conferencia Los trastornos emocionales generados por el confinamiento y la pandemia, como parte de la jornada Informaci\u00f3n y salud del Instituto de Investigaciones Bibliotecol\u00f3gicas y de la Informaci\u00f3n de la UNAM, la acad\u00e9mica se\u00f1al\u00f3 que es importante reconciliarse con este tiempo de pandemia y confinamiento para continuar, ya que de esta manera la gente estar\u00e1 m\u00e1s adaptada, protegida y con menos riesgos de padecer alg\u00fan trastorno emocional. Para ello, dijo, es necesario evaluar qu\u00e9 tipo de p\u00e9rdidas se han tenido (temporales o permanentes), para saber qu\u00e9 tanto se pueden recuperar o asumir lo que no volver\u00e1. Seg\u00fan Brito es importante reconocer c\u00f3mo se siente la persona, para despu\u00e9s ayudar a los dem\u00e1s, a trav\u00e9s del uso de espacios de confian za en los que se compartan reflexiones sobre la formaci\u00f3n integral de todos, que favorezcan la construcci\u00f3n y reforzamiento de valores y, sobre todo, que ense\u00f1en a llevar vidas emocionalmente m\u00e1s saludables. En el \u00e1mbito educativo es indispensable tener p rofesores emocionalmente inteligentes, que puedan cumplir con el reto de educar, que a trav\u00e9s de sus experiencias puedan ense\u00f1ar a reconocer, controlar y expresar respetuosamente las emociones. El clima del aula, generado por la actuaci\u00f3n del maestro, impa ctar\u00e1 definitivamente en el aprendizaje. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Prueban vacunas contra influenza Carl Zimmer 25 de octubre, 2021 Mientras el mundo lidia con el Covid -19, la influenza no recibe mucha atenci\u00f3n. Pero el impacto global de la influenza, o gripe, es impres ionante: de 3 a 5 millones de casos graves cada a\u00f1o y hasta 650 mil muertes. Cada dos o tres d\u00e9cadas, una nueva cepa de influenza se propaga desde los animales y conduce a una pandemia. El n\u00famero de v\u00edctimas mortales de la influenza es a\u00fan m\u00e1s impresionan te si se considera que tenemos 80 a\u00f1os de tener vacunas para combatirla. Pero siguen siendo mediocres. La vacuna contra la influenza es buena s\u00f3lo para una temporada de gripe y su eficacia suele oscilar entre el 40 y el 60 por ciento. En algunos a\u00f1os es de apenas el 10 por ciento. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 24 Pero una nueva generaci\u00f3n de vacunas altamente eficaces contra la influenza podr\u00eda surgir en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, basadas en la misma tecnolog\u00eda de ARNm que ha protegido a cientos de millones de personas contra el Covid -19. Donde las vacunas tradicionales contra la influenza se cultivan durante meses en huevos de gallina, las vacunas de ARNm se fabrican relativamente r\u00e1pido desde cero. Su producci\u00f3n m\u00e1s veloz podr\u00eda hacer que se adapten mejor a las cepas de gripe de cada temporada. Y podr\u00edan provocar una respuesta inmune m\u00e1s fuerte que la de las vacunas tradicionales contra la gripe. Dos compa\u00f1\u00edas -Moderna, de Massachusetts, que produjo una de las vacunas de ARNm autorizadas para el Covid -19, y Sanofi, un fabricante de vacunas fran c\u00e9s- iniciaron pruebas de las vacunas de ARNm contra la influenza este verano. Pfizer y BioNTech, las compa\u00f1\u00edas que produjeron la otra vacuna de ARNm contra el Covid - 19, comenzaron su propia prueba de influenza el mes pasado. Y Seqirus, un productor de vac unas en Inglaterra, planea probar otra vacuna de ARNm para la gripe a principios del pr\u00f3ximo a\u00f1o. La pandemia de gripe espa\u00f1ola de 1918 fue la peor en la historia moderna, al causar entre 50 y 100 millones de muertes. A medida que aumentaba el n\u00famero de muertos, los m\u00e9dicos respondieron inoculando a miles de personas con una variedad de vacunas experimentales. Ninguna funcion\u00f3. No fue hasta 1933 que los vir\u00f3logos brit\u00e1nicos aislaron el virus de la influenza, lo que finalmente permiti\u00f3 dise\u00f1ar una vacuna e ficaz. Los investigadores inyectaron virus de la influenza en huevos de gallina, donde se multiplicaron. Una vez que extrajeron los virus, los mataron con sustancias qu\u00edmicas e inyectaron los virus desactivados en las personas. Estados Unidos autoriz\u00f3 la primera vacuna comercial contra la influenza en 1945. El vir\u00f3logo Wendell Stanley, ganador del Premio Nobel, declar\u00f3 que la vacuna evitar\u00eda que la influenza volviera a convertirse en \"uno de los grandes destructores de la vida humana\". Pero la vacuna no c umpli\u00f3 con sus expectativas. La influenza demostr\u00f3 ser m\u00e1s lista con un poder asombroso para mutar. Durante una infecci\u00f3n por influenza, las c\u00e9lulas en nuestras v\u00edas respiratorias comienzan a copiar el genoma del virus, permiti\u00e9ndole proliferar. El proceso de copiado da como resultado muchos errores gen\u00e9ticos. A veces, estas mutaciones permitir\u00e1n que el virus escape a la respuesta inmune del cuerpo provocada por una vacuna. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 25 Adem\u00e1s, si dos tipos de virus de la gripe infectan la misma c\u00e9lula, pueden producir un h\u00edbrido gen\u00e9tico, que puede evadir con m\u00e1s \u00e9xito la inmunidad activada por la vacuna. Esta extraordinaria capacidad para el cambio tambi\u00e9n explica por qu\u00e9 varias cepas de gripe pueden circular en una sola temporada de influenza. Los fabricantes de va cunas han respondido incluyendo hasta cuatro cepas diferentes en sus formulaciones anuales. Pero debido a que producir vacunas en huevos de gallina es un proceso muy lento, los cient\u00edficos deben elegir qu\u00e9 cepas incluir varios meses antes de una temporada de gripe. \"Es un juego de adivinanzas mejor informado\", dijo Alicia Widge, inmun\u00f3loga de los Institutos Nacionales de Salud. Entre el 2004 y el 2019, la eficacia de la vacuna contra la influenza vari\u00f3 entre un 60 y un 10 por ciento. Sin embargo, incluso esa modesta protecci\u00f3n se traduce en un gran beneficio, porque muchas personas contraen la gripe todos los a\u00f1os. Quiz\u00e1 lo m\u00e1s importante para la gripe es que la velocidad de fabricaci\u00f3n del ARNm puede permitir que los fabricantes de vacunas esperen unos m eses m\u00e1s antes de elegir qu\u00e9 cepas de gripe usar, llevando a una mejor decisi\u00f3n. Si los primeros ensayos cl\u00ednicos resultan bien, los fabricantes de vacunas tendr\u00e1n que pasar a ensayos a gran escala que podr\u00edan extenderse a lo largo de varias temporadas de influenza. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido Reforma Tras m\u00e1s de un a\u00f1o del inicio de la pandemia, mexicanos est\u00e1n destinando m\u00e1s recursos para mejorar su salud f\u00edsica y mental, seg\u00fan informe Arely S\u00e1nchez 25 de octubre, 2021 Tras m\u00e1s de un a\u00f1o del inicio de la pandemia, los mexicanos est\u00e1n destinando m\u00e1s recursos para mejorar su salud f\u00edsica y mental, como una forma de contrarrestar los impactos generados por el Covid -19. De acuerdo con el m\u00e1s reciente informe de tendencias de American Express, basado en una encuesta realizada en siete pa\u00edses, entre ellos M\u00e9xico, el 60 por ciento de los consumidores dijo que ha gastado m\u00e1s en productos relacionados con el bienestar que hace un a\u00f1o. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 26 En M\u00e9xico, 58 por ciento de los consumidores report\u00f3 tener un aumento en sus gastos relacionados con su bienestar, en comparaci\u00f3n con 2020. A decir de Andreia Morelli, vicepresidenta de tarjetas de servicio y mercadotecnia en American Express M\u00e9xico, las compras de los consumidores que mayores crecimientos han reportado son vitami nas y suplementos naturales, con 39 por ciento; equipos de acondicionamiento f\u00edsico en el hogar, 31 por ciento, y alimentos org\u00e1nicos, con 30 por ciento. Adem\u00e1s, el 68 por ciento de los mexicanos encuestados admiti\u00f3 haber aprovechado diversos recursos de salud mental durante la pandemia. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido El Economista La atenci\u00f3n en la salud mental de los estudiantes es prioritaria, consider\u00f3 Shantha Rau Barriga, directora de derechos de las personas con discapacidad de Human Rights Watch (HRW ) Patricia Ortega 23 de octubre de 2021 La pandemia mundial ha tenido un enorme impacto en la salud mental de las personas, as\u00ed lo consider\u00f3 Shantha Rau Barriga, directora de derechos de las personas con discapacidad de Human Rights Watch (HRW). En un co municado mencionan que los gobiernos llevan mucho tiempo sin invertir en servicios de salud mental. En promedio, los pa\u00edses destinan menos del 2% de sus presupuestos sanitarios en salud mental. En los pa\u00edses de bajos ingresos, el gasto gubernamental en sal ud mental disminuye a menos del 1% de los presupuestos de salud. Estos pa\u00edses gastan menos de 1 d\u00f3lar al a\u00f1o por persona en salud mental, en comparaci\u00f3n con los 80 d\u00f3lares de los pa\u00edses de ingresos altos. \"La pandemia de Covid -19 ha afectado a la salud me ntal de las personas y es probable que las consecuencias perduren durante a\u00f1os. Las encuestas nacionales han demostrado que el n\u00famero de personas que declaran s\u00edntomas de ansiedad y depresi\u00f3n ha aumentado desde el inicio de la pandemia. Al mismo tiempo, la pandemia ha interrumpido los servicios de salud mental en el 93% de los pa\u00edses del mundo, seg\u00fan una encuesta de la OMS\", enfatiz\u00f3 HRW en las v\u00edsperas de la Tercera Cumbre Mundial de Salud Mental. Sector educativo \"El mayor reto que para lograr bienestar en las aulas es establecer la cultura de bienestar en todos los niveles y \u00e1reas de las escuelas y universidades, partir del entendimiento de que el bienestar debe vivirse como parte de la cultura de una Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 27 instituci\u00f3n por lo que todos y cada uno de los miembr os de las instituciones educativas tenemos que tomar la consigna de impartirlo y promoverlo en los estudiantes\", coment\u00f3 en entrevista con El Economista, Gabriela Ortiz, directora de Salud y Bienestar de la Universidad Tecmilenio. Consider\u00f3 que es fundame ntal dar al bienestar un valor similar al que le damos a otros aspectos de la vida acad\u00e9mica y recreativa del estudiante, para que perciban el valor intr\u00ednseco de aprender habilidades para mejorar su propia salud y bienestar tanto f\u00edsica como emocionalment e. Explic\u00f3 que este a\u00f1o han capacitado al 100% del personal administrativo y docente en su modelo de derivaci\u00f3n para la atenci\u00f3n de la salud mental de los estudiantes: Haciendo ECO (Escuchar, Contener y Orientar), una iniciativa en donde a trav\u00e9s de herra mientas sencillas empoderan a la comunidad universitaria. Gabriela Ortiz dijo que cuentan con un HUB de salud mental, un grupo de psic\u00f3logos cl\u00ednicos que atienden los casos de riesgo detectados a trav\u00e9s del protocolo de derivaci\u00f3n. \"El mayor reto es la sobreexposici\u00f3n a la informaci\u00f3n a la que se enfrentan los estudiantes d\u00eda a d\u00eda, ya que muchas veces es dif\u00edcil discernir entre informaci\u00f3n falsa o de fuentes no confiables que viene de personas que no tienen credenciales para tratar con la salud mental\", concluy\u00f3 la directiva. Ver fuente Volver al Contenido Publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n SECRETAR\u00cdA DE SALUD SEGUNDO Convenio Modificatorio al Convenio Espec\u00edfico en materia de ministraci\u00f3n de su bsidios para el fortalecimiento de acciones de salud p\u00fablica en las entidades federativas, que celebran la Secretar\u00eda de Salud y el Estado de Guerrero 25 de octubre, 2021, p\u00e1gs. 70 a 123. Ver convenio aqu\u00ed Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 28 Publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de la Feder aci\u00f3n SECRETAR\u00cdA DE SALUD SEGUNDO Convenio Modificatorio al Convenio Espec\u00edfico en materia de ministraci\u00f3n de subsidios para el fortalecimiento de acciones de salud p\u00fablica en las entidades federativas, que celebran la Secretar\u00eda de Salud y el Estado de Gu anajuato. 25 de octubre, 2021, p\u00e1gs. 23 a 69. Ver convenio aqu\u00ed Volver al Contenido El Economista Xavier Tello: La OMS y la carta del desprop\u00f3sito (Opini\u00f3n) 25 de octubre de 2021 La respuesta del Dr . Tedros Adhanom a las declaraciones, una semana antes, del presidente d e M\u00e9xico sobre los procesos de validaci\u00f3n de vacunas contra covid -19 por parte de la OMS, fue contundente: Existen m\u00e9todos cient\u00edficos para revisi\u00f3n y reconocimiento de las vacunas y no, las declaraciones y las arengas pol\u00edticas, no aportan nada a la infor maci\u00f3n que estos comit\u00e9s requieren. Por cierto, lejos de las declaraciones en \"la ma\u00f1anera\", el director de la OMS no hab\u00eda recibido una carta formal por la v\u00eda diplom\u00e1tica. La historia debi\u00f3 terminar all\u00ed. Sin embargo, por una extra\u00f1a raz\u00f3n, el president e quer\u00eda insistir en su punto: La OMS tiene procedimientos \"burocr\u00e1ticos\" y lentos para los procesos de aprobaci\u00f3n de las vacunas... que le interesan a L\u00f3pez Obrador; as\u00ed que, molesto por el cuasi rega\u00f1o del Dr. Tedros, respondi\u00f3 \"no deber\u00edan enojarse sino a purarse\" y envi\u00f3 entonces una carta a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud la cual, dijo, ya se habr\u00eda recibido. \u00bfQu\u00e9 le hizo pensar al presidente que podr\u00eda influir en el comit\u00e9 de aprobaci\u00f3n de vacunas de la OMS...con una carta? Ser\u00e1 muy interesante leer e l documento que finalmente envi\u00f3 Hugo L\u00f3pez Gatell a la OMS por \u00f3rdenes del presidente. Particularmente interesante, revisar el soporte bibliogr\u00e1fico con el que pretende decirle a los expertos de esa oficina c\u00f3mo hacer su trabajo. Y es que si hay algo peo r que ignorar los procesos regulatorios o querer desconocerlos (como ya se hace en el caso de las importaciones de medicamentos en M\u00e9xico), es creer que el mundo se mueve a trav\u00e9s de declaraciones pol\u00edticas, arengas, \"acuerdos\" y cartas. En el caso de las vacunas, no funciona as\u00ed. Para hacer la historia corta, la lista de vacunas contra covid -19 que iniciaron un proceso de evaluaci\u00f3n en la OMS, suma 24 compuestos, aunque algunos de ellos son versiones de la misma vacuna, pero desarrolladas en diferente sit io. Algunas vacunas terminaron su proceso de validaci\u00f3n de manera favorable. Otras, como la Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 29 desarrollada por la alemana Curevac se detuvo a petici\u00f3n del fabricante, por sus resultados. De las siete que tenemos en M\u00e9xico, dos de ellas se encuentran pendien tes: Sputnik V y CanSino. Las razones para a\u00fan no terminar el proceso se desconocen al detalle, pero es claro que, en ambos casos, la OMS solicit\u00f3 informaci\u00f3n faltante en alguna parte del \"dossiere\". Son dos de siete vacunas con las que se vacunaron a 16 m illones de mexicanos y que representan el 16% del total de las dosis recibidas por M\u00e9xico. El tener siete marcas de vacunas o presumir que tenemos \"el portafolios m\u00e1s amplio de vacunas\" del mundo se ha convertido en una pesadilla log\u00edstica. Desde la apare nte nimiedad de no poder elegir qu\u00e9 vacuna recibiremos o no conocer de antemano qu\u00e9 vacuna se aplicar\u00e1 o donde, hasta el detalle de no haber previsto lo que algunos analistas vaticinamos: La eventual adopci\u00f3n de \"Pasaportes de vacunas\" y con ello la homolo gaci\u00f3n con los Estados Unidos. Y es que nos guste o no, ese pa\u00eds adem\u00e1s de ser nuestro vecino es nuestro principal socio comercial y con quien compartimos la frontera m\u00e1s transitada y con mayor intercambio en el mundo. \u00bfC\u00f3mo es que no pensamos (como Cana d\u00e1) en hacer una m\u00edmica de su portafolio de vacunas? Seguramente por falta de recursos y el querer ahorrar al m\u00e1ximo. Lamentablemente no podemos afirmarlo ni el gobierno contradecirlo, ya que la informaci\u00f3n sobre las negociaciones, t\u00e9rminos, montos y pagos se encuentra reservada. La prisa por poner en marcha un sistema de vacunaci\u00f3n a bajo costo y casi artesanal (solo hay que ver la cat\u00e1strofe actual con los certificados), llev\u00f3 a M\u00e9xico a utilizar dos vacunas controversiales, por decir lo menos. No me det endr\u00e9 a analizar los detalles de las formulaciones, ya que hay expertos que hablaron desde un inicio del tipo de adenovirus utilizados en la fabricaci\u00f3n. Tampoco tengo la intenci\u00f3n de poner en duda la eficacia o seguridad de ellas, ya que la evidencia disponible hasta el momento nos habla de biol\u00f3gicos que cumplen, por lo menos, con producir anticuerpos suficientes sin poner en riesgo a los pacientes. El problema con las dos marcas ha sido desde un inicio el deficiente manejo y la forma como han publicado (o no publicado) su informaci\u00f3n cl\u00ednica. Eso es precisamente lo que argumenta la OMS: Que faltaba informaci\u00f3n y que se tomar\u00e1n el tiempo que sea necesario para analizarla. Frente a eso, es clara la presi\u00f3n para el presidente y el equipo de salud: 16 millo nes de mexicanos no ser\u00edan aceptados en los pr\u00f3ximos d\u00edas en Estados Unidos, Europa o el Reino Unido, si no se vacunan con los biol\u00f3gicos reconocidos por la OMS. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 30 Las consecuencias para el gobierno de M\u00e9xico no ser\u00e1n catastr\u00f3ficas, pero s\u00ed muy caras. Y la pregunta es: \u00bfDeber\u00eda M\u00e9xico aplicar nuevas vacunas a todas estas personas? El gobierno podr\u00eda simplemente no hacer nada. Al final, puede argumentar que ya cumpli\u00f3. Se vacun\u00f3 con lo que hab\u00eda y el hecho de que 16 millones de mexicanos no puedan viajar a o tros pa\u00edses es una responsabilidad que no le corresponde. Comenzamos apenas a ver los resultados de las malas decisiones y la cosa se pondr\u00e1 peor. Mientras que en otros pa\u00edses ya se habla de refuerzos, en M\u00e9xico no hay un plan para continuar o extender la vacunaci\u00f3n. La posici\u00f3n oficial es la de no vacunar a adolescentes y ni\u00f1os (sin comorbilidades) pero \u00bfqu\u00e9 haremos cuando, en alg\u00fan momento del a\u00f1o entrante, estos pa\u00edses comiencen a requerir certificado de vacunaci\u00f3n para permitirles entrar a su territori o? El gobierno de M\u00e9xico se meti\u00f3 en un aprieto que cada vez se hace m\u00e1s grande; y decirle a la OMS que no sean burocr\u00e1ticos no nos sacar\u00e1 del problema. El revisar, reconocer errores y corregir es la \u00fanica salida. *El autor es m\u00e9dico cirujano y analista e n pol\u00edticas de salud. Ver fuente Volver al Contenido La Cr\u00f3nica Gerardo Gamba : \u00bfSe acuerdan de la ivermectina? (Opini\u00f3n) 24/10/2021 En esta ocasi\u00f3n quiero llamar la atenci\u00f3n de lo que sucede cuando se hacen propuestas sin bases cient\u00edficas s\u00f3li das y algunas personas y grupos se adhieren con fe, no con base en an\u00e1lisis cient\u00edficos. Me refiero al asunto de la utilizaci\u00f3n de ivermectina para la prevenci\u00f3n o tratamiento del COVID. As\u00ed como sucedi\u00f3 con la hidroxicloroquina, estudios hechos en cultivo s celulares mostraron que la ivermectina era \u00fatil para detener la replicaci\u00f3n del SARS -CoV-2. Como la ivermectina es un antiparasitario ya conocido, de la observaci\u00f3n in vitro podr\u00eda pasarse directamente a los estudios fase 1/2 y fase 3, pero esperar los r esultados para recomendar o no su utilidad. Sin embargo, personas, organizaciones e inclusive gobiernos saltaron, de la caja de cultivo, a la recomendaci\u00f3n de administrar ivermectina para el tratamiento o prevenci\u00f3n del COVID. Un muy penoso ejemplo fue el gobierno de la CDMX que prove\u00eda a ciudadanos con kits de tratamiento anti -covid que inclu\u00edan ivermectina. Decenas de personas me llamaron en los meses de mayo a septiembre para preguntarme si deb\u00edan o no tomarse la ivermectina que les hab\u00edan recomendado o recetado. El tiempo pas\u00f3 y a la fecha no existe evidencia de que la ivermectina tenga utilidad. Un trabajo reciente hizo un an\u00e1lisis de los estudios publicados con ivermectina para Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 31 COVID y concluye que la evidencia a su favor es nula (DOI:10.3390/diagnost ics11091645). Traigo este tema ahora porque el n\u00famero del New England Journal of Medicine de la semana pasada, contiene un art\u00edculo que muestra las consecuencias t\u00f3xicas de la utilizaci\u00f3n irracional de ivermectina en una regi\u00f3n del mundo (DOI: 10.1056/NEJM c2114907). Se trata del registro del centro de intoxicaciones del Estado de Oreg\u00f3n, en los Estados Unidos. De recibir anteriormente un promedio de alrededor de tres reportes al a\u00f1o de problemas por haber tomado ivermectina, en el 2021 fue subiendo y solo e n agosto recibieron 21. El art\u00edculo comenta estos 21 casos, pero es muy probable que se recibieran un n\u00famero similar en septiembre y octubre. De los 21 casos, once hombres y once mujeres, la mayor\u00eda con edad mayor de 60 a\u00f1os. Todos reportaron haber tomado ivermectina para prevenir o tratar el COVID. Seis de los 21 casos, justo de los que hab\u00edan tomado el antiparasitario para prevenir COVID, es decir, ni siquiera estaban enfermos, tuvieron que ser hospitalizados y cuatro de ellos requirieron terapia intensi va. Afortunadamente ninguno muri\u00f3. Los otros 15 casos no fueron hospitalizados, pero tuvieron diversas manifestaciones gastrointestinales, neurol\u00f3gicas y en la piel. Esto es lo que ocurri\u00f3 solo en un mes y solo en un estado de la Uni\u00f3n Americana. Uno podr \u00eda suponer que algo parecido debe haber ocurrido en cada estado y as\u00ed, en cada pa\u00eds. Es probable entonces que alguien haya muerto por ingerir ivermectina para prevenir o tratar un padecimiento para el que no est\u00e1 indicado. Estos datos muestran porqu\u00e9 no se deben recomendar medicamentos, si no se tiene la evidencia de que su indicaci\u00f3n va a traer m\u00e1s beneficios que consecuencias, lo que solo se obtiene a partir de ensayos cl\u00ednicos controlados. A mucha gente ya se le olvid\u00f3 y este medicamento empieza a pasar de moda. Desafortunadamente los defensores o creyentes no suelen regresar a ver la evidencia y darse cuenta de que, es preferible analizar los hechos con datos, que con deseos. Ojal\u00e1 que quienes defienden, promueven o siguen recetando ivermectina para el tratamiento de COVID leyeran este editorial o los art\u00edculos que refiero, para que disminuya la utilizaci\u00f3n injustificada de un medicamento que, como todos, puede resultar en efectos secundarios que haya que lamentar. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 32 La Cr\u00f3nica V\u00edctor Hugo Romo de Vivar Guerra: Ejemplar combate al coronavirus de Sheinbaum (Opini\u00f3n) 23/10/2021 Hace ocho meses, cuando empez\u00f3 la vacunaci\u00f3n anticovid en M\u00e9xico, se ve\u00eda imposible frenar los efectos letales del coronavirus con una inmunizaci\u00f3n masiva en las grandes conce ntraciones humanas. Mucho menos en la Ciudad de M\u00e9xico, donde casi el 75% de la poblaci\u00f3n presenta sobrepeso, 40% obesidad, 1 de cada 5 personas es hipertensa y el 15% tiene diabetes, males que incrementan 27 veces el riesgo de morir por covid -19. Hoy, p ese al tama\u00f1o del reto, la CdMx es una de las primeras urbes m\u00e1s pobladas del mundo, cuya poblaci\u00f3n de 18 en adelante, est\u00e1 inmunizada casi al 100%. De hecho, la CdMx es vanguardia mundial en el combate a la pandemia por su cobertura del esquema de vacuna ci\u00f3n anticovid. Desde el 3 de octubre pasado se le ubic\u00f3 en tercer lugar del ranking mundial de la aplicaci\u00f3n de inmunizaci\u00f3n anticovid con por lo menos una dosis, superando a metr\u00f3polis como Par\u00eds, Nueva York, Londres y Tokio, de acuerdo con registros de vacunaci\u00f3n internacional. Cuando nuestra capital report\u00f3 una cobertura de 98.7%, super\u00f3 a Par\u00eds, Francia, que registraba 97.8% para ubicarse en cuarto lugar; a Madrid, Espa\u00f1a, que con 89.5% estaba en quinto sitio; a Londres, Inglaterra, que con 84.9% est aba en sexto lugar; a Nueva York, EU, con 83.1% en s\u00e9ptimo sitio; a Los \u00c1ngeles, con 80.4% en el octavo sitio, y a Tokio, Jap\u00f3n, que iba en noveno con 76.3%. El primer lugar fue Sao Paulo, Brasil, con 99.2% de cobertura, y el segundo Pek\u00edn, China, con 99% . Pero al ritmo que lleva, para el pr\u00f3ximo 30 de octubre, la CdMx tendr\u00e1 una cobertura de 100% con el esquema de vacunaci\u00f3n completo de los adultos de 18 a\u00f1os en adelante. Pero \u00bfqu\u00e9 ha hecho Claudia Sheinbaum para avanzar tan r\u00e1pido en la vacunaci\u00f3n y colocar a la capital en sem\u00e1foro verde? La titular del gobierno de la CDMX, f\u00edsica de profesi\u00f3n y doctorada en Ingenier\u00eda Ambiental, antepuso la evidencia cient\u00edfica en el manejo de la pandemia. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 33 Por eso instruy\u00f3, primero que ning\u00fan gobernante, el uso de cu brebocas e instal\u00f3 un comit\u00e9 de cient\u00edficos para coadyuvar a la toma de decisiones, as\u00ed como para estimar y divulgar datos reales de la pandemia. Era indispensable conocer la realidad para tomar decisiones acertadas e informar con absoluta transparencia a la ciudadan\u00eda. Tambi\u00e9n fue pionera en instrumentar una estrategia integral para mitigar los efectos del coronavirus en la poblaci\u00f3n. Ha sido un gobierno innovador en acciones sanitarias, econ\u00f3micas y sociales. Estableci\u00f3 un cerco preventivo, con atenci \u00f3n inmediata y comunicaci\u00f3n permanente con las y los ciudadanos. Dispuso cr\u00e9ditos para los m\u00e1s vulnerables, adelant\u00f3 programas sociales, difundi\u00f3 campa\u00f1as de salud, nutrici\u00f3n, deporte, y difiri\u00f3 pagos, tr\u00e1mites e impuestos. Con ello logr\u00f3, por ejemplo, f renar la movilidad en la ciudad en 50% en los momentos m\u00e1s \u00e1lgidos de la pandemia. Los altos porcentajes de vacunaci\u00f3n alcanzados hoy en la capital son resultado de un liderazgo que, al exterior, establece v\u00ednculos de cooperaci\u00f3n con todas las institucion es federales y, al interior, fomenta el trabajo colectivo, cohesionado y eficiente. Pero la m\u00e1s valiosa decisi\u00f3n que tom\u00f3 Sheinbaum fue colocar al ciudadano como prioridad de las pol\u00edticas p\u00fablicas. De hecho, como ning\u00fan otro gobierno, el de Sheinbaum es tableci\u00f3 una estrecha cercan\u00eda con las y los gobernados. Lo hizo desde el inicio de la pandemia mediante el Sistema de Informaci\u00f3n SMS Covid -19, una herramienta tecnol\u00f3gica personalizada con la que se han atendido casi un mill\u00f3n de capitalinos y se evit\u00f3 que miles salieran a la calle. En la medida que el gobierno de la ciudad mantenga esa cercan\u00eda con las y los ciudadanos y sigamos atendiendo sus recomendaciones y lineamientos sanitarios, lograremos vencer a la pandemia de coronavirus - 19: el llamado ene migo n\u00famero uno del siglo. La responsabilidad es com\u00fan. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 34 El Economista Maribel Ram\u00edrez Coronel: Viene compra consolidada del Insabi, sin Pemex (Opini\u00f3n) 25 de octubre de 2021 El Instituto de Salud para el Bienestar (Insabi) reci\u00e9n convoc\u00f3 a la industria proveedora de medicamentos y vacunas a participar en un estudio de mercado para la adquisici\u00f3n de una significativa cantidad de claves de medicamentos y vacunas para casi todas las instituciones del sistema. Decimos casi todas po rque el que no est\u00e1 incluido es el sector salud de Petr\u00f3leos Mexicanos. Pensar\u00edamos que el sindicato petrolero ya no toler\u00f3 los retrasos que han generado tanto desabasto; nos dicen que no es la primera compra interinstitucional en que Pemex decide no parti cipar pues desde hace meses viene haciendo por su lado sus propias compras. La pregunta es cu\u00e1ndo el IMSS har\u00e1 lo mismo, pues ya sabemos que tiene todo para hacer sus propias compras en forma mucha m\u00e1s eficiente que Insabi/UNOPS, y m\u00e1xime que su consejo t\u00e9 cnico lo hizo notar desde agosto. El Insabi en la nueva convocatoria no defini\u00f3 fechas sobre cu\u00e1ndo estar\u00eda concret\u00e1ndose dicha adquisici\u00f3n, pero el sector farmac\u00e9utico de gen\u00e9ricos estima sea para 2022, aunque tampoco ello est\u00e1 muy claro porque, conforme el an\u00e1lisis del Instituto Farmac\u00e9utico (INEFAM) muchas de las claves de productos convocados se estar\u00edan empalmando con la compra hecha por UNOPS para cubrir parte de 2021 y primer semestre de 2022. Dicha convocatoria del Insabi arranc\u00f3 el pasado 15 de o ctubre pidiendo respuesta pronta a los interesados informando su capacidad de abastecer la demanda solicitada. Conforme las cifras reportadas por INEFAM -instituto de Enrique Mart\u00ednez y Jos\u00e9 Carlos Ferreyra que siguen muy de cerca el mercado p\u00fablico farma c\u00e9utico -, dicha convocatoria incluye 885 claves de medicamentos, 24 claves de vacunas y unas 400 claves de material de curaci\u00f3n. Estiman que dicha compra integra una bolsa inicial aproximada de 54,000 millones de pesos abarcando unos 885 millones de piezas tanto de medicamentos como vacunas. Es una cifra importante que representar\u00eda m\u00e1s de la mitad de las compras que el Gobierno hizo de estos insumos en el \u00faltimo a\u00f1o. Aqu\u00ed la duda que queda en el aire es \u00bfqu\u00e9 pasa con la anunciada compra consolidada multia nual que UNOPS preve\u00eda para cubrir 2022 -2024? Eso fue parte del acuerdo firmado entre el Gobierno mexicano y UNOPS. Pero ahora la inc\u00f3gnita est\u00e1 incluso en si continuar\u00e1 la participaci\u00f3n de la UNOPS en las siguientes Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 35 compras porque al respecto hay un silen cio absoluto de parte de la actual administraci\u00f3n. En el 2020 esta fase de estudio de mercado para el abasto de 2021 le toc\u00f3 hacerla a la UNOPS. Y fue el inicio de los largos rezagos pues el Insabi tard\u00f3 demasiado en consolidar la oferta de los institutos de salud, y luego el organismo internacional igualmente tard\u00f3 demasiado en emitir el estudio de mercado; dej\u00f3 pasar m\u00e1s de 6 meses para la convocatoria formal a partir de la cual los postores presentan sus ofertas. Y no s\u00f3lo eso, sino que, hechas ya las o fertas en febrero de este a\u00f1o, de ah\u00ed UNOPS tard\u00f3 otros 5 meses para dar el fallo, algo que el IMSS hac\u00eda de un d\u00eda para otro durante los 8 a\u00f1os que le toc\u00f3 hacer esas compras consolidadas. Atorados en la \u00faltima milla Por lo pronto, en lo que toca al repa rto de este 2021 nos reportan que las cosas siguen atoradas en el reparto, espec\u00edficamente en la \u00faltima milla debido a que no ha sido posible homologar el papeleo y protocolos que le solicitan a los operadores log\u00edsticos en cada punto de recepci\u00f3n de hospi tales y cl\u00ednicas en todo el pa\u00eds. Es decir, los pacientes que pertenecen al IMSS, ISSSTE, Sedena, Semar o Pemex siguen pagando los costos con la intermitencia o carencia de sus tratamientos y todo porque el actual Gobierno sigue en su larga curva de aprend izaje sin terminar de encontrar el esquema adecuado de compras, distribuci\u00f3n y entregas de insumos para salud. Viene repunte de desabasto de psiqui\u00e1tricos Y ag\u00e1rrense porque tristemente hay un elevado riesgo de que venga un repunte en la carencia de medic amentos psiqui\u00e1tricos. Resulta que en una de las \u00faltimas sesiones de los lunes del Gabinete de Salud cayeron en la cuenta de que en la \u00faltima convocatoria del Insabi faltaron dichos f\u00e1rmacos para pacientes no derechohabientes. Y todo porque se le barri\u00f3 el asunto al subsecretario Hugo L\u00f3pez -Gatell. Le quiso echar la culpa al comisionado coordinador de la red de Institutos Nacionales de Salud y Hospitales de Alta Especialidad (CCINSHAE), Gustavo Reyes -Ter\u00e1n. Pero \u00e9ste dej\u00f3 en claro que si solt\u00f3 el tema fue p or orden justamente de HLG. Y ni como negarlo, pues el subsecretario lo anunci\u00f3 el 10 de octubre, D\u00eda de la Salud Mental. Ese d\u00eda dej\u00f3 en claro que la salud mental ser\u00e1 otra \u00e1rea m\u00e1s que pasar\u00e1 a sus dominios con la conformaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Nacional de Salud Mental, la cual a su vez estar\u00e1 compuesta por los Servicios de Atenci\u00f3n Psiqui\u00e1trica (SAP), el Secretariado T\u00e9cnico del Consejo Nacional de Salud Mental (STConsame) y la Comisi\u00f3n Nacional contra las Adicciones (Conadic). El problema es que, peque\u00f1o d etalle, se le pas\u00f3 dar al Insabi la lista de medicamentos a comprar... Lo que es un hecho es que la relaci\u00f3n entre la Subsecretar\u00eda y el CCINSHAE tampoco es buena. Rescate del sistema de salud de Guerrero Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 36 Es claro que el ejercicio de recursos federales haci a las entidades fluye en funci\u00f3n de qu\u00e9 tan cercano es el gobernador al Gobierno federal o, m\u00e1s espec\u00edficamente al presidente L\u00f3pez Obrador. Y en Guerrero ello es muy evidente, pues apenas esper\u00f3 a la toma de posesi\u00f3n de la morenista Evelyn Salgado como go bernadora de esa entidad, para ahora s\u00ed enviar recursos para rescatar el sistema de salud de Guerrero que lleva semanas en caos total. En su primera visita a Guerrero desde que asumi\u00f3 el poder, el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador anunci\u00f3 Entregar\u00e1 C onsejo de Salubridad Premio al M\u00e9rito M\u00e9dico Esta semana se espera que en la conferencia ma\u00f1anera sea entregado por el presidente del pa\u00eds el Premio al M\u00e9rito M\u00e9dico otorgado bajo votaci\u00f3n por el Conseo de Salubridad General. Ser\u00e1 resultado de una votaci\u00f3n general en la que participaron 165 m\u00e9dicos candidatos. Ver fuente Volver al Contenido Milenio \u00bfMenor inmunidad? Por esta raz\u00f3n tienes que vacunarte si te enfermaste de covid -19. Las especificidades de la inmunidad no solo dependen de l pat\u00f3geno en cuesti\u00f3n sino tamb i\u00e9n var\u00edan de persona a persona 23.10.2021 La inmunidad es la protecci\u00f3n contra pat\u00f3genos da\u00f1inos, en este caso contra el virus que causa covid -19. La inmunidad es en realidad un proceso extremadamente complejo. \"Las espec ificidades de la inmunidad no solo dependen del pat\u00f3geno en cuesti\u00f3n sino tambi\u00e9n var\u00edan de persona a persona\", reflexiona el doctor David Bernard, director m\u00e9dico de patolog\u00eda cl\u00ednica del Hospital Houston Methodist. \"Agreguemos a esto el hecho el que ahor a tenemos vacunas, lo cual implica que hay m\u00e1s de una v\u00eda para desarrollar inmunidad contra covid -19\" Todos tenemos una primera l\u00ednea de defensa llamada inmunidad innata, esta forma no espec\u00edfica de inmunidad responde igual ante cualquier tipo de microorg anismos que invaden nuestra piel o ciertas c\u00e9lulas y prote\u00ednas en el cuerpo. La segunda l\u00ednea de defensa, se llama inmunidad adaptativa, y es aqu\u00ed cuando se pone interesante. \"Con la inmunidad adaptativa, el cuerpo desarrolla un tipo especial de c\u00e9lulas y anticuerpos que van dirigidos espec\u00edficamente al invasor, en este caso al coronavirus que causa la enfermedad de covid -19. La inmunidad adaptativa puede generarse ya sea por una infecci\u00f3n previa (inmunidad natural) o puede tambi\u00e9n desarrollarse a trav\u00e9s de la vacunaci\u00f3n\", explica el doctor Bernard. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 37 La inmunidad ante covid -19 Una persona tiene cuatro posibilidades de inmunidad ante covid -19: Inmunidad Natural Inmunidad inducida por vacunas Inmunidad combinada, natural y vacunas Sin inmunidad La pregunta que se desprende es \u00bfsi la inmunidad natural y la inducida por vacunas ofrecen un nivel similar de protecci\u00f3n? Y si se tiene ambas, \u00bfse estar\u00eda doblemente protegido? \"Las personas que m\u00e1s preocupan en estos momentos son obviamente los no vacunados que no tienen ning\u00fan tipo de inmunidad y, en segundo t\u00e9rmino, aquellos no vacunados que solo tienen inmunidad derivada de una infecci\u00f3n previa por covid -19\", comenta el doctor Bernard. \"Sin embargo, tampoco queremos que haya personas que se crean invencibles por estar vacunadas\". El doctor Bernard del Hospital Houston Methodist nos explica los diferentes niveles del espectro de inmunidad contra covid -19: Los MENOS protegidos: Los NO vacunados Considerando que la pandemia por covid -19 ha cobrado m\u00e1s de 650 mil v idas en los Estados Unidos de Am\u00e9rica, no hay duda alguna en que la gente con mayor riesgo es la que a\u00fan no se vacuna. \"Algunos estudios indican que las vacunas contra covid -19 han salvado en los Estados Unidos solamente, alrededor de un cuarto de mill\u00f3n de vidas y se han prevenido cerca de 1 mill\u00f3n de hospitalizaciones\", afirma el doctor Bernard. \"Incluso ante el escenario actual con la variante Delta, las vacunas han probado una y otra vez que son muy efectivas en realizar sus funciones primarias: preven ir enfermedad severa, hospitalizaciones y muertes\". \"Para resolver sentimientos encontrados y ansiedad en torno a las vacunas, considera hablar con un m\u00e9dico de confianza. \u00c9l o ella te ayudar\u00e1n a entender c\u00f3mo funcionan las vacunas, qu\u00e9 efectos adversos n ormales puedes esperar y cu\u00e1les son los beneficios de la vacunaci\u00f3n. Tambi\u00e9n te puede proveer de informaci\u00f3n para mitigar la ansiedad sobre las vacunas y te puede ayudar enormemente a tomar una decisi\u00f3n bien informada con respecto a la vacunaci\u00f3n\" recomien da el Dr. Bernard. \"Para aquellos j\u00f3venes y sanos que creen que est\u00e1 bien solo esperar a infectarse de covid -19, mucho cuidado, tengan en mente que incluso los casos moderados de la enfermedad son debilitantes y pueden surgir s\u00edntomas y secuelas que duren Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 38 meses, si no es que potencialmente, toda la vida. Esto sin mencionar el riesgo real de hospitalizaci\u00f3n y muerte que tambi\u00e9n tienen los j\u00f3venes\", enfatiza el Dr. Bernard. Aprendizaje: Si no est\u00e1s vacunado, no pierdas m\u00e1s tiempo y vac\u00fanate. Al vacunarte, t omas todos los beneficios protectores de la inmunidad, sin tener que enfrentar los grandes riesgos que conlleva la infecci\u00f3n por covid -19 cuando no se tiene inmunidad alguna. Protecci\u00f3n BAJA: Aquellos que s\u00f3lo tienen inmunidad natural Muchos estudios han comprobado que la gran mayor\u00eda de las personas que se han recuperado de COVID -19 producen protecci\u00f3n contra el virus incluidos anticuerpos y c\u00e9lulas inmunes entrenadas. Sin embargo, el doctor Bernard externa que todav\u00eda hay muchas inc\u00f3gnitas alrededor de la inmunidad natural que sigue a una infecci\u00f3n, ya que no se puede determinar el grado y calidad de la protecci\u00f3n que ofrece. \u00bfPor qu\u00e9 la inmunidad que se desarrolla despu\u00e9s de la infecci\u00f3n no es suficiente? \"La inmunidad que sigue a una infecci\u00f3n no es i gual a la que se genera con la vacunaci\u00f3n. Hay estudios que demuestran que los niveles de anticuerpos de las personas que se vacunaron son mucho mayores a los que presentan las personas recuperadas de la infecci\u00f3n\", analiza el doctor Bernard. \"A pesar de q ue la infecci\u00f3n s\u00ed conlleva a la generaci\u00f3n de anticuerpos contra el virus, muchos de \u00e9stos no protegen de una reinfecci\u00f3n. La vacunaci\u00f3n, por su parte, ofrece un nivel mucho mayor de anticuerpos protectores que los que se generan despu\u00e9s de haber tenido covid-19. Sin embargo, actualmente no es posible saber qu\u00e9 tan robusta es la respuesta inmune de una persona o qu\u00e9 tan r\u00e1pido esta inmunidad se disipa con el tiempo\", agrega el doctor Bernard. Dicho de otro modo: No hay manera de decirle a una persona \"tu inmunidad te va a proteger por ocho meses\", y a otra persona \"tu inmunidad te va a proteger solo por un par de meses. Por otro lado, la inmunidad adquirida por la vacunaci\u00f3n ha sido activamente estudiada durante d\u00e9cadas en un ambiente controlado y detallad o en un sinn\u00famero de protocolos de investigaci\u00f3n de vacunas\", asegura el doctor Bernard. \"En otro tema, la reinfecci\u00f3n con covid -19 es de alguna manera rara, pero seguramente con el tiempo se har\u00e1 m\u00e1s y m\u00e1s frecuente en tanto sigan apareciendo variantes d e preocupaci\u00f3n del covid -19\", advierte el doctor Bernard. Aprendizaje: La inmunidad natural que le sigue a una infecci\u00f3n, no es suficiente. Si ya tuviste covid -19 es muy importante vacunarte una vez que est\u00e9s totalmente recuperado. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 39 Los MEJOR protegidos: L os vacunados Ninguna vacuna es 100 por ciento efectiva, y con la variante Delta que es mucho m\u00e1s contagiosa, estamos viendo ocurrir nuevamente olas de infecciones. La buena noticia es que las personas vacunadas que se infectan con covid -19, tienen 25 veces menos riesgo a ser hospitalizadas\", afirma el doctor Bernard. Aunque est\u00e1 comprobado que la inmunidad provista por las vacunas disminuye con el tiempo, particularmente en prevenir enfermedad leve o moderada en aquellos que fueron vacunados a principios d e a\u00f1o, la buena noticia es que la inmunidad adaptativa inducida por vacunas se puede fortalecer con una tercera dosis de refuerzo. Las terceras dosis de refuerzo est\u00e1n ahora disponibles en personas seriamente inmunocomprometidas en los Estados Unidos. En d\u00edas recientes, la FDA anunci\u00f3 para aqu\u00e9l pa\u00eds, la autorizaci\u00f3n de un refuerzo de la vacuna de Pfizer (\u00fanicamente esa por ahora), para personas mayores de 65 a\u00f1os, para individuos con condiciones de salud que los ponen en riesgo de sufrir una enfermedad se vera si se infectan de COVID y tambi\u00e9n para personas cuyo trabajo sea de alto riesgo de infecci\u00f3n; como por ejemplo, personal de salud, empleados de supermercados, etc. que hayan sido vacunados en su primera y segunda dosis, con el biol\u00f3gico de Pfizer. Par a las dem\u00e1s vacunas a\u00fan no hay estudios completos. Aprendizaje: Vacunado est\u00e1s mucho m\u00e1s protegido, pero debes seguir manteniendo las medidas preventivas durante los surgimientos de la infecci\u00f3n en tu comunidad. Si tuviste covid -19 y adem\u00e1s est\u00e1s vacunad o, \u00bftienes doble protecci\u00f3n? Probablemente lo m\u00e1s confuso del espectro de inmunidad es precisamente el significado de tener inmunidad natural post infecci\u00f3n e inmunidad natural post vacuna. El tema de la inmunidad es muy complejo y a la pregunta de, \u00bfsi u na persona tiene ambos tipos de inmunidad adaptativa, est\u00e1 entonces protegida al doble?, no tiene a\u00fan respuestas. \"Tener inmunidad adaptativa generada despu\u00e9s de la infecci\u00f3n y adem\u00e1s inmunidad adaptativa post vacunaci\u00f3n, pudiera en teor\u00eda significar mayo r protecci\u00f3n, pero esto no significa que sea una mejor protecci\u00f3n. Es mejor vivir con cautela y no tener un falso sentido de que somos invencibles. Para protegerte a ti mismo y a otros, necesitas continuar usando cubrebocas y practicando el distanciamiento social durante los brotes infecciosos\" advierte el doctor Bernard. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 40 Aprendizaje: No eres invencible. A\u00fan necesitas tomar precauciones durante los brotes infecciosos y puede que necesites en alg\u00fan momento una tercera dosis de refuerzo. Ver fuente Volver al Contenido La Cr\u00f3nica \"Pap\u00e1, \u00bfqu\u00e9 vacuna me pusieron?\", 23/10/2021 \"Se\u00f1orita, vacuna me puso?\", pregunta Alberto a la enfermera, mir\u00e1ndola con desconfianza. Lleva una semana temiendo los efectos de la segunda dosis. De su trabajo, en afamada casa editorial, fue al que peor le fue en la primera dosis: escalofr\u00edos y hasta le mand\u00f3 un mensaje de wasap a sus compa\u00f1eros: \"Mejor me despido, les agradezco a todos lo mucho que me ayudaron\". En realidad, no le hicieron mucho caso entonces y tampoco en la segunda dosis, lo juzgan un ejemplo de la fragilidad millennial. Este jueves 21, Beto lleg\u00f3 a su cita y se hizo bolas al momento de sentarse en las salas de espera de vacun aci\u00f3n. Para su mala suerte, qued\u00f3 a la orilla de los bloques de sillas, entre dos m\u00e9dicos que daban indicaciones, sin saber a cu\u00e1l deb\u00eda hacerle caso. Unos segundos despu\u00e9s supo que \u00e9l pertenec\u00eda al bloque a su izquierda, porque por all\u00ed le cay\u00f3 la enferma ra que, tras un r\u00e1pido, \"all\u00ed va su vacuna\", le pic\u00f3 en el brazo siniestro y lo dej\u00f3 me puso? -Aztra... -\u00a1Yo soy Pfizer! -bram\u00f3 Beto en desesperaci\u00f3n... La enfermera, en un gesto firme, aunque sin dejar de sonre\u00edrle, le arrebat\u00f3 su bole ta y le mostr\u00f3: \"all\u00ed dice aztra\". Beto se encamin\u00f3 hacia la salida donde le esperaba una acompa\u00f1ante especialmente elegida ante la posibilidad de que el desconfiado paciente se sintiera mal. La chica, tambi\u00e9n millenial, se r\u00edo un poco de la an\u00e9cdota, per o luego recobr\u00f3 la seriedad cuando record\u00f3 que ella tambi\u00e9n ten\u00eda cita de vacunaci\u00f3n para un par de d\u00edas despu\u00e9s. -\u00bfY yo soy Aztra? -se pregunt\u00f3 a s\u00ed misma. Luego marc\u00f3 en su celular, \"Pap\u00e1, \u00bft\u00fa te acuerdas si soy Aztra o Pfizer?... \u00bfsoy Aztra? Ahhhh... POCA AFLUENCIA Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 41 Con una poca afluencia de centennials, se llev\u00f3 a cabo la jornada de vacunaci\u00f3n para personas de 18 a 29 a\u00f1os en las instalaciones del Campo Militar Marte, ansiosos, nerviosos y algunos acompa\u00f1ados de sus padres los j\u00f3venes recibieron la segun da dosis de la vacuna AztraZeneca. M\u00e1s de 3 mil j\u00f3venes asistieron a la aplicaci\u00f3n del f\u00e1rmaco, pese a esto las largas filas no se hicieron notar como en otras ocasiones lo que facilito la inoculaci\u00f3n de los asistentes, \"Llegue temprano pensando que habr \u00eda muchas personas, de hecho, me sal\u00ed con 2 horas de anticipaci\u00f3n de mi casa por lo que me sorprend\u00ed al ver poca afluencia de personas en el lugar,\" comento Miriam una de las j\u00f3venes asistentes. Cuenta Cr\u00f3nica que a pesar de los nervios este no fue motivo para detenerse pues, aunque ya recibi\u00f3 la primera dosis sabe que a\u00fan existe riesgo de contagio, por lo que asegura que ahora m\u00e1s que nunca no se debe de bajar la guardia. Las filas cortas resaltaban a simple vista; de forma organizada y \u00e1gil los centenia ls y uno que otro adulto mayor y madres solteras, esperaban aproximadamente 20 min en recibir la dosis y 10 m\u00e1s para estar en observaci\u00f3n. Cr\u00f3nica realizo un recorrido dentro de las instalaciones, donde a diferencia de otras ocasiones el personal de la br igada correcaminos y autoridades capitalinas implementaron una carpa especializada para el resguardo de menores, mientras las madres acuden a aplicarse la vacuna. \"Es una buena idea que implementaran esta medida de cuidado para los menores de edad, ya que hay personas que por cuidar a sus hijos no pueden acudir a aplicarse la vacuna y al ver que con esta peque\u00f1a estancia nos cuiden a nuestros hijos, nos hace sentir seguros y m\u00e1s tranquilos de protegerlos\" Se\u00f1al\u00f3 Paulina. En la carpa de maternidad aproxima damente se encontraban 5 peque\u00f1os que esperaban el regreso de sus padres, mientras tanto la brigada de correcaminos auxiliaba a las personas que acud\u00edan a recibir la vacuna AztraZeneca, de acuerdo con personal de vacunaci\u00f3n se\u00f1alaron que no habr\u00eda aplicaci \u00f3n de primeras dosis, aunque la demanda se tubo que implementar estas medidas para evitar la propagaci\u00f3n del virus. En conjunto de un Dj, \"Pandemio\", la ic\u00f3nica mascota de la vacunaci\u00f3n animaba a los j\u00f3venes a bailar al ritmo de RBD, Pante\u00f3n Rococo, Raw A lejandro e incluso no faltaron las canciones de la Banda MS. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 42 Gustavo de 42 a\u00f1os acompa\u00f1o a su hijo David de 19 a\u00f1os, para recibir su segunda dosis anticovid, cuenta Cr\u00f3nica, que luego de que toda la familia fuera portadora del virus le causa satisfacci\u00f3n tener sus 2 dosis, pues esto los hace sentirse protegidos, pero sobre todo no parar de tener las precauciones para no volver a pasar por esa enfermedad. \"Me da un gusto enorme ver a mi hijo vacunado, la enfermedad cobr\u00f3 la vida de mi madre y no quisiera q ue ning\u00fan miembro de mi familia atraviese por una situaci\u00f3n como esa\". Ante el alza en los contagios, los j\u00f3venes entrevistados por Cr\u00f3nica coincidieron que este es un momento crucial, por lo que todos deber\u00edan vacunarse y dejar a un lado los mitos. \"El virus me arrebato a mi hermano, por lo que no se trata de un juego y mucho menos una fantas\u00eda, me hubiera gustado que el me acompa\u00f1ar\u00e1 en este momento y que juntos recibi\u00e9ramos la vacuna\" Coment\u00f3 Daniela con tono nost\u00e1lgico. Mientras tanto a las afueras l os j\u00f3venes sal\u00edan entusiasmados para tomarse una foto con \"Pandemio\", como si se tratara de una serenata Leo un joven violinista desped\u00eda a los asistentes con m\u00fasica cl\u00e1sica y contempor\u00e1nea. \"La crisis por la pandemia ha sido bastante dif\u00edcil, algunas fam ilias tuvieron perdidas y yo vengo aqu\u00ed con una gran actitud de animar a los asistentes, pero sobre todo con la esperanza de recibir el apoyo\" Expreso Leo. Conforme pasaba el tiempo la tarde comenz\u00f3 a nublarse y las primeras gotas de lluvia empezaron a ca er en la explanada del Campo Marte, aunque esto no desmotivo a los j\u00f3venes que ansiosos esperaban su vacuna. \"As\u00ed llueve y relampaguee lo esperare aqu\u00ed formado para recibir mi vacuna, ya he espero tanto tiempo para embriagarme\" Coment\u00f3 Alexis antes de ing resar al recinto. De acuerdo con las autoridades del lugar se atendieron a 4 mil personas en este primer d\u00eda de aplicaci\u00f3n de la segunda dosis. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 43 ONU El c\u00e1ncer es una enfermedad tratable si se detecta a ti empo: OPS 22 de octubre de 2021 El c\u00e1ncer es una enfermedad prevenible y puede ser tratable si se detecta a tiempo, advirti\u00f3 la doctora Virginia Molina Cuevas, consultora de la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) M\u00e9xico. En el marco de octubre, el mes rosa para la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de mama, Molina Cuevas particip\u00f3 en el primer reel en vivo a trav\u00e9s de la plataforma Tik Tok del Centro de Informaci\u00f3n de las Naciones Unidas (CINU) para M\u00e9xico, Cuba y Rep\u00fablica Dominicana. Ah\u00ed, comparti\u00f3 con las y los seguidores de la ONU en M\u00e9xico la importancia de una detecci\u00f3n y tratamiento oportunos para salvar vidas. \"Es importante que hagamos acciones para salvar vidas. Todas las mujeres de todas las edades tenemos que saber qu\u00e9 es el c\u00e1ncer de mama, conocer qu\u00e9 medidas se deben estar empleando para que podamos hacer esas acciones de prevenci\u00f3n, evitar que llegue este c\u00e1ncer y que no nos demos cuenta a tiempo\", explic\u00f3. En Am\u00e9rica Latina, el c\u00e1ncer m\u00e1s frecuente en mujeres es el de mama, mientras que la segu nda causa de muerte por c\u00e1ncer es tambi\u00e9n el c\u00e1ncer de mama. Cada a\u00f1o se presentan 462 mil casos y mueren alrededor de 100 mil mujeres al a\u00f1o por esta causa en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas. En M\u00e9xico se presentan 27 mil casos y alrededor de 7 mil 250 paciente s mueren por su causa. Algunos factores reproductivos pueden que ser la menarca, primera menstruaci\u00f3n, llegue antes de los 11 a\u00f1os; cuando las mujeres presentan su menopausia en edades tard\u00edas, despu\u00e9s de los 55 a\u00f1os de edad; tambi\u00e9n hay un mayor riesgo cuando la mujer tiene su primer embarazo despu\u00e9s de los 30 a\u00f1os o cuando no tiene hijos, as\u00ed como el tratamiento m\u00e9dico para reducir la sintomatolog\u00eda de la menopausia. El c\u00e1ncer, advirti\u00f3 la especialista, es un gran problema y a todos nos puede afectar : a sus familiares, a su mam\u00e1, a sus hijos, amigos. \"Por eso es tan importante transmitir el mensaje de que el c\u00e1ncer es prevenible y que con una detecci\u00f3n adecuada y un tratamiento oportuno puede salvar vidas\", dijo. Factores de riesgo y de protecci\u00f3n Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 44 Aunque existen algunos factores de riesgo que no se pueden modificar, como la edad, haber padecido c\u00e1ncer previamente o tener antecedentes gen\u00e9ticos en familiares de primer grado (madres, hermanas, hijas) otros son enteramente prevenibles y tratables, como la obesidad y el sobrepeso. \"Hay factores que son modificables y es un compromiso de uno el nosotros estar tratando que se bajen esos riesgos. Es un compromiso de tener un autocuidado de nuestra salud. Si las mujeres llegamos a la edad adulta con nuestro peso adecuado podr\u00edamos bajar hasta en 20% el riesgo. La obesidad no es nada m\u00e1s para c\u00e1ncer de mama, sino para otros tipos de c\u00e1ncer\", dijo. La falta de actividad f\u00edsica tambi\u00e9n aumenta el riesgo de c\u00e1ncer de mama, lo m\u00ednimo que se debe hacer son 30 m inutos diarios de ejercicio, por ejemplo, salir a caminar; el consumo de alcohol tambi\u00e9n aumenta el riesgo puesto que, aunque el consumo de esta sustancia sea poco frecuente, lo mejor es no hacerlo. Mientras que una alimentaci\u00f3n saludable (bajos en calor \u00edas y altos en nutrimentos), hacer ejercicio, la lactancia prolongada, y evitar los tratamientos hormonales pueden ayudar a las mujeres a protegerse de esta y otras enfermedades. Adem\u00e1s de estas medidas, la experta recomend\u00f3 a las mujeres llevar a cabo t res acciones b\u00e1sicas de prevenci\u00f3n: la auto exploraci\u00f3n mensual a partir de los 20 a\u00f1os de edad, para ir conociendo el organismo; entre los 25 y 30 a\u00f1os comenzar a hacerse exploraciones cl\u00ednicas, por parte de m\u00e9dicos o personal sanitario; y la mastograf\u00eda a partir de los 40 a\u00f1os de edad. Los signos de alerta pueden ser protuberancias, que salga l\u00edquido por el pez\u00f3n, una diferente coloraci\u00f3n de la piel o cuando alrededor de la aureola del pez\u00f3n se observa descamaci\u00f3n o \u00falceras, \"cualquier anomal\u00eda que uste des vean, hay que ir al m\u00e9dico\". \"Esto es importante que se sepa. Aqu\u00ed la importancia, en el caso del c\u00e1ncer de mama, es hacer una detecci\u00f3n oportuna. Eso salva vidas\". Aprend\u00ed a luchar por m\u00ed misma: Yanira Yanira Franco ten\u00eda 45 a\u00f1os cuando el c\u00e1ncer l e dio la lecci\u00f3n m\u00e1s importante de todas: que la vida es una lucha y que hay que pelear con todo para aferrarse a su salud y a la esperanza. Aunque el c\u00e1ncer ya no est\u00e1, esta guerra interna contra la enfermedad que atac\u00f3 su cuerpo todav\u00eda no termina: le q uedan cinco a\u00f1os de tomar medicamento, de recibir seguimiento m\u00e9dico, de acudir a terapia psico oncol\u00f3gica para recuperarse. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 45 \"Empez\u00f3 una jornada, empez\u00f3 una nueva vida, una nueva ruta, cambi\u00f3 toda mi vida, despu\u00e9s del c\u00e1ncer es una, antes del c\u00e1ncer era otra. Una cambia en su estado de ver las cosas y de ver la vida diferente\", dijo en entrevista con CINU M\u00e9xico. El 19 de octubre se conmemora el D\u00eda Mundial de la Lucha contra el C\u00e1ncer de Mama y el mes de octubre, es el Mes de Sensibilizaci\u00f3n contra el C\u00e1ncer de Mama. De acuerdo con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, en 2020, en todo el mundo se diagnostic\u00f3 c\u00e1ncer de mama a 2.3 millones de mujeres, y 685 mil fallecieron por esa enfermedad. La Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud destaca que, en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas, el c\u00e1ncer de mama es el m\u00e1s com\u00fan en mujeres y la segunda causa principal de muerte por c\u00e1ncer en mujeres. Se estima que m\u00e1s de 462 mil mujeres son diagnosticadas y aproximadamente 100 mil mueren por c\u00e1ncer de mama cada a\u00f1o. Si se mantienen las tendencias actuales, la incidencia de la enfermedad aumentar\u00e1 en un 34% en la Regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas para 2030. Al hablar de su batalla personal y la forma en que ha sobrevivido, Yanira, quien es periodista de profesi\u00f3n, pidi\u00f3 a las mujeres que han sido diagnosticadas con la misma enfermedad, que sepan que est\u00e1 en ellas salvarse y que luchen por sus vidas. \"Ahora s\u00e9 que t\u00fa te puedes salvar, no nada m\u00e1s te puedes salvar por la mente y por tu integridad, te puedes salvar a ti misma en una cue sti\u00f3n de estas: si te dicen que tienes algo, lucha por tu vida y corre por ella, hasta que ya no puedas. Hasta que ya no haya m\u00e1s opciones, siempre, hasta el final\". Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 46 Milenio \u00bfQu\u00e9 es el c\u00e1ncer hereditario y hay forma de prevenirlo ? 22.10.2021 Gregor Mendel, padre de la gen\u00e9tica no se equivocaba cuando afirm\u00f3 que en los genes se conten\u00eda toda la informaci\u00f3n que conforma a un ser humano, tanto positiva como negativa y en el caso de los temas negativos, tenemos genes que pueden expresar algunas enfermedades que podr\u00edan ser fatales si no se detectan a tiempo, como es el caso del c\u00e1ncer. \"Desafortunadamente, las condiciones de salud pueden ser hereditarias. Todo est\u00e1 en nuestros genes, y as\u00ed como heredamos el color de nues tros ojos, tambi\u00e9n podemos heredar un mayor riesgo de desarrollar ciertas enfermedades, incluido el c\u00e1ncer,\" explic\u00f3 Tiffiney Carter, asesora gen\u00e9tica del Hospital Houston Methodist. Por eso es importante conocer los antecedentes familiares de c\u00e1ncer y q u\u00e9 tienes que hacer si posees un mayor riesgo de desarrollar una neoplasia maligna hereditaria. \u00bfCu\u00e1ndo es hereditario el c\u00e1ncer? \"El c\u00e1ncer es una enfermedad gen\u00e9tica, causada por cambios que pueden ocurrir en nuestros genes. Los genes proporcionan las i nstrucciones que gu\u00edan todo lo que sucede en nuestro cuerpo. Estos cambios gen\u00e9ticos pueden adquirirse a lo largo de nuestras vidas, lo cual es normal, o pueden ser aquellos con los que nacemos, transmitidos por nuestros padres.\" \"En algunos casos, sin em bargo, ciertos cambios gen\u00e9ticos pueden aumentar la probabilidad de que un individuo desarrolle c\u00e1ncer. Estos errores, pueden ser cambios gen\u00e9ticos adquiridos o heredados,\" asever\u00f3 la genetista Carter. \"Cualquier tipo de c\u00e1ncer causado por un cambio en un gen heredado de uno de los padres, se denomina c\u00e1ncer hereditario. Estos c\u00e1nceres representan alrededor del 10 por ciento de las neoplasias malignas diagnosticadas cada a\u00f1o\", afirm\u00f3 la especialista del Hospital Houston Methodist. Los factores que pueden ponerte en mayor riesgo de desarrollar c\u00e1ncer hereditario incluyen: Antecedentes personales o familiares de c\u00e1ncer que se presenten antes de los 50 a\u00f1os Antecedentes personales o familiares de uno o m\u00e1s diagn\u00f3sticos de c\u00e1ncer Antecedentes familiares de po rtar un cambio en un gen que se sabe que causa c\u00e1ncer, como los genes BRCA1, BRCA2, MMR, PTEN, TP53 y m\u00e1s Antecedentes de c\u00e1ncer en varios parientes cercanos (de un lado de la familia) Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 47 Antecedentes personales o familiares de tipos raros de c\u00e1ncer Ascendenc ia jud\u00eda asquenaz\u00ed en uno o ambos lados de la familia Cuando se trata de la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer, hay muchos factores de riesgo sobre los que puedes hacer algo, como usar protector solar, evitar ciertos h\u00e1bitos de estilo de vida poco saludables y seguir las recomendaciones para las pruebas de detecci\u00f3n oportuna del c\u00e1ncer. \"Si somos conscientes del riesgo, podemos evaluar a esa persona antes y con m\u00e1s frecuencia o incluso ofrecer opciones de reducci\u00f3n de riesgo significativas en algunos casos. Es cierto que incluso si existe una predisposici\u00f3n hereditaria o gen\u00e9tica, eso no significa que la persona se desarrollar\u00e1 la condici\u00f3n, sin embargo, nos gusta observar a cada paciente muy de cerca. Si surge algo, podemos controlarlo en la etapa m\u00e1s temprana posible y cuando es m\u00e1s curable,\" finaliz\u00f3 la genetista del Hospital Houston Methodist. Ubicado en el Centro M\u00e9dico de Texas, el Hospital Houston Methodist es considerado desde hace 10 a\u00f1os consecutivos como el n\u00famero uno en el estado de Texas y en la ciudad de Houston por la prestigiosa revista U.S. News & World Report. En 2021, la revista Newsweek incluy\u00f3 al Houston Methodist dentro de la lista de los 100 mejores hospitales a nivel mundial. El Hospital Houston Methodist es reconocido en el mundo por su invest igaci\u00f3n m\u00e9dica de vanguardia, por la atenci\u00f3n y cuidado a sus pacientes y por sus \u00e1reas de alta especialidad en: Oncolog\u00eda, Cardiolog\u00eda y Cirug\u00eda de Coraz\u00f3n; y Ginecolog\u00eda. Adem\u00e1s, el Hospital Houston Methodist es reconocido mundialmente por su liderazgo en la investigaci\u00f3n del COVID -19. El Hospital Houston Methodist cuenta con una reconocida \u00e1rea de Wellness donde se realizan estudios y check -ups de primer nivel. De esta forma se obtiene un panorama completo e integral del estado f\u00edsico y de salud de cada individuo y se puede construir, a trav\u00e9s de un grupo multidisciplinario de expertos, un programa preciso y personalizado de salud a futuro. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 48 El Financiero Lourdes Mendoza : La omisi\u00f3n y la indiferencia cobran vidas (Opini\u00f3n) Octubre 25, 2021 El llamado de E lisa Estrada -paciente en remisi\u00f3n por c\u00e1ncer - es para L\u00f3pez Obrador y para la sociedad, pues advierte que la omisi\u00f3n y la indiferencia cuestan vidas. \"Las mujeres con c\u00e1ncer de mama somos una inversi\u00f3n, no un costo para el gobierno. Una mujer en remisi\u00f3 n, con su trabajo es productiva. Por las ganas de vivir y salir adelante, ayudar\u00e1 a mejorar la econom\u00eda del pa\u00eds\". As\u00ed comenz\u00f3 mi entrevista con Elisa Estrada, una guerrera del c\u00e1ncer de mama. \"AQU\u00cd ESTAMOS Y QUEREMOS VIVIR\" El c\u00e1ncer de mama tan s\u00f3lo en 2020 cobr\u00f3 la vida de casi 8 mil mexicanas. Su llamado es hacia el gobierno de L\u00f3pez Obrador y a la sociedad, pues advierte que la omisi\u00f3n y la indiferencia cuestan vidas. A Elisa la entrevist\u00e9 para el 4 de febrero, D\u00eda Mundial contra el C\u00e1ncer. Al cumpl ir 23 a\u00f1os, esta joven, madre soltera, detect\u00f3 un peque\u00f1o bulto en uno de sus pechos, lo que la llev\u00f3 a un vaiv\u00e9n entre hospitales y diagn\u00f3sticos errados que terminaron por aplazar un tiempo de atenci\u00f3n valioso. Con una peque\u00f1a de cinco a\u00f1os a su cargo y con sus padres como \u00fanico apoyo, la perspectiva de hacer frente a un tratamiento de 17 dosis de trastuzumab, que cuesta 30 mil pesos por aplicaci\u00f3n, se aventuraba m\u00e1s que incierta. En aquellos tiempos me dec\u00eda: \"Dejar Fucam por un hospital federal no es u na opci\u00f3n, pues en los hospitales federales donde me pueden atender el c\u00e1ncer, atienden Covid\". Hoy Elisa, como buena guerrera, est\u00e1 en remisi\u00f3n; sin embargo, reconoce que su camino hacia la recuperaci\u00f3n no ha estado exento de obst\u00e1culos. \u00a1LO LOGR\u00d3! En abril pasado, Elisa termin\u00f3 su tratamiento contra el c\u00e1ncer, el cual se hab\u00eda visto retrasado por cuestiones de salud, toda vez que el f\u00e1rmaco que le administraban (trastuzumab) genera una cardioxicidad y deb\u00eda esperar a recuperarse. Para su fortuna, la pa ndemia de Covid -19 no fren\u00f3 la atenci\u00f3n en Fucam. Recibi\u00f3 radiaciones, quimioterapias y hasta una cirug\u00eda en la fundaci\u00f3n, la cual absorbe la mayor parte del costo del tratamiento, algo nodal para la mayor\u00eda de los pacientes, pues \"no es lo mismo pagar un tratamiento de 35 mil pesos (por cada aplicaci\u00f3n del trastuzumab) a una consulta de 250 pesos\". Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 49 \"Mientras otros sistemas de salud en M\u00e9xico colapsaban por el coronavirus y la falta de apoyos, Fucam se mantuvo en pie\". Pero sin apoyos, muchos pacientes nu evos se quedan hoy s\u00f3lo con un diagn\u00f3stico y no pueden avanzar m\u00e1s, ya que el gobierno de la 4T decidi\u00f3 quitarles el apoyo, y s\u00famele que acab\u00f3 con el Seguro Popular, y el Insabi, como se advirti\u00f3 en la C\u00e1mara de Diputados (PAN, PRI, PRD), no tiene pies ni cabeza. \"Me toc\u00f3, nos toc\u00f3 a m\u00ed y a mis compa\u00f1eras de lucha, conocer pacientes que llegaban a Fucam por un diagn\u00f3stico, pero al final del d\u00eda ya no pod\u00edan continuar su tratamiento por los costos. Nos toc\u00f3 ver muchas veces c\u00f3mo gente lloraba porque no ten\u00ed a dinero siquiera para pagar una sola quimioterapia\". En el caso de pacientes como ella, que padecen HER2 positivo, un tipo de c\u00e1ncer m\u00e1s agresivo, se necesita un tratamiento de 17 dosis de trastuzumab, que en suma requiere una inversi\u00f3n de m\u00e1s de medio m ill\u00f3n de pesos por paciente, sin contar consultas, cirug\u00edas u otro tipo de intervenci\u00f3n. Sin los apoyos que recib\u00eda del Seguro Popular, el n\u00famero de mujeres que la Fucam atend\u00eda se ha visto mermado. Otro problema es la reducci\u00f3n en el n\u00famero de mastograf\u00ed as que se realizan, lo que podr\u00eda ser una crisis en el futuro, al no haber una detecci\u00f3n oportuna y temprana de un posible c\u00e1ncer de mama. Por cierto, mismo reclamo que Rosario Robles le hizo al juez durante su \u00faltima audiencia, cuando \u00e9ste le respondi\u00f3 qu e la salud no era un factor a considerar, y ella le contest\u00f3: de qu\u00e9 me habla, se\u00f1or juez, para la justicia no importa que haya alrededor de mil 500 mujeres internadas sin tener una mastograf\u00eda en m\u00e1s de un a\u00f1o. Adem\u00e1s, Elisa considera que, con la llegada de la pandemia, el gobierno dej\u00f3 a\u00fan m\u00e1s de lado la atenci\u00f3n de otro tipo de padecimientos que ya estaban rezagados. Con decirles que, en marzo pasado, su madre busc\u00f3 recibir atenci\u00f3n en el Hospital L\u00f3pez Mateos, de la CDMX, para el c\u00e1ncer de tiroides que padece, y se encontr\u00f3 con una larga lista de espera, sin fecha y con un solo onc\u00f3logo para todos los pacientes. As\u00ed pues, la prisa, la urgencia, las oblig\u00f3 a buscar atenci\u00f3n fuera de los hospitales p\u00fablicos. Afortunadamente, Elisa y su familia tuvieron l os medios para poder pagar una cirug\u00eda particular; no obstante, ella sabe que no es el caso de todos. DESERCI\u00d3N La carencia para poder pagar una consulta o una quimioterapia causa, en la mayor\u00eda de estos casos, deserci\u00f3n y la eventual muerte de la pacient e. Por ello, Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 50 pide al gobierno que no las deje de lado, recordando que son personas que quieren vivir y que tienen derecho a servicios b\u00e1sicos. Elisa va m\u00e1s all\u00e1 e invita a que tambi\u00e9n se les vea como una inversi\u00f3n: \"S\u00ed, vamos a tener un costo, si lo quier en ver por econom\u00eda, claro que vamos a tener un costo. Nuestro tratamiento lo va a tener. Pero a largo plazo nosotros tambi\u00e9n vamos a regresar eso a nuestro pa\u00eds, porque despu\u00e9s del c\u00e1ncer tenemos una vida, somos productivas, tenemos ganas de vivir y de se guir adelante\". Tambi\u00e9n invit\u00f3 a la ciudadan\u00eda a realizar donativos a asociaciones como Fucam, para que sigan atendiendo a un mayor n\u00famero de pacientes, y a la par disminuir los \u00edndices de deserci\u00f3n de aquellas personas de escasos recursos que no pueden costear el tratamiento. No est\u00e1 por dem\u00e1s recordar que la propuesta de Morena y sus aliados, PT y Verde, de limitar las donaciones a las AC, perjudica a los que menos tienen y cero abona a mejorar la situaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds, como lo menciona Mariana Rodr\u00ed guez Mier y Ter\u00e1n. \"EL C\u00c1NCER NOS PUEDE DAR A CUALQUIER EDAD\" El caso de Elisa es un llamado a la conciencia de las mujeres y del gobierno, unas para autoexplorarse y otros para apoyar. \"Tenemos que quitarnos esta idea de que el c\u00e1ncer de mama solamente da a mayores de 50 a\u00f1os. Claro que la incidencia es m\u00e1s alta, pero hay un porcentaje de pacientes j\u00f3venes que tambi\u00e9n nos ataca. Deben autoexplorase, acudir al ginec\u00f3logo una vez al a\u00f1o, conocer cu\u00e1les son los signos de alarma, ense\u00f1ar a las ni\u00f1as a conoce r su cuerpo y a cuidarse integralmente\". - \u00bfQu\u00e9 opinas sobre lo que hizo Mariana, la esposa de Samuel, gobernador de Nuevo Le\u00f3n? \"Perder el pelo por el c\u00e1ncer es un dolor muy grande. No fue porque quisi\u00e9ramos, sino por la enfermedad. Debi\u00f3 decir que se lo iba a cortar, no que se iba a rapar\". Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 51 La Jornada Con obesidad, uno de cada tres mayores de 20 a\u00f1os en M\u00e9xico . Disponibles, s\u00f3lo tres f\u00e1rmacos contra esa condici\u00f3n: Experta \u00c1ngeles Cruz Mart\u00ednez 25 de octubre de 2021 La obesidad disminuye la esperanza de vida hasta en una d\u00e9cada y en M\u00e9xico afecta a 35 por ciento de las personas mayores de 20 a\u00f1os de edad. Aunque es una condici\u00f3n f\u00edsica prevenible y reversible con dieta y ejercicio f\u00edsico, para algun os esto no es suficiente. Requieren otro tipo de ayuda, como pueden ser los medicamentos, aunque s\u00f3lo hay tres disponibles, o en los casos m\u00e1s graves la cirug\u00eda bari\u00e1trica, se\u00f1al\u00f3 Emma Ch\u00e1vez, coordinadora de la Cl\u00ednica de Obesidad y Trastornos de la Condu cta Alimentaria del Instituto Nacional de Ciencias M\u00e9dicas y Nutrici\u00f3n Salvador Zubir\u00e1n (INCMNSZ). El tema de los medicamentos que pueden ser \u00fatiles es un reto para los cient\u00edficos, pues, aunque en los pasados 20 a\u00f1os surgieron alrededor de una decena de productos, la mayor\u00eda sali\u00f3 del mercado porque se identific\u00f3 que aumentaban el riesgo de da\u00f1o cardiovascular. Uno de ellos, lorcaserina, incrementa las posibilidades de desarrollar c\u00e1ncer, por lo que tambi\u00e9n fue retirado el a\u00f1o pasado. La especialista com ent\u00f3 que los f\u00e1rmacos son derivados de anfetaminas y su mecanismo de acci\u00f3n es sobre el sistema nervioso central; activan el sistema simp\u00e1tico que acelera el metabolismo, aumenta la frecuencia cardiaca y la presi\u00f3n arterial. A largo plazo, hay m\u00e1s riesgo d e infarto al miocardio. Algunas otras mol\u00e9culas act\u00faan sobre el pulm\u00f3n y generan hipertensi\u00f3n pulmonar y/o fibrosis en las v\u00e1lvulas cardiacas. De ah\u00ed la importancia de que las personas eviten la automedicaci\u00f3n y el uso de productos sin evidencia cient\u00edfic a de sus beneficios reales. Ch\u00e1vez coment\u00f3 que la autoridad regulatoria de Estados Unidos aprob\u00f3 recientemente dos nuevas mol\u00e9culas, pero es dif\u00edcil que sean autorizadas en los diferentes pa\u00edses. Informaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ad vierte que en 41 a\u00f1os se triplic\u00f3 la prevalencia de obesidad a escala global, al pasar el n\u00famero de personas obesas de 650 millones en 1975 a mil 900 millones en 2016. En este \u00faltimo a\u00f1o, 39 por ciento de los mayores de 18 a\u00f1os ten\u00edan sobrepeso y 13 por c iento obesidad. En M\u00e9xico, de acuerdo con la Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n (Ensanut) 2020, 35.8 por ciento de las mujeres viven con sobrepeso y 40.2 por ciento con obesidad. Entre los hombres el porcentaje es de 40.6 y 31.5 por ciento, respectivam ente. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 52 Emma Ch\u00e1vez coment\u00f3 que no todas las personas son candidatas a tomar medicamentos. Antes deben adoptar un tratamiento integral que incluya un cambio real en su estilo de vida, realizaci\u00f3n constante de ejercicio f\u00edsico, llevar un plan de alimentaci\u00f3n saludable (restringido en calor\u00edas) y haber pasado un proceso de psicoeducaci\u00f3n sobre la enfermedad que padecen y c\u00f3mo influyen sus emociones en la decisi\u00f3n sobre lo que consumen. Cuando esto no funciona, los m\u00e9dicos valoran la posibilidad de iniciar alg una terapia farmacol\u00f3gica, sobre todo en individuos que presentan otras comorbilidades asociadas a la obesidad. Ver fuente Volver al Contenido El Economista La obesidad, un padecimiento prevenible y controlable . En la actualidad, los pa\u00edses de la OCDE dedican el 8.4% de su presupues to total en Salud al tratamiento de enfermedad es relacionadas con la obesidad Alba Serv\u00edn 23 de octubre de 2021 La obesidad y el sobrepeso son algunas de las principales preocupaciones en materia de salud alrededor del mundo, y en M\u00e9xico se ha convertido e n uno de los principales padecimientos. De acuerdo con cifras del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS), cuatro de cada 10 derechohabientes de 20 a\u00f1os o m\u00e1s padecen obesidad y se cree puedan ser a\u00fan m\u00e1s. Dicha condici\u00f3n es un factor determinante para desarrollar enfermedades cr\u00f3nicas como diabetes, hipertensi\u00f3n arterial, accidentes cerebro -vasculares, infarto de miocardio, varios tipos de c\u00e1ncer, incluso se le ha relacionado con las complicaciones del Covid -19. De acuerdo con la empresa especial ista en pruebas de diagn\u00f3stico Kabla, el \u00cdndice de Masa Corporal (IMC) puede funcionar como un indicador que nos ayuda a conocer si una persona sufre de esta enfermedad. Dicho par\u00e1metro se puede conocer tras dividir el peso de una persona entre su estatura al cuadrado. En caso de obtener un n\u00famero mayor a 25, se sufre sobrepeso; si el n\u00famero est\u00e1 entre 30 y 34.9 es obesidad grado I, cuando est\u00e1 entre 35 y 39.9 se considera obesidad grado II y arriba de 40 es obesidad grado III, llamada obesidad m\u00f3rbida. \"Un IMC elevado es un factor de riesgo que puede derivar en enfermedades cr\u00f3nicas y complicaciones metab\u00f3licas como la diabetes o hipertensi\u00f3n. Es vital el monitoreo de estos padecimientos, ya que los controles peri\u00f3dicos permiten una Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 53 detecci\u00f3n oportuna y un mejor control de la enfermedad\", se\u00f1ala el Dr. Roberto Santos Gzz. Consumer and Home Products / Medical Affairs de Kabla. Cabe se\u00f1alar que el IMC es una medida \u00fatil para personas sedentarias, es decir que no realizan actividad f\u00edsica ya que para perso nas que, si llevan a cabo una actividad f\u00edsica regular o son atletas de alto rendimiento, el m\u00e9todo para determinar un sobrepeso es determinado por m\u00e1s par\u00e1metros. De acuerdo con cifras del Instituto Nacional de Estad\u00edstica y Geograf\u00eda (INEGI), las tres principales causas de muerte en M\u00e9xico, entre enero y agosto de 2020, fueron enfermedades del coraz\u00f3n, Covid -19 y diabetes mellitus. Y entre las primeras 10 causas se encontraron otros padecimientos relacionados con la obesidad, como enfermedades cerebrova sculares y enfermedades del h\u00edgado. Recomendaciones El IMSS se se\u00f1ala que es importante que las personas sufren de este padecimiento deben de tratarse inmediatamente y empezar con dejar de consumir productos procesados, altos en azucares y grasas. Ade m\u00e1s de realizar actividad f\u00edsica y dormir por lo menos siete horas diarias. \"La obesidad es una enfermedad prevenible y tratable, su atenci\u00f3n comienza con el control del peso, la revisi\u00f3n del estado general de salud en el \u00e1rea de Nutrici\u00f3n y el seguimien to preciso de recomendaciones sobre alimentaci\u00f3n y actividad f\u00edsica\", se\u00f1al\u00f3 la doctora Julia del Carmen Rodr\u00edguez Garc\u00eda, jefe de \u00c1rea de Nutrici\u00f3n y Salud en Primer Nivel del IMSS. Existen causas gen\u00e9ticas, causas hormonales y causas de comportamiento, pero normalmente la obesidad se da cuando la persona ingiere m\u00e1s calor\u00edas de las que se requiere con su actividad f\u00edsica. Estas calor\u00edas en exceso, acaban por acumularse en el cuerpo en forma de grasa. La doctora subraya que esta acumulaci\u00f3n excesiva de tejido graso, con relaci\u00f3n al peso total de una persona, generalmente se sit\u00faa m\u00e1s en el abdomen, caderas, muslos o brazos, y no es s\u00f3lo una condici\u00f3n o caracter\u00edstica, es un padecimiento cr\u00f3nico, prevenible y controlable. Enfatiz\u00f3 que la obesidad genera diferentes complicaciones metab\u00f3licas y predispone al desarrollo de otras enfermedades como diabetes mellitus, enfermedades cardiovasculares (hipertensi\u00f3n arterial o infarto card\u00edaco), enfermedades cerebrovasculares (infarto o embolia cerebral), diferente s tipos de c\u00e1ncer (principalmente de mama y colon), h\u00edgado graso, ovario poliqu\u00edstico, problemas articulares y problemas psicosociales (aislamiento, baja autoestima o bullying), entre otros. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 54 La obesidad puede ocurrir a cualquier edad, incluso, en ni\u00f1os y ni\u00f1as que son una poblaci\u00f3n vulnerable, ya que dependen de sus padres o cuidadores y est\u00e1n en una etapa altamente influenciable por la publicidad, por lo que se debe tener un especial cuidado. Ver fuente Volver al Contenido El Universal Morena busca evitar venta de comida chatarra en escuelas de la CDMX H\u00e9ctor Cruz 24/10/2021 El Congreso local exhort\u00f3 a la Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica federal y de la Ciudad de M\u00e9xico coordinar esfuerzos de supervisi\u00f3n, para evitar la ven ta y distribuci\u00f3n de la denominada \"comida chatarra\" en las cooperativas de las escuelas de educaci\u00f3n b\u00e1sica de la capital. As\u00ed lo propuso la diputada local de Morena, Yuriri Ayala Z\u00fa\u00f1iga, al advertir que el sobrepeso y la obesidad constituyen el problem a de salud m\u00e1s importante en M\u00e9xico que afecta a la poblaci\u00f3n desde temprana edad y hasta la vida adulta. Refiri\u00f3 que la Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n (ENSANUT) 2018 -19 se\u00f1ala que existen problemas de sobrepeso y obesidad en 7% de las y los meno res de cinco a\u00f1os y poco m\u00e1s de una quinta parte de esta poblaci\u00f3n (22%) est\u00e1 en riesgo de padecer sobrepeso, lo que incrementa la posibilidad de desarrollar enfermedades cr\u00f3nico degenerativas, como la diabetes tipo 2, hipertensi\u00f3n, c\u00e1ncer y otros padecimi entos cardiovasculares. De acuerdo con la ENSANUT, a\u00f1adi\u00f3 la morenista, entre la poblaci\u00f3n en edad escolar 82 de cada 100 ni\u00f1as y ni\u00f1os consume cotidianamente bebidas no l\u00e1cteas endulzadas y 63 de cada 100 botanas, dulces y postres (62.7%); adem\u00e1s, una al ta proporci\u00f3n (85 de cada 100) no realizan al menos 60 minutos de actividad f\u00edsica moderada -vigorosa al d\u00eda. En cuanto a la situaci\u00f3n nutricional de las y los adolescentes, los datos arrojan que el sobrepeso y la obesidad afectan a 38 de cada 100 adolesc entes de 12 a 19 a\u00f1os. En este sector el consumo cotidiano de bebidas no l\u00e1cteas endulzadas es bastante alto (86%), incluso m\u00e1s que el agua (79.3%). Adem\u00e1s, poco m\u00e1s de la mitad de las y los adolescentes hay un consumo cotidiano de botanas, dulces y post res (54%), lo que genera un exceso de peso con afectaciones importantes en la salud. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 55 Incluso, Ayala Zu\u00f1iga record\u00f3 que el Sistema para el Desarrollo Integral de la Familia de la Ciudad de M\u00e9xico (DIF -CDMX) present\u00f3 un programa de alimentos escolares, mod alidad caliente, con el que busca combatir un problema de sobrepeso y obesidad infantil, a trav\u00e9s de men\u00fas avalados por nutri\u00f3logos, con una mayor ingesta de verduras, cereales, frutas y agua. Sin embargo, a pesar de los esfuerzos de la autoridad un estu dio de Talla y Peso realizado por el DIF -CDMX en 2019, revel\u00f3 que seis de cada 10 ni\u00f1os en edad escolar presenta problemas de sobrepeso y obesidad, investigaci\u00f3n realizada entre el 2 y el 24 de septiembre de 2019; es decir, seis meses antes del inicio de l a pandemia, por lo que no se puede atribuir a la inmovilidad que provoc\u00f3 la contingencia sanitaria. Ante esa situaci\u00f3n, la morenista consider\u00f3 justificado fortalecer la vigilancia por parte de la autoridad para inspeccionar que al interior de las escuela s de educaci\u00f3n b\u00e1sica no se vendan los productos alimenticios denominados como chatarra. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada El empleo femenino se ha recuperado, asegura IMSS . Pese a la pandemia, los niveles de ocupaci\u00f3n son mayores 25 de octubre de 2021 Los empleos ocupados por mujeres se recuperaron e incluso est\u00e1n ligeramente por arriba del nivel que ten\u00edan antes de la pandemia de Covid -19. Estad\u00edsticas del Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) se\u00f1alan que en septiem bre el registro fue de 7 millones 896 mil 757 plazas, que representan un incremento de 1.4 por ciento respecto de febrero del a\u00f1o pasado. Son 114 mil 866 puestos de trabajo m\u00e1s, ocupados por mujeres, al 30 de septiembre pasado. A nivel nacional, represent an 39 por ciento del empleo total, destac\u00f3 el organismo. De las nueve actividades econ\u00f3micas se han recuperado completamente los espacios femeninos en agricultura, comercio, construcci\u00f3n, transportes y comunicaciones, electricidad, transformaci\u00f3n, servicio s sociales e industrias extractivas. En conjunto, representan 76 por ciento del empleo de trabajadoras en el pa\u00eds. S\u00f3lo el sector de servicios para empresas se mantiene con cifras de ocupaci\u00f3n de mujeres por debajo de lo reportado antes de la emergencia s anitaria, con 92 por ciento. Por grupos de edad, las mujeres de 30 a\u00f1os registran un avance de 99.4 por ciento; para los hombres, es de 96.3 por ciento. En tanto, el grupo de trabajadoras de 30 a Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 56 64 a\u00f1os ha logrado recuperar la totalidad del empleo que ex ist\u00eda antes de la pandemia. El reporte del IMSS tambi\u00e9n menciona que las microempresas, de uno a cinco empleados, no se vieron afectadas por la pandemia; mientras, las peque\u00f1as, de seis a 50 trabajadores, y las grandes, con m\u00e1s de mil plazas, han recupera do la totalidad de puestos asociados a mujeres. En 23 entidades federativas, las plazas para mujeres est\u00e1n nuevamente ocupadas. Destacan Baja California, Durango, Chihuahua, Tabasco y Aguascalientes con un nivel por encima de 105 por ciento respecto de fe brero de 2020. El IMSS resalt\u00f3 que M\u00e9xico es el \u00fanico pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina donde se observa una clara tendencia de recuperaci\u00f3n sostenida de empleo. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada En seis a\u00f1os se han emitido 25 alertas de g\u00e9nero: Conavim 25 de octubre de 2021 Durante l os pasados seis a\u00f1os se emitieron 25 alertas de violencia de g\u00e9nero contra las mujeres (AVGM), con 552 recomendaciones para los gobiernos estatales y municipales sobre prevenci\u00f3n, acceso a la justicia y reparaci\u00f3n del da\u00f1o, pero s\u00f3lo 9 por ciento han sido cumplidas a cabalidad, inform\u00f3 Fabiola Alan\u00eds, titular de la Comisi\u00f3n Nacional para Prevenir y Erradicar la Violencia contra las Mujeres (Conavim). Debido a lo anterior no es posible observar resultados a corto plazo, en particular respecto de la violenci a feminicida. La funcionaria record\u00f3 que ha habido cr\u00edticas al mecanismo de alerta, incluso sugerencias para eliminarlo. Pero con los resultados mencionados no es posible saber si funciona. Aclar\u00f3 que, desde la perspectiva del gobierno federal, el mecanis mo funciona porque aborda la problem\u00e1tica de manera integral y transversal, considera a los especialistas e integrantes de la academia y a las diferentes instancias y \u00f3rdenes de gobierno, en un plan com\u00fan para revertir la violencia. Desde el 31 de julio d e 2015, cuando se declar\u00f3 la primera alerta en el estado de M\u00e9xico, suman 25 para 22 entidades y 643 municipios. Del total, en 368 de \u00e9stos se origin\u00f3 por los altos niveles de violencia contra mujeres, j\u00f3venes y ni\u00f1as en raz\u00f3n de g\u00e9nero. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 57 En 293, por agrav io comparado. Son medidas solicitadas por la existencia de marcos jur\u00eddicos o pol\u00edticas que impiden a mujeres y ni\u00f1as ejercer libremente sus derechos humanos. Ver fuente Volver al Contenido Reforma Al d\u00eda, 197 mujeres de CDMX llaman a l\u00edneas de autoridades por problemas intrafamilia res, penales, emocio nales o sexuales, seg\u00fan informe de ADIP Amallely Morales 25 de octubre, 2021 Las mujeres capitalinas realizan, en promedio, 197 llamadas al d\u00eda por temas con implicaciones de g\u00e9nero como violencia intrafamiliar, penales, de salud emocio nal o sexual, de acuerdo con la Agencia Digital de Informaci\u00f3n P\u00fablica (ADIP). En lo que va del a\u00f1o, 55 mil 865 llamadas han entrado a las l\u00edneas de la CDMX de mujeres que piden ayuda, con el \u00faltimo registro al 10 de octubre. Esto implica que, cada hora, las mujeres hacen, en promedio, ocho llamadas para pedir ayuda o auxilio. Por los mismos temas, los hombres han hecho 23 mil 941 llamadas, de acuerdo con la base de datos de Locatel, recientemente actualizada en la p\u00e1gina de la ADIP. Es decir, 84 al d\u00eda o menos de cuatro cada hora. La mitad que las mujeres. Tambi\u00e9n est\u00e1n las peticiones de informaci\u00f3n general y otras solicitudes de apoyos en aspectos de la salud no relativos a sexualidad ni ginecol\u00f3gicos. Adem\u00e1s de las llamadas falsas y de broma, que tien en su propia clasificaci\u00f3n. De las llamadas que hicieron las mujeres, 16 mil 231 fueron por temas penales, espec\u00edficamente de violencia sexual, intrafamiliar y amenazas. Otras 15 mil 782 fueron por salud mental, mientras 14 mil 617 por conflictos con la p areja o la familia. El resto fue por temas como violencia, ginecolog\u00eda y salud sexual. Los servicios que brinda Locatel son atenci\u00f3n psicol\u00f3gica y m\u00e9dica, asesor\u00eda jur\u00eddica y canalizaci\u00f3n al 911. Los temas penales se canalizan a las \u00e1reas de emergencia. Ver fuente (Solo suscriptores) Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 58 Reforma Francisco Moreno S\u00e1nchez / Mezclar vacunas para Covid -19 (Opini\u00f3n) 25 de octubre, 2021 El virus de la Covid -19 es nuevo para el sistema inmune del ser humano, esto volvi\u00f3 susceptibles a todos los habitantes del planeta cuando apareci\u00f3 este agente infeccioso. Hubiera resultado imposible vacunar a todos con un solo biol\u00f3gico. Afortunadamente el avance de la biotecnolog\u00eda ha permitido el desarrollo de un gran arsenal de nuevas vacunas que incluso usan diferentes plataform as para su creaci\u00f3n. Las de ARN mensajero, Pfizer y Moderna; las de vector viral que incluyen a AstraZeneca (AZ), Janssen, Sputnik y CanSino; estas \u00faltimas dos a\u00fan no aprobadas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Las de virus inactivados Sinovac y Sin opharm, ambas de origen chino, y las de subunidad de prote\u00edna, Novavax que ya termin\u00f3 su fase 3 pero sigue sin ser aprobada. Despu\u00e9s de 10 meses de iniciada la vacunaci\u00f3n en el mundo, queda claro que un solo biol\u00f3gico no hubiera podido vacunar a todos, qu e la eficacia es diferente para cada una de ellas, que problemas pol\u00edticos y econ\u00f3micos de los pa\u00edses han provocado que la aplicaci\u00f3n de esquemas completos no se logre y que existan restricciones para el ingreso a algunos pa\u00edses dependiendo del esquema rec ibido. Todo esto ha provocado la necesidad de combinar vacunas a\u00fan sin tener los resultados de estudios cient\u00edficos con un n\u00famero grande de participantes y sobre todo con la enorme cantidad de combinaciones que pueden realizarse. Podemos dividir las comb inaciones en 4 grupos. Aquellas que se realizan para completar un esquema de dos dosis, en pa\u00edses donde la disponibilidad es baja. Las que combinan porque los resultados de inmunizaciones de una sola dosis no parecen tener una eficiencia prolongada, o como el caso de CanSino que seguimos sin conocer su fase 3. Las otras 2, han surgido ante la necesidad de la aplicaci\u00f3n de otra vacuna por problemas para viajar y por \u00faltimo las terceras dosis de refuerzo, donde hasta esta \u00faltima semana solo estaba aprobada la vacuna de Pfizer. La combinaci\u00f3n que m\u00e1s se ha estudiado es AZ y Pfizer; en parte por la aparici\u00f3n de la variante Beta que ten\u00eda una alta resistencia a la vacuna de AZ y el temor provocado por los reportes iniciales de trombosis y las diferencias con la ruptura de la comunidad europea . La combinaci\u00f3n ha resultado efectiva y segura. Recientemente se public\u00f3 un estudio en donde combinaban las 3 que se usan en Estados Unidos. Los resultados tambi\u00e9n son alentadores. En Argentina ante la carencia de segundas dosis de Sputnik, est\u00e1n combinando este biol\u00f3gico con AZ, Moderna y Sinopharm. En Chile, Uruguay y Rep\u00fablica Dominicana han usado una Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 59 tercera dosis de Pfizer para los vacunados con Sinovac que llevan ya m\u00e1s de 6 meses. En M\u00e9xico se necesita considerar que existen personas que ya llevan m\u00e1s de 8 meses de su primer esquema, otros siguen sin recibir su segundo esquema, seguimos sin vacunar a adolescentes, cuando ya en otros sitios vacunar\u00e1n a ni\u00f1os. Cada vez queda m\u00e1s claro que se necesita un plan actualizado de vacunaci\u00f3n, parecer\u00eda que caminamos a un diferente ritmo que el resto del mundo y que esto puede llevarnos a m\u00e1s problemas de salud en el futuro. Es tiempo de dejar la vacunaci\u00f3n abierta, no hay ninguna raz\u00f3n para seguir como vamos, de otra forma cuand o estemos por completar los primeros esquemas, una gran cantidad de los primeros vacunados ya podr\u00edan haber perdido inmunidad. El autor es M\u00e9dico Internista e Infect\u00f3logo de M\u00e9xico. Ver fuente (solo suscriptores) Volver al Contenido El Economista Rafael Lozano* : Qu\u00e9 s\u00ed y qu\u00e9 n o debemos celebrar hoy (Opini\u00f3n) 23 de octubre de 2021 Desde hace 84 a\u00f1os en M\u00e9xico el 23 de octubre se celebra el d\u00eda de las M\u00e9dicas y de los M\u00e9dicos. La convenci\u00f3n de sindicatos m\u00e9dicos confederados reunidos en Cuernavaca en 1937 eligi\u00f3 ese d\u00eda en honor al Dr. Valent\u00edn G\u00f3mez Far\u00edas, quien, durante su mandato como presidente de la Rep\u00fablica, aprob\u00f3 la reforma educativa que dio origen al Establecimiento de Ciencias M\u00e9dicas el 23 de octubre de 1833. En el mundo existe la tradici\u00f3n de celebrar anualmente a es tos profesionistas, pero no todos los pa\u00edses lo hacen el mismo d\u00eda. Por ejemplo, siete pa\u00edses de la regi\u00f3n (Argentina, Bolivia, Colombia, Cuba, Guatemala, Paraguay y Uruguay) siguen la iniciativa que lanz\u00f3 la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) en 1953, de celebrar el 3 de diciembre a los m\u00e9dicos panamericanos en homenaje al Dr. Carlos Finlay (1833 -1915); m\u00e9dico cubano que descubri\u00f3 el papel del mosquito transmisor de la fiebre amarilla. Curiosamente otros seis pa\u00edses: Brasil, Costa Rica, Honduras, Nicaragua, Per\u00fa y M\u00e9xico, coinciden en homenajear a estos profesionales de la salud en el mes de octubre, pero las razones son muy diferentes. Si bien la idea de celebrar a los m\u00e9dicos en M\u00e9xico proviene de una organizaci\u00f3n gremial de la sociedad civil ha ce nueve d\u00e9cadas; la pandemia de COVID -19 provoc\u00f3 que en 2020 el presidente de M\u00e9xico emitiera un decreto en el Diario Oficial de la Federaci\u00f3n que declara el \"D\u00eda del M\u00e9dico\" el 23 de octubre de cada a\u00f1o. Este decreto, dice el texto, ofrece el instrumento jur\u00eddico para rendir el merecido reconocimiento a la ardua labor de entrega a los que ejercen esta profesi\u00f3n. \u00bfQu\u00e9 s\u00ed celebrar en 2021? Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 60 Primero, recordar a Valent\u00edn G\u00f3mez Far\u00edas (1781 -1858). M\u00e9dico de origen y pol\u00edtico de toda la vida. Ejerci\u00f3 la profesi \u00f3n durante diez a\u00f1os en Aguascalientes y transform\u00f3 la profesi\u00f3n mediante la reforma de 1833 la cual inicia la carrera de m\u00e9dico cirujano, formaciones profesionales que antes se realizaban por separado. El Dr. G\u00f3mez Far\u00edas es un personaje imprescindible de la historia de M\u00e9xico. En 1868 su nombre se inscribi\u00f3 en letras doradas en el recinto de sesiones del Congreso de la Uni\u00f3n y en 1933 sus restos se trasladaron a la Rotonda de los Personajes Ilustres. Su carrera pol\u00edtica se resume en: diputado en cinco oca siones, senador de la Rep\u00fablica, vicepresidente y presidente interino de Antonio L\u00f3pez de Santa Ana en cinco momentos. Su paso por la presidencia de la naci\u00f3n fue ef\u00edmero, no acumula un a\u00f1o en las cinco veces, pero contundente en las acciones y reformas qu e realiz\u00f3, por lo mismo el merecido reconocimiento como el \"Padre de la Reforma\". De ideas liberales, \u00e9l luch\u00f3 contra el poder de la iglesia, vivi\u00f3 a\u00f1os en el exilio y estuvo preso unos meses por mantenerse firme a sus principios federalistas. Su legado es haber sido el primero en firmar la constituci\u00f3n de 1857 y el \u00fanico mexicano que particip\u00f3 en la redacci\u00f3n de dos constituciones de M\u00e9xico (en 1824 y 1857). Segundo, el estudio de la medicina en M\u00e9xico est\u00e1 dominado por mujeres y aunque se carece de estad \u00edsticas, es muy posible que tambi\u00e9n sean la mayor\u00eda en el mercado de trabajo. Se nota que avanzan con paso firme en ocupar los puestos directivos y de decisi\u00f3n en las instituciones. Seg\u00fan la Asociaci\u00f3n Nacional de Universidades e Instituciones de Educaci\u00f3n Superior (ANUIES) la matr\u00edcula de medicina en 2020 -21 era de 146 mil estudiantes (59% mujeres); ese a\u00f1o ingresaron a la c arrera 25 mil j\u00f3venes de los cuales 62% eras mujeres y ese a\u00f1o se titularon 7,568 m\u00e9dicas y 6,899 m\u00e9dicos. \u00bfQu\u00e9 no debemos celebrar en 2021? El mercado de trabajo recoge estad\u00edsticas sesgadas sobre m\u00e9dicos y m\u00e9dicas en M\u00e9xico. La Secretar\u00eda de Salud repor ta a las personas que est\u00e1n en la n\u00f3mina de alguna de las instituciones p\u00fablicas sin un inter\u00e9s por realizar un an\u00e1lisis demogr\u00e1fico (edad y sexo) y menos un ejercicio de precisi\u00f3n para evitar duplicidades en la cuenta. Por su parte el INEGI recoge datos d el sector privado y agregando los resultados de las dos fuentes, se puede decir que en 2020 hab\u00eda en M\u00e9xico alrededor de 323 mil m\u00e9dicos, lo que representa una raz\u00f3n de 2.6 por cada mil habitantes. Cifra que ofrece tres aspectos para analizar: a) insuficie nte densidad, b) concentraci\u00f3n geogr\u00e1fica desigual, y c) desbalance entre m\u00e9dicos generales y especialistas. Adem\u00e1s, est\u00e1n ocultas las deficientes condiciones de trabajo, los bajos salarios en el sector p\u00fablico, los nulos incentivos econ\u00f3micos y el subempl eo o desempleo m\u00e9dico que no podemos documentar f\u00e1cilmente. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 61 a) La densidad de personal m\u00e9dico en M\u00e9xico es insuficiente pues los est\u00e1ndares internacionales reclaman m\u00e1s m\u00e9dicos por habitante. Se sabe que m\u00e1s m\u00e9dicos no es igual a mejor salud, pero tambi\u00e9n se sabe que la falta de personal capacitado afecta directamente el buen desempe\u00f1o de las instituciones y en consecuencia el cuidado a la salud de la poblaci\u00f3n. M\u00e1s bien, la pregunta que hay que contestar es \u00bfcu\u00e1l es la cifra que se debe tener para alcanza r la cobertura universal en salud que se pretende? b) La distribuci\u00f3n del personal m\u00e9dico en el pa\u00eds es desigual. En cuatro estados (CDMX, Estado de M\u00e9xico, Jalisco y Nuevo Le\u00f3n) concentran 39% del personal, en contraste con 22 estados que suman una canti dad similar. La diferencia es que en los primeros cuatro habita 32% de la poblaci\u00f3n y en el segundo bloque 42%. En otras palabras, por cada profesional m\u00e9dico en la CDMX hay 200 personas y en Chiapas hay 667. La oportunidad de conseguir un m\u00e9dico es 3.3 ve ces m\u00e1s f\u00e1cil para alguien que vive en la CDMX que para alguien que vive en Chiapas, aunque es posible que esta desigualdad se repita al interior del estado, si comparamos Tuxtla Guti\u00e9rrez con otros municipios. c) En M\u00e9xico de cada cuatro m\u00e9dicas, o m\u00e9dic os, tres son especialistas y uno no lo es. Sin embargo, en Chiapas, Guerrero, Oaxaca y Tabasco la relaci\u00f3n es 1:1. En cambio, en Aguascalientes, Jalisco, San Luis Potos\u00ed y CDMX por cada m\u00e9dico general hay cinco o seis especialistas. El extremo es Nuevo Le\u00f3 n que concentra 20% de los m\u00e9dicos especialistas del sector privado que hay en el pa\u00eds y por lo mismo por cada m\u00e9dico general hay 15 especialistas en el estado. El Covid -19 ha sido en general la prueba m\u00e1s dif\u00edcil para los recursos humanos en salud, pero particularmente para el personal m\u00e9dico. Seg\u00fan las estad\u00edsticas de la Direcci\u00f3n General de Epidemiolog\u00eda, carentes de denominador y de positivos asintom\u00e1ticos, nos dicen que en un lapso de 21 meses se han acumulado entre m\u00e9dicos 71,880 casos sintom\u00e1ticos p ositivos de los cuales 2,018 han fallecido. El riesgo de morir si es un caso positivo es 3.6 veces m\u00e1s alto en personal m\u00e9dico, en relaci\u00f3n con el personal de enfermer\u00eda. Algunos pueden pensar que esto sucede a los m\u00e9dicos porque acumulan factores de riesg o metab\u00f3licos, pero deber\u00eda considerarse seriamente la forma de usar y la disponibilidad del equipo de protecci\u00f3n personal (EPP). Algunos estudios han sugerido que los trabajadores de la salud tienen diez veces m\u00e1s probabilidades de infectarse con Covid -19 en comparaci\u00f3n con el p\u00fablico, y que las infecciones graves, y potencialmente mortales, son siete veces m\u00e1s probables entre los trabajadores de la salud. Aparte del imperativo moral de proteger a quienes arriesgan sus vidas para cuidarnos, existe un argu mento pr\u00e1ctico convincente. Si los trabajadores de la salud est\u00e1n infectados, los establecimientos de salud se convierten en lugares de super -propagaci\u00f3n. Por esa Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 62 raz\u00f3n, aunque lejos de ser glamubasrrosos, las m\u00e1scaras, guantes y delantales son herramienta s vitales para responder al Covid -19, salvar vidas y hacernos m\u00e1s seguros de futuras amenazas de enfermedades infecciosas. Entonces, cuando invertimos y actuamos en vacunas, tratamientos y pruebas, tambi\u00e9n debemos invertir y actuar en EPP. Es muy recomend able para el personal de salud y para las autoridades encargadas que revisen la iniciativa \"Repensar el EPP\". Esta propuesta establece que la transformaci\u00f3n del ecosistema de EPP requerir\u00e1 cinco tipos de actividades: Catalizar la innovaci\u00f3n de EPP; Mejora r los est\u00e1ndares de calidad de los EPP; Ampliar y diversificar la capacidad de fabricaci\u00f3n regional; Fortalecer las pr\u00e1cticas de adquisiciones y Optimizar la utilizaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n segura. Si se empieza con revisar estas acciones e implementarlas, se m arcar\u00eda una gran diferencia en nuestra capacidad para proteger a los trabajadores de la salud en M\u00e9xico. Aprovecho este texto para felicitar sinceramente a mis colegas de profesi\u00f3n y para ofrecer mis condolencias a todas las familias que perdieron un fami liar por la pandemia de COVID19 entre 2020 y 2021. *El autor es egresado de la Facultad de Medicina de la UNAM, generaci\u00f3n 1973 - 1978. Ver fuente Volver al Contenido La Jornada En pobreza, casi la mitad de mexicanos, asegura Latindadd . En AL s \u00f3lo est\u00e1n peor Honduras y Guatemala Braulio Carbajal 25 de octubre de 2021 M\u00e9xico es el tercer pa\u00eds con la mayor proporci\u00f3n de habitantes en situaci\u00f3n de pobreza en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, s\u00f3lo superado por Honduras y Guatemala, revel\u00f3 un estudio de re d Latinoamericana por Justicia Econ\u00f3mica y Social (Latindadd). El reporte titulado Atlas de vulnerabilidad. La pandemia en Am\u00e9rica Latina y el Caribe documenta que 48.8 por ciento de la poblaci\u00f3n mexicana -pr\u00e1cticamente la mitad - vive en condiciones de po breza, mientras que en Honduras 64.7 y en Guatemala, 59.3 por ciento. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 63 Con ello, M\u00e9xico se encuentra lejos de los pa\u00edses que registraron las mejores condiciones, pues Chile, Uruguay y Panam\u00e1 s\u00f3lo tienen 10.8, 11.6 y 20.7 por ciento de sus respectivas pobla ciones en precariedad de ingresos. La tendencia en pobreza extrema es pr\u00e1cticamente la misma, M\u00e9xico tambi\u00e9n ocupa la tercera peor posici\u00f3n de Am\u00e9rica Latina, con 16.8 por ciento de su poblaci\u00f3n que no puede pagar por varias de sus necesidades b\u00e1sicas, co mo alimento o vivienda y s\u00f3lo superado de nuevo por Honduras y Guatemala, pa\u00edses en esta condici\u00f3n aqueja a 41 y 23 por ciento de sus habitantes, respectivamente. De acuerdo con Latindadd, la pobreza act\u00faa como un factor amplificador de los impactos econ\u00f3 micos y sanitarios que dej\u00f3 la pandemia de Covid -19. Seg\u00fan el estudio, las vulnerabilidades m\u00e1s profundas de M\u00e9xico vienen del bajo crecimiento de los ingresos fiscales, la p\u00e9rdida econ\u00f3mica ligada a desastres naturales, el bajo nivel de ahorro, la desigu aldad en acceso a telecomunicaciones y la poca infraestructura de salud. El documento tambi\u00e9n mide otros rubros importantes como desigualdad de ingresos y riqueza, en los cuales M\u00e9xico se encuentra a la mitad de la tabla, con 45 puntos en el primer caso, y 77 en el segundo (mientras m\u00e1s alto mayor desigualdad). La naci\u00f3n con m\u00e1s contrastes es Brasil, con 53.4 y 84.9 por ciento, respectivamente. Asimismo, se da cuenta de la vulnerabilidad de los diferentes sistemas bancarios ante flujos financieros il\u00edcito s, que en todos los pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina es superior a 50 en una escala de uno a 100, pero Belice es el peor calificado con 66.4 puntos; mientras que M\u00e9xico se ubica en el lugar 14 de 24 econom\u00edas evaluadas, al resultar con 61.2 unidades. Latindadd co ncluye que Am\u00e9rica Latina y el Caribe es la regi\u00f3n m\u00e1s golpeada por la pandemia de Covid -19, lo que queda en evidencia al analizar uno por uno indicadores como deuda, recaudaci\u00f3n tributaria, salud, protecci\u00f3n social, entre otros. En el caso del sector ext erior, para la mayor\u00eda de pa\u00edses la dependencia del turismo es superior a la media mundial y en un tercio de ellos las remesas representan m\u00e1s de 8 por ciento de la econom\u00eda, indica el reporte. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 64 Milenio M\u00e9xico se suma a la estrategia de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para erradicar la Polio 25.10.2021 Al contar en la Cartilla Nacional de Vacunaci\u00f3n con la dosis contra la poliomielitis, M\u00e9xico se suma a la estrategia de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para erradicar esa enfermedad y r eforzar la protecci\u00f3n del mayor n\u00famero de ni\u00f1os contra infecciones pedi\u00e1tricas. En el D\u00eda Mundial de la Poliomielitis, la firma francesa Sanofi alert\u00f3 que es una enfermedad infecciosa paralizante y potencialmente mortal causada por un virus que invade el cerebro y la m\u00e9dula espinal, debido a que esta afecci\u00f3n no tiene cura, de manera que la vacunaci\u00f3n es la \u00fanica forma de \"detener su propagaci\u00f3n y proteger a los m\u00e1s peque\u00f1os, quienes son los m\u00e1s susceptibles a contraerla; especialmente los menores de 5 a\u00f1o s\". Este a\u00f1o surgi\u00f3 la iniciativa de Erradicaci\u00f3n Mundial de la Poliomielitis, liderada por la OMS, con el objetivo de erradicar la poliomielitis para 2026, estrategia a la que se sum\u00f3 Sanofi. Seg\u00fan la farmac\u00e9utica, gracias a los programas de vacunaci\u00f3n y desde el lanzamiento de la iniciativa, \"la incidencia de la enfermedad se ha reducido 99.9 por ciento, respecto a la d\u00e9cada de 1980, en la que se registraban m\u00e1s de 350 mil casos al a\u00f1o\". Sanofi entregar\u00e1 el s\u00e9ptimo premio \"Vacunar para dar oportunidad es\" en MILENIO Foros el 28 de octubre a las 17 horas. Indic\u00f3 que los \u00faltimos casos de poliomielitis en nuestro pa\u00eds se registraron en 1990 y se cumplen tres d\u00e9cadas de haber eliminado la enfermedad; sin embargo, la situaci\u00f3n no se refleja en otras nacione s, por lo que a\u00fan est\u00e1 latente el riesgo de contraerla. \"El virus ha seguido circulando en otros pa\u00edses en los cuales no ha podido ser contrarrestado, como Afganist\u00e1n y Paquist\u00e1n. Esto eleva el riesgo de que la enfermedad pueda regresar y desencadenar una nueva epidemia dif\u00edcil de controlar\". Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 65 Debate D\u00eda Mundial de la Poliomielitis, una enfermedad que sigue siendo un riesgo latente para la humanidad Por Juan Leyva 24/10/2021 Cada 24 de octubre se conmemora el D\u00eda Mundial contra l a Poliomielitis, una enfermedad paralizante, infecciosa y potencialmente mortal. Aunque en M\u00e9xico hace m\u00e1s de 34 a\u00f1os que no se registran casos de poliomielitis, existe el riesgo de que estas surja pues a\u00fan hay casos en algunos pa\u00edses. Se estima que deriv ado de la crisis sanitaria de Covid -19, al menos unos 454 mil menores de edad en M\u00e9xico no recibieron sus vacunas b\u00e1sicas, situaci\u00f3n que los deja en peligro de contraer enfermedades devastadoras como la poliomielitis, pero prevenibles con vacunaci\u00f3n. Esta es una infecci\u00f3n que no tiene cura y la \u00fanica manera de prevenirla es con la vacunaci\u00f3n y esta es la \u00fanica manera de detener su propagaci\u00f3n del Covid -19: S\u00e1nchez La poliomi elitis es una enfermedad que causada por un virus que invade el cerebro y la m\u00e9dula espinal y se recomienda la vacunaci\u00f3n en ni\u00f1os peque\u00f1os que son los m\u00e1s susceptibles a contraerla; especialmente los menores de 5 a\u00f1os. Este a\u00f1o, la iniciativa de Erradica ci\u00f3n Mundial de la Poliomielitis (GPEI por sus siglas en ingl\u00e9s), liderada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), lanz\u00f3 una estrategia de erradicaci\u00f3n revisada para el mundo, adaptando su enfoque con el objetivo de acabar con la poliomielitis en el a\u00f1o 2026, una campa\u00f1a en la que participa la farmac\u00e9utica Sanofi. Actualmente, gracias a los programas de vacunaci\u00f3n y desde el lanzamiento de la iniciativa GPEI, la incidencia de la enfermedad se ha reducido en un 99.9% respecto a la d\u00e9cada de 1980, en la que se registraban m\u00e1s de 350,000 casos al a\u00f1o. En M\u00e9xico, la Cartilla Nacional de Vacunaci\u00f3n incluye la vacuna de poliomielitis inactivada en la vacuna hexavalente, en un esquema de 4 dosis: 2, 4, 6 meses y un refuerzo a los 18 meses. De esta manera, M\u00e9xico se suma a la estrategia de la OMS para la erradicaci\u00f3n de poliomielitis y refuerza la protecci\u00f3n del mayor n\u00famero de ni\u00f1os contra infecciones pedi\u00e1tricas que pudieran repercutir en la salud p\u00fablica del pa\u00eds. En M\u00e9xico, los \u00faltimos casos de poliomi elitis se registraron en 1990 y, de hecho, este 2021 se cumplen m\u00e1s de 30 a\u00f1os de haber eliminado la enfermedad. No Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 66 obstante, el virus ha seguido circulando en otros pa\u00edses alrededor del mundo en los cuales no ha podido ser contrarrestado, como Afganist\u00e1n y Paquist\u00e1ni. Esto supone un peligro para el resto de los pa\u00edses, ya que los movimientos migratorios elevan el riesgo de que la enfermedad pueda regresar a los pa\u00edses en los que se hab\u00eda controlado y desencadenar una nueva epidemia dif\u00edcil de controlar. As\u00ed pues, es de vital importancia que los padres de familia se aseguren de mantener al corriente la cartilla de vacunaci\u00f3n de sus hijos, con el objetivo de que, con el paso del tiempo, podamos conseguir por segunda vez en la historia la erradicaci\u00f3n de una enfermedad humana; tal como fue el caso de la viruela. Ver fuente Volver al Contenido El Heraldo de M\u00e9xico Hugo Ricardo Hern\u00e1ndez Garc\u00ed a: Una mirada a trav\u00e9s del tiempo (Opini\u00f3n) 25/10/202 1 Esta unidad m\u00e9dica destaca su accionar al ser l\u00edder en Am\u00e9rica Latina en trasplantes de ri\u00f1\u00f3n, con servicios de referencia a nivel nacional de Radioneurocirug\u00eda . A 78 a\u00f1os de su fundaci\u00f3n, el Instituto Mexicano del Seguro Social (IMSS) sigue garantizan do el derecho a la salud y la asistencia m\u00e9dica de millones de mexicanos en todo el pa\u00eds. En el estado de Jalisco, se inaugura el primero de octubre de 1977 con la denominaci\u00f3n de Hospital de Especialidades, por el entonces presidente de la Rep\u00fablica Jos\u00e9 L\u00f3pez Portillo como parte de la infraestructura del Centro M\u00e9dico Nacional de Occidente (CMNO). En el 2003, el Consejo T\u00e9cnico del IMSS acord\u00f3 que el Centro M\u00e9dico Nacional de Occidente ser\u00eda un campus multidisciplinario que operar\u00eda con una Unidad M\u00e9dic a de Alta Especialidad para brindar atenci\u00f3n m\u00e9dica integral a pacientes con padecimientos complejos, formar recursos humanos de calidad en salud y generar conocimiento mediante la investigaci\u00f3n cl\u00ednica. En el 2021, el CMNO tiene m\u00e1s de 17 millones de usu arios potenciales que, representan 30.27 por ciento de los afiliados al IMSS a los cuales se les brindan servicios sustantivos: Admisi\u00f3n M\u00e9dica Continua, Atenci\u00f3n Quir\u00fargica, Hospitalizaci\u00f3n, Consulta Externa, Terapias Ambulatorias y Cuidados Intensivos; m\u00e1s de 60 especialidades y subespecialidades de alta complejidad. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 67 La cobertura incluye la zona occidente del pa\u00eds, que se integra por nueve estados, ubicados por delegaciones: Baja California y Baja California Sur, Colima, Guanajuato, Jalisco, Michoac\u00e1n, N ayarit, Sinaloa y Sonora. Esta unidad m\u00e9dica destaca su accionar al ser l\u00edder en Am\u00e9rica Latina en trasplantes de ri\u00f1\u00f3n, con servicios de referencia a nivel nacional como la Unidad Nacional de Radioneurocirug\u00eda, donde se atienden lesiones de tipo vascular y/o tumoral de cerebro y sistema nervioso. Se cuenta con 5 unidades de cuidados intensivos entre las que destacan: la de coronarios, sitio donde se atienden afecciones cardiacas en su fase m\u00e1s aguda en conjunto con la unidad de hemodin\u00e1mica, que atiende pacientes con infarto al miocardio y la dedicada al tratamiento de pacientes operados de coraz\u00f3n y grandes vasos. Adem\u00e1s, se cuenta con unidades neurol\u00f3gicas especializadas en tratamientos del dolor cr\u00f3nico y el especializado en pacientes con esclerosis m \u00faltiple y trastornos del movimiento, como la enfermedad de Parkinson. El CMNO es un campus multidisciplinario, con infraestructura y personal especializado altamente capacitado donde se realizan actividades m\u00e9dico - quir\u00fargicas que se complementan con la in vestigaci\u00f3n y la docencia para formaci\u00f3n de recursos humanos especializados; as\u00ed participamos, integrados al sistema IMSS en la Rep\u00fablica Mexicana. POR HUGO RICARDO HERN\u00c1NDEZ GARC\u00cdA , DIRECTOR DE LA UNIDAD M\u00c9DICA DE ALTA ESPECIALIDAD Ver fuente Volver al Contenido La Jornada M\u00e9xico, lugar 13 en emisiones de gases de efecto invernadero Ang\u00e9lica Enciso L. 25 de octubre de 2021 M\u00e9xico ocupa el lugar 13 entre las naciones que generan m\u00e1s emisiones de gases de efecto invernadero (GEI) y acudir\u00e1 a la cumbr e de cambio clim\u00e1tico con una suspensi\u00f3n judicial de sus Contribuciones Nacionales Determinadas (NDC, por sus siglas en ingl\u00e9s), que son las metas voluntarias de reducci\u00f3n de emisiones, y sobre las que organizaciones ambientalistas han se\u00f1alado que son ins uficientes. Las NDC, establecidas en el Acuerdo de Par\u00eds para que los pa\u00edses reduzcan emisiones de gases de efecto invernadero, son uno de los temas prioritarios que abordar\u00e1n los 197 pa\u00edses de la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas sobre Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 68 Cambio Clim\u00e1tico en la 26 conferencia de las partes que se realizar\u00e1 a inicios de noviembre. Un an\u00e1lisis del Climate Action Tracker refiere que las NDC de M\u00e9xico indican que el compromiso de mitigaci\u00f3n para reducir las emisiones contaminantes en 22 por ciento para 2030 e s insuficiente si se busca contribuir a la meta global de limitar el incremento promedio de la temperatura del planeta en 1.5 grados cent\u00edgrados. En defensa de las contribuciones de M\u00e9xico, establecidas en 2015 y actualizadas en 2020, Marco Heredia, direc tor general de Pol\u00edticas para el Cambio Clim\u00e1tico de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales (Semarnat), dijo que consideran una hoja de ruta para su puesta en marcha, que no estaba en las de hace seis a\u00f1os, con lo cual se podr\u00eda ver c\u00f3mo se c umplen, cu\u00e1nto cuestan y qui\u00e9n generaba las emisiones. La suspensi\u00f3n judicial va en contra de a\u00f1os de trabajo de una mejor estimaci\u00f3n de emisiones, de un uso de l\u00ednea, principios y herramientas t\u00e9cnicas del Panel Intergubernamental de Cambio Clim\u00e1tico, se \u00f1al\u00f3 en un foro virtual. Precis\u00f3 que no pod\u00eda hablar del cumplimiento de las NDC debido al proceso jur\u00eddico en curso. El 11 tribunal colegiado en materia administrativa del primer circuito concedi\u00f3 a Greenpeace la suspensi\u00f3n definitiva de los actos de eje cuci\u00f3n de la revisi\u00f3n de las NDC de 2020, y determin\u00f3 que en su lugar contin\u00faan los t\u00e9rminos previstos en las de 2015. La organizaci\u00f3n inform\u00f3 que con esta medida el tribunal env\u00eda el mensaje de que ning\u00fan pa\u00eds signatario de los Acuerdos de Par\u00eds puede dar marcha atr\u00e1s en el cumplimiento de sus compromisos clim\u00e1ticos. Heredia record\u00f3 que el Instituto Nacional de Ecolog\u00eda y Cambio Clim\u00e1tico actualiz\u00f3 el inventario de emisiones a 2019, el cual revela que el principal emisor es el sector energ\u00e9tico, con 71 po r ciento del total a trav\u00e9s de fuentes f\u00f3siles, las cuales no son el mal, son parte de una cadena de producci\u00f3n y consumo, por lo cual se deben hacer cambios transformacionales en la manera de producir y consumir. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 69 La Jornada Todav\u00eda sin definir, presen cia de Semarnat en cumbre clim\u00e1tica Ang\u00e9lica Enciso L. 25 de octubre de 2021 Mientras el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador y el gobierno de Estados Unidos acordaron una estrategia conjunta para la cumbre de cambio clim\u00e1tico que se realizar\u00e1 a principi os de noviembre en Glasgow, Escocia, no hay informaci\u00f3n sobre la asistencia de la Secretar\u00eda de Medio Ambiente y Recursos Naturales (Semarnat). Lo que se sabe hasta ahora es que en la delegaci\u00f3n mexicana s\u00f3lo participar\u00e1 la Secretar\u00eda de Relaciones Exterio res (SRE). Al preguntar al \u00e1rea de comunicaci\u00f3n de la Semarnat si la titular, Mar\u00eda Luisa Albores, participar\u00e1 en la 26 conferencia de las partes (COP26) de la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas sobre Cambio Clim\u00e1tico, respondi\u00f3 que a\u00fan no ten\u00eda informac i\u00f3n sobre ello, y no hubo respuesta acerca de si los expertos de la dependencia acudir\u00edan al c\u00f3nclave. Tambi\u00e9n se desconoce si asistir\u00e1n investigadores del Instituto Nacional de Ecolog\u00eda y Cambio Clim\u00e1tico, cuya directora, Amparo Mart\u00ednez, fue vocera de M \u00e9xico en la cumbre de 2019 realizada en Espa\u00f1a. Hace dos a\u00f1os, la jefa de la delegaci\u00f3n mexicana fue Martha Delgado, subsecretaria de Asuntos Multilaterales y Derechos Humanos de la SRE. Tras la visita hace unos d\u00edas del enviado especial para el clima del gobierno estadunidense, John Kerry, el presidente L\u00f3pez Obrador anunci\u00f3 que M\u00e9xico y Estados Unidos elaborar\u00e1n una propuesta que se presentar\u00e1 en la COP26. El canciller Marcelo Ebrard dijo que hay un trabajo conjunto entre ambos pa\u00edses y que trabajar\u00e1n ju ntos para acelerar las contribuciones que reduzcan las emisiones. En la COP26 se prev\u00e9 que se aborde el impulso a una meta universal de neutralidad de carbono hacia 2050; alcanzar un mejor balance en la atenci\u00f3n al tema de adaptaci\u00f3n; concluir el programa de trabajo sobre los mercados globales de carbono; cerrar la brecha de financiamiento clim\u00e1tico para pa\u00edses en desarrollo y asegurar instrumentos de reporte y transparencia clim\u00e1tica, report\u00f3 Iniciativa Clim\u00e1tica de M\u00e9xico. Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 70 Exc\u00e9lsior 600 mil ni\u00f1os mue ren cada a\u00f1o a consecuencia de la mala calidad del aire, alerta la ONU; hoy se conmemora el D\u00eda Internacional contra el Cambio Clim\u00e1tico Ver\u00f3nica Mondrag\u00f3n 24 de octubre, 2021 Adem\u00e1s, la Primera Evaluaci\u00f3n de las Leyes y Normativas de la Calidad del Aire, elaborado por el Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA) alert\u00f3 que uno de cada tres pa\u00edses carece de medidas adecuadas para verificar la calidad del aire. Hoy se conmemora el D\u00eda Internacional contra el Cambio Clim\u00e1tico, que busca concientizar sobre el calentamiento global y los riesgos para la salud que implica la contaminaci\u00f3n, como infecciones respiratorias, enfermedades cardiovasculares, accidentes cerebrovasculares o incluso c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Actualmente, 92% de la poblaci\u00f3n m undial vive en lugares donde los niveles de contaminaci\u00f3n del aire exceden los l\u00edmites seguros. Seg\u00fan el PNUMA, alrededor de 88% de los decesos vinculados al aire sucio ocurren en pa\u00edses de ingresos bajos y medios. Mientras que, por rango de edad, entre l as personas que mueren por aire sucio a nivel mundial cada a\u00f1o, hay 600 mil ni\u00f1os. Futuro oscuro Las nuevas generaciones enfrentar\u00e1n m\u00e1s lluvias torrenciales y r\u00e9cords de temperatura que las anteriores. El calor acelera en el \u00c1rtico De acuerdo con los ci ent\u00edficos, el \u00c1rtico se calienta hasta tres veces m\u00e1s r\u00e1pido que el resto del planeta. Las temperaturas subieron casi 1\u00b0C durante la \u00faltima d\u00e9cada. Mares m\u00e1s altos y derretimiento glacial, sin vuelta atr\u00e1s El deshielo podr\u00eda ser irreversible durante siglo s o milenios, mientras que el nivel del mar podr\u00eda aumentar hasta un metro para el a\u00f1o 2100. Cada minuto hay 13 muertes por aire sucio; cada a\u00f1o la contaminaci\u00f3n mata a 600 mil ni\u00f1os en el mundo La constante exposici\u00f3n a part\u00edculas contaminantes provoca i nfecciones respiratorias, enfermedades cardiovasculares, accidentes cerebrovasculares o c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 71 La contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica provoca 13 muertes prematuras por minuto en el mundo cada a\u00f1o, seg\u00fan Naciones Unidas. \"La emergencia clim\u00e1tica se ha co nvertido en una cuesti\u00f3n de supervivencia para muchas poblaciones. S\u00f3lo cambios sist\u00e9micos, profundos y r\u00e1pidos permitir\u00e1n responder a esta crisis ecol\u00f3gica mundial\", dijo David Boyd, relator especial de la ONU sobre Derechos Humanos y Medio Ambiente. Hoy se conmemora el D\u00eda Internacional contra el Cambio Clim\u00e1tico, con el objetivo de sensibilizar a la poblaci\u00f3n sobre los peligros del calentamiento global, as\u00ed como los riesgos para la salud que implica la contaminaci\u00f3n. Adem\u00e1s de los fallecimientos, la co nstante exposici\u00f3n a part\u00edculas contaminantes implica riesgos severos para la salud, en especial, infecciones respiratorias, enfermedades cardiovasculares, accidentes cerebrovasculares o incluso c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. A esto se suma que uno de cada tres pa\u00edses en el mundo carece de medidas adecuadas para verificar la calidad del aire, seg\u00fan la Primera Evaluaci\u00f3n de las Leyes y Normativas de la Calidad del aire, elaborado por el Programa de las Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA). Por esto, para la O rganizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica constituye el mayor riesgo ambiental para la salud. Actualmente, 92% de la poblaci\u00f3n mundial vive en lugares donde los niveles de contaminaci\u00f3n del aire exceden los l\u00edmites seguros. La quema de combustibles f\u00f3siles impulsa esta situaci\u00f3n. Tres mil millones de personas a nivel mundial siguen quemando combustible s\u00f3lido para cocinar, calefacci\u00f3n o alumbrado. En tanto, en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas, una de cada diez personas utiliza combust ibles que contaminan el aire de sus viviendas, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. LOS M\u00c1S VULNERABLES \"Esto afecta de manera desproporcionada a mujeres, ni\u00f1os y ancianos en pa\u00edses de bajos ingresos\", seg\u00fan el PNUMA. Alrededor de 88% de los d ecesos vinculados al aire sucio ocurre en pa\u00edses de ingresos bajos y medios. Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 72 Mientras que , por rango de edad, entre las personas que mueren por aire sucio a nivel mundial cada a\u00f1o, hay 600 mil ni\u00f1os. En un informe con motivo del D\u00eda Internacional del Air e Limpio, que se conmemora esta semana, el organismo global alert\u00f3 que este problema se agrava por las desigualdades sociales. \"La pobreza obliga a las personas a vivir cerca de fuentes de contaminaci\u00f3n, como f\u00e1bricas y carreteras\", expres\u00f3 el organismo. Adem\u00e1s, nueve de cada diez personas a nivel mundial respiran aire contaminado. MEDIDAS INSUFICIENTES \"El 49% de los pa\u00edses definen la contaminaci\u00f3n del aire exclusivamente como una amenaza al aire libre, la cobertura geogr\u00e1fica de los est\u00e1ndares var\u00eda y m\u00e1s de la mitad de los pa\u00edses permiten desviaciones de estos est\u00e1ndares\", explic\u00f3 la agencia global de salud. El aire que respiramos es un \"bien p\u00fablico fundamental\", y los gobiernos deben hacer m\u00e1s para garantizar que sea limpio y seguro, a\u00f1adi\u00f3 Inger An dersen, directora ejecutiva del PNUMA. Entre las acciones gubernamentales pendientes, destaca garantizar la responsabilidad institucional, la transparencia y la rendici\u00f3n de cuentas y la de crear arquitecturas administrativas para apoyar y afianzar la apl icaci\u00f3n de las normas de calidad del aire. En tanto, la OPS recomend\u00f3 a la poblaci\u00f3n reducir el uso de combustibles que contaminen y buscar alternativas de energ\u00edas limpias para generar calor o electricidad. En este contexto, actualmente, la contaminaci\u00f3 n del aire ha sumado relevancia en las agendas globales. \"No habr\u00e1 vacuna para prevenir los siete millones de muertes prematuras causadas por la contaminaci\u00f3n del aire cada a\u00f1o, un n\u00famero que se espera aumente en m\u00e1s de 50% para 2050\", dijo Inger Andersen . Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 73 La Jornada Alarmante contaminaci\u00f3n por pl\u00e1stico en ecosistemas acu\u00e1ticos: PNUMA 25 de octubre de 2021 La contaminaci\u00f3n causada por el pl\u00e1stico en los ecosistemas acu\u00e1ticos ha crecid o de manera considerable en los \u00faltimos a\u00f1os y se prev\u00e9 que se duplique para 2030, con consecuencias nefastas para la salud, la econom\u00eda, la biodiversidad y el clima, advirti\u00f3 el Programa de Naciones Unidas para el Medio Ambiente (PNUMA). El organismo ase ver\u00f3 que el reciclaje no es suficiente y denunci\u00f3 las falsas soluciones que se est\u00e1n dando frente a este problema, en un informe en el que calific\u00f3 la contaminaci\u00f3n del planeta causada por el pl\u00e1stico de crisis mundial. Expuso que unos 7 mil millones de l os 9 mil 200 millones de toneladas de producci\u00f3n acumulada de pl\u00e1stico entre 1950 y 2017 se convirtieron en residuos, tres cuartas partes de los cuales fueron desechados y depositados en vertederos, formaron parte de flujos incontrolados, mal gestionados o fueron vertidos o abandonados incluso en el mar. El pl\u00e1stico es la fracci\u00f3n m\u00e1s grande, da\u00f1ina y persistente de los desechos marinos, y representa al menos 85 por ciento del total de esos desperdicios, de acuerdo con el documento. El reporte publicado 1 0 d\u00edas antes de la Conferencia sobre el Clima (COP26) destaca que los pl\u00e1sticos tambi\u00e9n son un problema clim\u00e1tico, ya que se estima que en 2015 su fabricaci\u00f3n est\u00e1 relacionada con la producci\u00f3n de 1.7 gigatoneladas de CO2 y se proyecta que para 2050 esta c ifra se triplique a aproximadamente 6.5 gigatoneladas, 15 por ciento del presupuesto mundial de carbono. Estim\u00f3 que, para 2040, los vol\u00famenes de este material que fluir\u00e1n hacia el mar casi se triplicar\u00e1n, con una cantidad anual de entre 23 y 37 millones d e toneladas. Esto significa alrededor de 50 kilogramos de pl\u00e1stico por metro de costa en todo el mundo. Todas las especies marinas, desde el plancton y los moluscos, hasta las aves, las tortugas y los mam\u00edferos, se enfrentan a riesgos de intoxicaci\u00f3n, tra stornos del comportamiento, inanici\u00f3n y asfixia. Los corales, los manglares y los pastos marinos adem\u00e1s est\u00e1n sofocados por desechos pl\u00e1sticos que les impiden recibir ox\u00edgeno y luz, se\u00f1al\u00f3. El informe se puede consultar en: https://bit.ly/3vIdHZ6 Ver fuente Volver al Contenido Fundaci\u00f3n Mexicana para la Salud, A.C. Salud en la Prensa Digital Lunes 25 de octubre de 2021 74 La Jornada Necesarios, planes de desarrollo urbano por la alta congesti\u00f3n vehicular, se\u00f1ala especialista Fernando Camacho Serv\u00edn 25 de octubre de 2021 Muchas ciudades de M\u00e9xico y Latinoam\u00e9rica est\u00e1n llegando a niveles preocup antes de congesti\u00f3n vehicular y contaminaci\u00f3n debido al crecimiento desordenado y al predominio de la movilidad en autom\u00f3vil, por lo que es necesario crear planes de desarrollo urbano acordes con las necesidades de cada barrio, alternativas al transporte m otorizado individual y atenci\u00f3n a quienes trabajan en la econom\u00eda informal. As\u00ed lo afirm\u00f3 Robin King, directora del \u00e1rea de captura de conocimientos y colaboraci\u00f3n del organismo internacional World Resources Institute (WRI), quien llam\u00f3 a trascender las v isiones de corto plazo que \u00fanicamente buscan lucrar con los precios de la vivienda, pero no atienden las necesidades b\u00e1sicas de la ciudad y sus habitantes. En las ciudades de Am\u00e9rica Latina se siente una gran congesti\u00f3n porque los pa\u00edses del sur global cr ecieron muy r\u00e1pido y llegaron a una etapa bastante alta en ese sentido desde hace 40 a\u00f1os. Est\u00e1n construidas para los coches, como pasa en Estados Unidos, y mucha gente quiere tener el suyo porque es una muestra de que ha llegado a cierto nivel de estatus, se\u00f1al\u00f3 la experta. Ya no hay d\u00f3nde estacionarlos Aunque los autom\u00f3viles idealmente son un medio para viajar con m\u00e1s facilidad, en muchas ciudades mexicanas hay tantos coches que ya no se puede ir a ning\u00fan lugar, porque no hay d\u00f3nde estacionarlos ni usarl os, lo cual deja ver la necesidad de invertir mucho m\u00e1s en transporte p\u00fablico de calidad y en medios no motorizados, como la bicicleta, que se puedan complementar entre s\u00ed. En este escenario, las empresas inmobiliarias, as\u00ed como las instituciones que las financian, han ayudado a construir mal las ciudades. Muchas veces trabajan para tener un retorno (econ\u00f3mico) muy alto, pero necesitamos una planeaci\u00f3n integral a largo plazo, porque a corto plazo puede haber rendimientos muy altos, pero que hacen que todos podamos morir por la contaminaci\u00f3n, coment\u00f3. Por todo lo anterior, la especialista Robin King llam\u00f3 a usar la creatividad en la b\u00fasqueda de opciones para allegarse de los recursos econ\u00f3micos necesarios con el fin de transformar las ciudades, as\u00ed como a a linear la planeaci\u00f3n urbana a nivel metropolitano, municipal y de barrio, dentro de un marco m\u00e1s integral. Ver fuente Volver al Contenido "}