{"title": "La falta de dosis impide la vacunaci\u00f3n antigripal infantil universal", "author": "Ana Largo", "url": "https://www.ultimahora.es/noticias/local/2020/10/14/1205101/gripe-falta-dosis-impide-vacunacion-infantil-universal.html", "hostname": "ultimahora.es", "description": "El Comit\u00e9 Asesor de Vacunas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda ha reconocido que la limitaci\u00f3n de dosis de vacunas antigripales, unido a la prioridad de cubrir al m\u00e1ximo los grupos de riesgo, impiden la vacunaci\u00f3n universal para toda la poblaci\u00f3n infantil, algo que consideran que deber\u00eda ser una prioridad a corto plazo para evitar \u00abel incremento de casos y cuadros respiratorios y febriles en estos grupos\u00bb y \u00abla sobrecarga del sistema sanitario\u00bb.", "sitename": "UltimaHora.es", "date": "2020-10-14", "cleaned_text": "El [Comit\u00e9 Asesor](/etiqueta/comit%C3%A9+asesor.html?utm_source=inline-tag&utm_medium=web) de [Vacunas](/etiqueta/vacunas.html?utm_source=inline-tag&utm_medium=web) de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda ha reconocido que la limitaci\u00f3n de dosis de vacunas antigripales, unido a la prioridad de cubrir al m\u00e1ximo los grupos de riesgo, impiden la [vacunaci\u00f3n](/etiqueta/vacunaci%C3%B3n.html?utm_source=inline-tag&utm_medium=web) universal para toda la poblaci\u00f3n infantil, algo que consideran que deber\u00eda ser una prioridad a corto plazo para evitar \u00abel incremento de casos y cuadros respiratorios y febriles en estos grupos\u00bb y \u00abla sobrecarga del sistema sanitario\u00bb. La falta de dosis impide la vacunaci\u00f3n antigripal infantil universal El Tambi\u00e9n en Noticias [Dos aviones chocan en tierra en el aeropuerto de Palma](/sucesos/ultimas/2023/09/19/2014865/aeropuerto-palma-dos-aviones-chocan-tierra.html) [Una DANA pondr\u00e1 en alerta a Mallorca esta semana](/noticias/local/2023/09/18/2014177/tiempo-mallorca-dana-pondra-alerta-isla.html) [El sueldo de los empleados p\u00fablicos subir\u00e1 en octubre de manera retroactiva desde enero](/noticias/nacional/2023/09/18/2014421/sueldo-empleados-publicos-subira-octubre-manera-retroactiva-desde-enero.html) [La Polic\u00eda Nacional investig\u00f3 a m\u00e1s de 300 personas en Mallorca por apuestas ilegales](/sucesos/ultimas/2023/09/19/2014577/estafa-mallorca-policia-nacional-investigo-mas-300-personas-isla-por-apuestas-ilegales.html) [Limpieza en Palma: estas son las fechas "}