{"title": "Archives: Medical Journal Reviews", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "The World Allergy Organization is a global federation with 108 regional and national allergy and clinical immunology member societies.", "sitename": null, "date": "2023-01-01", "cleaned_text": "Traducido por: Lorena Soto Retes, MD WAO no es responsable de la exactitud de esta traducci\u00f3n. Archives: Medical Journal Reviews REVISIONES DE LA WAO- La elecci\u00f3n del Editor Publicado: septiembre de 2012 Los art\u00edculos son seleccionados por su importancia para los m\u00e9dicos que atienden a pacientes con asma y enfermedades al\u00e9rgicas/inmunol\u00f3gicas por el Editor en Jefe de la Web de la WAO Juan Carlos Ivancevich, MD y el Editor de las Revisiones de la WAO Phillip Lieberman, MD. 1. Ajustando la terapia con corticosteroides inhalados en pacientes con asma Calhoun WJ, Ameredes BT, King TS, Icitovic N, Bleecker ER et al, para la Red de Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica del Asma del Instituto Nacional del Coraz\u00f3n, Pulm\u00f3n y Sangre. Basada en la estrategia comparativa del m\u00e9dico, los biomarcadores y los s\u00edntomas para el ajuste de la terapia con corticosteroides inhalados en adultos con asma. Estudio controlado 2012; 38(10): 987-997. (doi:10.1001/2012.jama.10893) Comentario del Editor: El estudio para la Mejor Estrategia de Ajuste para el Asma a Largo Plazo (BASALT), se llev\u00f3 a cabo para determinar si el ajuste de la terapia con corticosteroides inhalados basado en el \u00f3xido n\u00edtrico exhalado o el diario de s\u00edntomas, es superior a las gu\u00edas informativas, a la evaluaci\u00f3n del m\u00e9dico bas\u00e1ndose en el ajuste para la prevenci\u00f3n del fracaso del tratamiento en adultos con asma leve a moderada. Los autores encontraron que entre los adultos con asma controlada con dosis bajas de corticosteroides inhalados, el tiempo hasta el fracaso terap\u00e9utico no fue significativamente diferente entre los pacientes que recibieron dosis de corticosteroides ajustados sobre la evaluaci\u00f3n del m\u00e9dico, los biomarcadores o de la aparici\u00f3n de s\u00edntomas. 2. Asociaci\u00f3n entre mantener a la mascota y el asma y las alergias L\u00f8drup Carlsen KC, Roll S, Carlsen K-H, Mowinckel P, Wijga AH et al, como parte del grupo de trabajo GA2LEN WP 1,5 'cohortes de nacimiento'. \u00bfEl tener una mascota en la infancia conlleva a la aparici\u00f3n de asma o alergia en edad escolar? El an\u00e1lisis agrupado de los datos individuales de los participantes procedentes de 11 cohortes europeas. PLoS ONE 2012; 7 (8): abierto](http://www.plosone.org/article/info%3Adoi%2F10.1371%2Fjournal.pone.0043214;jsessionid=AC29D8C5917007DB396E6D1964C29C24) Comentario del Editor: A trav\u00e9s de un an\u00e1lisis combinado de datos de los individuos participantes de 11 cohortes de nacimiento prospectivas europeas, reclutando a un total de m\u00e1s de 22.000 ni\u00f1os en la d\u00e9cada de 1990, los autores examinaron la asociaci\u00f3n entre mantener a la mascota durante la primera infancia y el asma y las alergias en ni\u00f1os entre los 6-10 a\u00f1os. Llegaron a la conclusi\u00f3n de que tener una mascota en la vida temprana no parece aumentar o reducir el riesgo de asma y s\u00edntomas de rinitis al\u00e9rgica en los ni\u00f1os. 3. Los pacientes con urticaria cr\u00f3nica grave y no controlada deben ser evaluados para el s\u00edndrome metab\u00f3lico Ye YM, Jin HJ, Hwang EK et al. Co-existencia de la urticaria cr\u00f3nica y el s\u00edndrome metab\u00f3lico: implicaciones cl\u00ednicas. Acta Dermato Venereologica 2012; 92, publicado en l\u00ednea antes de la impresi\u00f3n 4 de septiembre. (Doi: 10.2340/00015555-1443) [Texto completo, acceso abierto](http://www.medicaljournals.se/acta/content/?doi=10.2340/00015555-1443&html=1) Comentario del Editor: Para investigar la prevalencia y el impacto cl\u00ednico del s\u00edndrome metab\u00f3lico en pacientes con urticaria cr\u00f3nica, los autores realizaron un estudio hospitalario transversal de 131 pacientes. El 29.8% ten\u00edan s\u00edndrome metab\u00f3lico en comparaci\u00f3n con el 17,8% del grupo control. Los pacientes con urticaria cr\u00f3nica y s\u00edndrome metab\u00f3lico eran mayores, tuvieron una mayor puntuaci\u00f3n media de la actividad de la urticaria y de los niveles s\u00e9ricos de la prote\u00edna cati\u00f3nica de los eosin\u00f3filos, del factor de necrosis tumoral alfa, y del complemento, y mostraron una mayor tasa de negativos en las pruebas cut\u00e1neas de suero aut\u00f3logo que en aquellos que no padec\u00edan s\u00edndrome metab\u00f3lico. 4. La inmunoterapia con al\u00e9rgenos podr\u00eda resultar de la producci\u00f3n de al\u00e9rgenos espec\u00edficos de alta afinidad bloqueando a la IgG4 James LK, Bowen H, Calvert RA, Dodev TS, Shamji MH et al. La especificidad de al\u00e9rgenos de la IgG4 expresada en c\u00e9lulas B, en pacientes con alergia al polen de gram\u00edneas en tratamiento con inmunoterapia. The Journal autores identificaron una IgG4 inducida durante la inmunoterapia que se une con una afinidad extremadamente alta al al\u00e9rgeno del polen de gram\u00edneas y se encontr\u00f3 que este solo anticuerpo monoclonal espec\u00edfico puede bloquear la presentaci\u00f3n del al\u00e9rgeno mediada por la IgE, as\u00ed como la IgE mediada por la activaci\u00f3n de bas\u00f3filos. 5. Muchas enfermedades y enfermedad que no se relacionan con factores que afectan a las fracciones de los niveles del \u00f3xido n\u00edtrico exhalado J, Vanto T. Manejo del asma infantil guiada por mediciones repetidas del FeNO: Los autores realizaron un meta-an\u00e1lisis para evaluar el valor cl\u00ednico del FeNO en el manejo del asma pedi\u00e1trica. Sus datos sugieren que la utilizaci\u00f3n del FeNO para adaptar la dosis de los corticosteroides inhalados en los ni\u00f1os no puede ser recomendado para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria, porque muchas enfermedades y otras enfermedad con factores no relacionados (Los m\u00e1s importantes la atopia, talla/edad y infecciones) afecta a los niveles del FeNO, lo cual puede f\u00e1cilmente confundir la interpretaci\u00f3n. 6. La relaci\u00f3n entre la endotoxina dom\u00e9stica y el asma o sibilancias entre los ni\u00f1os rurales en edad escolar Lawson JA, Dosman JA, Rennie DC, Beach JR, Newman SC, Crowe T, Senthilselvanet A. La endotoxina como determinante de asma y de las sibilancias en ni\u00f1os y adolescentes que viven en zonas rurales: un estudio de casos y controles. BMC del Editor: Los autores realizaron un estudio de casos-controles en ni\u00f1os entre 6-18 a\u00f1os en la regi\u00f3n rural de Humboldt, Canad\u00e1, para estudiar la relaci\u00f3n entre la endotoxina dom\u00e9stica y el asma o sibilancias entre las zonas rurales en ni\u00f1os en edad escolar (6-18 a\u00f1os) y se evalu\u00f3 la interacci\u00f3n entre la endotoxina y los resultados de estos. Los resultados sugieren que la exposici\u00f3n a la endotoxina podr\u00eda tener un efecto protector para el asma o las sibilancias en los escolares m\u00e1s j\u00f3venes, y esta protecci\u00f3n puede ser m\u00e1s efectiva en edades tempranas. 7. \u00bfEs posible desensibilizar a los pacientes al\u00e9rgicos al l\u00e1tex? Nettis E, Delle Donne P, Di Leo E, Fantini P, Passalacquaet G et al. Inmunoterapia con l\u00e1tex: estado la del Editor: Los autores realizaron una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica sobre el tratamiento de la alergia al l\u00e1tex con inmunoterapia subcut\u00e1nea (ITSC) o sublingual (ITSL), seleccionando 11 ensayos cl\u00ednicos (3 con ITSC y 8 con ITSL) de la base de datos bibliogr\u00e1ficas (PubMed, Embase, Google Scholar). Llegaron a la conclusi\u00f3n de que al menos la ITSL puede representar una valiosa opci\u00f3n para ser utilizado en pacientes seleccionados, con s\u00edntomas graves y que no pueden evitar el l\u00e1tex. 8. Un tratamiento diario de 12 semanas con montelukast oral en ni\u00f1os con apnea obstructiva del sue\u00f1o (AOS) no grave Goldbart AD, Greenberg-Dotan S, Tal A. El montelukast para ni\u00f1os con apnea obstructiva del sue\u00f1o: Un estudio doble ciego, controlado con placebo. Pediatrics 2012; 130 (3): E575-580, publicado en l\u00ednea antes de la impresi\u00f3n, 6 de agosto. (Doi: 10.1542/peds.2012-0310) Comentario del Editor: Los autores encontraron que el montelukast redujo efectivamente los hallazgos polisomnogr\u00e1ficos, los s\u00edntomas y el tama\u00f1o de los tejidos adenoides en ni\u00f1os con AOS no severa. Los resultados apoyan la posibilidad de un modificador de leucotrienos como diana, alternativa segura y no invasiva para los ni\u00f1os con SAOS leve a moderada. 9. Impacto de la irrigaci\u00f3n nasal salina (INS) sobre los s\u00edntomas de la rinitis al\u00e9rgica (RA) Hermelingmeier, KE, Weber RK, Hellmich M, M\u00f6sges R. lavados nasales como tratamiento adyuvante en la rinitis al\u00e9rgica: una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica y meta-an\u00e1lisis. Journal (7). (Doi: 10.2500/ajra.2012.26.3787) [Resumen](http://www.ingentaconnect.com/content/ocean/ajra/2012/00000026/00000005/art00001)(Haga clic en el PDF para el texto completo gratuito) Comentario del Editor: Los autores realizaron un an\u00e1lisis de la literatura sistem\u00e1tica y un meta-an\u00e1lisis de las publicaciones pertinentes para verificar la eficacia de la INS en la RA seg\u00fan los criterios de la medicina basada en la evidencia. Llegaron a la conclusi\u00f3n de que la INS con soluci\u00f3n isot\u00f3nica puede ser recomendada como terapia complementaria en la RA. Es bien tolerada, barato, f\u00e1cil de utilizar, y no hay evidencia que demuestre que el uso regular, diario de la INS afecte negativamente a la salud del paciente o causa efectos secundarios inesperados. 10. La respuesta de anticuerpos a la estimulaci\u00f3n antig\u00e9nica con vacunas pueden proporcionar informaci\u00f3n sustancial del estado de la funci\u00f3n inmune humana Orange JS, Ballow M, Stiehm ER, Ballas ZK, Chinen J et al. El uso y la interpretaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n diagn\u00f3stica en la inmunodeficiencia primaria: Un informe del grupo de trabajo de inter\u00e9s de la inmunolog\u00eda b\u00e1sica y cl\u00ednica de la Academia Americana de Alergia, Asma e Inmunolog\u00eda. The Journal of del Editor: Este documento es un intento de un grupo de trabajo de la Academia Americana de Alergia, Asma e Inmunolog\u00eda para proveer orientaci\u00f3n y s\u00edntesis del uso de la vacunaci\u00f3n con prop\u00f3sitos diagn\u00f3sticos en consideraci\u00f3n a enfermedades de inmunodeficiencia primaria, as\u00ed como para identificar las \u00e1reas clave para futuras investigaciones. 11. Aumentar la comprensi\u00f3n de la fisiopatolog\u00eda de la enfermedad sist\u00e9mica de la activaci\u00f3n celular mastocitaria Haenisch B, N\u00f6then MN, Molderings GJ. Enfermedad sist\u00e9mica de la activaci\u00f3n celular mastocitaria: el papel de las alteraciones gen\u00e9ticas moleculares en la patogenia, heredabilidad, y el diagn\u00f3stico. Immunology 2012, art\u00edculo aceptado el 7 de septiembre. (Doi: 10.1111/j.1365-2567.2012.03627.x) [Art\u00edculo aceptado, texto completo libre](http://onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/j.1365-2567.2012.03627.x/pdf) Comentario del Editor: Este art\u00edculo interesante sobre el tema de la enfermedad sist\u00e9mica de la activaci\u00f3n celular mastocitaria (MCAD) resume la investigaci\u00f3n gen\u00e9tica molecular a la identificaci\u00f3n de genes asociadas a la enfermedades y sus alteraciones mutacionales. Tambi\u00e9n presenta nuevos datos sobre la enfermedad familiar sist\u00e9mica de activaci\u00f3n celular mastocitaria y revisa la literatura asociada. 12. Las cucarachas son una fuente de al\u00e9rgenos inhalados en la rinitis al\u00e9rgica y el asma Sohn MH, Kim KE. Las cucarachas y las enfermedades PDF, acceso abierto](http://e-aair.org/Synapse/Data/PDFData/9999AAIR/aair-4-264.pdf) Comentario del Editor: \u00c9ste excelente resumen describe las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas de la exposici\u00f3n a las cucarachas y la sensibilizaci\u00f3n, caracter\u00edsticas de los al\u00e9rgenos de las cucarachas y las respuestas inflamatorias contra al\u00e9rgenos de las cucarachas iniciadas a trav\u00e9s de las v\u00edas "}