{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.dipres.gob.cl/597/articles-266944_doc_pdf.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Balance de Gesti\u00f3n Integral A\u00d1O 2021 Ministerio de Desarrollo Social y Familia Servicio Nacional de la Discapacidad Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 134247126134139140140141161167 \u00cdndice 1. Presentaci\u00f3n Cuenta P\u00fablica del Ministro del Ramo 2. Resumen Ejecutivo Servicio 3. Resultados de la Gesti\u00f3n a\u00f1o 2018-2021 4. Desaf\u00edos para el per\u00edodo de Gobierno 2022 Anexo 1: Identificaci\u00f3n de la Instituci\u00f3n Anexo 5: Compromisos de Gobierno 2018 - 2022 Anexo 6A: Informe Programas / Instituciones Evaluadas Anexo 6B: Informe Preliminar de Cumplimiento de los Compromisos de los Programas/Instituciones Evaluadas Anexo 10a: Proyectos de Ley en tramitaci\u00f3n en el Congreso Nacional 2018-2021 Anexo 10b: Leyes Promulgadas durante 2018-2021 Anexo 11: Premios o Reconocimientos Institucionales 2018-2021 Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 21. Presentaci\u00f3n Cuenta P\u00fablica del Ministro del Ramo Ministerio de Desarrollo Social y Familia El Ministerio de Desarrollo Social y Familia, tiene su origen partir de la promulgaci\u00f3n de la Ley N\u00b0 21.150, que modific\u00f3 la Ley N\u00b0 20.530 introduciendo cambios relacionados con la incorporaci\u00f3n del enfoque familiar, de esta manera se dispone que el Ministerio de Desarrollo Social y Familia ser\u00e1 el encargado de velar por la coordinaci\u00f3n, consistencia y coherencia de las pol\u00edticas, planes y programas en materia de equidad o desarrollo social, a nivel nacional y regional, desde un enfoque familiar y de integraci\u00f3n social. Adicionalmente, la Ley 20.530 fue modificada por la Ley 21.090 que cre\u00f3 la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez, estableciendo que el Ministerio de Desarrollo Social y Familia velar\u00e1 por los derechos de los ni\u00f1os con el fin de promover y proteger su ejercicio de acuerdo con el Sistema de Garant\u00edas de Derechos de la Ni\u00f1ez y en conformidad con la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de la Rep\u00fablica y las leyes vigentes. De esta manera, el Ministerio de Desarrollo Social y Familia est\u00e1 conformado por la Subsecretar\u00eda de Servicios Sociales, Subsecretaria de Evaluaci\u00f3n Social y la Subsecretaria de la Ni\u00f1ez. La misi\u00f3n del Ministerio de Desarrollo Social y Familia es contribuir en el dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas, planes y programas en materia de desarrollo social, especialmente aquellas destinadas a erradicar la pobreza y brindar protecci\u00f3n social a las personas o grupos vulnerables, promoviendo la movilidad e integraci\u00f3n social. Asimismo, deber\u00e1 velar por la coordinaci\u00f3n, consistencia y coherencia de las pol\u00edticas, planes y programas en materia de desarrollo social, a nivel nacional y regional y evaluar los estudios de preinversi\u00f3n de los proyectos de inversi\u00f3n que solicitan financiamiento del Estado para determinar su rentabilidad social de manera que respondan a las estrategias y pol\u00edticas de crecimiento y desarrollo econ\u00f3mico y social que se determinen para el pa\u00eds. Para cumplir con la misi\u00f3n institucional, el Ministerio interact\u00faa a trav\u00e9s de sus Servicios Relacionados a saber: Corporaci\u00f3n Nacional de Desarrollo Ind\u00edgena (CONADI), Fondo de Solidaridad e inversi\u00f3n Social (FOSIS), Servicio Nacional de la Discapacidad (SENADIS), Servicio Nacional del Adulto Mayor (SENAMA), Instituto Nacional de la Juventud (INJUV) y el Servicio de Protecci\u00f3n Especializada a la Ni\u00f1ez y la Adolescencia.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 3Aspectos relevantes de la gesti\u00f3n 2018-2021 1.1 Subsecretar\u00eda de Servicios Sociales La Subsecretar\u00eda de Servicios Sociales (SSS) depende del Ministerio de Desarrollo Social y Familia, y se encarga de ejecutar e implementar las pol\u00edticas, planes y programas sociales del Ministerio, articulando y coordinando de manera integrada las acciones de los organismos e instituciones p\u00fablicas, con el fin de erradicar la pobreza y brindar protecci\u00f3n social a las personas y grupos vulnerables, promoviendo su integraci\u00f3n y desarrollo social en el tiempo. Adicionalmente, la SSS es la encargada de supervigilar la labor y transmitir los lineamientos respectivos a sus Servicios relacionados; la Corporaci\u00f3n de Desarrollo Ind\u00edgena (CONADI); el Fondo de Solidaridad e Inversi\u00f3n Social (FOSIS); el Servicio Nacional de la Discapacidad (SENADIS); el Servicio Nacional del Adulto Mayor (SENAMA) y el Instituto Nacional de la Juventud (INJUV). La estructura de la Subsecretar\u00eda de Servicios Sociales est\u00e1 compuesta por la Divisi\u00f3n de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Social, Divisi\u00f3n de Focalizaci\u00f3n y Divisi\u00f3n de Administraci\u00f3n y Finanzas junto con los Departamentos de Auditor\u00eda Interna y Control de Gesti\u00f3n, adem\u00e1s se trabaja estrechamente con la Unidad de Coordinaci\u00f3n de Asuntos Ind\u00edgenas, el Sistema Elige Vivir Sano y el Sistema Red Clase Media Protegida. Bajo su dependencia se encuentran las Secretar\u00edas Regionales Ministeriales de Desarrollo Social . Sistema Intersectorial de Protecci\u00f3n Social Una de las principales funciones del Servicio, recae la administraci\u00f3n y gesti\u00f3n del Sistema Intersectorial de Protecci\u00f3n Social, el cual ha tenido un rol central en la pol\u00edtica p\u00fablica en este periodo presidencial, y relevado especialmente con la entrega del Ingreso Familiar de Emergencia durante el periodo de Pandemia. En esta l\u00ednea de acci\u00f3n, y como uno de los pilares centrales de dicho Sistema, se encuentra el Subsistema Seguridades y Oportunidades, el cual se describe y explican los principales resultados en el periodo. En el marco del Subsistema antes indicado, las transferencias monetarias base, prestaci\u00f3n que obedece al c\u00e1lculo de la brecha para alcanzar la l\u00ednea que supere la extrema pobreza, el aporte monetario por parte del Estado a 68.126 familias beneficiadas durante el a\u00f1o 2021, correspondi\u00f3 a un total de M$36.110.481[1] . Por otra parte, en lo referido al Bono de Protecci\u00f3n, con un presupuesto total ejecutado M$19.260.788- se entregaron, en promedio mensual, 111.578 bonos de protecci\u00f3n para familias participantes del Subsistema Seguridades y Oportunidades.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 4Respecto a las transferencias monetarias condicionadas, durante el a\u00f1o 2021 las familias obtuvieron diferentes bonos asociados al cumplimiento de deberes, entre los que se destacan M$7.983.436 por asistencia escolar, para un promedio mensual de 51.213 familias beneficiadas, y M$3.309.143 por acreditaci\u00f3n del Control de ni\u00f1o sano, para un promedio mensual de 31.695 familias beneficiadas, y por otra parte los bonos asociados a logros o esfuerzos, como el Bono Logro Escolar el cual durante el a\u00f1o 2021, cancel\u00f3 un total de M$ 11.735.836, a 227.310 estudiantes, y el Bono al Trabajo de la Mujer que en el mismo periodo indicado cont\u00f3 con un presupuesto total de M$54.509.159(presupuesto del Ministerio de Desarrollo Social y transferido al Servicio Nacional de Capacitaci\u00f3n y Empleo para su ejecuci\u00f3n y considera los gastos de administraci\u00f3n y el subsidio al empleador), a trav\u00e9s del cual se beneficiaron un total a 390.763 mujeres trabajadoras. Otras prestaciones monetarias relevantes en el a\u00f1o 2021, que se presentan en el balance, la constituyeron el Aporte Familiar Permanente que ejecut\u00f3 un total de M$ 160.209.256, a trav\u00e9s del cual se beneficiaron a 1.668.512 familias, el Subsidio al Pago Electr\u00f3nico que cont\u00f3 con un presupuesto total de M$ 9.674.342, que permiti\u00f3 cubrir un promedio mensual de 1.155.351 subsidios, el Ingreso M\u00ednimo Garantizado, que lleg\u00f3 a 1.003.943 trabajadores, con un promedio de 142.060 pesos por persona, al a\u00f1o y un total de recursos destinados por la suma de M$126.383.863 pesos, y finalmente, como uno de los mayores aportes directos a las personas del Estado de Chile en su historia, el Ingreso Familiar de Emergencia, d\u00f3nde el \u00faltimo aporte realizado en el mes de noviembre benefici\u00f3 a 8.374.766 hogares, equivalentes a 16.737.510 personas, con un monto de transferencia del \u00faltimo aporte de M$2.374.024.348. En el marco del Subsistema Seguridades y Oportunidades, se detallan los componentes del mismo, y los programas que lo integran, de los cu\u00e1les se puede destacar durante el 2021: 1) Programa Familias: se diagnosticaron 45 mil 152 familias a trav\u00e9s del Programa Acompa\u00f1amiento a la Trayectoria EJE, implementado por el Fondo de Solidaridad e Inversi\u00f3n Social (FOSIS) y que fueron derivadas al componente de acompa\u00f1amiento psicosocial y sociolaboral de las 331 municipalidades que participan del Subsistema de Seguridades y Oportunidades. La inversi\u00f3n ejecutada en 2021 para la atenci\u00f3n de familias en el Programa fue de M$ 23.342.024; y el n\u00famero total de familias efectivamente atendida fue de 188 mil 800 familias, correspondiente a los nuevos ingresos y familias en proceso de intervenci\u00f3n de a\u00f1os anteriores, 2) Programa de Apoyo Integral al Adulto Mayor (V\u00ednculos) , el cual tuvo una expansi\u00f3n territorial de 314 a 317 comunas en las 16 regiones del pa\u00eds con un total transferido para la implementaci\u00f3n del programa a nivel comunal de M$9.195.088, consider\u00e1ndose 10.447 adultos mayores que recibieron su segundo a\u00f1o de acompa\u00f1amiento psicosocial y sociolaboral, y 13.526 personas mayores, que firmaron su plan de intervenci\u00f3n para participar del primer a\u00f1o de acompa\u00f1amiento del 2021, 3) Programa de Apoyo a Personas en Situaci\u00f3n de Calle , que cont\u00f3 con un presupuesto total ejecutado de M$3.273.145, de los cuales M$3.222.014 se materializ\u00f3 mediante transferencias a terceros y M $51.131 gastos de administraci\u00f3n, con una cobertura efectiva de 2.664 personas, y 4)Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 5Programa de Apoyo a Hijos de Personas Privadas de Libertad (Abriendo Caminos), cuya ejecuci\u00f3n de recursos alcanz\u00f3 de cinco mil 827 millones 283 mil pesos , con una cobertura efectiva de 8.147 ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y sus cuidadores/as principales. Por otra parte, respecto al Programa Noche Digna, e l presupuesto ejecutado total asciende a MM$21.085 lo cual se desglosa en transferencias (subtitulo 24) por un total de MM$20.779 , mientras que el presupuesto ejecutado en gastos de administraci\u00f3n asciende a MM$306 . El documento, explica y describe detalladamente sus dos componentes y resultados de los mismos: 1) Plan Protege Calle (Ex Plan de Invierno), y 2) Centros Temporales para la Superaci\u00f3n. En lo referido al desarrollo del Sistema Nacional de Apoyos y Cuidados , durante el a\u00f1o 2021, se realiz\u00f3 la consolidaci\u00f3n de expansi\u00f3n de la Red Local de Apoyos y Cuidados en 40 nuevas comunas, lo cual ha permitido sostener un total de 62 comunas en las 16 regiones del pa\u00eds, lo que permite el acompa\u00f1amiento integral y acceso a servicios especializados de 3.766 hogares, de los cuales 1.700 acceden a un Servicio de Atenci\u00f3n Domiciliaria. Este proceso de expansi\u00f3n implic\u00f3 la desconcentraci\u00f3n de funciones a las Secretarias Regionales Ministeriales de Desarrollo Social y Familia, en cuanto a las acciones de acompa\u00f1amiento y asistencia t\u00e9cnica en la implementaci\u00f3n. Para ello, se mantuvo un proceso de formaci\u00f3n continua a las contrapartes regionales de la Seremis de modo tal de constituirse en referentes t\u00e9cnicos en la tem\u00e1tica de apoyos y cuidados en sus territorios. Consecuentemente, se trabaj\u00f3 en la institucionalizaci\u00f3n del Subsistema Nacional de Apoyos y Cuidados, teniendo como Programa Eje el Programa Red Local de Apoyos y Cuidados. Se proyecta que en el a\u00f1o 2022, una vez firmado y publicado en el Diario Oficial el Decreto que aprueba la creaci\u00f3n del Subsistema, para ello, entre los meses de octubre y diciembre de 2021, trabaj\u00f3 por primera vez para la creaci\u00f3n de un nuevo subsistema, el Consejo Consultivo del Sistema Intersectorial de Protecci\u00f3n Social seg\u00fan la Ley N\u00b020.379. El presupuesto disponible, M$ 10.201.374, permitir\u00e1 la expansi\u00f3n del Programa a 89 comunas del pa\u00eds. Elige Vivir Sano Uno de los principales prop\u00f3sitos del Sistema Elige Vivir Sano es la articulaci\u00f3n de la oferta p\u00fablica para contribuir a la generaci\u00f3n de comportamientos y entornos saludables para facilitar la alimentaci\u00f3n saludable, la actividad f\u00edsica y el bienestar y calidad de vida de los chilenos y chilenas. Las pol\u00edticas, planes y programas que sean parte de la Oferta P\u00fablica no son ejecutadas por Elige Vivir Sano, sino que son elaboradas y ejecutadas sectorial o intersectorialmente por los distintos \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado, seg\u00fan sus respectivas competencias.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 6En el a\u00f1o 2021 entre los temas relevantes que realiz\u00f3 la Secretar\u00eda Elige Vivir Sano, se destacan entre otros: el reconocimiento por parte de la World Obesity Federation , resaltando las buenas pr\u00e1cticas de Chile, en t\u00e9rminos de pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a la prevenci\u00f3n de la obesidad; la ratificaci\u00f3n de la creaci\u00f3n del Observatorio Elige Vivir Sano , con el prop\u00f3sito de realizar y apoyar el seguimiento de los h\u00e1bitos y estilos de vida no saludables as\u00ed como de los factores y conductas de riesgo asociados a enfermedades cr\u00f3nicas no transmisibles de la poblaci\u00f3n, lo anterior mediante la recopilaci\u00f3n y levantamiento evidencia sobre h\u00e1bitos saludables y obesidad en Chile; La iniciativa \" El Elige Vivir Sano en tu Escuela\", fondo concursable para que los establecimientos escolares dependientes de municipalidades, corporaciones municipales, o de administraci\u00f3n delegada, puedan desarrollar talleres deportivos que fomenten la actividad f\u00edsica escolar; y la publicaci\u00f3n de l estudio \"Radiograf\u00eda de la alimentaci\u00f3n en Chile\" cuyo objetivo fue conocer los patrones de consumo alimentario en base a los gastos de los hogares en Chile y cu\u00e1les son las brechas para alcanzar un patr\u00f3n de alimentaci\u00f3n saludable, conforme los est\u00e1ndares de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y del Ministerio de Salud. Red Integral de Protecci\u00f3n Social (RPS) El 21 de abril del 2021 fue promulgada la Ley N\u00b0 21.322 que \"Establece el Sistema Red Integral de Protecci\u00f3n Social\" que gener\u00f3 el cambio oficial del nombre del Programa de Clase Media Protegida a Red Integral de Protecci\u00f3n Social (RPS). El Sistema Red Integral de Protecci\u00f3n Social, consiste en un modelo de gesti\u00f3n intersectorial y su prop\u00f3sito es coordinar la oferta program\u00e1tica existente, permitiendo a las familias acceder a los beneficios que tiene el Estado, para enfrentar aquellos eventos adversos o contingencias que pongan en riesgo su progreso y/o bienestar. En este contexto, durante el a\u00f1o 2021, de cara a la ciudadan\u00eda, se ha realizado el trabajo de fortalecer la plataforma digital www.reddeproteccion.cl , a trav\u00e9s de un lenguaje simple y sencillo, en donde el usuario puede ver como se organizan los beneficios del Estado y los personaliza de acuerdo al perfil social de cada ciudadano; por otra parte se efectu\u00f3 en el esp\u00edritu de la coordinaci\u00f3n intersectorial del sistema, la conexi\u00f3n con m\u00e1s de 18 servicios p\u00fablicos, abordando de esta forma, tem\u00e1ticas relevantes como salud, vivienda, pensiones, dependencia, empleo, entre otros. Instrumento de caracterizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de la poblaci\u00f3n Como Ministerio de Desarrollo Social y Familia, tambi\u00e9n corresponde implementar modelos de asignaci\u00f3n de beneficios sociales, desde los cuales se pueda acceder a un sistema de Protecci\u00f3n Social Universal, que excluya aServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 7los mayores ingresos pero que tambi\u00e9n permita la reevaluaci\u00f3n de casos excluidos, es por aquello que el Registro Social de Hogares (RSH), es un sistema de informaci\u00f3n cuyo fin es apoyar los procesos de selecci\u00f3n de beneficiarios de un conjunto amplio de subsidios y programas sociales. En este sentido, y en lo que concierne a las funciones y atribuciones de la Subsecretar\u00eda de Servicios Sociales, esta es la encargada de la administraci\u00f3n de los procesos de recopilaci\u00f3n de informaci\u00f3n necesarios, para la aplicaci\u00f3n de los instrumentos de caracterizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica de la poblaci\u00f3n nacional (Registro Social de Hogares y Ficha B\u00e1sica de Emergencia), su identificaci\u00f3n y estratificaci\u00f3n. Adicionalmente, es la encargada de supervisar el adecuado uso y aplicaci\u00f3n de los referidos instrumentos en el \u00e1mbito territorial. En este marco, como Subsecretar\u00eda, nuestro compromiso es contribuir a mejorar la calidad de los servicios a las personas y las familias, velando por la adecuada implementaci\u00f3n y perfeccionamiento de los instrumentos de estratificaci\u00f3n social, en colaboraci\u00f3n con distintos actores a nivel nacional, regional, provincial y comunal-local. En lo referido a la gesti\u00f3n del a\u00f1o 2021 mencionar: el proceso de \"Certificaci\u00f3n Nacional de Supervisores/as Ministeriales del Registro Social de Hogares\", en donde se certificaron 61 funcionarios correspondientes al 91% del total de personas que realizan o apoyan acciones de supervisi\u00f3n del RSH.; y la realizaron v\u00eda telem\u00e1tica, una serie de capacitaciones a los equipos de ejecutores del Registro Social de Hogares, orientadas esencialmente a formar y capacitar equipos para el proceso de apoyo a la tramitaci\u00f3n de solicitudes RSH pendientes, enfocado en mejorar la entrega de servicios a la ciudadan\u00eda. Por otra parte, se destaca el desarrollo de una nueva Plataforma Ciudadana RSH, e n un trabajo conjunto entre la Subsecretar\u00eda de Evaluaci\u00f3n Social, lo que ha permitido a los ciudadanos, realizar de forma digital los tr\u00e1mites, con lenguaje claro y sencillo, mejorando as\u00ed la experiencia usuaria, la usabilidad y obteniendo por ende, un mayor porcentaje de \u00e9xito en la tramitaci\u00f3n de solicitudes en el canal digital, lo anterior aporta a descongestionar los puntos de atenci\u00f3n presencial, disminuyendo los procesos burocr\u00e1ticos y cumpliendo as\u00ed el compromiso del actual gobierno referido a la pol\u00edtica de digitalizaci\u00f3n de tr\u00e1mites del Estado. Cabe se\u00f1alar, que durante el 2021 la ciudadan\u00eda realiz\u00f3 alrededor de 4.549.239 solicitudes de tr\u00e1mites a trav\u00e9s de esta plataforma lo que representa el 84,3% del total de solicitudes realizadas en el a\u00f1o y se realizaron 50.719.121 visitas a la p\u00e1gina web, lo que representa un incremento un 10% m\u00e1s respecto al a\u00f1o 2020 con 45.989.712 visitas. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 81.2 Subsecretar\u00eda de Evaluaci\u00f3n Social La Subsecretar\u00eda de Evaluaci\u00f3n Social (SES) tiene como funci\u00f3n espec\u00edfica el dise\u00f1o, la coordinaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n de las pol\u00edticas sociales, con el fin de mejorar la focalizaci\u00f3n del gasto social a trav\u00e9s de la evaluaci\u00f3n permanente de los programas que implementa el Estado y de las iniciativas de inversi\u00f3n social. Tambi\u00e9n est\u00e1 encargada de elaborar an\u00e1lisis de la realidad social por medio de encuestas y caracterizaci\u00f3n social, de manera de detectar las necesidades que tiene nuestro pa\u00eds, y as\u00ed contribuir a sentar bases para la construcci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. La Subsecretar\u00eda cuenta con una dotaci\u00f3n de 278 funcionarios que se desempe\u00f1an en el Nivel Central, y un presupuesto total para el a\u00f1o 2022 de $24.339 millones. Si bien los \u00faltimos a\u00f1os impusieron desaf\u00edos importantes debido a la pandemia del Covid-19, la SES busc\u00f3 adaptar y mejorar sus procesos para responder a los requerimientos de la ciudadan\u00eda en cuanto a la entrega de informaci\u00f3n relevante para la focalizaci\u00f3n y el an\u00e1lisis de la realidad social. Entre los principales avances 2018-2021 se destacan: 1. El funcionamiento y la mejora continua del Sistema de Apoyo a la Selecci\u00f3n de Usuarios de Prestaciones Sociales que se vio presionado en contexto de pandemia con el ingreso de nuevos usuarios al Registro Social de Hogares, que en dos a\u00f1os tuvo un alza del 26,6%, llegando a abarcar al 86,8% de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds. Teniendo como objetivo robustecer los servicios de atenci\u00f3n ciudadana, se realizaron actualizaciones a la plataforma de Reporter\u00eda y Transparencia (RT), as\u00ed como a los canales de atenci\u00f3n que permiten solicitudes de ingreso y actualizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, y se hizo m\u00e1s expedita la aprobaci\u00f3n de dichas solicitudes. Esto vino acompa\u00f1ado por una serie de modificaciones en el C\u00e1lculo de la Calificaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica de los Hogares, con el fin de mejorar la focalizaci\u00f3n, integrando nuevos registros administrativos y reduciendo el tiempo de rezago de la informaci\u00f3n a tres meses. Estas mejoras permitieron hacer m\u00e1s eficiente el proceso de entrega del Ingreso Familiar de Emergencia (IFE), as\u00ed como otras iniciativas como el Ingreso M\u00ednimo Garantizado y el Bono Covid Navidad, que buscaban apoyar a los hogares que vieron afectadas sus fuentes de ingresos. Mientras que el primer aporte del IFE 2020 lleg\u00f3 a 1.265.123 hogares, el \u00faltimo aporte entregado en noviembre del a\u00f1o 2021 alcanz\u00f3 a m\u00e1s de 8,3 millones de hogares.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 92. Por otra parte, se fortaleci\u00f3 el Sistema de Evaluaci\u00f3n y Monitoreo de la Oferta P\u00fablica (social y no social) a trav\u00e9s de la implementaci\u00f3n de metodolog\u00edas que permitieron evaluar a los programas en t\u00e9rminos de eficiencia, eficacia y focalizaci\u00f3n, entre otros indicadores. Para ello se trabaj\u00f3 en conjunto con la Direcci\u00f3n de Presupuestos en la homologaci\u00f3n de los procesos de seguimiento y evaluaci\u00f3n ex ante de la oferta social y no social, que se encuentran publicados en el BIPS y Data Social. Durante el periodo, cada Ministerio y Servicio recibi\u00f3 capacitaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica en el dise\u00f1o de programas sociales cuando lo requirieron; tanto para el dise\u00f1o de nuevos programas como reformulaciones, as\u00ed como para subsanar las observaciones levantadas en el proceso de evaluaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se busc\u00f3 formas innovadoras de presentar la informaci\u00f3n social obtenida en la evaluaci\u00f3n y seguimiento, tanto en el Informe de Desarrollo Social presentado a\u00f1o a a\u00f1o, como en el portal de visualizaci\u00f3n de datos, Data Social. Se categoriz\u00f3 la totalidad de la oferta p\u00fablica seg\u00fan su potencial para contribuir hacia soluciones a los principales problemas sociales, identificando oportunidades para la complementariedad entre programas la y articulaci\u00f3n entre los distintos actores. 3. Entre los logros, tambi\u00e9n se encuentra la realizaci\u00f3n de Encuestas de Caracterizaci\u00f3n Socioecon\u00f3mica que permiten disponer de informaci\u00f3n para la toma de decisiones en materia de pol\u00edticas p\u00fablicas. Una de las m\u00e1s importantes fue la Encuesta Casen en Pandemia 2020, que se aplic\u00f3 a cerca de 62 mil viviendas a nivel nacional, y que dio como resultado que el nivel de pobreza por ingresos lleg\u00f3 al 10,8% y que la pobreza extrema alcanz\u00f3 el 4,3%, as\u00ed como el aumento de la desigualdad en el pa\u00eds. Tambi\u00e9n se dise\u00f1\u00f3 e implement\u00f3 la primera Encuesta de Bienestar Social (EBS) que busc\u00f3 complementar la encuesta Casen para tener una evaluaci\u00f3n m\u00e1s completa del bienestar de las personas. Adem\u00e1s, se busc\u00f3 ampliar la disponibilidad de informaci\u00f3n a nivel territorial creando el Sistema de Indicadores Sociales basados en Registros Administrativos. 4. Con el fin de mejorar la visualizaci\u00f3n de datos y el cruce de informaci\u00f3n tanto de encuestas, registros administrativos y programas sociales, se desarroll\u00f3 la plataforma abierta Data Social ( https:// datasocial.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/ ) que est\u00e1 disponible para la revisi\u00f3n de todas las personas, organizaciones e instituciones. De igual forma, se ha potenciado el Registro de Informaci\u00f3n Social (RIS) para el acceso de informaci\u00f3n a Municipalidades e instituciones acad\u00e9micas. 5. En cuanto a la Evaluaci\u00f3n de Iniciativas de Inversi\u00f3n Social , la cartera total evaluada por MDSF en el per\u00edodo cont\u00f3 con poco m\u00e1s de 7 mil iniciativas de inversi\u00f3n por a\u00f1o, con un promedio 2 mil seiscientas iniciativas nuevas ingresadas por a\u00f1o, con RATE manual, de las cuales en promedio el 54% fueron iniciativas recomendadas satisfactoriamente. Entre los avances en la evaluaci\u00f3n de inversiones sociales, se encuentra laServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 10creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n Asesora de la Evaluaci\u00f3n Social de Iniciativas de Inversi\u00f3n P\u00fablica que brinde acompa\u00f1amiento t\u00e9cnico de alto nivel y de amplia experiencia, la actualizaci\u00f3n de los Precios Sociales, la actualizaci\u00f3n de metodolog\u00edas y el mejoramiento de las capacitaciones a formuladores del SNI. En este proceso, tambi\u00e9n se avanz\u00f3 en facilitar la entrega de informaci\u00f3n para la formulaci\u00f3n de estas iniciativas, a trav\u00e9s del dise\u00f1o de un nuevo sitio web del Sistema Nacional de Inversiones (SNI) ( http://sni.gob.cl/ ) donde se entrega informaci\u00f3n metodol\u00f3gica y de normas relativas a la inversi\u00f3n p\u00fablica; y de la implementaci\u00f3n de una plataforma para la entrega de datos registrados en el BIP , denominada BIP Data. 1.3 Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez Una vez asumido el Gobierno del Presidente de la Rep\u00fablica, se promulga en abril del 2018 la ley que crea la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez. La instalaci\u00f3n de dicha Subsecretar\u00eda en el Ministerio de Desarrollo Social y Familia comienza a ejecutarse a partir de julio de 2018 lo que permiti\u00f3 contar con una institucionalidad espec\u00edfica para impulsar las pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a la protecci\u00f3n y garant\u00eda integral y efectiva de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en Chile, y significa un avance sustantivo en el cumplimiento de los est\u00e1ndares internacionales en materia de ni\u00f1ez. Dentro de las funciones de la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez estas corresponden a: Asesorar al Presidente de la Rep\u00fablica en las materias relativas a la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n integral de los derechos de los ni\u00f1os. Proponer al Presidente de la Rep\u00fablica la Pol\u00edtica Nacional de la Ni\u00f1ez y su Plan de Acci\u00f3n, informar sobre su ejecuci\u00f3n y recomendar las medidas correctivas que resulten pertinentes. Administrar, coordinar y supervisar los sistemas o subsistemas de gesti\u00f3n intersectorial que tengan por objetivo procurar la prevenci\u00f3n de la vulneraci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os y su protecci\u00f3n integral, en especial, la ejecuci\u00f3n o la coordinaci\u00f3n de acciones, prestaciones o servicios especializados orientados a resguardar los derechos de los ni\u00f1os y de las acciones de apoyo destinadas a los ni\u00f1os, a sus familias y a quienes componen su hogar, definidas en la Pol\u00edtica Nacional de la Ni\u00f1ez y su Plan de Acci\u00f3n, el que deber\u00e1 contener los programas, planes y acciones que incluir\u00e1 en su ejecuci\u00f3n, sin perjuicio de las competencias que tengan otros organismos p\u00fablicos. Impulsar acciones de difusi\u00f3n, capacitaci\u00f3n o sensibilizaci\u00f3n destinadas a la prevenci\u00f3n de la vulneraci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os y a su promoci\u00f3n o protecci\u00f3n integral. Promover el fortalecimiento de la participaci\u00f3n de los ni\u00f1os en todo tipo de \u00e1mbitos de su inter\u00e9s, respetando el derecho Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 11preferente de sus padres de orientaci\u00f3n y gu\u00eda, considerando, adem\u00e1s, su edad y madurez. Colaborar en ciertas de las funciones se\u00f1aladas en el art\u00edculo 3\u00b0 de la Ley N\u00b0 20.530, a fin de incorporar las adaptaciones necesarias para la medici\u00f3n y seguimiento de las condiciones de vida de los ni\u00f1os. En particular, en la letra e), relativa al an\u00e1lisis peri\u00f3dico de la realidad social nacional y regional de modo de detectar las necesidades sociales de la poblaci\u00f3n; en la letra s), p\u00e1rrafo primero, que contempla la atribuci\u00f3n de solicitar a los dem\u00e1s ministerios, servicios o entidades p\u00fablicas la entrega de la informaci\u00f3n disponible y que el Ministerio de Desarrollo Social y Familia requiera para el cumplimiento de sus funciones; as\u00ed como la letra t), que trata de sistematizar y analizar registros de datos, informaci\u00f3n, \u00edndices y estad\u00edsticas que describan la realidad social del pa\u00eds y que obtenga en el \u00e1mbito de su competencia; y finalmente la letra w), que busca estudiar y proponer las metodolog\u00edas que utilizar\u00e1 en la recolecci\u00f3n y procesamiento de informaci\u00f3n para la entrega de encuestas sociales y otros indicadores, en materias de su competencia. Desarrollar estudios e investigaciones sobre la ni\u00f1ez, entre otros. Adicionalmente, elaborar un informe anual sobre el estado general de la ni\u00f1ez a nivel nacional y regional. En dicho informe deber\u00e1 realizar, si corresponde, recomendaciones para avanzar en la implementaci\u00f3n efectiva de un sistema de protecci\u00f3n integral de los derechos de los ni\u00f1os. Colaborar con el Ministerio de Relaciones Exteriores, dentro del \u00e1mbito o esfera de sus competencias respectivas, en la elaboraci\u00f3n de los informes vinculados a los derechos de los ni\u00f1os y sus familias, que el Estado de Chile deba presentar a los \u00f3rganos y comit\u00e9s especializados de la Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas y de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, en especial, al Comit\u00e9 de los Derechos del Ni\u00f1o. Proponer los est\u00e1ndares para los organismos colaboradores y los programas de las l\u00edneas de acci\u00f3n del Servicio Nacional de Menores contempladas en el numeral 3) del art\u00edculo 4\u00b0 de la ley N\u00b0 20.032, sea que dichos programas se ejecuten por los mencionados organismos colaboradores o directamente por \u00f3rganos del Estado. Estos est\u00e1ndares no ser\u00e1n aplicables para los programas de reinserci\u00f3n para adolescentes infractores de la ley penal. En este contexto, la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez tiene como misi\u00f3n sentar las bases para propiciar un cambio cultural que permita contribuir en la protecci\u00f3n de los derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, dise\u00f1ando, implementando y ejecutando pol\u00edticas, planes y programas que promuevan y prevengan su vulneraci\u00f3n. Esto con el objetivo de brindar una protecci\u00f3n integral de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, articulando y coordinando de manera integrada las acciones de los organismos e instituciones p\u00fablicas y privadas, apoyando y fortaleciendo a sus familias en su rol protector insustituible. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 12Para cumplir esta misi\u00f3n, la Subsecretar\u00eda tiene como objetivos estrat\u00e9gicos: (1) fortalecer el desarrollo integral de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, protegiendo de manera integral sus derechos y previniendo su vulneraci\u00f3n, articulando coordinadamente para esto los organismos p\u00fablicos y privados, (2) implementar pol\u00edticas, planes y programas para impulsar acciones de protecci\u00f3n y capacitaci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, relevando para esto el rol de la familia, incorporando el sub sistema Chile Crece Contigo, y por \u00faltimo, (3) generar acciones de difusi\u00f3n, que tengan como finalidad la sensibilizaci\u00f3n, promoci\u00f3n de derechos e instalaci\u00f3n de la tem\u00e1tica de ni\u00f1ez como prioridad nacional. El Gobierno a trav\u00e9s del Ministerio de Desarrollo Social y Familia destaca en su gesti\u00f3n adem\u00e1s los avances en materias legislativas para la protecci\u00f3n integral de la ni\u00f1ez y adolescencia con relaci\u00f3n a: El proyecto de Ley sobre sistema de garant\u00edas y protecci\u00f3n integral de los derechos de la ni\u00f1ez y adolescencia que se encuentra en tr\u00e1mite de finalizaci\u00f3n, en control de constitucionalidad. Este proyecto de ley se constituye como el marco legal respecto de los derechos de la ni\u00f1ez y adolescencia en nuestro pa\u00eds, legislando as\u00ed, sobre los derechos consagrados en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. En diciembre de 2020 se promulga la Ley que crea el Servicio Nacional de Protecci\u00f3n Especializada a la Ni\u00f1ez y la Adolescencia, que reemplaza al Servicio Nacional de Menores (Sename) en materia de protecci\u00f3n de derechos y adopci\u00f3n. Adem\u00e1s, en diciembre de 2018 se public\u00f3 la ley que reconoce y protege el derecho a la identidad de g\u00e9nero. El reglamento que regula los programas de acompa\u00f1amiento profesional establecidos en esta ley entr\u00f3 en vigencia en diciembre de 2019 y establece las acciones que deben contener los programas que trabajen con los ni\u00f1os, ni\u00f1as o adolescentes cuya identidad de g\u00e9nero no coincida con su sexo y nombre registral, y sus familias. Dentro de las gestiones destacadas de la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez en materias de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n en el marco del Proyecto de Ley que crea un Sistema de Garant\u00edas y Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de la Ni\u00f1ez es que: Se establece que la Oficina Local de la Ni\u00f1ez (OLN) es la instituci\u00f3n a nivel territorial encargada de la promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y protecci\u00f3n de los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, la cual debe ser establecida en todo el territorio nacional en los siguientes 5 a\u00f1os luego de publicada la Ley. Para 2022, se extender\u00e1 la cobertura a 79 OLN en las 16 regiones del pa\u00eds, financiadas por Ley de Presupuesto. Las nuevas ubicaciones se fundamentan principalmente en la prioridad de territorios donde no existen Oficinas de Protecci\u00f3n de Derechos (OPD), lo Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 13que permitir\u00e1 el refuerzo de la oferta en ni\u00f1ez y adolescencia en aquellos territorios donde \u00e9sta es insuficiente. Tambi\u00e9n se destaca las gestiones del Subsistema Chile Crece Contigo, durante los \u00faltimos a\u00f1os se han establecido mecanismos de mejora para potenciar y fortalecer el subsistema en el territorio nacional, en cuanto a su cobertura y calidad de las prestaciones. En este sentido, se priorizaron los programas relacionados con apoyo a la salud mental, sala cuna y modalidades alternativas de Educaci\u00f3n Parvularia y de habilidades parentales, en base a lo comprometido en el Acuerdo Nacional por la Infancia. Se implement\u00f3 el reglamento que entr\u00f3 en vigencia en 2018, permitiendo as\u00ed que los ni\u00f1os y ni\u00f1as en el tramo de 0 a 9 a\u00f1os y sus familias, pertenecientes al 60 por ciento m\u00e1s vulnerable de la poblaci\u00f3n, tengan acceso garantizado a prestaciones de salud mental, habilidades parentales y apoyo escolar. Con el objeto de fortalecer los programas que acompa\u00f1an y entregan herramientas para el mejor ejercicio de la parentalidad, implement\u00f3 el programa Triple P como Fortalecimiento de Habilidades Parentales, que abarca a familias que requieren una intervenci\u00f3n de mayor complejidad, complementaria al programa Nadie es Perfecto. En 2021 alcanz\u00f3 27 comunas. El Programa de Apoyo a la Salud Mental Infantil alcanz\u00f3 un total de 78 comunas en implementaci\u00f3n el a\u00f1o 2020 y una poblaci\u00f3n atendida de 37 mil 484 ni\u00f1os y ni\u00f1as, buscando proveer atenci\u00f3n integral a ni\u00f1os y ni\u00f1as de cinco a nueve a\u00f1os afectados por trastornos mentales. El programa incluye atenci\u00f3n m\u00e9dica, atenci\u00f3n psicol\u00f3gica y asistente social, visita domiciliaria, taller de habilidades parentales y acceso a telemedicina. Programa de Apoyo al Desarrollo Biopsicosocial busca fortalecer el proceso de desarrollo de los ni\u00f1os y ni\u00f1as desde su primer control de gestaci\u00f3n hasta su ingreso al sistema escolar, a trav\u00e9s de la Red Asistencial de los Servicios de Salud del pa\u00eds. Dentro de este programa se implementa el Taller Nadie es Perfecto, con una poblaci\u00f3n beneficiada en el a\u00f1o 2021 de un total de 670 mil 176 personas. Programa Apoyo al Reci\u00e9n Nacido (PARN), en 2020 mantuvo la continuidad del abastecimiento conforme a la demanda en cantidades, horarios de recepci\u00f3n y apoyo en las descargas que solicitaban los hospitales. Sin embargo, debido al COVID-19, la red hospitalaria debi\u00f3 readecuar espacios e infraestructura, priorizando la atenci\u00f3n de urgencia y hospitalizaci\u00f3n, lo que al mismo tiempo disminuy\u00f3 el n\u00famero de partos atendidos en la red. El a\u00f1o 2020 la poblaci\u00f3n beneficiaria del programa alcanz\u00f3 a 117 mil 215 ni\u00f1os y ni\u00f1as, mientras que en el a\u00f1o 2021 fue de 95 mil 818 ni\u00f1os y ni\u00f1as. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 14Programa de Fortalecimiento Municipal, durante el a\u00f1o 2020 el programa continu\u00f3 normalmente con sus actividades; sin embargo, producto del COVID-19 y de la suspensi\u00f3n de los controles de salud, s\u00f3lo pudieron seguir abordando los casos que ya estaban registrados en el Sistema de Registro, Derivaci\u00f3n y Monitoreo, pues al no generarse nuevos controles de salud, no existi\u00f3 por un per\u00edodo importante la pesquisa de nuevos riesgos bio-psicosociales. Programa de Apoyo al Aprendizaje Infantil: brinda a todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as que acceden a educaci\u00f3n p\u00fablica en el Primer Nivel de Transici\u00f3n de Educaci\u00f3n Parvularia, un Rinc\u00f3n de Juegos para estimular su desarrollo y un juego para el hogar. El a\u00f1o 2021 alcanz\u00f3 una cobertura de 57.000 ni\u00f1os(as). Programa de Ayudas T\u00e9cnicas: dirigido a ni\u00f1os y ni\u00f1as de cero a nueve a\u00f1os con alguna discapacidad que impida su normal desarrollo, entregando una ayuda t\u00e9cnica instrumental al 60 por ciento m\u00e1s vulnerable de la poblaci\u00f3n. El a\u00f1o 2020 este programa alcanz\u00f3 una cobertura anual de 401 ni\u00f1os y ni\u00f1as, mientras que, en 2021, 460. Programa Educativo: mediante las distintas plataformas del programa se difundi\u00f3 contenido educativo y de apoyo a la crianza durante la pandemia, logrando alto alcance y difusi\u00f3n. Ruta de Acompa\u00f1amiento a la Parentalidad Positiva y la Crianza Respetuosa En 2018 se crea una Mesa de trabajo de Habilidades Parentales, para conocer los servicios disponibles y los correspondientes criterios de inclusi\u00f3n de la oferta en el \u00e1mbito de la crianza y el acompa\u00f1amiento a la parentalidad. Al identificar la inexistencia de est\u00e1ndares para definir un taller de parentalidad positiva, durante 2019 se realiz\u00f3 un trabajo conjunto con UNICEF con el fin de establecer est\u00e1ndares para Chile en lo que respecta a Programas de Parentalidad. Ese mismo a\u00f1o, la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez trabaj\u00f3 con UNICEF para la elaboraci\u00f3n de una r\u00fabrica de evaluaci\u00f3n de programas en base a los est\u00e1ndares determinados. Se desarroll\u00f3, adem\u00e1s, un trabajo con la Fundaci\u00f3n Colunga y Fundaci\u00f3n San Carlos del Maipo para la revisi\u00f3n de est\u00e1ndares. En 2020 se elabor\u00f3 el predise\u00f1o inform\u00e1tico de una plataforma web que permitir\u00eda contar con el detalle de los distintos programas sobre parentalidad en nuestro pa\u00eds, clasificados por zona y en base a los est\u00e1ndares determinados, permitiendo a los/as usuarios acceder a la informaci\u00f3n necesaria. En 2021 comienza el dise\u00f1o de la p\u00e1gina web \"Ruta de Acompa\u00f1amiento a la Parentalidad Positiva y la Crianza Respetuosa\" que consolida la informaci\u00f3n relativa a parentalidad positiva y crianza respetuosa, permitir\u00e1 la identificaci\u00f3n de la oferta disponible y facilitar\u00e1 el acceso a la informaci\u00f3n a las familias y cuidadoras/es. Otro aspecto relevante es el Plan de Acci\u00f3n Nacional de Ni\u00f1ez y Adolescencia 2018 - 2025, el segundo semestre de 2018 inici\u00f3 un proceso Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 15de revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n del Plan, incorporando nuevas acciones vinculadas al Acuerdo Nacional por la Infancia. En diciembre de 2019, el Comit\u00e9 Interministerial de Desarrollo Social, Familia y Ni\u00f1ez aprob\u00f3 la actualizaci\u00f3n del Plan de Acci\u00f3n, la cual confirm\u00f3 la estructura original del Plan e incorpor\u00f3 acciones nuevas, as\u00ed como la reformulaci\u00f3n y adecuaci\u00f3n de plazos para otras. Se han realizado tres procesos de reporte respecto al avance de la implementaci\u00f3n del Plan a nivel nacional, para los a\u00f1os 2019, 2020 y 2021. As\u00ed tambi\u00e9n, la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez tiene como funci\u00f3n, entre otras, elaborar un informe anual sobre el estado general de la ni\u00f1ez a nivel nacional y regional, incorporando recomendaciones para avanzar en la implementaci\u00f3n efectiva de un sistema de protecci\u00f3n integral de los derechos de los ni\u00f1os. Son p\u00fablicos los informes 2019 y 2020. Finalmente, cumpliendo el mandato legal, la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez realiz\u00f3 entre el 2019 y 2021 una serie de acciones comunicacionales sobre los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, a fin de generar conciencia y un cambio cultural y conductual, posicionar el tema de la ni\u00f1ez como prioridad nacional y lograr una pol\u00edtica de acuerdos necesaria para legislar sobre estas materias. Para ello, recoge los compromisos del Estado de Chile con la ni\u00f1ez, principalmente aquellos ratificados en la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, en el marco del Programa de Gobierno y en el Acuerdo Nacional por la Infancia, teniendo el mandato por ley de elaborar propuestas y estrategias que permitan sensibilizar, promover y difundir los derechos de la ni\u00f1ez y la adolescencia en la poblaci\u00f3n. Es as\u00ed como surge la necesidad de desarrollar una serie de acciones comunicacionales de corto y mediano plazo sobre los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, que sea capaz de (1) generar conciencia y un verdadero cambio cultural y conductual, (2) posicionar el tema de la ni\u00f1ez como prioridad nacional y (3) lograr una pol\u00edtica de acuerdos necesaria para legislar sobre estas materias. Bajo el principio de no violencia a los ni\u00f1os y ni\u00f1as, durante el 2019 se ejecut\u00f3 una agenda de campa\u00f1as comunicacionales enfocadas en promover los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Espec\u00edficamente, durante el segundo trimestre del 2019 se lanz\u00f3, a nivel nacional la campa\u00f1a de promoci\u00f3n contra el maltrato y abuso sexual infantil, #ElPeorAbuso, cuyo objetivo es visibilizar el abuso sexual infantil a nivel nacional y concientizar sus consecuencias en el desarrollo integral de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. Campa\u00f1a #VivaLaDiferencia: bajo el principio de no violencia a los ni\u00f1os y ni\u00f1as, y en concordancia con las medidas cuatro y cinco del Acuerdo Nacional por la Infancia, en diciembre de 2019, se ejecut\u00f3 la campa\u00f1a Viva la Diferencia, que busca movilizar a los adultos que interact\u00faan con ni\u00f1os a educar, sensibilizar y promover el respeto, valoraci\u00f3n e inclusi\u00f3n de las diferencias de las personas, con foco en la poblaci\u00f3n migrante, desde la primera infancia. Una campa\u00f1a 100 por ciento digital. Con el fin de promover los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, y en el contexto que el a\u00f1o 2020 se cumplieron 30 a\u00f1os desde que Chile ratific\u00f3Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 16la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, en diciembre del a\u00f1o 2020, se lanz\u00f3 la campa\u00f1a llamada \"Con los Derechos de los Ni\u00f1os No se Juega\" que tuvo como objetivo la difusi\u00f3n de los principios rectores de la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o; sociabilizar y educar a los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y sus adultos responsables sobre los mismos; y finalmente sensibilizar a la poblaci\u00f3n en aquellos aspectos que han sido invisibilizados y que son necesarios para establecer una cultura de derechos para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. El 25 de noviembre del a\u00f1o 2020 se lanz\u00f3 en conjunto con la Polic\u00eda de Investigaciones la campa\u00f1a de ciberabuso sexual infantil \"#ElAbusoVirtualEsReal\". Las se\u00f1ales de abuso sexual infantil que ocurre en el \u00e1mbito virtual son m\u00e1s dif\u00edciles de ver que las de un abuso f\u00edsico, por esta raz\u00f3n el objetivo de la campa\u00f1a fue visibilizar este delito, que los adultos lo conozcan y est\u00e9n atentos a las alertas que los ni\u00f1os pueden dar inconscientemente. En Chile, en el a\u00f1o 2019 se recibieron m\u00e1s de tres mil 455 denuncias asociadas a grooming, abuso sexual impropio, almacenamiento, producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n de pornograf\u00eda infantil, en tanto la cifra de v\u00edctimas de delitos sexuales entregadas por Carabineros de Chile y la PDI, alcanz\u00f3 el registro de once mil 169. Desde marzo del a\u00f1o 2020, el ministerio comenz\u00f3 a articular una respuesta para apoyar a las familias a enfrentar las consecuencias socioecon\u00f3micas de la emergencia sanitaria por Coronavirus en el pa\u00eds, con un foco especial en el apoyo y cuidado de los grupos vulnerables y aquellos m\u00e1s afectados por las consecuencias sociales de la pandemia. En materias de ni\u00f1ez y con el objetivo promover los derechos de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y difundir consejos para padres, madres y cuidadores, se impuls\u00f3: La Campa\u00f1a digital #EnCasaYsinEstr\u00e9s, donde se invitaba, por medio de contenido digital en las redes sociales de la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez y Chile Crece Contigo, a revisar pr\u00e1cticos consejos en la p\u00e1gina creciendocontigo.gob.cl \"consejos para salir con ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (Plan Paso a Paso)\": bajo el programa de acompa\u00f1amiento Saludable - mente, se busca promover acciones que vayan en beneficio directo de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y sus familias para resguardar su salud y bienestar f\u00edsico y mental. Por ello, se desarroll\u00f3 un plan de medios radial regional de alta frecuencia que entregue a la ciudadan\u00eda consejos pr\u00e1cticos para fortalecer la salud mental y prevenir agresiones a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. \"Protege Sus Historias\": La violencia y maltrato contra ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes es una de las principales materias de preocupaci\u00f3n del Estado, los organismos internacionales y la sociedad civil en su conjunto, el objetivo de esta campa\u00f1a es promover y difundir estrategias para cuidar su bienestar integral (social, emocional, f\u00edsico). Buscando visibilizar las consecuencias del encierro, evidenciar la importancia de los adultos y el rolServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 17que cumplen en el cuidado y resguardo del bienestar de los cuidadores para los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. El llamado es a evitar situaciones de violencia que puedan afectar irreparablemente a los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. En consecuencia, la Campa\u00f1a #ProtegeSusHistorias representa de una manera did\u00e1ctica, simple y cercana, a trav\u00e9s de cuentos de ni\u00f1os y ni\u00f1os contados para grandes (Cohete 701, S\u00faper mam\u00e1, Atrapada en internet, Amigo sorpresa), diferentes consecuencias negativas que la pandemia ha evidenciado al interior de los hogares y c\u00f3mo los adultos lo han resuelto. La emergencia sanitaria ocasionada por el COVID-19 impact\u00f3 en la vida cotidiana de los ni\u00f1os, ni\u00f1as, adolescentes y sus familias de diferentes formas. Gracias a las medidas restrictivas, que se aplicaron desde inicios del 2020 para evitar la propagaci\u00f3n del virus, los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes experimentaron ciertas dificultades. Muchas est\u00e1n asociadas al aumento del estr\u00e9s familiar; la p\u00e9rdida de contacto con sus amigos; las variaciones a la hora de sociabilizar y la suspensi\u00f3n de clases presenciales. Se debe considerar que el bienestar de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en la mayor\u00eda de las ocasiones est\u00e1 fuertemente ligado con el bienestar de los adultos a cargo de su cuidado. De acuerdo con un estudio realizado por el Instituto Milenio para la Investigaci\u00f3n en Depresi\u00f3n y Personalidad (2021). Los adultos reportaron cambios significativos en su estado emocional, percibiendo mayor tristeza e irritabilidad, reportando adem\u00e1s un impacto en su funcionamiento cotidiano, la calidad de su sue\u00f1o y mayores dificultades para calmarse y enfrentar situaciones dif\u00edciles. Por lo tanto, definir una estrategia de promoci\u00f3n y educaci\u00f3n en salud mental de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes para el a\u00f1o 2021 pas\u00f3 a ser una prioridad. La Campa\u00f1a #HablemosDeSaludMental, dirigida a padres, madres y/o adultos responsables del cuidado de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, tiene el foco en la promoci\u00f3n del bienestar y la salud mental de NNA y sus familias, considerando tanto las dificultades que han experimentado estos/as y sus padres, madres o cuidadores en el periodo de pandemia, como las estrategias resilientes y efectivas que han podido generar en este proceso. La campa\u00f1a busca abordar tem\u00e1ticas que han sido inherentes a las familias, con \u00e9nfasis en la sensibilizaci\u00f3n, el llamado al autocuidado y conversar como primer paso para el bienestar emocional y sana salud mental familiar. En noviembre de 2021 se lanz\u00f3 la campa\u00f1a \"Derecho a mis Derechos\" con el objetivo de educar, difundir y generar conciencia sobre la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, buscando propagar informaci\u00f3n sobre los cuatro principios fundamentales por los que se rige la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 18En diciembre de 2021 se lanz\u00f3 con Polic\u00eda de Investigaciones la campa\u00f1a nacional contra el grooming \"Que No te Enga\u00f1en\", que tuvo como objetivo visibilizar el grooming, concientizar al p\u00fablico sobre el uso seguro e informado de internet y de redes sociales. Tambi\u00e9n se llev\u00f3 a cabo la Capacitaci\u00f3n sobre Abuso Sexual Infantil durante el a\u00f1o 2021, la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez en conjunto con la Defensor\u00eda de la Ni\u00f1ez, dise\u00f1aron una Capacitaci\u00f3n sobre Abuso Sexual Infantil dirigida a funcionarios/as de distintas instituciones p\u00fablicas, que contribuya a aportar en el fortalecimiento de una cultura de cuidado y respeto por los derechos de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, su inter\u00e9s superior y su protecci\u00f3n integral. 1.4 Servicio Nacional de Protecci\u00f3n Especializada a la Ni\u00f1ez y la Adolescencia A partir de la publicaci\u00f3n de la Ley N\u00b021.302, que crea Servicio Nacional de Protecci\u00f3n Especializada a la Ni\u00f1ez y Adolescencia, Mejor Ni\u00f1ez, pasa a ser el sucesor y continuador legal del Servicio Nacional de Menores, SENAME, con todos sus derechos, obligaciones, funciones y atribuciones, exceptuando la administraci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las medidas y sanciones contempladas en materias de responsabilidad penal adolescente, que siguen estando a cargo de SENAME. As\u00ed, Mejor Ni\u00f1ez, se constituye como un servicio p\u00fablico de reciente creaci\u00f3n, sujeto a la supervigilancia del Presidente de la Rep\u00fablica a trav\u00e9s del Ministerio de Desarrollo Social y Familia y fiscalizaci\u00f3n de la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez, e integrante del Sistema de Garant\u00edas y Protecci\u00f3n Integral de los Derechos de la Ni\u00f1ez y Adolescencia, teniendo por objeto garantizar la protecci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, incluyendo a sus familias, cuyos derechos se hayan visto gravemente amenazados o vulnerados. Una de las tareas esenciales de la instituci\u00f3n, es asegurar el desarrollo de l\u00edneas de acci\u00f3n, a trav\u00e9s de programas diversificados y de calidad a fin de satisfacer las diferentes necesidades de intervenci\u00f3n de cada ni\u00f1o, ni\u00f1a y adolescente. Para ello, dispone de una Direcci\u00f3n Nacional y con Direcciones Regionales en cada una de las regiones del pa\u00eds, a trav\u00e9s de las cuales se implementan las acciones territoriales y articulaciones que demandan las necesidades de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes. En t\u00e9rminos de recursos dispuestos para el despliegue de su misi\u00f3n, el Servicio cuenta con un presupuesto total para el a\u00f1o 2022 de M$ 347.319.173, el cual representa el 30% del total del presupuesto asignado al Ministerio de Desarrollo Social y Familia. Asimismo, dispone de una totalidad de 1.772, de los cuales ha logrado cubrir el 72% durante el a\u00f1o 2021, faltando por cubrir para el a\u00f1o 2022 el 28% respecto de los cuales los procesos se encuentran en curso.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 19Teniendo presente que el Servicio debe proveer y ejecutar programas especializados, cuenta con 08 residencias familiares, 03 programas de familias de acogida y 03 programas de captaci\u00f3n de familias de acogida, los cuales administra de forma directa. En l\u00ednea con esto, y teniendo presente que debe disponer una oferta p\u00fablica a nivel nacional, cuenta con la colaboraci\u00f3n de 1.727 organismos acreditados, quienes ejecutan 93 proyectos en las distintas l\u00edneas de acci\u00f3n de Mejor Ni\u00f1ez, conforme al r\u00e9gimen de aportes financieros del Estado. Logros Dentro de los principales logros alcanzados durante el a\u00f1o 2021 y, si bien durante este per\u00edodo de rendici\u00f3n de cuentas, Mejor Ni\u00f1ez estuvo operativo s\u00f3lo durante los \u00faltimos 3 meses del per\u00edodo 2018-2021, es posible destacar el avance en la implementaci\u00f3n de los diferentes desaf\u00edos que demanda la puesta en marcha de esta nueva institucionalidad. Es as\u00ed como podemos destacar la entrada en vigor de reglamentos que establecen normas para el funcionamiento del Consejo de Expertos, de las Comisiones Coordinadoras de Protecci\u00f3n, los reglamentos que regulan la administraci\u00f3n de cierre y la administraci\u00f3n provisional de los colaboradores acreditados y los mecanismos y procedimientos de participaci\u00f3n y de exigibilidad de derechos. As\u00ed como tambi\u00e9n el reglamento que determina la estructura interna de Mejor Ni\u00f1ez, el reglamento sobre el procedimiento para la asignaci\u00f3n de cupos en proyectos de programas de protecci\u00f3n especializada, as\u00ed como tambi\u00e9n el que fija est\u00e1ndares para la acreditaci\u00f3n de colaboradores y programas de las l\u00edneas de acci\u00f3n. En t\u00e9rminos de gesti\u00f3n de dotaci\u00f3n, es preciso teniendo presente que Mejor Ni\u00f1ez se encuentra sujeto al Sistema de Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica, siendo menester mencionar que ya se encuentran finalizados una serie de concursos p\u00fablicos, los cuales nos permiten contar con el nombramiento del 83% de las autoridades de la instituci\u00f3n (Directora y Subdirector Nacional, 13 Directores(as) Regionales y 5 Jefes de Divisi\u00f3n). Por otra parte, durante el a\u00f1o 2021, se realizaron concursos de selecci\u00f3n de personal, mediante la plataforma de empleos p\u00fablicos, habiendo logrado finalizar exitosamente la provisi\u00f3n de 366 cargos. As\u00ed el desaf\u00edo para el a\u00f1o 2022 consiste en proveer los 709 cargos restantes para lograr tener la dotaci\u00f3n en r\u00e9gimen. Es importante destacar que ya se encuentra sesionando el Consejo de Expertos, la Comisi\u00f3n Coordinadora de Protecci\u00f3n Nacional y las 17 Comisiones Coordinadoras Regionales. Desaf\u00edosServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 20Los desaf\u00edos que nos presenta el a\u00f1o 2022, pasan por una serie de l\u00edneas de trabajo que demanda la instalaci\u00f3n de una nueva institucionalidad que no s\u00f3lo implica ser el continuador legal de SENAME, sino que trasciende aquello para implementar una serie de nuevas instancias que buscan abordar los debilidades y nudos cr\u00edticos que ha presentado la atenci\u00f3n a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, en t\u00e9rminos de protecci\u00f3n y restituci\u00f3n de sus derechos que han sido vulnerados o amenazados. En este sentido, existen una serie de desaf\u00edos que buscan materializar las modificaciones y transformaciones que mandatan los nuevos enfoques legislativos, entre los cuales se encuentra la implementaci\u00f3n de un nuevo modelo de gesti\u00f3n y el redise\u00f1o de la oferta program\u00e1tica, que vaya permitiendo posicionar a la infancia y adolescencia desde un trabajo que responda a la demanda de una atenci\u00f3n integral y desde un enfoque, en donde se les reconozca como sujetos de derechos, no s\u00f3lo en t\u00e9rminos normativos y discursivos, sino que instalando un est\u00e1ndar de protecci\u00f3n y restauraci\u00f3n de derechos, avanzando fuertemente a un enfoque familiar, especialmente en la l\u00ednea de cuidado alternativo, Responder a lo anterior, tambi\u00e9n nos presenta el desaf\u00edo de avanzar este tr\u00e1nsito acompa\u00f1ado de la instalaci\u00f3n de instancias de asociatividad que permitan desarrollar e implementar mecanismos que hagan efectiva la participaci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y sus familias. Desde otra arista, uno de los desaf\u00edos cuyo logro es clave para responder a lo anterior, es la coordinaci\u00f3n intersectorial, pues si bien la nueva legislaci\u00f3n institucionaliza la participaci\u00f3n que debe ejercer el intersector, el desaf\u00edo radica en potenciar las herramientas que nos otorga la actual normativa, de manera que se instale, como pr\u00e1ctica habitual y natural, la contribuci\u00f3n efectiva que corresponde entregar al resto de los organismos incumbentes, para lo cual no s\u00f3lo se requerir\u00e1 el relacionamiento con \u00e9stos, a partir de acuerdos y convenios, sino que tambi\u00e9n la generaci\u00f3n de instancias y arraiga de formas de participaci\u00f3n y de trabajo que permitan un cambio en la forma en que el intersector complementaba, o no, la atenci\u00f3n que demanda la infancia y adolescencia ejerce su rol, por lo que la gesti\u00f3n de seguimiento de las medidas y acciones necesarias y comprometidas ser\u00e1 gravitante. En t\u00e9rminos m\u00e1s espec\u00edficos, es pertinente relevar desaf\u00edos, m\u00e1s localizados, que, de igual modo, representan una serie de instancias que no eran parte de la forma en que se atend\u00eda a la infancia y adolescencia que ha visto sus derechos vulnerados o amenazados. Por ejemplo, en materia de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n, uno de los desaf\u00edos m\u00e1s ambiciosos dice relaci\u00f3n con la implementaci\u00f3n de un sistema de informaci\u00f3n institucional. Mientras que, en t\u00e9rminos de disposici\u00f3n de una oferta de atenci\u00f3n especializada, uno de los desaf\u00edos que mayores cambios representa es la gesti\u00f3n de colaboradores, pues dar\u00e1 cuenta de la forma en que se trabajar\u00e1 junto dichos organismos, para lograr una atenci\u00f3n oportuna y de calidad. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 21En esta l\u00ednea, pero desde otra perspectiva, debemos generar una nueva forma de gesti\u00f3n de personal, en aras de generar ambientes y pr\u00e1cticas que mejoren la calidad de vida laboral, por ejemplo, a trav\u00e9s de la instalaci\u00f3n de procesos que contemplen una gesti\u00f3n de dotaci\u00f3n que tenga impacto, a la baja, en la rotaci\u00f3n de personal y las tasas de accidentabilidad. Mientras que, en el \u00e1rea de administraci\u00f3n y finanzas, podemos hacer presente el desaf\u00edo que representa el lograr desplegar una serie de estrategias que permitan descentralizar y agilizar los procesos vinculados a la transferencia de recursos financieros a los colaboradores acreditados. As\u00ed como tambi\u00e9n la entrada en vigor de los 12 restantes reglamentos que mandata la ley, los cuales deben entrar en vigor a m\u00e1s tardar durante el mes de junio. \u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff1.5 Fondo de Solidaridad e Inversi\u00f3n Social (FOSIS) Como Ministerio de Desarrollo Social y Familia, nuestro compromiso siempre ha estado en hacer visible a los invisibles, poniendo al frente de nuestro quehacer las necesidades de los m\u00e1s vulnerables, sin dejar de trabajar nunca por los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, las personas adultas mayores las personas con discapacidad, los pueblos originarios, las familias de clase media, las personas emprendedoras, y quienes viven en situaci\u00f3n de calle. La pandemia, que a partir de 2020 ha cambiado la vida de todas las personas que habitan a lo largo del pa\u00eds y, como Ministerio de Desarrollo Social y Familia, renovamos nuestro compromiso y convicci\u00f3n para contribuir a erradicar la pobreza y brindar protecci\u00f3n social a personas o grupos vulnerables, a trav\u00e9s del dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas, planes y programas en materia de desarrollo social. En este sentido, en el Fondo de Solidaridad e Inversi\u00f3n Social (FOSIS) tom\u00f3 a\u00fan m\u00e1s fuerza su misi\u00f3n de \"contribuir a la superaci\u00f3n de la pobreza y vulnerabilidad social de personas, familias y comunidades\", poniendo especial \u00e9nfasis en seis lineamientos estrat\u00e9gicos: Foco en el usuario. Innovaci\u00f3n social. Modernizaci\u00f3n y transformaci\u00f3n digital Colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada. Mejora en la oferta program\u00e1tica y gesti\u00f3n de ejecutores. Fortalecimiento de la organizaci\u00f3n FOSIS. Al mismo tiempo, y en el contexto de la crisis sanitaria, el Fondo de Solidaridad e Inversi\u00f3n Social impuls\u00f3 la digitalizaci\u00f3n de personas emprendedoras como un eje fundamental para apoyar a uno de los grupos m\u00e1s afectados por la pandemia.a. b. c. d. e. f. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 22El servicio logr\u00f3 poner a los usuarios y usuarias en el centro de su acci\u00f3n, a trav\u00e9s de diversos estudios que permitieron conocer la realidad, problemas, sue\u00f1os y experiencias de las personas usuarias del FOSIS, as\u00ed se pudo adaptar y ajustar la oferta program\u00e1tica a sus intereses y necesidades. Sumado a lo anterior, debido a la pandemia, el servicio aceler\u00f3 y profundiz\u00f3 el trabajo de modernizaci\u00f3n que ya se estaba realizando. Las iniciativas de digitalizaci\u00f3n en procesos de capacitaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento a personas emprendedoras continuaron y se potenciaron durante los a\u00f1os 2020 y 2021. Tambi\u00e9n se trabaj\u00f3 en la modernizaci\u00f3n del sistema de postulaciones y redise\u00f1o de la p\u00e1gina web, logr\u00e1ndose en 2020, por primera vez en la historia del servicio, una postulaci\u00f3n 100% remota, apoyada de la implementaci\u00f3n de un asistente virtual y un canal telef\u00f3nico. Adem\u00e1s, ante la necesidad de emprendedores y emprendedoras de introducirse al canal digital para sus ventas, se cre\u00f3 y mantuvo la vitrina digital CyberFOSIS. En el \u00e1mbito de la innovaci\u00f3n social, cabe destacar Innova FOSIS, programa de pilotaje que convoca a la sociedad civil, sector privado y la academia a presentar soluciones innovadoras, que generen nuevas respuestas a los desaf\u00edos que se enfrenten en el contexto din\u00e1mico y complejo de la pobreza y vulnerabilidad social. El a\u00f1o 2018, mediante una alianza con el Laboratorio de Gobierno y el Laboratorio de Innovaci\u00f3n P\u00fablica de la Universidad Cat\u00f3lica (LIP), se trabaj\u00f3 en el redise\u00f1o del programa incorporando nuevas herramientas de innovaci\u00f3n y una metodolog\u00eda - modelo de pilotaje - que permiti\u00f3 gestionar el aprendizaje de los pilotos, elemento esencial en un proceso de innovaci\u00f3n social. Durante el 2019 se testearon los primeros instrumentos del modelo y a la fecha, luego de tres convocatorias abiertas y una complementaria, se ha logrado consolidar el modelo de pilotaje, rescatando aprendizajes que han contribuido a que diversas instituciones p\u00fablicas fortalezcan sus programas sociales. Algunos de esos casos son: los pilotos que se desarrollaron con la Oficina local de la Ni\u00f1ez junto con la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez, los pilotos para mejoramiento de acceso al agua caliente y calefacci\u00f3n que se trabaj\u00f3 con el Ministerio de Energ\u00eda y los pilotos vinculados a la tem\u00e1tica de pobreza rural, que se est\u00e1n trabajando con INDAP . As\u00ed, se han desarrollado 50 pilotos de innovaci\u00f3n atendiendo alrededor de 2.300 personas y/o familias mediante soluciones innovadoras que han contribuido a mejorar alg\u00fan aspecto de su vida, seg\u00fan la dimensi\u00f3n de la pobreza multidimensional que se abord\u00f3 en cada convocatoria. En 2020 se conform\u00f3 la Mesa de Innovaci\u00f3n Social en Pobreza, instancia de colaboraci\u00f3n p\u00fablico - privada orientada a la articulaci\u00f3n de iniciativas y recursos de innovaci\u00f3n social, que contin\u00faa trabajando activamente. Est\u00e1 integrada por los ministerios de Ciencia y Desarrollo Social y Familia, el Banco Interamericano de Desarrollo, el Centro de Filantrop\u00eda e Inversi\u00f3n Social de la Universidad Adolfo Ib\u00e1\u00f1ez, la Caja Los Andes, y las Fundaciones San Carlos de Maipo y MC. Entre las actividades impulsadas por la Mesa, se realizaron talleres dirigidos al sector p\u00fablico y privado sobre dise\u00f1o de proyectos sociales, gesti\u00f3n de aprendizaje, medici\u00f3n de resultados en iniciativas de innovaci\u00f3n social, datos para intervenciones sociales efectivas, y generaci\u00f3n de evidencia de programas sociales. Adem\u00e1s, se efectuaronServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 23encuentros del Ecosistema de Innovaci\u00f3n Social en Pobreza que tuvieron como objetivo aumentar la comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n entre los actores del ecosistema, brindando un espacio para que se conozcan y compartan su quehacer. Durante estos cuatro a\u00f1os de gesti\u00f3n, el servicio trabaj\u00f3 junto a m\u00e1s de 150 mil personas emprendedoras, en su mayor\u00eda mujeres, de todo Chile, fortaleciendo su capacidad emprendedora y entregando las herramientas necesarias para potenciar las competencias de personas que lograron emprender en un escenario de profunda crisis econ\u00f3mica. Al mismo tiempo, se apoy\u00f3 la habilitaci\u00f3n social de m\u00e1s de 17 mil familias a trav\u00e9s del programa Acci\u00f3n, que interviene en el fortalecimiento de las habilidades de autoestima, autocuidado, relaciones interpersonales y proyecci\u00f3n con el objetivo de disminuir su situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad. Similarmente, con el programa Acci\u00f3n Local se apoy\u00f3 el fortalecimiento de la cohesi\u00f3n social de 71 comunidades, incorporando nuevos territorios en el trabajo del fortalecimiento de sus relaciones comunitarias. Adem\u00e1s, el FOSIS orient\u00f3 y apoy\u00f3 a quienes viven en mayor vulnerabilidad, acompa\u00f1\u00e1ndolos en sus trayectorias de participaci\u00f3n en el programa Familias como parte de la Red de Protecci\u00f3n Social del Gobierno. Durante el per\u00edodo se logr\u00f3 acompa\u00f1ar y atender a cerca de 178 mil familias de todo Chile, conect\u00e1ndolas con la red de beneficios del Estado, sobre todo en un momento de pandemia, donde se transform\u00f3 en uno de los principales apoyos a las familias que vivieron en primera persona las consecuencias de la crisis sanitaria y econ\u00f3mica que afecta al pa\u00eds. Asimismo, junto a equipos t\u00e9cnicos del Ministerio de Desarrollo Social y Familia y de los municipios a lo largo de todo Chile, el FOSIS promovi\u00f3 la alimentaci\u00f3n saludable y entreg\u00f3 mejoras habitacionales a las familias m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds. Se aportaron soluciones de vivienda para 13 mil familias a trav\u00e9s del Programa Habitabilidad y se otorgaron herramientas de auto provisi\u00f3n de alimentos a 15 mil familias en todo Chile gracias al programa Autoconsumo, actualmente Programa de Apoyo a la Seguridad Alimentaria. Por \u00faltimo, la instituci\u00f3n benefici\u00f3 a m\u00e1s de 111 mil familias de la regi\u00f3n de Ays\u00e9n con el subsidio de calefacci\u00f3n, aportando el monto de $100.000 a las familias en los meses de marzo, aportando a lograr el objetivo de enfrentar de mejor manera el duro invierno en una zona de bajas temperaturas. Esto y m\u00e1s fue el trabajo que ha desarrollado el Fondo de Solidaridad e Inversi\u00f3n Social durante este per\u00edodo, aportando en lo construido durante los 30 a\u00f1os del servicio y fortaleciendo su sello, poniendo siempre en el centro de su acci\u00f3n a las personas, familias y comunidades m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds. Durante el mandato del Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era y el trabajo conjunto desarrollado con el Ministerio de Desarrollo Social y Familia, elServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 24FOSIS es un servicio que contin\u00faa aportando a un mejor Estado, entregando m\u00e1s y mejores oportunidades para que las personas, familias y comunidades m\u00e1s vulnerables del pa\u00eds tengan un mejor futuro. \u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff1.6 Servicio Nacional de la Discapacidad (SENADIS) El Servicio Nacional de la Discapacidad, SENADIS fue creado en febrero de 2010, luego de la promulgaci\u00f3n de la Ley N\u00ba 20.422 que establece Normas sobre Igualdad de Oportunidades e Inclusi\u00f3n Social de Personas con Discapacidad. A partir de ese gran hito para Chile, durante doce a\u00f1os, tanto el Servicio como el pa\u00eds en su conjunto, se han planteado un enorme desaf\u00edo: promover la igualdad de oportunidades, inclusi\u00f3n social efectiva, participaci\u00f3n y accesibilidad de las personas con discapacidad. Durante el periodo de Gobierno 2018-2021, se ha trabajado intensamente en promover el desarrollo integral de las personas con discapacidad, en todos los \u00e1mbitos y etapas de su vida, de manera que puedan lograr una efectiva inclusi\u00f3n social acorde a sus proyectos de vida. Para esto, SENADIS, ha implementado 14 Programas Sociales, ejecutado m\u00e1s de 4000 proyectos y ha beneficiado a m\u00e1s de 50.000 mil personas. Asimismo, se han realizado m\u00faltiples acciones de promoci\u00f3n de derechos de las personas con discapacidad, generaci\u00f3n de informaci\u00f3n, gesti\u00f3n y coordinaci\u00f3n intersectorial, gesti\u00f3n del conocimiento y estrategias de inclusi\u00f3n social. Durante este periodo se implement\u00f3 el Plan Nacional de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n de la discapacidad, para garantizar un acceso eficiente y eficaz al proceso, con el objetivo de incrementar el Registro Nacional de Discapacidad (RND). En este marco, se realizaron diversas acciones para mejorar y agilizar el proceso de certificaci\u00f3n, se generaron documentos t\u00e9cnicos, se capacit\u00f3 a los actores relevantes del proceso y se implement\u00f3 la campa\u00f1a comunicacional \"Mi Decisi\u00f3n, Mi Credencial: S\u00famate al Registro Nacional de la Discapacidad\". Gracias a un trabajo de colaboraci\u00f3n entre SENADIS y FONASA, se anunci\u00f3 la codificaci\u00f3n de Terapia Ocupacional, prestaci\u00f3n que no ten\u00eda cobertura y que, en el caso de las personas con discapacidad que tengan RND, no tendr\u00e1 tope anual. Similar medida se adopt\u00f3 para las prestaciones Kinesiolog\u00eda y Fonoaudiolog\u00eda en la Modalidad Libre Elecci\u00f3n. Se estima que son m\u00e1s de 423 mil las personas con discapacidad que hoy se encuentran registradas en el RND que se ver\u00e1n beneficiadas. Por primera vez se incorpor\u00f3 la rehabilitaci\u00f3n infantil en la estrategia de Centros Comunitarios de Rehabilitaci\u00f3n, CCR. Para ello, se reformul\u00f3 el programa CCR de Senadis y durante este periodo de Gobierno se han implementado 140 proyectos de rehabilitaci\u00f3n.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 25Desde agosto 2019, se inici\u00f3 la implementaci\u00f3n del Programa Modelos de Residencias para Adultos con Discapacidad, que busca solucionar la necesidad de cobertura para adultos con discapacidad y dependencia entre 18 y 59 a\u00f1os que se encontraban en residencias de SENAME, traspasando su atenci\u00f3n a SENADIS. Por primera vez desde el Estado se est\u00e1 visibilizando esta realidad. El programa se inici\u00f3 beneficiando a 807 personas, con un presupuesto aproximado de 2 mil millones de pesos; y, al t\u00e9rmino de este Gobierno se han beneficiados a 1068 residentes, con un presupuesto de m\u00e1s de 8 mil millones de pesos, permitiendo instalar un modelo residencial basado en el enfoque de derechos humanos. En el \u00e1mbito de Educaci\u00f3n Superior, el Programa de Apoyos a estudiantes con discapacidad en Instituciones de Educaci\u00f3n Superior ha beneficiado en forma directa a 2350 estudiantes a nivel nacional, con un financiamiento superior a 4mil millones de pesos, lo que contribuy\u00f3 a disminuir las barreras que enfrentan para participar en los procesos de aprendizaje. En el \u00e1mbito de inclusi\u00f3n laboral, se desarroll\u00f3 el programa de apoyo al cumplimiento de la Ley de Inclusi\u00f3n Laboral, logrando capacitar a 550 organizaciones p\u00fablicas y privadas, con el objetivo de apoyarlas en la generaci\u00f3n de procesos inclusivos para la contrataci\u00f3n de personas con discapacidad. Asimismo, con los Ministerio del Trabajo y Ministerio de Hacienda se han realizado las evaluaciones de cumplimiento de la Ley N\u00b021.015 a las entidades privadas, desde la entrada en vigencia de la Ley. SENADIS lider\u00f3 un proceso donde, adem\u00e1s de los datos cuantitativos de reporte que entregan las instituciones p\u00fablicas, se realizaron entrevistas grupales, entrevistas en profundidad y una consulta p\u00fablica donde participaron m\u00e1s de 600 personas con discapacidad, familiares y/o representantes de organizaciones. En lo que respecta al sector p\u00fablico, gracias al trabajo coordinado con la Direcci\u00f3n Nacional del Servicio Civil, se ha implementado el reporte de las entidades p\u00fablicas al cumplimiento de la Ley 21.015 y la entrega de razones fundadas en caso de incumplimiento. Este trabajo ha permitido contar anualmente con reportes de SENADIS y el Servicio Civil, que indican los avances en cumplimiento de la cuota legal de contrataciones de personas con discapacidad dentro del Estado. A trav\u00e9s de la Estrategia de Desarrollo Local Inclusivo, EDLI, se ha impulsado y fomentado la gesti\u00f3n inclusiva a nivel comunal en Chile, logrando una cobertura del 52% a nivel nacional, esto quiere decir que 180 Municipios de Chile han incorporado la variable inclusi\u00f3n en beneficio de las personas con discapacidad.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 26En materia de accesibilidad, junto al Servicio Civil implementamos \"Preparados para Incluir\", iniciativa consistente en 3 cursos e-learning gratuitos para funcionarios p\u00fablicos y municipales, lo que ha permitido capacitar a m\u00e1s de 2 mil funcionarios en tem\u00e1ticas como accesibilidad universal, normativas de accesibilidad en edificaci\u00f3n y urbanismo y acceso a la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n para la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad. Esta iniciativa, durante el a\u00f1o 2021 result\u00f3 ganadora del premio internacional Zero Project 2022 de accesibilidad, como una de las 76 iniciativas m\u00e1s innovadoras en materia de accesibilidad. Tambi\u00e9n, queremos destacar la elaboraci\u00f3n y difusi\u00f3n de la Gu\u00eda de Gesti\u00f3n Inclusiva para funcionarios p\u00fablicos 2022, que tiene por objetivo favorecer la incorporaci\u00f3n del enfoque de inclusi\u00f3n de la discapacidad en el Estado, para garantizar el ejercicio de los derechos de las personas con discapacidad. Para el final hemos dejado el relato del mayor desaf\u00edo que hemos tenido que enfrentar durante este Gobierno, la pandemia sanitaria global a causa del coronavirus COVID-19. Desde SENADIS, impulsamos una serie de acciones para apoyar a las personas con discapacidad, sus familias y cuidadores. Se conform\u00f3 una mesa de trabajo intersectorial con representantes de organizaciones sociales, instituciones p\u00fablicas, organismos internacionales y academia, con el fin de contribuir a mejorar la gesti\u00f3n de la emergencia y que se incorporaran los requerimientos y necesidades de las personas con discapacidad y sus familias. Entre las acciones impulsadas por la mesa, se puede destacar un set de documentos y afiche con recomendaciones para la atenci\u00f3n a personas con discapacidad en los servicios de salud durante la pandemia por COVID-19, y un documento sobre recomendaciones y buenas pr\u00e1cticas en salud mental destinadas a residencias de personas con discapacidad en tiempos de COVID-19. Para resguardar la salud de las personas con discapacidad en residencias, establecimos un estricto protocolo, adem\u00e1s de un contacto diario con cada residencia y reporte, y una transferencia adicional de recursos por 410 millones de pesos para requerimientos asociados a la emergencia sanitaria. Adicionalmente, en diciembre 2020 se transfirieron 327 millones de pesos provenientes del Fondo gubernamental para apoyar a las organizaciones de la sociedad civil, a 20 residencias en convenio con SENADIS y 21 organizaciones ejecutoras del programa Tr\u00e1nsito a la Vida Independiente modalidad colectiva, para compra de Elementos de Protecci\u00f3n Personal (EPP) y art\u00edculos de higiene. Adem\u00e1s, implementamos residencias transitorias, en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Sim\u00f3n de Cirene, con el objetivo de habilitar, preventivamente,Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 27lugares de apoyo, con servicios b\u00e1sicos de atenci\u00f3n y cuidado, para poder enfrentar situaciones de emergencia cr\u00edtica en las residencias, debido a un alto n\u00famero de personas contagiadas de COVID-19. Se realizaron gestiones con el Ministerio Secretar\u00eda General de Gobierno y Presidencia para que las vocer\u00edas oficiales realizadas desde La Moneda se transmitan con int\u00e9rprete de lengua de se\u00f1as chilena, para resguardar el derecho al acceso a la informaci\u00f3n de las personas sordas. Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 un trabajo coordinado con el Ministerio de Interior y Seguridad P\u00fablica para que fueran considerados los requerimientos de las personas con discapacidad en los permisos de desplazamiento. As\u00ed, se estableci\u00f3 un permiso temporal para personas con trastornos del espectro autista, o con discapacidad intelectual o mental en general, y un permiso para cuidadores/as de personas con discapacidad que requieren asistencia. Implementamos la l\u00ednea telef\u00f3nica gratuita 800-000-058 \"Conectados al Cuidar\", de orientaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento, en el contexto de la emergencia sanitaria, para las personas con discapacidad y sus cuidadores. Para la comunidad de personas sordas, habilitamos en nuestro sitio web el sistema Vi-sor Web, tecnolog\u00eda de acceso a la informaci\u00f3n que permite comunicarse con nuestras Direcciones Regionales a trav\u00e9s de un int\u00e9rprete de lengua de se\u00f1as en l\u00ednea. Estos son solo algunos ejemplos del trabajo realizado durante este periodo de Gobierno, con el prop\u00f3sito de avanzar decididamente hacia una sociedad m\u00e1s inclusiva y respetuosa de los derechos de las personas con discapacidad. Necesitamos generar un cambio cultural respecto a la discapacidad, avanzando hacia una mirada positiva y desde un enfoque de derechos. Visibilizar la inclusi\u00f3n es fundamental para mejorar la calidad de vida de las personas con discapacidad y sus familias, ellos son el centro de nuestro trabajo. \u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff1.7 Corporaci\u00f3n Nacional de Desarrollo Ind\u00edgena (CONADI) Resumen Ejecutivo La Corporaci\u00f3n Nacional de Desarrollo Ind\u00edgena es el organismo encargado de promover, coordinar y ejecutar la acci\u00f3n del Estado en favor del desarrollo integral de las personas y comunidades ind\u00edgenas, especialmente en lo econ\u00f3mico, social, cultural y de impulsar su participaci\u00f3n en la vidaServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 28nacional, a trav\u00e9s de la coordinaci\u00f3n intersectorial, el financiamiento de iniciativas de inversi\u00f3n y la prestaci\u00f3n de servicios a los ciudadanos. A continuaci\u00f3n, se presentan los principales avances logrados en los \u00faltimos 4 a\u00f1os materializados en la entrega de soluciones basadas en el di\u00e1logo, el reconocimiento y el progreso en \u00e1reas tan importantes como la institucionalidad, el desarrollo econ\u00f3mico, la promoci\u00f3n de la cultura y la incorporaci\u00f3n de procedimientos y modernizaci\u00f3n de servicios involucrados en materias ind\u00edgenas como lo es CONADI. Antecedentes A marzo del 2018, los pueblos ind\u00edgenas del pa\u00eds presentaban carencias expresadas en materias institucionales, econ\u00f3micas, sociales y culturales, que requer\u00edan llevar a cabo acciones para fortalecer el desarrollo y mejorar la calidad de vida, tanto de las comunidades rurales como de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena urbana. Los pueblos ind\u00edgenas en general se encuentran al 2018 en una condici\u00f3n de rezago, con menos acceso a oportunidades, mayor pobreza y vulnerabilidad respecto del resto de los chilenos. Los datos de la encuesta Casen del 2015 eran claros al respecto, pero tambi\u00e9n hay que destacar que la brecha entre poblaci\u00f3n ind\u00edgena y no ind\u00edgena se ha ido estrechando. Ello es parte de un r\u00e1pido progreso en la situaci\u00f3n vital de la poblaci\u00f3n ind\u00edgena. As\u00ed, por ejemplo, en 2006 el 44% de esa poblaci\u00f3n viv\u00eda en situaci\u00f3n de pobreza por ingresos, mientras que en 2015 esa cifra se hab\u00eda reducido al 18,3% (pero aun significativamente superior al 11% de la poblaci\u00f3n no ind\u00edgena). Parte de esta injusta brecha se debe a la discriminaci\u00f3n que por mucho tiempo vivieron los pueblos ind\u00edgenas, la que se ha ido corrigiendo gradual, pero insuficientemente. Los datos, sin embargo, reflejan s\u00f3lo una parte de la complejidad de la relaci\u00f3n del Estado con los pueblos ind\u00edgenas, con sus extendidas ra\u00edces hist\u00f3ricas que encierran conflictos, violencias e injusticias seculares a\u00fan no reconocidas ni reparadas suficientemente. Ello se manifiesta con particular fuerza en la Araucan\u00eda, cuya ocupaci\u00f3n por el Estado chileno durante la segunda mitad del siglo XIX dio origen a problemas de muy dif\u00edcil soluci\u00f3n, no menos en lo referente a la propiedad de la tierra. No existe consenso respecto de la cuant\u00eda de la reivindicaci\u00f3n en tierras que el pueblo mapuche exige al Estado. Sin embargo, utilizando los t\u00edtulos de merced pendientes al 2014 se estimaba en 45.000 hect\u00e1reas, lo que ya ha sido ampliamente superado. Ello revela la necesidad de determinar la magnitud de las demandas pendientes.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 29Todo esto hacia imperioso enfrentar en todas sus facetas la situaci\u00f3n tanto de los pueblos ind\u00edgenas en general, como del pueblo mapuche y La Araucan\u00eda en particular, mediante la acci\u00f3n program\u00e1tica de la corporaci\u00f3n. Principales medidas implementadas durante el periodo 2018-2022: Fondo de Tierras y Aguas Ind\u00edgenas Durante el periodo 2018 2021, respecto al Fondo de Tierras y Aguas Ind\u00edgenas, se ejecutaron el 17 y el 18Concurso Subsidio para la Adquisici\u00f3n de Tierras por Ind\u00edgenas, los cuales lograron un total de 2.150 familias beneficiadas, con una inversi\u00f3n total de 57 mil millones repartidos a lo largo del pa\u00eds, las cuales pueden ser adquiridas en forma individual, como parte de una comunidad o como comunidad. En tanto, a trav\u00e9s del articulo 20 letra B se beneficiaron 63 comunidades ind\u00edgenas con compras de tierras, apoyando directamente a 3.998 familias, la inversi\u00f3n lleg\u00f3 a 92 mil millones de pesos, logrando adquirir 27.202 hect\u00e1reas. En este mismo fondo, se suscribieron convenios por un monto de 96 mil millones de pesos, con Municipios y Gobernaciones de las regiones de Arica y Parinacota, Tarapac\u00e1, Biob\u00edo, La Araucan\u00eda y Los Lagos, adem\u00e1s de convenios con Fosis, la Comisi\u00f3n Nacional de Riego e Indap, para dotar de riego y 800 pozos profundos a comunidades ind\u00edgenas, y as\u00ed, hacer m\u00e1s f\u00e1cil la productividad de las tierras, siendo este monto una cifra r\u00e9cord en inversi\u00f3n en esta materia, llegando a beneficiar de forma directa a cerca de 30 mil familias ind\u00edgenas. A\u00f1o 2019, convenios de riego por un monto de M$18.308.567. A\u00f1o 2020, convenios de riego por un monto de M$22.313.985. Cabe destacar, que en diciembre del 2020 se lanz\u00f3 el 18 Concurso Subsidio para la adquisici\u00f3n de tierras para ind\u00edgenas, a ra\u00edz de la pandemia del Covid 19, se realiz\u00f3 todo el proceso por primera vez en la historia de la Corporaci\u00f3n de manera online. Programa de Informaci\u00f3n de Derechos Ind\u00edgenas PIDI Respecto a la atenci\u00f3n al p\u00fablico en zonas de dif\u00edcil acceso, destaca que desde el a\u00f1o 2018 a la fecha, el Programa Promoci\u00f3n e Informaci\u00f3n de losServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 30Derechos Ind\u00edgenas (PIDI), creci\u00f3 en cobertura, pasando de estar presente en 22 comunas a 34 comunas de nuestro pa\u00eds, agregando espacios de atenci\u00f3n en 6 regiones nuevas, subsanando en parte la deficiencia de cobertura territorial de la instituci\u00f3n de la actual Ley 19.253. Durante este gobierno fueron atendidas 197.567 personas ind\u00edgenas por los espacios PIDI, siendo el tr\u00e1mite m\u00e1s frecuente consultado por los usuarios el certificado de calidad ind\u00edgena, que durante este periodo a prop\u00f3sito de la pandemia fue modernizado, siendo posible su realizaci\u00f3n de manera completamente online. Programa Chile Ind\u00edgena Desde el 2018 al 2022 el Programa Chile Ind\u00edgena Fase II de CONADI trabaj\u00f3 con comunidades ind\u00edgenas rurales de las Regiones de: Arica y Parinacota, Tarapac\u00e1, Antofagasta, Biob\u00edo, La Araucan\u00eda, Los R\u00edos y Los Lagos; adem\u00e1s de asociaciones ind\u00edgenas urbanas de la Regi\u00f3n Metropolitana. El objetivo del Programa es entregar recursos para promover la participaci\u00f3n y el desarrollo con identidad de los pueblos originarios del pa\u00eds, realizando acciones para mejorar las condiciones de vida, en base al respeto y consideraci\u00f3n de sus culturas, de sus saberes tradicionales y su cosmovisi\u00f3n. Durante el periodo que abarca desde el a\u00f1o 2019 hasta el 2021, se han desarrollado m\u00e1s de 2600 iniciativas y proyectos vinculados a tem\u00e1ticas de capacitaci\u00f3n, econom\u00eda ind\u00edgena, cultura, infraestructura comunitaria, apoyo al funcionamiento de mesas territoriales, entre otros, con un monto total de inversi\u00f3n de $12.010.653.068, beneficiando a m\u00e1s de 1.600 organizaciones ind\u00edgenas que participaron del programa. Unidad de Cultura y Educaci\u00f3n En materia de cultura y educaci\u00f3n, 25 mil ind\u00edgenas aprendieron sus lenguas originarias a trav\u00e9s de talleres efectuados por el gobierno y cerca de 10 mil ni\u00f1os ind\u00edgenas de entre 0 y 5 a\u00f1os recibieron ense\u00f1anzas de 110 educadoras tradicionales y educadoras de lengua y cultura ind\u00edgena (ELCI) en jardines infantiles, adem\u00e1s se lanzaron 8 concursos durante este periodo para financiar iniciativas de arte y cultura ind\u00edgena. Fondo de Desarrollo Ind\u00edgena El Fondo de Desarrollo Ind\u00edgena de Conadi, durante estos cuatro a\u00f1os apoy\u00f3 al emprendimiento ind\u00edgena, urbano y rural, con una inversi\u00f3n directa de $2.271 millones de pesos, se financiaron 1.025 iniciativas econ\u00f3micas lideradas y desarrolladas por personas y comunidades ind\u00edgenas, destacando el apoyo a la actividad agropecuaria del Tamarugal; el apoyo alServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 31emprendimiento ind\u00edgena en la macrozona central; y los concursos p\u00fablicos de apoyo al turismo en el Biob\u00edo, Araucan\u00eda y Los R\u00edos. En tanto, en la l\u00ednea de apoyo a predios adquiridos por la Corporaci\u00f3n se invirtieron $3.628 millones de pesos, impactando en al menos 5.867 personas con proyectos de equipamiento b\u00e1sico predial, para as\u00ed hacer productivas las tierras ind\u00edgenas. A trav\u00e9s del Programa de Turismo y Pueblos Ind\u00edgenas, se potenci\u00f3 el turismo de intereses especiales en la identidad cultural, hist\u00f3rica y ambiental del mundo rural, valorando su calidad esc\u00e9nica-ambiental, de manera de fortalecer la autenticidad y comercializaci\u00f3n de las experiencias de turismo ind\u00edgena de pa\u00eds, para lo cual el 2020 se apoy\u00f3 a toda la oferta actual con un convenio de 60 millones para generar una imagen (material audiovisual) del turismo ind\u00edgena para incorporar a los portales oficiales de Sernatur. Adem\u00e1s, se invirtieron 300 millones de pesos en infraestructura, equipamiento y estudios para implementar el \"Sello de Turismo Ind\u00edgena\", para lograr altos est\u00e1ndares de calidad en sus servicios y un trabajo comunitario y articulado entre sus socios. De forma individual se capacitaron m\u00e1s de 100 personas en \"MarketReady para Turismo Ind\u00edgena\" metodolog\u00eda adaptada a Chile por la Subsecretar\u00eda de Turismo. Pueblo Chango Tras un largo trabajo de recopilaci\u00f3n hist\u00f3rica e investigaci\u00f3n, con fecha 17 de octubre de 2020 se reconoci\u00f3 la existencia del pueblo Chango, como el d\u00e9cimo pueblo ind\u00edgena de Chile, ello con el fin de reconocer su cultura, su tradici\u00f3n, su historia, su vigencia, y que tambi\u00e9n se les permita acceder a los beneficios que otorga la Ley Ind\u00edgena, incluyendo el acceso a los fondos de tierras, aguas, cultura, educaci\u00f3n y desarrollo de CONADI, as\u00ed como de los convenios con Indap, Junaeb, Sernatur, ProChile, Bienes Nacionales y la Comisi\u00f3n Nacional de Riego, entre otros. Esca\u00f1os reservados Uno de los hitos de participaci\u00f3n pol\u00edtica ind\u00edgena m\u00e1s importantes de la historia se registr\u00f3 con fecha 23 de julio de 2020, cuando se public\u00f3 la ley 21.298 que modific\u00f3 la carta fundamental para reservar esca\u00f1os a representantes de los pueblos ind\u00edgenas en la convenci\u00f3n constitucional, fijando en 17 esca\u00f1os, que se reparten de la siguiente manera 7 para los Mapuche, 2 para los Aymara, 1 para Quechuas, 1 para los Atacame\u00f1os, 1 para los Changos, 1 para los Diaguitas, 1 para los Collas, 1 para los Rapa Nui, 1 para los Kawashkar y 1 para los Yag\u00e1n, creando un padr\u00f3n electoral especial en base a los registros que maneja la Conadi, Junaeb y el Registro Civil, asegurando con esto que los ind\u00edgenas pudieran elegir susServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 32representantes para la convenci\u00f3n constitucional, inscribi\u00e9ndose para votar o ser candidatos con el tr\u00e1mite de acreditaci\u00f3n de calidad ind\u00edgena en Conadi. Elecci\u00f3n de Consejeros Ind\u00edgenas En tanto, tambi\u00e9n en materia de participaci\u00f3n pol\u00edtica, el 5 de diciembre de 2021 se realiz\u00f3 el proceso de consulta para proponer consejeros ind\u00edgenas ante CONADI, para elegir a los 8 consejeros (cuatro mapuche, un aymara, un atacame\u00f1o o LikanAntai, un rapa nui y uno con domicilio en un \u00e1rea urbana del territorio nacional). En esta oportunidad, de los 8 candidatos que obtuvieron la mayor\u00eda de los votos, 5 son mujeres, quienes ahora se encuentran en un proceso administrativo en que el Presidente de la Rep\u00fablica los nombrar\u00e1 oficialmente como Consejeros Nacionales de CONADI, teniendo a su cargo definir la pol\u00edtica de la instituci\u00f3n y velar por su cumplimiento. Programa Defensa Jur\u00eddica: Corresponde a un servicio de atenci\u00f3n jur\u00eddica gratuita que ofrece orientaci\u00f3n, asesor\u00eda y defensa jur\u00eddica a las personas, comunidades y asociaciones ind\u00edgenas del pa\u00eds, asumiendo cuando as\u00ed se le solicite, la defensa jur\u00eddica de los ind\u00edgenas y sus comunidades en conflictos sobre tierras y aguas ind\u00edgenas, es decir, sobre las cuestiones a que diere lugar el dominio, posesi\u00f3n, divisi\u00f3n, administraci\u00f3n, explotaci\u00f3n, uso y goce de tierras ind\u00edgenas, y los actos o contratos a que se refieran o incidan en ellas, y en que sean parte o tengan inter\u00e9s ind\u00edgenas. Este a\u00f1o 2021, se ha implementado CERO FILAS PDJ, que permite realizar consultas online. El Programa Defensa Jur\u00eddica, comprende las Regiones de Arica y Parinacota, Tarapac\u00e1, Antofagasta, Metropolitana, del BioB\u00edo, de la Araucan\u00eda, de los R\u00edos, de Los Lagos y de Ays\u00e9n. En la Regi\u00f3n de la Araucan\u00eda, se cuenta con 1 oficina central y 8 centros comunales. Entre los a\u00f1os 2018 al 2021 el programa ha efectuado 39.057 atenciones y tramitado 2.691 causas en sus 29 puntos de atenci\u00f3n. Registro P\u00fablico de Tierras El a\u00f1o 2018 se inici\u00f3 el proyecto de actualizaci\u00f3n y mejora de la base datos RPTI. En dicho proyecto se trabaj\u00f3 directamente con los libros de inscripciones del RPTI, con el objetivo de completar y mejorar la base de datos obtenida el a\u00f1o 2017, para un estimado de 100.000 registros. Se elabor\u00f3 un cat\u00e1logo inicial de libros y registros en base a los \u00edndices, y luego se procedi\u00f3 a realizar un trabajo de revisi\u00f3n y digitaci\u00f3n de datos para completar la base de datos obtenida el a\u00f1o anterior.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 33Actualmente el Sistema RPTI V3 del Registro P\u00fablico de Tierras Ind\u00edgenas posee un total de 112.000 Registros aproximadamente, que abarca nuestra competencia territorial desde las Regiones del \u00d1uble a Los Lagos. Durante el a\u00f1o 2021 hemos respondido aproximadamente 4.000 solicitudes de tr\u00e1mite tanto a trav\u00e9s de nuestras oficinas de atenci\u00f3n como tambi\u00e9n de forma electr\u00f3nica. Durante el a\u00f1o 2021 se comenz\u00f3 a trabajar en la puesta en marcha del Sistema de Tramites del Registro P\u00fablico de Tierras Ind\u00edgenas que nos permitir\u00e1 emitir los certificados de inscripci\u00f3n en nuestro Registro mediante firma electr\u00f3nica avanzada el cual se encontrar\u00e1 operativo a comienzos del a\u00f1o 2022. Calidades ind\u00edgenas En enero 2021, en el marco de la Agenda Digital 2020, se dispuso la Acreditaci\u00f3n de la Calidad de Ind\u00edgena mediante canal digital (SIMPLE) facilitando el acceso y evitando la exposici\u00f3n de las personas. A la fecha se han recepcionado 49.585 solicitudes por esta modalidad, disminuyendo las recibidas por canales presenciales. En enero 2021, en el marco de la Ley N\u00b0 21.273, se dispuso la Acreditaci\u00f3n de la Calidad de Ind\u00edgena del Pueblo Chango. A la fecha, se han recepcionado 691 solicitudes, de las cuales 510 se han realizado por modalidad digital (SIMPLE). En marzo 2021, en el marco de lo dispuesto por la Ley N\u00b0 21.298, fue utilizado como el principal registro de personas ind\u00edgenas del pa\u00eds para elaborar el Padr\u00f3n Electoral para Reservar Esca\u00f1os a representantes de los Pueblos Ind\u00edgenas en la Convenci\u00f3n Constitucional, informando 1 mill\u00f3n 200 mil registros al SERVEL. Estudios y modernizaci\u00f3n de Sistemas y Bases de datos En el per\u00edodo se llevaron a cabo una serie de contratos con el objetivo de modernizar los servicios de CONADI mediante la generaci\u00f3n de bases de datos y mejoramiento de los sistemas digitales en \u00e1reas como el Registro P\u00fablico de Tierras, el Sistema Integrado de Informaci\u00f3n de CONADI (SIIC), el desarrollo de herramientas del \"Sistema de Informaci\u00f3n Territorial Ind\u00edgena\"(SITI), el sistema de seguimiento de programas y proyectos (SSPP), las bases de datos del Software de Comunidades y sistemas de postulaci\u00f3n online a concursos para personas y comunidades ind\u00edgenas por un moto de 435 millones de pesos.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 34Digitalizaci\u00f3n Finalmente, en el \u00e1mbito de Digitalizaci\u00f3n del Estado, la Corporaci\u00f3n dispuso 77 concursos p\u00fablicos mediante modalidad digital e h\u00edbrida, destacando la postulaci\u00f3n en l\u00ednea del Subsidio para la Adquisici\u00f3n de Tierras para Ind\u00edgenas, donde se recepcionaron m\u00e1s de 45 mil presentaciones, super\u00e1ndose la meta presidencial de disponer a la ciudadan\u00eda m\u00e1s del 80% de los tramites ciudadanos del Servicio. \u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff1.8 Servicio Nacional del Adulto Mayor (SENAMA) El Servicio Nacional del Adulto Mayor, SENAMA, fue creado bajo la Ley N\u00b019.828 del 17 de septiembre de 2002, como un Servicio P\u00fablico funcionalmente descentralizado, con personalidad jur\u00eddica y patrimonio propio, que se encuentra sometido a la supervigilancia del Presidente de la Rep\u00fablica, a trav\u00e9s del Ministerio de Desarrollo Social y Familia, siendo su principal funci\u00f3n contribuir a mejorar la calidad de vida de las personas mayores del pa\u00eds. Durante sus 19 a\u00f1os de existencia, SENAMA ha cumplido un rol central al hacer visibles los efectos del acelerado envejecimiento de la poblaci\u00f3n en Chile, y sus caracter\u00edsticas particulares que han llevado a desarrollar nuevas pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas a la prevenci\u00f3n de la dependencia y a la promoci\u00f3n de un envejecimiento activo e inclusivo. El incremento de esta poblaci\u00f3n plantea fundamentalmente un desaf\u00edo en relaci\u00f3n a la necesidad de un cambio cultural que nuestra sociedad debe lograr para la integraci\u00f3n y pleno desarrollo de las personas en todas las etapas de la vida. En este contexto, la Pol\u00edtica de Envejecimiento Positivo, que responde a uno de los compromisos del Programa de Gobierno 2018 - 2021, es una respuesta a este fen\u00f3meno sociodemogr\u00e1fico que tiene como objetivo alcanzar la transversalidad del envejecimiento y la vejez en todos los servicios del Estado. Esta propuesta se desarrolla a trav\u00e9s de 4 ejes de trabajo: Eje Saludable, Eje Seguro, Eje Participativo y Eje Institucional; de los cuales, sus principales avances se se\u00f1alan a continuaci\u00f3n. Eje Saludable Este eje se relaciona con todas aquellas acciones destinadas a avanzar en la protecci\u00f3n de la salud funcional, generando las condiciones para retrasar la dependencia f\u00edsica y mental de las personas mayores y fortalecer la red de apoyo sociosanitaria para este grupo etario. Los principales resultados asociados a este eje son los siguientes:Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 35Lanzamiento de la D\u00e9cada del Envejecimiento Saludable 2021-2030, el que representa el hito de inicio del trabajo de la ONU respecto a esta tem\u00e1tica en el continente. En este contexto, nuestro pa\u00eds elabor\u00f3 el Plan Nacional de Salud Integral para las Personas Mayores, el que regir\u00e1 las acciones por los pr\u00f3ximos diez a\u00f1os. Desarrollo de la implementaci\u00f3n del proyecto piloto ICOPE Chile, impulsado por SENAMA y MINSAL, que busca contribuir al dise\u00f1o del modelo sociosanitario nacional para el cuidado de personas mayores. Formaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de cuidadores/as de personas mayores mediante los componentes de la Plataforma NODO; la elaboraci\u00f3n del Manual de Apoyo a la Certificaci\u00f3n de Cuidadores/as, en colaboraci\u00f3n con MINSAL y la Universidad SEK; la colaboraci\u00f3n con el estudio \"Mercado y Competencias para el Cuidado de las Personas Mayores con Dependencia en Chile\", presentado por CEVE-UC y MICARE; y la facilitaci\u00f3n del proyecto Mujeres Emplea \"Reintegraci\u00f3n Econ\u00f3mica Sostenible de Mujeres J\u00f3venes en Chile\". Implementaci\u00f3n de protocolos y medidas especiales para ELEAM, CVT y Centros Diurnos con el fin de prevenir contagios de COVID-19. En el contexto de la pandemia por COVID-19, se gestiona la entrega gratuita de elementos de protecci\u00f3n personal para trabajadores de todos los ELEAM del pa\u00eds; se realizan testeos preventivos; monitoreo permanente de la situaci\u00f3n a trav\u00e9s de plataforma de registro de informaci\u00f3n de casos COVID-19 en residencias; entre otros. Activaci\u00f3n de 19 Residencias Espejo Transitorias para enfrentar la pandemia por COVID-19, a fin de acoger y ayudar en la recuperaci\u00f3n de m\u00e1s de 500 personas mayores con alg\u00fan grado de dependencia bajo responsabilidad de un ELEAM. Finalmente, es importante destacar que la inversi\u00f3n p\u00fablica en materia de cuidados sociosanitarios en el periodo 2018-2021, efectuada a trav\u00e9s de los diferentes programas y servicios provistos por SENAMA, logr\u00f3 una cobertura anual promedio de m\u00e1s de 11.500 personas mayores en situaci\u00f3n de vulnerabilidad y con diferentes niveles de dependencia, con una inversi\u00f3n total de MM$82.359. Los programas referidos son el Fondo de Servicios de Atenci\u00f3n al Adulto Mayor, con sus dos componentes: Condominios de Viviendas Tuteladas (CVT) y Establecimientos de Larga Estad\u00eda (ELEAM), Fondo Subsidio ELEAM, Centros Diurnos y finalmente la transferencia que se realiza a los establecimientos de la Corporaci\u00f3n Nacional de Protecci\u00f3n a la Ancianidad (CONAPRAN). Eje Seguro Este eje apunta a todas aquellas medidas destinadas a mejorar las pensiones y fortalecer los cuidados para asegurar la dignidad y calidad de vida en la vejez. Los principales resultados asociados a este eje son los siguientes: Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 36Entre los a\u00f1os 2018 y 2021, SENAMA logr\u00f3 ampliar la oferta de Centros Diurnos para el Adulto Mayor hasta abarcar 107 comunas del pa\u00eds, mediante el financiamiento de proyectos en 104 Centros Diurnos Comunitarios y el financiamiento de la operaci\u00f3n de 5 Centros Diurnos Referenciales. Respecto a estos \u00faltimos, se sumaron a los Centros de Temuco y Chill\u00e1n que comenzaron a operar el a\u00f1o 2018, los Centros de Talca, Punta Arenas y Antofagasta. Por parte de los Establecimientos de Larga Estad\u00eda para Adultos Mayores (ELEAM), durante el periodo de Gobierno se inauguraron residencias en las comunas de Antofagasta, Copiap\u00f3, La Serena, Valpara\u00edso, Rengo y Valdivia. De esta forma, se logra finalizar el a\u00f1o 2021 con 19 ELEAM en operaci\u00f3n en distintas regiones del pa\u00eds. Finalmente, en el contexto de los Condominios de Viviendas Tuteladas (CVT) se incorporaron 7 nuevos dispositivos a nivel nacional: Quillota, El Tabo y Marchig\u00fce durante el 2018; Nacimiento y Castro durante el 2019; Quell\u00f3n el 2020 y Punta Arenas el a\u00f1o 2021. As\u00ed se logr\u00f3 ampliar la cobertura del programa y finalizar el a\u00f1o 2021 con 55 CVT en operaci\u00f3n. Eje Participativo Este Eje del Programa de Gobierno est\u00e1 orientado a promover oportunidades y espacios de participaci\u00f3n real de las personas mayores en la vida social, laboral y educativa, entre otras, a fin de vivir una vida plena y activa. Los principales resultados asociados a este eje son los siguientes: Un total de 199 municipios chilenos forman parte de la Red Mundial de Ciudades Amigables de la OMS. A trav\u00e9s del Fondo de Mejora Local del programa de Comunas Amigables, se han financiado 75 proyectos por medio de concursos p\u00fablicos realizados los a\u00f1os 2020 y 2021, los cuales han sido o ser\u00e1n implementados en 66 comunas de las 16 regiones del pa\u00eds. Realizaci\u00f3n el a\u00f1o 2020 de Di\u00e1logo Ciudadano en el que participan 256 dirigentes, a prop\u00f3sito de distintas tem\u00e1ticas vinculadas a la pandemia por COVID-19. Apoyo t\u00e9cnico en el contexto de la Mesa Transversal de Representantes de Organizaciones de y para Personas Mayores. Realizaci\u00f3n de las Encuestas Nacionales de Inclusi\u00f3n y Exclusi\u00f3n Social de las Personas Mayores en Chile. El Programa Piloto \"Formaci\u00f3n Inicial en Guiado e Informador Tur\u00edstico para Personas con Discapacidad y Personas Mayores\" finaliza el a\u00f1o con 77 beneficiarios que aprobaron el plan formativo. Eje Institucional Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 37Este eje busca fortalecer a SENAMA a trav\u00e9s de una reestructuraci\u00f3n organizacional que involucre aspectos t\u00e9cnicos, profesionales y presupuestarios para la conducci\u00f3n eficiente del Servicio y un accionar acorde con la realidad del envejecimiento en nuestro pa\u00eds. Los principales resultados asociados a este eje son los siguientes: Adscripci\u00f3n de SENAMA al Sistema de Alta Direcci\u00f3n P\u00fablica, proveyendo por primera vez el cargo de Director Nacional y los cargos de Jefe de Divisi\u00f3n a trav\u00e9s de este sistema. Formulaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n de las Orientaciones Estrat\u00e9gicas para el Envejecimiento en Chile 2021-2023, trabajo que implic\u00f3 la coordinaci\u00f3n de un trabajo con todos los ministerios del Poder Ejecutivo, con el Poder Judicial y el Legislativo por parte del Estado, adem\u00e1s de la Academia, Sociedad Civil y personas mayores, con el fin de crear una pol\u00edtica nacional de envejecimiento que pueda ser implementada a trav\u00e9s de acciones concretas y planes de trabajo a corto, mediano y largo plazo. A fin de dar cuenta del estado de avance en relaci\u00f3n al Plan de Acci\u00f3n Internacional de Madrid sobre el Envejecimiento (2002), los pa\u00edses de la regi\u00f3n se encuentran elaborando el cuarto examen y evaluaci\u00f3n quinquenal, instancia que permitir\u00e1 tambi\u00e9n medir el progreso en cuanto al cumplimiento de otros acuerdos regionales. En este contexto, SENAMA facilita informaci\u00f3n respecto a su oferta program\u00e1tica y el trabajo de coordinaci\u00f3n en torno a la elaboraci\u00f3n de las Orientaciones Estrat\u00e9gicas para el Envejecimiento en Chile. SENAMA inici\u00f3 un estudio sobre las acciones del Estado de Chile en torno a la Convenci\u00f3n de Derechos Humanos de las Personas Mayores (CIPDHPM) con el fin de establecer una l\u00ednea base para realizar el seguimiento permanente de los avances en la protecci\u00f3n, promoci\u00f3n y garant\u00eda de derechos de las personas mayores a nivel nacional. Suscripci\u00f3n de convenio de colaboraci\u00f3n entre SENAMA y MINSAL, a fin de ejecutar el Plan Nacional de Regularizaci\u00f3n y Acompa\u00f1amiento a ELEAM sin Autorizaci\u00f3n Sanitaria y el dise\u00f1o para la implementaci\u00f3n del Modelo Sociosanitario de servicios orientados a personas mayores. Creaci\u00f3n de la Unidad de Derechos Humanos y Buen Trato y de la Unidad de Supervisi\u00f3n y Gesti\u00f3n ELEAM. Creaci\u00f3n del \u00e1rea de Supervisi\u00f3n dentro de la Unidad de Supervisi\u00f3n y Gesti\u00f3n ELEAM, contexto en el cual se desarrollan jornadas de difusi\u00f3n, se realizan diagn\u00f3stico en tres regiones del pa\u00eds y se comienzan a establecer v\u00ednculos con ELEAM sin autorizaci\u00f3n sanitaria. \u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff\u00ff1.9 Instituto Nacional de la Juventud (INJUV) Contribuir en el dise\u00f1o y aplicaci\u00f3n de pol\u00edticas, planes y programas en materia de desarrollo social, especialmente aquellas destinadas a erradicar la pobreza y brindar protecci\u00f3n social a las personas o grupos Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 38vulnerables, promoviendo la movilidad e integraci\u00f3n social. Asimismo, deber\u00e1 velar por la coordinaci\u00f3n, consistencia y coherencia de las pol\u00edticas, planes y programas en materia de desarrollo social, a nivel nacional y regional y evaluar los estudios de preinversi\u00f3n de los proyectos de inversi\u00f3n que solicitan financiamiento del Estado para determinar su rentabilidad social de manera que respondan a las estrategias y pol\u00edticas de crecimiento y desarrollo econ\u00f3mico y social que se determinen para el pa\u00eds. Servicio Instituto Nacional de la Juventud. Avances de la Gesti\u00f3n 20 21 Promover el desarrollo integral de las juventudes del pa\u00eds, recogiendo y relevando sus diversidades, fomentando la inclusi\u00f3n social desde una perspectiva de derechos y de integraci\u00f3n en la oferta p\u00fablica, a trav\u00e9s de mecanismos descentralizados de participaci\u00f3n activa y sostenida en el tiempo. Esto mediante el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de pol\u00edticas, planes y programas acordes a tres ejes estrat\u00e9gicos de acci\u00f3n: a) Desarrollo f\u00edsico- mental; b) Desarrollo vocacional- laboral y; c) Desarrollo c\u00edvico- social; la realizaci\u00f3n de estudios de la realidad juvenil y su apropiada difusi\u00f3n; y la coordinaci\u00f3n intersectorial con agentes p\u00fablicos y privados relacionados con dichas tem\u00e1ticas. El INJUV orienta su trabajo a las y los j\u00f3venes de entre 15 y 29 a\u00f1os, coordinando las pol\u00edticas p\u00fablicas de juventud que se originan en el Estado. Asimismo, genera programas que fomentan la inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n social, el respeto de sus derechos y su capacidad de poder de decisi\u00f3n y responsabilidad. Actualmente, el Servicio cuenta con 268 funcionarias y funcionarios a nivel nacional, incluyendo a las y los colaboradoras/es PNUD. Asimismo, INJUV mantiene presencia a nivel nacional a trav\u00e9s de sus 16 Direcciones Regionales. Su presupuesto anual para el a\u00f1o 2022 es de $7.454.255.000. Producto de la contingencia nacional y mundial debido a la pandemia, se adaptaron las actividades institucionales a formatos online, poniendo esfuerzos en desarrollar una oferta program\u00e1tica atractiva, para mantener la participaci\u00f3n de los beneficiarios/as. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 39Entre los principales avances program\u00e1ticos logrados en el periodo, se destaca el posicionamiento del INJUV como actor relevante en organizaciones que trabajan con voluntarios/as. Esto se potenci\u00f3 a trav\u00e9s de la \"Semana del Voluntariado\", convocando a m\u00e1s de 2.044 j\u00f3venes y a m\u00e1s de 100 organizaciones de voluntariado de todo el pa\u00eds en actividades tales como: Seminario \"voluntarios y activistas que impactan\"; \"capacitaci\u00f3n en gesti\u00f3n riesgo\", Internacional nacional de voluntarios\" y \"festival del voluntario\". En el periodo, participaron m\u00e1s de 7 mil j\u00f3venes de los trabajos voluntarios \"Vive Tus Parques\", comprometidos con la conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n del patrimonio natural impulsado por INJUV en las \u00c1reas Silvestres Protegidas de CONAF. Tambi\u00e9n se realizaron encuentros de trabajo en red y talleres de capacitaci\u00f3n a 831 organizaciones de voluntariado, en las que participaron mil 836 j\u00f3venes. Adem\u00e1s, se complet\u00f3 el Primer Catastro de Organizaciones de Voluntariado, en cuya elaboraci\u00f3n participaron m\u00e1s de mil organizaciones, y la apertura de la plataforma de voluntariado INJUV https://voluntariado.injuv.gob.cl/ , que re\u00fane las ofertas de voluntariado para j\u00f3venes en todas las regiones del pa\u00eds. La l\u00ednea de fondos Acci\u00f3n Joven 2018-2022 entreg\u00f3 recursos a 1.325 organizaciones de la sociedad civil para generar iniciativas desde y para los j\u00f3venes, con el fin de fortalecer el tejido social y el desarrollo comunitario, por un total de 2 mil 337 millones. Entre las l\u00edneas de financiamiento se encuentran distribuidos en todas las regiones del pa\u00eds, en m\u00e1s de 100 comunas. Entre los principales logros del periodo, destaca el lanzamiento del Programa Hablemos de Todo, plataforma que busca informar respecto a tem\u00e1ticas de inter\u00e9s de j\u00f3venes en bienestar f\u00edsico y mental para la toma de mejores decisiones. M\u00e1s de 5mil j\u00f3venes participan en los Encuentros Regionales para definir las tem\u00e1ticas que tratar\u00e1 el Programa en cada regi\u00f3n. A su vez, m\u00e1s de 3.500 j\u00f3venes participaron en talleres y charlas para promover el bienestar f\u00edsico y mental. Asimismo, cerca de 60 mil usuarios/as visitaron el sitio web https://hablemosdetodo.injuv.gob.cl/ . Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 40El mayor hito en materia de estudios fueron el dise\u00f1o y desarrollo de la Novena y D\u00e9cima Encuesta Nacional de Juventud. En el a\u00f1o 2019, se dieron a conocer los resultados de la Novena Encuesta Nacional de la Juventud (ENJ), esfuerzo significativo del INJUV para contar con datos precisos, actualizados y pertinentes, aportados por 9.700 j\u00f3venes encuestados en todo Chile. Esto arroja una fotograf\u00eda confiable para entender cu\u00e1les son las necesidades y problemas de las juventudes en temas que abarcan las brechas en educaci\u00f3n y acceso al trabajo, violencia en el pololeo, autonom\u00eda residencial y estilo de vida en general. [1] La Transferencia Monetaria Base, al igual que las Transferencias Monetarias Condicionas, los Bonos por Logros y por Esfuerzo, forman parte del Programa Bonificaci\u00f3n, Ley 20.595 el cual se financia con el mismo presupuesto, en el 2021 el aporte directo a transferencias fue de M$ 48.126.113.- sin embargo el programa completo cont\u00f3 con M$ 87.000.816-, este qued\u00f3 establecido en la partida 21 capitulo 01 programa 05; Subtitulo 24 \u00edtem 03 Asignaci\u00f3n 010. Karla Rubilar Barahona MINISTRA DE DESARROLLO SOCIAL Y FAMILIA Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 412. Resumen Ejecutivo Servicio El Servicio Nacional de la Discapacidad, SENADIS, cumple doce a\u00f1os desde su creaci\u00f3n en febrero de 2010, luego de la promulgaci\u00f3n de la Ley N\u00ba20.422. A partir de ese gran hito para Chile, nos hemos planteado un enorme desaf\u00edo como Servicio y tambi\u00e9n como sociedad: promover la igualdad de oportunidades, inclusi\u00f3n social efectiva, participaci\u00f3n y accesibilidad de las personas con discapacidad. Sabemos que visibilizar la inclusi\u00f3n es fundamental para mejorar la calidad de vida de esos 2 millones 800 mil personas con discapacidad, lo que representa el 16,7% de la poblaci\u00f3n chilena. Ellas son el centro de nuestro trabajo. Por lo mismo, durante estos a\u00f1os hemos colaborado en generar una serie de pol\u00edticas, programas e iniciativas que benefician a cientos de personas con discapacidad y sus familias. Para el per\u00edodo de Gobierno 2018-2022, nos propusimos alcanzar una sociedad inclusiva con las personas con discapacidad, a trav\u00e9s de dos objetivos principales. En primer lugar, promover un cambio cultural respecto a la discapacidad, avanzando hacia una mirada positiva y desde un enfoque de derechos. En segundo lugar, posicionar a SENADIS como referente t\u00e9cnico en t\u00e9rminos de discapacidad, siendo uno de nuestros mayores desaf\u00edos lograr que todos los organismos del Estado incorporen la variable discapacidad en sus planes y programas, realizando juntos un trabajo articulado e intersectorial. Nuestro Gobierno est\u00e1 comprometido con promover el desarrollo integral de las personas con discapacidad, en todos los \u00e1mbitos y etapas de su vida, de manera que puedan lograr una efectiva inclusi\u00f3n social, acorde a sus proyectos de vida. Para orientar el dise\u00f1o de pol\u00edticas y programas, es fundamental identificar qui\u00e9nes son y d\u00f3nde est\u00e1n las personas con discapacidad. Durante el 2021 continuamos con la implementaci\u00f3n del Plan Nacional de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n de la discapacidad, para garantizar un acceso eficiente y eficaz al proceso, con el objetivo de incrementar el Registro Nacional de Discapacidad (RND). En este marco, se realizaron diversas acciones para mejorar y agilizar el proceso de certificaci\u00f3n, entre las cuales destacan el Manual de Procedimiento para la Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n de la Discapacidad, a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n de los marcos normativo y conceptual, que permitieron la construcci\u00f3n de apartados del manual en los que se describe cada etapa del proceso, el que fue aprobado el a\u00f1o 2021 y publicado en la p\u00e1gina web del Ministerio de Salud. Tambi\u00e9n se di\u00f3 inicio al Plan de difusi\u00f3n y capacitaci\u00f3n del Sistema Nacional de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n de Discapacidad, priorizando a municipios, funcionarios de la salud de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud (APS) y organizaciones de y para personas con discapacidad, adem\u00e1s de implementar la campa\u00f1a comunicacional \"Mi Decisi\u00f3n, Mi Credencial: S\u00famate al Registro NacionalServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 42de la Discapacidad\". Se logr\u00f3 implementar el 100% de las actividades programadas para el a\u00f1o 2021, de manera completamente virtual, en todo el territorio nacional. Adem\u00e1s, se implement\u00f3 una estrategia comunicacional, consiste en una iniciativa web de comunicaci\u00f3n inclusiva, creada por personas con y sin discapacidad, que busca generar una gran comunidad, a trav\u00e9s de noticias, videos, testimonios, reportajes e informaci\u00f3n en torno al mundo de la discapacidad: www.incluyendo.cl Sobre el Tercer Estudio Nacional de la Discapacidad, se ha logrado generar un trabajo t\u00e9cnico intersectorial, en colaboraci\u00f3n mediante una mesa t\u00e9cnica entre la Subsecretar\u00eda de Evaluaci\u00f3n Social, el Servicio Nacional del Adulto Mayor (SENAMA) y SENADIS, con el fin de levantar una instrumentos sobre la materia. Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 el dise\u00f1o del modelo preliminar del cuestionario para el Estudio Nacional de la Discapacidad y Dependencia, adem\u00e1s de lograr identificar las principales dimensiones a incluir, se establece la metodolog\u00eda y las bater\u00edas de preguntas para la medici\u00f3n de la discapacidad, basadas en la experiencia del II ENDISC y las recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Finalmente, durante el a\u00f1o 2021 se licit\u00f3 y adjudic\u00f3 su ejecuci\u00f3n a trav\u00e9s de la Divisi\u00f3n Observatorio Social, de la Subsecretar\u00eda de Evaluaci\u00f3n Social del Ministerio de Desarrollo Social y Familia . En materia de accesibilidad, junto al Servicio Civil implementamos \"Preparados para Incluir\", iniciativa consistente en 3 cursos e-learning gratuitos para funcionarios p\u00fablicos y municipales, lo que ha permitido capacitar a m\u00e1s de 2 mil funcionarios en tem\u00e1ticas como accesibilidad universal, normativas de accesibilidad en edificaci\u00f3n y urbanismo y acceso a la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n para la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad. El Comit\u00e9 Interministerial de Desarrollo Social y Familia, aprob\u00f3 la propuesta presentada por SENADIS de constituir un Consejo Nacional de Accesibilidad Universal, de car\u00e1cter intersectorial, que re\u00fana a organismos p\u00fablicos, sector privado, academia y sociedad civil, para la formulaci\u00f3n de un Plan Nacional de Accesibilidad. Como instancia previa a la creaci\u00f3n del Consejo, se conform\u00f3 un comit\u00e9 asesor de car\u00e1cter temporal, cuyo prop\u00f3sito es colaborar en la convocatoria y conformaci\u00f3n del Consejo, as\u00ed como elaborar una hoja de ruta para su funcionamiento. Este comit\u00e9 cont\u00f3 adem\u00e1s con el apoyo t\u00e9cnico de referentes internacionales, a fin de recoger la experiencia y buenas pr\u00e1cticas. En cuanto a la ejecuci\u00f3n de la oferta program\u00e1tica de nuestro Servicio, cabe destacar la incorporaci\u00f3n de rehabilitaci\u00f3n infantil en Centros Comunitarios de Rehabilitaci\u00f3n (CCR). Se financiaron treinta y dos proyectos por un monto de 700 millones de pesos. Tambi\u00e9n continuamos con la ejecuci\u00f3n del Programa de Modelos Residenciales para Adultos en situaci\u00f3n deServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 43Discapacidad, iniciado en agosto 2019, a trav\u00e9s de 26 residencias en convenio, en ocho regiones del pa\u00eds, aumentando la cobertura de beneficiarios de 92 a 1.068 personas con discapacidad durante el periodo de gobierno, con un presupuesto de 8.300 millones de pesos, lo que corresponde al 40% del presupuesto anual del Servicio. Con la Estrategia de Desarrollo Local Inclusivo (EDLI), llegamos a 24 nuevos municipios, entregando 1.000 millones de pesos, junto con asesor\u00eda y apoyo t\u00e9cnico, para incorporar en su gesti\u00f3n un enfoque inclusivo. Desde su implementaci\u00f3n (2015), 180 municipios han ejecutado esta estrategia. A trav\u00e9s del Programa de Apoyo a la Inclusi\u00f3n Laboral entregamos cursos formativos gratuitos a m\u00e1s de 252 instituciones p\u00fablicas y privadas del pa\u00eds que deben cumplir con la Ley 21.015, para fortalecer competencias en torno a la inclusi\u00f3n laboral de personas con discapacidad. Sin embargo, sin duda el mayor desaf\u00edo que enfrentamos durante este a\u00f1o fue la emergencia sanitaria global a causa del coronavirus COVID-19, declarada como pandemia por parte de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Desde SENADIS, impulsamos una serie de acciones para apoyar a las personas con discapacidad, sus familias y cuidadores. Se conform\u00f3 una mesa de trabajo intersectorial con representantes de organizaciones sociales, instituciones p\u00fablicas, organismos internacionales y academia, con el fin de contribuir a mejorar la gesti\u00f3n de la emergencia y que se incorporaran los requerimientos y necesidades de las personas con discapacidad y sus familias. Entre las acciones impulsadas por la mesa, se puede destacar un set de documentos y afiche con recomendaciones para la atenci\u00f3n a personas con discapacidad en los servicios de salud durante la pandemia por COVID-19, y un documento sobre recomendaciones y buenas pr\u00e1cticas en salud mental destinadas a residencias de personas con discapacidad en tiempos de COVID-19. Adem\u00e1s, implementamos residencias transitorias, en colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Sim\u00f3n de Cirene, con el objetivo de habilitar, preventivamente, lugares de apoyo, con servicios b\u00e1sicos de atenci\u00f3n y cuidado, para poder enfrentar situaciones de emergencia cr\u00edtica en las residencias, debido a un alto n\u00famero de personas contagiadas de COVID-19. Se implementaron 9 residencias transitorias, 3 externas y 6 internas. Por otro lado, se estableci\u00f3 un trabajo coordinado entre SENADIS y la Unidad de Gesti\u00f3n Centralizada de Residencias Sanitarias (UGCR) del Ministerio de Salud, para asegurar el ingreso de personas con discapacidad a residencias sanitarias, se encuentren o no en situaci\u00f3n de dependencia, y acompa\u00f1ados de un cuidador si lo requieren. En aquellos casos en que la persona no cuente con un cuidador y requiera apoyo, SENADIS gestiona un profesional. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 44A lo anterior se suma las gestiones realizadas con el Ministerio Secretar\u00eda General de Gobierno y Presidencia para que las vocer\u00edas oficiales realizadas desde La Moneda se transmitan con int\u00e9rprete de lengua de se\u00f1as chilena, para resguardar el derecho al acceso a la informaci\u00f3n de las personas sordas. Tambi\u00e9n se realiz\u00f3 un trabajo coordinado con el Ministerio de Interior y Seguridad P\u00fablica para que fueran considerados los requerimientos de las personas con discapacidad en los permisos de desplazamiento. As\u00ed, se estableci\u00f3 un permiso temporal para personas con trastornos del espectro autista, o con discapacidad intelectual o mental en general, y un permiso para cuidadores/as de personas con discapacidad que requieren asistencia. En convenio con la Fundaci\u00f3n Amanoz, implementamos la l\u00ednea telef\u00f3nica gratuita 800-000-058 \"Conectados al Cuidar\", de orientaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento, en el contexto de la emergencia sanitaria, para las personas con discapacidad y sus cuidadores. Para la comunidad de personas sordas, habilitamos en nuestro sitio web el sistema Vi-sor Web, tecnolog\u00eda de acceso a la informaci\u00f3n que permite comunicarse con nuestras Direcciones Regionales a trav\u00e9s de un int\u00e9rprete de lengua de se\u00f1as en l\u00ednea. Junto al equipo de Pa\u00edsDI y el Centro de Desarrollo de Tecnolog\u00edas de Inclusi\u00f3n (CEDETI UC), se trabaj\u00f3 en la generaci\u00f3n de informaci\u00f3n en lectura f\u00e1cil sobre lo que significa el estado de excepci\u00f3n de cat\u00e1strofe, para informar a las personas con discapacidad intelectual. Tambi\u00e9n publicamos una serie de recomendaciones para personas con discapacidad, sus familias y cuidadores ante el coronavirus, con el fin de informar y prevenir el contagio. Finalmente, entre los ajustes a nuestra oferta program\u00e1tica, cabe destacar que la convocatoria del Fondo Nacional de Proyectos Inclusivos (FONAPI) dispuso 1.400 millones de pesos para el financiamiento de proyectos de organizaciones sociales que cubran necesidades relacionadas al contexto de emergencia sanitaria, como adquisici\u00f3n de elementos de prevenci\u00f3n, protecci\u00f3n y cuidado por el COVID19, y la generaci\u00f3n de ingresos, entregando apoyo al desarrollo comercial de talleres laborales en funcionamiento o en proceso de creaci\u00f3n, apoyo al autoempleo y apoyo a la creaci\u00f3n y fortalecimiento de cooperativas de trabajo y/o servicios inclusivos. En cuanto al programa de Apoyo a Estudiantes con Discapacidad en Educaci\u00f3n Superior, se modific\u00f3 la oferta y se incorporaron elementos tecnol\u00f3gicos y servicios de apoyo para que los estudiantes puedan acceder a la educaci\u00f3n a distancia. Estos son algunos ejemplos del trabajo que estamos haciendo para promover una sociedad m\u00e1s inclusiva y respetuosa de los derechos de las personas con discapacidad. Debemos seguir avanzando para que la normativa vigente en nuestro pa\u00eds se cumpla en forma efectiva e instalar competencias en los diversos actores de la sociedad para incorporar en forma transversal la inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n de las personas conServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 45discapacidad en todos los \u00e1mbitos. Sabemos que las necesidades son muchas y no podemos solos. Necesitamos el compromiso y participaci\u00f3n activa de las propias personas con discapacidad, sus familias y la sociedad civil, pues la inclusi\u00f3n la hacemos todos. JOS\u00c9 FRANCISCO SUBERCASEAUX IRARR\u00c1ZAVAL DIRECTOR NACIONAL Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 463. Resultados de la Gesti\u00f3n a\u00f1o 2018-2021 3.1. Resultados asociados al Programa de Gobierno, mensajes presidenciales y otros aspectos relevantes para el jefe de servicio 3. Resultados de la Gesti\u00f3n a\u00f1o 2018-2021 3.1. Resultados asociados al Programa de Gobierno, mensajes presidenciales y otros aspectos relevantes para el jefe de servicio 1. \"Robustecer el Servicio Nacional de Discapacidad, y crear una unidad de Defensor\u00eda de la Inclusi\u00f3n, de forma de potenciar sus facultades de coordinaci\u00f3n, protecci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n.\" A partir de un diagn\u00f3stico realizado durante el 2018 sobre la estructura organizacional de SENADIS, se redise\u00f1aron cargos y funciones, de forma participativa y consensuada con todas las jefaturas del Servicio, a fin de optimizar las labores y mejorar la eficiencia en las tareas de cada \u00e1rea. En abril de 2019 entr\u00f3 en vigencia la nueva estructura, siendo uno de los cambios m\u00e1s importantes, la creaci\u00f3n de 3 Subdirecciones Operativas bajo la Subdirecci\u00f3n Nacional, lo que permite organizar de mejor manera las funciones de los equipos, desconcentrar las cargas de trabajo y mejorar la coordinaci\u00f3n entre los distintos departamentos de SENADIS. Se crearon, adem\u00e1s, 3 nuevos Departamentos: Autonom\u00eda y Dependencia; Defensor\u00eda de la Inclusi\u00f3n; y Cooperaci\u00f3n y Asistencia T\u00e9cnica. Esta nueva estructura nos permite enfrentar los desaf\u00edos de convertirnos en referentes t\u00e9cnicos en materia de discapacidad, profundizar la incorporaci\u00f3n de la variable discapacidad en la oferta program\u00e1tica del Estado, ejecutar estrategias de coordinaci\u00f3n intersectorial y optimizar los procesos asociados a las \u00e1reas de soporte institucional. 2. \"Plan Nacional de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n masivo.\" El a\u00f1o 2019 se realiz\u00f3 el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico para el Plan Nacional de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n de la Discapacidad. Se realizaron encuentros participativos en 16 regiones del pa\u00eds, cuyo objetivo fue desarrollar un proceso diagn\u00f3stico que analiz\u00f3 la demanda social existente en relaci\u00f3n al Sistema de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n de la Discapacidad (SCCD) y el levantamiento de las principales problem\u00e1ticas y propuestas de mejora a nivel territorial. Se realizaron en total 58 mesas de discusi\u00f3n, con una participaci\u00f3n total de 575 personas (entre representantes de organizaciones de y para personas con discapacidad y representantes deServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 47instituciones que contienen o participan del proceso de calificaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de la discapacidad). Sumado a la revisi\u00f3n de distintas fuentes primarias, registros administrativos y an\u00e1lisis geoespacial, se construy\u00f3 un documento diagn\u00f3stico, por cada regi\u00f3n, y un documento con el diagn\u00f3stico nacional. Con este diagn\u00f3stico, se implementaron mesas t\u00e9cnicas con el Ministerio de Salud, para el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n del Plan Nacional de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n, con quienes se acordaron acciones a implementar. Se realiza el Manual de Procedimiento para la Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n de la Discapacidad, a trav\u00e9s de la revisi\u00f3n de los marcos normativo y conceptual, que permitieron la construcci\u00f3n de apartados del manual en los que se describe cada etapa del proceso, el que fue aprobado el a\u00f1o 2021 y publicado en la p\u00e1gina web del Ministerio de Salud. Con el Ministerio de Educaci\u00f3n se realiza un documento que entrega directrices para articular la evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica integral con la calificaci\u00f3n de la discapacidad El a\u00f1o 2020, se define la implementaci\u00f3n de 5 pilotos en diversas comunas del territorio nacional (Arica, Cha\u00f1aral, Navidad, Valdivia y Quinchao), con el fin de promover una gesti\u00f3n m\u00e1s eficiente del proceso de calificaci\u00f3n y certificaci\u00f3n y un fortalecimiento de la promoci\u00f3n del mismo, en base a esto se dise\u00f1\u00f3 una metodolog\u00eda de selecci\u00f3n de los territorios, adem\u00e1s de un trabajo coordinado con los actores territoriales para el diagn\u00f3stico y la definici\u00f3n de una propuesta preliminar de estrategias a implementar, al igual que el dise\u00f1o de la metodolog\u00eda de implementaci\u00f3n. Sus resultados permitieron tener una mirada territorial de la promoci\u00f3n y gesti\u00f3n del sistema, por lo que se define la necesidad de contar con mesas regionales de coordinaci\u00f3n para desarrollar acciones de promoci\u00f3n y gesti\u00f3n de redes territoriales En el a\u00f1o 2021, se da inicio al Plan de difusi\u00f3n y capacitaci\u00f3n del Sistema Nacional de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n de Discapacidad, priorizando a municipios, funcionarios de la salud de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud (APS) y organizaciones de y para personas con discapacidad, adem\u00e1s de implementar la campa\u00f1a comunicacional \"Mi Decisi\u00f3n, Mi Credencial: S\u00famate al Registro Nacional de la Discapacidad\". Se logr\u00f3 implementar el 100% de las actividades programadas para el a\u00f1o 2021, de manera completamente virtual, en todo el territorio nacional. Durante el a\u00f1o 2021 se aprueba el Manual de Procedimiento para la Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n de la Discapacidad, dirigido a instituciones calificadoras de la discapacidad, Servicios de Salud y Secretar\u00edas Regionales Ministeriales, el que busca estandarizar el proceso por el cual se califica y certifica la discapacidad. 3. \"Impulsar nuevos mecanismos de apoyo para las familias: desarrollar planes de apoyo a la vida independiente y oferta program\u00e1tica residencial y ambulatoria para personas con discapacidad dependientes.\" Se han generado cuatro productos: 1. Estudio \"Modelos de Gesti\u00f3n de Residencias para Personas Adultas con Discapacidad\"; 2. Primer Catastro de Residencias de Personas Adultas con Discapacidad; 3. Estudio de las subvenciones que reciben desde el Estado los usuarios del programa de Residencias de SENADIS, dado que estas organizaciones reciben recursos desde distintos programas p\u00fablicos; 4. Diagn\u00f3stico del cuidado remuneradoServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 48en residencias de adultos con discapacidad y dependencia de SENADIS. Sin embargo, est\u00e1 pendiente generar un Informe que sistematice toda la informaci\u00f3n, ya que el Plan Nacional de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n contempla entre sus acciones, un an\u00e1lisis de toda la oferta de programas sociales con enfoque de discapacidad. Para el a\u00f1o 2022, el presupuesto del programa Adultos con Discapacidad en Residencias, aumenta de M$8.392.791 en 2021 a M$11.947.339 (+M$3.554.548). 4. \"Fortalecer la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n precoz de la discapacidad en la primera infancia.\" (2018-2022) Durante el a\u00f1o 2019 se realiz\u00f3 un estudio al Programa de Atenci\u00f3n Temprana, definiendo la necesidad de realizar ajustes importantes en la ejecuci\u00f3n. La extensi\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n Temprana, a todos los jardines infantiles, hasta el a\u00f1o 2019 tiene una cobertura de 300 jardines infantiles aproximadamente al a\u00f1o. El nuevo modelo propuesto a partir del a\u00f1o 2020, busca abordar 3 pilares: educaci\u00f3n, salud y desarrollo social, y considera parte del presupuesto para formular capacitaci\u00f3n a nivel nacional. En diciembre de 2020, se firm\u00f3 un convenio con Fundaci\u00f3n HINENI, para capacitar a 80 profesionales que cumplan funciones con foco en infancia. En el a\u00f1o 2020 fueron 172 jardines beneficiados, lo que permiti\u00f3 favorecer la inclusi\u00f3n de 285 ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad y 188 ni\u00f1os y ni\u00f1as con retraso del desarrollo, por el Programa de Atenci\u00f3n Temprana. Se desarroll\u00f3 el curso de Atenci\u00f3n Temprana junto a Fundaci\u00f3n Hineni con la participaci\u00f3n finalmente de 65 profesionales relacionados a infancia y atenci\u00f3n temprana, a trav\u00e9s de 60 horas de curso online. Se conform\u00f3 una Mesa de Discapacidad e Infancia y se realiz\u00f3 el estudio \"Evaluaci\u00f3n de acceso a prestaciones en ni\u00f1os y ni\u00f1as de primera infancia con discapacidad\". En 2020, la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez solicit\u00f3 a SENADIS apoyo en la elaboraci\u00f3n de las orientaciones t\u00e9cnicas para un piloto dirigido a otorgar atenci\u00f3n a Ni\u00f1os, Ni\u00f1as y Adolescentes con discapacidad, en 13 comunas del pa\u00eds. Por otro lado. Para el a\u00f1o 2021 se firmaron 16 convenios con distintos ejecutores entre los que se encuentran la Junta Nacional de Jardines Infantiles (JUNJI), Integra, Servicios Locales de Educaci\u00f3n y Municipalidades (actualmente se est\u00e1n definiendo los territorios y jardines beneficiados). Dada la buena evaluaci\u00f3n, este a\u00f1o se volver\u00e1 a impartir el curso para los profesionales de los Servicios de Apoyo de los convenios 2021. 5. \"Incorporar prestaciones de rehabilitaci\u00f3n infantil en la estrategia de rehabilitaci\u00f3n integral de la red de Centros Comunitarios de Rehabilitaci\u00f3n ya existentes, que hoy s\u00f3lo atiende a mayores de 20 a\u00f1os.\" En relaci\u00f3n a la implementaci\u00f3n de la medida presidencial del programa de Gobierno del Presidente Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, de incorporar prestaciones de rehabilitaci\u00f3n infantil en la estrategia de rehabilitaci\u00f3n integral de los Centros Comunitarios de Rehabilitaci\u00f3n, a trav\u00e9s del Plan de Acci\u00f3nServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 49Nacional de Ni\u00f1ez y Adolescencia 2018-2025, se ha acordado desarrollar y evaluar 3 pilotos de rehabilitaci\u00f3n infantil, para buscar alternativas de incorporar gradualmente desde MINSAL las prestaciones de rehabilitaci\u00f3n infantil en la estrategia de rehabilitaci\u00f3n integral. Este convenio cuenta con cuatro profesionales; 2 en el \u00e1rea de salud (Kinesi\u00f3logos ) y 2 profesionales en el \u00e1rea de Educaci\u00f3n (Educadoras Diferenciales). La implementaci\u00f3n de los pilotos ha generado protocolos de ingreso, para el acceso oportuno y de calidad; talleres para ni\u00f1os y ni\u00f1as y sus familias; y charlas v\u00eda telem\u00e1tica. Asimismo, su incorporaci\u00f3n en la Estrategia de Desarrollo Local Inclusivo considera Atenci\u00f3n de rehabilitaci\u00f3n integral; Prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n de Salud, que comprende la articulaci\u00f3n de acciones que hagan hincapi\u00e9 en el desarrollo de la atenci\u00f3n primaria de salud, a trav\u00e9s de talleres propios de la sala de Rehabilitaci\u00f3n, derivaci\u00f3n a los programas municipales o actividades intersectoriales; Trabajo familiar, entregando herramientas que permitan mejorar su calidad de vida y optimizaci\u00f3n del cuidado; y Coordinaci\u00f3n Intersectorial, con acciones de trabajo comunitario mediante la formaci\u00f3n y fortalecimiento de redes de soporte social, familiar y/o educacional de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad en el territorio . 6. \"Incorporar la inclusi\u00f3n dentro de los indicadores que mide la Agencia de la Calidad de la Educaci\u00f3n, y crear el Sello Chile Inclusivo para establecimientos educacionales.\" El Servicio, junto a la Agencia de la Calidad de la Educaci\u00f3n, la Superintendencia de Educaci\u00f3n Escolar, Unidad de Curriculum y Evaluaci\u00f3n y la Unidad de Educaci\u00f3n Especial del Ministerio de Educaci\u00f3n, conformaron una mesa de trabajo con el objetivo de incorporar la inclusi\u00f3n dentro de los indicadores que mide la Agencia de la Calidad de la Educaci\u00f3n. El producto final fue el desarrollo de una matriz de an\u00e1lisis de medici\u00f3n de la calidad de la educaci\u00f3n con indicadores de inclusi\u00f3n. 7. \"Introducir gradualmente la ense\u00f1anza de la lengua de se\u00f1as en los establecimientos educativos.\" Desde SENADIS el 2019 se comenz\u00f3 a dise\u00f1ar una estrategia para poder implementar esta medida. Para eso, a trav\u00e9s del programa de Apoyo a Instituciones Educativas para la Inclusi\u00f3n de Estudiantes con Discapacidad, se financi\u00f3 un proyecto Piloto para implementar las clases de Lengua de Se\u00f1as Chilena en los colegios. Considerando el contexto de emergencia sanitaria causado por el COVID19, que, entre otras m\u00faltiples consecuencias, signific\u00f3 la suspensi\u00f3n de clases presenciales, se dise\u00f1\u00f3 como proyecto piloto el 2020, el desarrollo de un curso online de lengua de se\u00f1as chilena, orientado a estudiantes oyentes de nivel escolar en establecimientos regulares con estudiantes sordos integrados, mediante un convenio de transferencia de recursos con la Fundaci\u00f3n \"Ense\u00f1as\", vinculada al Instituto de la Sordera, con un presupuesto de M$93.000, el cual se ejecuta durante el a\u00f1o 2021. La Fundaci\u00f3n Ense\u00f1as dise\u00f1\u00f3 un modelo pedag\u00f3gico de ense\u00f1anza de la lengua de se\u00f1as chilena, estructurado bajo la forma internacional en que seServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 50organiza la educaci\u00f3n de los idiomas, realizado por niveles de competencia ling\u00fc\u00edstica, con el dise\u00f1o de contenidos y criterios de evaluaci\u00f3n de acuerdo a la etapa etaria en que se ubican los educandos. Dise\u00f1ando un modelo b\u00e1sico con niveles A1 y A2 para ense\u00f1anza b\u00e1sica y ense\u00f1anza media. Junto con esto crearon una mesa con la comunidad sorda para validar el trabajo (espec\u00edficamente con representantes de la Red de Educadores Sordos, representantes de la Comunidad Sorda (FENASOCH) y Representantes de escuelas de sordos). Una vez dise\u00f1ado el modelo se crean los cursos de ense\u00f1anza, implicando la producci\u00f3n de los recursos para el aprendizaje que dar\u00e1n cumplimiento a los objetivos de los niveles que se estimaron en el modelo pedag\u00f3gico. La construcci\u00f3n de objetos de aprendizaje sigue las pautas del Dise\u00f1o Universal de Aprendizaje. Como el curso es online, tambi\u00e9n se tomaron los cuidados para que el sitio fuera lo m\u00e1s accesible y afable. Este contempla la caracter\u00edstica de ser responsivo o adaptable, priorizando la correcta visualizaci\u00f3n desde cualquier medio al que los estudiantes accedan y a los est\u00e1ndares entregados por el World Wide Web Consortium en sus Pautas de Accesibilidad para el Contenido Web (WCAG) 2.1,es decir, es Perceptible, Operable, Comprensible y Robusto. Nuevamente se les solicita a representantes de la comunidad sorda para que validen la plataforma web y los cursos. Para la implementaci\u00f3n de pilotos, la Fundaci\u00f3n Ense\u00f1as prepar\u00f3 a los tutores sordos de las escuelas de sordos en el Modelo de funcionamiento pedag\u00f3gico y se defini\u00f3 que ser\u00edan 5 escuelas municipales con programa de integraci\u00f3n (PIE) y, por COVID-19, un curso por escuela donde se realizar\u00eda el piloto. Los establecimientos en su mayor\u00eda cuentan con estudiantes sordos, a excepci\u00f3n de una (1). En total, son 162 alumnos que asistieron a los cursos de lengua de se\u00f1as. Los cursos se realizaron dentro de la jornada de clases, no como taller optativo, sino como parte del horario escolar. Es 1 hora 30 minutos cada semana por 16 semanas (4 meses finalizando en el mes de noviembre). Los estudiantes fueron divididos en grupos (en promedio 3 grupos por curso) para un aprendizaje m\u00e1s personalizado. El modelo pedag\u00f3gico combina el uso de plataforma virtual junto con las clases sincr\u00f3nicas, a trav\u00e9s de videollamadas (v\u00eda Zoom). La plataforma virtual est\u00e1 disponible de manera permanente y con libre acceso, lo que permite que los estudiantes puedan explorar los contenidos y, adem\u00e1s, poner en pr\u00e1ctica los aprendizajes con los instructores. Los tutores son profesores sordos, usuarios de Lengua de Se\u00f1as Chilena y con experiencia como instructores de \u00e9sta. La experiencia fue muy satisfactoria y su objetivo se cumpli\u00f3 en un 100%, incluso finalmente hasta profesores se incorporaron a los cursos y padres, madres y apoderados mostraron su inter\u00e9s y entraban con sus hijos/as a la plataforma para aprender.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 51Se espera que la fundaci\u00f3n Ense\u00f1as entregue un proyecto de escalamiento de los cursos de lengua de se\u00f1as, en el cual se contemplen cada uno de los requerimientos t\u00e9cnicos m\u00e1s una propuesta de valor agregado considerando su ejecuci\u00f3n. Durante el a\u00f1o 2021 se entrega el informe de sistematizaci\u00f3n de los pilotajes y de expansi\u00f3n de los mismos. Para el 2022, se eval\u00faa una nueva adjudicaci\u00f3n para expandirlo a m\u00e1s establecimientos con la plataforma ya creada. 8.\"Implementar un plan nacional de accesibilidad en las ciudades, estableciendo el concepto de accesibilidad universal en espacios p\u00fablicos en un plazo de 10 a\u00f1os.\" El Plan Nacional de Accesibilidad Universal (PNAU) es la estrategia que el gobierno ha propuesto para realizar avances en materia de accesibilidad universal durante los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os, acogiendo lo establecido por la Convenci\u00f3n de Derechos de las Personas con Discapacidad que reconoce el derecho de acceso al entorno f\u00edsico, al transporte, a la informaci\u00f3n y a las comunicaciones, como una condici\u00f3n fundamental para que las personas con discapacidad puedan vivir en forma independiente y participar plenamente en todos los aspectos de la vida. Su objetivo, es \"mejorar significativamente la accesibilidad universal en los entornos f\u00edsicos, en las comunicaciones, en la informaci\u00f3n y las competencias de quienes prestan servicios a la ciudadan\u00eda, aplicando los principios del dise\u00f1o universal, de forma que todas las personas puedan utilizarlos en condiciones de autonom\u00eda, seguridad y comodidad con independencia de su movilidad, comprensi\u00f3n y percepci\u00f3n sensorial y cualquier otra condici\u00f3n de la diversidad humana\". La implementaci\u00f3n del PNAU ser\u00e1 liderada por el Ministerio de Desarrollo Social y Familia, a trav\u00e9s de SENADIS, que tiene el rol de Secretario ejecutivo, coordinando mesas y redactando el Plan, adem\u00e1s de ser responsable de implementar medidas espec\u00edficas asignadas en el Plan. Durante el periodo a reportar, se crea el Consejo Asesor de Accesibilidad Universal para Personas con Discapacidad mediante Decreto N\u00b037 (MDSF, 2021), cuyo objetivo es acompa\u00f1ar y asesorar al MDSF, a trav\u00e9s del SENADIS, en el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del PNAU. Est\u00e1 integrado por 15 miembros con trayectoria en \u00e1mbitos de accesibilidad universal e inclusi\u00f3n de personas con discapacidad: 8 representantes de organizaciones de la sociedad civil que trabajan con discapacidad f\u00edsica, visual, intelectual y con la comunidad sorda; considerando 4 personas con discapacidad; 3 especialistas de organismos t\u00e9cnicos en accesibilidad universal; 2 representantes del Consejo de Rectores de las Universidades Chilenas (CRUCH) vinculadas a inclusi\u00f3n en la educaci\u00f3n superior y 2 representantes de asociaciones de Municipalidades de Chile. Su presidente es Jaime Turull Guzm\u00e1n, persona con discapacidad, representante de la Mesa Intersectorial por la discapacidad Intelectual (MIDI); y su secretaria de actas, Paula Silva Barroilhet, tambi\u00e9n representante de MIDI. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 52En el a\u00f1o 2021 se realiz\u00f3 un proceso participativo de identificaci\u00f3n de \u00e1reas prioritarias que el PNAU debiera abordar, a trav\u00e9s de di\u00e1logos virtuales con representantes de 60 organizaciones de y para personas con discapacidad integrantes de los Consejos Regionales de la Sociedad Civil de SENADIS de 16 regiones, agrupados en 4 macrozonas. Como resultado se obtuvo un informe de l\u00ednea base que permiti\u00f3 orientar las medidas propuestas por el Consejo a los distintos ministerios Durante el a\u00f1o 2021 se levant\u00f3 una l\u00ednea de base de los avances actuales del Estado en materia de Accesibilidad Universal, identificando 129 iniciativas de accesibilidad universal vigentes, tanto program\u00e1ticas, de gesti\u00f3n interna, normativas, de informaci\u00f3n al usuario y de infraestructura. Se conform\u00f3 una red de contrapartes institucionales con 17 Ministerios y servicios asociados a los \u00e1mbitos que abordar\u00e1 el Plan, incluido el Ministerio de Hacienda, quienes aportaron a la pertinencia competencial y program\u00e1tica de las propuestas. El Consejo Asesor, con apoyo t\u00e9cnico de SENADIS y retroalimentaci\u00f3n de las contrapartes Ministeriales, ha propuesto al ejecutivo un Plan que contiene 114 medidas espec\u00edficas distribuidas en doce \u00e1mbitos prioritarios, adem\u00e1s de 7 medidas que apuntan a hacer m\u00e1s efectiva la fiscalizaci\u00f3n de la normativa vigente y fortalecer el rol de las municipalidades en coordinar la inversi\u00f3n para mejorar la accesibilidad de los entornos e informaci\u00f3n en la escala local. Este Plan ser\u00e1 presentado al Ministerio de Desarrollo Social y Familia, en el primer trimestre del a\u00f1o 2022, instancia en que se solicitar\u00e1 aprobaci\u00f3n de los \u00f3rganos que asumen responsabilidades en el plan. La propuesta no ha sido oficializada por un acto administrativo Ministerial o Presidencial dentro del mandato del presidente Pi\u00f1era, por lo que se requerir\u00e1 una estrategia de instalaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n con la administraci\u00f3n entrante en 2022. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 533.2 Resultados de los Productos Estrat\u00e9gicos y aspectos relevantes para la Ciudadan\u00eda 1. Informaci\u00f3n para pol\u00edticas, planes y programas Este producto tiene por finalidad recopilar y monitorear informaci\u00f3n nacional e internacional relativa a la prevalencia y caracterizaci\u00f3n de la discapacidad, con el objetivo de dise\u00f1ar y/o actualizar pol\u00edticas, planes, iniciativas, programas y estrategias para la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad. Estudios en el \u00e1mbito de la discapacidad Logros En relaci\u00f3n a Autonom\u00eda y Dependencia, durante el a\u00f1o 2018 se profundiza la l\u00ednea de investigaci\u00f3n sobre la poblaci\u00f3n con discapacidad en residencias en Chile, a trav\u00e9s de la elaboraci\u00f3n y publicaci\u00f3n del \"Catastro de Residencias para personas en situaci\u00f3n de discapacidad y dependencia en el territorio nacional\", donde destacan el Informe de caracterizaci\u00f3n de residencias identificadas, con informaci\u00f3n b\u00e1sica sobre la instituci\u00f3n y la poblaci\u00f3n atendida y el Directorio de Residencias, que contiene su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica y una caracterizaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n que atiende. En el a\u00f1o 2020 se ejecut\u00f3 el estudio \"Diagn\u00f3stico del trabajo de cuidado remunerado en residencias SENADIS\", cuyos resultados se publicaron el a\u00f1o 2021. En este mismo a\u00f1o y en el contexto de la colaboraci\u00f3n internacional, producto de la pandemia por COVID-19, SENADIS, dise\u00f1\u00f3 e implement\u00f3 protocolos y acciones en Residencias de Personas con Discapacidad, con el objetivo de dar una atenci\u00f3n oportuna y de calidad a las personas con discapacidad que viven en residencias colaboradoras de SENADIS. Estas experiencias y buenas pr\u00e1cticas fueron compartidas con otros pa\u00edses miembros del Programa Iberoamericano Discapacidad-PID. El producto de este trabajo fue la \"Sistematizaci\u00f3n de recomendaciones y buenas pr\u00e1cticas para residencias de personas con discapacidad en contexto de pandemia por COVID-19\". Los protocolos y buenas pr\u00e1cticas fueron entregadas a las residencias en convenio con SENADIS. Uno de los objetivos de esta l\u00ednea de trabajo es prevenir la institucionalizaci\u00f3n de personas con discapacidad y para esto es vital que se mantengan conectados con su red comunitaria (tejido social), en este contexto en el a\u00f1o 2018 el Servicio inicia el dise\u00f1o e implementaci\u00f3n del piloto de la estrategia Redes Vecinales y Locales para la Autonom\u00eda (REVELO), para lo cual se implementaron 3 proyectos piloto en tres territorios: Comuna de Sagrada Familia de la regi\u00f3n del Maule, Poblaci\u00f3n La Legua en la Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 54comuna de San Joaqu\u00edn y Villa Nocedal en la comuna de Puente Alto, estos \u00faltimos dos en la regi\u00f3n Metropolitana, con un total de 85 usuarios, donde se generaron estrategias de vinculaci\u00f3n con el entorno, bienes y servicios existentes en el territorio, adem\u00e1s de estrategias para abordar la sobrecarga a cuidadores. Estos pilotos permitieron consolidar el dise\u00f1o de instrumentos de diagn\u00f3stico, y la estrategia de intervenci\u00f3n comunitaria, para continuar con la implementaci\u00f3n de la estrategia en 2019 en nuevas comunas, y finalmente consolidar su implementaci\u00f3n como un producto de la Estrategia de Desarrollo Local Inclusivo (EDLI), ejecutada a nivel municipal. En el contexto del Plan Nacional de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n, durante el a\u00f1o 2019, se dise\u00f1\u00f3 e implement\u00f3 un diagn\u00f3stico participativo y territorial, donde se recab\u00f3 informaci\u00f3n de la sociedad civil, expertos en la materia, gestionadores de los procesos, registros administrativo, an\u00e1lisis geoespacial entre otros. Con la informaci\u00f3n sistematizada se elabor\u00f3 un diagn\u00f3stico por cada regi\u00f3n y un documento de car\u00e1cter nacional. Estos insumos fueron vitales para el trabajo de coordinaci\u00f3n intersectorial llevado a cabo posteriormente. En relaci\u00f3n a Acceso a la Justicia durante los a\u00f1os 2019 y 2020 se licit\u00f3, adjudic\u00f3 e implement\u00f3 el Estudio sobre Capacidad Jur\u00eddica. Este estudio busc\u00f3 identificar los apoyos que se requieren y en qu\u00e9 \u00e1mbitos de la vida, para establecer una regulaci\u00f3n que permita la implementaci\u00f3n de gradualidades de apoyo y salvaguardias, seg\u00fan las diferentes necesidades de las personas con discapacidad para el ejercicio de su capacidad jur\u00eddica. En el 2020 se concluye la sistematizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n generando cuatro productos: i) an\u00e1lisis comparado de la regulaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de los sistemas de apoyo y salvaguardias para la capacidad jur\u00eddica; (ii) levantamiento de informaci\u00f3n cualitativa con curadores/cuidadores formales, familiares, profesionales y t\u00e9cnicos del cuidado de personas con discapacidad; (iii) levantamiento de informaci\u00f3n cualitativa con personas con discapacidad intelectual y/o psicosocial; y (iv) Recomendaciones: sobre el reemplazo de las medidas de protecci\u00f3n por medidas de apoyo, sobre los apoyos para el ejercicio de la capacidad jur\u00eddica, sobre las salvaguardias, y sobre la ejecuci\u00f3n e implementaci\u00f3n de la reforma. Durante el a\u00f1o 2019 se da inicio al Tercer Estudio Nacional de la Discapacidad , desarrollado mediante un convenio de colaboraci\u00f3n y el establecimiento de una mesa t\u00e9cnica entre la Subsecretar\u00eda de Evaluaci\u00f3n Social, el Servicio Nacional del Adulto Mayor (SENAMA) y SENADIS, con el fin de levantar una encuesta sobre Funcionamiento, Discapacidad, Dependencia, Envejecimiento, y Calidad de vida de la Poblaci\u00f3n, ENDIDE 2022 (Encuesta Nacional de Discapacidad y Dependencia). En el a\u00f1o 2020 se realiz\u00f3 el dise\u00f1o del modelo preliminar del cuestionario para el Estudio Nacional de la Discapacidad y Dependencia, adem\u00e1s de lograr identificar las principales dimensiones a incluir, se establece la metodolog\u00eda y las bater\u00edas de preguntas para la medici\u00f3n de la discapacidad, basadas en la experiencia del II ENDISC y las Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 55recomendaciones de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Para el a\u00f1o 2021 se licita y adjudica su ejecuci\u00f3n a trav\u00e9s de la Divisi\u00f3n Observatorio Social, de la Subsecretar\u00eda de Evaluaci\u00f3n Social del Ministerio de Desarrollo Social y Familia, proceso que incluy\u00f3 la realizaci\u00f3n del pilotaje del instrumento a una muestra objetivo de 1000 casos, durante diciembre de 2021, en tres regiones del pa\u00eds (Coquimbo, Biob\u00edo y Metropolitana), lo que permiti\u00f3 incorporar todos los ajustes necesarios para su aplicaci\u00f3n, la que se realizar\u00e1 entre los meses de abril y julio de 2022 y ser\u00e1 aplicada en modalidad presencial y asistidas por dispositivos m\u00f3viles (CAPI). En materia de Inclusi\u00f3n Laboral , en el a\u00f1o 2021 se desarrolla la metodolog\u00eda para el reporte de la implementaci\u00f3n de la Ley 21.015 en el sector p\u00fablico. Los lineamientos metodol\u00f3gicos propuestos y acordados permitieron producir informaci\u00f3n considerando distintos usuarios, como la sociedad civil, organizaciones e instituciones p\u00fablicas (consulta p\u00fablica a m\u00e1s 600 personas, grupos de discusi\u00f3n y entrevistas a actores claves). De igual manera, el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n producida requiri\u00f3 de t\u00e9cnicas cuantitativas y cualitativas ejecutadas de manera innovadora, conforme lo requerido por los responsables internos y externos a la instituci\u00f3n. Finalmente se entreg\u00f3 un informe con resultados de la implementaci\u00f3n de la ley, en diversas dimensiones, el cual fue enviado al Ministerio del Trabajo, para ser sumado al informe conjunto realizado con la Direcci\u00f3n del Trabajo, responsable del reporte de cumplimiento de la Ley 21.015. En materia de fortalecimiento de la Oferta program\u00e1tica , a nivel de generaci\u00f3n de informaci\u00f3n se realizan un conjunto de actividades entre las que destacan durante el a\u00f1o 2019, el estudio Evaluaci\u00f3n de impacto del Programa de Atenci\u00f3n Temprana, donde se evaluaron los resultados del programa y se definieron las bases conceptuales del nuevo Modelo de Atenci\u00f3n Temprana del Servicio, cuya implementaci\u00f3n inici\u00f3 el 2021. Se evalu\u00f3 la implementaci\u00f3n del Programa en 11 establecimientos, ubicados en 3 regiones del pa\u00eds: Antofagasta, Metropolitana y Magallanes y La Ant\u00e1rtica Chilena. Los resultados fueron entregados en junio de 2019,lo que permiti\u00f3 al Servicio realizar los ajustes al programa para el a\u00f1o 2020. La presentaci\u00f3n se realiz\u00f3 a equipos t\u00e9cnicos de instituciones colaboradoras, a la Junta Nacional de Jardines Infantiles (JUNJI) y la Fundaci\u00f3n Integra. En el a\u00f1o 2021 se licita, adjudica e implementa el \"Estudio de evaluaci\u00f3n de resultados de la estrategia de desarrollo local inclusivo\" que busc\u00f3 evaluar el dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y resultados de la Estrategia de Desarrollo Local Inclusivo, en las l\u00edneas de acci\u00f3n, planes y dispositivos contemplados en su dise\u00f1o y la continuidad de sus acciones, en las ejecuciones a partir del a\u00f1o 2015. Para el a\u00f1o 2022, se realizar\u00e1 el an\u00e1lisis de resultados y la propuesta de mejoras y ajustes de la EDLI. En este mismo \u00e1mbito se implement\u00f3 el estudio sobre \"Modelos de gesti\u00f3n, protocolos de acci\u00f3n y est\u00e1ndares para residencias y para la atenci\u00f3n de personas en situaci\u00f3n de discapacidad institucionalizadas: caracterizaci\u00f3n, discusi\u00f3n y elaboraci\u00f3n desde Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 56los equipos a cargo del cuidado y asistencia\". Sus resultados permitieron obtener un diagn\u00f3stico inicial para la implementaci\u00f3n del Programa Modelos de Residencias para Adultos con discapacidad ejecutado por Senadis desde el a\u00f1o 2019, espec\u00edficamente para la elaboraci\u00f3n de Orientaciones T\u00e9cnicas del Programa; dise\u00f1o de instrumentos de diagn\u00f3stico y de intervenci\u00f3n de usuarios; modelos y est\u00e1ndares para implementaci\u00f3n de servicios de asistencia, cuidados y apoyos en las residencias. En relaci\u00f3n a Atenci\u00f3n Temprana , se licita, adjudica e implementa el estudio \"Sistematizaci\u00f3n, Estructuraci\u00f3n y Documentaci\u00f3n del Modelo de Rehabilitaci\u00f3n Infantil 2021\", este estudio se centr\u00f3 en el examen y determinaci\u00f3n de un modelo de rehabilitaci\u00f3n infantil que fortalezca las actuaciones de SENADIS. De esta manera, el objetivo general del estudio qued\u00f3 definido como: Desarrollar y documentar el modelo de rehabilitaci\u00f3n infantil con base comunitaria que enmarque la acci\u00f3n del Servicio Nacional de la Discapacidad en esta materia. Sus principales recomendaciones son: Generar programas articuladores de la estrategia de Rehabilitaci\u00f3n con Base Comunitaria (RBC), m\u00e1s que cubrir coberturas bajo miradas RBC; fortalecer el trabajo intersectorial a nivel local; monitorear y evaluar planes y programas, en v\u00edas de conocer el real impacto de la RBC en la comunidad; fortalecer el trabajo en red. El Comit\u00e9 Interministerial en sesi\u00f3n de diciembre de 2020, solicita avanzar hacia la incorporaci\u00f3n de la variable discapacidad en la oferta program\u00e1tica del Estado, por lo que SENADIS, dise\u00f1a e implementa un mecanismo de evaluaci\u00f3n de programas sociales, resultado de ello es el \"Informe Diagn\u00f3stico: Implementaci\u00f3n del Enfoque de Inclusi\u00f3n de Personas con Discapacidad en la Oferta Program\u00e1tica del Estado\", siendo remitido a cada Ministerio en octubre de 2021. En diciembre de 2021, en sesi\u00f3n del Comit\u00e9 Interministerial, se presentan los principales resultados y hallazgos del estudio diagn\u00f3stico. Elaboraci\u00f3n de estudio sobre \"Condiciones de vida intrapenitenciaria de personas con discapacidad privadas de libertad en 6 penales de la Regi\u00f3n Metropolitana\", el a\u00f1o 2018, en conjunto con la Universidad Central, cuyo objetivo fue contribuir al reconocimiento de los derechos y necesidades de las personas con discapacidad, que se encuentren privadas de libertad en unidades penales de Gendarmer\u00eda de Chile en la Regi\u00f3n Metropolitana. El estudio fue presentado en la Universidad Central, en el Seminario \"Discapacidad en la c\u00e1rcel: reconociendo derechos para la inclusi\u00f3n\", el d\u00eda 05 de diciembre de 2018. Este seminario se enmarc\u00f3 en el Proyecto de Vinculaci\u00f3n con el Medio, realizado en convenio con Gendarmer\u00eda de Chile y SENADIS. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 57Dificultades El Plan Nacional de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n, debi\u00f3 ajustar su programaci\u00f3n y cambiar la metodolog\u00eda del proceso participativo producto de la situaci\u00f3n social que vivi\u00f3 el pa\u00eds desde octubre de 2019. El inicio de los diagn\u00f3sticos ciudadanos estaba planificado para el 18 de octubre, en Rancagua. Los estudios ejecutados durante los a\u00f1os 2020 y 2021, tuvieron que ajustar sus metodolog\u00edas de levantamiento de informaci\u00f3n primaria, por motivos de pandemia. Las entrevistas y encuesta se realizaron de manera remota, online, lo que no estaba en sus dise\u00f1os originales. 2. Coordinaci\u00f3n t\u00e9cnica e intersectorial para la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad Este producto tiene por finalidad la coordinaci\u00f3n intersectorial y la ejecuci\u00f3n de asesor\u00edas t\u00e9cnicas para la articulaci\u00f3n, traspaso de competencias e incorporaci\u00f3n de la variable de discapacidad en la oferta p\u00fablica y privada, para la inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad. Accesibilidad Logros Entre los a\u00f1os 2018 y 2020, se realiz\u00f3 un trabajo conjunto, en el marco del Convenio con el Programa de Vialidad y Transporte Urbano de la Secretar\u00eda de Planificaci\u00f3n de Transporte (SECTRA) y la Direcci\u00f3n de Investigaciones Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile (DICTUC), para la elaboraci\u00f3n del informe de est\u00e1ndares de accesibilidad universal para la evaluaci\u00f3n social de proyectos de transporte. Reactivaci\u00f3n de mesa de trabajo para la actualizaci\u00f3n del Decreto 142 de accesibilidad en transportes del Ministerio de Desarrollo Social y Familia, en conjunto con el \u00e1rea de Normas del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones. Si bien la actualizaci\u00f3n no se ha concretado, hubo avances en investigaci\u00f3n de normativas para fortalecer el decreto, as\u00ed como reuniones con el Ministerio de Vivienda y Urbanismo (MINVU). Durante el 2021, SENADIS particip\u00f3 entre las entidades asesoras del Manual de Inspecci\u00f3n T\u00e9cnica de Obra, del Ministerio de Vivienda y Urbanismo (MITO MINVU), elaborado para que Inspectores T\u00e9cnicos de Obra eval\u00faen espec\u00edficamente la accesibilidad de las edificaciones en sus visitas. Conjuntamente, las siguientes 17 nuevas normas chilenas, del Instituto Nacional de Normalizaci\u00f3n, sobre accesibilidad e inclusi\u00f3n fueron elaboradas con asesoramiento t\u00e9cnico de SENADIS: Gu\u00eda para abordar la accesibilidad en las normas Sistema de Gesti\u00f3n de la Inclusi\u00f3n Organizaciones amigables para personas con discapacidad. Requisitos y recomendaciones para la Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 58inclusi\u00f3n de personas con discapacidad en organizaciones Dise\u00f1o inclusivo para una poblaci\u00f3n que envejece Accesibilidad en Faenas mineras Criterios de dise\u00f1o para \u00e1reas de juegos y equipos de juego accesibles Accesibilidad universal - Requisitos para la presentaci\u00f3n de antecedentes de proyectos urbanos y de edificaci\u00f3n Envases y embalajes - Dise\u00f1o accesible - Facilidad de apertura Envases - Dise\u00f1o accesible - Informaci\u00f3n y marcado Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n - Equipamiento de oficina - Directrices de accesibilidad para personas mayores y personas con discapacidad Identificaci\u00f3n de seguridad - Se\u00f1ales del plan de escape y evacuaci\u00f3n S\u00edmbolos gr\u00e1ficos - Colores de seguridad y se\u00f1ales de seguridad - Se\u00f1ales de seguridad registradas Dise\u00f1o para el acceso y la movilidad - Comunicaci\u00f3n para personas sordas o con discapacidad auditiva Criterios de dise\u00f1o para \u00e1reas de juegos y equipos de juego accesibles Requisitos y recomendaciones para la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad en organizaciones Dise\u00f1o para personas mayores Sistemas de gesti\u00f3n - Gesti\u00f3n de la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad En el marco del Plan Institucional de Accesibilidad, m\u00e9todo para impulsar la gesti\u00f3n de accesibilidad universal en el pa\u00eds a nivel de sus instituciones, p\u00fablicas o privadas, durante el per\u00edodo 2018-2021, se entregaron reportes de diagn\u00f3stico situacional de accesibilidad de todas las dependencias f\u00edsicas a nivel nacional al Instituto Nacional de la Juventud, al Poder Judicial y al Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones. No logros Los consecutivos estados de excepci\u00f3n, producto de la contingencia social iniciada en octubre de 2019 y la situaci\u00f3n de pandemia, modificaron los plazos para la postulaci\u00f3n al Sello Chile Inclusivo, las que se mantienen suspendidas. Las Direcciones de Obras Municipales no cuentan con instrucciones espec\u00edficas sobre m\u00e9todos y procedimientos para realizar Fiscalizaci\u00f3n del DS-50 MINVU, lo que dificulta el desarrollo de avances en esta materia. Atenci\u00f3n Temprana y Primera Infancia Logros Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 59 Entre los a\u00f1os 2018 y 2020, en el marco del trabajo con el programa Chile Crece Contigo, se realiza la reactivaci\u00f3n y participaci\u00f3n en la Mesa Ni\u00f1ez y Discapacidad, en coordinaci\u00f3n bilateral con la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez, prestando asistencia t\u00e9cnica en la elecci\u00f3n de criterios para la propuesta del Estudio Chile Crece Contigo, en torno a las prestaciones de ni\u00f1os/as con discapacidad, as\u00ed como tambi\u00e9n para el desarrollo de orientaciones t\u00e9cnicas para el Piloto Fondo de Intervenciones de Apoyo al Desarrollo Infantil ni\u00f1os y ni\u00f1as con Discapacidad (FIAD), el que beneficia a 13 comunas del pa\u00eds, en las regiones de Antofagasta, Atacama, Coquimbo, O\u00b4Higgins, Maule, \u00d1uble, Biob\u00edo, Araucan\u00eda, Los Lagos y Metropolitana. Este piloto busca fortalecer las competencias de los(as) cuidadores(as), para potenciar las capacidades de ni\u00f1os y ni\u00f1as en situaci\u00f3n de discapacidad, el que debe complementarse y coordinarse con otros dispositivos en el territorio, tales como: equipos de salud, organizaciones sociales, Telet\u00f3n, etc. Cabe destacar que, durante el a\u00f1o 2021, el trabajo de la Mesa Intersectorial de Ni\u00f1ez y Discapacidad gener\u00f3 como productos el Mapa de Oportunidades, que re\u00fane la oferta program\u00e1tica de las distintas instituciones que componen la mesa y el Seminario \"Inclusi\u00f3n y discapacidad desde la primera infancia: facilitadores y desaf\u00edos\", contando con la exposici\u00f3n de expertas en educaci\u00f3n inclusiva y adem\u00e1s como instancia donde se presenta el Mapa de Oportunidades a la comunidad. Durante el a\u00f1o 2019 se consolida la encuesta de vulnerabilidad de JUNAEB, mediante asistencia t\u00e9cnica de SENADIS. La informaci\u00f3n obtenida permite caracterizar a la poblaci\u00f3n estudiantil perteneciente a establecimientos municipales y particulares subvencionados de los cursos de prek\u00ednder, k\u00ednder, 1\u00b0 b\u00e1sico, 1\u00b0 medio, y en la \u00faltima versi\u00f3n se aplic\u00f3 tambi\u00e9n a estudiantes de 5\u00b0 b\u00e1sico. La encuesta es realizada de manera anual, sus resultados permiten realizar acciones y ajustes program\u00e1ticos de la oferta de JUNAEB, asimismo, permite conocer en profundidad las reales necesidades de los estudiantes con discapacidad y las principales brechas con los estudiantes sin discapacidad. Cultura y Deportes Logros En el a\u00f1o 2019 se firma un convenio de colaboraci\u00f3n con el Museo Interactivo Mirador, para cooperaci\u00f3n y asistencia t\u00e9cnica en distintos proyectos que incorporen la accesibilidad universal desde su dise\u00f1o. Gracias a este convenio se han realizado varias instalaciones nuevas inclusivas y accesibles. Las principales acciones recaen en la nueva sala de matem\u00e1ticas, biolog\u00eda y el jard\u00edn de los sentidos del museo Entre los a\u00f1os 2018 y 2020 se continu\u00f3 con las actividades nacionales y regionales en el marco del \u00faltimo a\u00f1o del Plan Nacional de la Lectura, a cargo del Ministerio de las Culturas y de las Artes. En este plan, SENADIS es parte del directorio y asesor\u00f3 estrat\u00e9gicamente las medidas indicadas. El plan nacional est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web del Ministerio de las Culturas y las Artes. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 60Aprobaci\u00f3n de una Colaboraci\u00f3n T\u00e9cnica con el Ministerio del Deporte (MINDEP) y el Instituto Nacional del Deporte, con el objeto de hacer efectivo el derecho de las personas con discapacidad y sus organizaciones a tener acceso a actividades de ocio, recreaci\u00f3n, actividad f\u00edsica y deporte, en entornos accesibles e inclusivos y que, asimismo, respondan a los distintos requerimientos y especificidades que se requieran para el desarrollo del deporte adaptado y paral\u00edmpico, particularmente en el desarrollo de los Juegos Panamericanos y Juegos Parapanamericanos Santiago 2023. Como resultado, la Corporaci\u00f3n Santiago 2023, recibe fondos del programa de Accesibilidad de SENADIS para contar con asesor\u00eda t\u00e9cnica experta para el mejoramiento de infraestructura y arquitectura deportiva accesible Participaci\u00f3n Nacional y Regional en las Mesas T\u00e9cnicas de Inclusi\u00f3n y Deporte Adaptado-paral\u00edmpico, desde el a\u00f1o 2020, operando principalmente como asesor t\u00e9cnico y colaborador en la operatoria nacional en la materia, as\u00ed como consultor regional de mesas y capacitaciones de accesibilidad e inclusi\u00f3n en el deporte. Colaboraci\u00f3n t\u00e9cnica con el MINDEP para el dise\u00f1o de una Gu\u00eda de Ayudas T\u00e9cnicas Deportivas, desde el a\u00f1o 2020 Durante el a\u00f1o 2020, se entrega asesoramiento t\u00e9cnico al MINDEP en el Estudio de H\u00e1bitos de Actividad F\u00edsica y Deporte en Personas con Discapacidad. Desarrollo de organizaciones inclusivas Logros Apoyo t\u00e9cnico en la elaboraci\u00f3n de Planes Municipales de Accesibilidad Universal a las comunas beneficiarias y participantes de la Estrategia de Desarrollo Local Inclusivo, EDLI. Se realiza implementaci\u00f3n de convenios comunales para el desarrollo de encuestas comunales para caracterizar poblaci\u00f3n con discapacidad e identificar brechas y necesidades de acceso a servicios comunales. Se implementan, mediante asistencia t\u00e9cnica de SENADIS, en las comunas de Cerro Navia, entre los a\u00f1os 2018 y 2019, y Vitacura, entre los a\u00f1os 2019 y 2020, encuestas muestrales de alcance comunal, con el fin de determinar prevalencia de la discapacidad en esta poblaci\u00f3n y determinar las principales necesidades, de acuerdo a las realidades de cada territorio. Elaboraci\u00f3n y difusi\u00f3n de la Gu\u00eda de Gesti\u00f3n Inclusiva para funcionarios p\u00fablicos 2022, difundida por medio de una teleconferencia a 106 invitados de m\u00e1s de 80 servicios p\u00fablicos en total. Este documento tiene por objetivo favorecer la incorporaci\u00f3n del enfoque de inclusi\u00f3n de la discapacidad, para garantizar el ejercicio de los derechos de las personas con discapacidad. En lo espec\u00edfico, busca dar a conocer el concepto de Gesti\u00f3n Institucional Inclusiva (GII); establecer los principios orientadores de la GII en base a cuatro pilares: los entornos f\u00edsicos, las comunicaciones y sus soportes, la inclusi\u00f3n laboral y los procesos Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 61necesarios para elaborar beneficios sociales inclusivos y accesibles; y facilitar material para poner en pr\u00e1ctica los principios orientadores. No Logros Suspensi\u00f3n del trabajo de articulaci\u00f3n de la gesti\u00f3n inclusiva en el sector privado, producto de la no implementaci\u00f3n del Sello Chile Inclusivo, por motivos de la pandemia por COVID-19. Educaci\u00f3n Inclusiva Logros Durante el a\u00f1o 2019 se consolida la incorporaci\u00f3n de la medici\u00f3n de discapacidad en la encuesta de \"vulnerabilidad de JUNAEB\" mediante asistencia t\u00e9cnica de SENADIS. Esta encuesta permite caracterizar a la poblaci\u00f3n estudiantil perteneciente a establecimientos municipales y particulares subvencionados de los cursos de prek\u00ednder, k\u00ednder, 1\u00b0 b\u00e1sico, 1\u00b0 medio, en la \u00faltima versi\u00f3n se aplic\u00f3 tambi\u00e9n a estudiantes de 5\u00b0 b\u00e1sico. Se implementa, en conjunto con el Departamento de Evaluaci\u00f3n, Medici\u00f3n y Registro Educacional, (DEMRE), el tercer a\u00f1o del proceso de entrega de apoyos adicionales para personas con discapacidad en la rendici\u00f3n de la Prueba de Transici\u00f3n Universitaria. SENADIS participa del comit\u00e9 t\u00e9cnico de evaluaci\u00f3n de este proceso de manera peri\u00f3dica durante el a\u00f1o 2020. Trabajo articulado con la Unidad de Educaci\u00f3n Especial del Ministerio de Educaci\u00f3n, en torno a los efectos de la pandemia por COVID-19 en la educaci\u00f3n de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad, pertenecientes a la educaci\u00f3n escolar. Esto se vio reflejado tanto en reuniones bilaterales, como en la mesa intersectorial COVID-19. Senadis promovi\u00f3 el respeto al enfoque de derechos de los estudiantes con discapacidad, canalizando casos de estudiantes que no estaban recibiendo ajustes educativos, as\u00ed como oficiando para asegurar y difundir medidas del Ministerio de Educaci\u00f3n (MINEDUC) para la educaci\u00f3n a distancia, o las condiciones de retorno inclusivas. En la Mesa Intersectorial participan miembros del Consejo Consultivo Nacional de SENADIS, representantes de organizaciones relevantes del mundo de la discapacidad, de los ministerios de Desarrollo Social y Familia, Trabajo, Salud y Educaci\u00f3n, organismos internacionales, la academia, empresas, entre otros, y fue conformada con el objetivo de generar una instancia colaborativa y de di\u00e1logo para enfrentar unidos la pandemia del COVID-19. Dise\u00f1o de un modelo t\u00e9cnico para introducir gradualmente la ense\u00f1anza de la lengua de se\u00f1as en las escuelas y liceos y permitir que las escuelas de sordos acreditadas operen como centros de capacitaci\u00f3n y formaci\u00f3n para el resto del sistema educativo. Este Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 62modelo t\u00e9cnico deriv\u00f3 en un Convenio con la Fundaci\u00f3n En Se\u00f1as para su implementaci\u00f3n en el 2021, con la colaboraci\u00f3n t\u00e9cnica del MINEDUC. En medio de las clases en l\u00ednea, producto de la pandemia, 162 estudiantes de cinco colegios municipales del pa\u00eds incorporaron una nueva materia: lengua de se\u00f1as chilena. En el a\u00f1o 2021 se conform\u00f3 una Mesa intersectorial para incorporar la inclusi\u00f3n dentro de los indicadores que mide la Agencia de la Calidad de la Educaci\u00f3n. En dicha mesa participaron, junto a SENADIS, la Agencia de Calidad de la Educaci\u00f3n, la Superintendencia de Educaci\u00f3n Escolar, la Unidad de Curr\u00edculum y Evaluaci\u00f3n (UCE) y la Unidad de Educaci\u00f3n Especial del Mineduc. Esta mesa revis\u00f3 la estrategia de implementaci\u00f3n de la medida y dise\u00f1\u00f3 un plan de trabajo a ejecutarse durante el 2021, considerando la realizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico de barreras presente en los est\u00e1ndares de desempe\u00f1o de los establecimientos educativos y propuestas de intervenci\u00f3n intersectoriales. Como resultado, se elabor\u00f3 una matriz de an\u00e1lisis de medici\u00f3n de la calidad de la educaci\u00f3n con indicadores de inclusi\u00f3n. No Logros Falta de mayor articulaci\u00f3n entre Niveles y Modalidades Educativas, para revisar y alinear cuerpos normativos, procedimientos y programas, en concordancia con una trayectoria educativa inclusiva para estudiantes con discapacidad. Inclusi\u00f3n laboral Logros Gracias al trabajo coordinado con la Direcci\u00f3n Nacional del Servicio Civil, se ha implementado el reporte de las entidades p\u00fablicas al cumplimiento de la Ley 21.015 y la entrega de razones fundadas en caso de incumplimiento. Este trabajo ha permitido contar anualmente con reportes de SENADIS y el Servicio Civil, que indican los avances en cumplimiento de la cuota legal de contrataciones de personas con discapacidad dentro del Estado. Adicionalmente con el Servicio Civil, se inici\u00f3 un trabajo que contempl\u00f3 la revisi\u00f3n de las normas administrativas actualmente vigentes que estaban en contradicci\u00f3n con la Ley N\u00b0 21.015, de inclusi\u00f3n laboral, espec\u00edficamente el Estatuto Administrativo aplicable para funcionarios p\u00fablicos. El Ministerio del Trabajo convoc\u00f3 al Ministerio de Desarrollo Social y Familia y al Ministerio de Hacienda para realizar una evaluaci\u00f3n de la Ley N\u00b021.015 en su tercer a\u00f1o desde la entrada en vigencia. SENADIS lider\u00f3 un proceso donde, adem\u00e1s de los datos cuantitativos de reporte que entregan las instituciones p\u00fablicas, se realizaron entrevistas grupales, entrevistas en profundidad y una consulta p\u00fablica donde participaron m\u00e1s de 600 personas con discapacidad, familiares y/o representantes de organizaciones. Todos estos antecedentes se entregaron al Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 63Ministerio del Trabajo, para elaborar un \u00fanico informe de evaluaci\u00f3n de la Ley 21.015 en el sector p\u00fablico y privado que fue entregado al Congreso Nacional, en el primer trimestre del a\u00f1o 2021. Durante los a\u00f1os 2020 y 2021, se ejecut\u00f3 un convenio junto a la Subsecretar\u00eda de Turismo, el Servicio Nacional de Turismo y el Servicio Nacional del Adulto Mayor, para la empleabilidad en turismo, a trav\u00e9s de un programa de formaci\u00f3n a personas mayores y a personas con discapacidad, para dar oportunidades de empleo en el \u00e1mbito tur\u00edstico reconociendo su conocimiento y experiencia en las localidades donde habitan. El programa de formaci\u00f3n se dict\u00f3 en dos convocatorias, y benefici\u00f3 en total a 77 personas: 13 de la regi\u00f3n de Arica y Parinacota, 33 de Los Lagos y 31 de la Regi\u00f3n Metropolitana. En el a\u00f1o 2021 se conform\u00f3 un nuevo Organismo Sectorial de Competencias Laborales (OSCL) de Inclusi\u00f3n Laboral, en el marco de la Ley 21.275. Dicho organismo en coordinaci\u00f3n con SENADIS llev\u00f3 a cabo el levantamiento de informaci\u00f3n, donde participaron m\u00e1s de 70 instituciones en reuniones y mesas t\u00e9cnicas, en octubre de 2021 se acredit\u00f3 el nuevo perfil de \"Gestor(a) de inclusi\u00f3n laboral\", cuyo prop\u00f3sito es \"Gestionar procesos de inclusi\u00f3n laboral de personas con discapacidad dentro de la organizaci\u00f3n, de acuerdo con enfoque de derechos y normativas vigentes\". Desde el a\u00f1o 2019 se mantiene un convenio con la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), que busca establecer mediante el di\u00e1logo social, procesos tendientes al desarrollo de innovaci\u00f3n social y generaci\u00f3n de competencias de inclusi\u00f3n en actores p\u00fablicos, sociedad civil y sector privado. El 2021 se realizaron una serie de di\u00e1logos regionales de reactivaci\u00f3n, una iniciativa que busca identificar y proponer alternativas econ\u00f3micas inclusivas en las regiones del pa\u00eds, para que las personas con discapacidad y sus familias no queden fuera de los planes de recuperaci\u00f3n tras la pandemia de COVID-19. Como resultado se elaboraron agendas regionales de reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica. Se mantiene participaci\u00f3n en el Comit\u00e9 de inclusi\u00f3n laboral de la Sociedad de Fomento Fabril (SOFOFA), donde SENADIS opera como asesor estrat\u00e9gico. Los principales resultados de esta mesa se pueden identificar en el reporte bi anual publicado en la p\u00e1gina web de la SOFOFA. En el a\u00f1o 2021 se firm\u00f3 un convenio con el Centro Internacional de Econom\u00eda Social y Cooperativa (CIESCOOP -USACH), para la articulaci\u00f3n y formaci\u00f3n de la Red para el Fomento de Incubadoras de Cooperativas Inclusivas, trabajando junto a los municipios, a trav\u00e9s de la EDLI, que dise\u00f1an y apoyan el desarrollo de estas iniciativas a nivel local y la sistematizaci\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas a nivel nacional. No Logros La baja tasa de respuesta de las instituciones p\u00fablicas a los reportes sobre cumplimiento y entrega de excusas que la ley N\u00b0 Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 6421.015 solicita, obstaculiza la posibilidad de observar el panorama y monitorear o acompa\u00f1ar efectivamente a las instituciones cuando se identifique un nivel bajo de logro. Asimismo, y si bien SENADIS ha trabajado en procesos de automatizaci\u00f3n, los sistemas de reportabilidad disponibles para que organismos del sector p\u00fablico entreguen datos respecto al cumplimiento de la Ley 21.015, son de an\u00e1lisis manual, lo que genera dificultades para la sistematizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n. Salud Inclusiva Logros En el contexto de la modificaci\u00f3n a la Ley de Derechos y Deberes del MINSAL, que incorpor\u00f3 la atenci\u00f3n preferente en salud para personas con discapacidad y personas mayores, y cuidadoras y cuidadores, se trabaj\u00f3 en orientaciones t\u00e9cnicas para su implementaci\u00f3n en la atenci\u00f3n primaria. En este trabajo participa el MINSAL, el Servicio Nacional del Adulto Mayor (SENAMA) y SENADIS. Durante el 2021 y como parte de la incorporaci\u00f3n de cuidadoras(es) a la atenci\u00f3n preferente, se modific\u00f3 el decreto de la Ley 21.168, indicando de qu\u00e9 manera se certificar\u00e1 este grupo para acceder a la atenci\u00f3n preferente. Tarea que es asumida por SENADIS acreditando cuidadoras(es) utilizando los registros internos y la base de datos de los servicios de apoyo en el Registro Nacional de la Discapacidad (RND), para lo cual se desarroll\u00f3 un nuevo procedimiento que se ha validado internamente. Adicionalmente, se prest\u00f3 asesor\u00eda t\u00e9cnica para la elaboraci\u00f3n de los objetivos sanitarios al a\u00f1o 2030. SENADIS particip\u00f3 en las mesas de \"personas en el espectro autista\", \"dependencia severa\" y \"salud mental\". Autonom\u00eda, tr\u00e1nsito a la vida independiente y servicios de apoyo: Logros Desde el a\u00f1o 2017, se mantiene un convenio de traspaso de informaci\u00f3n de Registro Civil a SENADIS, en el contexto del procedimiento de inscripci\u00f3n de prestadores de servicios de apoyo y personas jur\u00eddicas que act\u00faan en el \u00e1mbito de la discapacidad en el Registro Nacional de la Discapacidad. El convenio permite al SENADIS acceder a la informaci\u00f3n del Registro Nacional de la Discapacidad, para la elaboraci\u00f3n de un informe t\u00e9cnico, a fin de que el Servicio de Registro Civil e Identificaci\u00f3n resuelva sobre la inscripci\u00f3n de personas naturales que presten servicios de apoyo y asistencia, y de personas jur\u00eddicas que act\u00faen en el \u00e1mbito de la discapacidad, pudiendo asociar los requerimientos de cuidado, asistencia e intermediaci\u00f3n con las personas con discapacidad que Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 65lo requieran. Asimismo, el convenio permite el cruce de informaci\u00f3n estad\u00edstica nacional. Continuidad del trabajo colaborativo con la Oficina Nacional de Calle del Ministerio de Desarrollo Social y Familia, el cual se viene realizando desde el a\u00f1o 2015, con el fin de incorporar en dicha Oficina la variable discapacidad y en SENADIS la variable situaci\u00f3n de calle. Con el objetivo de fortalecer a los equipos de trabajo de los dispositivos de los programas Calle, Noche Digna y Centros Temporales para la Superaci\u00f3n, del Ministerio de Desarrollo Social y Familia, en relaci\u00f3n a los antecedentes, disminuyendo las situaciones de riesgo de crisis; favoreciendo la disminuci\u00f3n de la dependencia; la entrega de servicios de apoyo; el acceso a bienes y servicios en materia de discapacidad; y las correctas derivaciones para la atenci\u00f3n integral en aspectos de salud y necesidades psicosociales de la poblaci\u00f3n objetivo, se han realizado convocatorias nacionales en los a\u00f1os 2019 y 2021, ejecutadas por la Universidad de O'Higgins y Avanza Inclusi\u00f3n respectivamente, adjudicando un proyecto de capacitaci\u00f3n para los equipos de los Centros de Referencias y funcionarios de Oficina Nacional de Calle del Ministerio de Desarrollo Social y Familia y SENADIS. Durante el 2018 participaci\u00f3n en la implementaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del Sistema Nacional de Apoyos y Cuidados (SNAC), lo cual gener\u00f3 nuevas coordinaciones con comunas SNAC, algunas que no se hab\u00edan vinculado antes con SENADIS, y otras que ya hab\u00edan implementado la Estrategia de Desarrollo Local Inclusivo (EDLI), en cuyos casos signific\u00f3 un trabajo coordinado para favorecer la continuidad de los servicios de apoyo a personas beneficiarias de dichas comunas y tambi\u00e9n articulando la permanencia de prestadores de servicios de apoyo que ya contaban con experiencia en estas funciones. En el a\u00f1o 2018, SENADIS particip\u00f3 en la mesa de trabajo, liderada por el Ministerio de Salud, para la elaboraci\u00f3n del Modelo de Gesti\u00f3n de la Unidad de Cuidados y Rehabilitaci\u00f3n Intensiva para poblaci\u00f3n Adolescente, organizado por la Unidad de Salud Mental de la Subsecretar\u00eda de Redes Asistenciales del Ministerio de Salud, donde participan adem\u00e1s, distintos Servicios de Salud del pa\u00eds, el Servicio Nacional de Menores y el Ministerio de Educaci\u00f3n. Se da continuidad al trabajo con Chilevalora, en espec\u00edfico con la comisi\u00f3n de trabajo en las competencias laborales de Cuidador/a Primario/a, Asistentes Socio comunitarios/as y Asistentes Socioeducativos/as, lo cual posibilita la formalizaci\u00f3n de las competencias con las que debe contar una persona que ejerce como asistente de cuidados. Implementaci\u00f3n de la l\u00ednea telef\u00f3nica gratuita 800 000 058, Conectados al Cuidar, para el acompa\u00f1amiento y orientaci\u00f3n a cuidadores informales y personas con discapacidad, especialmente con dependencia, en el contexto de la actual pandemia. Esta es una iniciativa financiada por el Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 66Servicio Nacional de la Discapacidad y ejecutada a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n Amanoz. Provisi\u00f3n del servicio Visor Web, el que permite que las personas sordas de cualquier parte del pa\u00eds puedan comunicarse directamente con SENADIS, desde el a\u00f1o 2020, a trav\u00e9s de un int\u00e9rprete de lengua de se\u00f1as en l\u00ednea y recibir la orientaci\u00f3n que requieran. Programa de Accesibilidad a Instituciones P\u00fablicas El programa busca resolver los bajos niveles de accesibilidad en las instituciones p\u00fablicas que no poseen edificaciones y/o sistemas de informaci\u00f3n accesibles para las personas con discapacidad, mediante asesor\u00edas de accesibilidad a instituciones p\u00fablicas del Estado y talleres t\u00e9cnicos de accesibilidad orientados a profesionales de instituciones p\u00fablicas y aquellos vinculados a la gesti\u00f3n urbana, elaborando material t\u00e9cnico sobre est\u00e1ndares normativos y referenciales de accesibilidad. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 67Implementaci\u00f3n del Programa de Accesibilidad A\u00d1O MONTO / REX EJECUTOR DESCRIPCI\u00d3 NOBSERVACI\u00d3 N 2018 $56.205.102 a Ciudad Accesible por REX 3261-2018Corporaci\u00f3n Ciudad AccesibleFinanciado en 2017 y ejecutado en 2018: Se evaluaron 50 edificaciones p\u00fablicas dentro de 15 centros c\u00edvicos que tambi\u00e9n fueron evaluados a partir de un m\u00e9todo de revisi\u00f3n arquitect\u00f3nica y urbana en un modelo de cadena de accesibilidad. Se dieron charlas de accesibilidad en todas las regiones a un aproximado de 300 funcionarios p\u00fablicos. Se obtuvieron informes de retroalimentaci \u00f3n.50 edificaciones p\u00fablicas evaluadas con Fichas e Informes de accesibilidad 15 Centros c\u00edvicos evaluados con informes de accesibilidad 300 Funcionarios p\u00fablicos asistieron a capacitaciones Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 68Implementaci\u00f3n del Programa de Accesibilidad A\u00d1O MONTO / REX EJECUTOR DESCRIPCI\u00d3 NOBSERVACI\u00d3 N 2018 $66.175.416 a Servicio Civil por REX 3274-2018 Total incluyendo Ciudad Accesible: $122.380.519Direcci\u00f3n Nacional del Servicio CivilSe crea el primer sistema de capacitaci\u00f3n en l\u00ednea de accesibilidad para Funcionarios P\u00fablicos, cuyo pilotaje se inicia con m\u00e1s de 150 alumnos en 2020. El sistema de capacitaci\u00f3n cuenta con tres cursos en l\u00ednea: Curso introductorio de capacitaci\u00f3n en inclusi\u00f3n de la discapacidad, Curso de profundizaci\u00f3n sobre normativa de accesibilidad universal urbana y arquitect\u00f3nica para encargados de implementar la normativa y Curso de Accesibilidad a la Informaci\u00f3n y Web, con apoyo del CEDEti UC.1342 Funcionarios P\u00fablicos (FFPP)inscritos en el curso Desaf\u00edos de los SSPP 529 FFPP inscritos en el curso de Acceso a la Informaci\u00f3n y Comunicacione s 322 FFPP inscritos en el curso sobre normativa de accesibilidad en entornos f\u00edsicos Total: 2193 FFPP inscritos Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 692019 $19.549.365 a Ciudad Accesible por REX 0827-2019 + $67.372.605 a Ciudad Accesible por REX 2749-2019 Total: $86.921.970Corporaci\u00f3n Ciudad AccesibleFinanciado y ejecutado en dos etapas en 2018 y 2019: Se implementa y pilota en Chile la aplicaci\u00f3n profesional israel\u00ed de accesibilidad A- Check en instituciones p\u00fablicas. Incorporando: - Clasificaci\u00f3n del estado de la edificaci\u00f3n seg\u00fan 4 tipos de discapacidad: motriz, visual, auditiva y cognitiva. - Costos (APU) asociados a las modificaciones que se requieran para el cumplimiento del DS 50/2015 MINVU para evaluar el monto aproximado de adecuaci\u00f3n. - Ilustraciones de la normativa de accesibilidad para su posterior adecuaci\u00f3n. - Comentarios e indicaciones de consulta a expertos seg\u00fan los hallazgos detectados. Se considera consultor\u00eda internacional de Global Ramp en trabajo en conjunto con ejecutor.Se adquirieron 180 licencias de la Herramienta digital de evaluaci\u00f3n A- Check, actualizada, traducida y adaptada a la normativa nacional para su distribuci\u00f3n en 2021. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 70Implementaci\u00f3n del Programa de Accesibilidad A\u00d1O MONTO / REX EJECUTOR DESCRIPCI\u00d3 NOBSERVACI\u00d3 N 2020 REX 2742-2020 $51.219.700Corporaci\u00f3n Juegos Panamericanos Santiago 2023Apoyo t\u00e9cnico de especialistas para que los Juegos Panamericanos y Parapanameric anos Santiago 2023 cuenten con infraestructuras accesibles a partir de un plan de accesibilidad para este evento que implicar\u00e1 incorporar accesibilidad en diferentes recintos deportivos como estadios, canchas, piscinas ol\u00edmpicas y pistas, entre otros. Todo, en coordinaci\u00f3n intersectorial con el MINDEP .25 recintos deportivos y no deportivos asociados a los juegos panamericanos evaluados en accesibilidad. Se elabora un Plan de Accesibilidad para los JJPP Stgo 2023. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 71Implementaci\u00f3n del Programa de Accesibilidad A\u00d1O MONTO / REX EJECUTOR DESCRIPCI\u00d3 NOBSERVACI\u00d3 N 2020 Contulmo, PaihuanoDestino t\u00e9cnico: adaptaciones menores del entorno domiciliario de personas con discapacidad (no congruente con indicadores reportables del Programa).Sin cifra de adaptaciones realizadas por estar a\u00fan en ejecuci\u00f3n 2021 $52.500.000 REX variasEDLI Destino t\u00e9cnico: adaptaciones menores del entorno domiciliario de personas con discapacidad (no congruente con indicadores reportables del Programa).Sin cifra de adaptaciones realizadas por estar a\u00fan en ejecuci\u00f3n Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 72Implementaci\u00f3n del Programa de Accesibilidad A\u00d1O MONTO / REX EJECUTOR DESCRIPCI\u00d3 NOBSERVACI\u00d3 N 2021 $68.766.000 REX 2972-2021USACH (Cursos Parte 2 y Evaluaciones A Check)- Capacitaci\u00f3n: 2 Nuevos cursos en l\u00ednea y actualizaci\u00f3n de los anteriores, as\u00ed como actualizaci\u00f3n de la gu\u00eda de accesibilidad web de SENADIS. - Asesor\u00edas: Elaboraci\u00f3n de plataforma de evaluaci\u00f3n de edificaciones y sitios web. Piloteo en 110 edificaciones y 110 p\u00e1ginas web.En implementaci\u00f3n 2021 $37.500.000 REX 4075-2021Santiago 2023 (Parte 2)Plan de Accesibilidad Etapa 2: Monitoreo y seguimiento del Plan durante 2021-2022En implementaci\u00f3n Logros Durante el a\u00f1o 2020, el componente de capacitaci\u00f3n del programa evolucion\u00f3 de charlas presenciales a un sistema de capacitaci\u00f3n en l\u00ednea para funcionarios p\u00fablicos que obtuvo reconocimiento en el extranjero (Zero Project), dada la adaptabilidad que demostr\u00f3 este componente a las condiciones de la pandemia. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 73180 edificaciones p\u00fablicas est\u00e1n actualmente siendo evaluadas en su accesibilidad con la Herramienta Israel\u00ed A-Check, elaborada por la empresa Global Ramp. Este proceso involucr\u00f3 adaptar la herramienta inform\u00e1tica para evaluar accesibilidad en edificaciones a la normativa nacional y es un importante insumo para generar el Sistema Nacional de Reportabilidad de Accesibilidad que se espera ejecutar en 2022. Parte de los fondos del programa permitieron desarrollar un necesario Plan de Accesibilidad para los Juegos Panamericanos Santiago 2023, as\u00ed como la evaluaci\u00f3n t\u00e9cnica cuidadosa por especialistas calificados de sus principales recintos deportivos, permitiendo a la Corporaci\u00f3n Santiago 2023 y, por extensi\u00f3n al Estado, dejar un legado de accesibilidad universal que espera verse durante el certamen tanto en sus recintos deportivos como no deportivos. Financiamiento de la actualizaci\u00f3n de la S\u00edntesis Dibujada DS-50 OGUC de la Corporaci\u00f3n Ciudad Accesible, de utilidad para arquitectos y consultores urbanos. No Logros El proceso de compra y adaptaci\u00f3n de A Check redujo el tiempo para evaluar edificaciones, asimismo, no cubre el prop\u00f3sito t\u00e9cnico de evaluar sitios web que tambi\u00e9n contempla el programa. 3. Promoci\u00f3n de los derechos de las personas con discapacidad Este producto tiene por finalidad contribuir al pleno ejercicio y resguardo de los derechos de las personas con discapacidad, a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de estos. 3.1 Derechos Humanos Acciones de difusi\u00f3n con organismos p\u00fablicos y privados Participaci\u00f3n en Seminario \"Discapacidad en la c\u00e1rcel: reconociendo derechos para la inclusi\u00f3n\", en diciembre de 2018, en la Universidad Central, enmarcado en el Proyecto de Vinculaci\u00f3n con el Medio, realizado en convenio con Gendarmer\u00eda de Chile y SENADIS, abierto a la comunidad acad\u00e9mica de la Universidad, funcionarios de reparticiones p\u00fablicas vinculadas al \u00e1mbito penal y a p\u00fablico en general. Participaci\u00f3n como expositores en la \"II Capacitaci\u00f3n en Defensa Penal Especializada de Personas Inimputables por Enajenaci\u00f3n Mental 2018\", con el tema \"Contexto general sobre Derechos Humanos de personas con discapacidad\", con la Defensor\u00eda Penal P\u00fablica. Conversatorio virtual sobre Protecci\u00f3n de grupos sujetos a vulnerabilidad con perspectiva de g\u00e9nero en la funci\u00f3n policial. Participaci\u00f3n en II Encuentro Regional de Encargados Locales de DDHH de Gendarmer\u00eda, el a\u00f1o 2018, como expositores acerca de Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 74los derechos de las personas con discapacidad, para la incorporaci\u00f3n del enfoque de discapacidad en su quehacer. El a\u00f1o 2018 se realiza, en Per\u00fa, una exposici\u00f3n relacionada con el intercambio de experiencias latinoamericanas de aplicaci\u00f3n gubernamental de programas de apoyo para la Vida Independiente, con la participaci\u00f3n de pa\u00edses como Costa Rica, Argentina, Bolivia, Per\u00fa, Jap\u00f3n y Chile, cuyo objetivo fue mostrar los avances en materia de programas gubernamentales para promover la vida independiente, a trav\u00e9s de diferentes estrategias, como el financiamiento de servicios de apoyo, el financiamiento de centros de vida independiente, capacitaciones para asistentes de personas, con enfoque de derechos y autonom\u00eda, y acciones desde las organizaciones de la sociedad civil, entre otras. En el a\u00f1o 2019, SENADIS desarroll\u00f3 el Conversatorio: \"Violencia contra la Mujer con Discapacidad\", que reuni\u00f3 a integrantes de la Red Intersectorial de Asistencia a V\u00edctimas (RAV), profesionales que trabajan en la tem\u00e1tica de g\u00e9nero de las instituciones p\u00fablicas y representantes de organizaciones de la sociedad civil. El Conversatorio cont\u00f3 con la exposici\u00f3n de los expertos internacionales, Rodrigo Jim\u00e9nez Sandoval, abogado y subdirector del Programa Mujer Justicia y G\u00e9nero del Instituto Latinoamericano de Naciones Unidas para la Prevenci\u00f3n del Delito y el Tratamiento del Delincuente (ILANUD), de Costa Rica, y Julia Helena Fern\u00e1ndez Albertini, abogada y coordinadora del \u00e1rea de Planificaci\u00f3n, Desarrollo y Educaci\u00f3n en Derechos Humanos de la Direcci\u00f3n de Derechos Humanos de la Corte Suprema de Justicia, Paraguay, quienes se refirieron a la violencia contra la mujer con discapacidad y el acceso a la justicia. Conversatorios denominados \"Ni\u00f1os, ni\u00f1as y j\u00f3venes con discapacidad vulnerados en sus derechos\", los cuales se desarrollaron en el contexto del Plan Nacional de Infancia, el a\u00f1o 2020. Participaron como asistentes profesionales del Ministerio del Interior y Seguridad P\u00fablica, Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, Ministerio de la Mujer y la Equidad de G\u00e9nero, Ministerio de Salud, Subsecretar\u00eda de Derechos Humanos, Subsecretar\u00eda de la Mujer y la Equidad de G\u00e9nero, Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez, entre otros. Dichos conversatorios fueron coordinados por Senadis y, adem\u00e1s, se expuso un m\u00f3dulo en cada uno de ellos. Conversatorio internacional de Derechos Humanos y Discapacidad en el \u00e1mbito de la justicia penal realizado en junio de 2020, en virtud del convenio suscrito con la Universidad Central de Chile y como pre\u00e1mbulo del curso sobre derechos humanos y discapacidad, sobre esta misma materia, que desarrollar\u00eda m\u00e1s adelante la Universidad. La actividad fue coordinada y moderada por SENADIS, y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de expositores de Costa Rica, Colombia y M\u00e9xico. Desde el mismo a\u00f1o, se han realizado charlas sobre discapacidad y marco normativo, a los alumnos del curso \"Diversidad e Inclusi\u00f3n\", y se elabor\u00f3 la Gu\u00eda de Principios de Actuaci\u00f3n, destinada a garantizar el acceso a la justicia de las personas con discapacidad, la cual cont\u00f3 con el apoyo de la Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 75organizaci\u00f3n civil mexicana Documenta, An\u00e1lisis y Acci\u00f3n para la Justicia Social, y se present\u00f3 el a\u00f1o 2021. Participaci\u00f3n, como expositores, en 3 Seminarios en l\u00ednea de la Universidad de La Serena, dirigidos a docentes, alumnos/as y sociedad civil, sobre: a) Convenci\u00f3n de las Naciones Unidas sobre Derechos de las Personas con Discapacidad y Ley 20.422; b) Ley 20.015, que Incentiva Inclusi\u00f3n de personas con discapacidad en el mundo laboral y, finalmente, c) Accesibilidad Universal, de la Norma a la Forma, durante el a\u00f1o 2020; y exposici\u00f3n en Seminario sobre los Derechos de las Personas en situaci\u00f3n de discapacidad en tiempos de COVID, de la Universidad Aut\u00f3noma. Conversatorio sobre inclusi\u00f3n laboral PROHUMANAS, sobre Normativa aplicable a Discapacidad y Ley 21.015 inclusi\u00f3n laboral, el a\u00f1o 2018. Seminario Desaf\u00edos y Oportunidades de la Inclusi\u00f3n Laboral. LABORUM, sobre Ley 20.422 y normativa aplicable, Ley 21.015, en el a\u00f1o 2018. Durante el a\u00f1o 2020 se realiza la presentaci\u00f3n de la Gu\u00eda de Atenci\u00f3n Inclusiva a Mujeres con Discapacidad V\u00edctimas de Violencia, en modalidad en l\u00ednea a los/las abogados/as del Programa Acceso a la Justicia y de las Corporaciones de Asistencia Judicial, Mesa de la Red de Asistencia a V\u00edctimas de Delito (RAV) Nacional . Participaci\u00f3n, como expositor, el a\u00f1o 2021, en el Webinar \"Violencia y Discapacidad: un asunto de texto y contexto\" organizado por la Fundaci\u00f3n Chilena para la Discapacidad, y difusi\u00f3n de la Gu\u00eda de Atenci\u00f3n a Mujeres con discapacidad v\u00edctimas de violencia. Charlas y talleres en materia de marco normativo de discapacidad, inclusi\u00f3n laboral, derechos humanos en la funci\u00f3n policial y judicial, atenci\u00f3n inclusiva a v\u00edctimas de violencia intrafamiliar e inclusi\u00f3n en el \u00e1mbito educacional. Acciones de colaboraci\u00f3n con servicios y organismos p\u00fablicos: Gendarmer\u00eda : Durante el a\u00f1o 2018 se mantuvo trabajo colaborativo con Gendarmer\u00eda, con lineamientos de trabajo dirigidos hacia la elaboraci\u00f3n de estudios sobre discapacidad en recintos penitenciarios y en el desarrollo de acciones de promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de derechos de las personas con discapacidad dirigidos a jefaturas y oficiales de Gendarmer\u00eda. En 2021, este trabajo se retom\u00f3, para generar instancias de capacitaci\u00f3n en DDHH, sobre marco normativo en discapacidad, atenci\u00f3n inclusiva y ajustes razonables. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 76Corporaci\u00f3n Administrativa del Poder Judicial Coordinaci\u00f3n con el Poder Judicial para el dise\u00f1o de una campa\u00f1a interna, dirigida a la promoci\u00f3n de la inclusi\u00f3n laboral, realizando charlas a los departamentos involucrados en ella, como Recursos Humanos y Comunicaciones. Participaci\u00f3n en la mesa de trabajo dirigida por la Corte Suprema, el a\u00f1o 2018, sobre elaboraci\u00f3n de la Gu\u00eda de recomendaciones para jueces y juezas, sobre el acceso a la justicia para grupos vulnerables, cuyos resultados fueron insumos para la elaboraci\u00f3n del Protocolo de Acceso a la Justicia de Grupos Vulnerables, publicado el a\u00f1o 2020 por el Poder Judicial. Desde el a\u00f1o 2020, y con ocasi\u00f3n de la pandemia, se realiz\u00f3 un trabajo con Red Apis, para implementar un sistema de interpretaci\u00f3n en l\u00ednea, a trav\u00e9s de la p\u00e1gina web del Poder Judicial, adem\u00e1s del sistema de interpretaci\u00f3n a distancia que mantiene en la mayor\u00eda de las unidades judiciales en las que existen procedimientos orales, especialmente en Juzgados de Familia y Penales, llegando a cubrir 250 unidades al a\u00f1o 2020. Carabineros de Chile Se revisaron algunos documentos de Carabineros, como: la Circular de Uso de la Fuerza, Protocolo para el Mantenimiento del Orden P\u00fablico y Cartilla de Instrucci\u00f3n para la Intervenci\u00f3n Policial con Personas con Discapacidad, con el fin de mejorar la perspectiva de inclusi\u00f3n y el trato a personas con discapacidad, tanto en la atenci\u00f3n en unidades como en las detenciones. Se mantuvo una importante comunicaci\u00f3n con Carabineros respecto de los casos de vulneraciones de derechos de personas con discapacidad cometidas por funcionarios policiales a partir del mes de octubre de 2019, para obtener informaci\u00f3n, agilizar los procesos y entregar orientaciones t\u00e9cnicas sobre los casos, cuando fuera pertinente. Uno de los logros m\u00e1s importantes, fue la suscripci\u00f3n, en junio de 2020, del convenio de colaboraci\u00f3n con Carabineros, el cual contempla diversos aspectos de inter\u00e9s mutuo, entre los que se destacan el apoyo rec\u00edproco y la mantenci\u00f3n de comunicaci\u00f3n abierta y fluida para informar casos de vulneraciones de derechos de personas con discapacidad, desarrollando un relevante trabajo regional. Ello reforz\u00f3 el trabajo que ya se ven\u00eda realizando en materia de inclusi\u00f3n y DDHH de las personas con discapacidad en el contexto de la funci\u00f3n policial. Se elabor\u00f3 un Informe sobre casos especiales referidos a personas con discapacidad en la aplicaci\u00f3n de medidas de cuidado, en el contexto de la pandemia por COVID-19, que hace presente a Carabineros, la existencia de ciertas circunstancias que se presentan en personas con trastorno del espectro autista y s\u00edndrome de Down que muestran una mayor sensibilidad e irritabilidad con el uso de mascarilla y se hizo presente el alcance del permiso para personas cuidadoras, el que Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 77requer\u00eda de mayor flexibilidad en la fiscalizaci\u00f3n, circunstancias que debieron ser consideradas al momento de fiscalizar los permisos especiales otorgados a trav\u00e9s de la Comisar\u00eda Virtual. Servicio Nacional de Aduanas Participaci\u00f3n en reuniones conjuntas para desarrollar el derecho de capacidad jur\u00eddica vinculado a los procesos internos. Como resultado de este trabajo, se obtiene una mejora en los procedimientos, evitando rechazos por la existencia o no de interdicciones en solicitantes de exenciones arancelarias. Red de Asistencia a V\u00edctimas de Delito (RAV) SENADIS se incorpora a la Mesa RAV Nacional en el a\u00f1o 2019, incorporaci\u00f3n que fue comunicada mediante Oficio N\u00b01056, de 19 de junio de 2019. Cada a\u00f1o, las instituciones integrantes de la Red de Asistencia a V\u00edctimas proponen un Plan de trabajo que re\u00fane una serie de iniciativas orientadas a cumplir con los objetivos que la Red se plantea y que resultan ser fundamentales a la hora de entregar respuestas oportunas en materia de atenci\u00f3n a personas v\u00edctimas de delito y en especial a los grupos m\u00e1s vulnerables. De este modo, en el marco del Plan de Trabajo de la Mesa RAV Nacional, del a\u00f1o 2021, SENADIS ejecut\u00f3 el producto denominado \"Capacitaci\u00f3n en Discapacidad, Derechos Humanos y Atenci\u00f3n Inclusiva\", a partir del cual se realizaron cuatro jornadas de capacitaci\u00f3n a funcionarios/as representantes de las instituciones que conforman la Mesa RAV Nacional y las Mesas RAV Regionales, as\u00ed como a funcionarios/as de dichas instituciones que realizan atenci\u00f3n de p\u00fablico y/o primera acogida. Ello con el objeto de que estos funcionarios/as cuenten con herramientas b\u00e1sicas para efectuar una adecuada atenci\u00f3n a personas con discapacidad, cualquiera sea la causa que motive la atenci\u00f3n. Las actividades de capacitaci\u00f3n se efectuaron en modalidad en l\u00ednea. Las jornadas se concentraron en tem\u00e1ticas vinculadas a discapacidad, derechos humanos y atenci\u00f3n inclusiva, contando con el apoyo y participaci\u00f3n de la Unidad de Sistema de Informaci\u00f3n y Atenci\u00f3n Ciudadana, SIAC. Con ello, SENADIS cumpli\u00f3 a cabalidad las acciones comprometidas para el Plan de Trabajo de la Mesa RAV Nacional a\u00f1o 2021. Servicio Nacional de la Mujer y la Equidad de G\u00e9nero (SERNAMEG) SENADIS, el Ministerio de la Mujer y la Equidad de G\u00e9nero y el Servicio Nacional de la Mujer y la Equidad de G\u00e9nero suscribieron un Convenio de Colaboraci\u00f3n, el que fue aprobado en el mes de Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 78diciembre de 2020, cuyo objeto es prestar colaboraci\u00f3n y asistencia para el desarrollo de actividades relativas a la defensa, asistencia, formaci\u00f3n, promoci\u00f3n y difusi\u00f3n de los derechos humanos de las mujeres con discapacidad, como asimismo para enfrentar las eventuales vulneraciones que puedan producirse de tales derechos. En este contexto, se constituy\u00f3 una Mesa T\u00e9cnica y se elabor\u00f3 un Plan de Trabajo, con el objeto de operativizar el convenio y el que identific\u00f3 como principales l\u00edneas de acci\u00f3n los \u00e1mbitos referentes a: i) Violencia contra las mujeres; ii) Derechos Sexuales y reproductivos; iii) Maternidad y paternidad inclusiva; iv) Feminizaci\u00f3n del cuidado y v) Desaf\u00edos laborales post COVID-19. Cabe destacar que durante el a\u00f1o 2021, se han realizado las siguientes actividades en cumplimiento del Convenio de Colaboraci\u00f3n: i) Capacitaciones a funcionarios/as de SERNAMEG en \"Atenci\u00f3n inclusiva a mujeres\", las que fueron implementadas por funcionarios/as de SENADIS y estuvieron dirigidas a los equipos de los Centros de la Mujer y Casas de Acogida de SERNAMEG; ii) Capacitaci\u00f3n a funcionarios/as de SENADIS, implementada por profesionales de SERNAMEG sobre \"Violencia contra las Mujeres y Aspectos de Abordaje, Detecci\u00f3n, Atenci\u00f3n y Derivaci\u00f3n\"; iii) Presentaci\u00f3n y difusi\u00f3n de los Estudios de Feminizaci\u00f3n del Cuidado, elaborados en los a\u00f1os 2019 y 2020. Ministerio del Interior y Seguridad P\u00fablica En el contexto de la participaci\u00f3n en la Mesa Intersectorial sobre Trata de Personas (MITP), la Divisi\u00f3n de Seguridad P\u00fablica, solicit\u00f3 observaciones y comentarios sobre el \"Convenio intersectorial para aprobar el Plan de Acci\u00f3n sobre Trata de Personas\", que cuenta con 3 documentos anexos: a) Plan de Acci\u00f3n contra la Trata de Personas; b) Protocolo Intersectorial de Atenci\u00f3n a V\u00edctimas de Trata de Personas; y c) Documento \"Recolecci\u00f3n de datos estad\u00edsticos del delito de trata de personas en Chile. El a\u00f1o 2020, SENADIS envi\u00f3 comentarios al convenio y a cada uno de sus anexos y solicit\u00f3 en forma expresa clarificar la participaci\u00f3n del Servicio en la Subcomisi\u00f3n de Prevenci\u00f3n y Protecci\u00f3n. Comisi\u00f3n Nacional de Seguridad de Tr\u00e1nsito (CONASET) El a\u00f1o 2020, SENADIS particip\u00f3, junto a CONASET y el Ministerio de Salud en la mesa de trabajo sobre modificaci\u00f3n de normativa reglamentaria para el otorgamiento de licencia de conductor (Decreto 170 de 1986 y Decreto 97 de 1984, ambos del Ministerio de Transportes y Telecomunicaciones), a fin de incorporar criterios inclusivos de evaluaci\u00f3n. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 79 Ministerio de Desarrollo Social y Familia Con la finalidad de apoyar al MDSyF en la elaboraci\u00f3n de reglamentos ordenados por las leyes, el Senadis ha colaborado en la redacci\u00f3n del reglamento del art\u00edculo 25 de la Ley N\u00b0 20.422, sobre lengua de se\u00f1as en televisi\u00f3n, el que se encuentra en etapa de revisi\u00f3n final por parte del Ministerio de Desarrollo Social y Familia. Acciones relativas a asesor\u00eda legislativa Constantemente, el SENADIS es requerido por el Congreso Nacional, a trav\u00e9s de ambas c\u00e1maras, para dar respuesta a consultas, generar informes, proponer modificaciones legislativas, entre otras acciones, vinculadas a materias relativas a discapacidad, dando lugar a una gran cantidad de documentos por parte de SENADIS, pudiendo destacar en el periodo 2018 y 2021 las siguientes: Proyectos de instalaci\u00f3n de se\u00f1al\u00e9tica para personas con discapacidad auditiva y plan que establezca la obligaci\u00f3n de contar con un int\u00e9rprete de lengua de se\u00f1as Informar propuestas para perfeccionar normativa sobre pensiones asistenciales que benefician a personas con discapacidad y estudiar una modificaci\u00f3n al art\u00edculo 22 de la Ley de Reforma Previsional. Pol\u00edticas p\u00fablicas orientadas a extender el beneficio de escolaridad a personas con discapacidad intelectual, promoviendo la atenci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes y su plena inserci\u00f3n en la sociedad. Remitir informe o estudio a nivel regional, que se\u00f1ale instituciones p\u00fablicas que cumplan con normas de acceso a personas con dificultades motrices, seg\u00fan Ley N\u00b0 20.422. y estado actual de cumplimiento de la Ley 20.422, informando trabajo intersectorial que se realizar\u00e1 para completar la ejecuci\u00f3n de la ley (accesibilidad universal). Sobre la posibilidad de fiscalizar los protocolos de atenci\u00f3n presencial en las oficinas del Banco del Estado de Chile, y asimismo, sobre la factibilidad de entregar recomendaciones para mejorar el funcionamiento de las sucursales de dicho banco. Informar sobre los programas de inclusi\u00f3n relacionados al acceso en las p\u00e1ginas web de los servicios y \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n del Estado. Informar cumplimiento, por parte del Ministerio de Desarrollo Social y Familia, del art\u00edculo 11 de la Convenci\u00f3n sobre los derechos de las personas con discapacidad, en cuanto a adoptar todas las medidas necesarias para garantizar, en situaciones de riesgo, la seguridad y la protecci\u00f3n de las personas con discapacidad. Solicitar al Ministerio de Desarrollo Social y Familia la creaci\u00f3n de un Registro Nacional de Cuidadores de personas con discapacidad y/o dependencia severa permanente o transitoria. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 80Remitir informes, estad\u00edsticas, estudios o cualquier otro antecedente sobre subsidios de mejoramiento de la vivienda, fondos de cultura y becas de educaci\u00f3n superior para personas con discapacidad. Informar tambi\u00e9n cantidad de funcionarios en regiones y presupuesto anual de cada una de ellas. Sobre excepciones establecidas que flexibilicen el uso de mascarilla en personas diagnosticadas con Trastorno del Espectro Autista, especialmente al interior de naves de transporte a\u00e9reo y las medidas adoptadas para motivar su inclusi\u00f3n en tiempos de restricciones por pandemia. Asimismo, incluir a las organizaciones vinculadas con trastornos del espectro autista en todas las herramientas estad\u00edsticas de Chile, y solicitar al Pdte. de la Rep\u00fablica la elaboraci\u00f3n de una normativa integral que garantice los derechos de las personas con autismo. SENADIS, junto al Ministerio de Desarrollo Social y Familia y el Ministerio de Justicia y Derechos Humanos, desde 2019 a 2021, han trabajado en la redacci\u00f3n de un proyecto de ley que aborde la tem\u00e1tica de salud mental y capacidad jur\u00eddica, con la finalidad de ser presentado v\u00eda mensaje presidencial. Sobre acceso a talleres que les permitan a PcD capacitarse y adquirir un oficio, con el objeto de facilitar su incorporaci\u00f3n al mundo laboral. Asimismo, evaluar que las personas que cuenten una discapacidad mental severa, puedan ingresar a un sistema de subvenci\u00f3n. Intervenciones Judiciales Mediante solicitud de los Tribunales de Justicia, SENADIS interviene para conseguir el ingreso a residencias en convenio con el Servicio, apoyo del Programa Acceso a la Justicia, colaboraci\u00f3n de oficinas de Discapacidad de Municipios, entre otras. De esta manera, desde el a\u00f1o 2019, se intervino en 136 causas judicializadas, principalmente por Tribunales de Familia. Acciones en materia de Derecho Internacional SENADIS participa en la elaboraci\u00f3n de distintas respuestas a requerimientos de organismos internacionales, principalmente relacionados a la Convenci\u00f3n Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad y la Convenci\u00f3n Interamericana para la eliminaci\u00f3n de todas las formas de discriminaci\u00f3n en contra de personas con discapacidad. En tal contexto, se elaboraron los siguientes documentos: Respuesta a Cuestionario sobre Art\u00edculo 8\u00b0 de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad, Resoluci\u00f3n 37/22 del Consejo de Derechos Humanos, de la Oficina del Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Derechos Humanos (OACNUDH), el a\u00f1o 2019. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 81Respuesta al Cuestionario sobre buenas pr\u00e1cticas para garantizar el acceso efectivo a la justicia de las personas con discapacidad, elaborado por la Relatora Especial sobre los derechos de las personas con discapacidad, Sra. Catalina Devandas-Aguilar, en conformidad a la Resoluci\u00f3n 35/6 del Consejo de Derechos Humanos de Naciones Unidas, el a\u00f1o 2019. Cuestionario sobre las medidas espec\u00edficas que ha adoptado el Servicio para prevenir la discriminaci\u00f3n y promover los derechos de las mujeres y ni\u00f1as con discapacidad, Plataforma de Acci\u00f3n - Beijing +25, el a\u00f1o 2019. Cuestionario sobre los derechos de las personas mayores con discapacidad, de la Relatora Especial de las Naciones Unidas sobre los derechos de las personas con discapacidad, en el a\u00f1o 2019. Participaci\u00f3n en reuni\u00f3n de Altas Autoridades en Derechos Humanos del Mercosur y Estados Asociados (RAADDHH), el a\u00f1o 2019. Elaboraci\u00f3n del III Informe Nacional de Cumplimiento de la Convenci\u00f3n Interamericana para la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra las Personas con Discapacidad (CIADDIS) y el Programa de Acci\u00f3n para el Decenio de las Am\u00e9ricas por los Derechos y la Dignidad de las Personas con Discapacidad (PAD), para ser presentado ante el Comit\u00e9 Para la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra las Personas con Discapacidad (CEDDIS) de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA), en el a\u00f1o 2020. Respuesta al Cuestionario en relaci\u00f3n con la resoluci\u00f3n A / HRC / RES /41/21 del Consejo de Derechos Humanos sobre Derechos Humanos y Cambio Clim\u00e1tico, en el a\u00f1o 2020. Respuesta a Cuestionario del Relator Especial sobre Derechos de las Personas con Discapacidad en conformidad con la resoluci\u00f3n 35/6 del Consejo de Derechos Humanos, que tuvo por objeto evaluar en qu\u00e9 medida la cooperaci\u00f3n internacional, incluida la ayuda oficial para el desarrollo, es inclusiva y accesible para las personas con discapacidad, y proporcionar orientaci\u00f3n a los Estados y los actores de la cooperaci\u00f3n internacional sobre c\u00f3mo ser m\u00e1s inclusivos, de acuerdo con la Convenci\u00f3n sobre los derechos de las personas con discapacidad, el a\u00f1o 2020. Revisi\u00f3n del borrador de Resoluci\u00f3n titulado \"Relator Especial sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad\" en el contexto de la sesi\u00f3n 44\u00aa del Consejo de Derechos Humanos de las Naciones Unidas, el a\u00f1o 2020. Revisi\u00f3n de las Resoluciones sobre Derechos Humanos de la Asamblea General de la Organizaci\u00f3n de Estados Americanos, durante el a\u00f1o 2020. Revisi\u00f3n de la solicitud de Informaci\u00f3n Pensi\u00f3n de Invalidez - Acuerdo de Soluci\u00f3n Amistosa Caso Comunidad Ind\u00edgena Ralco Lepoy del Alto Biob\u00edo, el a\u00f1o 2020. Participaci\u00f3n en Solicitud de Insumos para Informe sobre Derecho al Trabajo y Personas con Discapacidad, durante el a\u00f1o 2020. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 82Elaboraci\u00f3n de minuta de opini\u00f3n sobre Ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana contra toda Forma de Discriminaci\u00f3n e Intolerancia, durante el a\u00f1o 2020. Colaboraci\u00f3n para la elaboraci\u00f3n del VI y VII Informes Peri\u00f3dicos combinados del Estado de Chile sobre la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, durante el a\u00f1o 2020. Colaboraci\u00f3n para la elaboraci\u00f3n del V Informe Peri\u00f3dico del Estado de Chile sobre la aplicaci\u00f3n del Pacto de Derechos Econ\u00f3micos, Sociales y Culturales, en el a\u00f1o 2020. Elaboraci\u00f3n de minuta de opini\u00f3n sobre Ratificaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n Interamericana contra el Racismo, la Discriminaci\u00f3n Racial y formas conexas de Intolerancia, el a\u00f1o 2021. Contribuciones escritas al proyecto de Observaci\u00f3n General del Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad de Naciones Unidas, sobre trabajo y empleo, durante el a\u00f1o 2021. Respuesta a cuestionario del Relator Especial sobre Derechos de las Personas con Discapacidad en conformidad con la resoluci\u00f3n 44/10 del Consejo de Derechos Humanos, sobre la inteligencia artificial y la discapacidad, que se presentar\u00e1 al consejo de derechos humanos en su 49\u00b0 per\u00edodo de sesiones de marzo de 2022, el a\u00f1o 2021. Colaboraci\u00f3n para la elaboraci\u00f3n del VIII Informe Peri\u00f3dico del Estado de Chile sobre la aplicaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre la Eliminaci\u00f3n de Todas las Formas de Discriminaci\u00f3n contra la Mujer (CEDAW), en el a\u00f1o 2021. Cuestionario para la elaboraci\u00f3n de la Base de Datos Legislativa sobre capacidad jur\u00eddica y acceso a la justicia. Comisi\u00f3n Permanente de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n de los Derechos de las Personas con Discapacidad (ART. 12 CDPD, ART. 30 CIPDHPM), Mercado Com\u00fan del Sur (MERCOSUR), en el a\u00f1o 2021. Desarrollo de elaboraci\u00f3n de respuestas para la Lista de Cuestiones Previa a la presentaci\u00f3n de los Informes Peri\u00f3dicos Segundo a Cuarto combinados de Chile, el que debe ser presentado en el a\u00f1o 2022 ante el Comit\u00e9 sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad de Naciones Unidas, entre los a\u00f1os 2020 y 2021. 3.4 Acceso a la justicia para personas con discapacidad El programa busca resolver la inadecuada atenci\u00f3n que reciben las personas con discapacidad por parte de las instituciones que administran y/o que se relacionan con la justicia, mediante la entrega de servicios gratuitos de asesor\u00eda legal en casos de discriminaci\u00f3n y/o vulneraci\u00f3n de derechos en raz\u00f3n de discapacidad, as\u00ed como tambi\u00e9n a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de seminarios, charlas, talleres y cursos a instituciones p\u00fablicas y privadas que se relacionan con la justicia, para la instalaci\u00f3n de la variable discapacidad y la inclusi\u00f3n social en su quehacer institucional. Durante el periodo 2018-2021, se ejecutaron M$1.479.411, para el financiamiento de los 2 componentes del programa. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 83A modo de graficar el comportamiento del programa en este periodo, se adjunta la siguiente tabla: PROGRAMA ACCESO A LA JUSTICIA 2018-2021 2018 2019 2020 2021 PRESUPUESTO ASIGNADO COMPONENTE DEFENSOR\u00cdA DERECHOS2018 2019 2020 2021 Atenciones realizadas 1760 1812 1971 1869 Personas capacitadas 7726 5446 8648 15199 Total de Capacitaciones Sociedad Civil255 199 175 217 Total de Capacitaciones a Servicios P\u00fablicos134 108 102 151Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 84Total de funcionarios p\u00fablicos capacitados3245 2173 1576 3427 Total de capacitaciones al interior de las propias CAJ54 59 56 44 Total de personas capacitadas al interior de las CAJ (funcionarios y postulantes)1606 1175 975 956 Total de casos atendidos sobre vulneraci\u00f3n y/o discriminaci\u00f3n en raz\u00f3n de la discapacidadNo reportadoNo reportado223 226 Total de causas judicializadas 127 246 300 477 Logros El Poder Judicial ha incorporado el programa como aliado en el abordaje de casos que involucran a personas con discapacidad, nombrando curadores ad litem a los abogados que lo ejecutan. Como se ve en la tabla anterior, el programa, en el componente Defensor\u00eda, refleja un aumento de los casos judicializados, a\u00fan en plena pandemia por Covid-19, con las dificultades que ello represent\u00f3 en un comienzo. A ra\u00edz de la situaci\u00f3n de pandemia, se abri\u00f3 paso a mecanismos virtuales de atenci\u00f3n que permitieron, finalmente, acceder a m\u00e1s usuarios y a m\u00e1s capacitaciones sobre materias de discapacidad, por parte de los abogados que desarrollan la defensor\u00eda. Durante el periodo 2018 a 2021, se ha realizado todos los a\u00f1os el curso sobre Derechos Humanos y Discapacidad, el cual ha ido implementando distintas tem\u00e1ticas espec\u00edficas, ya sea sobre infancia, ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes; justicia penal; responsabilidad del Estado y Derechos sociales. En total, se ha capacitado a m\u00e1s de 180 funcionarios p\u00fablicos que han accedido al curso. Dificultades Durante el periodo 2018-2021, el primer problema se present\u00f3 en 2019, en raz\u00f3n de la situaci\u00f3n social del pa\u00eds, la cual imposibilit\u00f3 Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 85la realizaci\u00f3n de todos los seminarios que se hab\u00edan programado en el componente 2 de promoci\u00f3n y difusi\u00f3n. Ello gener\u00f3 una nueva definici\u00f3n respecto del programa para los a\u00f1os siguientes, eliminando del componente 2 la realizaci\u00f3n de seminarios regionales, manteniendo s\u00f3lo la ejecuci\u00f3n del Curso de DDHH y discapacidad a nivel nacional. El estado de pandemia en el a\u00f1o 2020, provoc\u00f3, en un principio, la demora en la atenci\u00f3n a usuarios, debido a la implementaci\u00f3n de la atenci\u00f3n virtual. Por otra parte, se hizo imposible la realizaci\u00f3n de la convocatoria para el curso de derechos humanos y discapacidad, atendido que es un curso destinado a ser ejecutado por universidades, las que se encontraban en modalidad virtual, sin personal presencial, dificultando la comunicaci\u00f3n efectiva con contrapartes. Dichos recursos fueron reasignados al interior del Servicio. 3.5 Hitos Comunicacionales Promoci\u00f3n de derechos Durante los meses de enero y febrero del a\u00f1o 2018, se realiz\u00f3 la difusi\u00f3n del Verano Inclusivo, en diferentes regiones del pa\u00eds, oportunidad en que se dieron a conocer las recomendaciones para \"Respetar los derechos y promover los espacios accesibles e inclusivos para todos\", mensaje dirigido a los veraneantes y poblaci\u00f3n en general. La informaci\u00f3n fue entregada durante las actividades y difundida en el sitio web del Servicio y redes sociales. En marzo de 2018 se realiz\u00f3 la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Mundial del S\u00edndrome de Down, cuyo objetivo fue promover los derechos de las personas con esta condici\u00f3n. En la oportunidad, el Ministro de Desarrollo Social, Alfredo Moreno, junto a autoridades de Senadis, visit\u00f3 los Talleres de Adaptaci\u00f3n y Desarrollo (TAD), corporaci\u00f3n privada ubicada en la comuna de Providencia que promueve la inclusi\u00f3n socio-laboral de personas con discapacidad intelectual. En septiembre de 2018, se realiz\u00f3 la campa\u00f1a \"Celebremos un 18 de septiembre inclusivo\", oportunidad en la que se promovi\u00f3 la accesibilidad en espacios p\u00fablicos y el derecho al esparcimiento de las personas con discapacidad, difundi\u00e9ndose 12 recomendaciones para los locatarios de fondas y comunidad en general. En el contexto del D\u00eda Internacional de las Personas con Discapacidad, 2018, se destacan iniciativas que promueven los derechos de las personas con discapacidad, su inclusi\u00f3n efectiva y la participaci\u00f3n en los diferentes \u00e1mbitos de desarrollo. As\u00ed es como se realiza, junto a la municipalidad de Vitacura, la difusi\u00f3n del respeto a los estacionamientos de uso exclusivo para personas con discapacidad. Adem\u00e1s, se realiza la Fiesta de la Inclusi\u00f3n, tanto en Santiago como en el resto de las regiones, en las que se Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 86convoc\u00f3 a las diferentes organizaciones de y para personas con discapacidad para en conjunto promover sus derechos. La difusi\u00f3n se realiz\u00f3 en medios de comunicaci\u00f3n y redes sociales. Durante el a\u00f1o 2018, se otorgaron 117 patrocinios a actividades de difusi\u00f3n y promoci\u00f3n de derechos de las personas con discapacidad, realizadas por diferentes organizaciones de y para personas con discapacidad y organismos p\u00fablicos y privados. En el mes de enero de 2019 se realiz\u00f3 el lanzamiento para Am\u00e9rica Latina de la Campa\u00f1a Global para el Buen Trato de Ni\u00f1as, Ni\u00f1os y Adolescentes con Discapacidad en el mundo, instancia dise\u00f1ada y preparada por la Oficina de la Enviada Especial del Secretario General de las Naciones Unidas sobre Discapacidad y Accesibilidad, con el apoyo de Senadis, Unicef y Cepal. El objetivo de la iniciativa busc\u00f3 crear conciencia social e incentivar la eliminaci\u00f3n del maltrato, la discriminaci\u00f3n, la explotaci\u00f3n y el abuso de los cuales son objeto los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad, para contribuir a la plena implementaci\u00f3n de la Convenci\u00f3n sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad -a 10 a\u00f1os de su entrada en vigencia en el pa\u00eds- y la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o. La campa\u00f1a fue ampliamente difundida en redes sociales y en sitio web del Servicio. En el marco de la conmemoraci\u00f3n que realiz\u00f3 Senadis, en el D\u00eda Mundial del S\u00edndrome de Down, 2019, la compa\u00f1\u00eda de teatro Manantial de Ilusi\u00f3n present\u00f3 el montaje: \"Cactus, S\u00f3lo muere lo que se olvida\", obra protagonizada por 26 actores y m\u00fasicos con discapacidad intelectual que dieron vida a la puesta en escena inspirada en la vida y obra de Violeta Parra y en el cl\u00e1sico de Shakespeare, Romeo y Julieta. La instancia busc\u00f3 promover el valor y el aporte que pueden realizar las personas con s\u00edndrome de Down al desarrollo de nuestro pa\u00eds. Entre los a\u00f1os 2018 y 2021, se otorgaron 269 patrocinios a organizaciones de y para personas con discapacidad y organismos p\u00fablicos y privados, para la realizaci\u00f3n de actividades de difusi\u00f3n y promoci\u00f3n de derechos de las personas con discapacidad. Oferta Program\u00e1tica En enero de 2018 se realiz\u00f3 la entrega del reconocimiento Sello Chile Inclusivo a empresas e instituciones p\u00fablicas y privadas que incorporan medidas de inclusi\u00f3n de personas con discapacidad. En la oportunidad, fueron 15 las instituciones que obtuvieron el reconocimiento. Se realiz\u00f3 la difusi\u00f3n de la postulaci\u00f3n al Fondo Nacional de Proyectos Inclusivos (Fonapi) 2018, en la Biblioteca Central para Ciegos, quienes desarrollan el proyecto \"Bibliotecas, intercambios de conocimientos\" gracias al financiamiento de este fondo, en la l\u00ednea de cultura. En la oportunidad, se promovieron las l\u00edneas de financiamiento y la disponibilidad de mil millones de pesos para el financiamiento de iniciativas a lo largo de todo el pa\u00eds. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 87Una experiencia pionera en el pa\u00eds, desarrollada en el Colegio Santa Luc\u00eda de La Cisterna, donde sus estudiantes ciegos pudieron aprender sobre los dinosaurios mediante el tacto, fue el marco para el anuncio del inicio de postulaci\u00f3n al Fondo Nacional de Proyectos Inclusivos, Fonapi 2019. La postulaci\u00f3n comenz\u00f3 el 23 de abril y se generaron actividades para su difusi\u00f3n a nivel nacional a trav\u00e9s de las Direcciones Regionales del Servicio. El 11 de febrero de 2021 se inaugur\u00f3 la Sala de Rehabilitaci\u00f3n Infantil de Conchal\u00ed y el cierre de la Estrategia de Desarrollo Local Inclusivo, iniciativas financiadas por Senadis y ejecutadas por el municipio desde el 2019. En la oportunidad, la actividad comenz\u00f3 con un recorrido por las nuevas dependencias y fue encabezada por el Director Nacional (s) de Senadis, Francisco Subercaseaux, adem\u00e1s, cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad beneficiadas, sus familiares y el equipo de profesionales que gestionaron la estrategia. La actividad fue difundida en sitios web y redes sociales. Inclusi\u00f3n Laboral En el marco de la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Mundial de la Concienciaci\u00f3n sobre el Autismo, el a\u00f1o 2018, el Ministro de Desarrollo Social, Alfredo Moreno, comparti\u00f3 un desayuno junto a j\u00f3venes con discapacidad; actividad donde relev\u00f3 la entrada en vigencia de la Ley N\u00b021.015 de Inclusi\u00f3n Laboral, la cual establece que empresas e instituciones p\u00fablicas de 100 o m\u00e1s trabajadores contraten un 1% de personas con discapacidad En el marco del D\u00eda Internacional de los Trabajadores, el 2 de mayo de 2018, autoridades del Senadis visitaron Caja Los Andes, para conocer su experiencia como empresa inclusiva y relevar la entrada en vigencia de la Ley de Inclusi\u00f3n Laboral. Se destaca la participaci\u00f3n de Senadis en diferentes actividades desarrolladas por organismos p\u00fablicos y sociedad civil para la difusi\u00f3n de la Ley de Inclusi\u00f3n Laboral, as\u00ed como en iniciativas desarrolladas por las organizaciones de y para personas con discapacidad. A fines de octubre de 2020, Senadis junto al Ministerio de Desarrollo Social y Familia y la Subsecretar\u00eda del Trabajo, realiz\u00f3 un llamado a las empresas para que la recuperaci\u00f3n laboral contemple a las personas con discapacidad y se presentaron una serie de recomendaciones desarrolladas junto a la Asociaci\u00f3n Chilena de Seguridad para un retorno laboral inclusivo y seguro para las personas con discapacidad. La iniciativa fue difundida en medios de comunicaci\u00f3n, redes sociales y sitio web. El 20 de enero de 2021 se suscribe un convenio entre Senadis y la Asociaci\u00f3n Nacional de Cooperativas de Chile con el fin de potenciar la inclusi\u00f3n social y laboral de las personas con discapacidad y difundir el modelo cooperativo, sus valores y principios a trav\u00e9s de diversas actividades de capacitaci\u00f3n y asesor\u00eda que contribuyan a mejorar el acceso y permanencia en el Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 88mercado laboral a las personas con discapacidad. La actividad fue difundida en medios de comunicaci\u00f3n, sitios web y redes sociales. En julio de 2021, junto al Subsecretario de Turismo, Jos\u00e9 Luis Uriarte; el Director Nacional de Senama, Octavio Vergara; y el Director Nacional de SENADIS, Francisco Subercaseaux, se realiz\u00f3 el cierre del Programa de formaci\u00f3n inicial en guiado e informador tur\u00edstico para personas con discapacidad y personas mayores, que se realiz\u00f3 de manera online en las regiones de Arica y Parinacota, Metropolitana y Los Lagos, y que benefici\u00f3 a 77 personas mayores y con discapacidad. La actividad fue ampliamente difundida en medios de comunicaci\u00f3n, sitios web y redes sociales. Posteriormente, un grupo de beneficiarios y los directores de ambos servicios, se reunieron junto a la Primera Dama, Cecilia Morel. En noviembre de 2021, junto a ChileValora, se dio a conocer el perfil del Gestor de Inclusi\u00f3n Laboral, con el objetivo de incentivar y potenciar la inclusi\u00f3n laboral de personas con discapacidad. Este perfil, es el resultado de un trabajo de varios meses en el que participaron de m\u00e1s de 80 instituciones que conformaron mesas t\u00e9cnicas y del Organismo Sectorial de Competencias Laborales (OSCL), que cont\u00f3 con la colaboraci\u00f3n activa de organizaciones de la sociedad civil, representantes de gobierno, de trabajadores y de empleadores. El perfil fue ampliamente difundido en medios de comunicaci\u00f3n, sitios web y redes sociales. El 25 de julio de 2019 el Ministerio de Desarrollo Social y Familia y Senadis entregaron los resultados de Encuesta Casen sobre discapacidad, durante una visita a la panader\u00eda inclusiva Los Amasadores, iniciativa que impulsa la empleabilidad de personas con discapacidad. Las cifras dieron cuenta que 24,8% de las personas con discapacidad se encuentran en situaci\u00f3n de pobreza multidimensional (que mide carencias en materia de Educaci\u00f3n; Salud; Trabajo y Seguridad Social; Vivienda y Entorno; y Redes y Cohesi\u00f3n Social). La entrega de los resultados tambi\u00e9n fue replicada en todas las regiones del pa\u00eds. Educaci\u00f3n Inclusiva En febrero de 2019, la Directora Nacional de Senadis visit\u00f3 la Facultad Andr\u00e1s Pet\u00f6 de la Universidad de Semmelweis en Hungr\u00eda, ocasi\u00f3n en que se reuni\u00f3 con las expertas Andrea Zsebe y Eszter Dar\u00f3czy, quienes estaban trabajando la implementaci\u00f3n en Chile, del M\u00e9todo de Educaci\u00f3n Conductiva Pet\u00f6. En mayo del a\u00f1o 2018, se realiz\u00f3 la ceremonia de firma del Acuerdo de Cooperaci\u00f3n entre dicha instituci\u00f3n y la Facultad de Medicina de la Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, el cual busca preparar a profesionales especialistas en esta materia. El m\u00e9todo Pet\u00f6 es un sistema de educaci\u00f3n para ni\u00f1os, j\u00f3venes y adultos con m\u00faltiples discapacidades f\u00edsicas, producto de da\u00f1os o alteraciones al sistema nervioso central. El convenio de cooperaci\u00f3n con la Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 89Universidad Cat\u00f3lica, permitir\u00e1 que profesionales chilenos se capaciten para traer el sistema al pa\u00eds. El 20 de agosto de 2019 se realiz\u00f3 el lanzamiento de la campa\u00f1a Act\u00edvate por la Inclusi\u00f3n, impulsada por Senadis, Incluye 360 y Telet\u00f3n, que busca generar un cambio de mirada hacia la inclusi\u00f3n de la discapacidad en los establecimientos educativos a lo largo de Chile. La actividad de difusi\u00f3n se replic\u00f3 en todas las regiones del pa\u00eds. El 24 de septiembre de 2021 la ministra de Desarrollo Social y Familia, Karla Rubilar y el Director Nacional de Senadis, Francisco Subercaseaux, anunciaron la implementaci\u00f3n de un piloto de cursos de lengua de se\u00f1as para estudiantes de ense\u00f1anza b\u00e1sica y media. La iniciativa piloto es desarrollada por Senadis y la Fundaci\u00f3n EnSe\u00f1as, en el que participaron 162 estudiantes de cinco colegios municipales ubicados en Antofagasta, Copiap\u00f3, Santiago, San Clemente y Concepci\u00f3n. Esta iniciativa fue difundida en medios de comunicaci\u00f3n, sitios web y redes sociales. Accesibilidad El 4 de marzo de 2019 se cumpli\u00f3 el plazo de 3 a\u00f1os para que entre en plena vigencia el Decreto Supremo N\u00b050, del Ministerio de Vivienda y Urbanismo, que modifica la Ordenanza General de Urbanismo y Construcciones (DS. N\u00ba47 de 1992), incorporando las normas necesarias para dar cumplimiento al art\u00edculo 28 de la Ley N\u00ba 20.422, referente a obligaciones en materia de accesibilidad universal. La entrada en vigencia de este Decreto implica que, a partir del 4 de marzo, son exigibles las adecuaciones de accesibilidad universal a todo edificio de uso p\u00fablico y todo aquel que preste servicio a la comunidad, as\u00ed como las nuevas edificaciones colectivas. En este contexto, se realiz\u00f3 la difusi\u00f3n del cumplimiento de dicho plazo a trav\u00e9s de redes sociales a nivel nacional. En el a\u00f1o 2020, se difunde a nivel nacional la modificaci\u00f3n a la Ley de Tr\u00e1nsito, que eleva las multas para quienes utilizan indebidamente estacionamientos para personas con discapacidad. La iniciativa fue ampliamente difundida en medios de comunicaci\u00f3n, redes sociales y sitio web. El 26 de enero de 2021 la Ministra de Desarrollo Social y Familia (S), Alejandra Candia, junto al Subsecretario de Servicios Sociales, Sebasti\u00e1n Villarreal, el Director Nacional (s) del SENADIS, Francisco Subercaseaux, y el Director Regional de IPS, Gonzalo M\u00e1rquez, valoraron la publicaci\u00f3n de la Ley N\u00b0 21.303 que reconoce a la lengua de se\u00f1as como la lengua oficial de las personas sordas y promueve su uso en la educaci\u00f3n, el mercado laboral, la salud y dem\u00e1s \u00e1mbitos de la vida. En dependencias de la sucursal de ChileAtiende de IPS de Providencia, las autoridades estuvieron acompa\u00f1ados junto a Mar\u00eda Jos\u00e9 Silva y su hijo Vicente Michillanca Silva, joven sordo, conociendo el funcionamiento del sistema Vi-Sor implementado por IPS para la atenci\u00f3n a personas sordas en lengua de se\u00f1as. Esta actividad fue difundida en medios de comunicaci\u00f3n, sitios web y redes sociales. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 90El 2 de febrero de 2021, en el Edificio Consistorial del municipio de La Pintana, se realiz\u00f3 la ceremonia simb\u00f3lica de entrega del subsidio de vivienda DS49 a tres personas con discapacidad. La actividad cont\u00f3 con la presencia del Director Nacional (s) de Senadis, Francisco Subercaseaux, la Alcaldesa de La Pintana, Claudia Pizarro, las familias con integrantes con discapacidad beneficiadas y el equipo de profesionales que gestionaron el subsidio. La actividad fue difundida en sitios web y redes sociales. El 19 de octubre de 2021 se realiz\u00f3 la primera sesi\u00f3n del Consejo Asesor de Accesibilidad Universal, cuya finalidad es acompa\u00f1ar y asesorar al Ministerio de Desarrollo Social y Familia, a trav\u00e9s de Senadis, en el proceso de dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de un Plan Nacional de Accesibilidad Universal para los pr\u00f3ximos 10 a\u00f1os (2022-2032). En la oportunidad, asistieron telem\u00e1ticamente, la ministra de Desarrollo Social y Familia, Karla Rubilar; el director nacional de Senadis, Francisco Subercaseaux y los 15 integrantes del Consejo, para dar inicio oficial a esta instancia que contribuir\u00e1 a una plena participaci\u00f3n de las personas con discapacidad en la sociedad y su real inclusi\u00f3n. La actividad fue difundida en sitios web y redes sociales. Participaci\u00f3n Con el fin de promover el empoderamiento pol\u00edtico, social y cultural de personas con discapacidad intelectual de nuestro pa\u00eds, Senadis y la Universidad de los Andes, lanzaron el 5 de junio de 2019 el Programa de Participaci\u00f3n Social en Discapacidad Intelectual, Pa\u00edsDI. La iniciativa estuvo destinada a fomentar la participaci\u00f3n inclusiva de las personas con discapacidad intelectual, el desarrollo de su autonom\u00eda y vida independiente, trabajo para sentar las bases para la formaci\u00f3n de l\u00edderes a nivel nacional, para lo cual se realizaron escuelas territoriales en 14 regiones del pa\u00eds, en coordinaci\u00f3n con las Direcciones Regionales, logrando una asistencia promedio de 30 personas en cada una de ellas. Gracias a ello, el programa ha formado a cerca de 480 l\u00edderes en el \u00e1rea de la discapacidad intelectual a lo largo de todo el pa\u00eds. En el marco de la ejecuci\u00f3n de este programa, el 17 de octubre tambi\u00e9n se realiz\u00f3 el seminario \"Ideas Inspiradoras por la Participaci\u00f3n Social en Discapacidad Intelectual\", instancia para reflexionar en torno a la discapacidad y el impacto del programa a nivel nacional. En el contexto del eclipse solar acontecido el 2 de julio de 2019, Senadis junto al Ministerio de Ciencia, CONICYT, Telescopio Gigante de Magallanes GMTO, el Laboratorio M\u00f3vil de Astronom\u00eda de la Fundaci\u00f3n Ecoscience y el N\u00facleo de Astronom\u00eda de la Universidad Diego Portales, hicieron de esta una experiencia inclusiva, principalmente para personas con discapacidad visual, promoviendo el acceso en igualdad de oportunidades. Entre los elementos de mayor impacto fue el LightSound 2.0, un dispositivo dise\u00f1ado y desarrollado en la Universidad de Harvard, como una Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 91herramienta para la comunidad de personas ciegas para experimentar el eclipse solar con sonido. Esta experiencia se vivi\u00f3 en el Planetario, donde asistieron autoridades, personas con discapacidad visual y la comunidad en general que asistieron a presenciar el eclipse. En el mes de octubre, el pa\u00eds vivi\u00f3 un sinn\u00famero de demandas sociales de todo \u00e1mbito. En este contexto, el 6 de noviembre de 2019 se realiz\u00f3 una jornada con organizaciones de personas con discapacidad, para el levantamiento de las condiciones necesarias para generar un espacio de di\u00e1logo participativo e inclusivo en el dise\u00f1o del proceso de Di\u00e1logos Nacionales, que se realizaron posteriormente en todo el pa\u00eds. Posteriormente, en el marco de un proceso abierto que se realiz\u00f3 en todo el pa\u00eds, denominado \"El Chile que queremos\", representantes de las organizaciones de personas con discapacidad participaron en las diferentes instancias que se desarrollaron en este contexto. En el marco de la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de las Personas con Discapacidad, 2019, Senadis convoc\u00f3 a m\u00e1s de 200 representantes de organizaciones de y para personas con discapacidad de todas las regiones del pa\u00eds, para participar en el \"Encuentro Nacional por la Inclusi\u00f3n de las Personas con Discapacidad\", iniciativa que form\u00f3 parte de \"El Chile Que Queremos\". En el a\u00f1o 2020 se realiza difusi\u00f3n de las actividades asociadas a los Di\u00e1logos Ciudadanos del Plan Nacional de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n de la Discapacidad, realizados en diferentes regiones del pa\u00eds, a trav\u00e9s de medios de comunicaci\u00f3n regionales, redes sociales y sitio web institucional. En el marco de la realizaci\u00f3n de los di\u00e1logos \"El Chile Que Queremos\", 2020, impulsado por el Gobierno de Chile, se dieron a conocer los cuadernillos en Braille que permiten que las personas ciegas puedan seguir la conversaci\u00f3n y el desarrollo del di\u00e1logo. La iniciativa cont\u00f3 con difusi\u00f3n a nivel nacional en medios de comunicaci\u00f3n, redes sociales y sitio web. En conjunto con la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), el a\u00f1o 2020 se realiza el lanzamiento de \"Aprendiendo a Incluir\", comunidad virtual gratuita dirigida a profesionales de los sectores p\u00fablico, privado y del mundo sindical, en un esfuerzo por continuar fortaleciendo competencias y desarrollando herramientas que contribuyan a abrir m\u00e1s puertas a la inclusi\u00f3n y participaci\u00f3n efectiva de las personas con discapacidad. La iniciativa contempl\u00f3 la realizaci\u00f3n de seminarios virtuales, noticias, cursos de autoaprendizaje, gu\u00edas y manuales formativos, y fue difundida en medios de comunicaci\u00f3n, redes sociales y sitio web. En el a\u00f1o 2020 se lanza la plataforma web \"Incluyendo\", iniciativa impulsada por el Servicio Nacional de la Discapacidad y desarrollada por la agencia Miope, creada por personas con y sin discapacidad, que busca generar una gran comunidad, a trav\u00e9s de noticias, videos, testimonios, reportajes e informaci\u00f3n en torno al mundo de la discapacidad. Adem\u00e1s, como parte de esta iniciativa se realiza una amplia difusi\u00f3n para la inscripci\u00f3n de las personas Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 92con discapacidad en el Registro Nacional de la Discapacidad (RND). La iniciativa fue difundida en medios de comunicaci\u00f3n, redes sociales y sitio web. Lanzamiento de la campa\u00f1a de educaci\u00f3n c\u00edvica en lectura f\u00e1cil, en el a\u00f1o 2020, impulsada por Senadis y ejecutada por la Universidad de Los Andes, junto a Pa\u00eds DI, orientada a entregar informaci\u00f3n accesible a personas con discapacidad intelectual respecto de interrogantes sobre el plebiscito. La campa\u00f1a se realiza a trav\u00e9s de facs\u00edmiles preparados en lectura f\u00e1cil y que responden preguntas realizadas por personas con discapacidad intelectual, junto con la publicaci\u00f3n de videos inclusivos que se elaboraron a partir de estos documentos. La iniciativa fue difundida en medios de comunicaci\u00f3n, redes sociales y sitio web. En el mes de octubre de 2020, se realiz\u00f3 el llamado para hacer uso del Voto Asistido, oportunidad en que se dieron a conocer una serie de medidas para que la votaci\u00f3n de las personas con discapacidad sea segura, informada e inclusiva durante el plebiscito. La iniciativa fue ampliamente difundida en medios de comunicaci\u00f3n a nivel nacional, redes sociales y sitio web. En el marco del Programa de Fortalecimiento de Capacidades de la Sociedad Civil para la Inclusi\u00f3n (M\u00e1s Inclusi\u00f3n), impulsado por la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) y el Servicio Nacional de la Discapacidad, el 16 de marzo de 2021 se dio inicio al curso \"Construyendo una #Ciudadan\u00edaActiva\", en modalidad virtual, orientado a personas con discapacidad, a organizaciones de y para personas con discapacidad de todo el pa\u00eds. Iniciativa que fue difundida a trav\u00e9s de redes sociales y sitio web. El 8 de septiembre de 2021, junto a la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT) se lanz\u00f3 la herramienta digital #As\u00f3ciate, un espacio de intercambio de experiencias y aprendizajes entre las organizaciones de y para personas con discapacidad a nivel nacional, con el fin de generar colaboraci\u00f3n y reflexi\u00f3n activa y participativa sobre los desaf\u00edos y oportunidades por un Chile m\u00e1s inclusivo. La actividad fue difundida en medios de comunicaci\u00f3n, sitios web y redes sociales. En el marco de la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de las Personas con Discapacidad, 2021, la ministra de Desarrollo Social y Familia, Karla Rubilar y el director nacional de Senadis, Francisco Subercaseaux, presentaron la campa\u00f1a \"Mi Decisi\u00f3n Mi Credencial\", que busca incentivar la inscripci\u00f3n en el Registro Nacional de la Discapacidad (RND). Esta iniciativa fue difundida en medios de comunicaci\u00f3n, sitios web y redes sociales. El 12 de mayo de 2021 la ministra de Desarrollo Social y Familia, Karla Rubilar, junto al director nacional de Senadis, Francisco Subercaseaux, la subsecretaria de Servicios Sociales, Andrea Balladares, y el alcalde (s) de Providencia, Rodrigo Rieloff; dieron a conocer en el Liceo Carmela Carvajal, una serie de medidas para que la votaci\u00f3n de las personas con discapacidad sea segura, informada e inclusiva durante las elecciones de Convencionales Constituyentes, gobernadores regionales, alcaldes y concejales que se realizaron el s\u00e1bado 15 y domingo 16 de mayo, y el 14 de julio, hasta el Colegio Constantino, en la comuna de La Reina Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 93llegaron la ministra de Desarrollo Social y Familia, Karla Rubilar; el alcalde, Jos\u00e9 Manuel Palacios; y los directores de Senadis, Francisco Subercaseaux y de Senama, Octavio Vergara, para dar a conocer las medidas para el proceso de votaci\u00f3n de las primarias presidenciales. Cultura Ciclo de Cine Inclusivo en Santiago, Conc\u00f3n y Algarrobo, durante el a\u00f1o 2020, con la exhibici\u00f3n de la pel\u00edcula espa\u00f1ola \"Campeones\", en el marco de la promoci\u00f3n de los derechos de las personas con discapacidad, y de generar espacios de esparcimiento, acceso a la cultura e inclusi\u00f3n de una forma diferente. Se realiz\u00f3 una amplia difusi\u00f3n en medios de comunicaci\u00f3n, redes sociales y sitio web. En el marco de la conmemoraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de las Personas con Discapacidad, 2020, Senadis realiz\u00f3 una jornada de cine inclusivo en formato virtual, organizada en conjunto con la Fundaci\u00f3n Telef\u00f3nica, en la que se estren\u00f3 la pel\u00edcula \"Me llamo Gennet\"; un encuentro en l\u00ednea \"Protagonistas de un nuevo Chile\", en conjunto con la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, en la que participaron organizaciones de y para personas con discapacidad; y patrocinio del concierto de la Orquesta Sonidos de Luz, realizado en el marco del D\u00eda Internacional de las Personas con Discapacidad y de los 96 a\u00f1os de la Fundaci\u00f3n Luz. Salud Inclusiva El 19 de febrero de 2021 la Ministra de Desarrollo Social y Familia, Karla Rubilar, junto al Director Nacional (s) de Senadis, Francisco Subercaseaux, y el director de Salud de \u00d1u\u00f1oa, doctor Roberto Stern, participaron del proceso de vacunaci\u00f3n a adultos con discapacidad y dependencia que se encuentran en residencias de SENADIS. Dentro del Plan de Vacunaci\u00f3n, Senadis realiz\u00f3 las gestiones con el Departamento de Inmunizaci\u00f3n del Ministerio de Salud, y se incorpor\u00f3 a las residencias de adultos con discapacidad en convenio con Senadis en la misma categor\u00eda de los Eleam de Senama y residencias Sename, Centros de Larga Estad\u00eda. La actividad fue difundida en sitios web y redes sociales. El 8 de marzo de 2021 la Ministra de Desarrollo Social y Familia, Karla Rubilar, junto a la Seremi de Salud RM, Paula Labra, y el Director Nacional (s) de SENADIS, Francisco Subercaseaux, dieron inicio al proceso de inoculaci\u00f3n contra el COVID-19 de personas con discapacidad severa o profunda, inscritas en el Registro Nacional de la Discapacidad (RND), de acuerdo al calendario comunicado por el Ministerio de Salud. Se trat\u00f3 de los adultos con discapacidad severa o profunda de entre 18 a 59 a\u00f1os inscritos en el RND y que alcanzan las 89 mil personas. Iniciativa que fue ampliamente difundida en medios de comunicaci\u00f3n, sitios web y redes sociales. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 94El 17 de agosto de 2021 la ministra de Desarrollo Social y Familia, Karla Rubilar, junto al Director Nacional de Senadis, Francisco Subercaseaux y el Director Nacional de Fonasa, Marcelo Mosso anunciaron que los ni\u00f1os y ni\u00f1as menores de seis a\u00f1os, tendr\u00e1n cobertura anual sin tope en las atenciones de Kinesiolog\u00eda, Fonoaudiolog\u00eda, Terapia Ocupacional, Psicolog\u00eda y Psiquiatr\u00eda Pedi\u00e1trica, lo que permite a las familias de 1.220.000 ni\u00f1os y ni\u00f1as, tener una cobertura sostenida en el tiempo por parte de Fonasa en prestaciones que son muchas veces permanentes, con tratamientos m\u00e1s largos, sin que esas familias deban pagar una tarifa denominada como \"particular\". Este importante anuncio fue ampliamente difundido en medios de comunicaci\u00f3n, sitios web y redes sociales. El 15 de octubre de 2021 autoridades presentaron el primer Vacunatorio Ajustado Comunal (VAC) del pa\u00eds adecuado para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad intelectual y del Espectro Autista. Este fue un trabajo conjunto del Ministerio de Desarrollo Social y Familia a trav\u00e9s de Senadis, la Municipalidad de Puente Alto, la Fundaci\u00f3n ConTrabajo, el Instituto Milenio para la Investigaci\u00f3n del Cuidado, MICARE, la Universidad de los Andes y la Universidad Cat\u00f3lica. La actividad fue difundida en medios de comunicaci\u00f3n, sitios web y redes sociales. En el contexto de la emergencia por COVID-19, el a\u00f1o 2020 se impulsaron una serie de acciones para apoyar a las personas con discapacidad, sus familias y cuidadores, las que fueron difundidas en medios de comunicaci\u00f3n, redes sociales y sitio web institucional. En este mismo punto, se apoy\u00f3 la difusi\u00f3n de todas las medidas impulsadas desde el Gobierno, relativas a las personas con discapacidad y desde las organizaciones vinculadas a la discapacidad. Entre los hitos m\u00e1s relevantes se informa: \u00fc Presentaci\u00f3n del Protocolo de Recomendaciones para la Prevenci\u00f3n y Atenci\u00f3n del COVID-19 en Residencias para Adultos con Discapacidad. \u00fc Publicaci\u00f3n, junto al Ministerio de Desarrollo Social y Familia, del dec\u00e1logo y recomendaciones para personas con discapacidad ante el Coronavirus. \u00fc En el marco del Convenio de Cooperaci\u00f3n con la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo, se desarroll\u00f3 un conversatorio sobre empleo y COVID-19, para profundizar acerca de los desaf\u00edos que surgir\u00e1n para Chile post crisis sanitaria, poniendo especial \u00e9nfasis en la protecci\u00f3n de los empleos de las personas con discapacidad, considerando sus necesidades y opiniones al respecto, as\u00ed como tambi\u00e9n en la Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 95seguridad y salud del trabajo de los trabajadores con discapacidad durante la crisis sanitaria y una vez finalizada. \u00fc Firma de convenio de colaboraci\u00f3n con la aplicaci\u00f3n especializada en personas con discapacidad visual, Lazarillo App, para que sus usuarios reciban informaci\u00f3n sobre el COVID-19. \u00fc Junto a autoridades del Ministerio de Salud, se anunci\u00f3 la apertura de habitaciones, en Residencias Sanitarias, accesibles para personas con discapacidad y se estableci\u00f3 que las personas con discapacidad pueden ingresar a esos recintos con su cuidador. \u00fc Apoyo en la difusi\u00f3n del primer conversatorio sobre \"Atenci\u00f3n Inclusiva en Residencias Sanitarias\", organizado de manera virtual y en conjunto con el Ministerio de Salud, donde participaron m\u00e1s de 400 profesionales de salud que trabajan en estos recintos, a nivel nacional. Durante el 2021 el Director Nacional visit\u00f3 todas las regiones del pa\u00eds, con el objetivo de promover la oferta program\u00e1tica de Senadis, difundir el Plan Nacional de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n de la Discapacidad en medios locales, posicionar al Servicio con las autoridades regionales y buscar iniciativas que promuevan la inclusi\u00f3n en la regi\u00f3n, potenciar el trabajo de los Consejos de la Sociedad Civil (Cosoc) del Servicio, junto con conocer y escuchar las demandas de los funcionarios que forman parte de la Direcci\u00f3n Regional. 3.6 Apariciones en medios de comunicaci\u00f3n La presencia en medios de comunicaci\u00f3n del Servicio Nacional de la Discapacidad (SENADIS) durante el a\u00f1o 2019 registr\u00f3 un total de 3.883 notas. Estas se distribuyeron en medios online, 2.579 (66,4%); diarios regionales 766 menciones (19,7%); televisi\u00f3n 350 (9%); radioemisoras 106 (2,7%); diarios de Santiago 78 (2%); y revistas 5 (0,1%). La presencia en medios de comunicaci\u00f3n del Servicio Nacional de la Discapacidad durante el a\u00f1o 2020 registr\u00f3 un total de 2.945 notas. Estas se distribuyeron en medios online, 1.905 (64,7%); diarios regionales, 573 (19,5%); televisi\u00f3n, 272 (9,2%); radioemisoras, 124 (4,2%); diarios de Santiago, 67 (2,3%); y revistas, 4 (0,1%). La presencia en medios de comunicaci\u00f3n del Servicio Nacional de la Discapacidad durante el a\u00f1o 2021 registr\u00f3 un total de 2.848 notas. Estas se distribuyeron en medios online, 1.996 menciones (70,1%); diarios regionales, 521 menciones (18,3%); televisi\u00f3n 185 Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 96menciones (6,5%); radioemisoras, 110 menciones (3,9%); diarios de Santiago, 34 m enciones (1,2%); y revistas, 2 menciones (0,1%). 4. Estrategias para la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad Este producto tiene por finalidad proveer de apoyos y ajustes a las personas con discapacidad permitiendo su participaci\u00f3n plena y desarrollo de actividades en diversos \u00e1mbitos, a trav\u00e9s del financiamiento total o parcial de programas y proyectos dirigidos de manera directa a personas con discapacidad. 4.1 Plan de Apoyos Adicionales para la Inclusi\u00f3n de Estudiantes con Discapacidad en la Educaci\u00f3n Superior El Plan de Apoyos Adicionales surge el a\u00f1o 2015 y tiene por finalidad contribuir a la disminuci\u00f3n de barreras del entorno educativo que dificultan la inclusi\u00f3n de estudiantes con discapacidad, que cursen estudios en instituciones de educaci\u00f3n superior. La asignaci\u00f3n de recursos se efect\u00faa a trav\u00e9s de una postulaci\u00f3n, que posee un cat\u00e1logo de ayudas t\u00e9cnicas y servicios de apoyo para la inclusi\u00f3n educativa. Durante el periodo 2018-2021, se ejecutaron M$ 2.405.179 para el financiamiento de 1542 iniciativas. 2018 2019 2020 2021 N\u00b0 de Estudiantes financiados332 230 457 523 M$ $746.081 $483.649 $544.943 $630.506 Logros En el periodo a reportar, el programa pudo ser ejecutado en todas las regiones del pa\u00eds. Se incrementa la cobertura de estudiantes con financiamientos, observando un aumento sostenido desde el a\u00f1o 2019. Se redistribuyen los recursos, seg\u00fan la emergencia sanitaria, lo que implic\u00f3 realizar modificaciones, de manera que el estudiantado adquiriera recursos tecnol\u00f3gicos para participar en Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 97las clases con modalidad remota. Al igual que el a\u00f1o 2020, y considerando la incertidumbre del contexto, se mantuvo el financiamiento del servicio de internet y se conserv\u00f3 la reducci\u00f3n del servicio de apoyo para el traslado. Dificultades Producto de la crisis sanitaria, a causa del COVID-19, se tuvo que extender los plazos de ejecuci\u00f3n de convenios de varios estudiantes. A su vez, como consecuencia del contexto social, hubo reintegros con altas sumas de dinero, ya que quienes fueron beneficiarios de servicios de apoyo presentaron complejidades en su ejecuci\u00f3n al encontrarse en modalidad de clases virtuales. 4.2 Plan de Continuidad de recursos de apoyo para la inclusi\u00f3n de estudiantes en situaci\u00f3n de discapacidad en la Educaci\u00f3n Superior El Plan de Continuidad de Recursos de Apoyo tiene por objetivo contribuir a la inclusi\u00f3n de estudiantes con discapacidad en la educaci\u00f3n superior, velando primordialmente por la continuidad de sus estudios y el respectivo egreso. Durante el periodo 2018-2021, se ejecutaron M$1.781.155 para el financiamiento de 808 proyectos. 2018 2019 2020 2021 N\u00b0 de estudiantes financiados.126 228 217 237 M$ $ 305.930 $537.171 $478.252 $459.802 Logros Considerando que el Plan de Continuidad de Recursos, es una estrategia que prolonga el financiamiento de servicios de apoyo adjudicado en concursos anteriores del Programa Apoyo a Estudiantes, se opt\u00f3 por realizar resoluciones que extienden la ejecuci\u00f3n del \u00faltimo convenio firmado por cada estudiante, con ello se disminuye el tiempo en que se realizan las transferencias de recursos a quienes sean beneficiarios del programa. El a\u00f1o 2021 se dio financiamiento a la lista de espera de postulantes, alcanzando el mayor n\u00famero de beneficiarios del periodo. Para esto, el Servicio realiz\u00f3 un reasignaci\u00f3n de recursos desde el programa Fondo Nacional de Proyectos Inclusivos. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 98Dificultades Producto de la crisis sanitaria, a causa del COVID-19, se tuvo que extender los plazos de ejecuci\u00f3n de convenios de un n\u00famero importante de estudiantes. A su vez, como consecuencia del contexto social, hubo reintegros con altas sumas de dinero, ya que quienes fueron beneficiarios de servicios de apoyo presentaron complejidades en su ejecuci\u00f3n, al encontrarse en modalidad de clases virtuales. 4.3 Tr\u00e1nsito a la Vida Independiente (TVI) El programa atiende a personas adultas entre 18 y 59 a\u00f1os en situaci\u00f3n de discapacidad, dependencia y vulnerabilidad social, con el fin de contribuir al mejoramiento de la calidad de vida, inclusi\u00f3n social y participaci\u00f3n en la comunidad local. Se implementan diferentes l\u00edneas de acci\u00f3n bajo el enfoque de derechos, de promoci\u00f3n de la autonom\u00eda y el modelo de calidad de vida, a trav\u00e9s de financiamiento de servicios de apoyo de cuidado y/o asistencia, intermediaci\u00f3n y adaptaciones del entorno, ejecut\u00e1ndose un concurso p\u00fablico nacional para el financiamiento, tanto a organizaciones, como a personas naturales en el contexto laboral. Entre los a\u00f1os 2019 y 2021, se contin\u00faa con el financiamiento a la Estrategia de Desarrollo Local Inclusivo (EDLI), en distintos municipios del pa\u00eds, con el objetivo de financiar servicios de apoyo en modalidades individual y colectiva, lo cual ha generado experiencias positivas en torno al impacto de los servicios de apoyo, como herramienta para la inclusi\u00f3n local y social de comunas urbanas y rurales, con diversas necesidades de apoyo para las personas con discapacidad . Durante el periodo 2018-2021 la ejecuci\u00f3n del programa presenta las siguientes cifras: 2018 2019 TVI EDLI TVI EDLI 9$628.789 $1.516.85 EDLI TVI $1.587.749 $533.906 $2.041.15 8$433.636 Logros El 2018 finaliz\u00f3 el tercer a\u00f1o de la Convocatoria del Programa, en la cual, 40 ejecutores continuaron con sus proyectos de financiamiento de servicios de apoyo. A su vez se llev\u00f3 a cabo el desarrollo de nuevos proyectos de ejecuci\u00f3n de saldos, lo que signific\u00f3 13 nuevas iniciativas. En este sentido, se logra visualizar la necesidad de servicios de apoyo para la vida independiente y el impacto positivo que genera acceder a su financiamiento de forma permanente. Durante el a\u00f1o 2018, se realizan talleres sobre Servicios de apoyo para la vida independiente, para aunar criterios respecto a la clasificaci\u00f3n de los mismos, adem\u00e1s de difundir Buenas Pr\u00e1cticas de Servicios de Apoyo financiadas por SENADIS, a trav\u00e9s de distintos Programas y Modalidades a lo largo del pa\u00eds. Se realizaron 6 charlas en total, dirigidas a municipalidades ejecutoras de la EDLI de todo el pa\u00eds y a ejecutores del Programa Tr\u00e1nsito a la Vida Independiente de la Regi\u00f3n Metropolitana. El a\u00f1o 2019 se realiz\u00f3 la Segunda Convocatoria Nacional del Programa Tr\u00e1nsito a la Vida Independiente (TVI), en la cual, 135 ejecutores adjudicaron sus proyectos de financiamiento de servicios de apoyo, intermediaci\u00f3n, adaptaciones del entorno y/o capacitaci\u00f3n. A su vez, por saldos presupuestarios del programa, se llev\u00f3 a cabo el desarrollo de nuevos proyectos de ejecuci\u00f3n en el mes de diciembre, lo que signific\u00f3 nuevas iniciativas de ejecuci\u00f3n en ambas modalidades (individual y colectiva). Durante el a\u00f1o 2020 se llev\u00f3 a cabo el desarrollo de una estrategia extraordinaria, por la emergencia sanitaria por el COVID-19, lo cual permiti\u00f3 entregar recursos para servicios de apoyo a personas con discapacidad, que, a causa de la pandemia, perdieron a su cuidador principal y/o quedaron en situaci\u00f3n de desprotecci\u00f3n o abandono. Para ello se estableci\u00f3 un contacto permanente con los Servicios de Salud, para realizar las coordinaciones necesarias, a fin de proporcionar Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 100una atenci\u00f3n oportuna de las PcD que requer\u00edan asistencia y/ o cuidado. En el a\u00f1o 2020 se realiz\u00f3 un proceso de evaluaci\u00f3n de la continuidad del segundo a\u00f1o de ejecuci\u00f3n de los proyectos adjudicados en la segunda convocatoria nacional del a\u00f1o 2019, en la cual 128 proyectos de financiamiento ejecutaron servicios de apoyo. En relaci\u00f3n a la situaci\u00f3n sanitaria del pa\u00eds, se llev\u00f3 a cabo el desarrollo de nuevos proyectos de ejecuci\u00f3n para dar respuesta a las necesidades de los/as usuarios/as producto de la pandemia, lo que signific\u00f3 nuevas iniciativas, tales como TVI-REVELO- COVID. En el mes de diciembre de ese a\u00f1o, en el marco del fondo de US$20 millones para apoyar a las organizaciones de la sociedad civil, anunciado en el Acuerdo COVID, del 14 de junio, se aprob\u00f3 un segundo monto de M$340.000 para organizaciones que tienen convenio vigente con SENADIS. En el Programa Tr\u00e1nsito a la Vida Independiente se beneficiaron 22 ejecutores de la modalidad colectiva, a nivel nacional, con el traspaso de estos recursos, para la compra de elementos de protecci\u00f3n personal y \u00fatiles de aseo. Con los saldos presupuestarios del programa, se llev\u00f3 a cabo una convocatoria acotada que tendr\u00e1 una duraci\u00f3n hasta mayo del 2022. Este nuevo proceso tuvo como resultado la firma de convenios de transferencia de recursos a 11 proyectos colectivos y 97 proyectos individuales, ejecut\u00e1ndose los cuatro componentes del programa: prestadores de servicios de apoyo de cuidado; asistencia y/o intermediaci\u00f3n; adaptaciones del entorno; y capacitaci\u00f3n para transitar a una vida independiente de manera aut\u00f3noma. Por \u00faltimo, durante el a\u00f1o 2021 se realiz\u00f3 la Convocatoria P\u00fablica de Capacitaci\u00f3n Nacional, que dispone de $30.000.000, y tiene por objetivo fortalecer a los equipos de trabajo de los dispositivos del Programa Calle, Programa de Apoyo a la Atenci\u00f3n en Salud Mental y del Programa Centros Temporales para la Superaci\u00f3n, favoreciendo el acceso de las personas en situaci\u00f3n de calle con discapacidad, al Registro Nacional de la Discapacidad (RND) y a los beneficios sociales para personas con discapacidad. El a\u00f1o 2018 se difundi\u00f3 el documento \"Buenas Pr\u00e1cticas en materias de Servicios de Apoyo\" que recopil\u00f3 experiencias que incluyeron los programas TVI, apoyo a estudiantes y la EDLI. Durante el 2018 se dio continuidad al trabajo iniciado en julio del 2017, entregando financiamiento a 2 experiencias piloto de viviendas para personas con discapacidad y dependencia, sin redes familiares, realizando el traspaso de estas estrategias al nuevo programa Modelos Residenciales para Adultos en Situaci\u00f3n de Discapacidad. 4.4 Modelos residenciales para adultos en situaci\u00f3n de discapacidad El programa atiende a personas adultas, entre 18 y 59 a\u00f1os, en situaci\u00f3n de discapacidad y dependencia, sin red socio familiar efectiva, que residen en Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 101instituciones de la red de colaboradores de SENAME, con el fin de contribuir al mejoramiento de su calidad de vida, ejercicio de autonom\u00eda e inclusi\u00f3n social, mediante la generaci\u00f3n de modelos de atenci\u00f3n integrales, acordes con sus necesidades. Se implementa a trav\u00e9s de financiamiento para servicios residenciales, servicios de apoyo de cuidado y/o asistencia, apoyo psicosocial, adaptaciones del entorno y talleres de formaci\u00f3n para todo el personal de la instituci\u00f3n, en materias de derechos, promoci\u00f3n de la autonom\u00eda y el modelo de calidad de vida. Durante el periodo 2018-2021 se ejecutaron M$ 20.353.875, para la adjudicaci\u00f3n de 87 proyectos. 2018 2019 2020 2021 N\u00b0 Beneficiarios 92 839 979 1068 M$ $676.590 $ 2.789.810 $ 8.579.935 $ 8.307.540 Logros Durante el a\u00f1o 2019, dando respuesta a los compromisos pol\u00edticos asumidos por el gobierno, se aumenta la cobertura del programa, pasando de 92 plazas ejecutadas en el 2018 en la regi\u00f3n metropolitana, a 839 plazas en 7 regiones del pa\u00eds. Se avanza en la implementaci\u00f3n del modelo de gesti\u00f3n para residencias de personas con discapacidad adultas, que consta de 4 componentes: Residencialidad, Desarrollo personal, Adaptaciones del Entorno, Capacitaci\u00f3n. En el a\u00f1o 2019 se realiz\u00f3 el piloto del Servicio de Telecuidado \"Servicio de acompa\u00f1amiento especializado de telecuidado y apoyo, destinado a personas con discapacidad y/o dependencia, y Cuidadores/as\", cuyo prop\u00f3sito fue, brindar asistencia remota a las personas con discapacidad, dependencia funcional, y sus cuidadores/as usuarios del proyecto REVELO, a fin de entregarles asistencia personal para su bienestar biopsicosocial, entendido como el bienestar f\u00edsico, mental y social. El Servicio de telecuidado permite generar atenci\u00f3n oportuna y adecuada a cada una de las necesidades de las personas con discapacidad, principalmente es una excelente herramienta para personas con dependencia funcional severa y personas con discapacidad intelectual. Los buenos resultados permitieron implementar, en el a\u00f1o 2020, el telecuidado como un soporte socio sanitario para conectar con las personas con discapacidad. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 102El a\u00f1o 2020 se suspenden los traspasos y traslados de usuarios entre SENAME y SENADIS, lo que permiti\u00f3, con ese saldo a favor, entregar recursos extras para la ejecuci\u00f3n del componente 2, incluyendo adem\u00e1s la variable de salud mental asociado a la Pandemia por COVID-19, dirigido a mejorar la salud mental en contexto de Pandemia, tanto para usuarios como equipo de las residencias. Se destin\u00f3 $1.209.135.681 para implementaci\u00f3n de diversas actividades recreativas y de autocuidado. Durante el mismo a\u00f1o, se retoman las actividades de traslado y traspaso, mediante los actos administrativos correspondientes. Se apoy\u00f3 a las Instituciones, con convenio vigente, con recursos para la compra y con la entrega directa de Equipos de Protecci\u00f3n Personal, tanto para las personas con discapacidad residentes, como para los funcionarios/as, realizando una aprobaci\u00f3n de manera excepcional de recursos extras en el mes de abril de 2020, y en el mes de noviembre, en el marco del fondo de US$ 20 millones para apoyar a las organizaciones de la sociedad civil anunciado en el Acuerdo Covid, del 14 de junio, se aprob\u00f3 un segundo monto, beneficiando a 12 residencias. Se realiz\u00f3 el diagn\u00f3stico, dise\u00f1o, implementaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n del Proyecto Sanitario \"Modelo de Gesti\u00f3n Sanitario e Intervenci\u00f3n para el Combate del Coronavirus en Residencias de Adultos con discapacidad\", todo este trabajo enmarcado en la emergencia Sanitaria mundial por el COVID-19. Dicho proyecto permiti\u00f3 la habilitaci\u00f3n de residencias espejo internas y externas, que brindaron protecci\u00f3n a toda la poblaci\u00f3n de las residencias para adultos con discapacidad con convenio vigente con SENADIS . Durante el a\u00f1o 2021 se dio inicio al proceso de levantamiento de informaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), en residencias para la elaboraci\u00f3n de las Orientaciones T\u00e9cnicas para la inclusi\u00f3n laboral y social en residencias para personas con discapacidad. Contin\u00faa la implementaci\u00f3n del Software \"ELENA SENADIS\", plataforma que permite levantamiento de la informaci\u00f3n diagn\u00f3stica de los usuarios/as y el levantamiento de los componentes de la matriz de marco l\u00f3gica implementada en el programa, lo que ha permitido unificar criterios de intervenci\u00f3n y aunar esfuerzos para la inclusi\u00f3n e igualdad de oportunidades para las Personas con discapacidad, resguardando con ello, el ejercicio pleno de sus derechos. Se destaca el logro de capacitaci\u00f3n en esta herramienta de trabajo, a un total de 367 profesionales de los equipos ejecutores de las residencias. Se concluye el dise\u00f1o para implementar plataforma digital de registro y seguimiento a las personas beneficiarias del programa. Se realiza trabajo para fortalecer el trabajo con las 15 Instituciones ejecutoras del Programa, con el objetivo de avanzar en la implementaci\u00f3n del nuevo modelo de gesti\u00f3n centrado en la persona y que permita avanzar en un modelo integral para que las instituciones con residentes adultos con discapacidad avancen hacia el cambio de paradigma con Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 103enfoque de derechos humanos, autonom\u00eda y consideraciones adecuadas al ciclo vital de la persona . Se construyen herramientas t\u00e9cnicas para mejorar la ejecuci\u00f3n del programa, como la Matriz de marco l\u00f3gica de ejecuci\u00f3n, Protocolo de Vulneraci\u00f3n de derechos y Protocolo de egreso. Se fortalece el convenio con Hogar San Ricardo, dando cobertura a 73 adultos, lo que se traduce en un convenio de $494.326.800 durante 12 meses. Se establece convenio con Sanatorio Mar\u00edtimo por 13 adultos con discapacidad, estableciendo un v\u00ednculo de trabajo con esta instituci\u00f3n para la implementaci\u00f3n del modelo de trabajo del programa de residencias. SENADIS contin\u00faa con la participaci\u00f3n en el Plan de Acci\u00f3n Mejor Ni\u00f1ez, con el logro de haber traspasado a un total de 839 adultos con discapacidad desde SENAME a SENADIS en el a\u00f1o 2019 y en el a\u00f1o 2020 haber tenido una cobertura total de 979 usuarios, y el 2021 una cobertura a nivel nacional de 1068 usuarios, continuando con los traspasos y traslados, realizando una intervenci\u00f3n con el nuevo enfoque de atenci\u00f3n centrado en la persona, as\u00ed como tambi\u00e9n su vinculaci\u00f3n con los sistemas de protecci\u00f3n social y garantizando el ejercicio pleno de sus derechos. Esta acci\u00f3n responde al Programa de Gobierno 2018 - 2022, que establece entre sus principales objetivos y medidas para alcanzar, el prop\u00f3sito de \"Una sociedad inclusiva para las personas con discapacidad\", que se revisar\u00e1 y reforzar\u00e1 la oferta program\u00e1tica residencial, priorizando garantizar las subvenciones a los adultos con discapacidad que se encuentran en instituciones residenciales, sumado a lo indicado en el Acuerdo Nacional por la Infancia 2018 (ANPI), en donde se estableci\u00f3 un compromiso con los cuidados residenciales para personas con discapacidad en situaci\u00f3n de dependencia. No logros Se solicit\u00f3 a DIPRES un presupuesto per c\u00e1pita de $1.050.000, sin embargo, se asign\u00f3 un monto menor, $868.014. Debido a esto, s\u00f3lo ha sido posible implementar parcialmente el programa, lo que se traduce en financiamiento y ejecuci\u00f3n de 1 componente completo, que es Atenci\u00f3n Residencial (componente central y fundamental para la ejecuci\u00f3n del programa), y parcialmente el segundo componente, que es Apoyo en el Desarrollo Personal, pudiendo ejecutar parcialmente el componente 3 y 4 (Adaptaciones del Entorno y Capacitaciones). No se logra establecer coordinaciones con MINSAL para la incorporaci\u00f3n de adultos con discapacidad en los planes de priorizaci\u00f3n de salud que est\u00e1n establecidos con los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes del SENAME. La escasa oferta residencial dificulta la reubicaci\u00f3n de los adultos con discapacidad, que, sumado a su diagn\u00f3stico de base, tienen desajustes conductuales graves asociados a diagn\u00f3sticos Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 104psiqui\u00e1tricos, teniendo casos pendientes de reubicaci\u00f3n y que a\u00fan se encuentran en Organismos Colaboradores de Sename (OCAS). 4.5 COANIL Es una Iniciativa Social, que consiste en una transferencia de recursos a la Fundaci\u00f3n de Ayuda al Ni\u00f1o Limitado, para el desarrollo integral y la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad intelectual. Esta Fundaci\u00f3n ofrece residencia especializada para ni\u00f1os y adultos, as\u00ed como tratamientos para personas con discapacidad intelectual severa, ni\u00f1os y adolescentes vulnerados de derechos y personas que cuenten con un m\u00ednimo nivel de autonom\u00eda, con el fin de facilitar su tr\u00e1nsito a la vida independiente. Durante el periodo 2018-2021, el programa ejecut\u00f3 un presupuesto total de M$3.997.393. 2018 2019 2020 2021 M$ $1.005.198 $ 1.007.575 BeneficiadaPersonas 2500 3.587 2465 3059 4.6 Financiamiento de Ayudas T\u00e9cnicas y Tecnolog\u00edas de Apoyo Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 105La iniciativa busca financiar, total o parcialmente, ayudas t\u00e9cnicas requeridas por personas con discapacidad para mejorar su funcionalidad y autonom\u00eda personal, a trav\u00e9s de su Programa Regular y del Subsistema de Seguridades y Oportunidades (antes Chile Solidario). Durante el periodo 2018- 2021 tuvo un gasto de M$22.782.516, con los que se financiaron 34.276 ayudas t\u00e9cnicas, beneficiando a 20.419 personas con discapacidad. 2018 2019 2020 2021 * N\u00b0 ayudas t\u00e9cnicas 5 *La cantidad de ayudas t\u00e9cnicas y N\u00ba de beneficiarios corresponde a la suma del financiamiento directo y de una proyecci\u00f3n en relaci\u00f3n a los procesos en curso de convenios de transferencia suscritos durante el a\u00f1o 2021. Para el periodo 2018-2021 y de acuerdo a la l\u00ednea presupuestaria, el detalle es el siguiente: Programa Regular: El monto ejecutado fue de M$15.309.821, financiando 20.715 ayudas t\u00e9cnicas y beneficiando a 12.489 personas con discapacidad. Subsistema de Seguridades y Oportunidades: El monto ejecutado fue M$7.472.695, financiando 13.561 ayudas t\u00e9cnicas y beneficiando a 7.930 personas con discapacidad pertenecientes al Sistema de Protecci\u00f3n Social. Logros En el a\u00f1o 2018 se alcanza una ejecuci\u00f3n del 100% del presupuesto para el programa Seguridades y Oportunidades y de un 99,9% para Programa Regular. Durante el a\u00f1o 2018 se desarrolla una plataforma de postulaci\u00f3n de ayudas t\u00e9cnicas, permitiendo una mejor gesti\u00f3n para los distintos actores que participan en este proceso. Junto con esto, se actualiza el cat\u00e1logo de ayudas t\u00e9cnicas a ser financiadas por estos programas, donde se incorporaron 12 nuevas ayudas t\u00e9cnicas. El a\u00f1o 2018 se modifica el Manual de Procedimientos de financiamiento de ayudas t\u00e9cnicas 2017, por las nuevas Orientaciones T\u00e9cnicas que tienen como objetivo guiar a los Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 106distintos actores participantes en el proceso de Financiamiento de Ayudas T\u00e9cnicas del SENADIS. Desarrollo de Curso Online sobre el Financiamiento de Ayudas T\u00e9cnicas de SENADIS, orientado a todos los actores involucrados en el proceso, especialmente instituciones intermediarias, profesionales indicadores de ayudas t\u00e9cnicas y toda la red de acompa\u00f1amiento en el proceso de postulaci\u00f3n, en el a\u00f1o 2018. Durante el a\u00f1o 2018 se realiza una actualizaci\u00f3n de instituciones intermediarias y sus respectivos gestores de ayudas t\u00e9cnicas, en la nueva plataforma de Postulaci\u00f3n de Ayudas T\u00e9cnicas de Senadis, lo que ha permitido validar a las personas que apoyan la postulaci\u00f3n. En el a\u00f1o 2019, se desarrolla la convocatoria de ayudas t\u00e9cnicas a\u00f1o 2020, la cual se realiz\u00f3 entre los d\u00edas 16 de diciembre de 2019 y el 28 de febrero de 2020 y utiliz\u00f3 la plataforma de postulaci\u00f3n de la convocatoria iniciada el a\u00f1o 2018. En este proceso se destacan los siguientes aspectos tendientes a facilitar el proceso a los beneficiarios, gestores e indicadores: actualizaci\u00f3n de formularios de indicaci\u00f3n, mejoras en la estandarizaci\u00f3n de los productos, incorporaci\u00f3n de caracter\u00edsticas seleccionables en plataforma, ajuste de precios referenciales de las ayudas t\u00e9cnicas, incorporaci\u00f3n de nuevas ayudas t\u00e9cnicas en el cat\u00e1logo, generaci\u00f3n de preguntas y respuestas frecuentes para orientar al postulante, canalizaci\u00f3n de preguntas y reclamos a trav\u00e9s de plataforma de contacto del Servicio, as\u00ed como mejoras en la digitalizaci\u00f3n del proceso (consentimiento informado digital, incorporaci\u00f3n de antecedentes de salud y educaci\u00f3n en la plataforma). Elaboraci\u00f3n y publicaci\u00f3n a la comunidad en la p\u00e1gina web institucional de fichas que orientan la indicaci\u00f3n de ayudas t\u00e9cnicas, durante el a\u00f1o 2019. En el a\u00f1o 2020 se realizan las resoluciones de 2.372 ayudas t\u00e9cnicas, correspondientes a demanda insatisfecha de periodos anteriores, lo que equivale a un 87,8% del total de ayudas t\u00e9cnicas identificadas. En el marco de la convocatoria de ayudas t\u00e9cnicas a\u00f1o 2020, se destacan los siguientes aspectos tendientes a facilitar el proceso a los beneficiarios, gestores e indicadores: Actualizaci\u00f3n de formularios de indicaci\u00f3n Mejoras en la estandarizaci\u00f3n de los productos Incorporaci\u00f3n de caracter\u00edsticas seleccionables en plataforma Ajuste de precios referenciales de las ayudas t\u00e9cnicas Incorporaci\u00f3n de nuevas ayudas t\u00e9cnicas en el cat\u00e1logo Generaci\u00f3n de preguntas y respuestas frecuentes para orientar al postulante Canalizaci\u00f3n de preguntas y reclamos a trav\u00e9s de plataforma de contacto del Servicio Mejoras en la digitalizaci\u00f3n del proceso (consentimiento informado digital, incorporaci\u00f3n de antecedentes de salud y educaci\u00f3n en la plataforma). Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 107Se realiza el financiamiento de Ayudas T\u00e9cnicas a trav\u00e9s de proyectos financiados con recursos del Fondo Nacional de Desarrollo Regional: FNDR en Regi\u00f3n de Los R\u00edos por un monto de $135.889.000 FNDR en Regi\u00f3n del Biob\u00edo por un monto de $769.868.676 FNDR en Regi\u00f3n de O'Higgins por un monto de $209.060.000 FNDR en Regi\u00f3n del Maule por un monto de $1.087.112.000 En el a\u00f1o 2021 se realizan resoluciones de 706 ayudas t\u00e9cnicas, equivalente a 513 personas con discapacidad correspondientes a demanda insatisfecha de periodos anteriores Para el proceso de financiamiento de ayudas t\u00e9cnicas a\u00f1o 2021, se da continuidad a las mejoras implementadas en la convocatoria a\u00f1o 2020. Se destacan los siguientes aspectos tendientes a facilitar el proceso a los beneficiarios, gestores e indicadores: Ajustes a la plataforma de postulaci\u00f3n a ayudas t\u00e9cnicas Actualizaci\u00f3n de formularios de indicaci\u00f3n Mejoras en la estandarizaci\u00f3n de los productos Ajuste de precios referenciales de las ayudas t\u00e9cnicas Canalizaci\u00f3n de preguntas y reclamos a trav\u00e9s de plataforma de contacto del Servicio Seguimiento de las entregas de ayudas t\u00e9cnicas a trav\u00e9s de compra interna del Servicio Seguimiento de las entregas de ayudas t\u00e9cnicas a trav\u00e9s de convenios de transferencia No logros Presupuesto insuficiente para cubrir la totalidad de la demanda de ayudas t\u00e9cnicas en la Convocatoria 2018, que aument\u00f3 en un 105% respecto a a\u00f1os anteriores. El presupuesto 2018 permiti\u00f3 abordar un 35% para iniciar su evaluaci\u00f3n administrativa y t\u00e9cnica, quedando un 65% sin financiamiento en el a\u00f1o 2018. Presupuesto no permite cubrir la totalidad de la demanda de ayudas t\u00e9cnicas en la Convocatoria 2018; se debe considerar, que se gener\u00f3 un aument\u00f3 en un 105% en la cantidad de postulantes respecto al a\u00f1o 2017. Esto signific\u00f3 la determinaci\u00f3n del Servicio a financiar demanda insatisfecha de esta convocatoria con recursos a\u00f1o 2019. Retrasos en los procesos de compra y entrega de las ayudas t\u00e9cnicas, de los beneficiarios de la convocatoria a\u00f1o 2018 que corresponden a demanda insatisfecha. a. b. c. d. e. f. g. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 108327 ayudas t\u00e9cnicas sin resoluci\u00f3n, en el a\u00f1o 2020, correspondientes a demanda insatisfecha de periodos anteriores, lo que equivale a un 12,2% del total de ayudas t\u00e9cnicas identificadas, para este conjunto de personas y ayudas, estamos en proceso de actualizaci\u00f3n de sus solicitudes y de sus datos de contacto para proceder a los procesos de compra. La situaci\u00f3n social y sanitaria, impact\u00f3 en los proveedores de ayudas t\u00e9cnicas, los que tendieron a solicitar aumento en los plazos de entrega. Esto gener\u00f3 retrasos en entregas que pudieron impactar en la facturaci\u00f3n y devengo asociados a la ejecuci\u00f3n del programa. 5. Estrategias de inclusi\u00f3n para la modificaci\u00f3n de contextos institucionales que favorezca el ejercicio de derechos de las personas con discapacidad Este producto tiene por finalidad modificar los contextos y \u00e1mbitos de desarrollo en que participan las personas con discapacidad, disminuyendo las barreras para el ejercicio de los derechos, as\u00ed como tambi\u00e9n la igualdad de oportunidades, la inclusi\u00f3n social, y la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad, a trav\u00e9s del financiamiento total o parcial de programas y proyectos con instituciones. 5.1. Estrategia de Desarrollo Local Inclusivo La Estrategia de Desarrollo Local Inclusivo (EDLI), es una articulaci\u00f3n de la oferta multiprogram\u00e1tica de SENADIS, que ha incluido los programas Desarrollo de Organizaciones Inclusivas, Apoyo a la Intermediaci\u00f3n Laboral, Tr\u00e1nsito a la Vida Independiente, Centros Comunitarios de Rehabilitaci\u00f3n, Accesibilidad en Instituciones P\u00fablicas, Participaci\u00f3n y Fondo Nacional de Proyectos. Adem\u00e1s, desde el a\u00f1o 2020 se incluyen los lineamientos del programa Redes Vecinales y Locales para la autonom\u00eda (REVELO). Dicha Estrategia tiene por objetivo impulsar y fomentar el desarrollo local inclusivo a nivel comunal en Chile, desde una perspectiva integral de gesti\u00f3n municipal inclusiva, por medio del apoyo y cooperaci\u00f3n t\u00e9cnica a las Municipalidades, as\u00ed como desde la coordinaci\u00f3n intersectorial de los gobiernos locales, para reorientar o profundizar las pol\u00edticas de desarrollo municipal en esta perspectiva. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 109Los Municipios se benefician de los programas de SENADIS, que conforman la EDLI, para el desarrollo inclusivo en la gesti\u00f3n comunal, dividi\u00e9ndose en 2 planes: Plan de Financiamiento EDLI: entrega recursos a los municipios, a trav\u00e9s de Convenios de Transferencia, Ejecuci\u00f3n y Colaboraci\u00f3n, para implementar la estrategia y distintos productos en las comunas. Plan de Apoyo EDLI: involucra productos de asesoramiento y apoyo t\u00e9cnico a los Municipios en la implementaci\u00f3n de la EDLI. Es ejecutado por SENADIS, a trav\u00e9s del Programa de Desarrollo de Organizaciones Inclusivas (DOI). La cobertura durante el per\u00edodo 2018-2021 abarc\u00f3 un total de 114 municipios, entregando una suma de M$6.861.389. Los recursos entregados por medio del Plan de Financiamiento han permitido que los municipios beneficiarios implementen acciones dirigidas a la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad, mejorando la gesti\u00f3n municipal en esta materia. Entre las acciones se encuentran: Fortalecimiento de la gesti\u00f3n inclusiva de la Unidad de Discapacidad, Fortalecimiento a la gesti\u00f3n de REVELO, Implementaci\u00f3n de Rehabilitaci\u00f3n Infantil con Estrategia Comunitaria y Fortalecimiento de la Participaci\u00f3n, incorporando de manera transversal la mirada de desarrollo inclusivo integral, respetando los derechos de las personas en concordancia con los principios de autonom\u00eda, igualdad y no discriminaci\u00f3n. Por otro lado, el Plan de Apoyo, que consiste en un proceso de acompa\u00f1amiento, desde el Servicio Nacional de la Discapacidad hacia cada Municipio, ha logrado aportar con metodolog\u00edas, instrumentos de medici\u00f3n, documentos de sistematizaci\u00f3n y recomendaciones t\u00e9cnicas, junto con considerar algunas visitas en terreno a los Municipios ejecutores. Este Plan contempla la implementaci\u00f3n de tres productos espec\u00edficos: \u00cdndice de Inclusi\u00f3n Municipal en Discapacidad (IMDIS) El IMDIS es un instrumento elaborado por SENADIS, que permite medir el nivel de inclusi\u00f3n en materias de discapacidad, desde una perspectiva multidimensional, en la oferta de las Municipalidades, y est\u00e1 compuesto por 8 dimensiones, las cuales tienen indicadores asociados a: Oficina de Discapacidad, Vida Independiente, Participaci\u00f3n, Salud, Inclusi\u00f3n Laboral, Educaci\u00f3n, Atenci\u00f3n Temprana y Acceso a la Justicia. La informaci\u00f3n que arrojan los resultados al inicio de la ejecuci\u00f3n, con respecto al estado de inclusi\u00f3n de la variable discapacidad en la oferta de servicios y beneficios que las Municipalidades entregan a su comunidad, permiten determinar las brechas en materia de inclusi\u00f3n, lo que permite orientar un proceso de mejoramiento de gesti\u00f3n inclusiva durante la ejecuci\u00f3n del convenio.a. b. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 110 Plan de Continuidad Este instrumento permite direccionar el cambio sobre las pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n de los Municipios en materias de inclusi\u00f3n en discapacidad, utilizando como insumo las brechas identificadas en el IMDIS, en el Diagn\u00f3stico Participativo, as\u00ed como en otras instancias o acciones que se hayan identificado como pertinentes durante el proceso de ejecuci\u00f3n del convenio. Este documento se elabora durante la \u00faltima etapa de ejecuci\u00f3n y considera objetivos de trabajo a corto, mediano y largo plazo junto con acciones, metas y responsables con que el Municipio se compromete a dar continuidad a las acciones desarrolladas durante el programa. Registro de Buenas Pr\u00e1cticas Inclusivas El Registro de Buenas Pr\u00e1cticas Inclusivas busca relevar pr\u00e1cticas innovadoras en gesti\u00f3n municipal inclusiva en discapacidad, y los procesos asociados a \u00e9stas, en los Municipios ejecutores de la EDLI, que sean replicables y se encuentren orientadas a producir buenos resultados, contemplando: Identificar y analizar experiencias exitosas e innovadoras en los Municipios(buenas pr\u00e1cticas) de inclusi\u00f3n de Personas con Discapacidad en las distintas \u00e1reas de gesti\u00f3n municipal. Difundir y compartir estas experiencias entre los distintos Municipios EDLI, promoviendo el intercambio de conocimientos y la formaci\u00f3n de redes en tem\u00e1ticas de inclusi\u00f3n de la variable discapacidad en la oferta del municipio. Generar una publicaci\u00f3n integrada, que quede a disposici\u00f3n de otros Municipios u organizaciones que deseen avanzar en su gesti\u00f3n inclusiva. 2018 2019 2020 2021 N\u00b0 de municipalidad es financiadas26 26 32 30 Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 111M$ M$1.581.28 8M$2.064.8 38M$1.780.7 83 M$1.434.480 En la l\u00ednea del Programa de Desarrollo de Organizaciones Inclusivas, que acompa\u00f1a y asesora t\u00e9cnicamente a municipios, con la finalidad de generar condiciones adecuadas para la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad, ejecut\u00e1ndose por medio de la Estrategia de Desarrollo Local Inclusivo, EDLI, y cuyo objetivo es mejorar la calidad de vida de las personas con discapacidad, sus familias y organizaciones de la sociedad civil, disminuyendo las brechas de inclusi\u00f3n en aquellas comunas donde interviene el programa, por medio de la promoci\u00f3n y fortalecimiento del desarrollo inclusivo en los gobiernos locales. Durante los a\u00f1os 2018-2021 se ejecutaron M$242.332, a trav\u00e9s de convenios de transferencia. Adem\u00e1s, se realizaron diversas jornadas de trabajo con los equipos municipales, en el marco de la EDLI, para elaborar el Registro de Buenas Pr\u00e1cticas. 2018 2019 2020 2021 N\u00b0 de proyectos financiados26 26 32 30 M$ $65.863 $60.667 $60.406 $55.396 En cuanto al Programa de Apoyo a la Intermediaci\u00f3n Laboral, que tiene por objetivo aumentar el porcentaje de Oficinas Municipales de Informaci\u00f3n Laboral (OMIL) que cuentan con herramientas de gesti\u00f3n inclusiva para desarrollar procesos de intermediaci\u00f3n laboral dirigidos a personas con discapacidad. Durante el periodo 2018-2021 se ejecutaron M$1.295.704, con asesor\u00eda para la implementaci\u00f3n del manual de procesos inclusivos de intermediaci\u00f3n laboral, fortaleciendo as\u00ed las competencias para realizar los procesos de intermediaci\u00f3n laboral de personas con discapacidad. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 112 2018 2019 2020 2021 N\u00b0 de proyectos financiados26 26 32 30 M$ $339.010 $308.050 $338.355 $310.289 Logros El a\u00f1o 2019 se incorpor\u00f3 un producto con un enfoque dirigido hacia el Fortalecimiento de la Gesti\u00f3n Territorial, que busca visibilizar y vincular a las personas con discapacidad en las distintas zonas, localidades o barrios de las comunas EDLI, con el objetivo de contribuir al mejoramiento en su calidad de vida y participaci\u00f3n en los \u00e1mbitos social, cultural, laboral, educacional, entre otros. Desde el a\u00f1o 2020 se aumentaron los cupos, pasando de 26 a 32 cupos. Desde el a\u00f1o 2020 se generan nuevas modalidades en la EDLI, identificando municipios que se encuentran en una etapa inicial en inclusi\u00f3n (modalidad inicial) y otros que ya ejecutaron EDLI en una primera instancia (modalidad continuidad). Estas modalidades permiten desarrollar nuevas estrategias en la implementaci\u00f3n del programa acorde a las necesidades en materia de intermediaci\u00f3n e inclusi\u00f3n laboral de cada uno de los territorios en los que \u00e9ste se ejecuta. El a\u00f1o 2020 se incorpora en la EDLI el programa Fortalecimiento a la Gesti\u00f3n de Redes Vecinales y Locales (REVELO), a trav\u00e9s del cual se visualiza una nueva forma de apuntar hacia la Inclusi\u00f3n laboral, trabajando de manera colaborativa junto a otros profesionales, integrando las necesidades y ofertas existentes en cada comuna. Durante el a\u00f1o 2020 se desarroll\u00f3 un Instructivo para desarrollar un Plan de Cumplimiento de la Ley N\u00b021.015, con el objetivo de que los municipios ejecutores de la Estrategia puedan desarrollar las acciones que les permitan dar cumplimiento al reporte de dicha ley, a partir de una serie de indicaciones y recomendaciones contenidas en \u00e9ste que complementan el trabajo desarrollado por el programa. Implementaci\u00f3n del Plan de Apoyo a Municipalidades ejecutoras de la Estrategia de Desarrollo Local Inclusivo (EDLI) 2018, 2019 , 2020 y 2021, acompa\u00f1ando a cada una en el proceso de Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 113instalaci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de la estrategia, realizando un seguimiento permanente. Realizaci\u00f3n de reuniones de trabajo de Buenas Pr\u00e1cticas Inclusivas con los equipos municipales EDLI 2018, 2019 y 2020. En estas jornadas se reflexion\u00f3 sobre sus experiencias locales, considerando el territorio como un elemento central, identificando experiencias exitosas de inclusi\u00f3n de personas con discapacidad en las distintas \u00e1reas de gesti\u00f3n de los municipios. El resultado de este trabajo fue la elaboraci\u00f3n del documento Registro de Buenas Pr\u00e1cticas Inclusivas de las Municipalidades EDLI 2018 y 2019, de manera digital. Los a\u00f1os 2018-2019 y 2021 se realiza un curso de Liderazgo Participativo e innovaci\u00f3n para la Inclusi\u00f3n social, con los municipios ejecutores de la EDLI, con el objetivo de promover en dichos funcionarios el conocimiento y aplicaci\u00f3n de metodolog\u00edas participativas, con el prop\u00f3sito de fortalecer la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad en sus territorios. Vinculaci\u00f3n de los municipios EDLI con el convenio SENADIS - OIT, brindando informaci\u00f3n acerca de las comunas ejecutoras de la Estrategia, con el fin de sumarlas a las actividades planteadas dentro del convenio. Se mantiene Encuesta de Discapacidad en el proceso de captura de informaci\u00f3n municipal del Sistema Nacional de Informaci\u00f3n Municipal (SINIM), gracias a la coordinaci\u00f3n con la Divisi\u00f3n de Municipalidades de la Subsecretar\u00eda de Desarrollo Regional, SUBDERE, lo que permite tener datos cuantitativos del quehacer municipal en discapacidad. Los a\u00f1os 2020 y 2021 se gestiona el Convenio con la Fundaci\u00f3n para el Desarrollo del Emprendimiento Dependiente, FUDE, de la Universidad de Santiago de Chile para el trabajo de asesoramiento e implementaci\u00f3n del modelo de Incubadora de Cooperativas Inclusivas de SENADIS, en los municipios adjudicado con EDLI Continuidad. Dificultades No se puede realizar la aplicaci\u00f3n del IMDIS los a\u00f1os 2020 y 2021 en las Municipalidades EDLI, debido a que la plataforma inform\u00e1tica que alberga la aplicaci\u00f3n del instrumento presenta dificultades de operatividad. Debido a la crisis sanitaria por COVID-19, el Plan de Apoyo, durante los a\u00f1os 2020 y 2021, con las municipalidades EDLI, se desarrolla principalmente por medio de reuniones a trav\u00e9s de videoconferencias. Si bien se ha podido cumplir con los objetivos de las actividades, es relevante se\u00f1alar que las jornadas presenciales tienen un mayor impacto en los municipios, observando mayor participaci\u00f3n de funcionarios y pudiendo Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 114abordar de manera m\u00e1s extensa los temas y consultas bajo esta modalidad. 5.2 Fondo Nacional de Proyectos Inclusivos El Fondo Nacional de Proyectos Inclusivos, FONAPI, tiene por objetivo aumentar la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad en \u00e1mbitos de desenvolvimiento cotidiano como la cultura, el deporte y el trabajo, entre otros. Para esto, se financian proyectos de organizaciones p\u00fablicas y/o privadas que trabajen en el \u00e1mbito de la discapacidad. Los \u00e1mbitos que incorpora FONAPI, permiten a las diversas entidades p\u00fablicas como privadas sin fines de lucro, presentar sus propuestas de inclusi\u00f3n social para PcD. De esta manera se genera una complementariedad de las estrategias, tanto desde la sociedad civil como desde el Estado. Durante el periodo 2018-2021 se ejecutaron m\u00e1s de M$5.664.690 para la adjudicaci\u00f3n de 494 proyectos, que en su conjunto beneficiaron a un promedio de 5.223 personas. 2018 2019 2020 Logros Durante la pandemia, en especial el a\u00f1o 2020, los proyectos financiados se focalizaron en la generaci\u00f3n de recursos financieros para las personas con discapacidad, adem\u00e1s de la entrega de insumos necesarios para la protecci\u00f3n y prevenci\u00f3n de contagios por covid. Los procesos de ajustes a los criterios de adjudicaci\u00f3n de proyectos han posibilitado incorporar nuevos beneficiarios y organizaciones. Esto significa por tanto, diversificar la entrega de recursos a organizaciones que con antelaci\u00f3n no hab\u00edan sido receptores de nuestro fondo concursable. Se incorpora como instrumento del proceso de adjudicaci\u00f3n, la aplicaci\u00f3n de encuestas a los beneficiarios/as para recopilar sus Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 115apreciaciones e incorporarlas en los \u00e1mbitos de inclusi\u00f3n del programa. La cantidad de proyectos presentados anualmente permiten adjudicar los recursos disponibles. Dificultades La crisis sanitaria ha generado dificultades en la gesti\u00f3n habitual de firmas de convenios y validaci\u00f3n de documentos, lo que en algunas oportunidades ha retrasado la puesta en marcha de los proyectos. Las acciones de vinculaci\u00f3n presencial de personas con discapacidad, producto de la pandemia, han debido modificarse a modalidad virtual. 5.3 Concurso Nacional de Apoyo a Instituciones Educativas para la Inclusi\u00f3n de Estudiantes en situaci\u00f3n de Discapacidad Este concurso tiene por objetivo contribuir en la generaci\u00f3n de condiciones de contexto y la eliminaci\u00f3n de barreras en establecimientos de y para la educaci\u00f3n que dificulten la inclusi\u00f3n educativa de estudiantes con discapacidad en todos los niveles y modalidades, a trav\u00e9s de proyectos que tengan pertinencia t\u00e9cnica, territorial y se conciban desde el enfoque de la educaci\u00f3n inclusiva. Para el periodo 2018- 2021, represent\u00f3 una inversi\u00f3n total de M$1.556.568, distribuida en 182 iniciativas financiadas a nivel nacional. 2018 2019 2020 2021 N\u00b0 de proyectos financiados54 47 34 47 M$ $377.819 $396.26 4M$401.973 M$380.5 12 Logros A pesar de las dificultades que se han presentado desde el 2019, con las movilizaciones del 19 de Octubre y posteriormente con la situaci\u00f3n sanitaria del pa\u00eds producida por la pandemia del COVID-19 desde el 2020, se ha podido mantener la realizaci\u00f3n del Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 116concurso de apoyo a instituciones educativas para la inclusi\u00f3n de estudiantes con discapacidad. Se ha ajustado el concurso a las necesidades originadas por la pandemia, concentrando los beneficios en apoyos tecnol\u00f3gicos e internet m\u00f3vil para la realizaci\u00f3n de clases a distancia. Se implement\u00f3 un proyecto piloto de curso on line de lengua de se\u00f1as chilena, orientado a estudiantes oyentes de nivel escolar en establecimientos regulares con estudiantes sordos integrados, el cual fue muy exitoso, donde finalmente no solo participaron estudiantes, sino que tambi\u00e9n se sumaron profesores, padres, madres y apoderados. Dificultades Producto del movimiento desarrollado a partir del 18 de octubre del 2019 y la situaci\u00f3n sanitaria del pa\u00eds por la pandemia del COVID-19 desde el 2020 a la fecha, el concurso de instituciones no se ha podido realizar en las fechas que se acostumbraba realizar el concurso, disminuyendo el per\u00edodo de ejecuci\u00f3n del concurso. Dado el menor tiempo de ejecuci\u00f3n (de 10 a 4-3 meses) el indicador para identificar el cumplimiento de disminuci\u00f3n de las barreras contextuales para la inclusi\u00f3n de los estudiantes con discapacidad no ha sido implementado ya que carecer\u00eda de validez metodol\u00f3gica, ya que no es posible realizar una observaci\u00f3n pertinente en tan breve plazo de implementaci\u00f3n. Como los estudiantes el 2019 se retiraron antes de los establecimientos y el 2020-2021 han realizado clases on line, ha sido muy dif\u00edcil y complejo que participen en la encuesta de satisfacci\u00f3n, siendo muy baja su participaci\u00f3n. 5.4 Apoyo a la implementaci\u00f3n de Centros Comunitarios de Rehabilitaci\u00f3n El programa de Apoyo a la Implementaci\u00f3n de Centros Comunitarios de Rehabilitaci\u00f3n (CCR) est\u00e1 orientado a coordinar acciones y recursos con el MINSAL y la Red de Salud, contribuyendo en el fortalecimiento de la red de rehabilitaci\u00f3n para las personas con discapacidad. Durante el periodo 2018-2021 se ejecutaron M$2.841.986, destinados al apoyo en la instalaci\u00f3n o reforzamiento de CCR y a la ejecuci\u00f3n de talleres de formaci\u00f3n para los equipos de rehabilitaci\u00f3n en diversas regiones del pa\u00eds, difundiendo estrategias de prevenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n con base comunitaria. 2018 2019 2020 2021 Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 117N\u00b0 de 32 32 M$ $673.199 $730.299 $727.174 $711.314 Logros Se implementa la estrategia de rehabilitaci\u00f3n infantil desde un enfoque comunitario que incorpora de manera principal la inclusi\u00f3n educativa de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes (NNA), entregando prestaciones de manera m\u00e1s integral. A partir de la instalaci\u00f3n de los pilotos de Rehabilitaci\u00f3n Infantil en el a\u00f1o 2019, en las comunas de Renca y Puente Alto, en la Regi\u00f3n Metropolitana, y Constituci\u00f3n, en la Regi\u00f3n del Maule, se ha logrado analizar las necesidades de NNA para impulsar la red p\u00fablica de rehabilitaci\u00f3n. Durante este per\u00edodo 2018-2021 se han generado procesos de formaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n sobre los derechos sexuales y reproductivos de las personas con discapacidad en conjunto con la Facultad de Medicina de la Universidad de Chile, para m\u00e1s de 300 profesionales del \u00e1rea de rehabilitaci\u00f3n, en 12 regiones del pa\u00eds. Si bien el COVID-19, signific\u00f3 grandes dificultades, la flexibilidad de los equipos profesionales posibilit\u00f3 la generaci\u00f3n de estrategias innovadoras para continuar con los procesos de atenci\u00f3n de manera remota, tal como como la tele rehabilitaci\u00f3n. Dificultades La implementaci\u00f3n en la Atenci\u00f3n Primaria de Salud (APS) de la estrategia de rehabilitaci\u00f3n con base comunitaria se ve dificultada por los desaf\u00edos y modelos propios de atenci\u00f3n de dichos dispositivos. Es necesario continuar el trabajo de homologar criterios paradigm\u00e1ticos con MINSAL sobre salud y procesos de rehabilitaci\u00f3n a nivel pa\u00eds. Producto de la pandemia y de las restricciones de reuni\u00f3n, se debieron suspender los convenios y talleres de formaci\u00f3n en RBC para los equipos de rehabilitaci\u00f3n. Una alta demanda asistencial de prestaciones hacia los equipos profesionales de rehabilitaci\u00f3n, en regiones con escaso n\u00famero de dispositivos de rehabilitaci\u00f3n, dificulta la implementaci\u00f3n de la estrategia RBC. 5.5 Programa de Atenci\u00f3n Temprana Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 118El programa busca reducir las barreras de inclusi\u00f3n social y educativa que enfrentan ni\u00f1os y ni\u00f1as de 0 a 6 a\u00f1os con discapacidad o rezago del desarrollo que asisten a establecimientos de educaci\u00f3n parvularia y que reciben subvenci\u00f3n o financiamiento del Estado. La estrategia de intervenci\u00f3n consiste en la contrataci\u00f3n de una triada de profesionales de las \u00e1reas de salud, educaci\u00f3n y ciencias sociales, para capacitar y entregar asesor\u00eda a los equipos educativos de los jardines infantiles, junto, adem\u00e1s al trabajo con las familias, la transici\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as dentro del sistema educativo y, adem\u00e1s, trabajar con las redes para acompa\u00f1ar la trayectoria de vida de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad y rezago del desarrollo. Durante el periodo 2018-2021, el programa tuvo una ejecuci\u00f3n total de M$3.684.072 2018 2019 2020 2021 N\u00b0 de establecimientos educacionales intervenidos253 256 177 194 M$ $926.408 $928.601 $924.615 $904.448 Ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad630 684 472 366 Ni\u00f1os y ni\u00f1as con rezago 777 577 398 383 Ni\u00f1os y ni\u00f1as sin discapacidad y sin rezago (indirectos)16076 16708 11528 11562 Logros Luego del Estudio realizado al programa entre los a\u00f1os 2018 y 2019, se ajusta la estrategia, estableciendo un Modelo de Atenci\u00f3n Temprana, el cual contempla al Servicio de Apoyo, compuesto por un profesional de salud, uno de educaci\u00f3n y uno de ciencias sociales, que pretende co-construir un proceso de mejora continua dentro de las instituciones prestadoras de servicios (centros educativos, centros de salud), en la tem\u00e1tica de inclusi\u00f3n en discapacidad. Asimismo, el Servicio de Apoyo para la Inclusi\u00f3n trabajar\u00e1 de manera directa con cada una de las instituciones que componen la red del territorio, o en su defecto, una instancia participativa y representativa de ellas, en base a Asesor\u00eda t\u00e9cnica para el fortalecimiento de pr\u00e1cticas inclusivas; Apoyo para la Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 119transici\u00f3n educativa; Coordinaci\u00f3n y desarrollo de acciones intersectoriales, y Fortalecimiento y apoyo a las familias de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad. A diferencia del Programa de Atenci\u00f3n Temprana anterior, cuya estrategia fue el acompa\u00f1amiento a los equipos educativos, a trav\u00e9s de visitas de duplas a los jardines infantiles y el trabajo conjunto de planificaci\u00f3n de las duplas con las educadoras en aula; la nueva estrategia propuesta consiste en que los jardines infantiles, establecimientos educacionales, centros de salud y centros de servicios sociales, reciban asesor\u00eda a trav\u00e9s del Servicio de Apoyo para la Inclusi\u00f3n, que trabajar\u00e1 en conjunto con los equipos del territorio donde se emplace, y en conjunto ir\u00e1n construyendo un centro t\u00e9cnico que act\u00fae como referente para las distintas instituciones relacionadas con la atenci\u00f3n de ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad, buscando generar un impacto global y sist\u00e9mico. El a\u00f1o 2020 se pilotea este modelo, considerando, adem\u00e1s, la apertura de ejecuci\u00f3n a otras instituciones como Municipalidades y fundaciones (Telet\u00f3n y Edudown, espec\u00edficamente), aparte de JUNJI, destac\u00e1ndose adem\u00e1s ser la primera ejecuci\u00f3n en un Servicio Local de Educaci\u00f3n. De esta forma, para el 2020 se tienen 177 jardines infantiles beneficiarios, donde se destacan mayor cantidad de establecimientos V\u00eda Transferencia de Fondos (VTF), llegando a 39 comunas del pa\u00eds. Cabe mencionar que con el modelo anterior, para el 2019 un 23% de los jardines infantiles beneficiados aumentaba su resultado en el \u00cdndice de Medici\u00f3n de Educaci\u00f3n Inclusiva, mientras que para el 2020, alcanza un 60% quienes aumentan. Se desarroll\u00f3 el curso de Atenci\u00f3n Temprana, junto a la Fundaci\u00f3n Hineni, con la participaci\u00f3n de 65 profesionales relacionados a infancia y atenci\u00f3n temprana, a trav\u00e9s de 60 horas de curso online, logrando con ello un mejor asesoramiento y apoyo t\u00e9cnico a los jardines infantiles e instituciones del territorio. Levantamiento de informaci\u00f3n por Fundaci\u00f3n HINENI a los profesionales del Servicio de Apoyo, concluye que la valoraci\u00f3n del programa es muy positiva y que tiene mucha aceptaci\u00f3n dentro de los territorios. Tambi\u00e9n se\u00f1ala que el modelo es desafiante, innovador y enriquece los procesos del programa anterior con la incorporaci\u00f3n del \u00e1rea social, el trabajo intersectorial y las transiciones educativas. El asesoramiento a jardines y el trabajo intersectorial son los ejes que muestran mayores logros y niveles de satisfacci\u00f3n. Se debe desarrollar m\u00e1s el trabajo con familias y el apoyo a las transiciones educativas. Dificultades Por contingencia sanitaria debido a la pandemia, los jardines infantiles suspendieron sus clases de acuerdo a lo mandatado por el Ministerio de Salud. Esto llev\u00f3 a un retraso en la gesti\u00f3n de los convenios y posteriormente fue necesarios flexibilizar la puesta en marcha de las acciones asociadas al convenio para privilegiar el Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 120uso de plataformas virtuales. Si bien se cumplieron los objetivos, la mayor\u00eda de la ejecuci\u00f3n se llev\u00f3 a cabo virtualmente. Debido tambi\u00e9n a la contingencia, el \u00e1rea de salud fue de menor trabajo porque los profesionales estaban abocados al COVID-19. 5.6 Programa de Apoyo al cumplimiento de la Ley de Inclusi\u00f3n Laboral de PcD El programa de Apoyo al Cumplimiento de la Ley de Inclusi\u00f3n Laboral, inicia su proceso de ejecuci\u00f3n el segundo semestre del a\u00f1o 2019. Su objetivo es que \"Instituciones p\u00fablicas y privadas sujetas a la implementaci\u00f3n de la ley 21.015 cuenten con procesos inclusivos para la contrataci\u00f3n de personas con discapacidad.\" Desde su puesta en marcha a la fecha podemos mencionar comparativamente los siguientes datos. 2019 2020 2021 M$ $364.985 $104.719 $103.915 N\u00b0 organizaciones capacitadasNo aplica 250 301 N\u00b0 de personas certificadas No aplica 349 457 N\u00b0 de organizaciones que participaron de acciones de promoci\u00f3n del enfoque de derechosNo aplica 712 1.023 Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 121Porcentaje de organizaciones que contestan encuesta final, y que han implementado acciones de en favor de la inclusi\u00f3n laboral de PcD No aplica 70% 97% Logros A partir del a\u00f1o 2018 se genera la presentaci\u00f3n y posterior aprobaci\u00f3n t\u00e9cnica y presupuestaria del programa de apoyo al cumplimiento de la ley de inclusi\u00f3n laboral, que inicia su ejecuci\u00f3n en 2019, lo que ha permitido colaborar con las organizaciones p\u00fablicas y privadas en los procesos de inclusi\u00f3n laboral. Durante este per\u00edodo de ejecuci\u00f3n (2019-2021) el programa ha logrado optimizar la implementaci\u00f3n de su principal instrumento, \u00cdndice de Inclusi\u00f3n Laboral, herramienta de autodiagn\u00f3stico que entrega de manera individualizada una matriz de retroalimentaci\u00f3n a cada organizaci\u00f3n, con informaci\u00f3n sobre su estado inicial de inclusi\u00f3n (aplicaci\u00f3n de entrada) y su estado de inclusi\u00f3n a los 3 meses de terminadas las capacitaciones. Contamos con dos modalidades de capacitaci\u00f3n para organizaciones p\u00fablicas como privadas, una completamente e- learning con 5 cursos de formaci\u00f3n de 25-30 horas, en temas de inclusi\u00f3n laboral y una modalidad h\u00edbrida que ha tenido que adaptarse producto de la pandemia, con m\u00f3dulos de autoinstrucci\u00f3n transversales de formaci\u00f3n en inclusi\u00f3n laboral, complementados con talleres sincr\u00f3nicos. A pesar de las dificultades socio- sanitarias, el programa ha contado con un aumento gradual en la cantidad de organizaciones inscritas para los procesos de formaci\u00f3n como en la participaci\u00f3n de acciones de difusi\u00f3n del enfoque de derechos de personas con discapacidad. Las organizaciones p\u00fablicas como privadas que han participado de los procesos de formaci\u00f3n y que contestan la encuesta final sobre implementaci\u00f3n de acciones en favor de la inclusi\u00f3n laboral, aumentan en cada proceso de ejecuci\u00f3n, de un 70% a un 97% en el a\u00f1o 2021. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 122Dificultades El contexto social generado en el segundo semestre del 2019 y luego la pandemia por COVID-19 han dificultado la implementaci\u00f3n del programa a nivel presencial, en lo relativo al desarrollo de capacitaciones en los territorios, si bien consideramos que las acciones remotas de formaci\u00f3n se han podido ejecutar, para muchas personas esta modalidad no es \u00f3ptima. El porcentaje de respuestas del \u00cdndice de Inclusi\u00f3n Laboral recibidos por parte de organizaciones p\u00fablicas como privadas a los 3 meses de terminadas las capacitaciones es muy bajo, dado que ya no existe v\u00ednculo con las contrapartes. Durante el segundo semestre del 2021 se adjudic\u00f3 el monitoreo y acompa\u00f1amiento a trabajadores/ras que deseen realizar cursos en modalidad e-learning, por lo que durante casi un a\u00f1o tuvimos los cursos sin poder generar procesos de inscripci\u00f3n y formaci\u00f3n. 5.7 Participaci\u00f3n inclusiva territorial El programa busca resolver los bajos niveles de participaci\u00f3n de las personas con discapacidad y sus organizaciones en los espacios que la institucionalidad p\u00fablica genera para el di\u00e1logo y retroalimentaci\u00f3n en los procesos de dise\u00f1o, ejecuci\u00f3n y fiscalizaci\u00f3n de pol\u00edticas p\u00fablicas. Para esto, el programa contribuye a la formaci\u00f3n de l\u00edderes para las organizaciones de y para personas con discapacidad, as\u00ed como tambi\u00e9n beneficia a municipios para la implementaci\u00f3n del Plan de Apoyo de la Estrategia de Desarrollo Local Inclusivo (EDLI), con el objetivo de generar mecanismos de participaci\u00f3n inclusivos. El programa de participaci\u00f3n se ha vinculado con las personas con discapacidad, las organizaciones de y para PcD y los municipios a trav\u00e9s de diversas estrategias que apuntan a procesos de formaci\u00f3n, concienciaci\u00f3n y vinculaci\u00f3n para el ejercicio de sus derechos. 2018 2019 2020 2021 N\u00b0 de proyectos financiados15 - - 4 macrozon as M$ $408.654 $484.596 Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 123N\u00b0 de Beneficiarios1.353 550 - - N\u00b0 escuelas de gesti\u00f3n social y territorial30 14 - No se implement an escuelas de gesti\u00f3n N\u00b0 de organizaciones beneficiadas con las escuelas de gesti\u00f3n social.453 - - No se implement an escuelas de gesti\u00f3n Logros Se han desarrollado a nivel nacional escuelas de gesti\u00f3n territorial para l\u00edderes (44), se cuenta con una plataforma de capacitaci\u00f3n de acceso gratuito para personas naturales y organizaciones, denominada \"M\u00e1s Inclusi\u00f3n\", dicha plataforma fue desarrollada por OIT Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo. y permite acceder a informaci\u00f3n sobre inclusi\u00f3n social, adem\u00e1s de posibilitar la georeferenciaci\u00f3n de diversas organizaciones de y para PcD existentes en los territorios. En el a\u00f1o 2019, se gener\u00f3 una Gu\u00eda de educaci\u00f3n c\u00edvica en lectura f\u00e1cil. Adem\u00e1s, se cuenta con material de consulta en temas de inclusi\u00f3n en la plataforma M\u00e1s Inclusi\u00f3n. Desde el a\u00f1o 2019, se han desarrollado conversatorios, entrevistas, webinars a nivel nacional y territorial, actividades en las que participan entidades p\u00fablicas, privadas y la sociedad civil. Producto de la pandemia y sus graves consecuencias para las personas con discapacidad, se ha flexibilizado el uso de recursos del a\u00f1o 2020, orient\u00e1ndose a la implementaci\u00f3n de Residencias Espejo. Dificultades Producto de la pandemia y sus graves consecuencias para las personas con discapacidad, ha sido imposible generar procesos de capacitaci\u00f3n, incidencia o participaci\u00f3n presencial tanto de personas con discapacidad como de organizaciones de y para personas con discapacidad. Se ha tenido que generar ampliaciones de plazos y/o ajustes a las estrategias de convenios producto de la crisis sanitaria. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 124Modificando de esta forma las l\u00edneas iniciales del programa. Sin embargo,manteniendo el objetivo de generar mayor niveles de participaci\u00f3n e involucramiento de personas con discapacidad y sus organizaciones en la esfera p\u00fablica. Se ha evidenciado con el trabajo realizado en las escuelas de gesti\u00f3n territorial, la existencia de grandes brechas en las organizaciones para generar incidencia a nivel de las pol\u00edticas p\u00fablicas, como para adjudicarse proyectos de fondos concursables del estado. __________________________________________________________________ 1. Las cifras presentadas en este documento est\u00e1n expresadas en Pesos del a\u00f1o 2021. El factor de actualizaci\u00f3n de las cifras del a\u00f1o 2018 es 1,1014; del a\u00f1o 2019 es 1,0771; y del a\u00f1o 2020 es 1,0453. 2. Los documentos elaborados por el Servicio Nacional de la Discapacidad se publican en la p\u00e1gina web del Servicio, https:// www.senadis.gob.cl/ Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 1254. Desaf\u00edos para el per\u00edodo de Gobierno 2022 1.Estudios en el \u00e1mbito de la discapacidad Levantamiento de la Encuesta Nacional de Discapacidad y Dependencia (ENDIDE), a partir de abril de 2022, y en septiembre del mismo a\u00f1o con los resultados, por lo que el principal desaf\u00edo es su difusi\u00f3n de manera transversal, para visibilizar a las Personas con Discapacidad y la necesidad de generar pol\u00edticas p\u00fablicas inclusivas. Avanzar en la incorporaci\u00f3n del enfoque discapacidad en la oferta de programas sociales del Estado, dando respuesta al Informe Diagn\u00f3stico: Implementaci\u00f3n del Enfoque de Inclusi\u00f3n de Personas con Discapacidad en la oferta program\u00e1tica del Estado. Junto a la Subsecretar\u00eda de Evaluaci\u00f3n Social se difundir\u00e1 el Tercer Estudio Nacional de la Discapacidad, para actualizar la informaci\u00f3n sobre la poblaci\u00f3n con discapacidad en nuestro pa\u00eds. 2. Asesor\u00eda Legislativa Presentaci\u00f3n de Mensaje Presidencial sobre capacidad jur\u00eddica que crea un Estatuto de Facilitadores y Asistentes, un nuevo procedimiento de interdicci\u00f3n y modificaciones al C\u00f3digo Civil y otros cuerpos legales Tramitaci\u00f3n del Proyecto de ley Bolet\u00edn N\u00b0 14.445-13 (refundido con el 14.449-13 y 13.011-11), que introduce modificaciones al C\u00f3digo del Trabajo y otros cuerpos legales en materia de inclusi\u00f3n laboral de personas con discapacidad y asignatarias de pensi\u00f3n de invalidez. Tramitaci\u00f3n del proyecto de ley Bolet\u00edn N\u00b014.310-35 (Refundido con el 14.549-35), que establece, promueve y garantiza la atenci\u00f3n m\u00e9dica, social y educativa, as\u00ed como la protecci\u00f3n e inclusi\u00f3n de las personas con la condici\u00f3n del espectro autista, u otra condici\u00f3n que afecte el neurodesarrollo. 3.Derechos Humanos Terminar la elaboraci\u00f3n de respuestas para la Lista de Cuestiones Previas a la presentaci\u00f3n de los Informes Peri\u00f3dicos Segundo a Cuarto combinados de Chile, el que debe ser presentado en el a\u00f1o 2022, as\u00ed como tambi\u00e9n la rendici\u00f3n del examen ante el Comit\u00e9 Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 126sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad de Naciones Unidas. Se espera continuar ejecutando acciones con Carabineros de Chile en el marco del convenio suscrito en 2021, ampliando las coordinaciones regionales en el abordaje de casos de vulneraci\u00f3n de derechos en contra de personas con discapacidad y, asimismo, ampliando y replicando actividades de difusi\u00f3n de derechos al interior de la instituci\u00f3n. Mejorar los tiempos de respuesta en los requerimientos de los tribunales de justicia, logrando que las acciones que pueda desarrollar el SENADIS lleguen oportunamente a las personas con discapacidad que no cuenten con redes de apoyo y que lo requieran. 4. Primera infancia y atenci\u00f3n temprana Fortalecer y coordinar la mesa t\u00e9cnica de Ni\u00f1ez y Discapacidad, de manera conjunta con la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez. Generar coordinaciones con el Subsistema Chile Crece Contigo, de acuerdo a sus lineamientos para incorporar la variable discapacidad en sus acciones. Coordinar y generar espacios colaborativos de trabajo con el nuevo Servicio Nacional de Protecci\u00f3n Especializada a la Ni\u00f1ez y Adolescencia para la incorporaci\u00f3n de la variable discapacidad en sus acciones. Apoyar a la Subsecretar\u00eda de la Ni\u00f1ez en la implementaci\u00f3n de dispositivos de Oficina Local de Ni\u00f1ez, que consideren servicios de apoyo para la inclusi\u00f3n, en el marco de la ejecuci\u00f3n del Programa de Atenci\u00f3n Temprana de Senadis. Coordinar y generar acciones de vinculaci\u00f3n relacionadas con salud, como \u00e1rea en general menos desarrollada, debido a la demanda latente de los jardines infantiles para pesquisar y evaluar a ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad y su derivaci\u00f3n a centros especializados, considerando, adem\u00e1s, el contexto sanitario. Implementaci\u00f3n, durante el a\u00f1o 2022, de un estudio de evaluaci\u00f3n, en materia de rehabilitaci\u00f3n infantil, con el objetivo de desarrollar y documentar el modelo de rehabilitaci\u00f3n infantil con base comunitaria, que enmarque la acci\u00f3n del Servicio Nacional de la Discapacidad. 5. Educaci\u00f3n inclusiva Coordinar la Mesa de Criterios de Inclusi\u00f3n en indicadores que mide la agencia de calidad para incorporar la variable de discapacidad en Indicadores de calidad en la Ense\u00f1anza General, asimismo, asesorar t\u00e9cnicamente, para incorporar la variable de discapacidad, tambi\u00e9n, en Indicadores de calidad en la Educaci\u00f3n Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 127Superior, a trav\u00e9s de la colaboraci\u00f3n con la Comisi\u00f3n Nacional de Acreditaci\u00f3n (CNA) y la Subsecretar\u00eda de Educaci\u00f3n Superior. Lograr mayor espacio en la discusi\u00f3n con el Ministerio de Educaci\u00f3n, en relaci\u00f3n a los apoyos para los rezagos en las trayectorias educativas y el retorno a clases. Comenzar el pilotaje en establecimientos educacionales para la incorporaci\u00f3n de lengua de se\u00f1as chilena y consolidar la incorporaci\u00f3n de la lengua de se\u00f1as como parte del sistema educativo en escuelas con integraci\u00f3n, poniendo \u00e9nfasis en la participaci\u00f3n de toda la comunidad educativa. Difundir y promocionar el Perfil de Instructores Sordos de Chile Valora, con la finalidad de establecer est\u00e1ndares de calidad en quienes imparten cursos de Lengua de Se\u00f1as Chilena Fortalecer el v\u00ednculo con la Divisi\u00f3n de Educaci\u00f3n General del MINEDUC, para la revisi\u00f3n de la Pol\u00edtica de Educaci\u00f3n Especial, incluyendo el funcionamiento de programas de integraci\u00f3n escolar (PIE), para el avance en una educaci\u00f3n inclusiva para personas con discapacidad. 6. Inclusi\u00f3n laboral Inicio del plan de trabajo con la Superintendencia de Seguridad Social, en el marco del Convenio de colaboraci\u00f3n. Concretar el convenio de colaboraci\u00f3n con el Servicio Nacional de Capacitaci\u00f3n y Empleo (SENCE), para el desarrollo de un trabajo colaborativo. Articulaci\u00f3n con la Direcci\u00f3n del Trabajo para un traspaso de informaci\u00f3n sistem\u00e1tico respecto a los reportes del sector privado, en el marco de la Ley 21.015. Dise\u00f1o y aprobaci\u00f3n de perfiles de competencias laborales, en el marco de la Ley 21.275, que exige a las empresas sujetas a la Ley 21.015 la adopci\u00f3n de medidas que faciliten la inclusi\u00f3n laboral de los trabajadores con discapacidad. Aprobaci\u00f3n de perfiles de competencias laborales de personas que trabajan en las residencias de protecci\u00f3n del Servicio Nacional de Menores. Coordinar los contenidos de capacitaci\u00f3n que entrega el programa de apoyo al cumplimiento de la ley de inclusi\u00f3n laboral, con lo solicitado en el perfil del gestor laboral, se\u00f1alado en la ley 21.275 que entra en vigencia en noviembre del 2022. Potenciar la incorporaci\u00f3n de entidades p\u00fablicas al programa de apoyo al cumplimiento de la ley de inclusi\u00f3n laboral, dado que en el informe de evaluaci\u00f3n de la ley 21.015 del a\u00f1o 2021, ya que estas organizaciones son las que menos reportan su cumplimiento. Potenciar la incorporaci\u00f3n, en los centros de evaluaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de competencias laborales de Chile Valora, los perfiles aprobados de Cuidadora primaria, Asistente Socio Educativa y Asistente Sociocomunitaria, para fortalecer la incorporaci\u00f3n femenina al trabajo. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 128Se debe mejorar la coordinaci\u00f3n con la Contralor\u00eda General de la Rep\u00fablica para robustecer su rol en materia de fiscalizaci\u00f3n de la ley N\u00b0 21.015, reforzando sus atribuciones para efectos de que pueda hacer exigible el cumplimiento de las obligaciones que impone dicha ley y el Decreto N\u00b0 65 del 20 de noviembre de 2017, siempre en el marco de sus competencias. 7.Cultura y Deportes Articulaci\u00f3n con el Ministerio del Deporte, para mantener y monitorear la accesibilidad en juegos Para panamericanos Santiago 2023, y difusi\u00f3n del convenio con la Corporaci\u00f3n Santiago 2023, para contribuir a esta labor. Dar instalaci\u00f3n y seguimiento a los compromisos interministeriales de cultura y deporte consignados en el Plan Nacional de Accesibilidad Universal 2022-2032. 8. Salud inclusiva Avanzar en la implementaci\u00f3n y desarrollo de la Red p\u00fablica de Rehabilitaci\u00f3n para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes del pa\u00eds. Para esto se requiere del trabajo conjunto del MINSAL, MINEDUC y SENADIS, entendiendo que las dificultades asociadas a la discapacidad de los ni\u00f1os/as es multidimensional y los equipos no pueden resolverlos de forma aislada. Continuar con el apoyo t\u00e9cnico para la generaci\u00f3n de recomendaciones y orientaciones para las distintas situaciones que van teniendo lugar a ra\u00edz de la pandemia, por ejemplo, en centros diurnos de atenci\u00f3n a personas con discapacidad. Asesorar los procesos comunales de desarrollo de las redes de Inclusi\u00f3n y Salud, a fin de disminuir o eliminar las barreras culturales locales que impiden el establecimiento de una cultura inclusiva y de procesos municipales y comunitarios en pro de las personas con discapacidad. Para esto resulta fundamental fortalecer la concepci\u00f3n de Rehabilitaci\u00f3n con Base Comunitaria en la Atenci\u00f3n Primaria de Salud, incluyendo a las prestaciones asistenciales acciones de trabajo en red en los territorios. Apoyar la creaci\u00f3n de la red p\u00fablica de rehabilitaci\u00f3n infantil, que permita iniciar las atenciones en salud integral inclusiva de forma temprana y precoz, mejorando las capacidades funcionales de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, que les permita incluirse de mejor forma en sus contextos sociales. Para esto, es necesario fortalecer los equipos de las Salas de la estrategia de Rehabilitaci\u00f3n con Base Comunitaria (RBC), de la Atenci\u00f3n Primaria de Salud, mejorando la infraestructura y desarrollando modelos t\u00e9cnicos biopsicosociales y comunitarios adecuados. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 1299. Autonom\u00eda, tr\u00e1nsito a la vida independiente y servicios de apoyo Avanzar en la estandarizaci\u00f3n y clasificaci\u00f3n de los servicios de apoyo, a trav\u00e9s de definiciones m\u00e1s espec\u00edficas asociadas a los tipos de prestaciones de asistencia personal en relaci\u00f3n con las necesidades de apoyo de las personas y su correspondiente valorizaci\u00f3n, con difusi\u00f3n en plataformas digitales. Realizar mejoras al procedimiento de apoyo a la inscripci\u00f3n de personas naturales y jur\u00eddicas en el Registro Nacional de la Discapacidad, en coordinaci\u00f3n con el Servicio de Registro Civil e Identificaci\u00f3n. Generar coordinaciones intersectoriales para continuar abordando los servicios de apoyo en otros ciclos vitales, adem\u00e1s de la adultez, considerando la importancia de las etapas previas, como infancia y adolescencia, para favorecer el paso hacia la adultez en condiciones de mayor autonom\u00eda y autodeterminaci\u00f3n. Generar un continuo intercambio de experiencias, a nivel nacional e internacional, en los temas relacionados al \u00e1rea, sistematizando y/o publicando los resultados obtenidos en el programa, en cuanto a los servicios de apoyo, como facilitadores para la vida adulta y en comunidad. 10. Adultos con discapacidad en residencias Validar el modelo de gesti\u00f3n para residencias de personas con discapacidad adultas, logrando ejecutar los 4 componentes del programa, ya que a partir del 2022, por primera vez, el programa contar\u00e1 recursos para financiar el dise\u00f1o (ejecuci\u00f3n de 4 componentes ) establecido en la formulaci\u00f3n. Continuar y mejorar la implementaci\u00f3n de la plataforma digital de registro y seguimiento a las personas beneficiarias del programa. Establecer una mesa de trabajo con instituciones colaboradoras de Mejor Ni\u00f1ez, con el objetivo de validar y avanzar en la implementaci\u00f3n de un nuevo modelo de gesti\u00f3n y coordinar con el MINSAL la incorporaci\u00f3n de adultos con discapacidad en los planes de priorizaci\u00f3n de salud que se establecieron con los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de Mejor Ni\u00f1ez, teniendo en consideraci\u00f3n que esta poblaci\u00f3n hist\u00f3ricamente fue parte del mismo diagn\u00f3stico. Revisi\u00f3n de los instrumentos para realizar modificaciones e implementaci\u00f3n de adaptaciones, espec\u00edficamente en el Plan de Intervenci\u00f3n Centrado en la Persona (PICP), incorporando las observaciones y sugerencias de supervisores y de los ejecutores de los Convenios. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 13011. Desarrollo de organizaciones inclusivas Fortalecer y asesorar en materia de discapacidad a las municipalidades de todo el territorio nacional, incorporando sectores rurales y aislados. Analizar y realizar los ajustes necesarios para entregar respuestas acordes a las distintas realidades municipales, sobre todo en aquellos municipios que se encuentran en un estado inicial, respecto a la inclusi\u00f3n en discapacidad. Fortalecer el enfoque de la Convenci\u00f3n de los Derechos de las personas con discapacidad, Ley 20.422, Ley 21.015, uso adecuado del lenguaje, entre otros, en los territorios. 12. Accesibilidad Con el fin de llevar seguimiento a los planes de accesibilidad que surgir\u00e1n de las diferentes instituciones p\u00fablicas y privadas, a partir de la finalizaci\u00f3n de los plazos establecidos por la Ley 20.422 a los edificios de uso p\u00fablico, y la demanda de orientaci\u00f3n t\u00e9cnica que surgir\u00e1 a prop\u00f3sito de la implementaci\u00f3n de la normativa en aquellos servicios que a\u00fan no han cumplido con ella, se hace necesario fortalecer el car\u00e1cter promotor y de difusi\u00f3n, junto con el acompa\u00f1amiento del SENADIS y el Ministerio de Vivienda y Urbanismo, para difundir y cumplir con las normas en materia de accesibilidad. Implementar un Sistema Nacional de Reportabilidad de Accesibilidad en instituciones p\u00fablicas y privadas, por el cual las instituciones y sostenedores den cuenta del estado de accesibilidad de los espacios que administran y respectiva gesti\u00f3n, pudiendo declarar los avances de sus planes de accesibilidad. Todo, en el contexto de un Plan Nacional de Acci\u00f3n Retroactiva del Decreto Supremo N\u00b0 50 del MINVU. Fomentar el dise\u00f1o universal y la accesibilidad universal en el desarrollo acad\u00e9mico y en todo el sistema educativo, particularmente, en la formaci\u00f3n de carreras relacionadas con la arquitectura, el urbanismo, el transporte, la ingenier\u00eda y las comunicaciones. Enlazar y conciliar el derecho al patrimonio con el derecho a la accesibilidad universal, a trav\u00e9s de decretos, circulares y/o gu\u00edas que permitan asegurar y resguardar ambos derechos, en conjunto con las instancias pertinentes y en consonancia con la normativa en materia de accesibilidad (DS 50, otros). Dar continuidad al proyecto de capacitaci\u00f3n en accesibilidad a funcionarios p\u00fablicos, a trav\u00e9s de cursos en l\u00ednea elaborados con el Servicio Civil. Instalar mesas de trabajo articulado con las 17 instituciones contrapartes del Plan Nacional de Accesibilidad Universal (PNAU) 2022-2032, de manera que se armonicen los objetivos del Plan, con las propias agendas sectoriales y las prioridades gubernamentales; y sumar a nuevos actores relevantes, como la Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 131Subsecretar\u00eda de Desarrollo Regional (SUBDERE), e implementar una estrategia de difusi\u00f3n, participaci\u00f3n ciudadana e informaci\u00f3n inclusiva y transversal, en torno al PNAU 2022-2032, que incluya una plataforma de seguimiento sobre los avances en esta tarea. Colaboraci\u00f3n en el Censo de poblaci\u00f3n y vivienda 2023, con participaci\u00f3n en la mesa t\u00e9cnica INE-Senadis durante el a\u00f1o 2022, con el prop\u00f3sito de aportar en el desarrollo de protocolos, capacitaciones y acciones que permitan garantizar un Censo inclusivo \"el Censo lo preparamos entre todas y todos\". 13. Promoci\u00f3n de los derechos de las personas con discapacidad Se espera generar un proceso de concurso expedito para la ejecuci\u00f3n del Curso de Derechos Humanos y Discapacidad que cada a\u00f1o financia Senadis, para as\u00ed lograr la capacitaci\u00f3n en profundidad a profesionales y funcionarios p\u00fablicos de las diversas reparticiones del Estado. Se proyecta para el 2022, como un importante desaf\u00edo, profundizar el trabajo con el Poder Judicial, especialmente en el desarrollo de actividades de promoci\u00f3n, difusi\u00f3n y formaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n de un curso en l\u00ednea sobre acceso a la justicia para las personas con discapacidad, a trav\u00e9s de la plataforma de Estudios Virtuales del Poder Judicial, de manera de mejorar el proceso de sensibilizaci\u00f3n sobre la materia. 14. Ayudas T\u00e9cnicas y Tecnolog\u00edas de Apoyo Mejorar la coordinaci\u00f3n intersectorial, de manera de generar un trabajo en conjunto que permita evitar la duplicidad de financiamiento de ayudas t\u00e9cnicas entre diferentes \u00f3rganos del Estado. De la misma forma, esta coordinaci\u00f3n permitir\u00e1 avanzar hacia la estandarizaci\u00f3n de los productos y compras colaborativas, lo que favorece el correcto uso de los recursos p\u00fablicos y el aumento de la cobertura. Mejorar la gesti\u00f3n en la entrega de ayudas t\u00e9cnicas, a trav\u00e9s de un proceso con mayor informaci\u00f3n en cuanto a trazabilidad, de manera de generar un proceso de monitoreo m\u00e1s preciso. Promover el desarrollo de iniciativas Regionales, a trav\u00e9s del Fondo Nacional de Desarrollo Regional, para la reducci\u00f3n de la brecha de demanda insatisfecha de ayudas t\u00e9cnicas. Redise\u00f1ar y mejorar la metodolog\u00eda y aplicaci\u00f3n de la Encuesta de Calidad de Vida que se realiza de forma anual a los usuarios que han sido financiados con ayudas t\u00e9cnicas. 15. Plan Nacional de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n Masivo Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 132En el contexto del Plan Nacional de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n, se continuar\u00e1 con la estrategia para la difusi\u00f3n y promoci\u00f3n sobre el sistema de calificaci\u00f3n y certificaci\u00f3n de la discapacidad. En este contexto, se continuar\u00e1 difundiendo la campa\u00f1a \"Mi Decisi\u00f3n, Mi Credencial\", cuyo objetivo es incentivar la inscripci\u00f3n de las personas con discapacidad en el Registro Nacional de la Discapacidad, como instrumento v\u00e1lido para acceder a beneficios sociales y de dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 133Anexo 1: Identificaci\u00f3n de la Instituci\u00f3n a) Definiciones Estrat\u00e9gicas 2018-2022 Leyes y Normativas que rigen el funcionamiento de la Instituci\u00f3n Ley N\u00b020.422 Establece normas sobre igualdad de oportunidades e inclusi\u00f3n social de personas con discapacidad. Misi\u00f3n Institucional Promover el derecho a la igualdad de oportunidades de las personas con discapacidad, con el fin de obtener su inclusi\u00f3n social, contribuyendo al pleno disfrute de sus derechos y eliminando cualquier forma de discriminaci\u00f3n fundada en la discapacidad, a trav\u00e9s de la coordinaci\u00f3n del accionar del Estado, la ejecuci\u00f3n de pol\u00edticas, planes, programas e iniciativas que contribuyan a mejorar la calidad de vida de las personas con discapacidad, en el marco de estrategias de desarrollo territorial inclusivo. Objetivos Ministeriales Nro. Descripci\u00f3n 1 Reducir la pobreza por ingresos en un tercio en cuatro a\u00f1os y a la mitad en ocho a\u00f1os. 2Poner el foco del ministerio en la familia, generando condiciones que les permitan alcanzar una mejor calidad de vida. 3Promover el desarrollo integral de todos los ni\u00f1os, prevenir riesgos que los amenacen y proteger de manera integral sus derechos. 4Fortalecer la institucionalidad de los distintos servicios que conforman el Ministerio de Desarrollo Social, incluyendo la reformulaci\u00f3n del INJUV como Servicio de Acci\u00f3n Joven. Velando por la coordinaci\u00f3n intersectorial para la intervenci\u00f3n en personas, familias y territorios vulnerables. 5Modernizar el Sistema Intersectorial de Protecci\u00f3n Social, realizando una reingenier\u00eda que permita integrar al beneficiario y su familia en su funcionamiento. Esta reingenier\u00eda tiene como prop\u00f3sito principal que las personas tengan m\u00e1s y mejor informaci\u00f3n sobre la oferta program\u00e1tica disponible en su territorio y, en caso de requerir m\u00e1s informaci\u00f3n, puedan acceder a \u00e9sta de manera expedita por medio de una ventanilla \u00fanica, permiti\u00e9ndoles ampliar sus oportunidades y promover la autonom\u00eda en el logro de sus proyectos de desarrollo. 6Promover una mejora continua tanto en la caracterizaci\u00f3n socioecon\u00f3mica nacional como en los instrumentos de focalizaci\u00f3n vigentes, de tal modo de identificar de manera oportuna y precisa las carencias y vulnerabilidades que aquejan a nuestra poblaci\u00f3n. 7Promover una mejora continua al sistema de evaluaci\u00f3n de programas sociales y a la evaluaci\u00f3n de iniciativas de inversi\u00f3n, de tal modo de fortalecer su rol como insumo relevante en la toma de decisiones. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 134Nro. Descripci\u00f3n 8Dise\u00f1ar e implementar mecanismos de cooperaci\u00f3n que tengan como fin generar acciones de trabajo que comprometan la participaci\u00f3n de la sociedad civil, el sector privado y/o las instituciones acad\u00e9micas en materias de competencia del Ministerio, enfocadas (dirigidas a) hacia personas y grupos vulnerables. 9Proteger y fortalecer a la clase media de nuestro pa\u00eds, por medio de la creaci\u00f3n de una red de protecci\u00f3n denominada Red Clase Media Protegida que les brindar\u00e1 seguridad ante eventos catastr\u00f3ficos e inesperados que pongan en riesgo su situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica. 10Impulsar el desarrollo econ\u00f3mico, social y reconocimiento constitucional de los pueblos originarios. 11Promover el desarrollo integral de las personas con discapacidad en todos los \u00e1mbitos y etapas del ciclo vital, de manera que puedan concretar una efectiva inclusi\u00f3n social. 12Promover una pol\u00edtica multisectorial de envejecimiento positivo que fomente un cambio de paradigma del concepto de la vejez y envejecimiento. Fortalecer la red de apoyo social y de asistencia sanitaria para las personas en esta etapa de la vida acompa\u00f1ando a las familias en su rol de cuidado de las personas mayores. 13Promover el voluntariado juvenil y el reconocimiento de las preocupaciones y los problemas sociales de los j\u00f3venes en las pol\u00edticas p\u00fablicas. 14Potenciar el acompa\u00f1amiento integral a las familias en mayor situaci\u00f3n de pobreza y vulnerabilidad, complementando las prestaciones existentes. Colaborar en el desarrollo de pol\u00edticas y programas integrales para grupos y territorios de alta vulnerabilidad social, que entregue soluciones adecuadas a sus caracter\u00edsticas y necesidades espec\u00edficas. Objetivos Estrat\u00e9gicos Nro. Descripci\u00f3n 1Promover una cultura de igualdad de oportunidades y no discriminaci\u00f3n de las personas con discapacidad, desde un enfoque de inclusi\u00f3n social y derecho, en nuestro rol de referentes t\u00e9cnicos, mediante estrategias de comunicaci\u00f3n, educaci\u00f3n y concientizaci\u00f3n. 2Gestionar la incorporaci\u00f3n de la variable discapacidad en pol\u00edticas p\u00fablicas, planes, programas, iniciativas, proyectos y estrategias de desarrollo inclusivo, a trav\u00e9s del trabajo intersectorial y territorial para mejorar la oferta p\u00fablica y privada para las personas con discapacidad. 3Promover y proteger el ejercicio de los derechos de las personas con discapacidad, contribuyendo a su plena participaci\u00f3n en la sociedad, el disfrute de sus derechos y la eliminaci\u00f3n de cualquier forma de discriminaci\u00f3n, mediante adecuaciones al ordenamiento jur\u00eddico en concordancia con el enfoque de derechos humanos, seguimiento de los tratados y compromisos internacionales y asesor\u00edas jur\u00eddicas por vulneraci\u00f3n de derechos. 4Contribuir a la inclusi\u00f3n social, laboral y educativa de las personas con discapacidad, favoreciendo el desarrollo de su vida aut\u00f3noma, a trav\u00e9s de la ejecuci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de planes, programas, iniciativas y proyectos que promuevan los principios de vida independiente, accesibilidad universal, dise\u00f1o universal, participaci\u00f3n y di\u00e1logo social. 5Generar, desarrollar y actualizar informaci\u00f3n sobre discapacidad que permitan contar con un diagn\u00f3stico de la realidad nacional que permita la pertinencia y eficacia en el desarrollo de las pol\u00edticas p\u00fablicas, planes nacionales, programas, e iniciativas que permitan mejorar la calidad de vida de las personas con discapacidad y sus familias. 6Optimizar el acceso, oportunidad y calidad de nuestros bienes y servicios para las personas con discapacidad a trav\u00e9s de la mejora continua de los procesos y el uso eficiente de los recursos disponibles, a nivel regional y nacional. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 135Productos Estrat\u00e9gicos vinculados a Objetivos Estrat\u00e9gicos Nro. Nombre Descripci\u00f3nObjetivos Estrat\u00e9gicos a los cuales se vincula 1Informaci\u00f3n para pol\u00edticas, planes, iniciativas, programas y estrategias de inclusi\u00f3n social.Este producto tiene por finalidad recopilar y monitorear informaci\u00f3n nacional e internacional relativa a la prevalencia y caracterizaci\u00f3n de la discapacidad, con el objetivo de dise\u00f1ar y/o actualizar pol\u00edticas, planes, iniciativas, programas y estrategias para la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad.1, 2, 4, 5, 6 2Coordinaci\u00f3n t\u00e9cnica e intersectorial para la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad.Este producto tiene por finalidad la coordinaci\u00f3n intersectorial y la ejecuci\u00f3n de asesor\u00edas t\u00e9cnicas para la articulaci\u00f3n, traspaso de competencias e incorporaci\u00f3n de la variable de discapacidad en la oferta p\u00fablica y privada, para la inclusi\u00f3n de las personas con discapacidad.1, 2, 3, 4, 6 3Promoci\u00f3n de los derechos de las personas con discapacidad.Este producto tiene por finalidad contribuir al pleno ejercicio y resguardo de los derechos de las personas con discapacidad, a trav\u00e9s de la promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de estos.1, 2, 3, 4, 6 4Estrategias de inclusi\u00f3n social para las personas con discapacidad.Este producto tiene por finalidad proveer de apoyos y ajustes a las personas con discapacidad permitiendo su participaci\u00f3n plena y desarrollo de actividades en diversos \u00e1mbitos, a trav\u00e9s del financiamiento total o parcial de programas y proyectos dirigidos de manera directa a personas con discapacidad.1, 2, 4, 6 5Estrategias de inclusi\u00f3n para la modificaci\u00f3n de contextos institucionales que favorezca el ejercicio de derechos de las personas con discapacidad.Este producto tiene por finalidad modificar los contextos y \u00e1mbitos de desarrollo en que participan las personas con discapacidad, disminuyendo las barreras para el ejercicio de los derechos, as\u00ed como tambi\u00e9n la igualdad de oportunidades, la inclusi\u00f3n social, y la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad, a trav\u00e9s del financiamiento total o parcial de programas y proyectos con instituciones.1, 2, 4, 6 Clientes / Beneficiarios / Usuarios Nro. Descripci\u00f3n Cantidad 1Personas con discapacidad (PcD) y sus familias (2.836.818*4=8.272.288 personas)11.347.272 2Organizaciones de y para personas con discapacidad2.580 3 Organismos P\u00fablicos y Servicios P\u00fablicos 542 4Instituciones privadas sin fines de lucro que atienden a personas con discapacidad315 5Instituciones privadas con fines de lucro que atienden a personas con discapacidad227 6 Congreso Nacional 158 7 Sociedad Civil 18.552.218 8 Empresas en el territorio nacional 1.074.040 9 Poder Judicial 483Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 136b) Organigrama y ubicaci\u00f3n en la Estructura del Ministerio Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 137Organigrama y ubicaci\u00f3n en la Estructura del Servicio c) Principales Autoridades Cargo Nombre Director Nacional Jos\u00e9 Francisco Subercaseaux Irarr\u00e1zaval Subdirectora Nacional (S) Mar\u00eda Paz Larroulet Letelier Jefa de Gabinete Francisca Gim\u00e9nez Casellas Director Regional de Tarapac\u00e1 Guillermo Cort\u00e9s Mu\u00f1oz Directora Regional de Antofagasta (S) Ximena Aranc\u00edbia Cruz Directora Regional de Atacama Gabriela Villanueva FuentealbaServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 138Cargo Nombre Director Regional de Coquimbo Jorge Ju\u00e1rez Barraza Directora Regional de Valpara\u00edso Ana Cecilia Goldzweig Elizondo Director Regional de O\u00b4Higgins Kristian Jahn Toro Directora Regional del Maule Vanessa Vald\u00e9s Contreras Directora Regional del Biob\u00edo Carola Campos Arratia Director Regional de La Araucan\u00eda Mario Oyarzun Contreras Directora Regional de Los Lagos Jessica Droppelmann Rosas Directora Regional de Ays\u00e9n Karina Riquelme Pe\u00f1a Director Regional de Magallanes y La Ant\u00e1rtica ChilenaIvan Gonz\u00e1lez Cresp Directora Regional Metropolitana (S) Javiera P\u00e9rez Barrientos Directora Regional de Los R\u00edos Javiera Flores Anderson Director Regional de Arica y Parinacota Andr\u00e9s D\u00edaz Su\u00e1rez Director Regional de \u00d1uble Sergio Ar\u00e9valo Soto Subdirector de Programas y Gesti\u00f3n T\u00e8cnica Hern\u00e1n Mery Torres Subdirectora de Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n Interna Maria Paz Larroulet Letelier Anexo 5: Compromisos de Gobierno 2018 - 2022 A\u00f1o Iniciativa Estado de Avance Desarrollar el Plan Nacional de Calificaci\u00f3n y Certificaci\u00f3n para las personas con discapacidad En Proceso Desarrollar planes de apoyo a la vida independiente y para personas con discapacidad en residencias En Proceso Fortalecer la prevenci\u00f3n, detecci\u00f3n e intervenci\u00f3n precoz de la discapacidad en la primera infancia En Proceso Implementar un Plan Nacional de Accesibilidad que contenga el concepto de accesibilidad universal En Proceso Incorporar prestaciones de rehabilitaci\u00f3n infantil en estrategia de rehabilitaci\u00f3n integral de los Centros Comunitarios de Rehabilitaci\u00f3n Terminado Introducir gradualmente la ense\u00f1anza de la lengua de se\u00f1as en las escuelas y liceos En Proceso Promover la inclusi\u00f3n de estudiantes con discapacidad en los establecimientos educativos No iniciado Robustecer el SENADIS y crear Defensor\u00eda de la Inclusi\u00f3n Terminado Traspaso desde Sename a Senadis de aquellos adultos con discapacidad que actualmente se encuentran en instituciones colaboradoras de Sename. Terminado Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 139Anexo 6A: Informe Programas / Instituciones Evaluadas Anexo 6B: Informe Preliminar de Cumplimiento de los Compromisos de los Programas/Instituciones Evaluadas No aplica Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 140Anexo 10a: Proyectos de Ley en tramitaci\u00f3n en el Congreso Nacional 2018-2021 Bolet\u00edn: N\u00b014.123-07 refundido con 14.107-07 Descripci\u00f3n Modifica el C\u00f3digo Penal para reforzar la protecci\u00f3n penal a la infancia y a otras personas que indica. Objetivo Establece que la pena de violaci\u00f3n, en caso que la v\u00edctima sea NNA, persona con discapacidad o persona mayor, ser\u00e1 la m\u00e1xima, esto es presidio perpetuo calificado. Adem\u00e1s, en el delito de robo con violencia en las personas, se aumenta la pena en los casos en que exista: 1\u00b0 homicidio o violaci\u00f3n o 2\u00b0 y 3\u00b0 lesiones del 395, 396 y 397. Fecha de ingreso: 2021-03-24 Estado de tramitaci\u00f3n:Segundo tr\u00e1mite constitucional. Comisi\u00f3n de Constituci\u00f3n, Legislaci\u00f3n, Justicia y Reglamento. Senado. Beneficiarios directos:NNA, personas con discapacidad y personas mayores. Bolet\u00edn: N\u00b014.130-35 Descripci\u00f3n Modifica la ley N\u00ba20.422, que Establece normas sobre igualdad de oportunidades e inclusi\u00f3n social de personas con discapacidad, para eliminar restricciones etarias en materia de acceso a la educaci\u00f3n especial. Objetivo Establece que la educaci\u00f3n especial no tiene l\u00edmite etario, introduciendo esta norma en la 20.422. Fecha de ingreso: 2021-03-24 Estado de tramitaci\u00f3n:Primer tr\u00e1mite constitucional. Comisi\u00f3n de Personas Mayores y Discapacidad. C\u00e1mara de Diputadas y Diputados. Beneficiarios directos: Adultos con discapacidad Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 141Bolet\u00edn: N\u00b014.218-35 Descripci\u00f3n Modifica la ley N\u00b020.609, que Establece medidas contra la discriminaci\u00f3n, para exigir, a quienes atiendan p\u00fablico en instituciones p\u00fablicas o privadas, y en las circunstancias que indica, la utilizaci\u00f3n de mascarillas transparentes para facilitar la comunicaci\u00f3n con personas sordas. Objetivo Establece la obligaci\u00f3n de usar mascarillas transparentes a funcionarios p\u00fablicos y trabajadores del sector privado que atiendan p\u00fablico. Fecha de ingreso: 2021-04-29 Estado de tramitaci\u00f3n:Segundo tr\u00e1mite constitucional. Comisi\u00f3n de Salud. Senado. Beneficiarios directos:Personas sordas y con discapacidad auditiva. Bolet\u00edn: N\u00b014.262-06 Descripci\u00f3n Modifica la Ley N\u00b018.700, org\u00e1nica constitucional de Votaciones Populares y Escrutinios, para incorporar esca\u00f1os reservados a pueblos originarios, garantizar la paridad de sexos, as\u00ed como la incorporaci\u00f3n de independientes y personas con discapacidad, en la conformaci\u00f3n del Congreso Nacional. Objetivo Establece, entre otras cosas, un porcentaje m\u00ednimo del 10% de candidatos con discapacidad del total de candidaturas de un partido pol\u00edtico, o pactos de partidos en las elecciones parlamentarias. Las formas de acreditar la discapacidad son RND y pensi\u00f3n de invalidez. Si no cumple con la exigencia, se sanciona con el rechazo de todas las candidaturas, contempl\u00e1ndose un plazo de correcci\u00f3n. Finalmente, se agrega una excepci\u00f3n al aplicar la correcci\u00f3n por paridad de g\u00e9nero cuando, por su aplicaci\u00f3n, signifique el reemplazo de una persona con discapacidad o trans. Fecha de ingreso: 2021-05-25 Estado de tramitaci\u00f3n:Primer tr\u00e1mite constitucional. Comisi\u00f3n de Gobierno, Interior, Nacionalidad, Ciudadan\u00eda y Regionalizaci\u00f3n. C\u00e1mara de Diputadas y Diputados. Beneficiarios directos:Pueblos ind\u00edgenas, paridad de g\u00e9nero, independientes y personas con discapacidad.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 142Bolet\u00edn: Bolet\u00edn N\u00b014.310-35 y N\u00b014.549-35 (Refundidos) Descripci\u00f3n Establece, promueve y garantiza la atenci\u00f3n m\u00e9dica, social y educativa, as\u00ed como la protecci\u00f3n e inclusi\u00f3n de las personas con la condici\u00f3n del espectro autista, u otra condici\u00f3n que afecte el neurodesarrollo y Proyecto de ley sobre promoci\u00f3n del derecho a la protecci\u00f3n de la salud de las personas del espectro autista y condiciones similares del neurodesarrollo. Objetivo Establece un marco normativo integral y especial para las personas en el espectro autista. Fecha de ingreso: 2021-06-15 Estado de tramitaci\u00f3n:Primer tr\u00e1mite constitucional. Comisi\u00f3n de Personas Mayores y Discapacidad C\u00e1mara de Diputadas y Diputados. Beneficiarios directos: Personas en el espectro autista. Bolet\u00edn: Boletines N\u00b014.445-13 (Mensaje), N\u00b014.449-13 (Moci\u00f3n) y N\u00b013.011-11 Moci\u00f3n) (Refundidos) Descripci\u00f3n Introduce modificaciones al C\u00f3digo del Trabajo y otros cuerpos legales en materia de inclusi\u00f3n laboral de personas con discapacidad y asignatarias de pensi\u00f3n de invalidez. Objetivo Realiza modificaciones en la ley de inclusi\u00f3n laboral, tanto en el sector p\u00fablico como privado. En particular, en cuanto al guarismo, el proyecto aumenta a 2% la cuota; se aumentan las sanciones, las que se aplican por cada mes de incumplimiento; se ampl\u00eda el cumplimiento alternativo de donaciones a organizaciones comunitarias funcionales o territoriales; se especifica el objeto de las personas jur\u00eddicas, las que deben comprender la inclusi\u00f3n laboral; se crea, para estos efectos, el Consejo Mixto de Donaciones para discapacidad, cuya integraci\u00f3n es especial contemplando adem\u00e1s sociedad civil (Cosoc Senadis); la prestaci\u00f3n de los servicio en el cumplimiento alternativo de contrataci\u00f3n, se debe prestar los servicios en la empresa principal efectivamente. Fecha de ingreso: 2021-06-29 Estado de tramitaci\u00f3n:Segundo tr\u00e1mite constitucional. Comisi\u00f3n de Personas Mayores y Discapacidad. C\u00e1mara de Diputadas y Diputados. Beneficiarios directos:Personas con discapacidad y asignatarios de una pensi\u00f3n de invalidez de cualquier r\u00e9gimen previsional.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 143Bolet\u00edn: N\u00b014.455-35, refundido con 14.504-35 Descripci\u00f3n Dicta normas para promover la prevenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n de las discapacidades, as\u00ed como la plena inclusi\u00f3n social, de las personas con hipoacusia. Objetivo Establece un marco legal especial para personas con hipoacusia. Por otro lado, realiza modificaciones en la Ley N\u00b0 20.422, agregado en materia de rehabilitaci\u00f3n (considera como derecho los dispositivos m\u00e9dicos, aparatos ortop\u00e9dicos), establece sistemas de atenci\u00f3n adaptados para las personas con discapacidad auditiva o sordera. Fecha de ingreso: 2021-06-30 Estado de tramitaci\u00f3n:Primer tr\u00e1mite constitucional. Comisi\u00f3n de Personas Mayores y Discapacidad. C\u00e1mara de Diputadas y Diputados. Beneficiarios directos: Personas con discapacidad auditiva. Bolet\u00edn: N\u00b014.711-07 Descripci\u00f3n Modifica el art\u00edculo 444 del C\u00f3digo Org\u00e1nico de Tribunales, con el objeto de prohibir a los notarios y conservadores exigir certificados o documentos que acrediten el estado mental o lucidez de personas mayores para la celebraci\u00f3n de actos o contratos. Objetivo Proh\u00edbe certificados de estado mental o lucidez, siendo sancionado con la pena del art. 443 del COT, el que remite al 193 del C\u00f3digo Penal, esto es presidio menor en su grado m\u00e1ximo a presidio mayor en su grado m\u00ednimo el empleado p\u00fablico que, abusando de su oficio, cometiere falsedad. Fecha de ingreso: 2021-11-24 Estado de tramitaci\u00f3n:Primer tr\u00e1mite constitucional. Comisi\u00f3n Especial del Adulto Mayor. Senado. Beneficiarios directos: Personas con discapacidad mental. Bolet\u00edn: 13.965-35 Descripci\u00f3n Modifica la ley N\u00b018.838, que Crea el Consejo Nacional de Televisi\u00f3n, para facultar a la entidad para velar por la inclusi\u00f3n del lenguaje de se\u00f1as en los programas infantiles, especialmente para personas con discapacidad auditiva Objetivo Incorpora la atribuci\u00f3n al CNTV de velar por la inclusi\u00f3n, deServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 144parte de las entidades mencionadas, del lenguaje de se\u00f1as en la difusi\u00f3n de la programaci\u00f3n infantil. Fecha de ingreso: 2020-12-16 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos:Ni\u00f1as, ni\u00f1os y personas con discapacidad auditiva. Bolet\u00edn: 13.945-04 Descripci\u00f3n Modifica la ley N\u00b020.370, General de Educaci\u00f3n, para incorporar los proyectos de integraci\u00f3n escolar como requisito para otorgar el reconocimiento oficial a establecimientos de educaci\u00f3n particulares pagados. Objetivo Se establece como requisito para ser reconocido como colegio particular pagado el contar con Programa de integraci\u00f3n escolar, entre otros requisitos. Fecha de ingreso: 2020-12-10 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: escolares con discapacidad. Bolet\u00edn: 13.906-07 Descripci\u00f3n Modifica la Carta Fundamental para exigir que las listas de candidatos a convencionales constituyentes incluyan un porcentaje m\u00ednimo de personas con discapacidad. Objetivo Exigir que las listas de candidatos a convencionales constituyentes incluyan un porcentaje m\u00ednimo de personas con discapacidad. Fecha de ingreso: 2020-11-17 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: personas con discapacidad Bolet\u00edn: 13.898-29 Descripci\u00f3n Fortalece el deporte de alto rendimiento. Objetivo Proyecto busca generar una base de deportistas, premios, entre otros, lo que incluye a deportistas paral\u00edmpicos. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 145Fecha de ingreso: 2020-11-16 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: deportistas paral\u00edmpicos Bolet\u00edn: 13.844-07 Descripci\u00f3n Modifica el C\u00f3digo Procesal Penal para aumentar la pena aplicable por incumplimiento de la obligaci\u00f3n de denunciar los delitos perpetrados en contra de menores de edad y otras personas que no pueden valerse por s\u00ed mismas en raz\u00f3n de un impedimento f\u00edsico o mental Objetivo Aumentar la pena aplicable ante infracci\u00f3n del deber de denuncia. Fecha de ingreso: 2020-10-23 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos:personas con discapacidad y menores de edad. Bolet\u00edn: 13.829-11 Descripci\u00f3n Sobre regulaci\u00f3n de ensayos cl\u00ednicos de productos farmac\u00e9uticos. Objetivo Regulaci\u00f3n de ensayos cl\u00ednicos de productos farmac\u00e9uticos. Fecha de ingreso: 2020-10-07 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: todas las personas Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 146Bolet\u00edn: 13.826-13 Descripci\u00f3n Modifica el art\u00edculo 44 de la ley N\u00b0 20.422, que establece normas sobre igualdad de oportunidades e inclusi\u00f3n social de personas con discapacidad, con el objetivo de reservar puestos de trabajo en las empresas y entidades empleadoras a personas discapacitadas que tengan las aptitudes para desempe\u00f1arlos. Objetivo Reserva de puestos a personas con discapacidad Fecha de ingreso: 2020-09-08 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: personas con discapacidad Bolet\u00edn: 13.726-11 Descripci\u00f3n Modifica ley 20.584, Regula derechos y deberes que tienen las personas en relaci\u00f3n con acciones vinculadas a su atenci\u00f3n en salud, para asegurar a las personas con discapacidad una atenci\u00f3n de salud informada, oportuna y no discriminatoria. Objetivo asegurar a las personas con discapacidad una atenci\u00f3n de salud informada, oportuna y no discriminatoria. Fecha de ingreso: 2020-08-18 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: personas con discapacidad Bolet\u00edn: 13.454-03 Descripci\u00f3n todas las Cajas de Compensaci\u00f3n de Asignaci\u00f3n Familiar que hayan otorgado un cr\u00e9dito social de acuerdo a las normas previstas en esta ley y sus respectivos reglamentos, por la sola solicitud del interesado, estar\u00e1n obligadas a prorrogar hasta en un plazo m\u00e1ximo de seis meses el pago de las cuotas pendientes del cr\u00e9dito otorgado a aquellos pensionados en situaci\u00f3n de vulnerabilidad. Objetivo Prorrogar el pago de cuotas de cr\u00e9ditos sociales otorgados por CC.AF. a personas de grupos vulnerables. Fecha de ingreso: 2020-04-22 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos:personas con discapacidad deudoras de cr\u00e9ditos en CC.AF.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 147Bolet\u00edn: 13.442-31 Descripci\u00f3n Reconoce la sordoceguera como discapacidad \u00fanica y promueve la plena inclusi\u00f3n social de las personas sordociegas. Objetivo Que reconozca legalmente a la sordoceguera como una discapacidad \u00fanica y distinta de la ceguera y de la sordera. Fecha de ingreso: 2020-03-12 Estado de tramitaci\u00f3n: Segundo tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: personas sordociegas Bolet\u00edn: 13.437-07 Descripci\u00f3n Modifica carta fundamental, con el objeto de establecer el derecho de conmutaci\u00f3n de penas privativas de libertad, por la de arresto domiciliario, en favor de personas mayores de 75 a\u00f1os y que sufran patolog\u00edas graves o se encuentren privadas de raz\u00f3n. Objetivo Establecer derecho de conmutaci\u00f3n de penas privativas de libertad para determinadas personas, entre las cuales se encuentran personas privadas de raz\u00f3n. Fecha de ingreso: 2020-04-14 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: personas con discapacidad. Bolet\u00edn: 13.411-07 Descripci\u00f3n Modifica el C\u00f3digo Penal y la ley N\u00b020.066 para agravar la pena de delitos cuando fueren cometidos durante la vigencia de un estado de excepci\u00f3n constitucional. Objetivo Agravar las penas de delitos cometidos contra v\u00edctimas de violencia intrafamiliar, durante estado de excepci\u00f3n constitucional. Fecha de ingreso: 2020-04-07 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: personas con discapacidad. Bolet\u00edn: 13.297-17 Descripci\u00f3n Modificar el C\u00f3digo penal para agravar las penas aplicables a los delitos de tortura y otros tratos crueles, inhumanos o degradantes,Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 148en los casos que indica. Objetivo Establece como agravante cometer el delito en contra de personas con discapacidad, entre otras agravantes penales. Fecha de ingreso: 2020-03-17 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: personas con discapacidad Bolet\u00edn: 13.011-11 Descripci\u00f3n Reservar un porcentaje de puestos de trabajo en las entidades que indica para personas discapacitadas Objetivo Aumentar la cuota reservada para personas con discapacidad al 3% y ajusta otros aspectos a la igualdad de oportunidades de trabajo Fecha de ingreso: 2019-10-22 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: Personas con discapacidad Bolet\u00edn: 12.982-04 Descripci\u00f3n Inclusi\u00f3n escolar de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con necesidades educativas especiales en establecimientos educacionales particulares pagados Objetivo Establecimientos educacionales particulares pagados deben contemplar programas de inclusi\u00f3n escolar, ajustes necesarios y apoyos pertinentes. Fecha de ingreso: 2019-10-15 Estado de tramitaci\u00f3n:Segundo tr\u00e1mite constitucional en la C\u00e1mara Beneficiarios directos:Ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad Bolet\u00edn: 12.901-07 Descripci\u00f3n Modifica el C\u00f3digo Penal para aumentar en un grado la pena asignada a los delitos de estafa y otras defraudaciones, cuando la v\u00edctima sea adulto mayor o persona con discapacidad Objetivo Aumentar en un grado la pena asignada a los delitos de estafa yServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 149otras defraudaciones, cuando la v\u00edctima sea adulto mayor o persona con discapacidad Fecha de ingreso: 2019-08-21 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: Personas con discapacidad Bolet\u00edn: 12.873-06 Descripci\u00f3n Exigir que la c\u00e9dula de votaci\u00f3n incluya una fotograf\u00eda de cada candidato Objetivo Busca incorporar a la c\u00e9dula de votaci\u00f3n una fotograf\u00eda del candidato a la izquierda de su nombre impreso a fin de que no pueda existir confusi\u00f3n en los candidatos. Fecha de ingreso: 2019-08-07 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos:Personas con discapacidad visual y mental Bolet\u00edn: 12.849-11 Descripci\u00f3n Establecer atenci\u00f3n preferente para ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes internados en establecimientos del Servicio Nacional de Menores que padezcan enfermedades mentales. Objetivo Establece el derecho de atenci\u00f3n preferente a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad mental que est\u00e9n en los centros del Sename. Fecha de ingreso: 2019-08-14 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos:Ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad mental Bolet\u00edn: 12.817-31 Descripci\u00f3n Modifica la ley N\u00b020.255, que Establece reforma previsional, en lo relativo a la edad de postulaci\u00f3n a la pensi\u00f3n b\u00e1sica solidaria de invalidez Objetivo Permite postular a la pensi\u00f3n b\u00e1sica solidaria de invalidez desde los 17 a\u00f1os de edad, mediante representante legal. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 150Fecha de ingreso: 2019-07-18 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: Adolescentes con discapacidad Bolet\u00edn: 12.816-07 Descripci\u00f3n Elimina la suspensi\u00f3n del derecho a sufragio de las personas con discapacidad intelectual Objetivo Eliminar la limitaci\u00f3n constitucional del derecho a sufragio que existe actualmente en contra de las personas con discapacidad. Fecha de ingreso: 2019-08-01 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos:Personas con discapacidad intelectual Bolet\u00edn: 12.768-15 Descripci\u00f3n Sancionar a quienes dificulten o impidan el acceso de adultos mayores y personas con discapacidad a servicios de transporte p\u00fablico remunerado de pasajeros Objetivo Establecer la obligaci\u00f3n de detenci\u00f3n del transporte p\u00fablico, acompa\u00f1ado de sanciones en caso de infracci\u00f3n. Fecha de ingreso: 2019-07-04 Estado de tramitaci\u00f3n:Segundo tr\u00e1mite constitucional en el Senado Beneficiarios directos: Personas con discapacidad Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 151Bolet\u00edn: 12.763-25 Descripci\u00f3n Proyecto de ley que crea el Estatuto de Protecci\u00f3n de la V\u00edctima de Delito Objetivo Brindar especial protecci\u00f3n a las personas con discapacidad e int\u00e9rpretes o mecanismos electr\u00f3nicos para personas sordas, adem\u00e1s da acci\u00f3n popular en los casos en que la v\u00edctima sea persona con discapacidad. Fecha de ingreso: 2019-07-10 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios con discapacidad Bolet\u00edn: 12.759-07, 10.522-18 y 11.866-18 refundidos Descripci\u00f3n Prevenir y sancionar penalmente el abuso patrimonial contra adultos mayores y personas con discapacidad Objetivo Evitar que, personas, por abuso de confianza o la situaci\u00f3n en la que se encuentren, abusen en la toma de decisiones de las personas mayores con discapacidad Fecha de ingreso: 2019-07-04 Estado de tramitaci\u00f3n:Segundo tr\u00e1mite constitucional en el Senado Beneficiarios directos: Personas con discapacidad Bolet\u00edn: 12.749-31 Descripci\u00f3n Sancionar el uso indebido de asientos reservados para personas con discapacidad y movilidad reducida en los medios de transporte p\u00fablico de pasajeros Objetivo Sancionar el uso indebido de asientos reservados para personas con discapacidad y movilidad reducida en los medios de transporte p\u00fablico de pasajeros Fecha de ingreso: 2019-07-01 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: Personas con discapacidad Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 152Bolet\u00edn: 12.747-11 Descripci\u00f3n Reconoce a los cuidadores como sujetos de derecho a atenci\u00f3n preferente en el \u00e1mbito de la salud Objetivo Establece el derecho de atenci\u00f3n preferente a cuidadores de personas con discapacidad o dependencia, los hace sujetos de protecci\u00f3n y de derechos, destacando las consultas de salud, prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de medicamentos y ex\u00e1menes o procedimientos m\u00e9dicos m\u00e1s complejos. Fecha de ingreso: 2019-07-03 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: Cuidadoras y cuidadores Bolet\u00edn: 12.716-15 Descripci\u00f3n fomento a emprendimientos realizados por personas con discapacidad visual por medio de menciones comerciales gratuitas en radioemisoras Objetivo Difundir emprendimientos de, al menos 40% de sus integrantes con discapacidad, en el mes de diciembre, a trav\u00e9s de 10 anuncios publicitarios en radios con duraci\u00f3n de 15 segundos. Fecha de ingreso: 2019-06-19 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: emprendedores con discapacidad Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 153Bolet\u00edn: 12.715-07 Descripci\u00f3n Proyecto de ley que deroga normas discriminatorias contra personas con discapacidad visual e introduce nuevas reglas para asegurar su consentimiento informado Objetivo Deroga la incapacidad, que actualmente establece el C\u00f3digo Civil, de las personas ciegas y \"mudas\" para ser tutor o curador y la incapacidad de las personas ciegas, sordas y \"mudas\" para ser testigo de un testamento. Adem\u00e1s, establece la obligaci\u00f3n, para quienes contraten con personas con discapacidad visual, de asegurar su debida comprensi\u00f3n de las cl\u00e1usulas, a trav\u00e9s de escrituraci\u00f3n en braille o que sean asistido por personas de confianza. Fecha de ingreso: 2019-06-19 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: Personas ciegas y sordas Bolet\u00edn: 12.618-13 Descripci\u00f3n Proyecto de ley sobre modernizaci\u00f3n laboral para la conciliaci\u00f3n, familia e inclusi\u00f3n Objetivo Ampl\u00eda la ley 21.015 a empresas de servicios transitorios, en materia de donaciones se ampl\u00eda las instituciones receptoras. En el sector p\u00fablico se equipar\u00e1 el requisito de aprobaci\u00f3n de educaci\u00f3n media a la certificaci\u00f3n que reconozca formalmente los oficios y/o competencias laborales de las personas con discapacidad que hubiesen asistido a escuelas especiales. Fecha de ingreso: 2019-05-14 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: Trabajadores con discapacidad Bolet\u00edn: 12.521-07 Descripci\u00f3n Modifica la Carta Fundamental para eliminar la interdicci\u00f3n por demencia, como causal de suspensi\u00f3n del derecho a sufragio. Objetivo Eliminar la limitaci\u00f3n constitucional del derecho a sufragio que existe actualmente en contra de las personas con discapacidad. Fecha de ingreso: 2019-04-03 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: Personas con discapacidad mentalServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 154Bolet\u00edn: 12.441-17 Descripci\u00f3n Elimina la discriminaci\u00f3n en contra de personas con discapacidad intelectual, cognitiva y psicosocial, y consagrar su derecho a la autonom\u00eda Objetivo Adecuar el ordenamiento jur\u00eddico interno a los est\u00e1ndares internacionales sobre capacidad jur\u00eddica, derogando la instituci\u00f3n de interdicci\u00f3n que se encuentra actualmente vigente en Chile. Fecha de ingreso: 2019-03-05 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: Personas con discapacidad mental Bolet\u00edn: 12.436-04 Descripci\u00f3n Establece un sistema de subvenciones para los niveles medios de la educaci\u00f3n parvularia Objetivo Crea una subvenci\u00f3n especial, complementaria para p\u00e1rvulos con discapacidad Fecha de ingreso: 2019-03-05 Estado de tramitaci\u00f3n:Segundo tr\u00e1mite constitucional en el Senado Beneficiarios directos: Ni\u00f1os y ni\u00f1as con discapacidad Bolet\u00edn: 12.416-31 Descripci\u00f3n Crea un estatuto integral contra la violencia en ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes Objetivo Considera la dictaci\u00f3n de un protocolo para la protecci\u00f3n especial de ni\u00f1os en situaci\u00f3n de vulnerabilidad el que incluye a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad, entre otros Fecha de ingreso: 2019-01-24 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes Bolet\u00edn: 12.404-06 Descripci\u00f3n Modifica la ley N\u00ba18,834, que Aprueba el Estatuto Administrativo, y la ley N\u00ba18,883, que Establece el EstatutoServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 155Administrativo para Funcionarios Municipales, en el sentido de eximir a las personas con discapacidad de los requisitos educacionales en el ingreso a la funci\u00f3n p\u00fablica. Objetivo Busca eximir a las personas con discapacidad del requisito de contar con ense\u00f1anza b\u00e1sica y cumplir requisitos acordes al cargo lo que en materia de labores administrativas equivale a la ense\u00f1anza media, tanto en el Estatuto Administrativo como el Estatuto Administrativo Municipal, fundamentado en la necesidad de aplicar correctamente la Ley N\u00b021.015. Fecha de ingreso: 2019-01-17 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: Personas con discapacidad Bolet\u00edn: 12.348-07 Descripci\u00f3n Modifica el C\u00f3digo Civil para otorgar a toda persona facultad de representaci\u00f3n a favor de adultos mayores en protecci\u00f3n de sus derechos Objetivo Otorgar facultad para accionar, en favor de personas mayores con discapacidad mental, en materia de alimentos y deber de cuidado. Fecha de ingreso: 2018-12-20 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos:Personas mayores con discapacidad mental Bolet\u00edn: 12.345-07 Descripci\u00f3n Regula la situaci\u00f3n de penas privativas de libertad por razones humanitarias para las personas que indica Objetivo incorporar el reconocimiento expreso de la situaci\u00f3n de aquellas personas condenadas que han perdido su autonom\u00eda f\u00edsica en los aspectos m\u00e1s b\u00e1sicos y cotidianos que requieren para valerse por s\u00ed mismas a la sustituci\u00f3n de la pena privativa de libertad Fecha de ingreso: 2018-12-28 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos:Personas con discapacidad privadas de libertad que cumplan los requisitosServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 156Bolet\u00edn: 12.317-04 Descripci\u00f3n Modifica la ley N\u00ba20.370, General de Educaci\u00f3n, para exigir a los establecimientos educacionales contar con proyectos de integraci\u00f3n y personal adecuado para atender a estudiantes con necesidades educativas especiales. Objetivo establecer la obligaci\u00f3n de los establecimientos educacionales de contar con el personal adecuado para atender a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con necesidades educativas especiales Fecha de ingreso: 2018-12-13 Estado de tramitaci\u00f3n: primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos:ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes con discapacidad Bolet\u00edn: 12.305-11 Descripci\u00f3n Modifica la ley N\u00aa 20.606, sobre Composici\u00f3n nutricional de los alimentos y su publicidad, con el objeto de establecer la obligatoriedad de incorporar el sistema braille en el etiquetado de informaci\u00f3n nutricional Objetivo establecer la obligatoriedad de que el etiquetado de alimentos contenga el sistema Braille con el fin de que las personas con discapacidad visual sean capaces de informarse sobre la composici\u00f3n nutricional de los alimentos que consumen. Fecha de ingreso: 2018-12-12 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: Personas ciegas Bolet\u00edn: 12.287-14 Descripci\u00f3n Modifica el decreto con fuerza de ley N\u00ba2, de 1959, del Ministerio de Hacienda, sobre Plan Habitacional, con el objeto de otorgar incentivos a la construcci\u00f3n de viviendas para adultos mayores y personas con discapacidad. Objetivo Establecer un beneficio en constructibilidad, densidad y altura para quienes cuenten con un porcentaje de viviendas construidas, cuyo uso habitacional est\u00e9 destinado a adultos mayores y a personas con discapacidad, de modo de generar nuevos incentivos para las empresas y los agentes inmobiliarios en orden a fomentar la construcci\u00f3n de viviendas de integraci\u00f3n y acceso masivo, que respondan a las necesidades que presentan segmentos de la poblaci\u00f3n que hoy seServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 157encuentran postergados, como son los adultos mayores y las personas con discapacidad. Fecha de ingreso: 2018-11-27 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos:Personas mayores y personas con discapacidad Bolet\u00edn: 12.281-04 Descripci\u00f3n Modifica la ley N\u00ba20,370, General de Educaci\u00f3n, para consagrar la comprensi\u00f3n de la lengua de se\u00f1as, como objetivo general de la educaci\u00f3n y como parte fundamental de la inclusi\u00f3n social. Objetivo la consagraci\u00f3n en la Ley General de Educaci\u00f3n de la lengua de se\u00f1as y lenguas afines como parte fundamental de la inclusi\u00f3n social, planteando esta como objetivo general de educaci\u00f3n b\u00e1sica y media. Fecha de ingreso: 2018-11-29 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: personas sordas Bolet\u00edn: 12.239-31 Descripci\u00f3n Modifica la ley N\u00ba20.422, para incorporar un marco regulatorio aplicable a quienes se dedican al cuidado de personas con discapacidad. Objetivo reconocer jur\u00eddicamente la existencia, los derechos de que son titulares y la necesidad de protecci\u00f3n que tienen las mujeres y hombres que se dedican al cuidado de personas con discapacidad, estableciendo la necesidad de que el estado vele por dicha protecci\u00f3n y promoci\u00f3n. Fecha de ingreso: 2018-11-14 Estado de tramitaci\u00f3n: Segundo tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos:cuidadores de personas con discapacidad Bolet\u00edn: 12.122-04 Descripci\u00f3n Modifica la ley N\u00ba20.370, General de Educaci\u00f3n, para incorporar el lenguaje utilizado por personas en situaci\u00f3n de discapacidad como uno de los objetivos de aprendizaje del sistema educativo. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 158Objetivo establecer dentro del deber de educaci\u00f3n que pesa sobre los establecimientos educacionales, incorporar en sus mallas curriculares m\u00f3dulos que abarquen el lenguaje inclusivo. Fecha de ingreso: 2018-09-25 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: Personas con discapacidad Bolet\u00edn: 12.089-31 Descripci\u00f3n Modifica la ley N\u00ba20,422, que establece normas sobre igualdad de oportunidades e inclusi\u00f3n social de personas con discapacidad, para incorporar el principio de trato preferente. Objetivo agregar un nuevo principio a la ley N\u00b020.422 que Establece Normas Sobre Igualdad de Oportunidades e Inclusi\u00f3n Social de las Personas con Discapacidad, con el objeto de fortalecer la misma y asegurar est\u00e1ndares m\u00ednimos en cuanto a la atenci\u00f3n recibida por parte de los servicios p\u00fablicos y \u00f3rganos del Estado, estableciendo el trato preferente para las personas en situaci\u00f3n de discapacidad, como principio rector, garantizando a trav\u00e9s de este, el buen trato y la atenci\u00f3n oportuna, a personas en situaci\u00f3n de discapacidad. Fecha de ingreso: 2018-09-12 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: personas con discapacidad Bolet\u00edn: 12.034-18 Descripci\u00f3n Modifica el C\u00f3digo Civil y el C\u00f3digo Penal, con el objeto de establecer como causal de indignidad para suceder al difunto, el haber sido condenado por maltrato a menores de dieciocho a\u00f1os, adultos mayores o personas en situaci\u00f3n de discapacidad. Objetivo incorporar dentro de las causales de indignidad para suceder a una persona contempladas en el C\u00f3digo Civil, el hecho de que el heredero haya sido condenado por el delito de maltrato al mayor de edad, discapacitado o menor de dieciocho a\u00f1os. Fecha de ingreso: 2018-08-21 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos:Herederos del causante con discapacidadServicio Nacional de la DiscapacidadPag. 159Bolet\u00edn: 11.798-15 Descripci\u00f3n Modifica la ley N\u00ba18.290, de Tr\u00e1nsito, para aumentar el n\u00famero de estacionamientos destinados a personas con discapacidad en las v\u00edas p\u00fablicas. Objetivo aumentar de dos a cuatro estacionamientos por cada 3 cuadras para personas discapacitadas en los espacios p\u00fablicos. Fecha de ingreso: 2018-06-06 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos: Personas con discapacidad Bolet\u00edn: 11.690-29 refundido con 10.483-29 Descripci\u00f3n Modifica la ley N\u00aa 19,327, de Derechos y Deberes en los Espect\u00e1culos de F\u00fatbol Profesional, para incentivar el acceso de adultos mayores, personas con discapacidad y menores de edad a eventos deportivos. Objetivo integrar a los eventos deportivos a los adultos mayores y personas en situaciones de discapacidad, que probablemente ven en el precio de las entradas un impedimento para poder participar de estos eventos. Fecha de ingreso: 2018-04-17 Estado de tramitaci\u00f3n: Primer tr\u00e1mite constitucional Beneficiarios directos:Personas mayores, personas con discapacidad, ni\u00f1os, ni\u00f1as y Adolescentes. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 160Anexo 10b: Leyes Promulgadas durante 2018-2021 N\u00b0 Ley: Ley N\u00b021.303, que modifica la Ley N\u00b020.422 para promover el uso de la lengua de se\u00f1as. Fecha de promulgaci\u00f3n: 2021-01-15 Fecha de entrada en \"comunidad sorda\". Reconoce expresamente la lengua de se\u00f1as chilena como natural, originaria, patrimonio intangible, elemento esencial de la cultura e identidad individual y colectiva, consagrando su car\u00e1cter de lengua oficial de las personas sordas. A partir de ello, se establece que el Estado reconoce y se obliga a promover, respetar y a hacer respetar los derechos culturales y ling\u00fc\u00edsticos de las personas sordas, asegur\u00e1ndoles el acceso a servicios p\u00fablicos y privados, a la educaci\u00f3n, al mercado laboral, la salud y dem\u00e1s \u00e1mbitos de la vida en sociedad en lengua de se\u00f1as. N\u00b0 Ley: Ley N\u00b021.319, que modifica el decreto con fuerza de ley N\u00b02, de 2017, del Ministerio Secretar\u00eda General de la Presidencia, que fija el texto refundido, coordinado y sistematizado de la Ley N\u00b018.700, org\u00e1nica constitucional sobre votaciones populares y escrutinios, para excusar a las personas que indica de las labores de vocal de mesa. Fecha de promulgaci\u00f3n: 2021-03-29 Fecha de entrada en Vigencia: 2021-04-06 Materia: Al listado de causales de excusa para desempe\u00f1arse como vocal de mesa se agrega, estar al cuidado de un adulto mayor en situaci\u00f3n de dependencia o de una persona en situaci\u00f3n de discapacidad en los mismos d\u00edas en que funcionen las mesas receptoras. N\u00b0 Ley: Ley N\u00b021.331, del reconocimiento y protecci\u00f3n de los derechos de las personas en la atenci\u00f3n de salud mental. Fecha de promulgaci\u00f3n: 2021-04-23 Fecha de entrada en Vigencia: 2021-05-11Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 161Materia: Reconocer y proteger los derechos fundamentales de las personas con enfermedad mental o discapacidad ps\u00edquica o intelectual, en especial, su derecho a la libertad personal, a la integridad f\u00edsica y ps\u00edquica, al cuidado sanitario y a la inclusi\u00f3n social y laboral. N\u00b0 Ley: Ley N\u00b021.380, reconoce a los cuidadores o cuidadoras el derecho a la atenci\u00f3n preferente en el \u00e1mbito de la salud. Fecha de promulgaci\u00f3n: 2021-10-12 Fecha de entrada en Vigencia: 2021-10-21 Materia: La ley incorpora, dentro del derecho de atenci\u00f3n preferente establecido en el art\u00edculo 5 bis de la Ley N\u00b020.584, que regula los derechos y deberes que tienen las personas en relaci\u00f3n con acciones vinculadas a su atenci\u00f3n de salud, a las personas que ejercen cuidados. N\u00b0 Ley: Ley N\u00b021.391, establece modalidad de trabajo a distancia o teletrabajo para el cuidado de ni\u00f1os o ni\u00f1as y personas con discapacidad, en los casos que indica Fecha de promulgaci\u00f3n: 2021-11-16 Fecha de entrada en Vigencia: 2021-11-24 Materia: En estado de excepci\u00f3n constitucional de cat\u00e1strofe, por calamidad p\u00fablica o una alerta sanitaria con ocasi\u00f3n de una epidemia o pandemia a causa de una enfermedad contagiosa, el empleador deber\u00e1 ofrecer al trabajador que tenga a su cuidado a personas con discapacidad, la modalidad de trabajo a distancia o teletrabajo, regulada en el C\u00f3digo del Trabajo, en la medida que la naturaleza de sus funciones lo permitiere, sin reducci\u00f3n de remuneraciones. N\u00b0 Ley: Ley N\u00b021.398, establece medidas para incentivar la protecci\u00f3n de los derechos de los consumidores. Fecha de promulgaci\u00f3n: 2021-12-13 Fecha de entrada en Vigencia: 2021-12-24 Materia: Proveedores de contratos de adhesi\u00f3n deben contemplar medidas de accesibilidad para personas con discapacidad visual y auditiva.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 162N\u00b0 Ley: Ley N\u00ba21.015 en Vigencia: 2018-04-01 Materia: Incentiva la inclusi\u00f3n de personas con discapacidad al mundo laboral. N\u00b0 Ley: Ley N\u00ba21.021 Fecha de promulgaci\u00f3n: 2017-07-25 Fecha de entrada en Vigencia: 2018-02-12 Materia: Proporciona reparaci\u00f3n y asistencia en rehabilitaci\u00f3n a las v\u00edctimas de explosi\u00f3n de minas u otros artefactos explosivos militares abandonados o sin estallar. N\u00b0 Ley: Ley N\u00ba21.089 Fecha de promulgaci\u00f3n: 2018-11-05 Fecha de entrada en Vigencia: 2018-05-23 Materia: Modifica la Ley N\u00ba20,422, en el sentido de establecer la obligatoriedad de juegos infantiles no mec\u00e1nicos en espacios p\u00fablicos y privados, para ni\u00f1os y ni\u00f1as en situaci\u00f3n de discapacidad. N\u00b0 Ley: Ley N\u00ba21.091 Fecha de promulgaci\u00f3n: 2018-08-11 Fecha de entrada en Vigencia: Materia: Educaci\u00f3n Superior N\u00b0 Ley: Ley N\u00b021.164 Fecha de promulgaci\u00f3n: 2019-06-19 Fecha de entrada en Vigencia: 2019-06-27Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 163Materia: Modifica la Ley General de Educaci\u00f3n, en el sentido de prohibir que se condicione la permanencia de estudiantes al consumo de medicamentos para tratar trastornos de conducta. N\u00b0 Ley: Ley N\u00b021.168 Fecha de promulgaci\u00f3n: 2019-07-22 Fecha de entrada en Vigencia: 2019-07-27 Materia: Modifica la ley N\u00b020.584, a fin de crear el derecho a la atenci\u00f3n preferente N\u00b0 Ley: Ley N\u00b021.190 Fecha de promulgaci\u00f3n: 2019-12-09 Fecha de entrada en Vigencia: 2020-01-01 Materia: Mejora y establece nuevos beneficios en el sistema de pensiones solidarias N\u00b0 Ley: Ley N\u00b0 21.201 Fecha de promulgaci\u00f3n: 2020-01-23 Fecha de entrada en Vigencia: 2020-02-03 Materia: Modifica la ley N\u00b018.290, de Tr\u00e1nsito, en lo tocante a la infracci\u00f3n consistente en estacionar en un espacio destinado a veh\u00edculos para personas con discapacidad, sin derecho a ello. N\u00b0 Ley: N\u00b021.205 Fecha de promulgaci\u00f3n: 2020-02-04 Fecha de entrada en Vigencia: 2020-02-17 Materia: Modifica la ley N\u00b019.928, sobre fomento de la m\u00fasica chilena, para establecer los requisitos que deben cumplir los conciertos y eventos musicales que se presenten en Chile.Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 164N\u00b0 Ley: Ley N\u00b0 21.210 entrada en Vigencia: Materia: Moderniza Tributaria N\u00b0 Ley: Ley promulgaci\u00f3n: 2020-12-21 Fecha de entrada en Vigencia: 2020-12-24 Materia: Modifica el C\u00f3digo del Trabajo, para exigir de las empresas pertinentes la adopci\u00f3n de medidas que faciliten la inclusi\u00f3n laboral de los trabajadores con discapacidad N\u00b0 Ley: Ley N\u00b021.298 Fecha de promulgaci\u00f3n: 2019-12-21 Fecha de entrada en Vigencia: 2020-12-23 Materia: Modifica la carta fundamental para reservar esca\u00f1os a representantes de los pueblos ind\u00edgenas en la convenci\u00f3n constitucional y para resguardar y promover la participaci\u00f3n de las personas con discapacidad en la elecci\u00f3n de convencionales constituyentes. N\u00b0 Ley: Ley N\u00b021.190 Fecha de promulgaci\u00f3n: 2019-12-09 Fecha de entrada en Vigencia: 2019-12-11 Materia: Mejora y establece nuevos beneficios en el sistema de pensiones solidarias Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 165N\u00b0 Ley: Ley N\u00b021.168, modifica la ley N\u00b020.584 2019-07-22 Fecha de entrada en Vigencia: 2019-07-27 Materia: Crear el derecho a la atenci\u00f3n preferente N\u00b0 Ley: Ley N\u00b021.164 Fecha de promulgaci\u00f3n: 2019-06-19 Fecha de entrada en Vigencia: 2019-06-27 Materia: Modifica la Ley General de Educaci\u00f3n, en el sentido de prohibir que se condicione la permanencia de estudiantes al consumo de medicamentos para tratar trastornos de conducta Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 166Anexo 11: Premios o Reconocimientos Institucionales 2018-2021 En el a\u00f1o 2021, se postul\u00f3 la iniciativa \"Preparados para incluir\" a la convocatoria Zero Project 2022 de accesibilidad, la cual result\u00f3 ganadora como una de las 76 iniciativas m\u00e1s innovadoras en materia de accesibilidad. Esta iniciativa fue postulada como un sistema de capacitaci\u00f3n en l\u00ednea gratuito, para los funcionarios del Estado, en la cual han participado m\u00e1s de 2000 personas desde septiembre de 2020, en que fue lanzada. Servicio Nacional de la DiscapacidadPag. 167 "}