{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D16-21122004p125.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DIARIO DE SESIONES C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 125\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO 21 de diciembre de 2.004 REUNI\u00d3N Nro. 16- 4ta. DE PR\u00d3RROGA PRESIDENCIA DEL SE\u00d1OR DIPUTADO: ORLANDO V\u00cdCTOR ENGELMANN SECRETARIO : ELBIO G\u00d3MEZ PROSECRETARIO : BESCOS Diputados C\u00e9sar L\u00d3 PEZ, Clidia Alba ALLENDE , Jos\u00e9 \u00c1ngel MONZ\u00d3N , H\u00e9ctor Hugo ALMADA, Juan Carlos , Fabi\u00e1n A. TRAMONTIN , CRESTO , Enrique Tom\u00e1s VERA , Arturo DEMONTE, Beatriz VILLAVERDE ; Rub\u00e9n Alberto ENGELMANN , Orlando V\u00edctor VITTULO , Hern\u00e1n Dar\u00edo ZACAR\u00cdAS, Juan Domingo FUERTES , Adri\u00e1n Federico GIORGIO , Horacio Diputados ausentes GRILLI , Oscar Antonio FERNANDEZ , Osvaldo Daniel GRIMALT, Lucia Francisca MAINEZ , Antonio Eduardo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 863 SUMARIO 1 - Pr\u00f3rroga inicio de la sesi\u00f3n 2 - Apertura 3 - Izamiento de la Bandera 4 - Acta 5 - Asuntos Entrados I - Comunicaciones Oficiales 6 - Comisi\u00f3n Evaluadora ofertas licitaci\u00f3n Ingenio \"La Victoria\". Designaci\u00f3n integrantes C\u00e1mara de Diputados II - Proyectos en revisi\u00f3n a) Proyecto de ley. Expedir C\u00e9dula de Identidad a t rav\u00e9s de la Polic\u00eda a todos los habitantes de la Pr ovin- cia de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 14.434). b) Proyecto de ley. Modificar el Anexo II de la Ley Nro. 9.554. Fe de erratas (Barrio Feria). (Expte. Nro. 14.435). Moci\u00f3n de sobre tablas (9). Consideraci\u00f3n (10). Aprobada. c) Proyecto de ley. Declarar propiedad inalienable y patrimonio del pueblo de Entre R\u00edos, las reservas de aguas subterr\u00e1neas pertenecientes al Acu\u00edfero Guara n\u00ed. (Expte. Nro. 14.436). d) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar la Ordenanza Nro . 24/04 - Presupuesto Ejercicio 2.005- de la Muni- cipalidad de General Galarza. (Expte. Nro. 14.437). e) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar la Ordenanza Nro . 501/04 -Ampliar Presupuesto Ejercicio 2.004- de la Municipalidad de Hern\u00e1ndez. (Expte. Nro. 14.438) . f) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar la Ordenanza Nro . 013/04 -Presupuesto Ejercicio 2.005- de la Muni- cipalidad de La Criolla. (Expte. Nro. 14.439). g) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar las Ordenanzas N ros. 014 y 015/04 -Presupuesto Ejercicio 2.004- de la Municipalidad de Pronunciamiento. (Expte. Nro. 1 4.440). h) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar la Ordenanza Nro . 173/04 -Presupuesto Ejercicio 2.004- de la Muni- cipalidad de Sauce de Luna. (Expte. Nro. 14.441). i) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar la Ordenanza Nro . 106/04 -Presupuesto Ejercicio 2.004- de la Muni- cipalidad de Hernandarias. (Expte. Nro. 14.442). j) Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar la Ordenanza Nro . 60/03 -Presupuesto Ejercicio 2.003- (Expte. Nro. 14.443 ). III - Sanciones definitivas Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar la Ordenanza Nro. 0 8/2.004 de la Municipalidad de Segu\u00ed. Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar la Ordenanza Nro. 6 45/04 de la Municipalidad de Cerrito. Proyecto de resoluci\u00f3n. Aprobar la Ordenanza Nro. 0 09/04 de la Municipalidad de Villa Clara. 7 - Proyectos de los se\u00f1ores diputados. Ingreso. Re serva. Pase a comisi\u00f3n Proyectos de los se\u00f1ores diputados IV - Proyecto de ley. Diputado Castrill\u00f3n. Establec er normas por medio de la presente ley para todo el personal t\u00e9cnico de los servicios de radiolog\u00eda. (E xpte. Nro. 14.415). V - Proyecto de ley. Diputados Monz\u00f3n, Giorgio y Ve ra. Crear en la Provincia de Entre R\u00edos el Registro de B\u00fasquedas de Personas Adultas con Padecimientos Mentales y Adultos Incapaces. (Expte. Nro. 14.417). VI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Fern\u00e1ndez, S olari y diputada L\u00f3pez. Convocar a los legisladores a una reuni\u00f3n donde se abordar\u00e1 la problem\u00e1tica de la drogadicci\u00f3n. (Expte. Nro. 14.418). Moci\u00f3n de sobre tablas (13). Consideraci\u00f3n (14). Aprobada. VII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Cresto. Decl arar de inter\u00e9s legislativo la publicaci\u00f3n de \"Desa f\u00edos de la autonom\u00eda local y la participaci\u00f3n ciudadana - Provincia de Entre R\u00edos. Visiones municipales ant e las perspectivas de reformas\". (Expte. Nro. 14.421) . Moci\u00f3n de sobre tablas (13). Consideraci\u00f3n (14). Aprobada. VIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputada Demonte y d iputados Mainez, Grilli y Zacar\u00edas. Rechazar la iniciativa de la emisi\u00f3n de ticket, los que ser\u00e1n u sados para abonar salarios a los trabajadores priva dos. (Expte. Nro. 14.423). Moci\u00f3n de sobre tablas (13). Consideraci\u00f3n (14). Aprobada. IX - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Fuertes. Cons truir un pozo de agua en la Escuela Nro. 30 \"12 de Octubre\", ubicada en Ra\u00edces Oeste, Dpto. Villaguay. (Expte. Nro. 14.427). Moci\u00f3n de sobre tablas (13). Consideraci\u00f3n (14). Aprobada. X - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Fuertes. Refac cionar el edificio de la Escuela Nro. 59 \"Francisco Narciso de Laprida\", ubicada en Distrito Mojones No rte, Dpto. Villaguay. (Expte. Nro. 14.428). Moci\u00f3n de sobre tablas (13). Consideraci\u00f3n (14). Aprobada. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 864 XI - Proyecto de ley. Diputados Fern\u00e1ndez, Solari, Villaverde y diputada L\u00f3pez. Derogar las Leyes Nros . 8.205 y 9.391 y crear el Centro de Ayuda al Cel\u00edaco . (Expte. Nro. 14.429). XII - Proyecto de ley. Diputado Adami. Crear un Juz gado de Familia, Civil y Penal de Menores en la ciudad de Col\u00f3n. (Expte. Nro. 14.430). XIII - Proyecto de ley. Diputado Solanas. Modificar el Art\u00edculo 63\u00b0, Cap\u00edtulo XXI de la Ley Nro. 8.732 . (Expte. Nro. 14.431). XIV - Pedido de informes. Diputados Rogel, Solari y diputada Grimalt. Sobre el seguimiento de apre- mios por deudas que estaban dentro de un convenio d e moratoria. (Expte. Nro. 14.432). XV - Proyecto de ley. Diputados Allende, Bahillo, V ittulo y Adami. Modificar el Art\u00edculo 5\u00b0 de la Ley Nro. 9.492. (Expte. Nro. 14.433). XVI - Proyecto de ley. Diputado Solanas. Crear el R egistro Provincial de Asociaciones de Defensa al Consumidor y Usuarios. (Expte. Nro. 14.444). XVII - Proyecto de ley. Diputado Cresto. Autorizar a la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad a adquirir in - muebles ubicados en General Campos y San Salvador, donde funcionar\u00e1 las Zonal XVII. (Expte. Nro. 14.447). XVIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Engelmann. Declarar de inter\u00e9s el proyecto \"Puesta en valor d e la Vieja Federaci\u00f3n\". (Expte. Nro. 14.448). Moci\u00f3n de sobre tablas (13). Consideraci\u00f3n (14). Aprobada. XIX - Pedido de informes. Diputados Mainez, Grilli, Zacar\u00edas y diputada Demonte. Sobre el organismo provincial que supervisa la operatoria en los Munic ipios de Paran\u00e1 y Concordia y nombre de funcionario s responsables. (Expte. Nro. 14.449). XX - Pedido de informes. Diputados Mainez, Grilli, Zacar\u00edas y diputada Demonte. Sobre la causa que se tramita en el Juzgado de Instrucci\u00f3n Nro. 2 de la ciudad de Concordia caratulada \"Aportes del Tesoro Nacional - Municipal de Concordia - Convenio Vivien das\". (Expte. Nro. 14.450). XXI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Mainez, Gri lli, Zacar\u00edas y diputada Demonte. Declarar de el largometraje documental \"Pochormiga\". (Expte . Nro. 14.451). Moci\u00f3n de sobre tablas (13). XXII - Pedido de informes. Diputados Mainez, Grilli , Zacar\u00edas y diputada Demonte. Sobre las notifica- ciones por deudas remitidas por el Banco de Entre R \u00edos S.A. a empleados de la Administraci\u00f3n P\u00fablica. (Expte. Nro. 14.452). XXIII - Pedido de informes. Diputadas Grimalt, Lope z y diputados Rogel y Villaverde. Sobre los contra- tos de obras viales firmados por el Poder Ejecutivo . (Expte. Nro. 14.453). XXIV - Proyecto de ley. Diputadas L\u00f3pez y Grimalt y diputado Rogel. Establecer normas para garanti- zar el acceso, calidad, seguridad y provisi\u00f3n de me dicamentos. (Expte. Nro. 14.454). XXV - Proyecto de ley. Diputada Grimalt. Establecer el R\u00e9gimen Jubilatorio Especial para los agentes de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial. (Expte. Nr o. 14.455). 8 - Moci\u00f3n. Alteraci\u00f3n del orden de la sesi\u00f3n 11 - Presupuesto Provincial. A\u00f1o 2.005. (Expte. Nro . 14.419). Consideraci\u00f3n. Aprobada. 12 - Islas Fiscales. (Expte. Nro. 14.297). Consider aci\u00f3n. Aprobada. 15 - Ordenes del D\u00eda. Pase a la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. (Ex ptes. 16 - Saludos de fin de a\u00f1o 17 - Homenaje a las v\u00edctimas de diciembre de 2.001 -En Paran\u00e1, a 21 de diciembre de 2.004, se re\u00fanen l os se\u00f1ores diputados. 1 PR\u00d3RROGA INICIO DE LA SESI\u00d3N -Siendo las 11 y 30, dice el: SR. ADAMI - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que se contin\u00fae llaman do a sesi\u00f3n hasta lograr el qu\u00f3rum. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - As\u00ed se har\u00e1, se\u00f1or diputado. -Eran las 11 y 31. 2 APERTURA -Siendo las 12 y 07, dice el: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 865 SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Con la presencia de veintid\u00f3s se\u00f1ores diputados, qu eda abierta la 4\u00aa sesi\u00f3n de pr\u00f3rroga del 125\u00ba Per\u00edodo Legislativo. 3 IZAMIENTO DE LA BANDERA SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Corresponde el turno de izar la Bandera Nacional al se\u00f1or diputado Juan Bahillo. -As\u00ed se hace. (Aplausos.) 4 ACTA SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al acta de la sesi\u00f3n del 9 de diciembre de 2.004. -A indicaci\u00f3n del se\u00f1or diputado Castrill\u00f3n se omit e la lectura y se da por aprobada. 5 ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENTE (Engelmann ) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos Entrados. -Se lee: I COMUNICACIONES OFICIALES - Ordenanza Nro. 311/04 -modificaci\u00f3n Presupuesto E jercicio 2.004- de la Municipalidad de Villa Man- tero. (Expte. - Ordenanza Nro. 204 Ejer cicio 2.004- de la Municipalidad de Tabossi. (Ex- pte. Nro. 14.424). - Ordenanza Nro. 041/04 -Presupuesto Ejercicio 2.00 5- de la Municipalidad de Estancia Grande. (Expte. Nro. 14.425). - Ordenanza Nro. 143/04 -modificaci\u00f3n Presupuesto E 2.004- de la Nros. 19/2.004 y 20/2.004 -modificaci\u00f3 n Presupuesto Ejercicio 2.004- de la Municipalidad de Villa del Rosario.(Expte. Nro. 14.445). - Ordenanzas Nros. 870 y 871/04-modificaci\u00f3n Presup uesto Ejercicio 2.004- de la Municipalidad de Hasenkamp. (Expte. Nro. 14.446). - A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales - El Archivo de la Gobernaci\u00f3n remite copia del Dec reto Nro. 6.380 por medio del cual se dispone reces o en la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial desde el 3 al 14 de enero de 2.005, el que se computar\u00e1 a cuen ta de la Licencia Anual Ordinaria. - El Concejo Deliberante de la Municipalidad de Fed eral remite copia de la Resoluci\u00f3n Nro. 621/04 por medio de la cual se solicita mayores partidas para la atenci\u00f3n de los gastos que demanda el Hogar de Ancianos \"Nuestra Se\u00f1ora de la Victoria\", ubicado e n la ciudad de Victoria - El Concejo Deliberante de La Paz remite copia de la Resoluci\u00f3n Nro. 74/04 por medio de la cual adhie re a la Resoluci\u00f3n Nro. 610/04, que solicita a las aut oridades nacionales realicen las gestiones necesari as para dar soluci\u00f3n a las deudas que poseen los Munic ipios de la Provincia de Entre R\u00edos. - El Concejo Deliberante de Crespo remite copia de la Resoluci\u00f3n Nro. 47/04 por medio de la cual adhie - ren a la Ley de Promoci\u00f3n de Acciones Positivas par a el acceso a los cargos electivos, garantizando el derecho de igualdad de g\u00e9nero. - El Ministro de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remi te informe seg\u00fan lo establece el Art\u00edculo 31\u00b0 de la Ley Nro. 9.568, Presupuesto a\u00f1o 2.004. - El Presidente de la C\u00e1mara Federal de Apelaciones de la ciudad de Paran\u00e1, remite n\u00f3mina de autorida- des para el a\u00f1o judicial 2.005 - En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputa dos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 866 - El Director de Suministro de la Unidad Central de Contrataciones invita a participar de la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de ofertas de la Licitaci\u00f3n P\u00fablica Nro. 01/04, la que corresponde a la venta del ex Ingeni o Azucarero \"La Victoria\", el que actualmente pertene ce al superior Gobierno de la Provincia. - En consideraci\u00f3n de los se\u00f1ores diputados 6 COMISI\u00d3N EVALUACI\u00d3N OFERTAS LICITACI\u00d3N INGENIO LA V ICTORIA Designaci\u00f3n integrante C\u00e1mara de Diputados SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Nuestro Bloque, se\u00f1or Presidente, propone designar al se\u00f1or diputado Almada como represen- tante de esta C\u00e1mara en la Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n d e Ofertas que tendr\u00e1 como objeto el seguimiento, control y adjudicaci\u00f3n de las ofertas que presenten los interesados en participar en la adquisici\u00f3n de l inmueble y sus accesorios que pertenecieron al ex I ngeniero Azucarero \"La Victoria\". SR. ROGEL - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que la Secretar\u00eda o la Presidencia de la C\u00e1mara me informen cu\u00e1ntos representantes legislativos -senadores y diputados- van a integrar esta Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n. SR. CASTRILL\u00d3N - Como se trata de un representante, nuestro Bloque h a propuesto al se\u00f1or diputado Almada, porque precisamente es oriundo de la ciudad en la que se encuentran las instalaciones del ex Ingeniero Azucarero \"La Victoria\", que se ha hecho famos\u00edsimo por los discursos esgrimidos a favor y e n contra desde varios partidos pol\u00edticos. SR. ROGEL - Mi pregunta ha sido contestada, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or dipu tado Castrill\u00f3n, en el sentido de designar al se\u00f1or diputado Almada como representante de esta C\u00e1mara en la mencionada Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de Ofertas. -Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: - El Secretario de Energ\u00eda remite contestaci\u00f3n al p edido de informes sobre la deuda de EDEERSA.(Expte. Nro. 14.353) - El Poder Ejecutivo responde la resoluci\u00f3n por med io de la cual se solicitaba contar con un plano de la Provincia.(Expte. Nro. 14.185) - El Poder Ejecutivo remite contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre los tr\u00e1mites realizados por perso nas interesadas en obtener la Pensi\u00f3n Ley Nro. 4.035.(E xpte. Nro. 14.205) - El Poder Ejecutivo responde la resoluci\u00f3n por med io de la cual se solicita que se efectivicen, seg\u00fan los establece el Art\u00edculo 4\u00b0 de la Ley Nro. 9.539, las indemnizaciones a todos los agentes que pertenecier on a la Fiscal\u00eda de Investigaciones Administrativas.(Exp te. Nro. 13.788) - El Poder Ejecutivo responde la resoluci\u00f3n por med io de la cual se solicita la construcci\u00f3n de un pue nte sobre el arroyo \"San Antonio\" ubicado sobre la Ruta Nro. 12 en el Distrito Rinc\u00f3n de Cinto en el Dpto. Gualeguaych\u00fa. (Expte. Nro. 13.920) - El Poder Ejecutivo remite contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre el precio de los boletos de entra da al Parque Escolar Rural \"Enrique Berduc\", Parque \"Gene ral San Mart\u00edn\" Dpto. Paran\u00e1.(Expte. Nro. 13.946) - El Poder Ejecutivo responde la resoluci\u00f3n por med io de la cual se solicita el nombramiento de un m\u00e9d i- co psiquiatra en el Hospital Colonia de salud Menta l \"Ciudad de Federal\" ubicado en Federal.(Expte. Nro. 13.801) - El Poder Ejecutivo remite contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre el Plan de Obras de la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad, con financiamiento del Fond o Fiduciario Federal de Infraestructura Regional. (Expte. Nro. 13.046) - El Poder Ejecutivo remite contestaci\u00f3n al pedido de informes el que hace referencia a las acciones c ivi- les iniciadas por el ex Fiscal de Estado contra la empresa Performar S.A. Agroperfo S.A. y constructor a S.A. sobre la contrataci\u00f3n irregular de la obra Pue rto de Ibicuy. (Expte. Nro. 13.000) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 867 - El Poder Ejecutivo remite contestaci\u00f3n al pedido de informes sobre el personal m\u00e9dico que se desempe - \u00f1a en el Hospital \"Colonia de Salud Mental\" del Dpt o. Diamante. (Expte. Nro. 13.824) - El Poder Ejecutivo responde la resoluci\u00f3n por med io de la cual se solicita que se pronuncien contra el proyecto de ley de Responsabilidad Fiscal. (Expte. Nro. 14.085) - El Poder Ejecutivo responde la resoluci\u00f3n por med io de la cual se solicita al Ministro de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas que realice las gestiones neces arias ante las autoridades del BERSA, para que los cajeros autom\u00e1ticos mantengan la provisi\u00f3n necesari a de dinero los fines de semana y feriados. (Expte. Nro. 14.207) - El Poder Ejecutivo responde la resoluci\u00f3n por med io de la cual solicita que se realice una campa\u00f1a d e prevenci\u00f3n del Mal de Chagas. (Expte. Nro. 13.935) - A sus antecedentes - El H. Senado comunica que el se\u00f1or senador Carlos Garbelino ha sido designado para integrar la Comi- si\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de ofertas de la Licitaci\u00f3n P\u00fabl ica Nro. 1/04, ex Ingenio Azucarero \"La Victoria\". - Quedan enterados los se\u00f1ores diputados II PROYECTOS EN REVISI\u00d3N a) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.434) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - La Polic\u00eda de Entre R\u00edos implementar\u00e1 la expedici\u00f3n de C\u00e9dula de Identidad destinada a acredi- tar identidad a todos los habitantes de la Provinci a, sean nacionales o extranjeros, que acrediten ser titula- res del Documento Nacional de Identidad. Art. 2\u00ba - La f\u00f3rmula de la C\u00e9dula de Identidad contendr\u00e1 com o m\u00ednimo los siguientes datos del titular: apellidos y nombres, fecha y lugar de nacimiento, n acionalidad, estado civil acreditado en el Legajo P er- sonal de Identidad y para la mujer ser\u00e1 optativa la consignaci\u00f3n del apellido de casada, n\u00famero de la C\u00e9dula de Identidad y del Documento Nacional de Ide ntidad, grupo y factor sangu\u00edneo, foto color, impre - si\u00f3n del d\u00edgito pulgar derecho, c\u00f3digo de barra, fe cha y lugar de expedici\u00f3n, firma y sello del funcio nario policial autorizante. Art. 3\u00ba - Con el formulario de solicitud se iniciar\u00e1 el Lega jo Personal de Identidad y los antecedentes obrantes en el mismo son datos calificados de secre to funcional. Dicha informaci\u00f3n ser\u00e1 de exclusivo u so policial y/o judicial, prohibi\u00e9ndose la informaci\u00f3n a cualquier otro organismo, salvo que la solicitud con- tenga la autorizaci\u00f3n expresa del titular del Legaj o. Art. 4\u00ba - La infracci\u00f3n al art\u00edculo anterior ser\u00e1 considerad a falta grave con pena de cesant\u00eda o exoneraci\u00f3n para el funcionario p\u00fablico responsable, directo o indirecto, cuando fuere dolosa o intencional, sin p erjui- cio de las responsabilidades penales que pudieren c orresponder. Art. 5\u00ba - Todos los antecedentes obrantes en el Legajo Perso nal de Identidad del titular de la C\u00e9dula de Identidad ser\u00e1n de libre verificaci\u00f3n para el mismo , con derecho a formular las observaciones que al r es- pecto estimare conveniente y que ser\u00e1n agregadas al Legajo, como asimismo el de agregar las constancia s sobre t\u00edtulos, honores o merecimientos de los que s e estimare acreedor. El Legajo ser\u00e1 puesto a dispos i- ci\u00f3n del titular solicitante dentro de las veinticu atro (24) horas h\u00e1biles de solicitado, si fuere en el lugar de archivo y dentro del horario habitual de la Adminis traci\u00f3n P\u00fablica; y dentro de los cinco (5) d\u00edas h\u00e1b iles y en horario habitual de la Administraci\u00f3n P\u00fablica en los dem\u00e1s casos. Estos plazos podr\u00e1n ser abreviado s por la reglamentaci\u00f3n conforme al desarrollo tecnol \u00f3gico o proceder al adelantamiento de informaci\u00f3n d e soporte digital, con los debidos recaudos de encrip tamiento. Art. 6\u00ba - El sistema se implementar\u00e1 desde el principio con soporte digitalizado, con posibilidades de expansi\u00f3n a terminales computarizadas de todo el de spliegue policial, fijo y m\u00f3vil, en toda la Provinc ia con acceso directo en el futuro inmediato. Art. 7\u00ba - A partir del a\u00f1o de su implementaci\u00f3n en toda la P rovincia la C\u00e9dula de Identidad ser\u00e1 requisito para la obtenci\u00f3n de empleo p\u00fablico provincial o mu nicipal y reparticiones p\u00fablicas descentralizadas y , en todos los casos, ser\u00e1 requisito para promoci\u00f3n e n su respectivo escalaf\u00f3n. Art. 8\u00ba - Se promover\u00e1 la obtenci\u00f3n de la C\u00e9dula de Identida d para el ingreso a estudios de nivel secunda- rio, terciario y universitario, debiendo para ello los menores de dieciocho (18) a\u00f1os de edad contar c on la autorizaci\u00f3n paterna o materna o del Ministerio Pup ilar o Juzgado de Paz, en su caso. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 868 Art. 9\u00ba - Queda facultada la Polic\u00eda de Entre R\u00edos al arance lamiento para la expedici\u00f3n de la C\u00e9dula de Identidad como recurso afectado a cooperar con el s ostenimiento del sistema, no pudiendo dicho arancel exceder el costo de obtenci\u00f3n del Documento Naciona l de Identidad. Art. 10\u00ba - Queda facultado el Poder Ejecutivo para dictar las normas complementarias necesarias para la debida y r\u00e1pida implementaci\u00f3n del sistema aqu\u00ed est atuido. Art. 11\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Paran\u00e1, Sala de Sesiones, 07 de diciembre de 2.004. - A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. b) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.435) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Modif\u00edcase el Anexo II de la Ley Nro. 9.554, con fi nanciamiento del Fondo Fiduciario Federal de Infraestructura Regional, el que en la parte per tinente a dicho Anexo, de listado de obras para las que se requiere financiamiento, en lugar de la obra: De partamento La Paz, ciudad de La Paz, Construcci\u00f3n d e desag\u00fces cloacales Barrio F\u00e1tima, presupuesto $ 200 .000,00; quede redactado de la siguiente manera, como fe de erratas: \"Departamento La Paz, ciudad de La Paz, Construcci \u00f3n de desag\u00fces cloacales Barrio <<Feria>>, presupuesto $ 200.000,00\". Art. 2\u00ba - De acuerdo a la fe de erratas se\u00f1alada en el art\u00edc ulo primero, fac\u00faltase al Poder Ejecutivo a efec- tuar las correcciones en la documentaci\u00f3n correspon diente para lograr la concreci\u00f3n de la realizaci\u00f3n de la obra del Barrio \"Feria\", de la localidad de La P az. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Paran\u00e1, Sala de Sesiones, 07 de diciembre de 2.004. SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se r eserve en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: c) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.436) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Decl\u00e1rese propiedad inalienable y patrimonio del pueblo de la Provincia de Entre R\u00edos, las re- servas de aguas subterr\u00e1neas pertenecientes al Sist ema Acu\u00edfero Guaran\u00ed, que se encuentran bajo el sue lo y subsuelo de su territorio. Art. 2\u00ba - Conforme a lo establecido por la Ley Nro. 9.172, en beneficio propio y el de sus habitantes, la Provincia asume plenamente a trav\u00e9s de los organism os competentes de su administraci\u00f3n, el poder de polic\u00eda en materia de exploraci\u00f3n, explotaci\u00f3n, con trol, manejo, gesti\u00f3n, conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de las aguas subterr\u00e1neas de su jurisdicci\u00f3n perteneciente s al Sistema Acu\u00edfero Guaran\u00ed. Art. 3\u00ba - Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo a celebrar convenio s y acuerdos con organismos de la Naci\u00f3n, de otras provincias y/o de otros pa\u00edses e institucione s cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos del \u00e1mbito nacional y/o i nter- nacional, a fin de promover el desarrollo y gerenci amiento de proyectos hidrogeol\u00f3gicos de conservaci\u00f3 n y de planificaci\u00f3n estrat\u00e9gica del Sistema Acu\u00edfero Guaran\u00ed. Art. 4\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 7 de diciembre de 2.004. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 869 -A la Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P\u00fablicas, Recurso s Naturales y Medio Ambiente. d) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.437) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00ba - Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 24/04, referida al Pres upuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos -Ejercicio 2.005- remitida por la Municipa lidad de General Galarza, de acuerdo a lo prescript o por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 137\u00ba de la Ley Nro. 3.0 01. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 7 de diciembre de 2.004. - A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. e) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.438) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00ba - Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 501/04, referida a la a mpliaci\u00f3n y transferencia de partidas del C\u00e1lculo de Recursos y Presupuesto de Gastos, Ejerci cio 2.004, remitida por la Municipalidad de Hern\u00e1n- dez, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Ar- t\u00edculo 137\u00ba de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 7 de diciembre de 2.004. - A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. f) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.439) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00ba - Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 013/04, referida al Pre supuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos -Ejercicio 2.005-, remitida por la Municip alidad de La Criolla, de acuerdo a lo prescripto po r el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su con cordante el Art\u00edculo 137\u00ba de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 7 de diciembre de 2.004. - A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. g) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.440) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00ba - Apru\u00e9banse las Ordenanzas Nros. 014 y 015/04, refer idas a la modificaci\u00f3n del Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos -Ejercicio 2.004-, remitidas por la Municipalidad de Pronun- ciamiento, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edcu lo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordan te el Art\u00edculo 137\u00ba de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 7 de diciembre de 2.004. - A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. h) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 870 PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.441) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00ba - Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 173/04, referida al Pre supuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos -Ejercicio 2.004-, remitida por la Municip alidad de Sauce de Luna, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 137\u00ba de la Ley Nro. 3.0 01. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 7 de diciembre de 2.004. - A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. i) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.442) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00ba - Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 106/04, referida a la m odificaci\u00f3n del Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos -Ejercicio 2.004-, rem itida por la Municipalidad de Hernandarias, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la C onstituci\u00f3n Provincial y su concordante el Art\u00edculo 137\u00ba de la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 7 de diciembre de 2.004. - A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. j) PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.443) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUEL VE: Art. 1\u00ba - Apru\u00e9base la Ordenanza Nro. 60/03, referida al Pres upuesto General de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos -Ejercicio 2.003- y el Balance de Inversi\u00f3 n a\u00f1o 2.003, remitidos por la Municipalidad de Cons - cripto Bernardi, de acuerdo a lo prescripto por el Art\u00edculo 200 de la Constituci\u00f3n Provincial y su con cor- dante los Art\u00edculos 137\u00ba y 138\u00ba, respectivamente, d e la Ley Nro. 3.001. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1, 7 de diciembre de 2.004. - A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. 7 PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS Ingreso. Reserva. Pase a comisi\u00f3n SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: con relaci\u00f3n a los proyectos pre sentados por los se\u00f1ores diputados, propone- mos a la C\u00e1mara que queden reservados en Secretar\u00eda la totalidad de los proyectos de resoluci\u00f3n y que los proyectos de ley pasen a las comisiones indicadas e n la n\u00f3mina de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or dipu tado Castrill\u00f3n en el sentido de que todos los proyectos de resoluc i\u00f3n queden reservados en Secretar\u00eda, que los proyec tos de ley se remitan a las comisiones respectivas y qu e se giren al Poder Ejecutivo los pedidos de inform es que re\u00fanan los requisitos exigidos por la Constituc i\u00f3n de la Provincia. -Resulta afirmativa. (*) (*) PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 871 IV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.415) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Ambito de aplicaci\u00f3n: quedan comprendidos en la presente ley todo el personal t\u00e9cnico de los servicios de radiolog\u00eda, (titulares, contratados, s uplentes) profesionales con t\u00edtulo expedido por uni versi- dades, institutos terciarios habilitados por C.G.E. , como as\u00ed tambi\u00e9n los auxiliares matriculados, hab ilita- dos por Resoluci\u00f3n Nro. 903.55, Expte. Nro. 01198/9 6, que trabajen en los servicios de Salud P\u00fablica d e la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial o municipal e instituciones privadas. Por la presente se comprenden dos tramos: a) Licenciados, T\u00e9cnicos Universitarios, T\u00e9cnicos Terc iarios habilitados por el Consejo General de Educaci\u00f3n (\u00fanico tramo que concursa por jefatura y subjefatura) b) Auxiliares matriculados habilitados por Resoluci\u00f3n Nro. 903.55 Expediente Nro. 01198/96. Art. 2\u00ba - Personal incluido: todo el personal afectado al us o de sustancias radioactivas y equipos genera- dores de Rayos X, comprendi\u00e9ndose por tales: a) Equipos para radiodiagn\u00f3stico m\u00e9dico (radioscopia Ec\u00f3grafos. b) Equipos para radioterapia: superficial, intermedia, profunda (aceleradores lineales, bomba de Co60 y equipos de radioterapia superficial) c) Equipos para radiodiagn\u00f3stico dental, veterinaria y forense. d) Equipos para radiograf\u00eda industrial. e) Equipos convencionales para cualquier otro uso ind ustrial o de investigaci\u00f3n. Art. 3\u00ba - Normas b\u00e1sicas de seguridad: la Secretar\u00eda de Sal ud P\u00fablica y el personal que se desempe\u00f1a en los servicios de radiolog\u00eda como los indicados en l os Art\u00edculo 1\u00ba y 2\u00ba deber\u00e1n inexorablemente cumpli- mentar con las normas de seguridad implementada por Ley Nro. 17.577/67 de la Secretar\u00eda de Estado de Salud P\u00fablica de la Naci\u00f3n, as\u00ed como las normas de seguridad que se dicten en el futuro en esta materi a. Se implementar\u00e1 el control disim\u00e9trico individual y obligatorio y se expedir\u00e1 un documento mensual al efecto, seg\u00fan Ley Nro. 17.577/67, seg\u00fan Decreto Nro. 2.680/68. Se controlar\u00e1 el perfecto funcionamiento de los equ ipos generadores de rayos X y terapia radian- te peri\u00f3dicamente seg\u00fan las normas de seguridad de las instituciones competentes. La reglamentaci\u00f3n determinar\u00e1 el plazo dentro del c ual deber\u00e1 cumplimentarse con estas dispo- siciones, el que no deber\u00e1 extenderse en m\u00e1s de un a\u00f1o de aprobada esta ley. Art. 4\u00ba - Jornadas de trabajo: la jornada de trabajo en esta s tareas no podr\u00e1 exceder de cinco (5) horas diarias o veinticinco (25) semanales que a los efec tos remunerativos y jubilatorios se la considerar\u00e1 jorna- da completa de ocho (8) horas diarias o cuarenta (4 0) horas semanales. Cada instituci\u00f3n p\u00fablica o privada, tendr\u00e1 la facul tad de distribuir la jornada laboral y diagrama- ci\u00f3n de los horarios, sea por sistemas de turnos fi jos o bajo el sistema rotativo de trabajo, seg\u00fan la s nece- sidades del servicio. Se implementar\u00e1 un adicional para el personal que s e desempe\u00f1a en sistema rotativo de trabajo. Seg\u00fan lo determine la reglamentaci\u00f3n. Art. 5\u00ba - Licencias especial profil\u00e1cticas: el personal comp rendido en el presente r\u00e9gimen luego de trans- currido seis (6) meses de tomada su Licencia Ordina ria Anual, tendr\u00e1 derecho a gozar de una Licencia Profil\u00e1ctica de quince (15) d\u00edas corridos con goce de haberes. Esta licencia no podr\u00e1 suspenderse, pos ter- garse ni renunciarse bajo ning\u00fan concepto, independ ientemente del nivel de complejidad de la instituci \u00f3n. Art. 6\u00ba - Protecci\u00f3n a la mujer embarazada: queda expresame nte prohibido el trabajo en \u00e1reas con radia- ciones ionizantes para las mujeres embarazadas desd e el momento en que se detecte la gestaci\u00f3n, debien - do asign\u00e1rsele otro tipo de tareas sin riesgo hasta que comience con el goce de la correspondiente lic encia por maternidad. Esto no significar\u00e1 reducci\u00f3n algun a de salario de la trabajadora embarazada, debiendo abon\u00e1rsele todos los conceptos que le corresponder\u00ed an de seguir las tareas habituales. Art. 7\u00ba - Plus por riesgo o insalubridad: el personal comp rendido en la presente ley gozar\u00e1 de los plus por riesgo e insalubridad debido a la exposici\u00f3n a radi aciones ionizantes como a los trastornos psicol\u00f3gic os. Art. 8\u00ba - Enfermedad profesional: en caso de enfermedad pro fesional, incapacidad temporaria sobrevi- niente como consecuencia de la misma o por accident e laboral, tendr\u00e1n derecho a la asistencia m\u00e9dica, farmac\u00e9utica y al tratamiento integral gratuito has ta su rehabilitaci\u00f3n o hasta tanto se declare su in capaci- dad parcial o total de car\u00e1cter permanente seg\u00fan co rresponda. El personal tendr\u00e1 derecho a una licencia de hasta dos (2) a\u00f1os en forma continua o alternada, con goc e de haberes seg\u00fan lo determine la reglamentaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 872 Art. 9\u00ba - De la jubilaci\u00f3n: quienes est\u00e9n comprendidos en el r\u00e9gimen de la presente ley tendr\u00e1n derecho a la jubilaci\u00f3n ordinaria a los veinte (20) a\u00f1os de s ervicio efectivo, sin l\u00edmite de edad, correspondi\u00e9n dole el 82 por ciento m\u00f3vil, lo que se tendr\u00e1 por incorpora do a la normativa vigente en materia de jubilacione s y pensiones o en el r\u00e9gimen que se dicte en sustituci \u00f3n. Art. 10\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. CASTRILL\u00d3N - A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria y del Trabaj o y Producci\u00f3n y Econom\u00edas Re- gionales. V PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.417) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Cr\u00e9ase en la Provincia de Entre R\u00edos el Registro de B\u00fasqueda de Personas Adultas con Padeci- mientos Mentales y Adultos Incapaces, cuya funci\u00f3n ser\u00e1 centralizar su b\u00fasqueda en caso de haberse ausentado con paradero desconocido. Art. 2\u00ba - La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley es el \u00e1rea encargada de Derechos Humanos del Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos, dependencia que establecer\u00e1 las modalidades de funcionamiento del Registro de B\u00fasqueda de Personas Adultas con Pa decimientos Mentales y Adultos Incapaces. Art. 3\u00ba - En los casos en que las personas buscadas hayan s ido declaradas incapaces en los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 54\u00ba, incisos 3 y 4 del Art\u00edculo 141\u00ba del C \u00f3digo Civil, la autoridad de aplicaci\u00f3n debe coordi nar la b\u00fasqueda con el Poder Judicial de la provincia de E ntre R\u00edos y el organismo de seguridad que correspon - diere. Art. 4\u00ba - El Poder Ejecutivo Provincial reglamentar\u00e1 la pre sente en el t\u00e9rmino de noventa (90) d\u00edas desde la promulgaci\u00f3n de la misma. Art. 5\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. VERA - GIORGIO - MONZ\u00d3N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La presente iniciativa pretende crear el Registro de B\u00fasquedas de Personas Adultas con Padeci- mientos Mentales e Incapaces con el objeto de centr alizar su b\u00fasqueda en caso de haberse ausentado con paradero desconocido. Este Registro estar\u00eda destinado a brindar adecuada informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n a los familiares de las personas extraviadas, incapaces o con padecimie ntos mentales as\u00ed como a desarrollar acciones ten- dientes a su localizaci\u00f3n. Asimismo, permitir\u00eda sistematizar la informaci\u00f3n q ue poseen los juzgados, organismos asisten- ciales, fuerzas de seguridad y organizaciones no gu bernamentales, a efectos de agilizar la b\u00fasqueda de las personas con paradero desconocido, ausentes de su r esidencia habitual sin motivo conocido o aparente, y cuya existencia es motivo de inquietud, o bien, cuy a nueva residencia se ignora, dando lugar a su b\u00fasq ue- da en inter\u00e9s de su propia seguridad o en base a un inter\u00e9s familiar o social. En este sentido se pued e mencionar que la ausencia de una persona produce un a aut\u00e9ntica desestructuraci\u00f3n del marco familiar de la misma, adem\u00e1s del desespero por la incertidumbre y falta de noticias y la inseguridad jur\u00eddica de n o saber, a modo de ejemplo, si se ha producido un aba ndono de familia o la persona ausente ha fallecido o est\u00e1 en situaci\u00f3n de peligro para su vida. Tambi\u00e9n es objeto de atenci\u00f3n por los poderes p\u00fabl icos puesto que el desaparecido puede haber sido objeto de atentados y conductas delictivas, o bien, permanecer detenido en el exterior por conduc tas que no son objeto de tipo penal en nuestra legislac i\u00f3n, o vivir de la mendicidad con sus facultades me nta- les (y f\u00edsicas) disminuidas. Son innumerables los e jemplos de situaci\u00f3n de peligro para la vida que no s permiten apoyar esta argumentaci\u00f3n. En raz\u00f3n de lo expuesto, animo a mis pares al estu dio de la presente iniciativa como as\u00ed tambi\u00e9n a nutrirla de nuevas herramientas que conformen una normativa oportuna para la finalidad mencionada. Arturo Vera - Horacio Giorgio - H\u00e9ctor H. Monz\u00f3n - A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Pr evenci\u00f3n de las Adicciones, de Drogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estup efacientes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 873 VI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.418) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Convocar a los se\u00f1ores diputados a una reuni\u00f3n q ue se realizar\u00e1, a la brevedad, en el Recinto de esta C\u00e1mara, a fin de tratar la problem\u00e1tica del co nsumo, tr\u00e1fico y venta de drogas en la Provincia de Entre R\u00edos, invit\u00e1ndose a dicho encuentro a las aut oridades de Toxicolog\u00eda de la Polic\u00eda Provincial, y a representantes del Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Soc ial de Entre R\u00edos, Polic\u00eda Federal, Gendarmer\u00eda Na- cional, Prefectura Naval, Justicia Federal y Superi or Tribunal de Justicia de Entre R\u00edos. Art. 2\u00ba - Autorizar a la Presidencia de la C\u00e1mara a estable cer d\u00eda y horario de la reuni\u00f3n prevista en el art\u00edculo anterior. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. L\u00d3PEZ - SOLARI - FERN\u00c1NDEZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Recientemente se conocieron informes originados en la Polic\u00eda Provincial que alertan sobre el incremento del consumo y venta de estupefacientes e n la Provincia de Entre R\u00edos. Estas noticias han provocado alarma m\u00e1s a\u00fan cuando se sostiene que se venden drogas en cercan\u00edas de establecimientos educativos y que se han detectado adolescentes y ni \u00f1os como consumidores y vendedores de sustancias prohibidas. Frente a esta problem\u00e1tica, que constituye un flag elo social, no cabe menos que reaccionar con urgencia. Para ello, es menester recabar datos, exa minar estad\u00edsticas y evaluar la situaci\u00f3n para adop tar, desde los poderes p\u00fablicos y seg\u00fan el \u00e1mbito de com petencia de cada uno, las medidas que permitan combatir el tr\u00e1fico de drogas. La C\u00e1mara de Diputad os no puede mantenerse ajena y debe llevar adelante las acciones para colaborar en esa lucha, para ello el primer paso es obtener informaci\u00f3n de las autor ida- des que tienen injerencia en la cuesti\u00f3n. Por este motivo, solicitamos a los se\u00f1ores legisla dores la sanci\u00f3n del presente proyecto de reso- luci\u00f3n y su inmediata implementaci\u00f3n. Alba L\u00f3pez - Eduardo Solari - Osvaldo D. Fern\u00e1ndez VII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.421) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Decl\u00e1rese de inter\u00e9s legislativo de la H. C\u00e1mara la publicaci\u00f3n \"Desaf\u00edos de la Autonom\u00eda local y la Participaci\u00f3n Ciudadana-Provincia de Entre R\u00edo s. Visiones municipales ante las perspectivas de reformas\" realizada por la Direcci\u00f3n de Relaciones Municipales de la Provincia de Entre R\u00edos y la Dire c- ci\u00f3n Nacional de Relaciones con la Comunidad del Mi nisterio del Interior de la Naci\u00f3n. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. CRESTO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La publicaci\u00f3n del libro \"Desaf\u00edos de la Autonom\u00eda Local y la Participaci\u00f3n Ciudadana- Provincia de Entre R\u00edos. Visiones municipales ante las perspectivas de reformas\" realizada por la Dire c- ci\u00f3n de Relaciones Municipales de la Provincia de E ntre R\u00edos y la Direcci\u00f3n Nacional de Relaciones con la Comunidad del Ministerio del Interior de la Naci \u00f3n, en el marco del Programa Estudios Especiales de ese organismo. El trabajo es el resultado de VI Seminarios Region ales realizados durante los meses de julio a noviembre de 2.004 en las localidades de Villaguay, La Paz, Federaci\u00f3n, Gualeguaych\u00fa, Crespo y Paran\u00e1 en los cuales participaron 209 dirigentes pol\u00edticos de 35 municipios entrerrianos, de los cuales un 58 ,85 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 874 por ciento son funcionarios pol\u00edticos, 7,65 por cie nto Presidentes municipales, 24,40 por ciento Conce ja- les y un 9,09 por ciento de estudiantes, periodista s y vecinos. En el texto se analizan las opiniones vertidas por los participantes en relaci\u00f3n a la autonom\u00eda municipal ante la perspectiva de la reforma constit ucional y la Ley Nro. 3.001, Org\u00e1nica de los Munici - pios, en un conjunto de temas como el de la definic i\u00f3n misma de la instituci\u00f3n municipal, categorizaci \u00f3n, competencia material y territorial, los relacionado s con los recursos y coparticipaci\u00f3n, \u00f3rganos de go - bierno, cuestiones electorales, formas de contralor , condiciones para sancionar Cartas Org\u00e1nicas Munic i- pales, la incorporaci\u00f3n de mecanismos de participac i\u00f3n ciudadana y elementos para optimizar el desarro - llo de relaciones intermunicipales e interjurisdicc ionales entre muchos otros. Por ello insto a mis pares a aprobar el presente p royecto de resoluci\u00f3n. Enrique T. Cresto VIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.423) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Rechazar la iniciativa de la Federaci\u00f3n Econ\u00f3mic a de Entre R\u00edos de emitir tickets destinados a abonar parte de los salarios de trabajadores privad os. Art. 2\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo se abstenga de imple mentar una medida semejante para empleados p\u00fablicos. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ZACAR\u00cdAS - GRILLI - MAINEZ - DEMONTE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En los \u00faltimos d\u00edas ha tomado estado p\u00fablico una i niciativa de la Federaci\u00f3n Econ\u00f3mica de En- tre R\u00edos cuyos fundamentos e intereses han quedado explicitados en las palabras del contador Daniel Zabala, que en declaraciones a El Diario de Paran\u00e1 dijo: \"Vamos a tratar que los empresarios entrerria nos que est\u00e1n pagando por sobre el b\u00e1sico en negro, lo abonen con estos tickets (...) el beneficio recaer\u00e1 espe- cialmente en los empresarios que seguramente est\u00e1n pagando por sobre el b\u00e1sico en negro y despu\u00e9s no pueden justificar ese dinero cuando abonan ganancia s. De esta manera, como el mecanismo est\u00e1 exento de impuestos y aportes sociales estar\u00eda justificand o un mayor gasto de sueldos perfectamente encuadrad o en la ley impositiva, previsional y de ganancia (.. .) El beneficio principal es para el empresario que regu- lariza su situaci\u00f3n fiscal y da mayor poder de comp ra a sus empleados sin cargas sociales.\" (El Diario , martes 30 de noviembre de 2.004. Desde luego que compartimos la necesidad de desarr ollar pol\u00edticas productivas que permitan mejorar la situaci\u00f3n de las empresas locales, por e so estamos trabajando en una reforma impositiva en la que pasemos de un sistema de recaudaci\u00f3n regresivo a uno progresivo y en el que \"m\u00e1s paguen los que m\u00e1s tienen\". No pensamos que la mejora de las empre sas pueda sostenerse a costa de los trabajadores. El pago de salarios en tickets, m\u00e1s all\u00e1 de su leg alidad, implica desnaturalizar la \u00edndole del sala- rio, en primer lugar, porque es un modo de instituc ionalizar montos no bonificables, esto es hasta un 20 por ciento de salario en \"negro\" que no aporta al s istema solidario de la previsi\u00f3n social, que desmej ora la situaci\u00f3n de los pasivos. Esto es contradictorio fr ancamente con una pol\u00edtica de responsabilidad impos iti- va que intenta llevar adelante el gobierno. En segu ndo lugar, es limitar la libertad de elecci\u00f3n del t rabaja- dor de los lugares y modalidades de compra a aquell os que \"reciben\" tickets, por ejemplo, no podr\u00edan comprar combustibles, o medicamentos, o abonar serv icios, incluso pagar sus impuestos, am\u00e9n de expo- ner a los abusos de comerciantes que \"recargan\" pre cios con el uso de instrumentos de pagos que no sea n dinero real. Todo ello, cuando el pueblo de Entre R \u00edos a\u00fan sufre las dolorosas consecuencias de los BOFES. Por otra parte el pago en tickets es una \"so luci\u00f3n\" que no esta al alcance de las peque\u00f1as empr e- sas y que como queda claro no la propuesta, todo lo que hace es burlar el propio sistema previsional e impositivo. En una provincia donde la recomposici\u00f3n salarial s e ha limitado a peque\u00f1os montos y sigue negada la posibilidad de una mesa paritaria para la real jerarquizaci\u00f3n del poder adquisitivo de los t raba- jadores, en una provincia donde el R\u00e9gimen Jur\u00eddico ha quedado en suspenso, donde por otra parte la econom\u00eda y la recaudaci\u00f3n siguen creciendo, no hay raz\u00f3n alguna para precarizar a los trabajadores. Por todo ello, solicitamos a esta Honorable C\u00e1mara que acompa\u00f1e este proyecto que tiene por objeto proteger este derecho social inalienable que es el salario digno. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 875 Juan D. Zacar\u00edas - Oscar A. Grilli - Antonio Mainez - Beatriz Demonte IX PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.427) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo para que a trav\u00e9s d e la Direcci\u00f3n de Arquitectura y Construcciones de la Provincia se arbitren las partidas necesarias para la construcci\u00f3n de un nuevo pozo e instalaci\u00f3 n de las ca\u00f1er\u00edas del suministro de agua potable, en la Escuela Nro. 30 \"12 de Octubre\" del distrito Ra\u00edces Oeste, departamento Villaguay. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. FUERTES FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La provisi\u00f3n de un recurso tan vital como el agua potable, hoy representa una carencia para la comunidad educativa de la Escuela Nro. 30 \"12 de Oc tubre\", que de manera urgente debe ser considerada en las asignaciones presupuestarias destinadas a fu turas obras de construcci\u00f3n en establecimientos esc ola- res de Entre R\u00edos. El pozo actual de la escuela est\u00e1 en muy malas cond iciones debido al derrumbe y el desmoronamiento de las paredes internas, lo cual se ha ido agravando c on el paso del tiempo, generando condiciones de ins alu- bridad en el agua que se destina al consumo diario. Ante esta problem\u00e1tica resulta primordial contar c on una nueva perforaci\u00f3n y posteriormente realizar las tareas de acondicionamiento de la misma. La provi- si\u00f3n a trav\u00e9s de la instalaci\u00f3n de las ca\u00f1er\u00edas rep resenta parte de los trabajos que permitir\u00edan acerc ar una respuesta efectiva al problema de impureza del agua que los docentes y alumnos de la Escuela Nro. 30 padecen d\u00eda a d\u00eda, por lo tanto se estima fundament al para subsanar el inconveniente y asegurar el nor mal comienzo del ciclo lectivo 2.005. Adri\u00e1n Fuertes X PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.428) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo para que a trav\u00e9s d e la Direcci\u00f3n de Arquitectura y Construcciones de la Provincia, se destinen los recursos necesario s que posibiliten las tareas de refacci\u00f3n y reparac i\u00f3n en el edificio de la Escuela Nro. 59 \"Francisco Narcis o de Laprida\", distrito Mojones Norte, departamento Villaguay. Art. 2\u00ba - De forma. FUERTES FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Como forma de garantizar la calidad educativa de l a poblaci\u00f3n entrerriana, el gobierno se propu- so durante todo el a\u00f1o 2.004, mantener los edificio s escolares en condiciones dignas para los estudian tes y docentes que a diario concurren a las jornadas de a prendizaje en cualquier rinc\u00f3n de la provincia. Ant e esta convicci\u00f3n de llegar a todos por igual, el ate nder los problemas que presenta el inmueble de la E scue- la Nro. 59 \"Francisco Narciso de Laprida\", constitu ye la oportunidad de seguir trabajando por lo que menos gozan de las posibilidades y m\u00e1s requieren de atenci\u00f3n. El interior de las aulas y el exterior d el edificio del mencionado establecimiento del distrit o Mojones Norte, demandan tareas de revoque y pintu - ra. Si bien el trabajo puede parecer algo et\u00e9reo en cuanto a las refacciones que se requieren, la comu nidad educativa dimensiona la falta de las mismas, como u na necesidad a la cual se deben arbitrar los recurs os necesarios para establecer su soluci\u00f3n, otorgando t ranquilidad y la pauta para un mejor comienzo del ciclo lectivo 2.005. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 876 Adri\u00e1n Fuertes XI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.429) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Der\u00f3ganse las Leyes Nro. 8.205 y Nro. 9.391. Art. 2\u00ba - Decl\u00e1rase de inter\u00e9s provincial el estudio, la pre venci\u00f3n, el tratamiento y las investigaciones relacionadas con la enfermedad cel\u00edaca. Art. 3\u00ba - Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Salud de l a Provincia el Centro de Ayuda al Cel\u00edaco, el que estar\u00e1 integrado por el titular de la Secretar\u00ed a de Salud y un representante de cada una de las Ag rupa- ciones Departamentales de Ayuda al Cel\u00edaco con pers oner\u00eda jur\u00eddica, el que tendr\u00e1 las siguientes funci o- nes: 1. Llevar un Registro Provincial del Cel\u00edaco, con e l detalle de cantidad de casos diagnosticados por d epar- tamento y especificaci\u00f3n de aquellos cuya atenci\u00f3n est\u00e1 a cargo de la Provincia. 2. Confeccionar un listado de alimentos para cel\u00edac os, el cual ser\u00e1 publicado una vez al a\u00f1o y sus mod ifi- caciones en forma bimensual. 3. Promover la formaci\u00f3n de profesionales de la sal ud y especialistas en el tratamiento del cel\u00edaco. 4. Estimular la capacitaci\u00f3n de los responsables de las Agrupaciones Departamentales de Ayuda al Cel\u00eda - co. 5. Fomentar la capacitaci\u00f3n del personal que manipu la alimentos para cel\u00edacos tanto en los procesos pr o- ductivos como en comedores escolares, salas materno infantiles y afines, internados, c\u00e1rceles, centros geri\u00e1tricos y gerontol\u00f3gicos. 6. Difundir a la comunidad todo lo referente a la c eliaqu\u00eda en estrecha colaboraci\u00f3n con establecimien tos educativos de todos los niveles. Centros Sanitarios y Hospitales, Municipalidades y Juntas de Gobierno . 7. Administrar el Fondo Especial de Asistencia al C el\u00edaco. 8. Elaborar el c\u00e1lculo de recursos y presupuesto an ual. 9. Otorgar becas a profesionales m\u00e9dicos para parti cipar en cursos o eventos de especializaci\u00f3n en cel ia- qu\u00eda, cuando el presupuesto lo permita. 10. Mantener comunicaciones fluidas con institucion es nacionales e internacionales vinculadas al cel\u00eda co. 11. Cumplimentar las compras de alimentos necesario s a la dieta-tratamiento de las personas menciona- das en el art\u00edculo siguiente en forma directa, aten to a la complejidad que la provisi\u00f3n impone y proce der a su distribuci\u00f3n proporcional en cada Departamento, conforme el registro especificado en el inciso 1. 12. Mantener reuniones peri\u00f3dicas con un m\u00ednimo de una reuni\u00f3n mensual. 13. Promover medidas que conlleven al mejoramiento de la calidad de vida del cel\u00edaco. 14. Inspeccionar todos los establecimientos educati vos en lo espec\u00edfico referido a la alimentaci\u00f3n de ni\u00f1os cel\u00edacos. 15. Redactar el Acuerdo Tipo a firmar con las empre sas de alimentos que lo soliciten en los t\u00e9rminos d el Art\u00edculo 6\u00b0 de esta ley y publicitar las ventajas d e dichos productos a la comunidad, destacando el he cho de ser los \u00fanicos que gozan de los controles provin ciales. 16. Llevar un registro de las empresas e industrias especificadas en el inciso anterior. 17. Coordinar con la Direcci\u00f3n de Bromatolog\u00eda de l a Provincia, o el organismo que la sustituya, los controles peri\u00f3dicos a las empresas inscriptas en e l registro especificado en el inciso antecedente y que efectivamente gocen de la exenci\u00f3n parcial al Impue sto a los Ingresos Brutos. 18. Coordinar con la Direcci\u00f3n de Bromatolog\u00eda de l a Provincia, controles de productos en el mercado que exhiban etiquetas o anuncios publicando ser apt os para cel\u00edacos y comprobar que los mismos efecti- vamente no se encuentren en infracci\u00f3n, de acuerdo a lo que dispone el Art\u00edculo 7\u00b0 de la presente ley. Art. 4\u00ba - En las entidades de jurisdicci\u00f3n provincial (insti tutos dependientes del Consejo Provincial del Menor, c\u00e1rceles, internados, comedores escolares, e tc.) y en las Agrupaciones Departamentales de Ayuda al Cel\u00edaco con Personer\u00eda Jur\u00eddica, la Provincia pr oveer\u00e1 permanentemente los alimentos para el consum o de los enfermos cel\u00edacos y la atenci\u00f3n m\u00e9dica perti nente. Art. 5\u00ba - La Secretar\u00eda de Salud adoptar\u00e1 las medidas para a segurar la provisi\u00f3n de alimentos y medica- mentos adecuados a los cel\u00edacos, as\u00ed como la realiz aci\u00f3n del diagn\u00f3stico de la condici\u00f3n de cel\u00edaco a las personas carenciadas. Cuando los recursos anuales p royectados por el Centro del Cel\u00edaco no fueren sufi - cientes para tal fin, deber\u00e1 completarlos con la pa rtida de subsidios pertinente realizando las adecua ciones presupuestarias que resulten necesarias. Art. 6\u00ba - Las empresas e industrias de alimentos que lo soli citen podr\u00e1n firmar el Acuerdo Tipo con el Centro por el cual obtendr\u00e1n el certificado pertine nte que acredite la suscripci\u00f3n del mismo, el que l as ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 877 habilitara a utilizar la etiqueta \"Aprobado por el Centro de Ayuda al Cel\u00edaco\" y por el cual se compro me- ten a: a) Abonar los gastos derivados de los controles ana l\u00edticos que la Direcci\u00f3n de Bromatolog\u00eda realiza a sus productos. b) A retirar del mercado provincial los lotes de aq uellos productos que den \"positivo en gluten\" en lo s citados controles. Art. 7\u00ba - La presencia de gluten de trigo, avena, cebada o c enteno en los productos que est\u00e9n rotulados con la leyenda \"Sin TACC (sin trigo, avena, cebada y centeno)\", considerada adulteraci\u00f3n de sustancia alimenticia en los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 200\u00b0 del C \u00f3digo Penal, seg\u00fan la Ley Nro. 24.827, sin perjuici o de las acciones civiles y penales que correspondieren, ser\u00e1 sancionada con multa de un valor m\u00ednimo de Pesos dos mil quinientos ($2.500) y un m\u00e1ximo de ha sta doscientas (200) veces ese valor. Art. 8\u00ba - Cr\u00e9ase el Fondo Especial de Asistencia al Cel\u00edaco, que estar\u00e1 integrado por: 1) Los recursos presupuestarios que establezca el C entro del Cel\u00edaco, teniendo en cuenta los existente s al momento de la entrada en vigencia de la presente y los nuevos que establezca la ley. 2) Los subsidios o donaciones especiales. 3) Los importes de las multas e intereses que se ap liquen a los establecimientos elaboradores de alime ntos para cel\u00edacos, por aplicaci\u00f3n del art\u00edculo anterior . Art. 9\u00ba - La integraci\u00f3n de los representantes aludidos en e l Art\u00edculo 3\u00b0 de la presente ley es no remunera- tiva, haci\u00e9ndose cargo el Centro de los gastos deri vados de traslados a comisiones, los que deber\u00e1n es tar incluidos en el presupuesto. Art. 10\u00ba - Agr\u00e9guese el inciso h) al Art\u00edculo 169\u00b0, Capitulo VI. T\u00edtulo II, Libro segundo del C\u00f3digo Fis- cal, el cual quedar\u00e1 redactado as\u00ed: Inciso h): en un cincuenta por ciento (50%) la acti vidad industrial y de comercializaci\u00f3n de productos alimentarios, al por mayor y menor que hayan suscri pto el Acuerdo Tipo con el Centro del Cel\u00edaco de la Provincia y cuenten con el certificado que la ley d e creaci\u00f3n del mismo establece. Art. 11\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. VILLAVERDE - SOLARI - L\u00d3PEZ - FERN\u00c1NDEZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La presente ley pretende dar un marco normativo y de asistencia integral a las personas cel\u00edacas. Es responsabilidad del Estado dar respuestas concr etas a las dificultades que deben soportar las personas que padecen esta enfermedad, fundamentalme nte en lo que respecta a los alimentos. Correspon- de al Estado brindar todas las herramientas posible s a los efectos de controlar la elaboraci\u00f3n de esto s alimentos, aplicar las sanciones necesarias, para a quellos establecimientos que no cumplan con las med i- das que aseguren a los enfermos cel\u00edacos la no pres encia de gluten de trigo, avena, cebada, y centeno. Asimismo, debe asistir a los enfermos cel\u00edacos en l os hospitales, centros de salud etc\u00e9tera, brind\u00e1ndo les la atenci\u00f3n y acompa\u00f1amiento necesarios. Tambi\u00e9n debe el Estado brindar un marco de informa ci\u00f3n y capacitaci\u00f3n a los profesionales y/o agentes de las \u00e1reas de salud, desarrollo social, e ducaci\u00f3n e informaci\u00f3n p\u00fablica, destinado a la pobl aci\u00f3n en general y en especial a fabricantes, expendedore s y consumidores de alimentos con el objeto de esta - blecer y llevar adelante una pol\u00edtica de alimentaci \u00f3n saludable para las personas cel\u00edacas. Asimismo debe prestar la mayor colaboraci\u00f3n posibl e a las Instituciones que trabajan en la b\u00fas- queda de mejores condiciones de vida para estas per sonas, informando sobre los alimentos que no contie - nen gluten de trigo, avena, cebada y centeno. Es de destacar tanto la tarea social como t\u00e9cnica que desarrolla en todo el \u00e1mbito de la provincia ACELA-ENTRE R\u00cdOS. Ante lo mencionado en el p\u00e1rrafo anterior es impre scindible considerar el informe realizado por esta Instituci\u00f3n, en el cual se solicita la instrum entaci\u00f3n de algunos mecanismos legislativos, que se en- cuentran establecidos en el presente proyecto. En p rocura de lograr una calidad de vida mejor para los enfermos cel\u00edacos y de colaborar en la integraci\u00f3n de toda la sociedad entrerriana, consideramos funda - mental contar con la herramienta legislativa que aq u\u00ed se propone y que viene a sustituir las Leyes Nro . 8.205 y Nro. 9.391, armoniz\u00e1ndolas en un solo texto . Rub\u00e9n Villaverde - Eduardo Solari - Alba L\u00f3pez - Os valdo Fern\u00e1ndez - A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Pr evenci\u00f3n de las Adicciones, de Drogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estup efacientes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 878 XII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.430) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Cr\u00e9ase un Juzgado de Familia, Civil y Penal de M enores con asiento en la ciudad de Col\u00f3n, el que tendr\u00e1 competencia territorial y jurisdicci\u00f3n e n el departamento Col\u00f3n, Provincia de Entre R\u00edos, c on la competencia material establecida por la Ley Nro. 9.324 y el acuerdo especial dictado por el Superio r Tribunal de Justicia de la Provincia. Art. 2\u00ba - Modif\u00edquese en lo pertinente, el p\u00e1rrafo primero del Art\u00edculo 9\u00ba - Cap\u00edtulo I - Competencia Territorial - de la Ley Nro. 9.324, al que deber\u00e1 a gregarse: \"Un (1) Juzgado de Familia, Civil y Penal de Menore s con asiento en la ciudad de Col\u00f3n y jurisdicci\u00f3n en el departamento Col\u00f3n.\" Art. 3\u00ba - Modif\u00edquese el Art\u00edculo 2\u00ba - Cap\u00edtulo I - Disposi ciones Generales - de la Ley Nro. 9.324, a cuyo texto deber\u00e1 agregarse: \"Cada Juzgado de Familia, C ivil y Penal de Menores estar\u00e1 asistido por dos Se- cretar\u00edas, una con competencia Civil y otra con com petencia Penal, un Jefe de Despacho por cada una de ellas y cuatro auxiliares cuyos cargos se crear\u00e1n p or la presente ley, ello sin perjuicio de lo dispue sto por el Art\u00edculo 7\u00ba y segundo p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 9\u00ba de l mismo cuerpo legal. Art. 4\u00ba - Fac\u00faltase al Superior Tribunal de Justicia a arbi trar los medios, recursos y procedimientos nece- sarios para la implementaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la pr esente ley, comprendiendo ello la fijaci\u00f3n de la fe cha de comienzo de la actividad jurisdiccional pertinen te, la que deber\u00e1 establecerse dentro de un plazo m \u00e1- ximo de sesenta (60) d\u00edas, a partir de la aprobaci\u00f3 n de las partidas presupuestarias respectivas. Art. 5\u00ba - El Poder Ejecutivo Provincial har\u00e1 las previsione s presupuestarias necesarias para la implemen- taci\u00f3n de la presente ley. Art. 6\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ADAMI FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de ley pretende cubrir una ev idente necesidad en la administraci\u00f3n de justi- cia del departamento Col\u00f3n, situaci\u00f3n \u00e9sta que segu ramente ocurre en igual forma en todos aquellos de- partamentos que no poseen Juzgados dedicados a la p roblem\u00e1tica de la minoridad y del derecho de fami- lia. La existencia de solo dos juzgados de Primera Inst ancia en lo Civil y Comercial con competen- cia, adem\u00e1s, en lo laboral; un Juzgado de Instrucci \u00f3n y tres Juzgados de Paz, distribuidos \u00e9stos \u00faltim os, uno en cada ciudad del departamento, una Defensor\u00eda de Menores y una Fiscal\u00eda, resultan una estructura judicial insuficiente para brindar una administraci \u00f3n de justicia acorde a la creciente problem\u00e1tica q ue se plantea en la sociedad respecto a los menores y al derecho de familia. Sin lugar a dudas, ambas cuestiones se encuentran \u00edntimamente vinculadas y entrelazadas siendo una consecuencia o reflejo de la otra. Debe tenerse presente, adem\u00e1s, que ambas cuestione s tienen especiales caracter\u00edsticas, que las diferencian y distinguen de cualquiera de las otras ramas del derecho, sean \u00e9stas civiles o penales. E llo no solo porque involucran a todos los integrantes del grupo familiar y su entorno, sino porque esta mater ia en particular requiere de una especial atenci\u00f3n y cont enci\u00f3n hacia el justiciable y todo su grupo, el que debe realizarse por personal especializado y dedicado ex clusivamente a resolver este tipo de temas. La especialidad del trabajo judicial es el primer requerimiento para operar con las familias y muy poco podremos exigir de los actuales juzgados con t areas tan amplias como las descriptas. Los problemas que se suscitan en el n\u00facleo familia r se trasuntan, sin lugar a dudas, a los menores que lo integran y viceversa. Preservar la familia c on una adecuada contenci\u00f3n de sus integrantes no es tarea sencilla y actualmente no puede ser llevada a cabo por organismos judiciales con competencia mat e- rial en m\u00faltiples temas, abarrotados de expedientes , sin personal t\u00e9cnico apropiado para este tipo de cues- tiones y con una defensor\u00eda de menores que presenta numerosas dificultades producto, seguramente, de esta misma situaci\u00f3n judicial. Es natural que el c\u00famulo de tareas, que actualment e pesa sobre los magistrados judiciales, les impida dedicarse el tiempo necesario a esta especia l rama del Derecho que as\u00ed lo requiere. La demora en la resoluci\u00f3n de los temas de familia y de minoridad, se convierte actualmente en un claro agravante de la situaci\u00f3n familiar por la cual el ciudadano acudi\u00f3 a la Justicia en busca de la soluci\u00f3n a su problema. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 879 Es por ello que, por la situaci\u00f3n descripta los Tr ibunales del departamento Col\u00f3n no pueden en la actualidad y desde hace mucho tiempo atr\u00e1s, dar una respuesta adecuada a la poblaci\u00f3n en estos temas, los que terminan, en su gran mayor\u00eda, sin una soluc i\u00f3n efectiva o se solucionan fuera del \u00e1mbito de lo s tribunales, en forma privada entre las partes. De m\u00e1s est\u00e1 decir que los procedimientos de adopci \u00f3n, guarda, tutela y curatela sufren id\u00e9nticos trastornos. Debe agregarse que, sin lugar a dudas, las familia s de menores recursos econ\u00f3micos poseen, son las que m\u00e1s desprotecci\u00f3n de la Justicia reciben, r esultando estos grupos familiares, en la mayor\u00eda de los casos, los que por esta misma desprotecci\u00f3n, agudiz an a\u00fan m\u00e1s su situaci\u00f3n. Tambi\u00e9n esta actual falencia de los Juzgados Civil es, provoca un claro aumento de denuncias en el fuero penal y de violencia familiar, que resulta n ser el claro reflejo del accionar tard\u00edo de fuero civil. Por tales motivos resulta de suma necesidad la cre aci\u00f3n del Juzgado propuesto en esta jurisdic- ci\u00f3n. Resulta necesario se\u00f1alar que la Ley Nro. 9.324 qu e establece la creaci\u00f3n del fuero de familia y menores, determina en su art\u00edculo primero que este fuero estar\u00e1 integrado por Juzgados Penales de Meno - res y Juzgados de Familia y Menores, reglamentando todo lo concerniente a su funcionamiento. Pero a lo s pocos d\u00edas de su publicaci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial y previo a su entrada en vigencia, el Superior Trib unal de Justicia dict\u00f3 un acuerdo especial cuya publicac i\u00f3n obra en el Bolet\u00edn Oficial del d\u00eda 17 de agosto de 2.001, en el cual se se\u00f1alan y se propician importa ntes modificaciones a dicho cuerpo legal, las que l a- mentablemente hasta la actualidad no fueron introdu cidas por las que lamentablemente hasta la actualid ad no fueron introducidas por ninguno de los dos Poder es habilitados para ello. Debe dejarse aclarado que las mismas no impiden la presentaci\u00f3n de este proye cto de ley y que, adem\u00e1s, me encuentro analizando tales modificaciones para proponerlas a mis pares e n un futuro proyecto que las introduzca. Sin perjuicio de ello y teniendo en cuenta que el Superior Tribunal de Justicia es el \u00f3rgano facul- tado para su aplicaci\u00f3n e implementaci\u00f3n, me he per mitido adecuar el presente proyecto, en su parte pe r- tinente, a dicho acuerdo especial antes se\u00f1alado. Debe considerarse que la necesidad de respuestas a decuadas a los menores y la familia desde los \u00f3rganos judiciales, es hoy en d\u00eda y desde la reform a constitucional una obligaci\u00f3n internacional. Es o bli- gaci\u00f3n del Estado adoptar las medidas pertinentes y necesarias a fin de lograr justicia y paz social, y es justamente lo que se intenta lograr a trav\u00e9s de la creaci\u00f3n de este Juzgado de Familia y Menores, que esta ley propone. Rub\u00e9n Adami - A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. XIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.431) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Modif\u00edcase el Art\u00edculo 63\u00ba (Cap\u00edtulo XXI) de la Ley Nro. 8.732, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"El haber de la jubilaci\u00f3n ordina ria o por incapacidad ser\u00e1 equivalente al ochenta y dos por ciento (82%) del promedio de la remuneraci\u00f3n me nsual percibida por el afiliado durante los \u00faltimos cinco (5) a\u00f1os inmediatos anteriores al momento de la cesaci\u00f3n en el servicio. Este promedio se calcul ar\u00e1 tomando los valores de las remuneraciones vigentes al momento del cese de los cargos que el agente desempe\u00f1\u00f3 en el plazo mencionado. Si al momento de determinar este haber inicial y no existiera alguno de dichos cargos, se tomar\u00e1 la remuneraci\u00f3n de uno equivalente. Si la antig\u00fcedad fuera menor a cinco (5) a\u00f1os, el haber jubilatorio se determinar\u00e1 sobre la base del promedio mensual de las remuneraciones percibid as durante el per\u00edodo que prest\u00f3 servicios y hasta la fecha de cesaci\u00f3n en el mismo. El porcentaje del ochenta y dos por ciento (82%) s e incrementar\u00e1 en un 3 por ciento cuando los servicios con aportes excedan en diez (10) a\u00f1os los requeridos seg\u00fan el beneficio que se trate.\" Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. SOLANAS - A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 880 XIV PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 14.432) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Si durante la vigencia de la moratoria impositiva y desconoci\u00e9ndose el alcance de la misma, se han seguido tr\u00e1mites de apremio por deudas incluida s en dicha moratoria. Segundo : Si le consta al Poder Ejecutivo que en los autos caratulados \"D.G.R. c/Casella de Guarito, Ne- lly Mar\u00eda-Apremio Fiscal\" (Expte. Nro. 2.448/2.004) que tramita por ante el Juzgado de Primera Instan- cia en lo Civil y Comercial Nro. 4 a cargo de la Dr a. Silvia Taborda, Secretar\u00eda Nro. 2 de la Dra. Nog uera, de la ciudad de Concordia, pese a la vigencia de la moratoria impositiva, se continu\u00f3 el tr\u00e1mite de lo s mismos y con fecha 25 de noviembre de 2.004, se not ific\u00f3 a la parte demandada, contradiciendo de mane- ra flagrante la normativa existente en la materia. Tercero : Si el Poder Ejecutivo ha adoptado medidas a efect o de controlar y verificar el cumplimiento de la normativa impositiva recientemente sancionada po r parte de la D.G.R. y sus agentes de cobro. Cuarto : De poseer conocimiento de situaciones como la ref erida, qu\u00e9 medidas concreta ha adoptado o adoptar\u00e1 el Poder Ejecutivo al respecto? GRIMALT - SOLARI - ROGEL -De acuerdo al Art\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n Provi ncial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.433) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Modif\u00edcase el Art\u00edculo 5\u00b0 de la Ley Nro. 9.492 el q ue quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 5\u00b0: La reubicaci\u00f3n del personal que obra en el Anexo I de la presente deber\u00e1 ser efectuada d e tal manera de asegurar al personal profesional reubicad o la categor\u00eda 4 del escalaf\u00f3n y al personal no pro fe- sional reubicado la categor\u00eda 10 del escalaf\u00f3n, con los correspondientes descuentos y adicionales que le correspondan de conformidad a las leyes en vigencia a tales categor\u00edas. A los efectos del cumplimiento de la presente las remuneraciones ejemplificativas con tenidas en el Anexo I de la ley no ser\u00e1n de aplicac i\u00f3n y quedan derogadas en lo que se contrapongan. Art. 2\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ADAMI - VITTULO - BAHILLO - ALLENDE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La totalidad del personal despedido y/o con ataque a los derechos adquiridos, en forma injusta e indebida a m\u00e1s de ilegal, que fueran contemplados s us reingresos a la planta del personal de la provin cia, lo han sido los profesionales en la categor\u00eda 4 y l os no profesionales en categor\u00eda 10, gener\u00e1ndose un a inequidad, injusticia e incluso una violaci\u00f3n a la norma constitucional de igual remuneraci\u00f3n por igua l tarea que es necesario reparar. En tal sentido, antes del cumplimiento del a\u00f1o de vigencia de la ley y por lo tanto de la adquisi- ci\u00f3n de firmeza absoluta de los montos consignados en el Anexo de la ley que se modifica por la presen te, es necesario efectuar las correcciones para mantene r la equidad, la justicia y el imperio de la Consti tu- ci\u00f3n, que aleje las situaciones conflictivas injusticias flagrantes por inequidades y dife- rencias indebidas. Es por ello que interesamos de nuestros pares la a probaci\u00f3n del presente proyecto. Rub\u00e9n Adami - Hern\u00e1n D. Vittulo - Juan Bahillo - Jo s\u00e9 A. Allende - A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria y del Trabaj o y Producci\u00f3n y Econom\u00edas Re- gionales. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 881 XVI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.444) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Cr\u00e9ase el Registro Provincial de Asociaciones de De fensa de Consumidores y Usuarios. Art. 2\u00ba - Los fines que deber\u00e1n perseguir las Asociaciones d e Defensa de Consumidores y Usuarios debe- r\u00e1n concordar con los contemplados en el Art\u00edculo 5 6\u00b0 de Ley Nacional Nro. 24.240 y todos sus incisos. Art. 3\u00ba - La autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley ser\u00e1 la Secretar\u00eda de la Producci\u00f3n, por intermedio de la Direcci\u00f3n General de Comercio Interior y Defe nsa del Consumidor, dependiente de la Subsecretar\u00eda de Comercio y Relaciones Econ\u00f3micas, quien reglamen tar\u00e1 la misma conforme a las exigencias expresa- das en su Art\u00edculo 4\u00ba arbitrando los medios necesar ios para el funcionamiento del Registro creado por el art\u00edculo precedente, y ejerciendo el control y vigi lancia sobre su cumplimiento. Art. 4\u00ba - La presente ley deber\u00e1 ser reglamentada en un plaz o m\u00e1ximo de sesenta (60) d\u00edas y contemplar\u00e1 entre sus cl\u00e1usulas la exigencia de un plazo de ent rega de los certificados de registro por parte de l a auto- ridad de aplicaci\u00f3n, que no deber\u00e1 exceder de los t reinta (30) d\u00edas a partir de la presentaci\u00f3n de la solici- tud correspondiente y dem\u00e1s documentaci\u00f3n requerida . Art. 5\u00ba - Las Asociaciones de Defensa de Consumidores y Usua rios deber\u00e1n cumplir con lo dispuesto en el Art\u00edculo 57\u00ba de la Ley Nacional Nro. 24.240 en t odos sus incisos. Art. 6\u00ba - Con la solicitud de inscripci\u00f3n de las asociacione s a que se refiere el Art\u00edculo 1\u00ba de la presente ley, deber\u00e1 adjuntarse: a) Copia certificada por escribano p\u00fablico del estatut o vigente y de la constancia de inscripci\u00f3n como persona jur\u00eddica. b) Copias de las actas de asambleas en las que se hubi ese aprobado la composici\u00f3n del \u00f3rgano di- rectivo en funciones y los estados contables a la f echa de presentaci\u00f3n, certificados por el Presi- dente o Apoderado de la Asociaci\u00f3n. c) Memoria y estado contable del \u00faltimo ejercicio o ba lance de inicio, en su caso, certificado por contador p\u00fablico con firma legalizada por el Consej o Profesional correspondiente. d) Publicaciones editadas (revistas, folletos, etc\u00e9ter a). e) Cualquier otra informaci\u00f3n o documentaci\u00f3n que acre dite las actividades desarrolladas o a desa- rrollar en pos de la defensa, informaci\u00f3n y educaci \u00f3n del consumidor, y las requeridas por la au- toridad de aplicaci\u00f3n. Art. 7\u00ba - La permanencia en el Registro Provincial de Asociac iones de Consumidores y Usuarios estar\u00e1 sujeta a las siguientes condiciones: a) Actualizaci\u00f3n anual en concordancia con el tratamie nto de los estados contables y actividades del per\u00edodo, de toda la informaci\u00f3n y/o documentaci \u00f3n requerida a efectos de la inscripci\u00f3n y remisi\u00f3n de la misma a la autoridad de aplicaci\u00f3n. b) Comunicaci\u00f3n a la autoridad provincial de aplicaci\u00f3 n de la celebraci\u00f3n de asambleas ordinarias o extraordinarias en los mismos plazos y condicione s establecidas por la legislaci\u00f3n en materia de asociaciones civiles. Las Asociaciones de Consumidores y Usuarios que anu almente no cumplieren con los requisitos estable- cidos en los incisos a) y b) de este art\u00edculo, debe r\u00e1n ser dadas de baja del Registro Provincial de As ocia- ciones de Consumidores y Usuarios. Art. 8\u00ba - S\u00f3lo podr\u00e1n hacer uso de los beneficios provenient es del hecho de estar inscriptas en el Registro Provincial de Asociaciones de Consumidores y Usuari os, aquellas asociaciones que den cumplimiento a los Art\u00edculos 6\u00ba y 7\u00ba de la presente ley. Art. 9\u00ba - F\u00edjase como \u00fanica sede para el Registro creado por esta ley a la autoridad de aplicaci\u00f3n de la misma, no permiti\u00e9ndose la delegaci\u00f3n y descentrali zaci\u00f3n de tareas hacia otros organismos, sean de car\u00e1cter provincial como municipal de la misma. Art. 10\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. SOLANAS - A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General XVII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.447) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 882 LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Autor\u00edzase a la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad a adquirir con recursos propios los bienes in- muebles individualizados en el art\u00edculo siguiente, con destino al funcionamiento de la Zonal XVII San Salvador de la Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad, cu alquiera sea la forma de enajenaci\u00f3n de los mismos que el Juez disponga en los autos caratulados \"Fond o Comunal C.A.L. -Concurso Preventivo- Hoy su quiebra s/Incidente de venta de bienes inmuebles de General Campos y San Salvador\" -Expte. Nro. 12 \"C\", F\u00ba 91, L. VII, a\u00f1o 2.004 en tr\u00e1mite ante el Ju zgado Civil y Comercial de la ciudad de Villaguay. Art. 2\u00ba - Los bienes que refiere el Art\u00edculo 1\u00ba se individua lizan a continuaci\u00f3n, como: Lote Nro. 1: Matr\u00edcula Nro. 101.286, Partida D.G.R. Nro. 105.126 de una superficie total de 881,25 Mts 2, con los siguientes l\u00edmites y linderos: Noroeste : Con sucesi\u00f3n de Fermina J. De Minuchin, longitud de 37,50 Mts. Noreste : Con calle p\u00fablica (sin nombre) con una longitud d e 23,50 Mts. Sudeste : Con Fondo Comunal S.R.L., de una longitud de 37,50 Mts. Sudoeste : Con Boulevard San Mart\u00edn, de una longitud de 23,50 Mts, Plano de Mensura Nro. 5.840, Superficie cubierta con mejoras de 350 Mts 2, Man- zana Nro. 32. Lote Nro. 2: Matr\u00edcula Nro. 101.287, Partida D.G.R. Nro. 107.828 de una superficie total de 1.040,81 Mts 2, con los siguientes l\u00edmites y linderos: Noreste : Con calle Urquiza, longitud de 28,20 Mts. Sudeste : Con calle Col\u00f3n, con una longitud de 37,10 Mts. Sudoeste : Con Avenida San Mart\u00edn, de una longitud de 21,10 y 6,50 Mts. Noroeste: Con sucesi\u00f3n de Fermina J. De Minuchin, longitud de 37,40 Mts, Plano de Mensura Nro. 60.477, Superficie cubie rta con mejoras de 471 Mts 2, Manzana Nro. 32. Ambos de la localidad de Gral. Campos, Distrito Yer u\u00e1, Departamento San Salvador, Provincia de Entre R\u00edos. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. CRESTO - A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. XVIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.448) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Declarar de inter\u00e9s legislativo provincial el proye cto \"Puesta en Valor de la Vieja Federaci\u00f3n\", elaborado por la Secretar\u00eda de Turismo de la Munici palidad de Federaci\u00f3n. Art. 2\u00ba - Acompa\u00f1ar desde la Honorable C\u00e1mara de Diputados l a iniciativa de recuperaci\u00f3n de valores culturales e hist\u00f3ricos como una manera de gestar a spectos sociales, productivos y recreativos de la \" Vie- ja Federaci\u00f3n\", que la consoliden como un producto tur\u00edstico integral. Art. 3\u00ba - Interpretar el rico pasado \"Federaense\", marcado p or sucesivas relocalizaciones que han logrado captar el inter\u00e9s del visitante, no s\u00f3lo en el fen\u00f3 meno geogr\u00e1fico, sino tambi\u00e9n en la dimensi\u00f3n senti men- tal, psicol\u00f3gica y humana. Art. 4\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ENGELMANN FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El ex emplazamiento constituye actualmente un terr itorio de algo m\u00e1s de 300 hect\u00e1reas de exten- si\u00f3n, cuya superficie es ocupada por diferentes act ividades productivas, donde existen tambi\u00e9n asenta- mientos poblacionales, \u00e1mbito p\u00fablico y permanecen vestigios de edificaciones pertenecientes al pueblo viejo de Federaci\u00f3n, hoy desaparecido bajo las agua s. El prop\u00f3sito del presente trabajo es establecer es trategias que propicien una relaci\u00f3n fluida entre lo que ser\u00eda la Nueva Federaci\u00f3n y la Vieja Federac i\u00f3n, separadas por una distancia de 5 kil\u00f3metros y unidas a la vez por una comunicaci\u00f3n vial: el terra pl\u00e9n y puente \"Gumercindo Burna\". Por medio de Estaciones Tem\u00e1ticas se propone una m uestra integral del pasado y el presente federaense. El objetivo es generar atractivos que m otiven la visita de los turistas al ex emplazamient o, interiorizarse sobre los acontecimientos del pasado y abordar la historia local en toda su dimensi\u00f3n. Tambi\u00e9n se incluye el dise\u00f1o de circuitos hist\u00f3ric os productivos y una gama de atracciones y actividades que permitir\u00e1n introducirse en el pasad o federaense. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 883 Seg\u00fan se ha podido determinar por medio de encuest as y consultas a los turistas, el rico pasado federaense, marcado por sucesivas relocalizaciones poblacionales, se encuentra en segundo orden entre las preferencias de los visitantes. Esto tambi\u00e9n es posible confirmarlo en los registros de sugerencia s que se encuentran tanto en la Secretar\u00eda de Turismo com o en el Museo de los Asentamientos y el Parque Termal. Sin embargo, pese al marcado inter\u00e9s de los visita ntes, la ausencia de elementos interpretativos no permite en la actualidad un acabado entendimient o de lo que sucedi\u00f3 en el lugar. No s\u00f3lo en el fen\u00f3 - meno geogr\u00e1fico de la conformaci\u00f3n del embalse e in undaci\u00f3n del Pueblo, sino tambi\u00e9n en la dimensi\u00f3n sentimental, psicol\u00f3gica y humana. Tampoco es posib le apreciar la modificaci\u00f3n ambiental, el cambio de l ecosistema y mucho menos el impacto social. Para esto ser\u00e1 necesaria la recuperaci\u00f3n de edific ios, el mejoramiento de la infraestructura del \u00e1rea (caminos, comunicaciones y servicios) y el des arrollo de algunos atractivos como museos, hitos y se\u00f1alizaciones. Tareas que en algunos casos ya se e st\u00e1n llevando a cabo. Una abundante y variada vegetaci\u00f3n se despliega en toda el \u00e1rea y hacen que los sectores coste- ros cuenten con un abundante potencial en lo tur\u00edst ico. La diversidad de paisajes, las caracter\u00edsticas del terreno, con bordes arenados y extensas playas v\u00edrg enes, confirman estas cualidades. Desde la apreciaci\u00f3n, es dable pensar en un comple mento de los variados usos que caracterizan hoy a este extenso espacio. Con propuestas que inte gren cada una de estas actividades y los atractivos a desarrollar, toda el \u00e1rea se transformar\u00e1 en una mu estra en s\u00ed. Edificios t\u00edpicos, viejas casonas, ferias artesana les, museos, circuitos productivos, circuitos hist\u00f3 - ricos, sitios tur\u00edsticos para el esparcimiento y la recreaci\u00f3n, ser\u00e1n s\u00f3lo parte de las numerosas atra cciones con las que contar\u00e1 el ex emplazamiento a trav\u00e9s de la presente propuesta. Un aspecto a tener en cuenta es el status jur\u00eddico de las tierras del ex emplazamiento. En este aspecto existen disposiciones municipales que defin en la protecci\u00f3n patrimonial, ambiental y productiv a de variados sectores. Por lo precedentemente expuesto, es que solicito a mis distinguidos pares la aprobaci\u00f3n del pre- sente proyecto de resoluci\u00f3n. Orlando V. Engelmann XIX PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 14.449) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero: En relaci\u00f3n con el Fondo Participativo de Inversi\u00f3n Social (FOPAR), que financia el Banco Mundial, cu\u00e1l es el organismo provincial que contro la y supervisa la operatoria en los Municipios de Paran\u00e1 y Concordia y los datos del funcionario resp onsable y la autoridad a quien reporta. Segundo: Cu\u00e1l es el contenido del convenio suscripto en febr ero de 2.004 entre la Provincia, la Naci\u00f3n y los Municipios involucrados y cu\u00e1l es el alcance en la Provincial del Plan Nacional de Seguridad Alime n- taria, remitiendo copia de la documental vigente. Tercero: La n\u00f3mina de los comedores comunitarios de las ciud ades de Paran\u00e1 y Concordia que reciben fondos del FOPAR, indicando ubicaci\u00f3n y los datos d e los encargados de los mismos o de las organiza- ciones responsables de su funcionamiento. Cuarto: Modalidad empleada para la remisi\u00f3n de los fondos y detalle de las cuentas bancarias en las que se efectuar\u00eda el dep\u00f3sito de las remesas, con indic aci\u00f3n de la entidad financiera en la que estuvieren abier- tas dichas cuentas. Quinto: Detalle mensual de los fondos girados a cada uno de los comedores comunitarios durante el a\u00f1o 2.004. Sexto: Organismo o repartici\u00f3n provincial que efect\u00faa las auditor\u00edas o controles del manejo de fondos y el resultado de las mismas durante el a\u00f1o 2.004. S\u00e9ptimo: Forma en la que los responsables realizan la rendic i\u00f3n de cuentas de la correcta inversi\u00f3n de los fondos remitidos. Octavo: Posibles irregularidades que se hubieren detectado desde la implementaci\u00f3n del proyecto, medi- das adoptadas y acciones legales iniciadas. ZACAR\u00cdAS - DEMONTE - GRILLI - MAINEZ FUNDAMENTOS ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 884 Honorable C\u00e1mara: El Bloque del Nuevo Espacio Entrerriano considera que la utilizaci\u00f3n de los fondos provenientes de fuentes de financiamiento internacional deben se r controlados, ya que el esfuerzo de miles de argen ti- nos en el pago de pr\u00e9stamos tales como los del Proy ecto Red de Protecci\u00f3n Social IV/SIEMPRO/FOPAR II, debe servir para mejorar la calidad de otros ar gentinos castigados por una pol\u00edtica de exclusi\u00f3n y no para el negocio de algunos, cualquiera sea la perte nencia o ubicaci\u00f3n en la escala social. Es por ello que consideramos primordial conocer el funcionamiento del Fondo Participativo de Inversi\u00f3n Social, m\u00e1s a\u00fan cuando los medios de pren sa han expresado sus inquietudes en relaci\u00f3n a pre- suntas irregularidades en los comedores comunitario s de la ciudad de Concordia. Juan D. Zacar\u00edas - Beatriz Demonte - Oscar Grilli - Antonio Mainez -De acuerdo al Art\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n Provi ncial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XX PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 14.450) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero: Sobre la causa que tramitan por ante el Juzgado de Instrucci\u00f3n N\u00ba 2 de la ciudad de Concordia presentada el 11 de marzo de 2.002 por la Fiscal\u00eda de Investigaciones Administrativas caratulada \"Apor - tes del Tesoro Nacional - Municipalidad de Concordi a - Convenio Viviendas\" y su ampliaci\u00f3n del 29-07- 2.002, estado procesal actualizado. Segundo: En caso de que a pesar del tiempo transcurrido se estuvieren produciendo medidas previas a la instrucci\u00f3n formal, se indicar\u00e1 cu\u00e1les son las pend ientes de realizaci\u00f3n y las causales de la demora e n la conclusi\u00f3n de las mismas, si la hubiere. Tercero: Cu\u00e1les han sido las medidas previas cuya realizaci \u00f3n ha sido requerida por el Agente Fiscal, cu\u00e1les se han producido y cu\u00e1les est\u00e1n pendientes d e producci\u00f3n, indicando en cada caso, qui\u00e9nes han sido los funcionarios encargados de su producci\u00f3n o los peritos designados a ese efecto. Cuarto: Si el se\u00f1or Juez Instructor y el Agente Fiscal han efectuado inspecci\u00f3n ocular en los lugares en los cuales seg\u00fan la denuncia, debieron estar emplaz adas las viviendas que debieron construirse con los fondos nacionales. Quinto: Si conforme la jurisprudencia sobre el contenido y duraci\u00f3n de las medidas previas y la posici\u00f3n sentada por la Fiscal General del Ministerio P\u00fablic o Fiscal, el Instructor ha considerado agotados los plazos procesales para definir la apertura de la in strucci\u00f3n formal o, en su caso, la desestimaci\u00f3n de la denuncia. GRILLI - ZACAR\u00cdAS - DEMONTE - MAINEZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La denuncia efectuada por la disuelta Fiscal\u00eda de Investigaciones Administrativas, en la que se indicaba como presuntos responsables de il\u00edcitos pe nales al actual Gobernador de la Provincia y al act ual Presidente del Ejecutivo Municipal de Concordia, ll eva m\u00e1s de treinta meses de paralizaci\u00f3n absoluta. Esta aseveraci\u00f3n surge de que, no obstante el tiemp o transcurrido, la Justicia Penal no ha resuelto la ini- ciaci\u00f3n de instrucci\u00f3n formal o la desestimaci\u00f3n de la denuncia, a pesar de que quienes conocemos la ciudad de Concordia vemos c\u00f3mo se asientan barrios marginales all\u00ed donde presuntivamente se construi- r\u00edan viviendas dignas. El monto involucrado en la denuncia y ampliaci\u00f3n e fectuadas, llega a la suma de Pesos Conver- tibles $ 6.770.000 y estuvo precedida, seg\u00fan surge de la profusa documental presentada y agregada a la causa, de una minuciosa y detenida investigaci\u00f3n en fuentes documentales, en tareas de relevamiento sobre el propio lugar de los hechos, lo que permiti \u00f3 poner de manifiesto que donde deb\u00edan existir las viviendas sociales a las que estaban destinados los fondos s\u00f3lo era palpable un cuadro de marginalidad y exclusi\u00f3n social sin parang\u00f3n en la Provincia. El Agente Fiscal y la Jueza de Instrucci\u00f3n habr\u00edan omitido todo acto \u00fatil de investigaci\u00f3n, es decir habr\u00edan evitado iniciar lo que t\u00e9cnicamente s e denomina \"instrucci\u00f3n formal\", que es la \u00fanica qu e puede practicares en observancia de la garant\u00eda del debido proceso. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 885 Atento lo se\u00f1alado precedentemente, es que el Bloq ue de diputados provinciales del Nuevo Es- pacio Entrerriano considera imperioso conocer el es tado procesal de esta causa penal, tanto por su sig nifi- caci\u00f3n en la situaci\u00f3n actual de Concordia, como po r la necesaria transparencia e igualdad ante la ley con la que la Justicia debe investigar los delitos cont ra la Administraci\u00f3n P\u00fablica, m\u00e1s all\u00e1 de los funci onarios que pudieren estar involucrados. Oscar Grilli - Juan D. Zacar\u00edas - Beatriz Demonte - Antonio Mainez -De acuerdo al Art\u00edculo 166\u00ba inc. f) de la Constitu ci\u00f3n Provincial se har\u00e1n las comunicaciones corresp on- dientes. XXI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 14.451) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S RESUELVE: Art. 1\u00ba - Declarar de inter\u00e9s legislativo de la Honorable C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, el largometraje documental \"POCHORMIGA\" reali zado por el director rosarino Francisco Mattiozi, referido a la vida del dirigente entrerriano oriund o de Concepci\u00f3n del Uruguay, Claudio \"Pocho\" Leprat ti, una de las v\u00edctimas de la sangrienta represi\u00f3n poli cial del 19 y 20 de diciembre de 2.001. Art. 2\u00ba - Auspiciar la difusi\u00f3n de este material cinematogr \u00e1fico, reproducido en video, con su entrega gratuita a solicitud de las asociaciones gremiales, centros de estudiantes, escuelas, organizaciones n o gubernamentales, comunidades vecinales y otras form as de organizaci\u00f3n ciudadana que desarrollen sus actividades dentro del \u00e1mbito de la Provincia. Art. 3\u00ba - Los gastos que demande la ejecuci\u00f3n de la present e, ser\u00e1n imputados a la partida presupuestaria que seg\u00fan las normas vigentes, determine la Direcci \u00f3n de Administraci\u00f3n de la Honorable C\u00e1mara de Diputados. Art. 4\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. ZACAR\u00cdAS - GRILLI - DEMONTE - MAINEZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Bloque de diputados provinciales del Nuevo Espa cio Entrerriano considera que nuestro Cuer- po Legislativo debe rendir un homenaje al militante social Claudio \"Pocho\" Lepratti, oriundo de Concep - ci\u00f3n del Uruguay, que luch\u00f3 durante toda su vida po r la dignidad de los humildes de Rosario. Este documental dirigido por Francisco Mattiozzi c onsta de tres partes: la infancia de Lepratti en Concepci\u00f3n del Uruguay, relatada a trav\u00e9s del testi monio de sus familiares y amigos, su llegada a Rosa - rio, su trabajo social, donde aparecen los chicos d e \"La Vagancia\", nombre del grupo que coordinaba, y compa\u00f1eros del Seminario, las im\u00e1genes de los comed ores y escuelas donde trabajaba y su asesinato, en el techo de una escuela, con los lugares que llevan su nombre: una calle, una biblioteca popular y un cen- tro sanitario. Seg\u00fan la cr\u00f3nica period\u00edstica, Pocho Lepratti ten\u00ed a 35 a\u00f1os y se hab\u00eda radicado en el barrio Lu- due\u00f1a de Rosario, donde coordin\u00f3 talleres para ni\u00f1o s y dict\u00f3 clases de teolog\u00eda en la escuelita del pa dre Edgardo Montaldo, desde una clara opci\u00f3n por los po bres sostenida por su formaci\u00f3n religiosa profunda- mente progresista. A partir de la realizaci\u00f3n de este largometraje, e l que ha merecido dos galardones en el Festival Latinoamericano de Video: Mejor Documental y el pre mio del p\u00fablico, entendemos que la difusi\u00f3n de la trayectoria de ese dirigente, asesinado durante la brutal represi\u00f3n del 19 y 20 de diciembre de 2.001, pone de resalto el papel de la solidaridad construida de sde abajo y la opci\u00f3n por los pobres que marc\u00f3 la v ida de nuestro comprovinciano. Juan D. Zacar\u00edas - Beatriz Demonte - Oscar Grilli - Antonio Mainez XXII PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 14.452) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 886 La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero: En relaci\u00f3n a las notificaciones recibidas por agen tes de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial respecto de presuntas deudas con el Banco de Entre R\u00edos S.A. que han sido cedidas al Banco de la Naci\u00f3 n Argentina, sobre las obligaciones asumidas por la a nterior gesti\u00f3n en el marco del convenio de agencia financiera celebrado entre la Provincia y aquella e ntidad financiera, como anticipos salariales a todo s los agentes p\u00fablicos, de los cuales se hac\u00eda cargo el e rario provincial. Segundo: Si en su caso dichas deudas como anticipos salarial es han sido canceladas indicando las fechas en que las mismas fueron realizadas y las jurisdicc iones a las que pertenecen los agentes beneficiados con dicha cancelaci\u00f3n. Tercero: Si la actual gesti\u00f3n ha tomado nota de la remisi\u00f3n de innumerables Cartas Documento notifi- cando la cesi\u00f3n de deudas, cuyo origen resulta desc onocido para la gran masa de empleados estatales y cu\u00e1les han sido las gestiones emprendidas con el Ba nco de la Naci\u00f3n Argentina. Cuarto: Si la actual gesti\u00f3n no ha solicitado informe sobre la causa, detalle y situaci\u00f3n de dichas deudas, teniendo en cuenta que se trata de supuestos movimi entos en cajeros autom\u00e1ticos que no cuentan con la firma de los presuntos obligados. GRILLI - ZACAR\u00cdAS - DEMONTE - MAINEZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El Bloque de diputados provinciales del Nuevo Espa cio Entrerriano considera que el pedido de informes al Poder Ejecutivo sobre los anticipos sal ariales otorgados por el Banco de Entre R\u00edos S.A. e n el marco del Convenio de Agencia Financiera, aprobado por la Ley Nro. 9.376, los que seg\u00fan aquel conve- nio eran asumidos por la Provincia de Entre R\u00edos, s on fundamentales para la defensa de los intereses d e los trabajadores. Teniendo en cuenta que los movimientos de las cuen tas ingresos carecen de apoyatura documen- tal entregada a los agentes p\u00fablicos, quedando por ello en la esfera interna de la entidad financiera que opera como agente financiero, se deber\u00e1 clarificar el origen de las obligaciones que est\u00e1n siendo noti fica- das a los empleados p\u00fablicos y su posible cancelaci \u00f3n o asunci\u00f3n por parte del Estado Provincial. Oscar Grilli - Juan D. Zacar\u00edas - Beatriz Demonte - Antonio Mainez -De acuerdo al Art\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n Provi ncial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XXIII PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 14.453) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero: En qu\u00e9 consisten los contratos de adjudicaci\u00f3n de o bras viales firmados por el Poder Ejecutivo Provincial, en fecha 25 de noviembre del corriente a\u00f1o. Segundo: Si se encuentran comprendidos dentro de este contra to la repavimentaci\u00f3n de la Ruta Provin- cial Nro. 2, finalizada en el a\u00f1o 1.999. Tercero: Cu\u00e1les son las empresas adjudicatarias que llevar\u00e1n a cabo dichas obras y en qu\u00e9 situaci\u00f3n financiera se encuentran. L\u00d3PEZ - ROGEL - GRIMALT - VILLAVERDE -De acuerdo al Art\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n Provi ncial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XXIV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.454) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 887 LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: CAPITULO I. DISPOSICIONES GENERALES: Art. 1\u00ba - La presente ley tiene por objeto garantizar el acce so, la calidad, la seguridad, y el uso racional de los medicamentos, descartables, medios de diagn\u00f3 stico y todo otro producto de uso y aplicaci\u00f3n en medicina humana en el \u00e1mbito de la Provincia de Ent re R\u00edos. Art. 2\u00ba - Quedan sometidos a la presente ley y a los reglamen tos que en su consecuencia se dicten, el registro, fabricaci\u00f3n, fraccionamiento, almacenamie nto, distribuci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, dispensaci\u00f3n, el aseguramiento de calidad y seguridad, prescripci\u00f3n, informaci\u00f3n, propaganda, y toda otra actividad que determine la autoridad de aplicaci\u00f3n, relacionada c on los principios activos, medicamentos, descartabl es, medios de diagn\u00f3stico, y todo otro producto de uso y aplicaci\u00f3n en medicina humana y las personas de existencia visible o ideal que intervengan en dicha s actividades, llevadas a cabo en jurisdicci\u00f3n de l a Provincia de Entre R\u00edos, sean \u00e9stas del \u00e1mbito p\u00fabl ico o privado. Art. 3\u00ba - Con el fin de garantizar la accesibilidad y la cal idad, eficacia e inocuidad de los productos me- dicinales, las actividades mencionadas en el Art\u00edcu lo 2\u00ba s\u00f3lo podr\u00e1n realizarse previa autorizaci\u00f3n, b ajo control y fiscalizaci\u00f3n de la autoridad de aplicaci \u00f3n, en establecimientos habilitados y atendiendo a las caracter\u00edsticas particulares de cada actividad y pr oducto. Art. 4\u00ba - Ser\u00e1 autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley el Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social de la Provincia, a trav\u00e9s de la Administraci\u00f3n Provincial de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (APMAT). CAPITULO II - CREACI\u00d3N DE LA ADMINISTRACI\u00d3N PROVINC IAL DE MEDICAMENTOS, ALIMENTOS Y TECNOLOG\u00cdA M\u00c9DICA (APMAT) : Art. 5\u00ba - Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito de la Secretar\u00eda de Salud del Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social la Admi- nistraci\u00f3n Provincial de Medicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica (APMAT). La Administraci\u00f3n Provincial de Medicamentos, Alime ntos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica actuar\u00e1 como organis- mo descentralizado de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Pro vincial dependiendo t\u00e9cnica y cient\u00edficamente de la s normas y directivas que le imparta la Secretar\u00eda de Salud con un r\u00e9gimen de autarqu\u00eda econ\u00f3mica y fina n- ciera, con jurisdicci\u00f3n en todo el territorio de la provincia. Depender\u00e1n de esta Administraci\u00f3n la Direcci\u00f3n Inte gral del Medicamento (DIM) y el Instituto de Ali- mentos (IAL) ambos de la Provincia de Entre R\u00edos. Art. 6\u00ba - La Administraci\u00f3n Provincial de Medicamentos, Alime ntos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica tendr\u00e1 por competencia todo lo referido al control y fiscaliza ci\u00f3n sobre la sanidad y calidad de todo producto qu e pueda afectar la salud humana. Esto comprende: 1- Drogas, productos qu\u00edmicos, reactivos, formas fa rmac\u00e9uticas, medicamentos, elementos de diagn\u00f3sti- co, materiales y tecnolog\u00edas biom\u00e9dicas. 2- Alimentos acondicionados, incluyendo los insumos espec\u00edficos, aditivos, colorantes, edulcorantes e ingredientes utilizados en la alimentaci\u00f3n humana, como tambi\u00e9n de los productos de uso dom\u00e9stico y de los materiales en contacto con los alimentos. 3- Productos de higiene, tocador y cosm\u00e9tica humana , y drogas y materias primas que los componen. Art. 7\u00ba - La Direcci\u00f3n Integral del Medicamento, dependiente de la Administraci\u00f3n Provincial de Medi- camentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica, tendr\u00e1 por funci\u00f3n controlar y fiscalizar la calidad de las drogas, productos qu\u00edmicos, reactivos, medicamentos , formas farmac\u00e9uticas, elementos de diagn\u00f3stico, cosm\u00e9ticos y otros productos de uso y aplicaci\u00f3n en medicina humana mediante estudios farmac\u00e9uticos, biol\u00f3gicos, qu\u00edmicos y farmacotoxicol\u00f3gicos, como a s\u00ed tambi\u00e9n de las actividades, procesos y tecnolog\u00ed as que se realicen en funci\u00f3n de la elaboraci\u00f3n, fracc ionamiento, dep\u00f3sito y comercializaci\u00f3n de dichos productos, a fin de asegurar a la poblaci\u00f3n el cons umo y uso de elementos de calidad comprobada. Art. 8\u00ba - El Poder Ejecutivo dotar\u00e1 a la Administraci\u00f3n Provi ncial de Medicamentos, Alimentos y Tecno- log\u00eda M\u00e9dica, a la Direcci\u00f3n Integral del Medicamen to y al Instituto de Alimentos de las estructuras o rg\u00e1- nicas necesarias para cumplir con las funciones y c ompetencias establecidas en su creaci\u00f3n, as\u00ed como d el recurso humano t\u00e9cnicamente capacitado para el cump limiento de la presente ley. Art. 9\u00ba - Los directivos de la Administraci\u00f3n Provincial de M edicamentos, Alimentos y Tecnolog\u00eda M\u00e9- dica, de la Direcci\u00f3n Integral del Medicamento, del Instituto de Alimentos as\u00ed como los profesionales responsables de las inspecciones tendr\u00e1n la matr\u00edcu la inhabilitada, estando terminantemente prohibido el ejercicio profesional en forma particular. Debi\u00e9ndo se estos cargos ser cubiertos por concurso de antec e- dentes y oposici\u00f3n y ser de dedicaci\u00f3n horaria full -time. CAPITULO III. DE LOS ESTABLECIMIENTOS ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 888 Art. 10\u00ba - Los establecimientos elaboradores, distribuidores, de comercializaci\u00f3n y dispensaci\u00f3n con asiento en todo el territorio provincial deber\u00e1n se r habilitados previamente por la autoridad de aplic aci\u00f3n de acuerdo a lo dispuesto por la presente ley, disp osiciones legales vigentes y normas que para su apl ica- ci\u00f3n se dicten. El titular de la habilitaci\u00f3n y el director t\u00e9cnico del establecimiento ser\u00e1n personal y solidariament e res- ponsables de la legitimidad, calidad, eficacia e in ocuidad de los productos y de asegurar que los esta ble- cimientos mantengan las condiciones bajo las cuales fueron habilitados seg\u00fan corresponda a cada activi - dad. Queda prohibida la circulaci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, d istribuci\u00f3n o entrega a t\u00edtulo gratuito de los prod uctos referidos en el Art\u00edculo 2\u00ba elaborados en la provin cia por establecimientos que no se encuentren habil ita- dos por la autoridad sanitaria provincial. Art. 11\u00ba - La habilitaci\u00f3n de referencia en el Art\u00edculo 10\u00ba se r\u00e1 espec\u00edfica seg\u00fan la actividad de que se trate y seg\u00fan las caracter\u00edsticas del producto a el aborar o comercializar. La habilitaci\u00f3n tendr\u00e1 como m\u00e1- ximo una vigencia de cinco (5) a\u00f1os a partir de la fecha de autorizaci\u00f3n. Vencido dicho plazo deber\u00e1 renovarse, observando el cumplimiento de los requis itos exigidos y los que indique la normativa vigent e. Acaecido el vencimiento, sin que se hubiere produci do su renovaci\u00f3n en tiempo y forma seg\u00fan lo esta- blezca la reglamentaci\u00f3n, operar\u00e1 autom\u00e1ticamente l a caducidad de la habilitaci\u00f3n. Art. 12\u00ba - A los efectos de la habilitaci\u00f3n de los establecim ientos y renovaci\u00f3n de la misma a los que refieren los Art\u00edculos 10\u00ba y 11\u00ba, la autoridad de a plicaci\u00f3n adoptar\u00e1 la normativa vigente exigida por la Autoridad Sanitaria Nacional y armonizada para el M ercosur en cuanto a las Buenas Pr\u00e1cticas de Fabrica - ci\u00f3n para Elaboradores, Importadores, Exportadores de Medicamentos y sus Anexos (2.004) adaptada a lo aprobado por la Asamblea Mundial de la Salud en 2.0 03. Pudi\u00e9ndose complementar dicha normativa pero en ning\u00fan caso esta modificaci\u00f3n podr\u00e1 ir en detrim ento o disminuci\u00f3n del est\u00e1ndar de calidad exigido a nivel nacional y del Mercosur. Los requisitos a exigir deber\u00e1n actualizarse de acu erdo a la normativa que vaya produciendo la Autorid ad Sanitaria Nacional. En ning\u00fan caso el Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Soci al de la Provincia autorizar\u00e1 habilitaciones con no r- mativas con menos requisitos de calidad que las exi gidas por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n. Art. 13\u00ba - La normativa a exigir por la autoridad de aplicaci \u00f3n para la habilitaci\u00f3n y renovaci\u00f3n de habili- taci\u00f3n a que refieren los art\u00edculos precedentes, de ber\u00e1 contemplar como presupuesto m\u00ednimo los siguien - tes puntos a los efectos de garantizar la calidad, eficacia e inocuidad del producto: Control de Calid ad, Saneamiento e Higiene, Validaci\u00f3n de Procesos, Recl amos, Retiro de Productos, Producci\u00f3n y An\u00e1lisis por Contrato, Autoinspecci\u00f3n y Auditor\u00edas de Calida d, Personal, Instalaciones, Equipos, Materiales, Do - cumentaci\u00f3n, Buenas Pr\u00e1cticas de Fabricaci\u00f3n, Buena s Pr\u00e1cticas de Control de Calidad, Productos Far- mac\u00e9uticos Est\u00e9riles, entre otros. Art. 14\u00ba - El Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social Provincial m antendr\u00e1 un Registro Provincial de Esta- blecimientos Elaboradores, Distribuidores, Comercia lizadores de Especialidades Medicinales e Insumos de Medicina Humana, donde se centralizar\u00e1n todos lo s datos que est\u00e9n obligados a suministrar para el cumplimiento de la presente ley. Art. 15\u00ba - A los efectos de adoptar el resguardo \u00e9tico, legal , y cient\u00edfico para dise\u00f1ar, conducir, registrar, e informar ensayos que involucran la participaci\u00f3n de seres humanos en el \u00e1mbito de la Provincia de Entre R\u00edos, ad\u00f3ptense como exigencia obligatoria el cumplimiento de la Gu\u00eda de Buenas Pr\u00e1cticas en Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica y todas las normativas exigid as por la Autoridad Sanitaria Nacional en cuanto a los requisitos que deben cumplir los investigadores y l os establecimientos asistenciales en los que se rea licen diversos tipos de ensayos cl\u00ednicos. Las exigencias deber\u00e1n actualizarse en concordancia con la normati va nacional. Art. 16\u00ba - Todo establecimiento que cuente con autorizaci\u00f3n na cional vigente para desarrollar actividades espec\u00edficas, ser\u00e1 habilitado por la autoridad de ap licaci\u00f3n para desarrollar las mismas actividades co n la sola presentaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n nacional prob atoria. Esto no exime a dichos establecimientos de los controles y fiscalizaci\u00f3n que efect\u00fae la provin cia, la cual puede anular o restringir la habilitac i\u00f3n na- cional en caso de incumplimiento de la normativa vi gente. CAPITULO IV. DEL REGISTRO, ELABORACI\u00d3N Y COMERCIALI ZACI\u00d3N: Art. 17\u00ba - Podr\u00e1n comercializarse o dispensarse a t\u00edtulo gratu ito en todo el \u00e1mbito de la Provincia de Entre R\u00edos las especialidades medicinales o farmac\u00e9 uticas y todo otro producto de uso y aplicaci\u00f3n en medicina humana que cumplan por lo menos con uno de los siguientes requisitos: a) Que tenga autorizaci\u00f3n vigente otorgada por el M inisterio de Salud de la Naci\u00f3n y se encuentre insc rip- to en el Registro de Especialidades Medicinales de dicho Ministerio. b) Que est\u00e9n autorizadas por la Autoridad Sanitaria Provincial para su circulaci\u00f3n exclusivamente en e l \u00e1mbito de la Provincia y que est\u00e9n inscriptas en el Registro Provincial de Especialidades Medicinales. Queda prohibida la comercializaci\u00f3n o entrega a t\u00edt ulo gratuito de los productos arriba mencionados qu e no cumplan con estas autorizaciones y registros exi gidos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 889 Art. 18\u00ba - La Autoridad Sanitaria Provincial podr\u00e1 prohibir en forma definitiva o temporaria la comercia- lizaci\u00f3n o dispensaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la provinci a de aquellos productos o lotes de los mismos que a \u00fan contando con autorizaci\u00f3n incumplan los controles d e calidad que efect\u00fae la autoridad de aplicaci\u00f3n. Art. 19\u00ba - Cr\u00e9ase el Registro Provincial de Especialidades Med icinales donde deber\u00e1n quedar claramente establecidos: datos del solicitante, datos del titu lar del certificado, datos de/los establecimiento/s elabora- dor/es (propios y/o contratados), datos de la mater ia prima, del producto, de las formas farmac\u00e9uticas , otra documentaci\u00f3n seg\u00fan lo establecido en el Art\u00edc ulo 21\u00ba. El Registro de un medicamento ser\u00e1 v\u00e1lido exclusiva mente para aquellas indicaciones y formas farmac\u00e9u- ticas para las cuales fue autorizado. Art. 20\u00ba - Para autorizar el registro de un producto, adem\u00e1s d e contemplar los puntos establecidos en el art\u00edculo siguiente, la Autoridad Sanitaria de Aplicaci\u00f3n deber\u00e1: a) Asegurar que la incorporaci\u00f3n est\u00e9 sustentada en criterios cient\u00edficos, teniendo en cuenta las rela ciones eficacia-seguridad, beneficio-riesgo, costo-efectiv idad, la eficiencia de los tratamientos y la calida d de los f\u00e1rmacos a incluir, las enfermedades prevalentes de la poblaci\u00f3n. b) Contar con un informe t\u00e9cnico escrito por parte de la Comisi\u00f3n Permanente del Formulario Terap\u00e9uti- co Provincial acerca de la pertinencia de su inclus i\u00f3n en el registro provincial. Art. 21\u00ba - Para acceder a la habilitaci\u00f3n de producci\u00f3n de una especialidad medicinal y al Registro Pro- vincial de Especialidades Medicinales, como a la re novaci\u00f3n de dicha inscripci\u00f3n, se deber\u00e1 cumplir co n los siguientes requisitos adem\u00e1s de los que determi ne la reglamentaci\u00f3n de la presente ley y la misma autoridad de aplicaci\u00f3n: a) Indicar: nombre, forma/s farmac\u00e9utica/s y v\u00eda/s de administraci\u00f3n, clasificaci\u00f3n farmacol\u00f3gica, c\u00f3d igos ATC, indicaciones propuestas, concentraci\u00f3n/es y po solog\u00edas, productos similares en Argentina, informa - ci\u00f3n necesaria para sustentar similaridad, f\u00f3rmula completa por gramo, mililitro, unidad de forma farm a- c\u00e9utica o porcentual, incluyendo excipientes, docum entaci\u00f3n necesaria para demostrar el origen y el co n- trol de calidad de la materia prima no producida, f uente de obtenci\u00f3n de la/s materia/s prima/s utiliz adas de origen biol\u00f3gico o biotecnol\u00f3gico, envase/s primarios, presentaci\u00f3n/es, contenido por unidad de venta, per\u00edodo de vida \u00fatil propuesto, fo rma de conservaci\u00f3n, condici\u00f3n de expendio propuest a, restricciones de uso. b) Cuando se trate de productos similares, la compo sici\u00f3n, la forma farmac\u00e9utica, y la concentraci\u00f3n d e la especialidad medicinal propuesta deber\u00e1n figurar en el listado de medicamentos autorizados por la Admi - nistraci\u00f3n Nacional de Medicamentos, Alimentos y Te cnolog\u00eda M\u00e9dica. c) Cumplir con la Farmacopea Argentina. d) Aportar los documentos donde se detallen los m\u00e9t odos de elaboraci\u00f3n de cada forma farmac\u00e9utica, incluyendo envase primario y secundario. e) Cuando no se trate de productos similares aporta r todos los estudios pertinentes que demuestren la eficacia farmacol\u00f3gica producida por la sustancia y su destino en el organismo. f) Demostrar la bioequivalencia para las formas far mac\u00e9uticas y principios activos cuando la misma co- rresponda seg\u00fan la exigencia establecida por la Aut oridad Sanitaria Nacional. g) Presentar los estudios toxicol\u00f3gicos que garanti cen su seguridad en condiciones normales de uso y e n relaci\u00f3n con la condici\u00f3n prevista de tratamiento. h) Presentar documentaci\u00f3n sobre el seguimiento de las Buenas Pr\u00e1cticas de Fabricaci\u00f3n y de los m\u00e9todo s de control de calidad utilizados para las materias primas, los productos intermedios, el proceso de fa brica- ci\u00f3n y el producto final. i) Presentar los estudios de estabilidad realizados . j) Presentar proyecto de prospecto y de r\u00f3tulo. k) Aportar datos del solicitante del Registro, del titular propuesto del certificado. l) Aportar copia de los certificados habilitantes d el establecimiento elaborador propio y/o contratado s, y copia de los contratos con establecimientos contrat ados en la actividad declarada. Art. 22\u00ba - La autorizaci\u00f3n de fabricaci\u00f3n y certificado de inscripci\u00f3n tendr\u00e1 una vigencia m\u00e1xima de cinco (5) a\u00f1os, vencido dicho plazo deber\u00e1 renovars e, y en cada caso, el plazo respectivo lo establece r\u00e1 la autoridad habilitante en forma particular, de acuer do con las ventajas cient\u00edficas, terap\u00e9uticas, t\u00e9cn icas y econ\u00f3micas que ofrezca el producto inscripto. Art. 23\u00ba - El titular de la autorizaci\u00f3n de fabricaci\u00f3n y cert ificado de inscripci\u00f3n deber\u00e1 gestionar con suficiente antelaci\u00f3n la renovaci\u00f3n de los mismos, pudiendo la autoridad de aplicaci\u00f3n acordar, denega r o modificar la que se hubiere concedido anteriormente . Acaecido el vencimiento sin que se hubiere produ- cido su renovaci\u00f3n en tiempo y forma, operar\u00e1 autom \u00e1ticamente la caducidad del certificado y la conse- cuente autorizaci\u00f3n de fabricaci\u00f3n, circulaci\u00f3n, co mercializaci\u00f3n y dispensaci\u00f3n. Art. 24\u00ba - En los envases primarios, secundarios, prospectos y todo otro impreso que haga a la comercia- lizaci\u00f3n y/o propaganda de medicamentos cuya inscri pci\u00f3n se solicite a la autoridad competente de Entr e R\u00edos, deber\u00e1 incluirse obligatoriamente: el nombre del principio activo o Denominaci\u00f3n Com\u00fan Interna- cional, concentraci\u00f3n, forma farmac\u00e9utica, condicio nes de almacenamiento, contenido por unidad de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 890 venta, la leyenda \"Industria Argentina\", la condici \u00f3n de venta autorizada, seg\u00fan corresponda, f\u00f3rmula cuali-cuantitativa, posolog\u00eda, fecha de elaboraci\u00f3n , fecha de vencimiento, n\u00famero de lote o partida y serie de fabricaci\u00f3n, nombre y domicilio del establecimie nto elaborador, nombre y apellido del Director T\u00e9cn i- co, la leyenda \"Especialidad Medicinal autorizada p or el Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social de la Pro - vincia de Entre R\u00edos\" y el n\u00famero del certificado d el Registro de Elaboraci\u00f3n pertinente, la leyenda c uan- do corresponda \"Este medicamento debe ser usado exc lusivamente bajo prescripci\u00f3n m\u00e9dica y no puede repetirse sin nueva receta m\u00e9dica\". Art. 25\u00ba - En el caso que se solicite la utilizaci\u00f3n de una ma rca comercial debe cumplimentarse lo dis- puesto precedentemente, en todo lugar donde la mism a figure, excepto en el troquel, seg\u00fan las siguient es especificaciones: a) Se utilizar\u00e1 el mismo color y caracteres tipogr\u00e1 ficos para el nombre gen\u00e9rico del principio activo o Denominaci\u00f3n Com\u00fan Internacional, concentraci\u00f3n y f orma farmac\u00e9utica, que el destinado a la indivi- dualizaci\u00f3n de la marca comercial. b) Se utilizar\u00e1 para individualizar el nombre gen\u00e9r ico del principio activo o Denominaci\u00f3n Com\u00fan Inter - nacional, concentraci\u00f3n y forma farmac\u00e9utica, carac teres tipogr\u00e1ficos que ser\u00e1n como m\u00ednimo un 20% m\u00e1s grandes que los utilizados para identificar la marca registrada. En caso de utilizaci\u00f3n de m\u00e1s de un principio activo, el tama\u00f1o de la letra podr\u00e1 ser d isminuido en forma proporcional. Art. 26\u00ba - El prospecto deber\u00e1 indicar como m\u00ednimo y en el or den que se menciona a continuaci\u00f3n: Nombre gen\u00e9rico del principio activo o Denominaci\u00f3n Com\u00fan Internacional, Marca Comercial (si la utiliza), Descripci\u00f3n del principio activo, Farmaco log\u00eda del principio activo (mecanismo de acci\u00f3n, ot ras acciones), Indicaciones aceptadas y no aceptadas, P recauciones (lactancia, gerontes, ni\u00f1os, embarazo, teratogenia, etc.),Interacciones por medicaci\u00f3n con comitante, Efectos indeseables, Signos de intoxicac i\u00f3n y antidotismo o tratamiento, Formas de presentaci\u00f3n , Dosis usuales por edades, V\u00edas de administraci\u00f3n, Condiciones de almacenamiento, Estabilidad (lapso d e aptitud desde su preparaci\u00f3n), Incompatibilidades , Indicaciones al paciente antes de usar el medicamen to y durante el tratamiento, Informaci\u00f3n complemen- taria. Se deber\u00e1 enmarcar en forma sobresaliente, el \u00edtem ALERTA, el cual se refiere a efectos adversos serio s que pudiera provocar el principio activo del medica mento y que requieren de la suspensi\u00f3n del tratamie n- to y nueva consulta m\u00e9dica. Este \u00edtem debe colocars e al principio de la informaci\u00f3n, en los casos que as\u00ed lo requieran. Art. 27\u00ba - Las autorizaciones de fabricaci\u00f3n y su inscripci\u00f3n en el Registro Provincial de Medicamentos ser\u00e1n canceladas: A - Pedido del titular. B - Cuando por resultado de farmacovigilancia se de termine que el producto resulta nocivo, no seguro, ineficaz en las condiciones normales de uso. C - Por cualquier modificaci\u00f3n, alteraci\u00f3n, o incum plimiento de las condiciones exigidas para su autor i- zaci\u00f3n. D - Cuando el producto no mantenga finalidades tera p\u00e9uticas \u00fatiles acordes a los adelantos cient\u00edficos . E - Por vencimiento de los plazos exigidos en los A rt\u00edculos 11\u00ba y 21\u00ba no verific\u00e1ndose la renovaci\u00f3n c o- rrespondiente. Art. 28\u00ba - La autoridad sanitaria podr\u00e1 determinar el contenid o por envase m\u00e1ximo y m\u00ednimo de acuerdo a las normas de tratamiento cient\u00edficamente avalada s. As\u00ed tambi\u00e9n podr\u00e1 determinar de acuerdo a las normas legales vigentes, y las que surjan de la reg lamentaci\u00f3n de la presente, los procedimientos de f rac- cionamiento, distribuci\u00f3n y dispensaci\u00f3n que permit an una econom\u00eda para el acceso al tratamiento com- pleto, resguardando los intereses de la salud de la comunidad. Art. 29\u00ba - El envase secundario deber\u00e1 utilizar el sistema de r\u00f3tulos troquelados vigente en todo el pa\u00eds. Art. 30\u00ba - La autoridad de aplicaci\u00f3n determinar\u00e1 la condici\u00f3 n de dispensaci\u00f3n al p\u00fablico, seg\u00fan la natu- raleza o peligrosidad del medicamento en cuesti\u00f3n, que podr\u00e1 ser sin receta, con receta, con receta ar chi- vada o receta oficial archivada. Cuando a criterio de la misma, la relaci\u00f3n beneficio-riesgo indique, por medio de estudios debidamente probados, su eficacia e inocuidad, podr\u00e1 autorizar la venta libre, enten - diendo \u00e9sta como la venta sin receta. Bajo ninguna consideraci\u00f3n la condici\u00f3n de dispensa ci\u00f3n de un medicamento autorizado por la autoridad provincial deber\u00e1 ser de menor exigencia a lo autor izado por el Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n para el/los mismo/s principio/s activo/s, forma de prese ntaci\u00f3n y administraci\u00f3n. CAPITULO V: CONTROL Y FISCALIZACION Art. 31\u00ba - La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 verificar a trav \u00e9s de auditor\u00edas permanentes la calidad de las especialidades farmac\u00e9uticas que se comercializan y dispensan en el territorio de la provincia, como a s\u00ed tambi\u00e9n de las materias primas, de los productos in termedios, del material de envasado y de las condic io- nes de conservaci\u00f3n, transporte y venta. De la mism a forma deber\u00e1 auditar peri\u00f3dicamente en terreno el cumplimiento de las condiciones bajo las cuales fue ron habilitados los establecimientos para las disti ntas ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 891 actividades espec\u00edficas y de las Buenas Pr\u00e1cticas d e Manufactura por parte de los establecimientos aut ori- zados como elaboradores. Art. 32\u00ba - Los controles de calidad se podr\u00e1n hacer en labora torios propios que cuenten con el equipa- miento de la complejidad necesaria para la realizac i\u00f3n de los controles de calidad de los insumos m\u00e9di cos afectados por la presente ley o en laboratorios acr editados para tal efecto por la Autoridad Sanitaria com- petente con los cuales deber\u00e1 celebrar el convenio pertinente. Los controles deber\u00e1n considerar los an \u00e1li- sis f\u00edsico, qu\u00edmico, microbiol\u00f3gico y cuando corre sponda de biodisponibilidad/bioequivalencia como todo otro control que determine la autoridad de apl icaci\u00f3n, debiendo incluir como m\u00ednimo: Descripci\u00f3n y estado del envase, cumplimiento de no rmas Descripci\u00f3n y estado del cierre del envase, cumplim iento de normas An\u00e1lisis y estado del r\u00f3tulo, cumplimiento de norma s Aspecto del contenido: color, olor, turbidez, etc. En caso de ser un producto a reconstituir, cumplimi ento de la pauta de reconstituci\u00f3n, PH del producto en forma directa o luego de la reco nstituci\u00f3n Ensayos de identificaci\u00f3n del/os principio/s activo /s Ensayos de cuantificaci\u00f3n del/os principio/s activo /s Ensayos microbiol\u00f3gicos Otros. Art. 33\u00ba - El Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social de la Provin cia de Entre R\u00edos se encuentra facultado a trav\u00e9s del organismo de aplicaci\u00f3n de la presente l ey a proceder al retiro del mercado de muestras de los productos mencionados en el Art\u00edculo 2\u00ba a los efect os de verificar si los mismos se ajustan a lo autor izado y declarado y si re\u00fanen las condiciones descriptas en la presente ley y sus normas reglamentarias. Art. 34\u00ba - Los inspectores y funcionarios de la autoridad de a plicaci\u00f3n podr\u00e1n ingresar en los estableci- mientos radicados en la Provincia de Entre R\u00edos don de se ejerzan las actividades comprendidas en la presente ley, cuenten o no con habilitaci\u00f3n vigente , a los efectos de efectuar los controles y auditor ias necesarias, estando facultados a esos efectos, si f uera necesario, a requerir el auxilio de la fuerza p\u00fablica, como asimismo, la pertinente orden de allanamiento del Juez competente de turno, con expresa habilita- ci\u00f3n de d\u00eda y hora. Art. 35\u00ba - Los profesionales prescriptores y dispensadores de l \u00e1mbito p\u00fablico y privado a quienes se les ofrezcan especialidades medicinales o todo otro pro ducto de uso y aplicaci\u00f3n en medicina humana que no se encuentren autorizados seg\u00fan lo estipulado en la presente ley, est\u00e1n obligados a denunciarlos en fo rma fehaciente a la Autoridad Sanitaria Provincial. Art. 36\u00ba - Queda prohibida toda forma de anuncios p\u00fablico par a los productos que no hayan sido autori- zados en la condici\u00f3n de venta libre. Toda publicid ad para estos \u00faltimos productos deber\u00e1n contar con autorizaci\u00f3n previa de la autoridad de aplicaci\u00f3n y siempre deber\u00e1 limitarse estrictamente a la acci\u00f3n farmacol\u00f3gica del producto, expresada en forma tal que no induzca ni a la automedicaci\u00f3n, ni a cometer excesos, y que no vulnere los intereses de la salud p\u00fablica o la \u00e9tica profesional. Art. 37\u00ba - Si se incurriera en actos u omisiones que a juicio de la autoridad de aplicaci\u00f3n, constituyan un peligro para la salud de las personas, se podr\u00e1 act uar preventivamente disponiendo: a) Clausura total o parcial del establecimiento, lo cales y/o equipos. b) Retiro del mercado, comiso y/o destrucci\u00f3n de pr oductos o lotes identificados del producto cuestion a- do. c) Intervenci\u00f3n t\u00e9cnica total o parcial y suspensi\u00f3 n del proceso de fabricaci\u00f3n. Ninguna de las medidas enunciadas precedentemente p odr\u00e1 tener una duraci\u00f3n mayor a los 120 d\u00edas h\u00e1bi- les. Art. 38\u00ba - Queda prohibido: a) La fabricaci\u00f3n, almacenamiento, fraccionamiento, circulaci\u00f3n, distribuci\u00f3n, y dispensaci\u00f3n al p\u00fabli co de productos ileg\u00edtimos o que no cumplan con los re quisitos exigidos en la presente ley. b) Durante la vigencia del certificado, el producto r no podr\u00e1 modificar la f\u00f3rmula de especialidad med ici- nal, ni la proporci\u00f3n entre sus componentes, ni la forma de presentaci\u00f3n y v\u00eda de administraci\u00f3n, ni e l envase. Toda modificaci\u00f3n requerir\u00e1 autorizaci\u00f3n es pec\u00edfica. c) La realizaci\u00f3n de cualquiera de las actividades mencionadas en el Art\u00edculo 2\u00ba en violaci\u00f3n a la pre sente ley y a las normas que reglamentan su ejercicio. d) La publicidad de productos de venta libre no aut orizadas por la autoridad de aplicaci\u00f3n. e) Realizar promoci\u00f3n de los productos afectados po r la presente ley, violando la \u00e9tica profesional. Art. 39\u00ba - Las infracciones a la presente ley y de las normas que en su consecuencia se dicten, sin perjui- cio de las responsabilidades civiles, penales o de otro orden que puedan concurrir, ser\u00e1n sancionadas con: a) Multa, por los montos que determine la reglament aci\u00f3n. b) Clausura total, parcial, temporal o definitiva, seg\u00fan la gravedad de la falta o reiteraci\u00f3n de la i nfrac- ci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 892 c) Suspensi\u00f3n o cancelaci\u00f3n de la habilitaci\u00f3n de l a autorizaci\u00f3n de fabricaci\u00f3n y del certificado de ins- cripci\u00f3n del producto. d) Suspensi\u00f3n o cancelaci\u00f3n de los registros oficia les, de los responsables de la Direcci\u00f3n T\u00e9cnica, c on comunicaci\u00f3n a las entidades profesionales correspo ndientes. e) Comiso, retiro del mercado y destrucci\u00f3n de los medicamentos o productos en infracci\u00f3n. f) Las sanciones podr\u00e1n aplicarse separada o conjun tamente, seg\u00fan los antecedentes del infractor y la gravedad de la falta. Ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el procedi miento establecido en los juicios de faltas del C\u00f3d igo de Procedimiento Penal de la Provincia. CAPITULO VI: USO RACIONAL DEL MEDICAMENTO VI.1) Formulario Terap\u00e9utico Provincial: Art. 40\u00ba - Cr\u00e9ase el Formulario Terap\u00e9utico Provincial que con stituir\u00e1 el marco de referencia para la prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n, y estar\u00e1 sustentado en criterios cient\u00edficos, teniendo en cuenta el lista do de Medicamentos Esenciales de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y las relaciones eficacia-seguridad, beneficio-riesgo, costo-efectividad, la eficiencia de los tratamientos y la calidad de los f\u00e1rmacos a incluir, las enfermedades prevalentes de la poblaci\u00f3n. Art. 41\u00ba - Las especialidades medicinales a incluir en el For mulario Terap\u00e9utico Provincial deben estar necesariamente registradas en el Registro Nacional o Provincial de Especialidades Medicinales. Art. 42\u00ba - El Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social constituir\u00e1 la Comisi\u00f3n Permanente del Formulario Terap\u00e9utico Provincial siendo sus funciones : a) Elaborar y actualizar el Formulario con los crit erios establecidos en el art\u00edculo precedente, conte m- plando la informaci\u00f3n que se releve por el Sistema Provincial y Nacional de F\u00e1rmacovigilancia. El For- mulario deber\u00e1 ser actualizado cada tres a\u00f1os. b) Asesorar a la autoridad de aplicaci\u00f3n sobre la i ncorporaci\u00f3n al Registro Provincial de Especialidad es Medicinales previamente a incorporar al mismo un nu evo producto. c) Otras que la reglamentaci\u00f3n y la autoridad de ap licaci\u00f3n determinen. Art. 43\u00ba - Los integrantes de la Comisi\u00f3n deber\u00e1n acreditar an tecedentes cient\u00edficos en el campo de la farmacolog\u00eda, la medicina y la bioqu\u00edmica, resultan do de total incompatibilidad su vinculaci\u00f3n directa o circunstancial o a trav\u00e9s de terceros con el sector de la industria y comercio regulado por la present e ley. La Comisi\u00f3n Permanente del Formulario Terap\u00e9utico P rovincial deber\u00e1 integrarse con: a) Docentes Titulares de las c\u00e1tedras de Farmacolog \u00eda de las Universidades Nacionales. b) Docentes Titulares de las Facultades de Farmacia , Bioqu\u00edmica, y Medicina de Universidades Naciona- les. c) Los Institutos de Investigaci\u00f3n Nacionales relac ionados a la tem\u00e1tica. d) Profesionales farmac\u00e9uticos a cargo de los serv icios de farmacia de hospitales p\u00fablicos. e) Profesionales representantes del Grupo Argentino Por el Uso Racional del Medicamento (GAPURMED) y otras organizaciones de la sociedad ci vil relacionadas con la tem\u00e1tica. f) Otros expertos que por su trabajo en el tema esp ec\u00edfico puedan realizar su aporte cient\u00edfico. Art. 44\u00ba - El Formulario Terap\u00e9utico Provincial ser\u00e1 editado con la selecci\u00f3n de drogas determinadas por la Comisi\u00f3n Permanente ordenadas por su denominaci\u00f3 n gen\u00e9rica o Denominaci\u00f3n Com\u00fan Internacional agrupadas por su acci\u00f3n terap\u00e9utica y nivel de uso correspondiente. Esto se complementar\u00e1 con: a) Monograf\u00eda de cada droga donde se especifique do sis recomendada, acciones y usos, interacciones, efectos adversos, contraindicaciones y estabilidad. b) Selecci\u00f3n de patolog\u00edas prevalentes por aparato, sugiriendo tratamiento con drogas del Formulario Terap\u00e9utico. c) Nombre comercial de los f\u00e1rmacos a incluir seg\u00fan forma farmac\u00e9utica y presentaci\u00f3n. Art. 45\u00ba - El Formulario Terap\u00e9utico Provincial ser\u00e1 de uso ob ligatorio en el \u00e1mbito de la Provincia de Entre R\u00edos tanto en el sector p\u00fablico, en el privad o como en el sistema de obras sociales. Art. 46\u00ba - El Estado deber\u00e1 garantizar la publicaci\u00f3n actua lizada del Formulario Terap\u00e9utico Provincial y el acceso gratuito al mismo de los profesionales ha bilitados para la prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n del \u00e1 mbi- to sector p\u00fablico, en el privado como en el sistema de obras sociales. El Estado deber\u00e1 difundir en la poblaci\u00f3n en genera l, la existencia y las ventajas del uso del Formula rio Terap\u00e9utico Provincial, la obligatoriedad de uso po r parte de los profesionales prescriptores y dispen sado- res. Art. 47\u00ba - El Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social deber\u00e1 imple mentar programas de educaci\u00f3n sanitaria permanentes dirigidos a la poblaci\u00f3n en general sob re el Uso Racional del Medicamento, donde se deber\u00e1 contemplar: a) El da\u00f1o para la salud que significan la prescrip ci\u00f3n y el uso de medicamentos que no sean estrictam en- te imprescindibles seg\u00fan las pautas cient\u00edficas que lo indiquen. b) El perjuicio de la automedicaci\u00f3n y del almacena miento domiciliario de especialidades farmac\u00e9uticas . c) El estricto cumplimiento de los tratamientos con medicamentos seg\u00fan lo prescripto. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 893 d) La importancia de informar al profesional sobre efectos adversos observados luego de la administra- ci\u00f3n de un medicamento. e) La importancia de la implementaci\u00f3n y uso del Fo rmulario Terap\u00e9utico Provincial. f) La posibilidad de sustituci\u00f3n de medicamentos, e l uso adecuado de esta posibilidad por parte del di s- pensador; el derecho del usuario a la sustituci\u00f3n. Art. 48\u00ba - El Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social deber\u00e1 imple mentar un Programa de Capacitaci\u00f3n permanente dirigido a los profesionales prescriptor es y dispensadores sobre el Uso Racional del Medica - mento, la utilizaci\u00f3n del Formulario Terap\u00e9utico Pr ovincial y la implementaci\u00f3n de un sistema de denun - cia obligatoria de efectos adversos observados en p acientes ante el suministro de una especialidad far ma- c\u00e9utica determinada en el marco de un Programa de F \u00e1rmacovigilancia Provincial. El Estado deber\u00e1 proveer, la informaci\u00f3n cient\u00edfica y objetiva sobre los estudios farmacol\u00f3gicos, toxi co- l\u00f3gicos y cl\u00ednicos en los que se bas\u00f3 la inclusi\u00f3n de los productos en el Formulario Terap\u00e9utico Provi n- cial. Art. 49\u00ba - El Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social deber\u00e1 garan tizar, de acuerdo con la naturaleza del producto y las normas de tratamiento, que los proce dimientos de fraccionamiento, distribuci\u00f3n y dispen - saci\u00f3n permitan la accesibilidad del tratamiento co mpleto y el uso racional del medicamento. VI.2 . Prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n: Art. 50\u00ba - Toda receta o prescripci\u00f3n m\u00e9dica u odontol\u00f3gica de ber\u00e1 efectuarse en forma obligatoria ex- presando el nombre gen\u00e9rico del medicamento o denom inaci\u00f3n com\u00fan internacional (DCI), seguida de forma farmac\u00e9utica y dosis/unidad, con detalle del grado de concentraci\u00f3n. La receta podr\u00e1 indicar ade - m\u00e1s del nombre gen\u00e9rico o DCI, el nombre o marca co mercial. Queda prohibido todo tipo de relaci\u00f3n contractual, convenio o regulaci\u00f3n de las prestaciones m\u00e9dicas q ue obliguen a los profesionales a prescribir exclusiva mente por denominaci\u00f3n comercial. Art. 51\u00ba - Los farmac\u00e9uticos legalmente habilitados y matricul ados de las farmacias, al momento de la dispensa deber\u00e1n obligatoriamente informar al p\u00fabli co todas las especialidades medicinales o marcas comerciales que contengan el mismo principio activo o combinaci\u00f3n de ellos, la misma cantidad de uni- dades por envase, la misma forma farmac\u00e9utica, la m isma concentraci\u00f3n que la que fueron prescriptos, y los precios de cada una. Art. 52\u00ba - En el caso de prescripciones que consignen luego de l nombre gen\u00e9rico o DCI el nombre co- mercial de la especialidad, los farmac\u00e9uticos al mo mento de la dispensa de la receta pueden entregar a l p\u00fablico, a su pedido y habi\u00e9ndolo debidamente infor mado seg\u00fan lo estipulado en el Art\u00edculo 51\u00ba, otro medicamento de menor costo y que contenga el mismo principio activo o combinaci\u00f3n de ellos, la misma cantidad de unidades por envase, la misma forma far mac\u00e9utica, la misma concentraci\u00f3n que la que fuera prescripta, aprobada por la Autoridad Sanitaria Pro vincial o Nacional y que se encuentre en el Formula rio Terap\u00e9utico Provincial. Se deber\u00e1 consignar en la r eceta el consentimiento del destinatario del servic io y/o adquirente, con relaci\u00f3n a la informaci\u00f3n recib ida y el medicamento expendido individualizado por su nombre gen\u00e9rico o DCI y marca comercial, seguido de fecha, firma, sello donde conste su nombre y ape- llido y n\u00famero de matr\u00edcula profesional. Queda prohibido todo tipo de relaci\u00f3n contractual, convenio o regulaci\u00f3n de la dispensaci\u00f3n que impida a los profesionales farmac\u00e9uticos la posibilidad de o frecer al consumidor la sustituci\u00f3n en los t\u00e9rminos del presente art\u00edculo. Art. 53\u00ba - El Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social ser\u00e1 encarga do de elaborar el modelo de receta m\u00e9dica que ser\u00e1 de uso obligatorio en todas las prescripci ones a realizarse en la Provincia de Entre R\u00edos: a) Identificaci\u00f3n del paciente b) Diagn\u00f3stico o s\u00edntomas de acuerdo a la Nomenclat ura Internacional de Enfermedades de la OMS, que podr\u00e1 ser sustituido cuando lo obligue la legislaci \u00f3n especial o a petici\u00f3n del paciente, por el texto \"Se- creto m\u00e9dico\". c) Nombre gen\u00e9rico o Denominaci\u00f3n Com\u00fan Internacio nal d) Nombre comercial de la droga (opcional) e) Concentraci\u00f3n. f) Forma farmac\u00e9utica. g) Cantidad de unidades por envase h) V\u00eda de aplicaci\u00f3n, posolog\u00eda y duraci\u00f3n del trat amiento. i) Identificaci\u00f3n adecuada del profesional prescrip tor y dispensador. j) Las diversas instituciones podr\u00e1n agregar a este modelo obligatorio de receta m\u00e9dica lo que conside ren necesario para su funcionamiento administrativo Art. 54\u00ba - Toda receta prescripta s\u00f3lo por marca, o que omita forma farmac\u00e9utica y/o concentraci\u00f3n, no ser\u00e1 v\u00e1lida para el expendio del medicamento que se trate, y se dar\u00e1 por receta no prescripta. Si omit i\u00f3 la cantidad de unidades por envase, el farmac\u00e9utico po dr\u00e1 entregar el medicamento que re\u00fana las dem\u00e1s condiciones que exige la presente ley y que conteng a la menor cantidad de unidades. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 894 Art. 55\u00ba - Los farmac\u00e9uticos deber\u00e1n registrar en un libro ru bricado y foliado por la Secretar\u00eda de Salud los datos que correspondan al profesional prescribi ente, fechas de prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n, y dem\u00e1 s datos del medicamento prescripto y dispensado, as\u00ed como n\u00famero de lote, n\u00famero de registro ante el Autoridad Sanitaria Provincial o Nacional. Correspo nder\u00e1 dejar anotado tambi\u00e9n la receta que se tenga por no prescripta, as\u00ed como cuando no se haya indic ado la cantidad de unidades por envase. VI.3. Farmacovigilancia: Art. 56\u00ba - Crease el Sistema Provincial de Farmacovigilancia que tendr\u00e1 por objetivo centralizar la in- formaci\u00f3n sobre: 1. Efectos adversos debido al suministro de una especialidad farmac\u00e9ut ica determinada que por su fre- cuencia o por ser influidos por factores no existen tes en las condiciones controladas de los experimen tos, no han sido detectadas en fases anteriores. Tambi\u00e9n los eventos adversos presentados con material tecn o- l\u00f3gico biom\u00e9dico, de diagn\u00f3stico de uso y aplicaci\u00f3 n en humanos, de terapias alternativas y de prepara - ciones magistrales. 2. Diferencias en eficacia en mas o en menos, o ampliando o disminuyendo las i ndicaciones. Art. 57\u00ba - Crease dentro de la APMAT el Departamento de Farmac ovigilancia que funcionar\u00e1 como Efector Central del Sistema Provincial de Farmacovi gilancia. El sistema contar\u00e1 a su vez con Efectores Perif\u00e9ricos, constituidos por entidades de reconoci da trayectoria ya sea acad\u00e9mica u hospitalaria p\u00fabl ica o privada. El Departamento de Farmacoviglancia deber\u00e1 contar con los Servicios de Informaci\u00f3n de Medi- camentos y Seguridad y Eficacia. El Departamento de Farmacovigilancia deber\u00e1 coordin ar sus acciones con el Sistema Nacional de Farma- covigilancia y con la Comisi\u00f3n del Formulario Terap \u00e9utico Provincial. Art. 58\u00ba - El Departamento de Farmacovigilancia implementar\u00e1 p ara recepcionar las notificaciones como para informar a todos los profesionales de salud in volucrados en la prescripci\u00f3n los datos recogidos y las resoluciones tomadas: a) Una ficha de notificaci\u00f3n de efectos adversos. b) Un Bolet\u00edn peri\u00f3dico sobre Farmacovigilancia: hi storia, antecedentes, prop\u00f3sitos, modalidad de trab a- jo, difusi\u00f3n de los efectos informados y decisiones tomadas en consecuencia. c) Un sistema inform\u00e1tico tanto para la notificaci\u00f3 n de efectos adversos como para la difusi\u00f3n del Bol et\u00edn. d) Una base de datos para la captura y codificaci\u00f3n de todas las notificaciones de efectos adversos. Art. 59\u00ba - Los profesionales de la salud tienen la obligaci\u00f3n de informar con celeridad al Departamento de Farmacovigilancia de los efectos inesperados, ad versos, falta de eficacia o t\u00f3xicos que observen y que puedan ser atribuidos al uso de drogas, medicamento s y todo otro producto de uso y aplicaci\u00f3n en medi- cina humana. Art. 60\u00ba - Los fabricantes y titulares de autorizaciones de dr ogas, medicamentos y todo otro producto de uso y aplicaci\u00f3n en medicina humana est\u00e1n obligados a informar con celeridad a la autoridad de aplica- ci\u00f3n de los efectos inesperados, adversos, o t\u00f3xico s que puedan ser causados por productos que fabrica n o comercializan. Art. 61\u00ba - El Departamento de Farmacovigilancia deber\u00e1 realiza r actividades de promoci\u00f3n y difusi\u00f3n del Sistema Provincial de Farmacovigilancia en establec imientos sanitarios p\u00fablicos, asociaciones profesio - nales, obras sociales, laboratorios farmac\u00e9uticos c on residencia en la provincia, universidades p\u00fablic as y privadas, entre otros. CAPITULO VII: ASIGNACI\u00d3N PRESUPUESTARIA Art. 62\u00ba - Las partidas presupuestarias destinadas para el normal funcionamiento de la APMAT, entidad de aplicaci\u00f3n de la presente ley ser\u00e1 afectado a un Programa espec\u00edfico dentro de la dependencia de la Secretar\u00eda de Salud, Ministerio de Salud y Acci\u00f3n S ocial. Art. 63\u00ba - Lo producido por multas por incumplimiento de la p resente ley ingresar\u00e1 a una Cuenta Espe- cial a crearse en el \u00e1mbito de APMAT y tendr\u00e1 el ex clusivo destino de ser utilizado en todo lo necesar io para el cumplimiento de la presente ley. CAPITULO VIII : DISPOSICIONES TRANSITORIAS Art. 66\u00ba - Los titulares de habilitaciones de establecimiento s, de autorizaciones de fabricaci\u00f3n y de certi- ficaci\u00f3n otorgados por la autoridad provincial con anterioridad a la vigencia de la presente ley deber \u00e1n cumplir con lo dispuesto en la misma, en un plazo i mprorrogable de 365 d\u00edas corridos a partir de su vi - gencia, bajo apercibimiento de cancelaci\u00f3n de las h abilitaciones, autorizaciones, y certificados, clau sura de los establecimientos y comiso de los productos q ue se est\u00e9n comercializando. Art. 67\u00ba - La implementaci\u00f3n de la presente ley se realizar\u00e1 por etapas, siendo prioritario la formulaci\u00f3n de la normativa a exigir y la capacitaci\u00f3n de recur so humano. Todo el proceso, formaci\u00f3n de recurso humano, formulaci\u00f3n de normativas y puesta en march a del equipamiento, no deber\u00e1 demandar m\u00e1s de 365 d\u00edas corridos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 895 Art. 68\u00ba - Hasta el pleno funcionamiento de la presente ley el Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social podr\u00e1 celebrar convenios con la Autoridad Sanitaria Nacio nal y/o Universidades Nacionales y/o Institutos de Investigaci\u00f3n Nacionales, y/o otras Jurisdicciones Provinciales a los efectos de contar con la asisten cia t\u00e9cnica y apoyo log\u00edstico para la normal implement aci\u00f3n de esta ley a partir de su puesta en vigencia . Las Instituciones con las que se celebrar\u00e1 el conve nio deber\u00e1n cumplir con las exigencias y normativas vigentes de la ANMAT. CAPITULO IX. DEFINICIONES Y DENOMINACIONES: Art. 69\u00ba - Incorp\u00f3rese como parte de la presente ley el glos ario de t\u00e9rminos dispuesto en el Anexo. Art. 70\u00ba - Der\u00f3guese toda disposici\u00f3n que se oponga a la pres ente ley. Art. 71\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. L\u00d3PEZ - ROGEL - GRIMALT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Para exponer los motivos de la presente iniciativa legislativa resulta oportuno analizar la evolu- ci\u00f3n del lugar que ocupa el medicamento en nuestra sociedad. Recurriremos para ello al concepto de \"campo\" -en este caso de campo de la salud- entendi endo que es una categor\u00eda \u00fatil a los fines de hacer visibles los conflictos ideol\u00f3gicos y de intereses que atraviesan la cuesti\u00f3n. Concebir la salud desde el criterio de Bordieu de \"campo social din\u00e1mico\", nos permite realizar, como dicen los doctores Susana Belmartino y Carlos Bloch, un \"an\u00e1lisis en profundi dad de los conflictos fundados en el control de los recursos materiales y simb\u00f3licos que generan o circ ulan en su interior, la observaci\u00f3n de mecanismos constitutivos de las relaciones de poder que en \u00falt ima instancia dirimen, la reconstrucci\u00f3n de los con teni- dos de la producci\u00f3n ideol\u00f3gica destinada a justifi car el statu quo o a elaborar propuestas alternativ as, y la constituci\u00f3n de sujetos que son portadores, concien tes o inconscientes de tales alternativas.\" (1) Sig uien- do este concepto, podemos afirmar que la problem\u00e1ti ca del medicamento conforma uno de los factores estructurantes del campo de la salud, configurando modelos organizativos del sistema sanitario y de lo s actores sociales diversos que componen un tramado c onflictivo, necesario de regular para asegurar la atenci\u00f3n de la salud y por lo tanto la calidad de v ida de nuestra poblaci\u00f3n. Si historiamos la evoluci\u00f3n del campo de la salu d, veremos que en los a\u00f1os cuarenta, cuando nac\u00eda el sistema de salud ingl\u00e9s propuesto por Lord Beberidge y puesto en marcha por el ministro Aneu- rim Bevam bajo el signo de la solidaridad general, el rol de la industria y la actividad farmacol\u00f3gica eran de escasa significaci\u00f3n en t\u00e9rminos econ\u00f3micos y de poder. Entonces, en nuestro pa\u00eds, el lugar que ocu - paba el tema de medicamentos en la pol\u00edtica sanitar ia del Ministro Ram\u00f3n Carrillo era m\u00ednima, pues su gesti\u00f3n centraba su atenci\u00f3n en el cambio de las co ndiciones de vida y de trabajo que afectaban la sal ud y produc\u00edan enfermedad en la poblaci\u00f3n. Pasados los a \u00f1os, es cl\u00e1sico se\u00f1alar los intentos de regular la ad- ministraci\u00f3n del medicamento por el ministro O\u00f1ativ ia durante el gobierno de Illia como un momento dram\u00e1tico de la irrupci\u00f3n de este nuevo y poderoso actor: la industria farmacol\u00f3gica. El prodigioso desarrollo contempor\u00e1neo de la farma colog\u00eda ha tornado enormemente complejo el campo vinculado a la producci\u00f3n, comercializaci\u00f3n, dispensaci\u00f3n, prescripci\u00f3n, etc. del medicamento, apareciendo a la par del efecto terap\u00e9utico buscado , fen\u00f3menos negativos concomitantes como el de la utilizaci\u00f3n irracional, la falsificaci\u00f3n y el contr abando. El medicamento ha estado centralmente motor iza- do en su producci\u00f3n y distribuci\u00f3n por mecanismos d e mercado que no han resuelto manifiestas inequi- dades en el acceso de los pacientes necesitados de ellos. Tal como se\u00f1ala el Dr. Gianni Tognoni, expe rto de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud y Director d el Instituto de Investigaciones Farmacol\u00f3gicas \"Ma- rio Negri\" de Mil\u00e1n: \"... Actualmente se habla mucho del medicamento como bie n de mercado. Ojal\u00e1 que fuera un bien de mercado pues por lo menos tendr\u00edam os la garant\u00eda de que tiene las caracter\u00edsticas de medicamento.... He aqu\u00ed una situaci\u00f3n paradojal: lo s medicamentos de mercado muchas veces, sobre todo en los pa\u00edses llamados en desarrollo, no tienen car acter\u00edsticas de medicamentos....\". Efectivamente, los mecanismos de mercado del medic amento de por s\u00ed no garantizan la calidad m\u00ednima del producto y es un mercado imperfecto. Las principales fallas son: a) La profusi\u00f3n de compor- tamientos comerciales que limitan o impiden la comp etencia . Se utiliza el nombre comercial patentado por cada laboratorio, presentando el medicamento co mo un bien \u00fanico, ocultando las posibilidades de sustituirlo por otros. Al no haber conocimiento de los equivalentes y sustitutos, los medicamentos no compiten entre s\u00ed y no se garantiza al usuario la p osibilidad de elegir el de menor precio. b) La asimetr\u00eda de la informaci\u00f3n , que nace del hecho de que los usuarios tienen poc o conocimiento sobre las ventajas, peligros y equivalencias de los medicamentos que de ben adquirir, de modo que est\u00e1n obligados a confiar ciegamente en la opini\u00f3n del m\u00e9dico quien en muchos casos tiene una informaci\u00f3n sesgada y parcial de los productos . c) La capacidad que tiene la oferta de determinar la demanda . La estrategia de merca- deo de los laboratorios y distribuidores de medicam entos , como la entrega de est\u00edmulos y premios a lo s m\u00e9dicos y farmac\u00e9uticos tienen el prop\u00f3sito de prom over el uso de medicamentos que no son necesaria- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 896 mente ni los m\u00e1s apropiados, ni los m\u00e1s eficaces, a provechando la urgencia asociada a la enfermedad y la asimetr\u00eda de informaci\u00f3n. d) El desequilibrio en el poder del mercado , debido a la presencia de muy pocos oferentes de un medicamento (monopolio u olig opolio) frente a muchos compradores dispersos, de modo que los precios no reflejan los costos de la p roducci\u00f3n sino el poder de la oferta (los laborator ios y las cadenas de distribuci\u00f3n). Este poder incrementa las utilidades e induce un nivel general de precio s altos. Ante esta realidad el rol del Estado es garantizar al medicamento como un bien social, de manera tal que se asegure el acceso a un medicamento adecu ado, seguro, y eficaz en el momento oportuno, con e l esquema terap\u00e9utico correcto y en relaci\u00f3n con el p erfil f\u00e1rmaco-epidemiol\u00f3gico regional. El medicamen - to no es una mercanc\u00eda m\u00e1s. Por lo tanto, es funci\u00f3 n indelegable del Estado verificar y controlar su e labo- raci\u00f3n, dispensaci\u00f3n y costo a fin de proteger a to dos los medicamentos esenciales, con el objeto de c ubrir las necesidades de salud de la poblaci\u00f3n en forma e quitativa. En un marco socio-econ\u00f3mico de libre mercado y con una fuerte presi\u00f3n ejercida por la industria farmac\u00e9utica, los entes financiadores (obras social es y Estado) se ven en dificultades de implementar pol\u00edticas de medicamentos, trasladando la mayor\u00eda d e las veces, los problemas a las personas. De esta manera una importante parte del presupuest o en salud se invierte en f\u00e1rmacos de dudosa utilidad y escasa seguridad, mientras que otras acc iones de probada eficacia son postergadas por falta de presupuesto. Los datos epidemiol\u00f3gicos y de f\u00e1rmaco vigilancia pertenecen al reino de la oscuridad, sin una real conciencia de las catastr\u00f3ficas consecuenc ias de la negligencia. Dos poderosas fuerzas act\u00faan en forma sin\u00e9rgica s obre el prescriptor de medicamentos: el pa- ciente que suele ver en la receta la se\u00f1al de que s u problema ha sido apreciado como corresponde y que va camino a solucionarse, y la industria farmac\u00e9uti ca que intenta vender sus productos farmac\u00e9uticos - buenos, regulares o malos- con una propaganda que a punta mas a la memoria que al razonamiento. En nuestro pa\u00eds uno de los principales generadores de demanda de medicamentos son los usua- rios. Esto denota la inexistencia de un sistema que asegure el acceso racional de medicamentos mientra s que se tolera o alienta el consumo de los mismos in cluyendo la permisividad hacia la venta libre de me di- camentos que exigen obligatoriamente la prescripci\u00f3 n. Esto produce los fen\u00f3menos conocidos como automedicaci\u00f3n y autoprescripci\u00f3n. La automedicaci\u00f3 n es la decisi\u00f3n individual de consumir un medica- mento de venta libre, cuyo uso no requiere interven ci\u00f3n del m\u00e9dico. La autoprescripci\u00f3n es la decisi\u00f3n de un individuo de consumir un medicamento que debe se r prescrito por un profesional autorizado, aceptan- do a veces la recomendaci\u00f3n de consumirlo efectuada por una tercera persona no habilitada para prescri - bir. La demanda de medicamentos por autoprescripci\u00f3 n denota debilidad en la cultura ciudadana de uso de medicamentos, mala calidad de los servicios de s alud y un vac\u00edo en los controles de venta o dispens a- ci\u00f3n al p\u00fablico de f\u00f3rmulas m\u00e9dicas. La automedicac i\u00f3n y la autoprescripci\u00f3n est\u00e1n ampliamente promo- vidas por la industria farmac\u00e9utica con grandes inv ersiones en publicidad, y con est\u00edmulos y premios e n las farmacias que es donde se brinda asesoramiento al usuario. En nuestra Provincia algunas farmacias hacen publicidad del tipo \"Pague dos y lleve tres m edicamentos\". Las ofertas en medicamentos, que esti - mulan a consumir lo innecesario terminan siendo per judiciales para la salud y necesariamente m\u00e1s costo - sas. El segundo gran generador de demanda de medicament os son los m\u00e9dicos. Por esta raz\u00f3n, una parte sustancial del esfuerzo comercial de los labo ratorios productores de medicamentos se orienta a i nci- dir en la decisi\u00f3n de los mismos mediante informaci \u00f3n, est\u00edmulos e incentivos para la prescripci\u00f3n de un determinado medicamento. Las pol\u00edticas p\u00fablicas ori entadas a lograr una prescripci\u00f3n \u00f3ptima y controla r las pr\u00e1cticas comerciales mencionadas est\u00e1n sustent adas en el uso obligatorio de la denominaci\u00f3n com\u00fan internacional o nombre gen\u00e9rico (DCI) lo que dismin uye relevancia a la promoci\u00f3n comercial; en el est\u00ed - mulo para el uso de protocolos de tratamiento y pre scripci\u00f3n a trav\u00e9s de formularios terap\u00e9uticos elab ora- dos con criterios de alto nivel cient\u00edfico; en nuev os modelos de formaci\u00f3n profesional de los m\u00e9dicos que privilegien un enfoque de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la salud; en los est\u00edmulos a mecanismos de infor- maci\u00f3n sobre los f\u00e1rmacos de manera independiente a la propaganda de la industria farmac\u00e9utica; en la sustituci\u00f3n de medicamentos en las farmacias por pr oductos intercambiables de menor precio. Pensar en remedios no es s\u00f3lo pensar en medicament os. Es tambi\u00e9n pensar en otros remedios a los que la humanidad ha recurrido con tan buenos re sultados a lo largo de su historia, y que los medic a- mentos han opacado de manera no casual. Un remedio es todo aquello que previene, alivia, o cura un dolor o enfermedad. O sea, modifica el curso natural de las enfermedades. Para el model o m\u00e9dico vigente, el medicamento aparece casi como el \u00fanico remedio, o el principal. Sin embargo, debe r\u00eda ocupar un lugar secundario, o final en una list a donde no deben faltar la capacidad del profesional de escuchar al paciente, la palabra del mismo profe sio- nal, el cambio de h\u00e1bitos nocivos, el seguimiento d e dietas adecuadas, otros remedios estructurales co mo lo son trabajo, la alimentaci\u00f3n, la educaci\u00f3n, vivi enda digna, el saneamiento ambiental, etc.. El Dr. Gianni Tognoni ha planteado tambi\u00e9n: \"Cuand o uno se refiere al campo de la salud y en un \u00e1rea como la de medicamentos, conviene situarse en que el medicamento es antes que un bien de mer- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 897 cado un instrumento para producir salud, y as\u00ed debe ser considerado: como bien social. En un proyecto de medicamentos lo importante es el concepto que los d efina: deben ser solamente los que sirven para solu - cionar los problemas de salud de la mayor\u00eda. Como el medicamento es una variable dependiente de la poblaci\u00f3n, se debe conocer que s\u00f3lo cumple su funci\u00f3n si se tiene la capacidad y la pos ibilidad de detectar qu\u00e9 poblaciones necesitan ese me- dicamento y arbitrar las condiciones para que acced an a \u00e9l y pueda producir sus efectos. El problema d e la eficacia del medicamento es esencial, se debe certi ficar si modifica realmente la enfermedad, previni\u00e9 n- dola en el caso de las vacunas, o previniendo riesg os como con el tratamiento de la hipertensi\u00f3n por ejemplo; de tal manera que pueden mejorar la calida d de vida. La manera de probarlo es medir esa efica - cia, porque si no se corre el riesgo de que alguien afirme eso y nosotros le creamos que produce una s erie de efectos que sin embargo los produce la evoluci\u00f3n natural de la enfermedad u otras acciones del m\u00e9di - co. Existen varios ejemplos de ineficacia absoluta, sostenida su venta por mucho tiempo, por nuestra negligencia o impericia.\" Por su parte, como afirma el Dr. Horacio Barri, e l medicamento es la s\u00edntesis del modelo m\u00e9dico, y a su vez del modelo socioecon\u00f3mico y cultural que lo contiene, el que a su vez necesita que as\u00ed sea, para demostrar que este producto crucial del complejo m\u00e9 dico-industrial es una panacea/mercanc\u00eda. Por lo tanto, solo las mercanc\u00edas pueden alimentar, cubrir , hospedar, educar, curar. El neoliberalismo no ha temido sincerar su discurso y decir que todo se pue de comprar y vender, incluso derechos humanos b\u00e1si- cos como la salud, logrando as\u00ed \"medicamentalizar l a vida\". Por su imposici\u00f3n globalizada, la cultura del medi camento es la misma en pa\u00edses desarrollados que en los subdesarrollados. Lo que var\u00eda es el rol del Estado: en los primeros \u00e9ste cumple un fuerte papel regulador; en los segundos, la absoluta l\u00f3gica de l a libertad de mercado como \u00fanico factor de interven ci\u00f3n sobre la administraci\u00f3n del medicamento genera dist orsiones profundas como las abajo se\u00f1aladas. La actitud cautelosa en la evaluaci\u00f3n de nuevos medica mentos est\u00e1 justificada, dado que s\u00f3lo unas pocas entre la gran cantidad de nuevas presentaciones de f\u00e1rmacos son realmente nuevas y \u00fatiles. Como dato ilustrativo recordemos que en el a\u00f1o 1.9 95 en todo el mundo se presentaron s\u00f3lo 9 drogas como novedades reales, en el mercado argenti no se presentaron 1.300 \"medicamentos\" nuevos. La OMS tom\u00f3 cartas en el asunto en 1.977, y determ in\u00f3 que los medicamentos que sirven (aque- llos en que su beneficio es mayor que su riesgo) no son m\u00e1s de 250, y en general se trata de monodroga s (o sea \u00fanicas, no en combinaciones). Cada dos a\u00f1os los expertos de la OMS actualizan el listado, que hasta la fecha no ha variado m\u00e1s de un 10 a un 15%, lo que demuestra que los reales aportes nuevos son pocos. Los mejores sistemas de salud del mundo, com o los de los pa\u00edses n\u00f3rdicos, no tienen m\u00e1s de 400 principios activos. En Argentina esta cifra asciend e a cerca de 4000 principios activos con m\u00e1s de 1.2 000 marcas distintas (entre drogas y combinaciones), ge nerando un gasto que significa un 35% del gasto tot al en salud, cuando seg\u00fan lo estimado por la OMS, el m ismo no deber\u00eda superar el 10%. Otro ejemplo elocuente de la distorsi\u00f3n en el uso de medicamentos es el gasto de las obras socia- les dedicado a este rubro, que en algunos casos lle ga al 45-50%, mientras que en Espa\u00f1a ese gasto se sit\u00faa en el 15%, en EEUU 6,1% y en Jap\u00f3n el 14,6%. Cabe aclarar que Espa\u00f1a esta en el mismo estadio de desarrollo de la industria f\u00e1rmaco-qu\u00edmica que l a Argentina, que ocupa el tercer lugar en Am\u00e9rica Latina luego de M\u00e9xico y Brasil . La distorsi\u00f3n del mercado se acent\u00faa con la ausenc ia de un Estado que deber\u00eda estar presente y activo, asegurando el acceso del usuario a listas d e medicamentos agrupados por monodroga, el uso de medicamentos \u00fatiles, de calidad, seguros y eficaces , regulando en funci\u00f3n de asegurar el derecho a la salud. Queda claro que al problema del medicamento es nec esario abordarlo en forma integral, y no reducirlo solamente al tema de costos, como si la i rracionalidad imperante estuviese bien. Esta irraci ona- lidad hace evidente que el tema debe tratarse desde esta complejidad, ya que el medicamento impacta en todo el sistema de salud y que puede ser por ello u n punto de partida de un cambio sanitario. La posibilidad de que los conocimientos y las herr amientas disponibles proporcionen respuestas adecuadas a las necesidades de los pacientes indivi duales y de la poblaci\u00f3n en su conjunto depende pri n- cipalmente de tres condiciones b\u00e1sicas: a) La dispo nibilidad de todos los productos para los cuales ex ista una documentaci\u00f3n cient\u00edfica cierta de perfiles de eficacia-seguridad y de beneficio-costo favorables; b) una competencia cient\u00edfica permanentemente actualiz ada de los profesionales que tienen la responsabili - dad de la prescripci\u00f3n, la distribuci\u00f3n, el control de calidad y el suministro de los medicamentos; y c) una informaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n y a los pacientes que fa vorezca su participaci\u00f3n inteligente en las estrate gias preventivas y terap\u00e9uticas racionales evitando fen\u00f3 menos de consumo injustificado. La calidad de un medicamento radica en que sea seguro y eficaz. Seguridad es la condici\u00f3n de poder usar un medicamento con probabilidad muy pequ e\u00f1a de causar efectos t\u00f3xicos injustificables o imprevistos. Eficacia es la capacidad de un medicam ento para producir los efectos esperados. Un medi- camento que no es eficaz, no produce la respuesta e sperada, no cumple con su funci\u00f3n de prevenci\u00f3n, conservaci\u00f3n o recuperaci\u00f3n de la salud, pudiendo a gravar la situaci\u00f3n del paciente y generar un incre - ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 898 mento en el gasto mismo de nuevos medicamentos, \u00e9st os para reparar el da\u00f1o que produjeron los prime- ros (iatrogenia medicamentosa). Son indispensables regulaciones gubernamentales pa ra controlar la oferta de medicamentos alre- dedor de cuatro categor\u00edas de acciones: a) Registros sanitarios para producir o vender un determinado medicamento, con base en estudios sobre su calidad y sobre la necesidad que se tenga del mismo a parti r de consideraciones epidemiol\u00f3gicas y de costo-efect ividad, b) control de la implementaci\u00f3n de las bue- nas pr\u00e1cticas de manufacturas , lo que incluye verificar que se cumple con proced imientos que garanti- zan la producci\u00f3n uniforme de lotes de medicamentos que satisfagan las condiciones de biodisponibili- dad, seguridad y eficacia, c) implementaci\u00f3n de pro gramas de farmacovigilancia , para identificar y valo- rar los efectos del uso de medicamentos en la pobla ci\u00f3n, d) garant\u00eda de la bioequivalencia para que pueda haber sustituci\u00f3n entre productos farmac\u00e9uticos que tienen id\u00e9ntica biodisponibilidad, de modo que se logren las mejores condiciones de eficacia al menor costo posible. Estas acciones son irrenunciables en la gesti\u00f3n p\u00fa blica por su impacto en la protecci\u00f3n de la vida y la salud de las personas. Son esenciales tambi\u00e9n por su impacto en los precios, puesto que garantiza n la calidad com\u00fan necesaria para que pueda haber compet encia entre medicamentos que son equivalentes, de modo que los compradores puedan escoger con segurid ad los medicamentos de menor precio, logrando que la competencia les sea beneficiosa. La experiencia muestra que los organismos mas exit osos y transparentes de vigilancia de la cali- dad de los medicamentos realizan las actividades an tedichas. La aprobaci\u00f3n de registros de producci\u00f3n y comercializaci\u00f3n , utilizando como soporte la exigencia de que la so licitud de registro incluya demos- traci\u00f3n de bioequivalencia (para productos que as\u00ed lo requieren), y los estud ios de costo-efectividad que puedan demostrar que el medicamento propuesto es m\u00e1 s eficaz que los tratamientos equivalentes a un costo dado o que es igualmente efectivo a un costo menor. El control de buenas pr\u00e1cticas de manufac- tura (BPM) en las \u00e1reas: 1) vigilancia de insumos, tanto impor tados como de producci\u00f3n nacional, me- diante chequeos peri\u00f3dicos de calidad, realizados d irectamente por las autoridades reguladoras o con e l apoyo de universidades o centros especializados; 2) vigilancia y desarrollo de los procesos de producc i\u00f3n en el pa\u00eds con un enfoque m\u00e1s promocional que sanci onatorio, mediante exigencias progresivas de inver- si\u00f3n en infraestructura, equipos, entrenamiento, ce ntros de control de calidad y procedimientos de con trol, con visitas regulares o sorpresivas para comprobar la adopci\u00f3n de las recomendaciones establecidas; 3) vigilancia de la calidad de los medicamentos en los puntos de venta al p\u00fablico, mediante controles por chequeo aleatorio, planes de optimizaci\u00f3n y un sist ema muy efectivo de sanciones. El establecimiento de programas de farmacovigilancia y la promoci\u00f3n permanente de estudios especializado s, la publicaci\u00f3n de sus resultados y la adopci\u00f3n oportuna de medidas consecuentes. Finalmente, el establecimiento de sistemas de informaci\u00f3n abiertos sobre procesos y n ormas regulatorias, que dan visibilidad a las decis io- nes de los funcionarios, de manera que se garantice la transparencia de esas decisiones y se reduzcan sustancialmente las posibilidades de corrupci\u00f3n. La preocupaci\u00f3n actual en el plano legislativo -de sde la primera generaci\u00f3n de leyes anterior a los a\u00f1os '60 centrada en la seguridad sin reclamar eficacia, a la segunda generaci\u00f3n que exige segurid ad y eficacia- se desplaza, en una tercera generaci\u00f3n de leyes del medicamento, a las condiciones que ha de cumplir el producto para su uso racional. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud plante\u00f3 como E strategia Farmac\u00e9utica para el per\u00edodo 2.004-2.007 la adopci\u00f3n de pol\u00edticas de medicamento s que incluyan componentes de acceso (gen\u00e9ricos), de calidad y seguridad (Buenas Pr\u00e1cticas de Fabrica ci\u00f3n, bioequivalencia), y uso racional. La garant\u00ed a de calidad de los medicamentos, incorporada al desarro llo y pr\u00e1cticas adecuadas de fabricaci\u00f3n de los pro - ductos y su vigilancia ulterior en toda la cadena d e distribuci\u00f3n hasta la utilizaci\u00f3n constituye un p unto cr\u00edtico en todo programa de medicamentos, m\u00e1s cuand o \u00e9stos se prescriben y dispensan bajo nombre gen\u00e9rico, ya que la escasa biodisponibilidad de un producto farmac\u00e9utico o la carencia de ingredientes activos en el producto menor a lo declarado y/o exi gido puede determinar fracasos en los tratamientos poniendo en riesgo la salud de la poblaci\u00f3n. Solo e l cumplimiento de los est\u00e1ndares de eficacia, segur i- dad, calidad y bioequivalencia, pueden garantizar l a vida y la salud de las personas cuando se alienta una pol\u00edtica de utilizaci\u00f3n del gen\u00e9rico, ya que s\u00f3lo a s\u00ed se puede escoger con seguridad el producto de me nor costo entre medicamentos equivalentes. En la Rep\u00fablica Argentina la Administraci\u00f3n Nacion al de Medicamentos, Alimentos y Tecnolo- g\u00eda m\u00e9dica es el ente Federal responsable de asegur ar el cumplimiento de la ley nacional de medicamen- tos y en consecuencia de llevar adelante y asegurar los criterios descritos m\u00e1s arriba. M\u00e1s all\u00e1 de la s defi- ciencias o del grado de desarrollo que tenga la adm inistraci\u00f3n nacional, ha elaborado una significativ a producci\u00f3n de normativa cient\u00edfica y sanitaria, ade cu\u00e1ndola a las resoluciones de la OMS, y armoniz\u00e1n- dolas ahora con los otros integrantes del Mercosur , lo que permite protocolizar adecuadamente los pro ce- sos de control de calidad, desde la habilitaci\u00f3n de laboratorios, pasando por el registro del producto , hasta llegar a la promoci\u00f3n y la publicidad. A la vez cue nta con laboratorios especializados para realizar l os ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 899 controles espec\u00edficos, con una sistema de pesquisa en terreno y con un sistema nacional de farmacovigi - lancia. Ahora bien, como la salud no es materia constituci onal delegada en la Naci\u00f3n, tanto la legisla- ci\u00f3n federal como el ente de control tienen compete ncia cuando se trata de situaciones internacionales o interprovinciales. La conducta de los estados provi nciales frente a este hecho ha sido variada. Alguno s han desarrollado su propia legislaci\u00f3n en concordan cia con la nacional y su propio sistema de controla de calidad. Otras han preferido que los recursos y la competencia del Estado Federal, faciliten la tarea de control exigiendo directamente la certificaci\u00f3n nac ional de calidad para todo lo referido a la materia . Una situaci\u00f3n particularmente grave, en cambio, se ha presentado en la provincia de Entre R\u00edos, donde la ausencia de un ente de control no ha sido subsanada adecuadamente a trav\u00e9s del organismo federal. As\u00ed se ha presentado la situaci\u00f3n de que s e habilitasen laboratorios y se elaborasen medicame ntos con el solo cumplimiento de un tr\u00e1mite administrati vo sin que absolutamente nadie efectuara control alguno. No decimos que no se exigen los est\u00e1ndares medios de calidad establecidos por el ente nacional , sino que no se exige absolutamente nada m\u00e1s all\u00e1 de una papeler\u00eda contable. Esta situaci\u00f3n de ausencia de normativa, ausencia de controles, es lo que pretend e comenzar a subsanar el presente proyecto de ley, para poner fin, por ejemplo, al grave y comprobado hecho de que en la provincia existan \"industrias fa r- mac\u00e9uticas\" que sin autorizaci\u00f3n nacional se dedica n a fabricar y vender a los particulares y al Estad o productos farmac\u00e9uticos que no cumplen con la funci \u00f3n de un medicamento. Efectivamente tal es el caso de los an\u00e1lisis realizados por los laboratorios del ANMAT a una amoxicilina sin registro nacional, ela bo- rada en nuestra provincia por un laboratorio sin ha bilitaci\u00f3n nacional que demostr\u00f3 tener la mitad del principio activo declarado. En este sentido, esta ley pretende regular la admi nistraci\u00f3n de medicamentos seguros; eficaces y de calidad; en b\u00fasqueda del m\u00e1ximo beneficio; apunt ando a una mejor prescripci\u00f3n m\u00e9dica y dispensa- ci\u00f3n farmac\u00e9utica. Para ello, ordena su articulado desde algunos conceptos estructurantes, tales como los requisitos de Buenas Pr\u00e1cticas de Fabricaci\u00f3n y Con trol y condiciones para el registro de especialida des farmac\u00e9uticas, el Uso Racional del Medicamento, el Registro Provincial de Especialidades Medicinales, el Formulario Terap\u00e9utico Provincial. Para ejecutar esta pol\u00edtica el proyecto crea la Ad ministraci\u00f3n Provincial del Medicamento, Ali- mento y Tecnolog\u00eda M\u00e9dica integrado por la Direcci\u00f3 n Integral del Medicamento y el Instituto de Ali- mentos, que funcionar\u00e1 como ente aut\u00e1rquico con la espec\u00edfica responsabilidad de asegurar el cumpli- miento de la ley y de todas las directivas t\u00e9cnicas y cient\u00edficas que emanen del Ministerio de Salud. Creemos que la creaci\u00f3n por medio de esta ley de e sta entidad espec\u00edfica y ubicada m\u00e1s all\u00e1 de los cr ite- rios circunstanciales de las sucesivas administraci ones del Estado, es lo que permitir\u00e1 a los entrerri anos poder gozar de los beneficios de una verdadera pol\u00ed tica de Estado en materia de medicamentos. Creemos tambi\u00e9n que la importancia de esta pol\u00edtica es lo q ue justifica la creaci\u00f3n de un ente aut\u00e1rquico espe c\u00edfico en lugar de aplicarla meramente desde una direcci\u00f3n dependiente de la Secretar\u00eda de Salud. Es este el camino que ha adoptado la pol\u00edtica nacional de medi camentos y todos lo estados que se han decidido a dar cumplimiento a las directivas de la Organizaci\u00f3 n Mundial de la Salud. El Registro Provincial de Especialidades Medicinal es es el instrumento a trav\u00e9s del cual se orde- nar\u00e1 la comercializaci\u00f3n y expendio en todo el terr itorio provincial de las especialidades medicinales o farmac\u00e9uticas que no cuenten con certificaci\u00f3n naci onal, las cuales a partir de ahora deber\u00e1n cumplir los requisitos que permitan su inscripci\u00f3n en el Regist ro. La autoridad sanitaria dispondr\u00e1 la incorporaci \u00f3n del producto al listado del Registro Provincial de Medicamentos e Insumos M\u00e9dicos en la medida que garantice seguridad, eficacia, calidad, correcta id entificaci\u00f3n, informaci\u00f3n clara. Similar tr\u00e1mite de habilitaci\u00f3n en cuanto a exigen cias espec\u00edficas de condiciones de procesos de elaboraci\u00f3n deber\u00e1n seguir todos los establecimient os que pretendan dedicarse a la elaboraci\u00f3n de espe - cialidades medicinales e insumos m\u00e9dicos en Entre R \u00edos cuando no cuenten con la autorizaci\u00f3n nacional. Esta ley pretende adem\u00e1s que la provincia cuente c on los instrumentos propios para efectuar los controles de las especialidades medicinales, los la boratorios elaboradores, las droguer\u00edas y todos los que participen en el proceso de elaboraci\u00f3n y comercial izaci\u00f3n de medicamentos en el territorio de la Prov in- cia de Entre R\u00edos aunque lo hagan amparados con hab ilitaci\u00f3n federal. Efectivamente, bien puede sucede r y as\u00ed sucede que medicamentos que cuentan con un ce rtificado nacional y que se dispensan en las farma- cias entrerrianas no cumplan con los requisitos de calidad, eficacia y seguridad, vulnerando los contr oles del ANMAT. Lo mismo puede decirse de laboratorios e laboradores. Lo que pretendemos no es que la provincia exija que se incorporen a su registro los medicamentos habilitados nacionalmente ni que real i- cen un tr\u00e1mite similar la industria farmac\u00e9utica ra dicada en el territorio, imponiendo as\u00ed una doble t rami- taci\u00f3n, sino que supervise y controle toda la activ idad relacionada al medicamento en la provincia. Otro de los objetivos de la ley es promocionar el \"Uso Racional del Medicamento\" es garanti- zando as\u00ed que estos sirvan para la salud. Se entien de entonces el \"uso racional\" como una estrategia p ara asegurar la mejor calidad de la atenci\u00f3n de la sal ud, basada en optimizar el diagn\u00f3stico de las patol og\u00edas y en utilizar correctamente medicamentos, estrategi as terap\u00e9uticas y tecnolog\u00eda auxiliar, que posean e vi- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 900 dencias documentadas de su adecuada relaci\u00f3n benefi cio/riesgo y beneficio/costo. El concepto de uso racional del medicamento comprende entonces aquella s acciones que garanticen una apropiada utilizaci\u00f3n del medicamento por el paciente, lo que demanda la formaci\u00f3n e informaci\u00f3n del mismo, la eliminaci\u00f3n de la autoprescripci\u00f3n y el uso responsable y segur o de los medicamentos de venta libre. Por otro lado pertenecen al campo del uso racional las regulacion es respecto a la prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n, la im - plementaci\u00f3n de un Formulario Terap\u00e9utico Provincia l y de un Sistema Provincial de F\u00e1rmacovigilancia. El Formulario Terap\u00e9utico Provincial es una herram ienta central dentro de una pol\u00edtica racional de medicamentos, en el presente proyecto se estable cen pautas para su implementaci\u00f3n. El Formulario Terap\u00e9utico Provincial normatizar\u00e1 la prescripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de medicamentos. La selecci\u00f3n de especialidades medicinales a incluir deber\u00e1 tener e n cuenta las necesidades sanitarias de la poblaci\u00f3n a trav\u00e9s de las enfermedades prevalentes, analizando seg\u00fan criterios cient\u00edficos las relaciones eficacia - seguridad, beneficio-riesgo y costo-efectividad, la eficiencia de tratamientos y la calidad de los f\u00e1r macos a incluir. El Formulario estar\u00e1 editado con las dro gas ordenadas por su denominaci\u00f3n gen\u00e9rica agrupada s seg\u00fan su acci\u00f3n terap\u00e9utica y nivel de uso correspo ndiente. Este Formulario ser\u00e1 de uso obligatorio en los establecimientos asistenciales p\u00fablicos, y en todas las obras sociales que funcionan en la Provincia d e Entre R\u00edos. Una Comisi\u00f3n Permanente integrada por p rofesionales de relevancia cient\u00edfica y con incom- patibilidades funcionales precisas con el sector de la industria y comercio farmac\u00e9utico, tendr\u00e1 la re spon- sabilidad de elaborar y actualizar el Formulario Te rap\u00e9utico seg\u00fan los criterios estipulados en esta n orma. Adem\u00e1s esta comisi\u00f3n trabajar\u00e1 en estrecha colabora ci\u00f3n con el Departamento de Farmacovigilancia del A.P.M.A.T. La utilizaci\u00f3n de la Farmacoepidemiolog\u00ed a en las universidades y servicios asistenciales, hecha desde profesionales consustanciados con los p roblemas de la gente y no desde la industria del me - dicamento, han demostrado en estudios poblacionales la importancia de revalorizar los otros remedios (actividad f\u00edsica, cambios de dietas, etc.) frente a la administraci\u00f3n en dosis cada vez mayores de dr ogas. En el mismo sentido el Grupo Argentino para el Uso Racional del Medicamento (GAPURMED) que est\u00e1 trabajando desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os en nu estro pa\u00eds, cuenta con un grupo de profesionales, t\u00e9cnicos, profesores de varias de las c\u00e1tedras de F armacolog\u00eda de Facultades del pa\u00eds que est\u00e1n trabaj ando con total respaldo cient\u00edfico por estos principios a los efectos de incidir en la formaci\u00f3n de recurso s hu- manos. Hoy los profesionales de la salud en la mayo r\u00eda de los casos han sido formados, y lo siguen sie ndo a\u00fan, seg\u00fan el modelo m\u00e9dico-hegem\u00f3nico, a lo que ha y que agregar despu\u00e9s la influencia distorsionadora del mercado y sus mecanismos de promoci\u00f3n. Es por e llo que resulta imprescindible abordar con urgencia el tema entre quienes tiene la responsabilidad de p rescribir o dispensar. Los instrumentos se\u00f1alados permiten dar viabilidad al objetivo de la presente ley, el cual reside en contribuir al desarrollo de un marco institucion al que permita el acceso de todos los entrerrianos a un medicamento seguro, eficiente y de calidad, s\u00f3lo cu ando lo requiera y siempre que lo requiera. Muchos de los conceptos que fundan este proyecto s on producto en el plano sem\u00e1ntico de una construcci\u00f3n social, hist\u00f3rica, que un sinn\u00famero de profesionales, acad\u00e9micos, trabajadores, intelectu ales, desarrollan en el campo de la salud p\u00fablica y que c omparten como designio el objetivo citado. Una men- ci\u00f3n arbitraria de los mismos resulta v\u00e1lida en t\u00e9r minos de referencias fundantes de esta iniciativa: Profe- sor Dr. H\u00e9ctor Buschiazzo, Dr. Jos\u00e9 Carlos Escudero , Dr. Antonio Somaini, Profesor Dr. Gianni Tognoni, Profesor Emilio Cermignani, Dr. Horacio Barri, Dra. Fabiana R\u00edos, Constantino Toulupas, Dra. Gua- dalupe Soulange, Dra. Beatr\u00edz Sartori, Dr. Gin\u00e9s Go nz\u00e1lez Garc\u00eda y los ex legisladores Nacionales que trabajaron en la regulaci\u00f3n del medicamento en nues tro pa\u00eds: Federico So\u00f1ez, Guillermo Est\u00e9vez Boero, Ricardo Barrios Arrechea. Por todo lo expuesto, solicito a los se\u00f1ores Diput ados de esta Honorable C\u00e1mara la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Alba L\u00f3pez - Fabi\u00e1n Rogel - Luc\u00eda Grimalt ANEXO GLOSARIO : 1. Medicamento: Toda preparaci\u00f3n o producto farmac\u00e9utico empleado para la prevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y/o tratamiento de una enfermedad o estado patol\u00f3gi co, o para modificar los sistemas fisiol\u00f3gicos en beneficio de la persona a quien se le administra. 2. Principio Activo o Droga Farmac\u00e9utica : toda sustancia qu\u00edmica o mezcla de sustancias rel acionadas de origen natural o sint\u00e9tico, que poseyendo un efe cto farmacol\u00f3gico espec\u00edfico, se emplea en medicin a humana. 3. Especialidad medicinal o farmac\u00e9utica : todo medicamento designado por un nombre convencion al, sea o no una marca de f\u00e1brica o comercial, o por el nombre gen\u00e9rico que corresponda a su composici\u00f3n y contenido, preparado y envasado uniformemente para su distribuci\u00f3n y expendio, de composici\u00f3n cuanti- tativa definida declarada y verificable, de forma f armac\u00e9utica estable y de acci\u00f3n terap\u00e9utica comprob a- ble. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 901 4. Nombre gen\u00e9rico: denominaci\u00f3n de un principio activo o droga farmac\u00e9 utica, o cuando corresponda de una asociaci\u00f3n o combinaci\u00f3n de principios activ os a dosis fijas, adoptada por la Autoridad Sanitar ia Nacional, o en su defecto la Denominaci\u00f3n Com\u00fan Int ernacional (DCI) de un principio activo recomen- dada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). 5. Forma farmac\u00e9utica: forma en que se expende el producto farmac\u00e9utico te rminado , a 6. Biodisponibilidad: Se denomina \"Biodisponibilidad\" a la medida de la c antidad de principio activo contenido en una forma farmac\u00e9utica y de la velocid ad con la cual es absorbido por el organismo, expre - sada por su curva de concentraci\u00f3n/tiempo en la cir culaci\u00f3n general o por su excreci\u00f3n en la orina. 7. Farmacocin\u00e9tica: Estudio de la acci\u00f3n de los medicamentos particula rmente en cuanto a la variaci\u00f3n de sus concentraciones en los tejidos en lapsos det erminados, y la absorci\u00f3n, distribuci\u00f3n, metabolism o, y excreci\u00f3n de tales medicamentos y sus metabolitos. 8. Medicamento gen\u00e9rico: Es una especialidad farmac\u00e9utica que tiene el mismo principio activo, la misma dosis, la misma forma farmac\u00e9utica, las misma s caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas, farmacodin\u00e1mi- cas y farmacot\u00e9cnicas que un medicamento que es uti lizado como referencia legal cuyo perfil de eficaci a y seguridad est\u00e9 suficientemente establecido por su continuado uso cl\u00ednico y por la aprobaci\u00f3n de la A u- toridad Sanitaria Nacional. El medicamento gen\u00e9rico debe demostrar bioequivalencia terap\u00e9utica con el medicamento original que le sirve de referencia y p or lo tanto ambos son intercambiables ya que tienen la misma eficacia terap\u00e9utica. Los medicamentos gen\u00e9ri cos se comercializan con el nombre gen\u00e9rico, segui- do de una sigla indicativa de su condici\u00f3n de gen\u00e9r ico (Ej.: Especialidad Farmac\u00e9utica Gen\u00e9rica, EFG), y el nombre del titular. No tiene derechos de patente . Debe estar definido y reconocido por la Autoridad Sanitaria. 9. Bioequivalencia: se considera que dos medicamentos son bioequivalent es si: 1 - son equivalentes farmac\u00e9uticos: contienen la misma cantidad del mism o principio activo en la misma forma de dosifica- ci\u00f3n. 2 - Poseen igual biodisponibilidad: no exhibe n diferencias significativas en la velocidad de abs or- ci\u00f3n de un mismo principio activo, cuando se admini stra la misma dosis de la misma forma farmac\u00e9utica, bajo condiciones experimentales similares. As\u00ed en t\u00e9rminos de eficacia y seguridad, los efecto s ser\u00e1n esencialmente iguales, hay equivalencia tera- p\u00e9utica , los productos surten los mismos efectos cl\u00ednicos en igual dosificaci\u00f3n, entonces una de las espe- cialidades farmac\u00e9uticas puede sustituir a la otra en el tratamiento de una enfermedad o s\u00edntoma en un paciente concreto. 10. Equivalencia farmac\u00e9utica: entre dos medicamentos hay equivalencia farmac\u00e9utic a, cuando contie- nen las mismas cantidades de los mismos principios activos, pero no necesariamente los mismos exci- pientes, de manera que pueden mostrar diferente bio disponibilidad por lo que, para tener igual efecto pueden demandar diferente dosificaci\u00f3n. 11. Equivalencia terap\u00e9utica: Dos especialidades medicinales son equivalentes te rap\u00e9uticos cuando siendo alternativas o equivalentes farmac\u00e9uticos y despu\u00e9s de la administraci\u00f3n en la misma dosis mola r sus efectos son respecto a la eficacia y seguridad esencialmente los mismos. 12. Denominaci\u00f3n comercial (marca, nombre fantas\u00eda) : es el nombre arbitrario y \u00fanico que el fabri- cante de un medicamento registra para asegurar su u so exclusivo. De este modo busca asegurar la fideli - dad del producto y a su fabricante, por parte de lo s m\u00e9dicos que prescriben y de los usuarios que lo a d- quieren y utilizan, ocultando su equivalencia con o tros. El resultado del uso de denominaciones comerc ia- les es la existencia de m\u00faltiples medicamentos que contienen el mismo principio activo, que puede tene r la misma biodisponibilidad, pero aparecen como si f ueran diferentes evitando la competencia. 13. Medicamento original o innovador: es aquel que contiene un principio activo nuevo y c on el que se ha realizado una investigaci\u00f3n y desarrollos comple tos. Est\u00e1 protegido por los derechos de patente y s e identifica con una marca registrada. 14. Licencias o \"segundas marcas\": es el mismo producto que el innovador pero comercia lizado por otras compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas con autorizaci\u00f3n expr esa del due\u00f1o de la patente anterior. 15. Copia o productos esencialmente similares a otr os ya autorizados: son los que tienen el mismo principio activo como base de su formulaci\u00f3n, as\u00ed c omo formas farmac\u00e9uticas, v\u00edas de administraci\u00f3n, posolog\u00eda, indicaciones, contraindicaciones, prueba s de disoluci\u00f3n y otros datos correlativos semejant es al producto original, pudiendo diferir en caracter\u00ed sticas tales como tama\u00f1o y forma, excipientes per\u00edo do de vida \u00fatil y envase primario. Los productos simil ares pueden tener nombre de fantas\u00eda o la Denomina- ci\u00f3n Com\u00fan Internacional, o sea, el nombre de la dr oga seguido del nombre del titular o fabricante. Es ta \u00faltima situaci\u00f3n lleva a confundirlos con los gen\u00e9r icos, que sin embargo se distinguen por otras razon es. 16. Eficacia: Aptitud de un medicamento para producir los efecto s propuestos, determinada por m\u00e9todos cient\u00edficos. 17. Seguridad: condici\u00f3n de poder usar un medicamento con una prob abilidad muy peque\u00f1a de causar efectos injustificables o imprevistos. Cuando un me dicamento no es seguro, puede causar efectos y reac - ciones indeseables y perjudiciales. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 902 18. Garant\u00eda de calidad: Garant\u00eda de Calidad abarca todos los aspectos que individual o colectivamente influyen en la calidad de un producto. Es el conjun to de medidas adoptadas con el fin de asegurar que los productos farmac\u00e9uticos sean de la calidad necesari a para el uso al que est\u00e1n destinados. La garant\u00eda de calidad incorpora los Procedimientos Operativos Est andarizados de Saneamiento (POES), Buenas Pr\u00e1cti- cas de Fabricaci\u00f3n y Control (BPFC), Buenas Pr\u00e1ctic as de Laboratorio (BPL), Buenas Pr\u00e1cticas Cl\u00ednicas (BPC), An\u00e1lisis de Riesgos y Puntos Cr\u00edticos de Con trol (HACCP), y otros factores, incluyendo aquellos que involucran el dise\u00f1o y la elaboraci\u00f3n del produ cto. 19. Procedimientos Operativos Estandarizados de San eamiento (POES): Son procedimientos opera- tivos estandarizados que describen las tareas de sa neamiento que se aplican antes, durante y despu\u00e9s d e las operaciones de elaboraci\u00f3n. 20. Buenas Pr\u00e1cticas de Fabricaci\u00f3n y Control (BPFC ) para productos farmac\u00e9uticos: Dentro del concepto de garant\u00eda de calidad, las buenas pr\u00e1ctic as de fabricaci\u00f3n y control constituyen el factor q ue asegura que los productos se fabriquen en forma uni forme y controlada, de acuerdo con las normas de calidad adecuadas al uso que se pretende dar a los productos y conforme a las condiciones exigidas par a su comercializaci\u00f3n. Las reglamentaciones que rigen las BPFC, tienen por objeto principal disminuir lo s riesgos inherentes a toda producci\u00f3n farmac\u00e9utica q ue no puede prevenirse completamente mediante el control final de los productos. Esencialmente, tale s riesgos son de dos tipos: contaminaci\u00f3n cruzada ( con- taminantes imprevistos) y confusi\u00f3n (rotulaci\u00f3n equ ivocada). Las BPF son una herramienta b\u00e1sica para la obtenci\u00f3 n de productos seguros para el consumo humano y se centralizan en la higiene y forma de manipulaci\u00f3n. Son \u00fatiles para el dise\u00f1o y funcionamiento de los establecimientos, para el desarrollo de procesos y productos. Son el requisito previo para la aplicaci \u00f3n del Sistema HACCP (An\u00e1lisis de Peligros y Puntos Cr\u00edtic os de Control) y de un programa de Calidad como ISO 9000. Las operaciones de producci\u00f3n deben segui r procedimientos claramente definidos con el obje- to de obtener productos que re\u00fanan las condiciones de calidad exigidas. Todas las operaciones de manej o de materiales y productos tales como cuarentena, mu estreo, almacenamiento, rotulado, despacho, proce- sado, envasado y distribuci\u00f3n, deben efectuarse de conformidad con procedimientos escritos y estar deb i- damente registrados. 21. An\u00e1lisis de Peligros y Puntos Cr\u00edticos de Contr ol (HACCP) - El HACCP es una herramienta para valorar peligros y establecer un sistema de control centrado en la prevenci\u00f3n, en lugar de confiar en ac- ciones correctivas basadas en el control final del producto. La metodolog\u00eda de HACCP apunta a prevenir los peligros conocidos y a reducir los riesgos de s u ocurrencia en puntos espec\u00edficos. El HACCP es un m\u00e9todo sistem\u00e1tico para la identificaci\u00f3n, valoraci \u00f3n y control de peligros que afecten la seguridad d e un producto. El HACCP puede extender el concepto a una valoraci\u00f3n de los peligros que afectan la seguri- dad de los trabajadores y peligros de contaminaci\u00f3n del medio ambiente directamente relacionado a los procesos concernientes. El HACCP se aplica una vez que los procedimientos se encuentran cumpliendo los Procedimientos Operativos Estandarizados de San eamiento (POES) y las Buenas Pr\u00e1cticas de Fabri- caci\u00f3n (BPF). 22. Punto Cr\u00edtico de Control (PCC): Paso en el cual se puede aplicar el control y que e s esencial para prevenir o eliminar un peligro que puede afectar la calidad del medicamento o reducir el riesgo a un n ivel aceptable. 23. Peligro: Cualquier circunstancia en la producci\u00f3n, control y distribuci\u00f3n de medicamentos que puede causar un efecto adverso para la salud o desv\u00edo de la calidad. 24. Validaci\u00f3n: Es la colecci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de datos provenientes del proceso de etapas de desarrollo y continuando hacia las etapas de producci\u00f3n, que ase gura que los procesos de elaboraci\u00f3n (incluyendo equipamiento, instalaciones, personal y materiales) son capaces de proporcionar los resultados esperad os en forma consistente y continua. La validaci\u00f3n es e l establecimiento de evidencia documentada que un sistema hace lo que tiene que hacer. Los estudios d e validaci\u00f3n constituyen una parte especial de las BPFC, y deben efectuarse conforme a protocolos defi nidos de antemano. Se deben registrar y archivar lo s resultados y las conclusiones. Los procesos y proce dimientos deben establecerse sobre la base de un es tu- dio de validaci\u00f3n y someterse peri\u00f3dicamente a una revalidaci\u00f3n para asegurar que con ellos se siguen obteniendo los resultados deseados. Los procesos de importancia cr\u00edtica deben validarse prospectiva y retrospectivamente. Se debe validar toda modificaci \u00f3n importante del proceso de fabricaci\u00f3n, incluyend o cualquier cambio en equipos o materiales que puedan influir en la calidad del producto y/o la reproduc ibi- lidad del proceso. Se debe prestar especial atenci\u00f3 n a la validaci\u00f3n del proceso de producci\u00f3n en toda s sus etapas, los m\u00e9todos anal\u00edticos empleados en el an\u00e1l isis y los procedimientos de limpieza. 25. Verificaci\u00f3n: La aplicaci\u00f3n de m\u00e9todos, ensayos, controles y otr as evaluaciones adem\u00e1s del monito- reo, para determinar el cumplimiento del Plan HACCP . 26. Monitoreo: Acto de conducir una secuencia planeada de observa ciones o mediciones de par\u00e1metros de control para reconocer si un Punto Cr\u00edtico de Co ntrol esta bajo control. 27. Control de Calidad: el control de calidad es la parte de las BPFC que s e refiere al muestreo, especi- ficaciones y ensayo, como tambi\u00e9n a los procedimien tos de organizaci\u00f3n, documentaci\u00f3n, y autorizaci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 903 que aseguren que los ensayos necesarios y pertinent es realmente se efect\u00faen y que no se permita la cir cu- laci\u00f3n de los materiales, ni se autorice la venta o suministro de los productos, hasta que su calidad haya sido determinada como satisfactoria. El control de calidad debe estar presente en todas las decisiones concernientes a la calidad del producto. Todo posee dor de una autorizaci\u00f3n de fabricaci\u00f3n debe contar con un departamento de control de calidad. 28. Saneamiento e higiene: cada uno de los aspectos de la fabricaci\u00f3n de prod uctos farmac\u00e9uticos debe ir acompa\u00f1ado de un elevado nivel de saneamiento e higiene que debe abarcar al personal, instalaciones , equipos y aparatos, materiales y recipientes para l a producci\u00f3n, productos de limpieza y desinfecci\u00f3n y todo aquello que puede ser fuente de contaminaci\u00f3n del producto. Todas las fuentes de contaminaci\u00f3n deben ser eliminadas mediante un amplio programa de saneamiento e higiene, que debe estar por escrito y aprobado por el departamento de control de calidad. Se deben efectuar controles peri\u00f3dicos a fin de de tec- tar cepas de microorganismos que se han vuelto resi stentes a los productos de desinfecci\u00f3n utilizados. La luz ultravioleta es de muy limitada eficacia, por l o cual nunca debe reemplazar a la desinfecci\u00f3n qu\u00edm ica. Durante las operaciones, las \u00e1reas limpias deben co ntrolarse a intervalos preestablecidos, mediante el recuento microbiano del aire y de las superficies; cuando se llevan a cabo operaciones as\u00e9pticas dicho control debe ser suficientemente frecuente como par a asegurar que el ambiente est\u00e9 dentro de las espec i- ficaciones. Deben tenerse en cuenta los resultados del control en la evaluaci\u00f3n de los lotes para su p oste- rior autorizaci\u00f3n. A veces es necesario realizar co ntroles adicionales, a\u00fan cuando no se efect\u00faen oper a- ciones de producci\u00f3n, como por ejemplo despu\u00e9s de l a validaci\u00f3n de los sistemas, de la limpieza y de l a fumigaci\u00f3n. 29. Reclamos: Todos los reclamos y otras informaciones relaciona das con productos potencialmente defectuosos deben examinarse cuidadosamente de conf ormidad con procedimientos establecidos por escrito. Debe ser asignada una persona que se respo nsabilice de atender todos los reclamos y de decidi r qu\u00e9 medidas deben adoptarse. Se deben registrar tod as las decisiones y medidas adoptadas como resulta- do de un reclamo y referirlas a los registros corre spondientes al lote en cuesti\u00f3n. 30. Retiro de un producto: debe existir un sistema para retirar del mercado e n forma r\u00e1pida y efectiva un producto cuando \u00e9ste tenga un defecto o exista sosp echa de ello. Debe haber una persona responsable de la ejecuci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de las \u00f3rdenes de retir o de un producto. 31. Producci\u00f3n y an\u00e1lisis por contrato: La producci\u00f3n y an\u00e1lisis por contrato deben ser de finidos, mu- tuamente acordados y controlados, con el fin de evi tar malentendidos que puedan dar como resultado que un producto, trabajo, o an\u00e1lisis sea de calidad ins uficiente. Debe existir un contrato escrito entre e l contra- tante y el contratista, el cual estipule claramente las obligaciones de cada una de las partes. En el contrato debe establecerse claramente la forma en que la/s p ersona/s autorizada/s de liberar cada lote, cumpla plenamente con sus responsabilidades. Todas las ges tiones relacionadas con la fabricaci\u00f3n y an\u00e1lisis por contrato deben estar de acuerdo con la autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n referente al producto en cuest i\u00f3n. El contrato debe permitir que el contratante someta a auditor\u00eda las instalaciones del contratista. La empre- sa contratada, su Director T\u00e9cnico y su representan te legal son solidariamente responsables ante la au tori- dad sanitaria, junto con el titular del certificado , por los aspectos t\u00e9cnicos inherentes a la activid ad objeto del contrato. 32. Autoinspecci\u00f3n y auditor\u00edas de calidad: La autoinspecci\u00f3n tiene por objeto evaluar el cump limiento de las BPFC por parte del fabricante, en todos los aspectos de la producci\u00f3n y del control de calidad . El programa de autoinspecci\u00f3n debe dise\u00f1arse de tal fo rma que sirva para detectar cualquier deficiencia e n el cumplimiento de las BPFC y recomendar las medidas c orrectivas necesarias. La autoinspecci\u00f3n debe realizarse en forma regular, pudiendo realizarse ta mbi\u00e9n en ocasiones particulares como por ejemplo en caso de que un producto sea retirado del mercado o rechazado repetidas veces. Todas las recomendacio- nes referentes a medidas correctivas deben ponerse en pr\u00e1ctica. El procedimiento de autoinspecci\u00f3n deb e documentarse y establecerse un programa efectivo de seguimiento. La auditor\u00eda de calidad consiste en u n examen y evaluaci\u00f3n de todo o parte del sistema de calidad, con el prop\u00f3sito espec\u00edfico de mejorarlo. Generalmente la auditor\u00eda de calidad se encarga a e specialistas independientes ajenos a la compa\u00f1\u00eda, e sta auditor\u00eda puede extenderse tambi\u00e9n a los proveedore s y contratistas. 33. Personal: Para el establecimiento y mantenimiento de un sist ema de garant\u00eda de calidad adecuado, como para la apropiada fabricaci\u00f3n y control de los medicamentos se deber\u00e1 tener el suficiente recurso humano calificado para que el fabricante pueda real izar las tareas que es responsable. El fabricante d ebe preparar un organigrama y todas las personas deben comprender claramente sus responsabilidades, las que deben determinarse por escrito y deben conocer las BPFC que les incumba. El personal deber\u00e1 reci- bir capacitaci\u00f3n inicial y continua, sobre las BPFC , el cumplimiento de las normas de calidad e higien e. Se deben mantener elevados niveles de higiene y lim pieza personal. Se debe utilizar la ropa de protecc i\u00f3n adecuada al tipo de proceso de fabricaci\u00f3n, del lug ar de trabajo, y al grado del aire del \u00e1rea respect iva; nunca utilizar joyas, relojes, cosm\u00e9ticos. 34. Instalaciones: Las instalaciones deben ser ubicadas, designadas, construidas, adaptadas y mantenidas de tal forma que sean apropiadas para las operacion es que se realizan en ellas. Deben permitir una ade - ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 904 cuada limpieza y mantenimiento del orden, a fin de evitar la contaminaci\u00f3n cruzada, el polvo y la suci e- dad y en general toda condici\u00f3n que pueda influir e n la calidad negativa de los productos. La provisi\u00f3 n de electricidad, agua y las condiciones de iluminaci\u00f3n , humedad, temperatura y ventilaci\u00f3n deben ser tale s que no influyan negativamente, ya sea directa o ind irectamente, en los productos farmac\u00e9uticos durante su fabricaci\u00f3n y almacenamiento, o en el funcionami ento apropiado de equipos. La instalaci\u00f3n debe ser dise\u00f1ada y equipada de tal forma de impedir el ingr eso de insectos y animales. Se deber\u00e1 contar con \u00e1r eas espec\u00edficas de: almacenamiento, producci\u00f3n, y contr ol de calidad; y \u00e1reas accesorias de: descanso y re fri- gerio del personal, vestuarios, guardarropa y sanit arios para el personal, talleres y lugares destinad os a animales deben estar aisladas de las otras \u00e1reas co n entradas separadas y equipos de control del aire. 35. Equipos: Los equipos se deben dise\u00f1ar, construir, adaptar u bicar y mantener de conformidad a las operaciones que se habr\u00e1n de realizar. El dise\u00f1o y ubicaci\u00f3n de los equipos deben ser tales que se red uzca al m\u00ednimo el riesgo de que se cometan errores y que se pueda efectuar eficientemente la limpieza y man - tenimiento de los mismos, con el fin de evitar la c ontaminaci\u00f3n cruzada, el polvo, la suciedad y en ge ne- ral todo aquello que pueda influir negativamente en la calidad de los productos 36. Materiales - El principal objetivo de una f\u00e1brica de productos f armac\u00e9uticos es fabricar productos terminados para uso de los pacientes mediante una c ombinaci\u00f3n de materiales (principios activos, auxil ia- res y de envasado), debi\u00e9ndose prestar especial ate nci\u00f3n a los materiales empleados. Todos los materia les que ingresan a la fabrica o antes de salir los prod uctos finales, deben ser sometidos a cuarentena has ta que sea autorizado su uso o distribuci\u00f3n. Todos los mat eriales y productos deben almacenarse en condicione s apropiadas establecidas por el fabricante, y en un orden tal que pueda efectuarse la segregaci\u00f3n de lo s lotes y la rotaci\u00f3n de las existencias, seg\u00fan la re gla de que los primeros que llegan son los primeros que salen. Deben existir procedimientos escritos respec to a las condiciones de adquisici\u00f3n, almacenamiento , y rotulaci\u00f3n y destino/utilizaci\u00f3n de materias primas , de materiales de envasado, de productos semielabo ra- dos y a granel, de productos terminados, de materia les rechazados, de productos rechazados o devueltos , de deshechos de materiales. Por otro lado, no se de be permitir que insecticidas, rodenticidas, agentes de fumigaci\u00f3n, y materiales de saneamiento contaminen equipos, materias primas, materiales de envasado, materiales en proceso o productos terminados. Deben controlarse regularmente las fuentes de provisi\u00f3n de agua, los equipos de tratamiento de agua y el ag ua tratada, para verificar si existen sustancias qu \u00edmi- cas, contaminaci\u00f3n biol\u00f3gica o contaminaci\u00f3n con en dotoxinas, con el fin de asegurar antes de usarla, que el agua cumple con las especificaciones correspondi entes al uso que se le quiere dar. Se deben mantene r registros de los resultados obtenidos y de las medi das adoptadas. 37. Documentaci\u00f3n: La documentaci\u00f3n es una parte esencial del sistema de garant\u00eda de calidad y, por lo tanto, debe estar relacionada con todos los aspecto s de las Buenas Pr\u00e1cticas de Fabricaci\u00f3n y Control. Tiene por objeto definir las especificaciones de to dos los materiales y m\u00e9todos de fabricaci\u00f3n e insp ec- ci\u00f3n, verificaci\u00f3n y correcciones realizadas, asegu rar que todo el personal involucrado en la fabricac i\u00f3n sepa lo que tiene que hacer y cu\u00e1ndo hacerlo; asegu rar que todas las personas autorizadas posean toda la informaci\u00f3n necesaria para decidir acerca de la aut orizaci\u00f3n de la venta de un lote de medicamentos; y proporcionar a la auditor\u00eda los medios necesarios p ara investigar la historia de un lote sospechoso de tener alg\u00fan defecto. El dise\u00f1o y la utilizaci\u00f3n de un doc umento depende del fabricante. Todos los documentos deben cumplir con las exigencias pertinentes enunci adas en las autorizaciones de fabricaci\u00f3n y comerci a- lizaci\u00f3n, deben ser aprobados, firmados y fechados por las personas designadas como responsables. Nin- g\u00fan documento debe modificarse sin autorizaci\u00f3n. 38. Buenas Pr\u00e1cticas de Control de Calidad: En el control de calidad se encuentran involucrado s el muestreo, las especificaciones y pruebas, como tamb i\u00e9n los procedimientos de organizaci\u00f3n documenta- ci\u00f3n y autorizaci\u00f3n que aseguren que se lleven a ca bo todas las pruebas pertinentes, y que no se autor ice el uso de materiales ni la expedici\u00f3n de productos para su distribuci\u00f3n o venta sin que se haya establ ecido que su calidad es satisfactoria. El control de cali dad no se limita a las operaciones de laboratorio, sino que debe estar involucrado en todas las decisiones vinc uladas con la calidad del producto. Es fundamental que el departamento de control de calidad sea independi ente del de producci\u00f3n. Antes de autorizar el uso d e materias primas o material de envasado se debe comp robar que los materiales re\u00fanen las especificacione s referentes a la identidad, actividad, pureza y otro s indicadores de calidad. De igual modo antes de la auto- rizaci\u00f3n de cada lote de productos farmac\u00e9uticos, d ebe determinarse debidamente en el laboratorio que dicho lote cumple con las especificaciones establec idas para los productos terminados. Durante el proc eso se deben mantener registros de los controles de cal idad efectuados, los que formar\u00e1n parte de los regi stros de los lotes. El Departamento de control de calidad debe preparar por escrito y poner en pr\u00e1ctica un p ro- grama permanente de determinaci\u00f3n de la estabilidad del producto, debe establecer fechas de vencimient o y especificaciones sobre el tiempo de conservaci\u00f3n, sobre la base de pruebas de estabilidad referentes a las condiciones de almacenamiento de los productos farmac\u00e9uticos terminados y, cuando fuere necesario, de las materias primas y productos semielaborados. 39. Productos farmac\u00e9uticos est\u00e9riles: En la fabricaci\u00f3n de preparaciones est\u00e9riles, se d eben extremar las precauciones para asegurar reducir al m\u00ednimo lo s riesgos de la contaminaci\u00f3n microbiol\u00f3gica, por ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 905 part\u00edculas y pirog\u00e9nica. El ingreso a los lugares d e producci\u00f3n de preparaciones est\u00e9riles debe efectu arse a trav\u00e9s de cierres de aire herm\u00e9ticos tanto para e l personal como para los materiales. Las \u00e1reas limp ias deben mantenerse de conformidad con normas apropiad as de limpieza y se debe administrar solamente aire que ha pasado por filtros de comprobada eficie ncia. Las diferentes operaciones de preparaci\u00f3n de componentes tales como recipientes y cierres, prepa raci\u00f3n de productos, llenado y esterilizaci\u00f3n deben llevarse a cabo en zonas separadas dentro del \u00e1rea limpia, utilizando la clasificaci\u00f3n de aire (A, B, C, D) que corresponda de acuerdo a la actividad que se re aliza. Cada operaci\u00f3n de fabricaci\u00f3n requiere un ni vel apropiado de limpieza de aire, para reducir al m\u00edni mo los riesgos de contaminaci\u00f3n microbiana o por part\u00edculas del producto o de los materiales que se est\u00e1n manipulando. En cuanto al personal, s\u00f3lo debe estar el personal m\u00ednimo necesario en las \u00e1reas lim pias, todos los empleados que trabajan en estas zon as deben someterse a programas permanentes de capacita ci\u00f3n en disciplinas relacionadas con la correcta fabricaci\u00f3n de productos est\u00e9riles, incluyendo higi ene y conceptos b\u00e1sicos de microbiolog\u00eda. En caso q ue sea necesario el ingreso de personas que no hayan r ecibido esa capacitaci\u00f3n (personal contratado) debe n ser supervisadas cuidadosamente. Lucy Grimalt - Alba Lopez - Fabi\u00e1n nRogel - A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Pr evenci\u00f3n de las Adicciones, de Drogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupe facientes. XXV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 14.455) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Establ\u00e9cese el siguiente R\u00e9gimen Jubilatorio Esp ecial para los agentes de la Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Provincia que se desempe\u00f1an en la Jur isdicci\u00f3n de Salud en las \u00e1reas que hace referencia el Art\u00edculo 2\u00ba de la presente ley, donde la naturaleza del trabajo desarrollado implica la realizaci\u00f3n en forma permanente de tareas o acciones de car\u00e1cter insalub re poniendo en peligro su integridad psicof\u00edsica. Art. 2\u00ba - Se consideran incluidos en el r\u00e9gimen instituido en el Art\u00edculo 1\u00ba al personal de enfermer\u00eda, m\u00e9dicos, bioqu\u00edmicos, farmac\u00e9uticos y t\u00e9cnicos que realicen sus tareas en las siguientes \u00e1reas de los esta- blecimientos asistenciales p\u00fablicos: a- Unidades de Cuidados Intensivos (neonatolog\u00eda, tera pia adultos y pedi\u00e1trica, cardiolog\u00eda) b- Servicios de guardia activa (m\u00e9dica, bioqu\u00edmica) c- Servicios de oncolog\u00eda, oncohematolog\u00eda, hospital d e d\u00eda (donde se administra quimioterapia), uni- dad de reconstituci\u00f3n de citost\u00e1ticos. Art. 3\u00ba - El personal comprendido en el presente r\u00e9gimen es tar\u00e1 en condiciones de solicitar la jubilaci\u00f3n o de ser dispuesta por el Estado, cuando, sin l\u00edmite de edad se haya desempe\u00f1ado en las \u00e1reas y condicio nes previstas en los art\u00edculos precedentes habiendo cum plido veinte (20) a\u00f1os de servicios efectivos en fo rma permanente. Art. 4\u00ba - Aquellos agentes que han desarrollado tareas mixt as en \u00e1reas de salud afectadas por la presente y en otras dependencias del Estado Provincial, que de ban jubilarse por el r\u00e9gimen de la Ley Nro. 8.732 y sus modificatorias, gozar\u00e1n de un c\u00f3mputo especial para sus a\u00f1os de labor en las \u00e1reas sanitarias desc rip- tas en el Art. 2\u00ba y que es el siguiente: Por cada d os a\u00f1os de trabajo efectivo en las mismas se le com pu- tar\u00e1n a los fines jubilatorios tres a\u00f1os disminuy\u00e9n dose a su vez por cada a\u00f1o otorgado en esta forma, un a\u00f1o en la edad m\u00ednima para jubilarse. Art. 5\u00ba - Fac\u00faltese al Poder Ejecutivo para determinar confor me a los estudios a realizar por la Caja de Jubilaciones y Pensiones de la Provincia, el aument o de la al\u00edcuota en el aporte jubilatorio de los tr abaja- dores afectados por la presente ley, no pudiendo ex cederse del 2% de lo que actualmente determina la l ey vigente debe ser el aporte jubilatorio. Art. 6\u00ba - Fac\u00faltese al Poder Ejecutivo a trav\u00e9s de estudios a realizar por la Caja de Jubilaciones y Pensio- nes de la Provincia la determinaci\u00f3n del prorrateo contemplando un aporte gradual, mensual extra, para que los trabajadores que se encuentren trabajando e n las \u00e1reas afectadas por la presente ley al moment o de su aprobaci\u00f3n, puedan en un futuro gozar del benefi cio que se les asigna. Art. 7\u00ba - En el t\u00e9rmino de 90 d\u00edas la presente deber\u00e1 ser reglamentada. Art. 8\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. GRIMALT - A las Comisiones de Legislaci\u00f3n Agraria y del Tra bajo y Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales y de Hacienda, Presupuesto y Cuentas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 906 8 MOCI\u00d3N Alteraci\u00f3n del orden de la sesi\u00f3n SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Deseo formular una moci\u00f3n de orden, se\u00f1or Presiden te. Ha quedado reservado el proyecto de ley venido en revisi\u00f3n -Expte. Nro. 14.435-, referido a una fe de erratas del anexo de una ley que autoriz \u00f3 el endeudamiento para la realizaci\u00f3n de obras p\u00fablicas , se corrige un error en la denominaci\u00f3n de una obr a a realizarse en la ciudad de La Paz. El monto, la ciu dad, el departamento y el anexo son los mismos, per o existe un error en la denominaci\u00f3n del barrio, ya q ue en lugar de decir \"Barrio Feria\", dice \"Barrio F \u00e1ti- ma\". Como esta obra, al corregirse el anexo, forma part e del Presupuesto -est\u00e1 corregido porque el Senado sancion\u00f3 antes- y como no hay m\u00e1s explicacio nes que dar que esta simple fe de erratas, mociono su tratamiento sobre tablas, y en caso de aprobarse que se considere en primer t\u00e9rmino; posteriormente que se trate el proyecto de ley referido al Presupu esto para el a\u00f1o 2.005, que ten\u00eda preferencia con o sin dictamen de comisi\u00f3n, luego el proyecto que cuenta con dictamen de comisi\u00f3n referido al arrendamiento de las islas fiscales de la Provincia, y a continua ci\u00f3n los proyectos de resoluci\u00f3n que se encuentran reser- vados en Secretar\u00eda cuyo tratamiento en bloque se v a a interesar oportunamente, quedando para \u00faltimo l a consideraci\u00f3n de los \u00d3rdenes del D\u00eda de la presente sesi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or dip utado Castrill\u00f3n. -Resulta afirmativa. 9 LEY NRO. 9.554. ANEXO II. FE DE ERRATAS (BARRIO FER IA) Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 14.435) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se va a votar la moci\u00f3n de tratamiento sobre tabla s del proyecto de ley -Expte. Nro. 14.435- referido por el se\u00f1or dipu tado Castrill\u00f3n. Se requieren los dos tercios de vo tos. -Resulta afirmativa. 10 LEY NRO. 9.554. ANEXO II. FE DE ERRATAS (BARRIO FER IA) Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 14.435) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Corresponde considerar el proyecto para el cual se acaba de aprobar el tratamiento sobre tablas. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee nuevamente. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - En consideraci\u00f3n. SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, ya lo he explicado, es una simpl e fe de erratas donde se consign\u00f3 por error en el anexo de la ley por la que se autoriz\u00f3 la obra d el PROSAP, por el mismo monto, el mismo lugar, la misma localizaci\u00f3n, que en lugar de Barrio F\u00e1tima e ra Barrio Feria. El proyecto viene con media sanci\u00f3 n del Senado y es simplemente esa correcci\u00f3n en el an exo. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general. -Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular . SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pert inentes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 907 11 PRESUPUESTO PROVINCIAL A\u00d1O 2.005 Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 14.419) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Corresponde considerar el proyecto de ley -Expte. Nro. 14.419- por el que se fija el Presupuesto General de la Provinc ia para el a\u00f1o 2.005, cuya preferencia se aprob\u00f3 op or- tunamente. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee: LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: CAP\u00cdTULO I T\u00cdTULO I Presupuesto de la Administraci\u00f3n Provincial Art. 1\u00ba - F\u00edjase en la suma de Pesos dos mil novecientos tre inta millones cuatrocientos cinco mil ($2.930.405.000) las erogaciones del Presupuesto de la Administraci\u00f3n Provincial para el Ejercicio 2.0 05, con destino a los gastos corrientes y de capital qu e se indican a continuaci\u00f3n. OBJETO DEL GASTO GASTOS GASTOS DE TOTAL CORRIENTES CAPITAL GASTOS EN PERSONAL 1.050.522.523 1.050.522.523 BIENES DE CONSUMO 69.871.565 69.871.565 SERVICIOS 90.905.000 90.905.500 TOTAL 2.276.125.500 654.279.500 2.930.405.000 El total de erogaciones fijado precedentemente se d estina a las finalidades que se indican a continuac i\u00f3n, y en cuadros anexos al presente art\u00edculo. FINALIDAD GASTOS GASTOS DE TOTAL CORRIENTES CAPITAL Administraci\u00f3n Gubernamental 500.312.716 8 8.201.000 588.513.716 Servicios TOTAL GENERAL 2.276.125.500 654.279.500 2.930.405.000 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 908 C\u00e1lculo de Recursos de la Administraci\u00f3n Provincial Art. 2\u00ba - Est\u00edmase en la suma de Pesos dos mil ochocientos c incuenta y dos millones cuatrocientos treinta y siete mil ($2.852.437.000) el c\u00e1lculo de recursos de la Administraci\u00f3n Provincial destinado a atende r los gastos fijados por el Art\u00edculo 1\u00ba de la present e ley, de acuerdo con el resumen que se indica a co nti- nuaci\u00f3n y el detalle que figura en cuadro anexo al presente art\u00edculo: Recursos Corrientes: $ 2.576.979.000. Recursos de Capital: $ $ 2.852.437.000. Erogaciones Figurativas Art. 3\u00ba - F\u00edjase los gastos figurativos para las transaccion es corrientes y de capital de la Administraci\u00f3n Provincial y, consecuentemente, las contribuciones figurativas de la Administraci\u00f3n Provincial en las sumas que figuran en el detalle de los cuadros anex os del presente art\u00edculo. Balance Financiero Art. 4\u00ba - Como consecuencia de lo establecido en los Art\u00edcul os 1\u00ba y 2\u00ba est\u00edmase para la Administraci\u00f3n Provincial un resultado financiero previo negativo de Pesos setenta y siete millones novecientos sesen ta y ocho mil ($77.968.000) para el Ejercicio 2.005 que ser\u00e1 atendido con las fuentes de financiamiento ded u- cida la Amortizaci\u00f3n de la Deuda y Disminuci\u00f3n de O tros Pasivos, de acuerdo con los cuadros y planilla s anexas al presente art\u00edculo. RESULTADO FINANCIERO ($ 77.968.000) Fuentes de Financiamiento -Disminuci\u00f3n de la Inversi\u00f3n Financiera de Caja y Bancos $ 110.123.000. -Endeudamiento P\u00fablico y Obtenci\u00f3n de Pr\u00e9stamos $ 278.710.000. Aplicaciones Financieras -Amortizaci\u00f3n de Deuda y Disminuci\u00f3n de Otros Pasivos ($ 310.865.000) F\u00edjanse los gastos figurativos para las Aplicacion es Financieras y, consecuentemente, las contri- buciones figurativas de la Administraci\u00f3n Provincia l en las sumas que figuran en el detalle de los cuadros anexos del presente art\u00edculo. Las operaciones de cr\u00e9dito p\u00fablico que se menciona n precedentemente cuentan con garant\u00eda de la Coparticipaci\u00f3n Federal de Impuestos Nacionales, Ley Nro. 23.548, o r\u00e9gimen que lo sustituya en el futuro, y tienen el siguiente destino: -Amortizac. Deuda Consolidada $ 70.500.000 -Amortizac. Deuda 61.311.000 -Programas Unidad Provincial $120.613 .000 -Programas Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad, OSER y Direcci\u00f3n de Hidr\u00e1ulica $ 26.286.000 Art. 5\u00ba - Los totales del Balance Presupuestario aprobado en los art\u00edculos precedentes, corresponden a los totales brutos de las Erogaciones, C\u00e1lculo de Recur sos y del Resultado Financiero incluidas las transf e- rencias internas que el mismo expone. Cr\u00e9dito P\u00fablico Art. 6\u00ba - Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo a concretar con el Go bierno Nacional o Entes del Sector Publico Nacional, operaciones de cr\u00e9dito p\u00fablico con destin o a la refinanciaci\u00f3n y/o reestructuraci\u00f3n de los s ervi- cios de la Deuda P\u00fablica por hasta la suma de Pesos ciento treinta y un millones ochocientos once mil ($131.811.000). Para el caso de no concretarse el financiamiento a utorizado en el presente, fac\u00faltase al Poder Ejecutivo a sustituir fuentes financieras y dispone r la readecuaci\u00f3n de los cr\u00e9ditos presupuestarios, sean \u00e9stos de partidas de gastos corrientes o de capital , con el objeto de asegurar el cumplimiento de dich as obligaciones y mantener el equilibrio presupuestari o. Art. 7\u00ba - Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo a concretar operacion es de cr\u00e9dito p\u00fablico con destino a la refinan- ciaci\u00f3n y/o reestructuraci\u00f3n de los servicios de la Deuda P\u00fablica, en los t\u00e9rminos del Art\u00edculo 42\u00ba de la Ley Nro. 5.140 y modificatorias y complementarias p or hasta el monto correspondiente a vencimientos del Ejercicio Fiscal 2.005. Art. 8\u00ba - Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo Provincial a concret ar operaciones de cr\u00e9dito p\u00fablico, con el Gobierno Nacional o entes del Sector P\u00fablico Nacion al, o entidades financieras nacionales o extranjera s, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 909 u organismos multilaterales de cr\u00e9dito, en Pesos o su equivalente en moneda extranjera, con destino a las siguientes obras e importes: - Pavimentaci\u00f3n Ruta Provincial Nro. 20, tramo: Bas avilbaso-Villaguay (entre Ruta Provincial Nro. 39 y Ruta Nacional Nro. 18), con los correspondient es accesos a las localidades de L\u00edbaros, San Marcial, Las Moscas y Villa Dom\u00ednguez: por hasta la suma de treinta y cinco millones de Pesos ($ 35.000.000) - Pavimentaci\u00f3n Ruta Provincial Nro. 28, tramo Ruta Provincial Nro. 1-R\u00edo Guayquirar\u00f3, Dpto. Feli- ciano, por hasta la suma de Pesos trece millones qu inientos mil ($ 13.500.000) - Enripiado Ruta Provincial Nro. 51, tramo: Urdinar rain-Larroque, Dpto. Gualeguaych\u00fa, por hasta la suma de Pesos siete millones quinientos sesenta mil ($ 7.560.000) - Enripiado desde Ruta Nacional Nro. 12 (General Ra m\u00edrez-Dpto. Diamante) a Reinaf\u00e9 (Don Crist\u00f3- bal 2do.-Dpto. Nogoy\u00e1), por hasta la suma de Pesos tres millones setecientos ochenta mil ($ 3.780.000) - Enripiado desde Arroyo Sauce (l\u00edmite Dpto. Gualeg uay) a Ruta Provincial Nro. 13 (La Ilusi\u00f3n- Dpto. Nogoy\u00e1), por hasta la suma de Pesos dos millo nes ciento sesenta mil ($ 2.160.000) - Enripiado tramo Camino Holt-Ibicuy- Ruta Provinci al Nro. 45 Km. 13,5 costeando el R\u00edo Paran\u00e1 Guaz\u00fa, por hasta la suma de Pesos dos millones cuat rocientos treinta mil ($ 2.430.000) Para el caso de no concretarse el financiamiento a utorizado en el presente, fac\u00faltase al Poder Ejecutivo a utilizar recursos de otras fuentes fina ncieras que se encuentren disponibles, con el objet o de asegurar la realizaci\u00f3n de estas obras. Art. 9\u00ba - Las jurisdicciones y entidades de la Administraci\u00f3 n P\u00fablica Provincial s\u00f3lo podr\u00e1n iniciar ges- tiones para realizar operaciones de cr\u00e9dito p\u00fablico cuando cuenten con opini\u00f3n favorable del Ministeri o de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas habiendo efectuado , si correspondiere, los recaudos estimativos sobre la disponibilidad de los aportes de contrapartida l ocales. Distribuci\u00f3n Anal\u00edtica de los Cr\u00e9ditos Art. 10\u00ba - El Poder Ejecutivo, el Presidente de cada una de l as C\u00e1maras del Poder Legislativo y el Presi- dente del Superior Tribunal de Justicia, distribuir \u00e1n en sus respectivos \u00e1mbitos los cr\u00e9ditos de la pr esente ley al m\u00e1ximo nivel de desagregaci\u00f3n previsto en lo s clasificadores y en las aperturas program\u00e1ticas o categor\u00edas equivalentes que estimen pertinente, seg \u00fan lo establezcan las normas vigentes en la materia . Planta Permanente y Personal Temporario Art. 11\u00ba - F\u00edjase en cuarenta y nueve mil ochocientos cuarent a y tres (49.843), la Planta Permanente de cargos y en ciento setenta y ocho mil ciento treint a y cuatro (178.134), la cantidad de horas c\u00e1tedra per- manente. Dichas cantidades de cargos y horas de c\u00e1tedra, co nstituyen el l\u00edmite m\u00e1ximo de los cargos y ho- ras c\u00e1tedra financiados por los cr\u00e9ditos presupuest arios de la presente ley. Su habilitaci\u00f3n estar\u00e1 su pedita- da a que se hallen comprendidos en las estructuras organizativas aprobadas o que se aprueben para cada jurisdicci\u00f3n o entidad. Art. 12\u00ba - El Personal Temporario detallado en planillas anex as constituye el l\u00edmite m\u00e1ximo a atender dentro de la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial. Suplencias Art. 13\u00ba - El costo de la planta de personal docente suplente deber\u00e1 mantenerse como m\u00e1ximo dentro del ocho por ciento (8%) del costo del plantel docente permanente aprobado por la presente ley. El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 el presente art\u00edcu lo. Modificaciones y Facultades Art. 14\u00ba - Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo, al Presidente de cad a una de las C\u00e1maras del Poder Legislativo y al Superior Tribunal de Justicia a modificar los to tales determinados en los Art\u00edculos 1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba y 4\u00ba de la presente ley, fijados en sus respectivos \u00e1mbitos me diante transferencias compensatorias de cr\u00e9ditos qu e aseguren en todo momento el equilibrio preventivo q ue se proyecta en el balance presupuestario que surge de las planillas anexas que forman parte de l a presente. Dichas modificaciones no podr\u00e1n significar un incr emento de los gastos corrientes, compensadas con disminuciones de los gastos de capital. Las modificaciones que se autoricen deber\u00e1n tender a mantener los totales que por finalidades del gasto se fijen en la presente ley, exceptu\u00e1ndos e aquellos casos en que se afecten cr\u00e9ditos para de sti- narse al pago de servicios de la deuda p\u00fablica y ob ligaciones a cargo del Tesoro y las que resulten de reestructuraciones institucionales. Art. 15\u00ba - Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo, al Presidente de cad a una de las C\u00e1maras del Poder Legislativo y al Presidente del Superior Tribunal de Justicia a m odificar las plantas permanentes de cargos, la cant idad ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 910 de personal temporario y las horas c\u00e1tedra, fijados en sus respectivos \u00e1mbitos mediante transferencias compensatorias que no incrementen los totales de ca ntidades establecidas para cada caso. Las modificaciones que se autoricen deber\u00e1n tender a mantener los totales que por escalaf\u00f3n se fijan, excepto las resultantes de modificaciones in stitucionales o por las reestructuraciones de cargo s originadas en leyes o reg\u00edmenes especiales que dete rminen incorporaciones de agentes, siempre y cuando las mismas establezcan los recursos o econom\u00edas que aseguren sus financiamientos manteniendo el equi- librio presupuestario preventivo que fija la presen te. Art. 16\u00ba - Autor\u00edzase a la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos en el presente ejercicio presupuestario, a instrumentar las modificaciones necesarias a efecto s de transformar las horas c\u00e1tedras docentes al R\u00e9g i- men Universitario de Dedicaciones. La presente auto rizaci\u00f3n no permite que las transformaciones que se produzcan impliquen un incremento en la partida cor respondiente. Art. 17\u00ba - Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo Provincial a ampliar el Presupuesto General de Gastos, C\u00e1lculo de Recursos o Fuentes Financieras que conforman esta l ey por nuevos o mayores ingresos con afectaci\u00f3n espec\u00edfica, incluidos los originados en leyes o con venios con terceros, suscriptos en el marco de legi sla- ciones especiales. El Poder Ejecutivo deber\u00e1 comunicar a esta Legisla tura toda ampliaci\u00f3n que realice conforme a este art\u00edculo. Art. 18\u00ba - Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo Provincial a ampliar el Presupuesto General de Gastos, C\u00e1lculo de Recursos o Fuentes Financieras que conforman est a ley con los mayores ingresos de recursos no afec- tados estimados por la presente, debiendo destinars e los mismos primordialmente a atender compromisos de la deuda consolidada y flotante de ejercicios an teriores, situaciones de emergencia social, erogaci ones para servicios de seguridad, educaci\u00f3n, salud, desa rrollo vial y para las adecuaciones presupuestarias que resulten necesarias en la partida personal. El Poder Ejecutivo deber\u00e1 comunicar a esta Legisla tura toda ampliaci\u00f3n que realice conforme a este art\u00edculo. Art. 19\u00ba - Modif\u00edcase las partidas del Presupuesto de la sigu iente manera: Transfi\u00e9rase de la Jurisdicci\u00f3n 964 - Programa 17 - Actividad 01 - Financiamiento 11 - 001 Tesoro Provincial - Inciso 1, siete millones doscientos mi l ($ 7.200.000) - Inciso 3, un mill\u00f3n ($ 1.000.000) - Inciso 4, trescientos cincuenta mil ($ 350.000) - I nciso 5, un mill\u00f3n (1.000.000) - Programa 17 - Ac- tividad 04 - Otros Gastos - Inciso 3, un mill\u00f3n ($ 1.000.000), a las siguientes Jurisdicciones: Jurisd ic- ci\u00f3n 951 - Programa 16 - Actividad 01 - Inciso 1, c uatro millones quinientos mil ($ 4.500.000); Ju- risdicci\u00f3n 952 - Programa 17 - Actividad 01 - Incis o 1, cuatro millones quinientos mil ($ 4.500.00); y a la Jurisdicci\u00f3n 956 - Programa 29 - Actividad 01 - Inciso 3, un mill\u00f3n doscientos mil ($ 1.200.000) - Inciso 4, trescientos cincuenta mil ($ 350.000) Art. 20\u00ba - Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo Provincial a incorpor ar a los recursos del Tesoro Provincial, los ingresos que se produzcan en concepto de reembolsos de pr\u00e9stamos y recupero de avales otorgados por la Provincia. Art. 21\u00ba - Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo Provincial a instrume ntar con el Estado Nacional el saneamiento financiero tendiente a la determinaci\u00f3n y cancelaci \u00f3n de las deudas y/o cr\u00e9ditos entre las partes, en el marco del R\u00e9gimen de Compensaci\u00f3n previsto en el Ar ticulo 26\u00b0 de la Ley Nro. 25.917. A fin de lograr dicho saneamiento, podr\u00e1 proponers e y acordar conciliaciones, transacciones, re- conocimientos, remisiones y toda otra operaci\u00f3n que tienda a la determinaci\u00f3n y cancelaci\u00f3n de las obl i- gaciones rec\u00edprocas. Art. 22\u00ba - Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo Provincial a ampliar el Presupuesto General, con los mayores ingresos de recursos no afectados estimados por la presente, incrementando las partidas de erogaciones correspondientes a los organismos y conceptos que s eguidamente se detallan: - Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad: incrementar las asignaciones presupuestarias para las Obras, los Programas de Mantenimiento de Caminos y Obras de Ar te; y asimismo incorporar partidas para la adquisici\u00f3n de maquinarias y equipamiento. - Direcci\u00f3n Provincial de Arquitectura y Construcci ones: incrementar las asignaciones presupuesta- rias para las obras de construcciones, ampliaciones , y reparaciones de establecimientos educativos. El Poder Ejecutivo deber\u00e1 comunicar a esta Legisla tura toda ampliaci\u00f3n que realice conforme a este art\u00edculo. Art. 23\u00ba - Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo Provincial a ampliar el Presupuesto General, incrementando el financiamiento de fuente tesoro con la incorporaci\u00f3 n del saldo no utilizado al 31 de diciembre de 2.00 4, de los recursos afectados y no afectados. Art. 24\u00ba - Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo Provincial a sustitui r o modificar fuentes financieras, de los recur- sos afectados y no afectados, a efectos de garantiz ar el cumplimiento de las obligaciones del Estado y mantener el equilibrio presupuestario. Art. 25\u00ba - Modif\u00edcase el 2do. p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 33\u00b0 de la Ley 9.496, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 911 \"Se proh\u00edbe la designaci\u00f3n de personal en la planta permanente de la Administraci\u00f3n Central, orga- nismos descentralizados, entes aut\u00e1rquicos y empres as, que impliquen el aumento de la planta de cargos autorizados.\" Art. 26\u00ba - Modif\u00edcase en el folio 1376, rubro Presidente Inst ituto Portuario de Entre R\u00edos, la asignaci\u00f3n al 01-01-05 de dos mil setecientos noventa (2.790,00) por: tres mil ciento cincuenta (3.150,00) Art. 27\u00ba - Modif\u00edcase en el folio 38 Planta de Personal Tempo rario - Calificaci\u00f3n Institucional - Total. Organismos Descentralizados - Instituto de Ayuda Fi nanciera a la Acci\u00f3n Social 297 por: 367. Art. 28\u00ba - Sustit\u00fayese los folios 305, 306, 307, 308, 408, 40 9, 496, 497, 515, 517, 523, 524, 528, 552, 553, 554, 569, 570, 571, 572, 575, 576, 577, 578, 5 79, 580, 581, 582, 583, 584, 585, 658 de los anexos que remitiera el Poder Ejecutivo, que se adjuntan y forman parte de la presente. Art. 29\u00ba - Modif\u00edcase el Plan de Obras de Inversi\u00f3n de acuerd o a las planillas que como Anexos II, III, IV, V, forman parte integrante de la presente. Art. 30\u00ba - Agr\u00e9guese como Anexo VI en 57 fojas que forma part e de la presente. Normas sobre gastos Art. 31\u00ba - El Poder Ejecutivo Provincial, las jurisdicciones y las entidades de la Administraci\u00f3n Provin- cial no podr\u00e1n proponer o dictar normas ni aprobar Convenios que originen gastos que superen el l\u00edmite fijado por el Art\u00edculo 1\u00ba de la presente ley sin el cumplimiento previo de la identificaci\u00f3n del gasto que se dar\u00e1 de baja o el recurso con el cual se atender\u00e1. Art. 32\u00ba - El Poder Ejecutivo a trav\u00e9s del Ministerio de Econ om\u00eda, Hacienda y Finanzas, deber\u00e1 elaborar una programaci\u00f3n de la ejecuci\u00f3n presupuestaria, co nteniendo los montos de erogaciones que se autoriza n devengar y los conceptos e importes que desembolsar \u00e1 el Tesoro. Art. 33\u00ba - Apru\u00e9base el Plan de Obras P\u00fablicas, de conformida d a los cuadros anexos al presente art\u00edculo. Art. 34\u00ba - El Poder Ejecutivo podr\u00e1 disponer transitoriamente la reprogramaci\u00f3n de obras p\u00fablicas con- tratadas con terceros, a fin de obtener una modific aci\u00f3n en sus curvas de inversi\u00f3n comprometidas jur\u00ed di- camente que las adecue a las posibilidades ciertas de financiaci\u00f3n. Otras disposiciones Art. 35\u00ba - El Poder Ejecutivo Provincial podr\u00e1 disponer la di sminuci\u00f3n de la asignaci\u00f3n de recursos del Tesoro Provincial para la atenci\u00f3n de gastos de cua lquier naturaleza, cuando la ejecuci\u00f3n de los recur sos resulte menor a las previsiones calculadas en el ba lance de esta ley. Art. 36\u00ba - F\u00edjase en la suma de Pesos cuatro millones ($ 4.00 0.000), la autorizaci\u00f3n destinada para el pago de sentencias judiciales firmes que condenen a l Estado Provincial, organismos descentralizados y entidades aut\u00e1rquicas, en virtud de lo dispuesto po r el Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley Nro. 9.344. Art. 37\u00ba - Cr\u00e9ase el \"Fondo de Desarrollo y Conservaci\u00f3n Vial \", que se constituir\u00e1 con los recursos pro- venientes del veinte por ciento (20%) de lo recauda do en concepto de Impuesto Inmobiliario Rural. Este Fondo tendr\u00e1 como destino el financiamiento de lo siguiente: a. Construcci\u00f3n, mantenimiento y conservaci\u00f3n de la red vial provincial, comprendiendo los cami- nos, carreteras, puentes y obras complementarias o accesorios de los mismos. b. Adquisici\u00f3n y mantenimiento de maquinarias, equi pos y accesorios, que se afecten a las activida- des definidas en el inciso a). c. Adquisici\u00f3n de materiales y otros insumos, que s e afecten directamente a las actividades definidas en el inciso a). La administraci\u00f3n del Fondo estar\u00e1 a cargo de la D irecci\u00f3n Provincial de Vialidad, y su distribu- ci\u00f3n a las distintas Zonales del Organismo se efect uar\u00e1 de conformidad a lo que determine la regla- mentaci\u00f3n, debiendo tener en cuenta como indicadore s de la distribuci\u00f3n: la recaudaci\u00f3n correspon- diente a los inmuebles de cada departamento, la can tidad de kil\u00f3metros de caminos de cada jurisdic- ci\u00f3n, y otros par\u00e1metros que aseguren una asignaci\u00f3 n equitativa. El Poder Ejecutivo establecer\u00e1 la reglamentaci\u00f3n, sus procedimientos, y realizar\u00e1 las modifica- ciones y/o ampliaciones presupuestarias que resulte n necesarias a efectos de la instrumentaci\u00f3n del Fondo. T\u00cdTULO II Presupuesto de Gastos y Recursos de la Administraci \u00f3n Central Art. 38\u00ba - En los cuadros y planillas anexas se detallan los importes determinados para la Administraci\u00f3n Central, de acuerdo con lo dispuesto en los Art\u00edcul os 1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba, y 4\u00ba de la presente ley. T\u00cdTULO III Presupuesto de Gastos y Recursos de Organismos Desc entralizados e Instituciones de Seguri- dad Social ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 912 Art. 39\u00ba - En los cuadros y planillas anexas se detallan los importes determinados para los organismos descentralizados e instituciones de Seguridad Socia l, de acuerdo con lo dispuesto en los Art\u00edculos 1\u00ba, 2\u00ba, 3\u00ba y 4\u00ba de la presente ley. CAP\u00cdTULO II Disposiciones Generales Art. 40\u00ba - Toda la informaci\u00f3n que por monitoreo de cuentas f iscales se env\u00ede al Gobierno Nacional ser\u00e1 remitido en los mismos plazos y per\u00edodos a ambas C\u00e1 maras Legislativas. Art. 41\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Paran\u00e1, Sala de Sesiones, 7 de diciembre de 2.004. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - En consideraci\u00f3n. SR. VITTULO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, desde el inicio de la gesti\u00f3n se empez\u00f3 a delinear un proyecto de Presupuesto que contuviera como elementos principales un equili brio fiscal pero sin dejar de atender los requerimi en- tos b\u00e1sicos en materia de Educaci\u00f3n, Salud, Segurid ad y Justicia. Hoy vamos a tratar un Presupuesto presentado en ti empo y forma el 30 de septiembre de 2.004, un Presupuesto equilibrado, pero es necesario aclar ar que no siempre fue as\u00ed, todo lo contrario, a lo largo de los \u00faltimos 20 a\u00f1os los Presupuestos presentados en tiempo sin d\u00e9ficit fueron la excepci\u00f3n, '96, '9 7, '98 y 2.004. Hablar de un Presupuesto equilibrado significa hab lar de una Provincia seria, previsible, de una Provincia que busca, que desea tener una proyecci\u00f3n de futuro, de una Provincia que no quiere gastar m \u00e1s de lo que ingresa, que no quiere seguir endeud\u00e1ndos e, que no quiere vivir pidiendo pr\u00e9stamos para cum- plir con sus obligaciones. Por eso, se\u00f1or Presidente, se\u00f1ores diputados, voy a detenerme en un aspecto que me parece fun- damental y es el referido al tratamiento de la deud a provincial; vale la pena referirnos a c\u00f3mo est\u00e1ba mos a diciembre de 2.003. A modo de sintetizar la situaci \u00f3n financiera heredada al 10 de diciembre de 2.003, debo decir que la deuda ascend\u00eda a 2.732.000 Pesos e inclu\u00eda 232 millones de deuda flotante, con urgen tes compromisos a los que debi\u00f3 hacer frente esta Admin istraci\u00f3n con las devastadas arcas de la Provincia. El saldo negativo de las cuentas corrientes de Tesorer \u00eda General era de 24 millones de Pesos. Ten\u00edamos deudas a corto plazo por 194.420.000 Pesos, las que inclu\u00edan salarios de personal activo, de jubilados , de amas de casa, pensiones Ley Nro. 4.035, deuda del I OSPER, cinco remesas de coparticipaci\u00f3n a munici- pios, deudas a proveedores y contratistas, deudas p or remesas a organismos y a su vez ten\u00edamos que afrontar en el mes de diciembre compromisos salaria les por 98.200.000 Pesos. Esto hac\u00eda un total de requerimiento a corto plazo de 316.620.000 Pesos. Frente a esta situaci\u00f3n se comenz\u00f3 con la ardua ta rea de ordenar las finanzas del Estado priori- zando los sectores m\u00e1s castigados con los siguiente s resultados: la coparticipaci\u00f3n a municipios fue c an- celada en su totalidad en los primeros cuatro meses de gesti\u00f3n y hoy podemos afirmar con orgullo que l os d\u00edas 10, 20 y 30 de cada mes se remiten los importe s que leg\u00edtimamente le corresponden a cada municipi o sin importar la ideolog\u00eda de sus bander\u00edas pol\u00edtica s. La deuda con el IOSPER se terminar\u00e1 de cancelar en su totalidad en el corriente mes de diciem- bre, es decir, que adem\u00e1s de los aportes y las cont ribuciones mensuales se abonaron 17.800.000 Pesos adeudados por la gesti\u00f3n anterior. La deuda con pro veedores y contratistas fue cancelada en su mayor\u00eda mediante el pago total y acuerdos de pagos programa dos. En materia salarial la pol\u00edtica del Gobierno evide nci\u00f3 un profundo compromiso con los agentes p\u00fablicos tanto activos como pasivos y en continuida d a una l\u00ednea de conducta que caracteriza a este Go - bierno se restableci\u00f3 el di\u00e1logo con los distintos sectores en pos de la reactivaci\u00f3n del poder adquis itivo de sus ingresos. Bastaron tres meses de gobierno para actualizar la s deudas por atrasos salariales que se registra- ban desde el a\u00f1o 2.001. El 10 de diciembre de 2.003 nos recibi\u00f3 con la responsabilidad de tener que afrontar un atraso salarial superior a los 60 millo nes de Pesos que comprend\u00eda el mes de noviembre tan to del sector activo como del pasivo, as\u00ed como las dif erencias en concepto de aguinaldo que hasta ese mo- mento no encontraban resguardo por la v\u00eda del ampar o. Hacia el mes de marzo de 2.004 la situaci\u00f3n plante ada manifiesta un cambio profundo de rumbo, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 913 resurgiendo desde el punto de vista del asalariado una Provincia ordenada y previsible, se hab\u00edan canc ela- do la totalidad de las deudas salariales y comenzad o con un cronograma de pago de haberes dentro de lo s cinco d\u00edas del mes siguiente. Reorganizadas las finanzas provinciales y en conco rdancia con la recuperaci\u00f3n provincial se comenzaron a definir distintas pol\u00edticas que marcar on el inicio de la recomposici\u00f3n de los salarios de los empleados p\u00fablicos. Como corolario de esta etapa se culmina el a\u00f1o abonando la totalidad de los habere s y pasividades del mes de diciembre y el segundo agu inaldo antes del d\u00eda 24 del corriente mes. Ante el cr\u00edtico panorama de corto y mediano plazo que significaba el elevado nivel de deuda flotante que deb\u00eda afrontarse y altamente condicion ado por los vencimientos que deb\u00edan atenderse en relaci\u00f3n con las cuotas de amortizaci\u00f3n e inter\u00e9s d e la deuda p\u00fablica consolidada, se comenz\u00f3 desde el primer d\u00eda a gestionar y a delinear, en conjunto co n el Gobierno Nacional, el convenio de Financiamien to Ordenado suscripto en tiempo r\u00e9cord en el mes de en ero del corriente a\u00f1o y que fuera aprobado por esta C\u00e1mara. Ello signific\u00f3 un refinanciamiento por part e del Gobierno Nacional de 126 millones, de los cua - les 60 millones se destinaron al financiamiento de la deuda flotante y 66 millones a atender los venci - mientos de las deudas con los organismos internacio nales. Este programa, sumado al compromiso de una correct a asignaci\u00f3n de los recursos de este y de los pr\u00f3ximos ejercicios, es lo que garantiza la gob ernabilidad y la definici\u00f3n de las pol\u00edticas que ha cen un gobierno cre\u00edble con proyecci\u00f3n y previsibilidad. En la actualidad el Ministerio de Econom\u00eda, Hacien da y Finanzas, se encuentra abocado a con- cretar el acuerdo con el Gobierno Nacional con el p rop\u00f3sito de suscribir en los primeros d\u00edas del mes de enero de 2.005 el convenio en el marco del Programa de Financiamiento Ordenado para el 2.005. Cabe destacar que es uno de los objetivos centrales del mismo la refinanciaci\u00f3n de compromisos por amortiza - ci\u00f3n de deuda por un monto aproximado de 130 millon es de Pesos. Con respecto al d\u00e9ficit previsional, iniciada la g esti\u00f3n de gobierno el 11 de diciembre de 2.003 comenzaron a formalizarse las negociaciones con el Gobierno Nacional tendiendo a lograr la participa- ci\u00f3n del Tesoro Nacional en el financiamiento del s istema previsional provincial, por encontrarse nues tra Provincia dentro del conjunto que no transfiri\u00f3 a e sferas nacionales su Caja de Jubilaciones. En fecha 10 de junio de 2.004, se suscribe con el Gobierno Nacional el Convenio Bilateral de Financiamiento del D\u00e9ficit Previsional, ratificado por esta Legislatura por Ley Nro. 9.578, en un acto de estricta justicia y reconocimiento al esfuerzo real izado por nuestra provincia desde el momento en que sostuvo la administraci\u00f3n del r\u00e9gimen previsional e n el \u00e1mbito provincial. En tal sentido y conforme los t\u00e9rminos del Conveni o, el Estado Nacional asume el compromiso de financiar el d\u00e9ficit de la Caja de Jubilaciones de Entre R\u00edos con un reconocimiento progresivo desd e el 2.000. Como consecuencia de dicho Convenio el Estad o Nacional transfiri\u00f3 a las cuentas del Tesoro Pro- vincial la suma de 60 millones, que fueron a cancel ar el Programa de Financiamiento Ordenado que se hab\u00eda otorgado en concepto de anticipo... -Ingresan al Recinto los se\u00f1ores diputados Zacar\u00edas , Grilli y la se\u00f1ora diputada Demon- te y antes de ocupar su banca, dice el: SR. ZACAR\u00cdAS - Se\u00f1or Presidente, pido una interrupci\u00f3n por favor. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - \u00bfLe permite una interrupci\u00f3n al se\u00f1or diputado Zaca r\u00edas? SR. VITTULO - Voy a terminar con mi exposici\u00f3n, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Contin\u00faa en uso de la palabra el se\u00f1or diputado Vi ttulo. SR. VITTULO - Encontr\u00e1ndose previsto... SR. ZACAR\u00cdAS - Se\u00f1or Presidente, a nosotros no nos avisaron de es ta sesi\u00f3n. Lo denuncio a usted personalmente, al Secretario de la C\u00e1mara y al Pros ecretario, m\u00e1s a\u00fan, el Prosecretario me mand\u00f3 a dec ir con un miembro de la C\u00e1mara que ma\u00f1ana a las 11 de la ma\u00f1ana... SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se\u00f1or diputado Zacar\u00edas, reglamentariamente usted no puede hablar. SR. ZACAR\u00cdAS - Vengo a denunciarlo a usted... SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se tomar\u00e1 la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica a los efectos ult eriores. Contin\u00faa en uso de la palabra el se\u00f1or diputado Vittulo. SR. VITTULO - Encontr\u00e1ndose... SR. ZACAR\u00cdAS - \u00bfQu\u00e9 es esto? Mentiroso, mentiroso, mentiroso... ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 914 SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Castrill\u00f3n. SR. CASTRILL\u00d3N - De acuerdo al mecanismo del Reglamento, se\u00f1or Presi dente, que sea retirado el legislador si no guarda la compostura correspondien te. SR. ZACAR\u00cdAS - Y lo denuncio al se\u00f1or Bescos que dijo que ma\u00f1ana a las 11 hab\u00eda Labor Parlamenta- ria... SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Le hago saber, se\u00f1or diputado Zacar\u00edas, que no pued e hablar. SR. CASTRILL\u00d3N - Vamos a exigir las medidas correspondientes. SR. ZACAR\u00cdAS - Me avisaron, de parte de Bescos, que ma\u00f1ana hab\u00eda Labor Parlamentaria. Que lo sepan todos. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Contin\u00faa en uso de la palabra el diputado Vittulo, a continuaci\u00f3n el se\u00f1or diputado Rogel. SR. ROGEL - Pido una interrupci\u00f3n al se\u00f1or diputado Vittulo pa ra hacer una aclaraci\u00f3n muy breve. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - El se\u00f1or diputado Rogel le solicita una interrupci\u00f3 n, se\u00f1or diputado Vittulo. SR. VITTULO - Se la concedo. SR. ROGEL - Se\u00f1or Presidente: el Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radi cal cuando haga uso de la palabra va a hacer referencia a algunas de las cuestiones que se han planteado. Lo digo para que no se vaya a tom ar que ha habido alg\u00fan tipo de diferencia respecto al tratamiento. Nosotros est\u00e1bamos convocados a sesi\u00f3n los d\u00edas ma rtes, mi\u00e9rcoles y jueves, y cre\u00edamos, since- ramente, que la sesi\u00f3n iba a ser el mi\u00e9rcoles; de t odas maneras cuando hagamos uso de la palabra vamos a hacer referencia a estas cosas. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Esta Presidencia tambi\u00e9n va a revisar si fue corre ctamente convoca- da para hoy martes a las 11, si as\u00ed fue todas las p alabras de m\u00e1s est\u00e1n fuera de contexto y oportuname nte leeremos la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de lo que aqu\u00ed se dijo. Contin\u00faa en uso de la palabra el diputado Vittulo. SR. VITTULO - En pol\u00edtica tributaria en este primer a\u00f1o de gesti \u00f3n y con el objetivo principal, entre otros, de incrementar la recaudaci\u00f3n impositiva, la Direcci\u00f3n General de Rentas ha trazado pol\u00edticas y pautas de trabajo que junto a la fijaci\u00f3n de metas a mediano y largo plazo y a las tareas desarrollada s tendientes a lograrlas, han dado al organismo un pe rfil preponderante y un rol importante dentro de la estructura del Gobierno Provincial. Se proyecta para el pr\u00f3ximo a\u00f1o, entre otras tarea s, profundizar la depuraci\u00f3n del registro de contribuyentes, ajustar la exposici\u00f3n del estado de deuda, intensificaci\u00f3n de la tarea de fiscalizaci\u00f3 n in- terna, redefinici\u00f3n del padr\u00f3n de grandes contribuy entes, desarrollo de un software que estandarice lo s modelos de formularios a utilizar en las distintas etapas del procedimientos administrativo tributario y mejoramiento de la condiciones ambientales y edilic ias. Respecto de las determinaciones efectuadas por per sonal de Fiscalizaci\u00f3n Externa, durante el a\u00f1o 2.003 alcanzaron una suma de 17.736.711 de Pesos, c ifra que incluye impuestos, intereses, multas por incumplimiento de deberes formales y multas por omi si\u00f3n, se\u00f1alando que este \u00faltimo concepto no se contabiliza durante el corriente a\u00f1o, donde el mont o de determinaciones alcanza los 25.500.000 de Peso s. Como aspecto saliente es importante destacar el re levamiento de jubilados y pensionados reali- zado en toda la provincia, en el marco de las excep ciones contempladas con el C\u00f3digo Fiscal, considera n- do sus necesidades y propiciando una tributaci\u00f3n ju sta del impuesto inmobiliario. En el corriente a\u00f1o se puso en vigencia la morator ia implementada por la Ley Nro. 9.576 sancio- nada por esta Legislatura, que otorga importantes b eneficios al contribuyente como la condonaci\u00f3n tota l de intereses y multas, un tratamiento especial en e l impuesto inmobiliario para los contribuyentes con vivienda \u00fanica y un premio al buen contribuyente de l impuesto inmobiliario y automotor que consiste en la condonaci\u00f3n total del \u00faltimo anticipo de 2.004 o el primero de 2.005, hecho sin precedentes en la h isto- ria de esta Direcci\u00f3n General. Este conjunto de ben eficios provoc\u00f3 altos niveles de acogimiento por pa rte de los contribuyentes, alcanz\u00e1ndose la cifra record de 92.600 acogimientos por un importe de 77.800.00 0 Pesos, de los que se efectiviz\u00f3 el 92 por ciento. C abe destacar que la DGR implement\u00f3 un sistema de monitoreo y control a fin de mantener los acogimien tos, adem\u00e1s de los servicios de emisi\u00f3n mensual de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 915 las cuotas, el env\u00edo a domicilio y el env\u00edo de inti maciones por falta de pago. Con respecto a la moratoria debo poner de relieve que cuando existe unidad de criterio entre los bloques pol\u00edticos y realmente se quiere hacer las c osas bien para consensuar pol\u00edticas de Estado... -El se\u00f1or diputado Zacar\u00edas deambula por el Recinto y le habla a algunos se\u00f1ores dipu- tados. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se\u00f1or diputado Zacar\u00edas, permita que contin\u00fae la se si\u00f3n, por favor. SR. ZACAR\u00cdAS - Ya vamos a arreglar... SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Contin\u00faa en el uso de la palabra el se\u00f1or diputado Vittulo. SR. VITTULO - Dec\u00eda, se\u00f1or Presidente, que la unidad de criterio entre los bloques pol\u00edticos permite elaborar y consensuar la sanci\u00f3n de leyes como \u00e9sta , porque si bien el proyecto de ley de la moratoria lo present\u00f3 quien habla, sobre \u00e9l trabajamos los diput ados y los t\u00e9cnicos de todos los bloques que compon en este Cuerpo, ley que permiti\u00f3 lograr esta buena rec audaci\u00f3n para la Provincia. Hace ya cuatro meses que los diputados de los tres Bloques estamos trabajando en conjunto en la reforma del C\u00f3digo Tributario y la Ley Impositiva, y espero que en los primeros d\u00eda del a\u00f1o que viene podamos lograr un consenso para sancionarla para qu e, al igual que la ley de moratoria, sirva para ord enar la Provincia y obtener una mayor recaudaci\u00f3n imposi tiva. Todo este conjunto de acciones llevadas a cabo en la DGR, de las cuales s\u00f3lo algunas han sido detalladas, se desarrollaron siguiendo la pol\u00edtica implementada por el Poder Ejecutivo, que han posibi lita- do obtener para el a\u00f1o 2.004 una recaudaci\u00f3n record hist\u00f3rica para ese organismo de aproximadamente 400 millones de Pesos, que nos permite afirmar que se cumpli\u00f3 sobradamente con el objetivo propuesto de incrementar de recaudaci\u00f3n; lo que permiti\u00f3 el c umplimiento en exceso de las metas fiscales pautada s en el acuerdo alcanzado con el Gobierno Nacional en el marco del Programa de Financiamiento Ordena- do, actuando como factor clave de este desempe\u00f1o la favorable evoluci\u00f3n de la recaudaci\u00f3n, tanto de origen nacional como el mayor ingreso que se viene produciendo en los recursos provinciales, en un con - texto de recuperaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica y e n un criterio racional al momento de la asignaci\u00f3n del gasto. A lo largo del a\u00f1o se han reforzado con esta mayor recaudaci\u00f3n distintas \u00e1reas en 325 millones de Pesos; por ejemplo, en Salud se reforz\u00f3 en 51.48 6.000 Pesos: 26 millones en funcionamiento y 25 millones en Obras P\u00fablicas; en Promoci\u00f3n y Acci\u00f3n S ocial se reforz\u00f3 en 34 millones, en Seguridad se reforz\u00f3 en 17 millones, en Educaci\u00f3n Elemental en 5 8 millones, en Educaci\u00f3n Superior y Universitaria e n 5.700.000 Pesos; as\u00ed es como se han utilizado los m ayores recursos provenientes tanto de la recaudaci\u00f3 n nacional como provincial en algunas \u00e1reas del gobie rno, como as\u00ed tambi\u00e9n para el pago de la deuda flo- tante. Todo esto no hace m\u00e1s que demostrar que la Provinc ia est\u00e1 apostando al futuro, apostando a nuestras generaciones futuras que sin lugar a dudas van a ser las beneficiarias a las pol\u00edticas que as uma- mos en este tiempo, solamente siendo una Provincia ordenada y previsible seremos capaces en este terce r milenio de atraer capitales e inversiones que posib iliten un desarrollo sustentable para nuestro puebl o. En este Presupuesto para el a\u00f1o 2.005 se apunta a la Educaci\u00f3n, a la Acci\u00f3n Social, a Vialidad, ya que se contempla un incremento de partidas para todas estas \u00e1reas. El total de recursos asciende a la suma de 2.852 m illones de Pesos. Est\u00e1 compuesto principal- mente por los recursos tributarios de origen nacion al con un monto de 1.489 millones de Pesos, lo que representa un incremento del 8,5 por ciento con res pecto a lo recaudado por igual concepto previsto re ci- bir en el ejercicio 2.004, que si bien es important e es menor al producido entre los a\u00f1os 2.003-2.002 y 2.004-2.003; y por los recursos tributarios de orig en provincial que se han estimado en 370 millones d e Pesos. Cabe destacar que la Provincia tiene como objetivo trabajar en mejorar la eficacia y eficiencia de la Direcci\u00f3n General de Rentas a los efectos de log rar una mayor recaudaci\u00f3n que se asimile a lo regis tra- do a nivel nacional, adem\u00e1s de tratar de estimular la conciencia tributaria de los contribuyentes. El total de las erogaciones asciende a la suma de 2.930 millones de Pesos, de los cuales y tenien- do en cuenta que los pilares b\u00e1sicos de esta gesti\u00f3 n de gobierno son la Salud, la Educaci\u00f3n, la Seguri dad y la Obra P\u00fablica, se puede mencionar lo siguiente: e ste Presupuesto destina en el gasto en Salud un mon to de 207.200.000 Pesos, lo que implica un incremento de 48.600.000 Pesos y en t\u00e9rminos relativos un au- mento del 30,69 por ciento con respecto al Presupue sto 2.004; en Educaci\u00f3n Elemental, Media, T\u00e9cnica y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 916 Superior, con un monto de 546.700.000 Pesos y un in cremento de 133.200.000 Pesos y en t\u00e9rminos rela- tivos de un 32, 21 por ciento; en Seguridad, con un monto de 166.700.000 Pesos y un incremento de 35 millones, en t\u00e9rminos relativos un 27,21 por ciento ; Obra P\u00fablica e Inversiones con un monto important e de 654.270.000 Pesos, es un incremento de 134.700.0 00 y en t\u00e9rminos relativos un 25,93 por ciento. Es por eso que este Poder Ejecutivo dice que el 2.005 va a ser el a\u00f1o de las obras. Es dable destacar que las previsiones para el 2.00 5 en lo referido al gasto destinado a Educaci\u00f3n, el mismo supera holgadamente el 25 por ciento de lo s recursos de las Rentas Generales establecido en l a Constituci\u00f3n Provincial, con un 27,96 por ciento qu e si se agrega lo destinado a Educaci\u00f3n Superior al - canza al 30,61 por ciento. Respecto de Obra P\u00fablica se observa que se dar\u00e1 pr ioridad a las obras relacionadas con las de- fensas costeras, contra inundaciones y estabilizaci ones de barrancas, remodelaci\u00f3n, ampliaci\u00f3n y cons- trucci\u00f3n de nuevas unidades penales, escuelas, hosp itales, centros de salud, hogares de menores y cent ros de educaci\u00f3n f\u00edsica. A trav\u00e9s de un cr\u00e9dito del Fon do Fiduciario se destinar\u00e1n 14 millones de Pesos a desag\u00fces pluviales de varias localidades. Se puede mencionar tambi\u00e9n lo destinado al Programa de Servi - cio Agr\u00edcola Provincial, PROSAP, con una inversi\u00f3n de 49.600.000 Pesos y las previsiones correspon- dientes a la CAFESG en materia de obras para el des arrollo regional, obras de saneamiento, etc\u00e9tera, e n la zona de influencia de la represa de Salto Grande qu e rondar\u00e1 los 110 millones de Pesos. En materia de inversi\u00f3n habitacional se prev\u00e9 la c ontinuidad del Programa Habitacional Evita para dar soluci\u00f3n a las familias carenciadas de las zonas de influencia de las Juntas de Gobierno, com o as\u00ed tambi\u00e9n dentro del marco de Programas Federales de Viviendas, est\u00e1 previsto un aporte del orden de los 180 millones de Pesos que se ejecutar\u00e1n a trav\u00e9s de l IAPV. Se prev\u00e9 un super\u00e1vit financiero de 116.129.000 Pe sos en Rentas Generales y un d\u00e9ficit financie- ro de 194.897.000 de Pesos en Rentas Afectadas debi do fundamentalmente al gasto de capital que es financiado por pr\u00e9stamos de organismos internaciona les por 120.613.000 Pesos administrados por la UEP, por el Fondo Fiduciario Federal de Infraestruc tura Regional son 26.286.000 Pesos y por Remanen- tes de Ejercicios Anteriores, 50.123.000 Pesos. En tanto se prev\u00e9 amortizar capital por un total de 310.865.000 pesos de los cuales solamente 6.170.000 Pesos corresponden a amortizaci\u00f3n de deuda flotan- te que dejar\u00e1 esta gesti\u00f3n. Quiero aclarar ac\u00e1 que no s\u00f3lo se ha pagado la deud a flotante heredada de 232 millones sino que al cab o de la gesti\u00f3n 2.004 esta Administraci\u00f3n va a dejar \u00fanicamente parte de lo que se deber\u00eda haber pagado en diciembre, que alcanzar\u00eda una cifra de alrededor de 6 millones de pesos. Asimismo se\u00f1ala que para fina n- ciar estos pagos se prev\u00e9 una refinanciaci\u00f3n de 131 .811.000 Pesos correspondiente al Programa de Finan - ciamiento Ordenado. En la C\u00e1mara de Senadores se introdujeron una seri e de modificaciones atendiendo a la solicitud de algunos legisladores y tambi\u00e9n de algunas \u00e1reas del Estado, que consta en los anexos que forman par te del presente proyecto. Cabe destacar tambi\u00e9n que la creaci\u00f3n del Fondo de Desarrollo y Conservaci\u00f3n Vial que se cons- tituir\u00e1 con un 20 por ciento del Impuesto Inmobilia rio Rural, ley que aprob\u00e1ramos en la \u00faltima sesi\u00f3n y que tendr\u00e1 como destino el financiamiento de: la co nstrucci\u00f3n, mantenimiento y conservaci\u00f3n de la red vial provincial (caminos carreteras, puentes y obra s complementarias a los mismos); adquisici\u00f3n y man- tenimiento de maquinarias, equipos y accesorios; y adquisici\u00f3n de materiales y otros insumos. Se\u00f1or Presidente, creo que este Gobierno ha demost rado en este a\u00f1o 2.004 cuando presentamos en el mes de abril aquel Presupuesto, el cual tal v ez fue tildado de mezquino porque \u00e9ramos demasiado pesimistas, que al cabo de este a\u00f1o esa mayor recau daci\u00f3n tanto nacional como provincial fue afectada a los sectores que as\u00ed lo necesitaban. Creemos que el Presupuesto 2.005 como est\u00e1 planteado, con un equi - librio financiero y con posibilidades de crecimient o en las distintas \u00e1reas como se ha expresado y con la posibilidad de ser un a\u00f1o en el que esta Provincia pueda realizar grandes obras que se transformen en fuentes de trabajo en todos los lugares de nuestra provincia, creo que va a ser para que empecemos a caminar. Por todo lo expuesto y lo planteado, les solicito a mis colegas diputados que acompa\u00f1en con su voto el Presupuesto 2.005. SR. ROGEL - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, las mangas de camisa que observo aqu\u00ed en el Recinto, a pesar que el calor no es tan agobiante, nos indican... Se\u00f1or Presidente, solicito un poco de silencio... nos indican que efectivamente, en principio, se ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 917 sesionar\u00eda en el d\u00eda de ma\u00f1ana. Debo ser absolutame nte preciso porque si hay algo que no vamos a hacer es da\u00f1ar las instituciones y nosotros mismos produc ir hechos o palabras que tiendan a desandar -creo c on absoluta modestia, se\u00f1or Presidente, la historia no comienza con uno, por lo que creo que durante este a\u00f1o hemos tratado de andar un camino que creo que ha si do fruct\u00edfero, aprovecho para decirlo ahora que se est\u00e1 concluyendo el a\u00f1o-, en tanto y en cuanto en e ste Recinto por decisi\u00f3n de todos, y tal vez por ma yor decisi\u00f3n de la mayor\u00eda, hemos logrado que el pueblo debata con nosotros y no solamente entre nosotros los legisladores, y hasta llegamos a un planteo int eresante que era la Labor Parlamentaria. Somos hombres pol\u00edticos, se\u00f1or Presidente, compren demos todas las cuestiones, sabemos lo que es el ejercicio del poder y no nos asustan ningunas cuestiones que tengan que estar vinculadas con est o, simplemente nos parece, se\u00f1or Presidente, y esto pa ra conocimiento de todo el Cuerpo, no solamente de la Presidencia sino de todos los se\u00f1ores legislador es, que en la medida que podamos tener un mecanismo de funcionamiento que nos permita cumplir con los a vances que hemos tenido para el mejor tratamiento de las leyes y que el pueblo de la Provincia nos ve a lo m\u00e1s ordenadamente posible tratando las leyes e n este Recinto, que nos va a beneficiar a todos. Si hab\u00eda intenciones, y las comprendemos porque es t\u00e1bamos convocados, es la verdad, est\u00e1ba- mos convocados hoy, ma\u00f1ana y pasado, la convocatori a era as\u00ed. No podemos decir otra cosa, si hab\u00eda intenci\u00f3n, excepto que se vaya a alterar todo lo qu e ha sido el funcionamiento, la bancada de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical comprende las prioridades pol\u00edticas que cada partido tiene y el derecho de llevarlas ad e- lante, pero nos parece una cuesti\u00f3n normal que se t rate en lo posible de ver si podemos mantener una mec\u00e1nica legislativa que nos permita tener alguna c erteza con tiempo y forma del tratamiento parlament a- rio que se va a tener de las cosas. Nosotros ten\u00edamos convocada para hoy a las seis de la tarde una reuni\u00f3n de Bloque, y ah\u00ed \u00edbamos a terminar inclusive de pulir algunos aspectos de l os temas que presuntamente pod\u00edan llegar a ser de t ra- tamiento. Quiero decir esto en un tono absolutament e conciliador, se\u00f1or Presidente, porque nos parece que es un hecho pol\u00edtico, pero que si se va a tomar como pr\u00e1ctica nos va a tener en una actitud de zoz obra y sobre todo nos va a hacer retroceder en un avance importante que hemos tenido en funci\u00f3n de lo que h a sido la previsibilidad respecto a estas cosas. Nada m\u00e1s que esa acotaci\u00f3n quiero hacer, porque un legislador, el diputado Fern\u00e1ndez, no ha podido estar presente en esta sesi\u00f3n por se hab\u00edan programado las cosas diferentes, los dem\u00e1s legislad ores tuvimos conocimiento por rumores, surgidos a partir de las 10:30 de la ma\u00f1ana, y la mayor\u00eda, gracias a Dios, estaba en las rutas, as\u00ed que pudimos estar pr \u00e1cticamente la totalidad del bloque. No quiero ni demonizar ni hacer ninguna cuesti\u00f3n q ue no corresponda de esto, simplemente es un planteo pol\u00edtico para que podamos retomar en la medida de lo posible la pr\u00e1ctica que ven\u00edamos lleva n- do adelante para no desandar alg\u00fan camino que nos v a a perjudicar a nosotros mismos en el funciona- miento de la C\u00e1mara. Dicho esto, se\u00f1or Presidente, voy a intentar repre sentar al Bloque de Uni\u00f3n C\u00edvica Radical en este contexto, en el tratamiento del Presupuesto 2. 005. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - El diputado Zacar\u00edas le pide una interrupci\u00f3n, se\u00f1 or diputado Rogel. SR. ROGEL - No tengo ning\u00fan inconveniente en concederla, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Zacar\u00edas. SR. ZACAR\u00cdAS - Gracias, se\u00f1or Presidente, no es para tratar el tem a del Presupuesto y le agradezco al diputado Rogel. Se\u00f1or Presidente, soy un hombre pol\u00edtico, nunca he ocultado en mi car\u00e1cter de hombre pol\u00edtico la relaci\u00f3n, las conversaciones, la palabra, que he ma ntenido con mis colegas legisladores y tambi\u00e9n con miembros del Gobierno de la provincia. Nunca ocult\u00e9 que me reun\u00ed con el Ministro de Gobie rno, que me he reunido con el diputado Vittulo, con el diputado Castrill\u00f3n, con el diputad o Allende, que he hablado con el diputado Solari, q ue hemos conversado desde nuestro Bloque... SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se\u00f1or diputado Zacar\u00edas, la interrupci\u00f3n est\u00e1 dirig ida solamente al tema que se est\u00e1 debatiendo, despu\u00e9s usted va a ten er la oportunidad de hablar lo que quiera. SR. ZACAR\u00cdAS - Termino, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Concluya, por favor. SR. ZACAR\u00cdAS - \u00bfSabe por qu\u00e9 digo estas cosas, se\u00f1or Presidente? P orque quiero resaltar que con mi ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 918forma de actuar -que hasta me ha ocasionado algunos inconvenientes injustos y fuera de lugar- he trata do de aportar ideas para modernizar las instituciones de la Provincia, la Legislatura y el sistema electo ral. Y he ido a los despachos de ellos, se\u00f1or Presidente, como he ido a su despacho, porque as\u00ed, me manejo; h e ido a las 10 de la ma\u00f1ana, a las 4 o a las 6 de la tarde, nunca de noche... El Prosecretario de esta C\u00e1mara de Diputados, el a rquitecto Bescos, quien es amigo m\u00edo, me dijo telef\u00f3nicamente, de parte del diputado Castrill\u00f3n, que ma\u00f1ana a las 11 de la ma\u00f1ana iba a haber reuni\u00f3 n de Labor Parlamentaria. Quiero decirlo porque quier o quedar tranquilo con mis pares de bancada, con la diputada Demonte y con el diputado Grilli. Esta es la verdad, la absoluta verdad. Y lo juro de la mism a manera que lo jur\u00e9 por la Constituci\u00f3n. Yo no mient o, yo no oculto las cosas... SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se\u00f1or diputado Zacar\u00edas, en la notificaci\u00f3n que se le hace a usted - que firma el se\u00f1or Jos\u00e9 Nixdorff, un empleado suyo, con fecha 17 de diciembre, a las 12 y 04- se lo co n- voca a usted y a los dem\u00e1s integrantes de su Bloque a sesi\u00f3n para hoy a las 11, ma\u00f1ana a las 11 y pasa do ma\u00f1ana a las 11, y era obligaci\u00f3n venir. As\u00ed que la s otras cuestiones, son cuestiones aparte. SR. ZACAR\u00cdAS - Usted sabe, se\u00f1or Presidente, que esas son notifica ciones formales, que se mandan siempre; pero si el se\u00f1or Prosecretario de la C\u00e1mar a me habla por tel\u00e9fono antes de las 11 y me dice q ue la reuni\u00f3n de Labor Parlamentaria va a ser ma\u00f1ana, \u00a1c\u00f3mo no le voy a creer, se\u00f1or Presidente? Y lo nom - bra al diputado Castrill\u00f3n, quien es el Presidente del Bloque Justicialista. \u00a1Yo creo en la palabra, s e\u00f1or Presidente! SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Me parece que tenemos que terminar con esto porque el proyecto de ley de Presupuesto es un tema muy importante. Faltan s\u00f3lo doce d\u00edas para que comience el a\u00f1o 2.005, no s\u00e9 si se dieron cuenta. Con relaci\u00f3n a la informaci\u00f3n que dio el se\u00f1or Pro secretario, quiero decir que hasta ayer efecti- vamente era as\u00ed. Normalmente nosotros respetamos lo que charlamos y lo que comunicamos. El problema es que hay otros que no respetan y nos dicen una co sa y despu\u00e9s sacan otra en los diarios, tratando de hacernos quedar como los malos de la pel\u00edcula... Es m\u00e1s, retiro lo dicho, como los idiotas \u00fatiles. Nosotros tambi\u00e9n tenemos un l\u00edmite, se\u00f1or Presiden te. Lo hab\u00edamos manifestado en el diario de hoy que les \u00edbamos a avisar a trav\u00e9s de la prensa d espu\u00e9s de nuestra reuni\u00f3n de Bloque. Evidentemente se tienen que dar cuenta que nuestros compa\u00f1eros, algu nos que han estado trabajando durante cuatro meses en la ley del r\u00e9gimen jur\u00eddico b\u00e1sico de los emplea dos p\u00fablicos, nueve meses en la reforma constitucio - nal, ocho meses en la reforma de la Ley Nro. 3.001, ven que toman para la \"joda\" las declaraciones en los dos diarios principales de la provincia del d\u00eda lun es. Cuando estamos consensuando la reforma pol\u00edtica , aparece una diciendo: \"Nosotros estamos en contra p orque van a hacer desaparecer un partido...\", parti do que nunca existi\u00f3, porque si hubiera sido necesario para fijar pelo en alguna lista de la lista de Mon tiel, la Red no exist\u00eda. Entonces, cuando vemos que est\u00e1n ha ci\u00e9ndonos perder el tiempo en cuestiones importan- tes, \u00bfqu\u00e9 es lo que decimos? Vamos a resolver desde nuestro Bloque, y as\u00ed lo hicimos conocer. No tiene n la culpa ni el Secretario ni el Prosecretario. Fue el Bloque Justicialista, convocado y habilitado par a se- sionar el que se hace responsable de querer sesiona r en el d\u00eda de hoy para tratar los proyectos de ley im- portantes que es posible sancionar. SR. ROGEL - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, tenemos hoy en tratamiento la le y de leyes, como algunas veces dijo el legisla- dor refiri\u00e9ndose al Presupuesto de Gasto de la Prov incia. Lamento pero voy a tomar datos que ha utilizado el diputado Vittulo, son algunas cifras que ha dado, pero solamente para contradecir la lectura qu e hace \u00e9l de esas cifras. Se\u00f1or Presidente, esta Provincia recibe 400 millo nes de Pesos m\u00e1s de coparticipaci\u00f3n. Por si alguno no escuch\u00f3, lo repito: 400 millones de Pesos m\u00e1s de coparticipaci\u00f3n. Seguramente no va a ser tema de discusi\u00f3n porque algunos querr\u00e1n hablar de la bonanzas o beneficios del modelo kirchnerista y otros hablaremos de qui\u00e9n pag\u00f3 en todo caso la dife rencia econ\u00f3mica en la Rep\u00fablica Argentina, porque no es secreto para que una provincia reciba 400 mil lones m\u00e1s. Voy a tratar de ser objetivo para contextualizar l os n\u00fameros que ha le\u00eddo el diputado Vittulo. La otra fotograf\u00eda que hay que sacarle a este Presupue sto para que el pueblo de la Provincia se entere, e s a la fenomenal distorsi\u00f3n que nosotros ven\u00edamos advirtie ndo de 75 a 25 respecto de c\u00f3mo est\u00e1n planteados lo s gastos, respecto de lo que son los env\u00edos de la cop articipaci\u00f3n nacional, han aumentado, pero han aume n- tado en su nivel de dependencia; hoy estamos en un 76 por ciento de recursos coparticipables nacionale s y en un 24 por ciento de recursos propios sobre lo qu e yo estimo en 2.758 millones de gastos que habr\u00eda en este sentido. Esa fotograf\u00eda es determinante para l a construcci\u00f3n del modelo de provincia, all\u00ed no ha va- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 919 riado nada, es m\u00e1s ha variado en t\u00e9rminos negativos un punto m\u00e1s en ese estado de dependencia. Pero el se\u00f1or diputado Vittulo se ha esforzado en explicarnos la realidad de la deuda p\u00fablica, lamento desilusionarlo pero tengo que decirle que l o que se nos trajo a tratamiento del Presupuesto 2. 004 el Estado Nacional solamente pag\u00f3 130 millones de P esos, coincido en la descripci\u00f3n: 60 millones de intereses y 70 de la deuda fluctuante, pero sobre 2 10 que ten\u00edamos comprometido. Se\u00f1or Presidente, para que los que nos est\u00e1n escuc hando sepan, mediante el Art\u00edculo 7\u00ba que tiene este proyecto de ley de Presupuesto se autoriza fin almente al Poder Ejecutivo a concretar las operacio nes de cr\u00e9dito por hasta el monto de los vencimientos d e lo que permite el Ejercicio 2.005; esto quiere de cir que finalmente en la provincia de Entre R\u00edos no ten emos certeza de lo que realmente se puede llegar a pagar, es m\u00e1s a\u00fan, algunos comentarios indican que el Gobierno, con el Estado Nacional como funda- mental acreedor, podr\u00eda llegar a un proceso de rene gociaci\u00f3n por m\u00e1s del 40 o el 50 por ciento de la d eu- da, por lo tanto no hay certeza de lo que el Estado Nacional, a partir de lo que dice el Art\u00edculo 7\u00ba, va a terminar pagando, como est\u00e1 planteado, como actitud discrecional por parte del Poder Ejecutivo. Las dos fotograf\u00edas macros son estas, se\u00f1or Presid ente, hay un nivel de dependencia de los recur- sos nacionales superior inclusive al del a\u00f1o pasado y hay respecto de la deuda p\u00fablica un manejo discr e- cional que no permite tener tan s\u00f3lo por el Art\u00edcul o 7\u00ba que hemos planteado, una certeza de lo que el Es- tado Provincial durante este ejercicio va a pagar. De todas maneras, la tercer fotograf\u00eda que es la m \u00e1s cruel, si nosotros tom\u00e1ramos el desagregado de las planillas que hacen a la deuda p\u00fablica, pode mos decir, lamentablemente, que el Presupuesto de l a Provincia de Entre R\u00edos 2.005 tiene como objetivo central -en la priorizaci\u00f3n lo estoy diciendo- el c um- plimiento del pago de la deuda teniendo al Estado N acional como acreedor privilegiado. Se\u00f1or Presidente, ac\u00e1 se ha hablado por parte del miembro informante y Presidente de la Comi- si\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas, sobre los incrementos que han tenido algunos servicios como Seguridad, Salud y Educaci\u00f3n, por nombrar tres. No es real ese incremente, se\u00f1or Presidente, porque todos esos servicios en la Provincia, en este ejerc icio de Presupuesto que se nos presenta, han dismin uido en funci\u00f3n del promedio que es del 40 por ciento qu e han tenido los otros rubros que est\u00e1n detallados en el Presupuesto. Esta es la verdad, se\u00f1or Presidente . El diputado Vittulo bien lo ha dicho, est\u00e1 en la ver- si\u00f3n taquigr\u00e1fica, ninguno de los incrementos que h a mencionado ha superado el 40 por ciento. Ninguno de estos servicios supera la media que es la del 40 por ciento en los incrementos. Nosotros dijimos, se\u00f1or Presidente, que adem\u00e1s -y termino con lo macro-, no \u00edbamos a votar este Presupuesto porque como somos un partido que h a ejercido el poder en la Provincia de Entre R\u00edos, y ha hecho algunas obras importantes que el Justicial ismo deber\u00eda tratar de imitar, desde 1.914 a la fec ha, no estamos dispuestos, como lo dijimos con el Finan ciamiento Ordenado y la Responsabilidad Fiscal, a andar algunos caminos que no nos sirvieron para nad a. Es por eso que, haci\u00e9ndonos cargo, fuimos votan- do ese tipo de leyes que segu\u00edan en este camino que terminan conformando esta fotograf\u00eda del modelo de provincia que no nos sirve. Pero, se\u00f1or Presidente, entre el Art\u00edculo 14\u00b0 y 18 \u00b0 de la Ley de Presupuesto que tenemos a tra- tamiento, se vuelven a incorporar los art\u00edculos que permiten al Poder Ejecutivo, por ejemplo, si exist iera una mayor\u00eda de ingresos a la Provincia por recursos no afectados, puede el Poder Ejecutivo tener dispo ni- bilidad de esos recursos. Es m\u00e1s, a partir de los A rt\u00edculos 14\u00ba y 18\u00ba se vuelve al igual que en el Pre supues- to 2.004 a permitir que el Poder Ejecutivo tenga el manejo de las partidas, con lo cual el presupuesto constituye un dibujo hecho en tiempo y forma. Ese h a sido el gran esfuerzo del Gobierno de la Provinci a, hacer el dibujo en tiempo y forma. El Presupuesto deber\u00eda tener, adem\u00e1s de previsibil idad, por ejemplo, respecto de la deuda, la audacia de avanzar o por lo menos tener el compromi so de hacerlo al menos en lo que es un ordenamiento de presupuesto por programas. Estos Art\u00edculos que v an del 14\u00ba al 18\u00ba hacen imposible acompa\u00f1ar la Ley de Presupuesto. Est\u00e1 nuevamente en manos del Poder Ejecutivo el diagrama \u00faltimo y final del Presupues- to. Hay un Art\u00edculo 18\u00ba el cual vengo a advertir a est a Legislatura en nombre de la bancada radical, que tiene una redacci\u00f3n confusa, adem\u00e1s establece l a posibilidad que el Poder Ejecutivo Provincial pue da instrumentar junto con el Poder Ejecutivo Nacional un saneamiento financiero y una cancelaci\u00f3n de deu- das y cr\u00e9ditos entre las partes. Espero, se\u00f1or Presidente, que algunas viejas deuda s que el Estado Nacional sigue teniendo y que algunas ha reconocido como sabemos nosotros, alguna s que ten\u00edan que ver con los servicios nacionales no transferidos o un viejo juicio que se ten\u00eda con la Empresa de Agua y Energ\u00eda, no sea este art\u00edculo, se\u00f1or Presidente, el Art\u00edculo 18\u00ba, el instrumento p or el cual el Estado Nacional pueda finalmente sald ar a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 920 alg\u00fan valor hist\u00f3rico esta deuda que tiene el Estad o Nacional con la Provincia. Esto surge de su redac - ci\u00f3n, se\u00f1or Presidente, y los invito con honradez a los dem\u00e1s legisladores que observen este Art\u00edculo 18\u00ba porque hay una discrecionalidad muy grande para la compensaci\u00f3n de las deudas entre el Estado Nacional y el Estado Provincial. Ac\u00e1 el diputado Vittulo nuevamente ha intentado ha cer una discriminaci\u00f3n en que estos 400 millones m\u00e1s de coparticipaci\u00f3n que recibe la Provi ncia de Entre R\u00edos han sido direccionados. Voy ha hablar de algunas cuestiones que son muy concretas: hay 2.900 nuevos cargos de planta permanente en el Presupuesto 2.005 que hoy se va a votar en esta C\u00e1m ara, repito, en el Presupuesto 2.005 que est\u00e1 en tr a- tamiento de la Legislatura est\u00e1 la creaci\u00f3n de 2.90 0 nuevos cargos, hay s\u00ed incrementos de las horas c\u00e1 te- dras, se\u00f1or Presidente, lamentablemente debemos dec ir, y sobre esto vamos a presentar en su momento una informaci\u00f3n, que hay un manejo de las horas c\u00e1t edras que lo estamos analizando, que muchas veces han sido utilizadas para lo que es la contrataci\u00f3n de personal administrativo, y hay tambi\u00e9n un increm ento del personal temporario, o sea, de contratos, se\u00f1or Presidente, en el Presupuesto. Lo m\u00e1s importante tal vez como distorsi\u00f3n, y que n o puede ser se\u00f1alado, se\u00f1or Presidente, como una actitud de sensibilidad social, porque si esto estuviera enmarcado en programas de promoci\u00f3n socia l nosotros lo felicitar\u00edamos porque somos conscientes de la crisis, hay un incremento casi de un 30 por ciento en la pol\u00edtica de subsidios concentrada en d os partidas, fundamentalmente en la Unidad I; el a\u00f1 o que viene, se\u00f1or Presidente, se\u00f1ores legisladores, es un a\u00f1o electoral. Esperamos que en el Bolet\u00edn Oficial este 26 \u00f3 30 p or ciento no sea una cara que haga de la pol\u00ed- tica y del manejo de los recursos un descr\u00e9dito fre nte a los entrerrianos. Este incremento en las pol\u00ed ticas sociales no puede estar establecido a partir de la pol\u00edtica de subsidios, lo hemos practicado, nos ave rgon- zamos, en \u00e9pocas de crisis y de miseria, con 20 mil lones de argentinos pobres la subsidiariedad es cl ien- telismo pol\u00edtico, no hay otra lectura, se\u00f1or Presid ente. Lo digo desde la profunda defensa que hago en todos los \u00e1mbitos que he podido y que hemos hecho e l radicalismo de la clase pol\u00edtica o de la dirigenc ia pol\u00edtica argentina. P\u00e1rrafo aparte merece, y quisiera que esto no mole stara a nadie, pero siento, se\u00f1or Presidente, y le pido al bancada Justicialista que a esto lo tome , porque creo que debe ser un debate que lo tenemos que dar: ha habido ac\u00e1 una C\u00e1mara de primera y otra C\u00e1m ara de segunda, siento que la C\u00e1mara de Diputados en el tratamiento del Presupuesto ha sido de segund a. Nosotros hoy venimos a dar el debate porque hace m \u00e1s de dos meses que tenemos en nuestras computadoras el mayor avance de este Presupuesto y tenemos la obligaci\u00f3n de haberlo estudiado, pero la C\u00e1mara de Senadores ha tenido dos cosas, se\u00f1ores di putados, insisto y no los quiero molestar, pero qui ero decir algo que lo tenemos que debatir, y la bancada Justicialista que tiene mayor\u00eda y que es gobierno deber\u00eda tratar de corregirlo, no s\u00f3lo que no tuvimo s tiempo de darle un tratamiento parlamentario, sin o que el Presupuesto no pudo ser debatido en comisi\u00f3n , pero como fue presentado en tiempo y forma noso- tros estamos obligados al tratamiento y tenemos la necesidad y obligaci\u00f3n de tener opini\u00f3n. Los senado - res adem\u00e1s de tener la posibilidad de discutir tuvi eron una posibilidad que es la de curiosamente sent arse con varios funcionarios y Ministros y echar mano al plan de obras p\u00fablicas de la provincia, cada senad or peronista de esta provincia tuvo la posibilidad, co mo representante del pueblo que es, de mirar el pla n de obras. S\u00e9 que esto ha causado molestia en la bancada Just icialista. Creo, se\u00f1or Presidente, que es un acto de discriminaci\u00f3n hacia la C\u00e1mara de Diputados , porque se debi\u00f3 discutir tambi\u00e9n el plan de obras para que pudi\u00e9ramos opinar sobre \u00e9l, por m\u00e1s que el Poder Ejecutivo y la bancada mayoritaria -como corresponde, porque ganaron las elecciones- tengan la \u00faltima palabra. Pero no se concibe que los senad o- res hayan tenido esa posibilidad y no la hayamos te nido los diputados. Adem\u00e1s, quiero decir, se\u00f1or Pre si- dente, como se lo dijimos al Ministro en el Di\u00e1logo Pol\u00edtico, que al igual que en el Plan Federal de V i- vienda, los municipios gobernados por Intendentes r adicales no fueron contemplados en el Plan de Obras P\u00fablicas de la Provincia, que aunque hab\u00eda sido ela borado durante el gobierno anterior, reclamamos su modificaci\u00f3n para incorporar obras, a partir del nu evo mapa pol\u00edtico, en los municipios gobernados por Intendentes radicales. Quiz\u00e1s alguien crea que no corresponde que los leg isladores, tanto los senadores como los dipu- tados, podamos tener injerencia en el Plan de Obras a realizarse en cada uno de los lugares cuya pobla - ci\u00f3n representamos, y en todo caso es un debate que debemos abordar; pero si hay senadores que han tenido la posibilidad de analizar esto, los diputad os deber\u00edamos tener la misma posibilidad. Buscando enriquecer el debate con el intercambio d e opiniones, voy a plantear de manera estruc- tural por qu\u00e9 el Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical va a votar negativamente el proyecto de ley de Pres u- puesto 2.005. Desde hace quince a\u00f1os las fotograf\u00eda s del Presupuesto siguen siendo las mismas. Hay una ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 921 estructura de dependencia econ\u00f3mica a los recursos nacionales; hay un Presidente que est\u00e1 ejerciendo e l poder econ\u00f3mico que est\u00e1 recibiendo por la brutal t ransferencia de los recursos de las provincias haci a el Estado Nacional, que no nos sirve; hay una imprecis i\u00f3n respecto de la deuda p\u00fablica; hay una voluntad de tener al Estado Nacional como acreedor fundamental; los incrementos de los servicios esenciales -salud , educaci\u00f3n y seguridad- est\u00e1n por debajo de la media del Presupuesto; hay un incremento de la pol\u00edtica de subsidio; hay un incremento de 2.900 nuevos cargos; y, desde mi punto de vista y el de la bancada de l a Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, en el tratamiento que hemos t enido del Presupuesto, se\u00f1or Presidente -lo digo co n modestia, por m\u00e1s que muchas veces el Gobernador se molesta- no hay m\u00e1s que voluntad de administrar. A algunos la voluntad de administrar les parecer\u00e1 s uficiente, pero nosotros, que no creemos ser un par tido de circunstancias, que nos hacemos cargo de toda la historia pol\u00edtica de esta provincia, esper\u00e1bamos q ue por lo menos este a\u00f1o el Gobernador Busti viniera c on el desaf\u00edo de la transformaci\u00f3n. En este Presupu es- to, se\u00f1or Presidente, no se advierte el desaf\u00edo de la transformaci\u00f3n, sino que s\u00f3lo se advierte la vol untad de administrar, pero la administraci\u00f3n en esta cris is y con esta dependencia es la administraci\u00f3n de l a pobreza. SRA. GRIMALT - Pido la palabra. Los diputados de la bancada Justicialista me piden que sea breve, y lo ser\u00e9 porque voy a dar algunos ejemplos sobre lo que me hubiese gustado qu e en esta C\u00e1mara de Diputados hubi\u00e9semos podido intervenir. Me parece que de haber podido usar nues tra facultad como Poder Legislativo de intervenir e n el Presupuesto de la Provincia, usar nuestra facult ad que nos dio el pueblo cuando nos vot\u00f3, con estos ejemplos en los cuales me voy a tomar unos breves m inutos -y me voy a restringir nada m\u00e1s que al secto r Salud-, creo que todos los que estamos aqu\u00ed vamos a acordar que estamos preocupados y queremos darle soluci\u00f3n a varios de los problemas que hoy de la ma nera en que est\u00e1 planteado este Presupuesto no vamo s a poder darle un inicio de soluci\u00f3n. Cuando nosotros discutimos el Presupuesto, y tiene que ver con la facultad que tenemos como Legislatura, lo que hoy nos mueve en esta Argentina y en esta Entre R\u00edos con los \u00edndices de pobreza qu e estamos sufriendo, los que nos mueve, dec\u00eda, es pod er discutir la distribuci\u00f3n de la riqueza; me parec e que \u00e9se es el tema, es poner en el centro el proble ma que hoy tiene nuestra sociedad, es esta gran pob reza y esta situaci\u00f3n de desigualdad. En este contexto en donde todos conocemos -y no vo y a decir nada nuevo- que en las dos ciu- dades m\u00e1s importantes: Paran\u00e1, con un 41 por ciento y Concordia, con casi el 70 por ciento de la pobla - ci\u00f3n que hoy est\u00e1 bajo la l\u00ednea de pobreza, en un m undo que hoy con la era de la globalizaci\u00f3n est\u00e1 si gna- do por el cambio tecnol\u00f3gico, sabemos -por lo menos as\u00ed pensamos desde La Red de Participaci\u00f3n Popu- lar- que es crucial y es central que las medidas y las acciones de gobierno que tomemos hoy van a ser las que van a determinar la calidad de hombres y mujere s para estar en condiciones de desarrollar una vida productiva, de poder desarrollarse en estas tierras . Entonces nosotros creemos que podemos avanzar y a partir de plantearnos seriamente cuando analizamos el Presupuesto, porque \u00e9se el lugar y la funci\u00f3n que hoy tenemos aqu\u00ed en esta Legislatura, podemos avanzar en estrategias que sirvan para dar los primeros pasos, por ejemplo, en un programa de asistencia e investigaci\u00f3n en innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gic a a las empresas entrerrianas para que de esa maner a se pueda comenzar a dar los pasos importantes en di recci\u00f3n a promover mayores oportunidades de nego- cio y de inversi\u00f3n. Pero de esta manera como est\u00e1 p resentado este Presupuesto, con la delegaci\u00f3n de fa - cultades que estamos haciendo al Poder Ejecutivo, e stamos renunciando a esto, a nosotros mismos, por eso estoy hablando... SR. PRESIDENTE (Engelmann) - \u00bfLe concede una interrupci\u00f3n al diputado Castrill\u00f3 n? SRA. GRIMALT - S\u00ed, se\u00f1or Presidente. SR. CASTRILL\u00d3N - En qu\u00e9 lugar cree que deber\u00eda haberse incorporad o el rubro que ha hecho referen- cia, para la producci\u00f3n y el crecimiento, en qu\u00e9 ru bro y en qu\u00e9 anexo para referirme a un art\u00edculo des pu\u00e9s en particular. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Contin\u00faa en el uso de la palabra la se\u00f1ora dipu tada Grimalt. SRA. GRIMALT - Nosotros estamos renunciando cuando aprobamos es te Presupuesto en estas condi- ciones, cuando le delegamos al Poder Ejecutivo las facultades para que priorice y de acuerdo a su mane ra de llevar las diferentes acciones de gobierno estab lezca qu\u00e9 es prioritario y qu\u00e9 no. Me parece que no so- tros aqu\u00ed, los diputados y tambi\u00e9n los senadores te nemos mucho que decir en este sentido. Voy a tomar como dije, con respecto a este Presupu esto el rubro Salud. Solamente algunos ejemplos nada m\u00e1s donde creo que van a estar de acu erdo todos los diputados y diputadas de las dem\u00e1s bancadas, que es necesario rever esta situaci\u00f3n. Po r ejemplo en Salud tenemos que han disminuido el ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 922 Presupuesto para Atenci\u00f3n Primaria y para eso vamos al Programa 16 y vamos a ver que la disminuci\u00f3n con respecto al a\u00f1o 2.004 se verifica en un 24 por ciento. Estuve reunida con el Secretario Abolafia, por- que precisamente este tema y todo lo referido a Sal ud P\u00fablica me preocupa mucho y porque se acercaron aqu\u00ed a la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, Acci\u00f3n Social, Prevenci\u00f3n de las Adicciones de Drogadicci\u00f3n y Control de Tr\u00e1fico Il\u00edcito de Estupefacientes, dond e los recibimos en forma conjunta con el diputado Fuertes, los profesionales de los distintos servici os y disciplinas que trabajan en los Hospitales San Roque y San Mart\u00edn. En nada el Secretario Abolafia me man ifest\u00f3 su preocupaci\u00f3n o su atenci\u00f3n con respecto a esta disminuci\u00f3n y a qu\u00e9 se deb\u00eda esta disminuci\u00f3n en lo que refiere a la Atenci\u00f3n Primaria de la Salu d. Otro ejemplo es que observamos una disminuci\u00f3n en el presupuesto de hospitales esto es el Pro- grama 19. Tomemos por ejemplo el Hospital San Anton io en Gualeguay con respecto al a\u00f1o 2.004 que est\u00e1 en menos, en un 6,8 por ciento. El que me asom bra por los n\u00fameros que tenemos, es el Hospital Santa Rosa en Villaguay y realmente esto fue consul tado y el diputado Fuertes ha podido corregirlo, pe ro por los n\u00fameros a los que he accedido a trav\u00e9s del disquete, hay una disminuci\u00f3n del Presupuesto entre el a\u00f1o 2.004 a este del a\u00f1o 2.005 del 50,7 por ciento . Traigo estos dos ejemplos nada m\u00e1s pero hay varios , esto tiene que ver con que nosotros como diputados todos, todos los que estamos aqu\u00ed, realme nte queremos que el Servicio de Salud en cada uno d e nuestros hospitales est\u00e9 garantizado y que nuestra poblaci\u00f3n pueda concurrir y pueda hacer ejercicio d e su derecho. Pero me parece que nosotros mismos estamos renunciando a poder darle soluci\u00f3n desde aqu\u00ed. Me podr\u00e1n contestar que vamos a trabajar en una amp liaci\u00f3n de Presupuesto y yo les contesto que por supuesto, que ma\u00f1ana mismo tenemos que empezar a tr abajar en una ampliaci\u00f3n de Presupuesto para rever todos estos n\u00fameros. Otro tema que tiene que ver con la famosa pastilla de la Bomba de Cobalto. Recuerdo cuando aqu\u00ed, el Director del Hospital San Mart\u00edn cuando es t\u00e1bamos tratando el Presupuesto 2.004 nos dio un informe detallado, y expres\u00f3 su preocupaci\u00f3n y nos anticip\u00f3 que esto ten\u00eda un tiempo l\u00edmite que era pa ra agosto del 2.004. Estuve tambi\u00e9n a principios de di ciembre con el doctor Legascue porque a \u00e9l me remit i\u00f3 el doctor Abolafia, pregunt\u00e1ndole c\u00f3mo estaba este tema y a\u00fan hoy no se han podido completar todos los requisitos para comprar este elemento tan vital par a la salud de todos los entrerrianos y entrerrianas . A esto nosotros lo pod\u00edamos haber previsto y soluc ionado inmediatamente, inmediatamente, haciendo uso de nuestras facultades para intervenir en este Presupuesto. Adem\u00e1s les comunico a mis colegas, fundamentalmente de la bancada Justicialis ta, para que ellos por pertenecer al oficialismo pu eden a lo mejor activar, pero a mi me plante\u00f3 el doctor Legascue su gran preocupaci\u00f3n porque la c\u00e1mara, cam i- lla especial, que se utiliza en este servicio de on colog\u00eda que necesita diecis\u00e9is rulemanes planos tie ne \u00fanicamente dos y est\u00e1 con serios problemas financie ros para hacer venir al equipo t\u00e9cnico desde Buenos Aires para encontrarle una soluci\u00f3n. Todas estas cosas necesitan presupuesto, todas est as cosas a mi no me cabe la menor duda que todos los que estamos aqu\u00ed las queremos solucionar, pero una forma para poder solucionarlas es corri- giendo y viendo cada una de las partidas c\u00f3mo podem os modificarlas, y con esto le estoy contestando al diputado Castrill\u00f3n. No creo que se me puede ocurri r graciosamente desde mi partido destinar esta part ida o la otra, me parece que a eso lo tenemos que hacer entre todos, entre todos los que estamos preocupad os c\u00f3mo hacemos para que este Presupuesto realmente te nga como prioridad los principales problemas que tiene la poblaci\u00f3n en Entre R\u00edos. De m\u00e1s est\u00e1 decir que por esta y muchas otras razo nes, porque se sigue manteniendo la misma matriz que ten\u00eda el Presupuesto del a\u00f1o 2.004, por estas y muchas otras razones mi voto va a ser en co n- tra. Coincidiendo con uno de los puntos que toc\u00f3 el dip utado Rogel, me parece tambi\u00e9n que en la discusi\u00f3n de c\u00f3mo salimos adelante en la Provincia de Entre R\u00edos, porque me interesa salir ahora, no dentro de cinco, diez o quince a\u00f1os, me interesa po der estar aportando, trabajando ahora en todo lo qu e se pueda para que nuestro pueblo pueda comenzar a sali r adelante. Entonces, esta gran dependencia que tenemos de nue stros ingresos con respecto a la coparticipa- ci\u00f3n nacional, es otro tema que tambi\u00e9n tenemos que comenzar a discutirlo, y esto se mantiene exacta- mente igual, exactamente igual esta situaci\u00f3n de es tar desvirtuados los recursos propios, los recursos genuinos. A nosotros nos ingresan -a esto lo tienen todos los diputados- por los impuestos que son de orden provincial, aproximadamente 370 mil Pesos con tra lo que es el aporte de coparticipaci\u00f3n federal que hablamos de casi 1.500 millones de Pesos. Esto es lo que realmente preocupa y tambi\u00e9n estas son la s cosas que nosotros, en esta C\u00e1mara, debemos atender , para eso nos vot\u00f3 la gente, para que entre todos veamos c\u00f3mo podemos comenzar a ser due\u00f1os de nuestr o propio desarrollo y no estar sujetos a ning\u00fan tipo de extorsi\u00f3n, perm\u00edtanme esta palabra, que a v eces, o muchas veces, ejerce la Naci\u00f3n sobre la Pro - ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 923 vincia. Esta es la preocupaci\u00f3n, con ese \u00e1nimo estuve y de sde La Red de Participaci\u00f3n Popular nosotros estuvimos analizando el Presupuesto. No me quiero e xtender, solamente traje estos ejemplos, nada m\u00e1s que estos, pero podr\u00eda dar varios, como la preocupa ci\u00f3n -lo veo al diputado Allende y por eso me acord \u00e9- , como la preocupaci\u00f3n de muchos empleados estatale s en el \u00e1rea salud que se acercaron porque est\u00e1n preocupados, quieren un Estado m\u00e1s operativo, quier en un Estado m\u00e1s eficiente con servicios que le est \u00e9n dando respuestas a la gente... SR. PRESIDENTE (Engelmann) - \u00bfLe concede una interrupci\u00f3n al se\u00f1or diputado Cas trill\u00f3n? SRA. GRIMALT - S\u00ed, se\u00f1or Presidente. SR. CASTRILL\u00d3N - \u00bfQu\u00e9 prev\u00e9 el Presupuesto para Salud?, le pregunto a la diputada. SRA. GRIMALT - El ejemplo que voy a dar no est\u00e1 referido a aument ar la cantidad de cargos, no est\u00e1 referido a aumentar la cantidad de cargos, sino c\u00f3m o esos cargos deber\u00edan distribuirse en los distinto s servicios. Las personas que se acercan est\u00e1n trabajando, est\u00e1 n trabajando dentro del Estado, y ellos tienen propuestas para optimizar distintos servicios o par a crear otros como, por ejemplo, el servicio de es terili- zaci\u00f3n en los distintos hospitales de la Provincia, comenzando en forma gradual. Esto significa hacer una nueva readecuaci\u00f3n de los cargos que existen en las distintas \u00e1reas, en las distintas Secretar\u00edas, en las distintas divisio nes, en los distintos sectores del Estado entrerria no. Esto es s\u00f3lo para dar algunos ejemplos. Y lo quiero plantear nuevamente porque es algo que tiene que ver con el trabajo a conciencia y denodado que est\u00e1n haciendo los empleados y las per sonas designadas por este mismo gobierno al frente de estos servicios como por ejemplo con la violenci a familiar, que con el presupuesto exiguo que tiene n no pueden llevar adelante su tarea en forma apropia da como tampoco pueden asegurar el tratamiento para las personas que son v\u00edctimas de la violencia tanto los adultos como los ni\u00f1os o ni\u00f1as. Esto es s\u00f3lo un ejemplo y otro ejemplo es la \u00f3ptim a tarea que est\u00e1n llevando adelante en el \u00e1rea Mujer de la Provincia y, coincidiendo con la Direct ora, debo decir que con el exiguo presupuesto que s e les env\u00eda que es de 20 mil Pesos no pueden cumplir con sus objetivos y me parece que ese lugar tiene u na gran potencialidad y nosotros como diputados y como diputadas debemos ayudar a que eso se logre. SR. ALLENDE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, habiendo escuchado la exposici\u00f3n del Presidente de la comisi\u00f3n que tuvo a su cargo el Presupuesto, la posici\u00f3n del radicalismo y de su aliada La Red y no habiendo pedido la palabr a el otro partido con representaci\u00f3n parlamentaria Nuevo Espacio Entrerriano, pido concretamente como moci\u00f3n de orden que se cierre el debate y se pase a votaci\u00f3n por t\u00edtulo la ley en cuesti\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se va a votar la moci\u00f3n de cierre de debate form ulada por el dipu- tado Allende. -Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se va a votar la moci\u00f3n en el sentido de que la votaci\u00f3n en particular se haga por t\u00edtulo. -Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar e n general el proyecto de ley de Presupuesto. -Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar e n particular el T\u00edtulo I, que abarca desde el Art\u00edculo 1\u00ba al Art\u00edculo 37\u00ba, in clusive.. -Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n d e los T\u00edtulos II (Art\u00edculo 38\u00ba) y III (Art\u00edculos 39\u00ba y 40\u00ba). El Art\u00edculo 41\u00ba es de forma. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pe rtinentes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 924 12 ISLAS FISCALES Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 14.297) SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Corresponde considerar el proyecto de ley -Expte . Nro. 14.297- que establece la obligatoriedad de arrendar las isl as fiscales de la Provincia que se encuentren desoc upa- das, proyecto que tiene acordado su tratamiento pre ferencial para esta sesi\u00f3n. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee: Honorable C\u00e1mara: Las Comisiones de Hacienda, Presupuesto y Cuentas y de Tierras y Obras P\u00fablicas, Recursos Na- turales y Medio Ambiente, han considerado el proyec to de ley -Expte. Nro. 14.297- mediante el que se propicia declarar sometidas al r\u00e9gimen de la presen te ley a todas las islas fiscales de la Provincia d e Entre R\u00edos; y por las razones que dar\u00e1 su miembro informa nte, aconseja su aprobaci\u00f3n en los mismos t\u00e9rminos presentado. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCI ONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba - Decl\u00e1rense sometidas al r\u00e9gimen de la presente l ey a todas las islas fiscales de la Provincia de Entre R\u00edos, fracciones o lotes de las mismas y aneg adizos, que al presente pertenezcan al patrimonio provincial o que en lo sucesivo ingresen al mismo p or cualquier t\u00edtulo o modo, en la forma y a los fin es de esta ley. Art. 2\u00ba - Las islas fiscales deber\u00e1n ser arrendadas mediant e procedimiento p\u00fablico de selecci\u00f3n de ofer- tas, ajust\u00e1ndose a lo que la presente ley y su regl amentaci\u00f3n establezca. Art. 3\u00ba - Los contratos de arrendamiento que en virtud de l a presente ley se celebren, deber\u00e1n tener una duraci\u00f3n de tres (3) a\u00f1os, podr\u00e1n ser renovados por \u00fanica vez por igual plazo y no podr\u00e1n subarrendars e. Art. 4\u00ba - Los predios arrendados deber\u00e1n destinarse al desa rrollo de actividades ganaderas, ap\u00edcolas y/o aquellos propios de proyectos de inversi\u00f3n para la prestaci\u00f3n de servicios tur\u00edsticos quedando prohibi do el uso para la explotaci\u00f3n agr\u00edcola intensiva que r equiera la aplicaci\u00f3n de agroqu\u00edmicos o plaguicidas . Art. 5\u00ba - Para el arrendamiento el Poder Ejecutivo fijar\u00e1 u n precio base, mediante una relaci\u00f3n del valor del \u00edndice promedio del kilo vivo de novillo que fi ja el Mercado de Liniers, por hect\u00e1rea y por a\u00f1o. L a adjudicaci\u00f3n se realizar\u00e1 a la mejor oferta, confor me a las condiciones que por reglamentaci\u00f3n de la p re- sente norma se determinen. Art. 6\u00ba - El uso de la opci\u00f3n de pr\u00f3rroga que surge del Art \u00edculo 3\u00ba, implicar\u00e1 una adecuaci\u00f3n autom\u00e1tica del precio del arriendo, a la relaci\u00f3n establecida en el art\u00edculo precedente. Art. 7\u00ba - La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 poner en march a el procedimiento p\u00fablico de selecci\u00f3n de ofertas dentro del plazo de noventa (90) d\u00edas conta dos a partir de la fecha de la reglamentaci\u00f3n de la pre- sente ley. Art. 8\u00ba - Los futuros arrendatarios de predios fiscales, pr evio a la celebraci\u00f3n del Contrato de Arriendo, deber\u00e1n estar al d\u00eda con sus obligaciones fiscales. Art. 9\u00ba - A los fines de ofrecer el arrendamiento de las i slas fiscales objeto de la presente ley, la autorid ad de aplicaci\u00f3n que determine el Poder Ejecutivo, pub licar\u00e1 las invitaciones a ofertar en el Bolet\u00edn Ofi cial y en un (1) diario de tirada provincial. Art. 10\u00ba - Los recursos obtenidos en virtud de los contrato s de arrendamiento celebrados como conse- cuencia de la aplicaci\u00f3n de la presente ley, ser\u00e1n destinados a integrar el Fondo de Colonizaci\u00f3n y De sa- rrollo, establecido por la Ley Nro. 7.685 y su modi ficatoria Ley Nro. 8.658. Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo a celebrar convenios espec\u00edficos con las Municipalidades en cuyos ejidos se encuentran islas fiscales para fijar un porcenta je de lo recaudado por el arrendamiento de las mism as el cual se destinar\u00e1 a las referidas municipalidades. Art. 11\u00ba - Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno de l a Provincia de Entre R\u00edos a realizar los actos posesorios mediante los actos notariales pertinente s en las islas fiscales cuya situaci\u00f3n se encuentra irre- gular y/o discutida con terceros ocupantes y/o pose edores. La Fiscal\u00eda de Estado deber\u00e1 iniciar las ac cio- nes judiciales correspondientes dentro del plazo de noventa (90) d\u00edas de reglamentada la presente. Los gastos que originen estas diligencias ser\u00e1n afronta dos con recursos del Fondo de Colonizaci\u00f3n y Desarr o- llo. Art. 12\u00ba - El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 la presente dentr o de los sesenta (60) d\u00edas de su promulgaci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 925 Art. 13\u00ba - Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo a fijar los procedi mientos de selecci\u00f3n p\u00fablica de ofertas con el objeto de cumplir la presente ley. Art. 14\u00ba - Cr\u00e9ase una Comisi\u00f3n Bicameral de seis (6) miembro s, integrada por tres (3) representantes designados por cada una de las C\u00e1maras Legislativas , con facultades para supervisar, pedir informes y realizar todos los actos pertinentes al seguimiento y control de los objetivos de la presente ley. Art. 15\u00ba - Der\u00f3guese en todos sus t\u00e9rminos la Ley Nro. 6.047 . Art. 16\u00ba - A partir de la promulgaci\u00f3n de la presente ley qu edan sin efecto todos los convenios de tenen- cia precaria que hubiesen sido otorgados sobre los predios sometidos a esta disposici\u00f3n. Art. 17\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Comisiones, Paran\u00e1, 7 de diciembre de 2.004 .- Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas: VITTUL O - BAHILLO - FONTANA - FUERTES - BOLZ\u00c1N - CRESTO - ADAMI - Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P\u00fablicas, Recursos Natu rales y Medio Ambiente: ALDAZ - CRESTO - BOLZ\u00c1N - ALMADA - VITTULO - BAHILLO - FUERTES SR. PRESIDENTE (Engelmann) - En consideraci\u00f3n. SR. ALMADA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, quiero invitar a mis pares a vot ar este proyecto de ley que viene del Senado y que pretende cumplir un viejo sue\u00f1o principalmente de nuestra zona, el departamento Victoria, que con respecto a las tierras o islas fiscales ha venido s ufriendo, lamentablemente, una gran cantidad de ano ma- l\u00edas y que con este proyecto buscamos que se clarif ique la situaci\u00f3n de las mismas. Puedo hablar con fundamentos y cabal conocimiento de la problem\u00e1tica y de los intereses que podr\u00eda afectar su sanci\u00f3n por estar en permanente c ontacto porque soy de ese departamento. Queremos invitar, porque s\u00e9 que los otros d\u00edas tuv imos algunas peque\u00f1as diferencias con respec- to a una posici\u00f3n tomada por el diputado Rogel que me preguntaba por el tema si no nos olvidamos de lo s lugare\u00f1os; y decimos que no, que no nos olvidamos p orque queremos hacer una norma diferente con respecto a ese tema y queremos permitirle al Depart amento Ejecutivo disponer de un mecanismo transpa- rente de adjudicaci\u00f3n de lotes fiscales en arriendo para la realizaci\u00f3n de actividades productivas, qu e no se trata de una ley de regularizaci\u00f3n dominial ni n ada por el estilo. O sea que esta ley no perjudica ni beneficia a los lugare\u00f1os porque no estamos tratand o ac\u00e1 espec\u00edficamente el tema. Se decidi\u00f3 de ese modo, con buen criterio a mi jui cio, en la discusi\u00f3n que este proyecto tuvo en el Senado, que el objeto es no permitir que bajo el argumento de la protecci\u00f3n de los lugare\u00f1os se hab ilite el perfeccionamiento o se mejoren posiciones de ter ceros que han adquirido derechos posesorios y en futuras convocatorias o licitaciones para arrendar esos predios. Los que conocemos las islas sabemos, porque adem\u00e1s hay informaci\u00f3n de los organismos fisca- lizadores que confirman estos datos, que en predios con convenios de tenencia precaria otorgada a luga - re\u00f1os, sistem\u00e1ticamente se ubican rodeos de propied ad de terceros, de modo que hay renta por pastaje, hay lucro por mayor extensi\u00f3n de la que se utiliza para vivir. Por eso, se\u00f1or Presidente, a partir de esta ley to dos los predios ser\u00e1n arrendados, caen los conve- nios de tenencia precaria y se le dar\u00e1 transparenci a a todo este proceso que tiene una dimensi\u00f3n econ\u00f3 mi- ca demasiado importante como para permitir que cont in\u00fae desarroll\u00e1ndose sin control alguno y sin bene- ficio alguno para el Estado. Queda por resolver, como adelantaba reci\u00e9n pero po r v\u00eda de una ley especial que vamos a poner a consideraci\u00f3n de este Cuerpo sin demora, la cuest i\u00f3n de la regularizaci\u00f3n definitiva a los ocupantes lugare\u00f1os a partir de un criterio razonable que le otorgue una seguridad para continuar desarrollando su trabajo y su vida en mejores condiciones que las qu e han tenido hasta el d\u00eda de hoy en que seguramente deben resignar beneficios a favor de intereses m\u00e1s fuertes y mecanismos pocos claros de resoluci\u00f3n de estos problemas, como lamentablemente ha venido suc ediendo durante muchos a\u00f1os. En definitiva, se\u00f1or Presidente, para que haya tra nsparencia y el Estado recaude con esta ley de arriendo de islas fiscales, para resolver el proble ma de los isle\u00f1os genuinos regularizando su situaci \u00f3n con car\u00e1cter definitivo con un ley especial de regulari zaci\u00f3n dominial, \u00e9ste es el mecanismo m\u00e1s claro, m\u00e1 s seguro y seguramente el m\u00e1s beneficioso para todos. SR. ROGEL - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, sin lugar a dudas la ausencia de l Estado -lo hemos dicho muchas veces- o la ausencia de ley, es absolutamente el acto m\u00e1s irres ponsable que se puede tener. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 926 Cuando estuvimos con el diputado Solanas, con el d iputado Aldaz y con los senadores en la reuni\u00f3n de la Regi\u00f3n Centro en Rosario, la que tuvo como tema importante el conflicto desatado con le Ley de Pesca, de la que se obtuvo una resoluci\u00f3n al respecto, se nos dec\u00eda, con justicia, por parte de los legisladores de todas las bancadas de Santa Fe, que para que logr\u00e1ramos tambi\u00e9n un efectivo control sobre la depredaci\u00f3n de los recursos pesqueros, deb \u00edamos, sin lugar a dudas, normalizar la situaci\u00f3n q ue se estaba dando en las islas. Por lo tanto, la banc ada de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical est\u00e1 de acuerdo con que nosotros tengamos en esta Provincia una normalizaci \u00f3n de todo el proceso, en este caso de arrendamient o de las islas que se propone mediante esta ley, que hasta el momento, dig\u00e1moslo, se\u00f1or Presidente, esto es un avance que hay que mostrarlo, ya que sucesivos g obierno hab\u00edan sido utilizados de manera discrecio- nal para amiguismos y para hacer concesiones que po co ten\u00edan de transparencia. El Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical va a acompa\u00f1a r como se lo dijimos al diputado Almada en Labor Parlamentaria hace quince d\u00edas atr\u00e1s, la vota ci\u00f3n en general. No coincidimos con las apreciacion es que acaba de hacer y en un trabajo que ha hecho el diputado Villaverde en el tratamiento en particular , le vamos a pedir a la bancada, si es que realmente coi ncide con el recto sentido que le queremos dar a la s modificaciones de los art\u00edculos, que nos permitan h acerlas a los efectos, fundamentalmente, de que no se cometa ning\u00fan tipo de arbitrariedad en otro sentido y que quede absolutamente m\u00e1s clara y transparente la redacci\u00f3n de este proyecto de ley que se nos pone a tratamiento. Adelantamos entonces con estas expresiones el apoy o en general por parte de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical y solicitamos la atenci\u00f3n y predisposici\u00f3n de los se\u00f1ores legisladores para comprender los arg u- mentos que el diputado Villaverde va a dar en el mo mento del tratamiento en particular en las modifica - ciones que va a sugerir sobre este proyecto de ley. SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, voy a acompa\u00f1ar lo expresado por los diputados preopinantes no sin antes aclarar una cosa que me parece fundamental atento a la operatoria pol\u00edtica que se ha efectuado en mi persona, utilizando mi car\u00e1cter de diputado, con re laci\u00f3n a una supuesta fracci\u00f3n de isla de la Provin cia de Santa Fe. As\u00ed como chistosamente despu\u00e9s de haber pasado tod o este evento chistoso, el titular de Informe Digital presente, sobrino del se\u00f1or Audisio, denunc iado por abigeato y por remarcar hacienda en la Pro - vincia de Santa Fe, no defiende los intereses de la Provincia de Entre R\u00edos, vengo a exigir y aclarar que ese cuento, ese chiste, de Juan de Garay y Don Robe rto, es un islote que est\u00e1 en la Provincia de Entre R\u00edos que debe exigirlo y que quiero que se llame Pa ncho Ram\u00edrez y que no me confundan con Juan de Garay, que me digan, m\u00e1s vale, Pancho Ram\u00edrez si me tiene que chupar las medias alg\u00fan periodista, alg\u00fa n t\u00edo que le da alguna facilidad en alg\u00fan medio. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Si no se va a hacer m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar en general. -Resulta afirmativa. -Se enuncian y aprueban sin observaciones los Art\u00edc 1\u00ba al enunciarse el Ar- t\u00edculo 3\u00ba, dice el: SR. VILLAVERDE - Pido la palabra. En este art\u00edculo, se\u00f1or Presidente, proponemos la posibilidad de eliminar \"por \u00fanica vez\", te- niendo en cuenta que quien sea adjudicatario de un predio cuya unidad econ\u00f3mica es aproximadamente de 2.000 hect\u00e1reas pueda continuar su arrendamiento por m\u00e1s de un per\u00edodo. Es decir, la propuesta concreta es eliminar \"por \u00fa nica vez\". SR. ALMADA - Pido la palabra. Insistimos, se\u00f1or Presidente, con la redacci\u00f3n ori ginal del Art\u00edculo 3\u00ba. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se va a votar el Art\u00edculo 3\u00ba.- -Resulta afirmativa. -Al enunciarse el Art\u00edculo 4\u00ba, dice el: SR. VILLAVERDE - Pido la palabra. En el Art\u00edculo 4\u00ba, se\u00f1or Presidente, la propuesta es incorporar al finalizar el texto propuesto por el Poder Ejecutivo, un texto que le permita a los p eque\u00f1os productores asociarse para poder presentars e a la licitaci\u00f3n de estos predios. Concretamente propo nemos incorporar al Art\u00edculo 4\u00ba el siguiente texto: \"Se ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 927 admitir\u00e1 la presentaci\u00f3n de ofertas por parte de gr upos de peque\u00f1os productores interesados en realiza r conjuntamente la explotaci\u00f3n respectiva y tambi\u00e9n l a posibilidad que el adjudicatario pueda sublocar parcialmente el predio u otros, teniendo en cuenta una explotaci\u00f3n acorde con la capacidad productiva reconocida al inmueble arrendado.\" Esta propuesta fundamentalmente tiene la posibilid ad que aquellos productores que no alcanzan a tener... SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Le solicita una interrupci\u00f3n el diputado Rogel. SR. VILLAVERDE - Se la concedo, se\u00f1or Presidente. SR. ROGEL - Le voy a pedir a la bancada Justicialista, si son tan amables, lo siguiente. Nosotros hemos votado afirmativamente en general, est\u00e1 clara la ac titud del Bloque mayoritario de no admitir las modi fi- caciones, hab\u00eda un trabajo intelectual tratando de dejar a buen resguardo algunas cuestiones que creem os tienen falencias en el proyecto de ley, lo m\u00ednimo q ue pretendemos es ser escuchados a los efectos, en todo caso, que se pueda propiciar desde la bancada Justi cialista otro proyecto de ley incorporando estas cu es- tiones que son fundamentales para darle transparenc ia a la iniciativa. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Contin\u00faa en uso de la palabra el se\u00f1or diputado Vi llaverde. SR. VILLAVERDE - Dec\u00eda, se\u00f1or Presidente, que solicitamos la incorpo raci\u00f3n de este texto que acabo de leer, fundamentalmente para permitir que aquello s peque\u00f1os productores cuya capacidad econ\u00f3mica no alcanza para ocupar una unidad econ\u00f3mica como la de las 2.000 hect\u00e1reas de las islas, puedan asocia r- se con otros productores y de este modo tener la ch ance de adquirir o llegar a la posibilidad de esta adju- dicaci\u00f3n. Esa era la propuesta que hab\u00edamos realizado y se i ncorpora, o articula, para darle cierta prioridad a aquellos actuales tenedores en forma precaria de los inmuebles que, obviamente, en su gran mayor\u00eda n o estar\u00e1n en condiciones de presentarse a un cotejo d e precios y por m\u00e1s que el diputado Almada diga que posteriormente se va a proyectar una legislaci\u00f3n, a partir de la aprobaci\u00f3n de este texto tal cual est \u00e1 que- dar\u00e1n todos con su tenencia precaria sin efecto y s ujetos a expropiaci\u00f3n. SR. ALMADA - Pido la palabra. No aceptamos la propuesta realizada por el se\u00f1or d iputado Almada, es decir que insistimos con el texto aprobado por el Senado. Pero tambi\u00e9n quier o recordarle que, bajo ning\u00fan punto de vista, cuand o daba los fundamentos de este proyecto de ley nos ol vidamos de los lugare\u00f1os o de los peque\u00f1os producto - res, por eso decimos que estamos trabajando, porque ya tenemos elaborado un trabajo para, en un tiempo muy corto, contar con una ley donde lo que pretende el diputado Villaverde y lo que dec\u00eda el diputado Rogel est\u00e9 contemplado. Hoy hay un grave problema que va m\u00e1s all\u00e1, que es el dominio, situaciones an\u00f3malas inmediatas a resolver, donde seis o siete personas pretenden usar el mismo predio, a eso hay que solucionarlo. No tengo la menor duda de que a esto hay que solu cionarlo a partir de que est\u00e9 el proyecto, no solamente atendiendo la requisitoria que nosotros h emos previsto sino tambi\u00e9n la que escuchemos en su oportunidad. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el Art\u00edculo 4\u00ba. -Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n d e los Art\u00edculos 5\u00ba, 6\u00ba, 7\u00ba, 8\u00ba y 9\u00ba. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 10\u00ba. SR. VILLAVERDE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, en este art\u00edculo de los recursos , la propuesta que queremos hacer es que te- niendo en cuenta la atribuci\u00f3n que tiene el Poder E jecutivo de firmar convenios con las municipalidade s, particularmente con la Municipalidad de Victoria, y en funci\u00f3n de este convenio los recursos que obten ga el municipio sean destinados al mejoramiento de la infraestructura y particularmente a la seguridad de las islas y no a rentas generales del municipio para qu e esos recursos que son productos de este sector is le\u00f1o vuelvan para mejorar la infraestructura. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el Art\u00edculo 10\u00ba. -Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n d e los Art\u00edculos 11\u00ba y 12\u00ba. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 928 SR. PRESIDENTE (Engelmann) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 13\u00ba. SR. VILLAVERDE - Pido la palabra. En este art\u00edculo incorporamos la posibilidad de co ntemplar la situaci\u00f3n de los actuales tenedores y para ello incorporamos al texto que est\u00e1 propuest o en el Art\u00edculo 13\u00ba una preferencia para la adjudi ca- ci\u00f3n respecto de los actuales ocupantes de las isla s que no se encuentren en situaci\u00f3n litigiosa con l a Pro- vincia y con las personas que tengan domicilio fisc al en la Provincia. Es decir una preferencia para d os sectores, primero para aquellos ciudadanos, para aq uellos productores que tienen domicilio fiscal en l a provincia -que en el texto de la ley lo ponen en ig ualdad de condiciones que otros inversores- y segui da- mente una prioridad para los actuales tenedores a t \u00edtulo de tenedores precarios porque de lo contrario , en igualdad de condiciones, corren riesgos de ser desa lojados por m\u00e1s que, como dice el diputado Almada posteriormente en otra legislaci\u00f3n se va a contempl ar, la realidad es que hoy estamos votando una legi sla- ci\u00f3n que de hecho lo deja en total desamparo. SR. ALMADA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, voy a seguir insistiendo en el t exto como est\u00e1 redactado, teniendo en cuenta que el diputado Villaverde se refer\u00eda a lo mismo qu e nosotros. En primer lugar quiero dejarle la tranq uili- dad que de esos convenios posibles que puedan darse entre municipio y estado se ha contemplado -y que es una decisi\u00f3n de la municipalidad y de los legisl adores del departamento- que todo el dinero que pue da volcarse del cobro de ese arrendamiento vuelva para las islas, para los isle\u00f1os, para mejorar la calid ad de vida de la gente del lugar. Hemos pensado y hecho p\u00fablica esta manifestaci\u00f3n d entro de nuestro departamento y de nuestra provincia. Por eso seguiremos insistiendo en el tex to que viene en revisi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el Art\u00edculo 13\u00ba. -Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n d e los Art\u00edculos 14\u00ba y 15\u00ba. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 16\u00ba. SR. VILLAVERDE - Pido la palabra. Voy a dar lectura al Art\u00edculo 16\u00ba tal cual viene p ropuesto: \"A partir de la promulgaci\u00f3n de la presente ley quedan sin efecto todos los convenios de tenencia precaria que hubiesen sido otorgados so bre los predios sometidos a esta disposici\u00f3n\". La propuesta que nosotros estamos planteando es la siguiente: \"A partir de la promulgaci\u00f3n de la presente ley quedan sin efecto todos los convenios de tenencia precaria que hubiesen sido otorgados so bre los predios sometidos a esta disposici\u00f3n, debiendo el Poder Ejecutivo en un plazo prudencial para que se hagan efectivas las pertinentes restituciones de in muebles (...) En el mismo lapso los tenedores preca rios que decidan acogerse al r\u00e9gimen de la presente debe r\u00e1n manifestar su intenci\u00f3n de participar en el con - curso p\u00fablico de acuerdo a las condiciones resultan tes de la aplicaci\u00f3n del Art\u00edculo 13\u00ba de la present e\". La intenci\u00f3n de esta propuesta es precisamente con templar la situaci\u00f3n de quienes hoy han esta- do de alguna manera utilizando estas islas fiscales , pero a su vez tambi\u00e9n resguardando en mucho de lo s casos de ocupaciones irregulares o de situaciones q ue produzcan perjuicio para la Provincia. De aproba rse el texto tal cual viene del Senado, obviamente que, reitero, los actuales tenedores precarios quedan e n absoluto desamparo. SR. ROGEL - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, nosotros hemos aprobado el Art\u00edc ulo 14\u00ba donde est\u00e1 la creaci\u00f3n de la comisi\u00f3n Bicameral de seis miembros; le pedir\u00eda al diputado Almada si puede explicarnos c\u00f3mo ser\u00eda la conforma- ci\u00f3n porque no habla ni de mayor\u00eda ni de representa ntes de minor\u00edas, es decir c\u00f3mo est\u00e1 planteada la conformaci\u00f3n porque no est\u00e1 planteada en el Art\u00edcul o 14\u00ba que, repito, ya se vot\u00f3. SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, aclarar lo votado es perder tiem po. Lo que s\u00ed quiero dejar claro es que aqu\u00ed hay un error conceptual en todo lo que se trata jur\u00eddic amente sobre este r\u00e9gimen: tenencia precaria o como da- to gratuito, significa la posibilidad de uso hasta que el titular registral o dominial se lo requiera, no da m\u00e1s derecho a nada, por lo tanto no se le puede reconoc er m\u00e1s derecho que el que le otorga el C\u00f3digo Civil , que es la ley nacional. El C\u00f3digo Civil dice que la tenencia precaria es una tenencia hasta que se le ocurra al due\u00f1o requer\u00edrsela, el que tiene comodato gratui to es un comodato o pr\u00e9stamo de uso hasta que le oc u- rra al due\u00f1o terminar con ese pr\u00e9stamo de uso gratu ito. Reconocer derecho, derecho de tipo positivo su s- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 929 tentable, a quienes no lo tienen, que tienen simple mente un pr\u00e9stamo, significa generar una inequidad con relaci\u00f3n a un sistema claro y transparente que debe ser el proceso de licitaci\u00f3n, que es lo que busca la ley. Por eso vamos a insistir en el proyecto tal cual v iene redactado, no \u00fanicamente por insistir. Cuando hablamos de que tenemos la tenencia, la ocup aci\u00f3n precaria por cuatro a\u00f1os de estas bancas, estamos hablando de que si dentro de cuatro a\u00f1os no nos votan alg\u00fan otro se sentar\u00e1 en estas bancas, n o podemos establecer una ley que haber ocupado estas bancas nos implica por el sentimiento fecundo, la transpiraci\u00f3n y habernos aguantado entre nosotros, la posibilidad de participar en un proceso legislat ivo de renovaci\u00f3n de estas bancas. En base a esta s\u00edntesis medio ut\u00f3pica y de chiste, estamos queriendo reflejar que todo lo que es precario o por tiempo determinado pasa a la histori a. SR. ROGEL - Pido la palabra. El diputado Castrill\u00f3n, que siempre en lo que a mi respecta lo hemos escuchado con atenci\u00f3n ilustr\u00e1ndonos en t\u00e9rminos jur\u00eddicos en muchas sesio nes, ha cometido un error conceptual y jur\u00eddico im- portante aqu\u00ed, o por lo menos hay una contradicci\u00f3n con lo que ha dicho el diputado Almada, que ha reconocido que est\u00e1n trabajando jur\u00eddicamente para buscar una soluci\u00f3n a una cuesti\u00f3n elemental que en cuesti\u00f3n jur\u00eddica hay que tenerla en cuenta y que n o la ha tenido en cuenta el se\u00f1or diputado Castrill \u00f3n. El Estado es una continuidad jur\u00eddica, ac\u00e1 no se est\u00e1 hablando de la promoci\u00f3n que ha hecho la bancada Justicialista a partir del diputado Villaverde de e stablecer ning\u00fan derecho especial. Si todos tenemos la preocupaci\u00f3n de que hay poblad ores que no tienen nada que ver con los vivos que se han quedado por a\u00f1os en este tipo de m anejos y todos est\u00e1n preocupados y trabajando como ha dicho el diputado Almada en un proyecto que corr ija esto y hasta ha dicho que va a tener en conside ra- ci\u00f3n las cuestiones que estamos planteando, estamos hablando de una situaci\u00f3n de hecho, donde solamen- te estamos diciendo que tal cual se desprende del A rt\u00edculo 16\u00ba es una injusticia de un Estado que ha h echo abandono de lo que le corresponde y que es establec er una ley para el correcto funcionamiento de esas islas y como somos una continuidad hist\u00f3rica, no po demos determinar que la ley empieza hoy y ahora porque a m\u00ed se me ocurri\u00f3, sobre todo cuando estamo s hablando de sectores d\u00e9biles, para eso se legisla . En este caso no se plantea un privilegio y menos co n los peque\u00f1os y pobres pescadores que viven ah\u00ed. S e plantea que el Estado es una continuidad jur\u00eddica y el diputado Castrill\u00f3n lo sabe, y el Estado tiene que hacerse cargo de ese vac\u00edo legal que por a\u00f1os ha te nido en esta materia, en ese correcto sentido es qu e el diputado Villaverde ha planteado la posibilidad que no se establezca con la fuerza que pone el Art\u00edcul o 16\u00ba la inmediata desocupaci\u00f3n de esos sectores m\u00e1s d\u00e9biles. Ning\u00fan otro sentido de privilegio, simple- mente en un Estado que tiene la obligaci\u00f3n, como mu chas veces se nos ha recordado aqu\u00ed, de tener una continuidad jur\u00eddica en sus actos. SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. No voy a ser m\u00e1s extenso, se\u00f1or Presidente. Dos pa labras. A los presentes, a los legisladores, a los periodistas, leer \u00fanicamente el C\u00f3digo Civil y lo que dice acerca de qu\u00e9 derecho puede tener un ci u- dadano sobre los bienes de dominio p\u00fablico del Esta do. Nada m\u00e1s. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a vot ar el Art\u00edculo 16\u00ba. -Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Queda aprobado. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. 13 PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS Moci\u00f3n de sobre tablas (Exptes. Nros. 14.418, 14.421, SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se encuentran reservados la totalidad de los pro yectos de resoluci\u00f3n de los se\u00f1ores diputados. SR. CASTRILLON - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, el tratamiento sobre t ablas en bloque de los proyectos de resoluci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado Castrill\u00f3n. Se requieren dos tercios de votos. -Resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 930 14 PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS Consideraci\u00f3n en bloque (Exptes. Nros. 14.418, 14.421, 14.423, 14.427, 14. 428 y 14.448) PRESIDENTE (Engelmann) - A continuaci\u00f3n corresponde considerar los proyec tos sobre los cua- les recay\u00f3 tratamiento sobre tablas. En primer lugar el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. 14.418- por el que se convoca a los diputados a realizar una reuni\u00f3n a fin de tratar la problem\u00e1t ica del consumo, tr\u00e1fico y venta de drogas en la Pr ovin- cia. SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Solicito el tratamiento en bloque de los Expedient es Nros. PRESIDENTE (Engelmann) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or d iputado Castrill\u00f3n. -Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se van a votar en bloque los Expedientes (Engelmann) - Quedan aprobados los proyectos de resoluci\u00f3n. (*) Proyectos de los se\u00f1ores diputados aprobados en bloque. Expte. Nro. 14.418 - Consumo, tr\u00e1fico y venta de dr ogas. Reuni\u00f3n en el Recinto de la C\u00e1mara de Dipu- tados. Expte. Nro. 14.421 - Desaf\u00edos de la autonom\u00eda local y la Participaci\u00f3n Ciudadana - Provincia de Entre R\u00edos. Visiones municipales ante las perspectivas de reformas. Expte. Nro. 14.423 -Federaci\u00f3n Econ\u00f3mica de Entre R \u00edos. Rechazo a la implementaci\u00f3n de tickets. Expte. Nro. 14.427 - Escuela Nro. 30 \"12 de octubre \", distrito Ra\u00edces Oeste. Agua potable. Expte. Nro. 14.428 - Escuela Nro. 59 \"Francisco N. Laprida\", distrito Mojones Norte. Reparaci\u00f3n. Expte. Nro. 14.448 - Puesta en valor de la Vieja Fe deraci\u00f3n. 15 ORDENES DEL D\u00cdA Pase a la ca- dos)) SR. ALLENDE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, quedan para el tratamiento cuatr o proyectos de ley, uno es el Expte. Nro. 14.456 referido al R\u00e9gimen Electoral, el Expte. Nro . 13.699... SR. PRESIDENTE (Engelmann) - \u00bfLe concede una interrupci\u00f3n al se\u00f1or diputado R ogel? SR. ALLENDE - S\u00ed, se\u00f1or Presidente. SR. ROGEL - Se\u00f1or Presidente, como no nos fue contestado c\u00f3m o es la integraci\u00f3n de la comisi\u00f3n, solicitamos se tenga en cuenta alg\u00fan integrante de la oposici\u00f3n, particularmente de nuestro Bloque en la representaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n Bicameral. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Se tendr\u00e1 presente y su petici\u00f3n consta en la vers i\u00f3n taquigr\u00e1fica. Contin\u00faa en uso de la palabra el se\u00f1or diputado Al lende. SR. ALLENDE - El Expte. Nro. 14.069 que refiere al R\u00e9gimen Jur\u00eddi co, Escalaf\u00f3n y Convenciones Colectivas de Trabajo para el sector p\u00fablico, y el Expte. Nro. 14.061, que hace referencia a la reform a de la Ley Nro. 3.001, ley que involucra a los municipi os de nuestra Provincia. Es p\u00fablico que d\u00edas pasados la Uni\u00f3n C\u00edvica Radica l con sus autoridades y varios de sus legisla- dores, se reunieron con el Gobernador de la Provinc ia, reuni\u00f3n en la que tambi\u00e9n estuve presente, y se plantearon en varios de estos puntos una suerte de aportes, una variedad de temas, algunos pedidos por sus propios Intendentes y otros por su propio Presi dente del Partido, en los que se manifestaba que no ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 931 estaban de acuerdo con algunos de los temas que pla nteaban estos proyectos de ley, y quer\u00edan la posibi li- dad, por supuesto a trav\u00e9s del di\u00e1logo, de las conv ersaciones en comisi\u00f3n o en los distintos momentos que podemos reunirnos con los diputados, enriquecer est os proyectos. Tambi\u00e9n el Nuevo Espacio Entrerriano, a trav\u00e9s de reuniones, ya hoy bien lo dec\u00eda el diputado Zacar\u00edas que se han reunido con sectores del Gobier no, con algunos diputados, con quien habla en parti - cular, y donde ponemos por delante de las cuestione s personales o sectoriales de los partidos pol\u00edtico s el mejoramiento de las instituciones, el fortalecimien to de las instituciones y que justamente en estos p ro- yectos de ley las involucra, y son temas donde por all\u00ed tenemos que ponernos de acuerdo en conjunto, porque una ley como puede ser de R\u00e9gimen Electoral es importante que la consensuemos, pero tambi\u00e9n a algunos de esos temas que les demos rango constituc ional. Cuando hablamos de la Constituci\u00f3n queremos decir realmente en qu\u00e9 nos ponemos de acuerdo, y en lo que nos pongamos de acuerdo avanzar. La reforma de la Ley Nro. 3.001 fue largamente deb atida, si queremos o no y hasta d\u00f3nde, la autonom\u00eda municipal; y lo que agradezco en la inmen sa mayor\u00eda de las charlas con los distintos sectore s pol\u00edticos, es que se ha dejado esa chicana barata c uando se hablaba de la reforma de la Constituci\u00f3n, que quer\u00edamos reformar la Constituci\u00f3n para que Busti s ea o no nuevamente Gobernador. Busti con una Constituci\u00f3n que no le permite consecutivamente ser gobernador, gracias a Dios y a este pueblo entre- rriano que as\u00ed lo ha dicho a trav\u00e9s de las urnas, p or tercera vez es Gobernador y no necesit\u00f3 de ningu na cl\u00e1usula constitucional, porque la cl\u00e1usula constit ucional lo que le puede permitir o lo que puede hab ilitar es a la participaci\u00f3n, no a lo que va a ser, es el pueblo con su voto en definitiva quien as\u00ed lo va a determi- nar en una o en otra oportunidad. Con el R\u00e9gimen Jur\u00eddico algunos dicen que est\u00e1 bie n, que se ha consensuado la mayor\u00eda de sus art\u00edculos, pero que, por ejemplo, el escalaf\u00f3n no d eber\u00eda estar; otros decimos que es como tener un cu erpo sin sangre, a lo mejor tenemos un buen f\u00edsico, un h ombre musculoso, lleno de fibras, peso sin sangre. Para qu\u00e9 queremos el R\u00e9gimen Jur\u00eddico si no le vam os a dar el contenido, y a quienes ya est\u00e1n en la Administraci\u00f3n P\u00fablica una carrera administra tiva asegurada para que los pol\u00edticos, entre los qu e me incluyo, dejemos de meter la mano y cortarle ese de recho durante tantos a\u00f1os. Pero estamos abiertos a escuchar, a lo mejor los f undamentos por los cuales no hay que incorpo- rarlo son superiores a los que tenemos nosotros, y no tengan duda, se\u00f1or Presidente, que as\u00ed lo haremo s. Por eso y manifestando p\u00fablicamente la excelente pr edisposici\u00f3n que hemos encontrado, tanto de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical como del Nuevo Espacio Entrerr iano en consensuar, lo que no quiere decir que vamos a aprobar unos u otro, enti\u00e9ndase bien, pero tratando de consensuar y alcanzar objetivos comunes , es que pido que no se traten hoy, y como moci\u00f3n de orden, propongo concretamente que estos cuatro proyectos de ley, en el mismo orden que los mencion \u00e9 14.156, 13.699. 14.069 y 14.061, sean reservados en Secretar\u00eda para la pr\u00f3xima sesi\u00f3n ordinaria que esta C\u00e1mara tenga, y que mientras tanto sigamos, po r- que no hay ninguna duda que durante un a\u00f1o, nueve, ocho o siete meses de acuerdo al proyecto que se hable, se ha estado trabajando y todos los sectores han estado participando, coincidiendo o no. Por eso, reitero para que no quepan dudas ni suspi cacias, esto no quiere decir que con todos nos vamos a poner de acuerdo pero seguramente en enero o no m\u00e1s de febrero hay que solucionarlo porque lo que s\u00ed, por lo menos ese es mi compromiso, los doce ntes no pueden empezar un a\u00f1o sin convenciones colectivas de trabajo ni los empleados p\u00fablicos pue den seguir esperando su R\u00e9gimen Jur\u00eddico y su escal a- f\u00f3n. Los ciudadanos, no los intendentes, no pueden seguir teniendo agujeros negros en sus departamento s por mucho m\u00e1s tiempo; tenemos que fortalecer las in stituciones. En este plazo, en el que no se nos va la vida, per o s\u00ed nos da la posibilidad del di\u00e1logo deberemos trabajar arduamente para que estos proyectos de ley es sirvan realmente para que las instituciones que est\u00e1n involucradas sean fortalecidas y modernizadas . Por eso propongo como moci\u00f3n de orden que pasen al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n ordi- naria que tenga esta C\u00e1mara. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Concretamente, el diputado Allende mociona que l os cuatro \u00d3rdenes del D\u00eda pendientes de la presente sesi\u00f3n, queden re servados para la pr\u00f3xima. SR. CASTRILL\u00d3N -Pido la palabra. Que pasen al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n, s e\u00f1or Presidente. SR. ROGEL - Pido la palabra. Quiero reiterar lo que se le dijo al Ministro de G obierno en el Di\u00e1logo Pol\u00edtico. Nosotros hoy estamos en condiciones de tratar el R\u00e9gimen Jur\u00eddic o, hoy, ahora, ya. Tenemos el despacho de minor\u00eda l o que habla claramente del trabajo que hemos tenido. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 932 Adem\u00e1s es el \u00fanico de estos proyectos que ha tenid o el tratamiento parlamentario regular que implica el debate y el trabajo en comisi\u00f3n con un g ran esfuerzo de los presidentes de las comisiones e l diputado Bahillo y el diputado Cresto. Con respecto al proyecto del Presupuesto, estamos habilitados a l tratamiento pues el gobierno cumpli\u00f3 en enviarlo en tiempo y forma y se nos ha mandado el borrador, po r parte del se\u00f1or Presidente, casi con dos meses de a ntelaci\u00f3n. El proyecto referido al R\u00e9gimen Jur\u00eddico es el que tiene despacho y la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical en este sentido lo que le dijimos al Ministro es que q uer\u00edamos ver la posibilidad de insertar lo que los gre- mios hab\u00edan tomado y que es el despacho de minor\u00eda. En los otros temas, tenemos propuestas concretas s obre la reforma pol\u00edtica que es para nosotros la modificaci\u00f3n del sistema electoral inclusive con una proyecto de autor\u00eda de esta bancada de aproxim a- damente marzo de este a\u00f1o. En esos temas lo que pod emos hacer es convenir una discusi\u00f3n si existe la posibilidad de modificar. No es lo mismo que en el caso de la Ley Nro. 3.001 , en la que nuestro Partido plante\u00f3 el tema del Congreso Partidario para febrero como una insta ncia nuestra de di\u00e1logo para el an\u00e1lisis de esta cu es- ti\u00f3n. Quiero dejar planteado esto porque si bien sabemos que el diputado Allende no ha querido meter a todos en la misma bolsa, nosotros tenemos la obli gaci\u00f3n de hacer una aclaraci\u00f3n concreta: en los pro - yectos referidos a Reforma pol\u00edtica y R\u00e9gimen Jur\u00edd ico est\u00e1bamos en condiciones de tratarlos, y as\u00ed se le ha dicho al Ministro, m\u00e1s all\u00e1 de que el oficialism o quiera adherir al tratamiento de este proyecto qu e tiene los dict\u00e1menes de mayor\u00eda y minor\u00eda que obran en Secretar\u00eda. SRA. DEMONTE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, acerqu\u00e9 a Secretar\u00eda el dictamen de minor\u00eda del Nuevo Espacio Entrerriano sobre el R\u00e9gimen Jur\u00eddico \u00danico. Lo hemos ingresado hoy y con el planteo del diputado Allende nos imaginamos que el tema va a poder ser reconsiderado en el debate que se d\u00e9 antes de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n entendiendo que justamente lo que \u00e9l plantea como u n escollo que es el tema del escalaf\u00f3n. Este dictam en que en realidad es un proyecto completo del r\u00e9gimen jur\u00eddico, no es que tomamos uno u otro art\u00edculo, e s un proyecto completo, abarca tambi\u00e9n la introducci\u00f3 n del tema del escalaf\u00f3n tal vez desde otra mirada , pero tambi\u00e9n est\u00e1 dentro de este R\u00e9gimen Jur\u00eddico. SR. ZACAR\u00cdAS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, estimados colegas, periodistas q ue est\u00e1n presentes y que durante los \u00faltimos d\u00edas seguramente han visitado los despachos de todo s nosotros para pedirnos una opini\u00f3n sobre este tem a, quiero manifestarles que nosotros somos una concert aci\u00f3n de Partidos Pol\u00edticos que irrumpimos en la sociedad electoral de la Provincia de Entre R\u00edos co n la candidatura del doctor Emilio Mart\u00ednez Garbino y obtuvimos esta representatividad parlamentaria que respetamos y por la cual trabajamos. Todos los Partidos Pol\u00edticos de la concertaci\u00f3n y la concertaci\u00f3n propiamente dicha es reformis- ta. Entendemos la necesidad de mejorar nuestras ins tituciones, no nos negamos al debate p\u00fablico a la l uz del d\u00eda y en este Recinto y en los despachos de nue stros colegas, cada uno con sus verdades, sin mezqu in- dades de ninguna naturaleza. Hoy le dec\u00eda a un periodista de un canal provincia l que en este debate no solamente tienen que participar el Partido Justicialista y la concertaci \u00f3n del Nuevo Espacio Entrerriano, tambi\u00e9n la Uni\u00f3n C\u00edvi- ca Radical que es un Partido importante en la vida democr\u00e1tica de todos los entrerrianos. Juntos, los Par- tidos con representaci\u00f3n parlamentaria, juntos con la sociedad, con los sectores empresariales, con la universidad, con los sectores de las distintas reli giones, con los estudiantes y tambi\u00e9n, por qu\u00e9 no, con el Poder Ejecutivo y con el Gobernador de la Provincia , tenemos que encontrar el mayor consenso, como dijo el diputado Allende. Es cierto y comparto y \u00e9l sabe positivamente que transitamos diferentes vere das y sabe positivamente porque se lo he dicho a \u00e9l, qu e en el a\u00f1o 2.007 yo voy a acompa\u00f1ar la candidatura que determine la concertaci\u00f3n y seguramente esa can didatura nuevamente ser\u00e1 la de Emilio Mart\u00ednez Garbino y seguramente el Justicialismo acompa\u00f1ar\u00e1 o tra candidatura. Esa ha sido mi conducta en la vida pol\u00edtica, no es condo la verdad, lo \u00fanico que quiero decirles a mis colegas, a algunos de ellos, que me fue realmen te desagradable que crean que yo he hecho un acuerd o espurio en nombre de mi Bloque que hoy presido circ unstancialmente. Espurio de qu\u00e9, testigo es mi con- ducta en el Congreso de la Naci\u00f3n cuando enfrent\u00e9 u n modelo econ\u00f3mico en contra de la voluntad del 80 por ciento, seg\u00fan el consenso y las encuestas, de l a Rep\u00fablica Argentina encabezado por el ex Presiden te Menem y por el Ministro Cavallo. No fui candidato d e la Alianza, present\u00e9 candidatura propia con una sola boleta cortada y obtuve 42 mil votos junto con el diputado Grilli como candidato a diputado de la Provincia. Esta es nuestra conducta y es nuestra ve rdad, es as\u00ed, se\u00f1or Presidente. Soy vehemente, dete r- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 933 mino las cosas, pero cuando doy la palabra y doy la mano es a muerte, es hasta el final; y si yo veo q ue me equivoqu\u00e9, el primero que lo va a saber es aquel a quien le di la mano y a quien le di la palabra. Se\u00f1or Presidente, estamos dispuestos al debate y s inceramente creemos, respetamos, agradece- mos y felicitamos, y lo digo con todas las letras, al Bloque del Partido Justicialista, que est\u00e1 tiran do sobre este \u00e1mbito de trabajo la posibilidad de seguir enc ontrando los consensos. Quiero la reforma pol\u00edtica, no lo voy a negar, quiero la boleta cortada, como dice nuestro proyecto, para que cada uno de nosotros sa l- gamos a desarrollar a lo largo y a lo ancho de la P rovincia nuestra propia responsabilidad, para que c ada uno de nosotros encontremos los votos suficientes p ara volver a este lugar si lo determinan los entrer ria- nos. Es as\u00ed nuestro proyecto. En ese proyecto para no contradecir a la Constituc i\u00f3n Nacional dije y firmamos los cuatro dipu- tados que ninguno de los dos g\u00e9neros tiene que tene r m\u00e1s del 70 por ciento de los cargos, sean las com pa- \u00f1eras o los compa\u00f1eros. Tambi\u00e9n dijimos ver la form a jur\u00eddica y nuestros asesores entre uno de ellos e l doctor Marciano Mart\u00ednez nos dijo que puede estar l a posibilidad de observar la proporcionalidad del Art\u00edculo 51\u00ba en el marco de los cargos constitucion ales; otro sabio constituyentes y abogados como el doctor Jorge Campos dice que no es as\u00ed. Ah\u00ed est\u00e1 el debate, \u00e9se es el debate, se\u00f1or Presidente. Se\u00f1or Presidente, con la responsabilidad y en nomb re propio no comprometiendo a la concerta- ci\u00f3n sino a mi palabra de honor, hay que reformar l as instituciones, hay que ponerlas al servicio de l a gente con todas las herramientas jur\u00eddicas correspo ndientes para que se cumplan no para que se violen, hay que reformar el sistema electoral que tiene 70 a\u00f1os y que dice que en esa boleta s\u00e1bana se puede v otar al Presidente de la Rep\u00fablica Argentina que es de S anta Cruz junto con el candidato a Concejal de Isla s de Ibicuy. Vamos a juzgarlo cada uno de nosotros, v amos a recorrer la Provincia, vamos a recorrer las ciudades, vamos a poner 2.500 fiscales en las 2.500 mesas cada uno de nosotros y vamos a desafiarnos a nosotros mismo cu\u00e1ntos votos tenemos. Estoy y estamos preparados para este debate sobre el R\u00e9gimen Jur\u00eddico B\u00e1sico no vamos a negar y con todo respeto y el diputado Jos\u00e9 Allende lo sa be porque se lo he manifestado, pol\u00edticamente como diputado respondemos no a partir de intereses espur ios como dicen algunos, a la idea de ATE, de CTA y de AGMER. Y nosotros vamos a acompa\u00f1ar ese proyecto y si el diputado Allende que representa un gremio importante junto con Mazarotti, con AGMER y con otros gremios terminan consensuando un proyecto, bienvenido sea, lo vamos a votar. Sobre la Ley Nro. 3.001, Ley de Municipios, uno de los municipios m\u00e1s exitosos de la Rep\u00fablica Argentina, distinguido a partir de su gesti\u00f3n de go bierno ha elaborado una propuesta de ley para modif i- car Ley Nro. 3.001, de autor\u00eda de Daniel Irigoyen, de Emilio Mart\u00ednez Garbino, de Luis Leissa, que ocu - paron lugares importantes en la vida institucional. Nosotros vamos a acompa\u00f1ar ese proyecto y ojal\u00e1 qu e el proyecto del oficialismo termine consensuando co n el nuestro. Aspiramos a eso, no aspiramos a con- frontar. Por \u00faltimo y para terminar, por el respeto de much os radicales algunos de ellos como el padre de Eduardo Solari, el doctor Solari, que fue el primer abogado de Entre R\u00edos que golpe\u00f3 la puerta de la c asa de mi madre cuando nosotros, los cuatro hermanos s olos con ella, no sab\u00edamos d\u00f3nde estaba mi padre preso por la dictadura militar en el a\u00f1o 1956, fue a ponerse al servicio de una madre que no sab\u00eda qu\u00e9 rumbo tomar. Por ese radicalismo pretendo que los t res Bloques, tomando las palabras del diputado Allende, encontremos los consensos y el tiempo adec uado para llevar a cabo estas leyes que necesita la Provincia de Entre R\u00edos y todos los entrerrianos. SR. GRIMALT - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, me parecen totalmente positivas las exposiciones de los diputados que me precedieron en el uso de la palabra, porque en este momento a lo largo de todo este a\u00f1o es cuando escu - cho las reflexiones pol\u00edticas m\u00e1s maduras de la dir igencia pol\u00edtica de Entre R\u00edos. Desde mi Bloque unipersonal, desde un partido chic o, desde la Red de Participaci\u00f3n Popular, he tenido muchas diferencias con los temas que hoy iba n a ser tratados en este Recinto y as\u00ed lo expres\u00e9 e n todas las oportunidades que tuve. Creo que as\u00ed como dice el diputado Zacar\u00edas y como tambi\u00e9n expresaron los dem\u00e1s diputados, todo lo que nosotros hacemos es p\u00fablico y por eso l o expresamos a partir de las ideas que defendemos, a partir de las ideas que creemos que son mejor para modificar la vida de las personas que hoy sufren en la Provincia de Entre R\u00edos. Por eso, creo que es sabio , es sabio, que nos tomemos estos meses para contin uar debatiendo todos estos temas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 934 Con respecto al proyecto que se ha llamado de refo rma pol\u00edtico, que es la reforma a la Ley Elec- toral, tengo serias disidencias con el dictamen que hab\u00eda ingresado, espero que podamos subsanar esas diferencias. Respecto a c\u00f3mo qued\u00f3 el texto con la participaci\u00f3n pol\u00edtica que se debe, la gran deuda q ue se tiene con respecto a las mujeres, eso es necesar io modificarlo. Estoy muy preocupado por c\u00f3mo qued\u00f3 el texto definitivo de este dictamen en lo que ata\u00f1 e a la participaci\u00f3n de los partidos minoritarios e n la Provincia de Entre R\u00edos, entonces, me parece sabio, me parece sabio, que nos sigamos dando tiempo en las comisiones respectivas para tratar estos temas, y que inclusive no solamente estemos consultando, lo digo en este tema en concreto, no solamente a los p artidos que circunstancialmente tenemos representa- ci\u00f3n parlamentaria sino tambi\u00e9n a aquellos que no l a tienen, pero es necesario escuchar su opini\u00f3n. As\u00ed tambi\u00e9n con el resto de los temas que estaban para su tratamiento, y respecto a lo que ata\u00f1e al R\u00e9gimen Jur\u00eddico, me parece muy importante si de sde aqu\u00ed, desde esta Legislatura, se aprueba la ley que quieren, que reclaman los trabajadores estatale s, me parece que si logramos entre todos, a pesar d e las diferencias pol\u00edticas que tenemos entre nosotros, a pesar de los distintos enfoques que tenemos con e ste tema, si logramos, dec\u00eda, que al final de esto el t exto refleje las necesidades y los reclamos reales de los trabajadores, habremos, cumplido con nuestro mandat o. Por estas razones me parece que es una muy buena m anera de terminar el a\u00f1o los legisladores, en este caso los diputados, m\u00e1s all\u00e1 de todas las dife rencias pol\u00edticas que tenemos respecto a este tema, pero me parece en este sentido que lo que supimos hacer cada uno desde el lugar donde estamos, es debatir e n p\u00fablico y con pasi\u00f3n nuestras ideas y lo que pensam os es mejor para nuestro pueblo. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar la moci\u00f3n formu- lada por el se\u00f1or diputado Allende en el sentido de que los \u00d3rdenes del D\u00eda Nro. 23 (Reforma al sistem a electoral), Orden del D\u00eda Nro. 24 (reforma parcial de la Constituci\u00f3n), Orden del D\u00eda Nro. 25 (R\u00e9gimen Jur\u00eddico B\u00e1sico) y Orden del D\u00eda Nro. 26, (reforma Ley Org\u00e1nica de Municipios), pasen al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. -Resulta afirmativa, 16 SALUDOS DE FIN DE A\u00d1O SR. PRESIDENTE (Engelmann) - No habiendo m\u00e1s asuntos que tratar, pero teniendo en cuenta que el pr\u00f3ximo viernes es Navidad, personalmente les deseo que el esp\u00edritu de Navidad nos permita el pr\u00f3ximo a\u00f1o trabajar unidos y solidarios todos los entrerri anos. SR. ROGEL - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, \u00e9ste es el primer a\u00f1o para mucho s que han sido elegidos para ocupar una banca y representar a su pueblo en esta Legislatura. Quer emos adherirnos a los deseos de que en todo el mund o nadie se sienta discriminado el 24 de diciembre a l a noche por una ausencia econ\u00f3mica y particularment e los empleados que nos han tolerado y han trabajado con nosotros. Esperamos, en algo, haber mejorado la realidad ins titucional con nuestra conducta; de no haber sido as\u00ed desde el Bloque de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical le pedimos disculpas al pueblo que nos vot\u00f3, a los trabajadores de esta C\u00e1mara porque nuestra intenci\u00f3 n ha sido mejorar la calidad de la pol\u00edtica con tod os nuestros actos. 17 HOMENAJE A LAS V\u00cdCTIMAS DE DICIEMBRE DE 2.001 SR. SOLANAS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, como falt\u00f3 el turno de los homen ajes quer\u00edamos hacer una referencia muy sentida y muy dolorosa porque ayer se cumplieron tr es a\u00f1os de la muerte de Romina Iturain, Elo\u00edsa Pa- niagua y Jos\u00e9 Luis Rodr\u00edguez. Es muy doloroso porque en estos 21 a\u00f1os de democra cia hemos asumido que el Estado est\u00e1 para cuidar a los ciudadanos, para asistirlos, para prot egerlos, para promoverlos, pero nunca jam\u00e1s para ce rce- nar o quitar una vida m\u00e1s a\u00fan en el caso de Romina y Elo\u00edsa que eran dos ni\u00f1as. En este mismo Recinto el 19 de diciembre de 2.001, desde el justicialismo, tratamos de alertar sobre las circunstancias que ya se notaban en la Pr ovincia. A la tarde del 19 de diciembre hicimos una serie de propuestas y advertencias a los hombres qu e encarnaban el gobierno y la Legislatura en ese ti em- po pero lamentablemente no fuimos o\u00eddos, no fuimos tenidos en cuenta y el d\u00eda 20 con total sorpresa e ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 935 indignaci\u00f3n comprob\u00e1bamos el hecho de las primeras muertes. Hay un cabo de la Polic\u00eda que ha sido condenado po r una de las muertes pero nunca m\u00e1s se ha investigado sobre la responsabilidad pol\u00edtica de qu ienes permitieron -en el mejor de los casos- foment a- ron o autorizaron que se reprima a la poblaci\u00f3n civ il con armas de fuego, con balas de plomo de lo que fuimos testigos cientos de ciudadanos, medios de c omunicaci\u00f3n y sociedades intermedias. No puede quedar impune este hecho, se\u00f1or President e. Se debe traer, sobre todo a las familias, la tranquilidad de que el Estado investig\u00f3 y castig\u00f3 a los culpables porque sino es una doble ofensa que se hace a la familia de estas v\u00edctimas, primero quitar les la vida y luego que no haya castigo correspondi ente. Este no es un hecho pol\u00edtico m\u00e1s, en este tiempo n osotros hemos discutido con otros partidos pol\u00edticos, nos enfrentamos con otros gobiernos, el gobierno anterior hizo alarde de lo que es el enfre ntarse con los sectores populares y todo eso puede ser pol \u00e9mico y parte del juego de los partidos e instituci ones democr\u00e1ticas pero quitar la vida a tres personas es un hecho inaudito en esta provincia y en cualquier provincia en que esto ocurra. Queremos que se investigue a fondo las 30 v\u00edctimas fatales y los delirios que hubo en esos he- chos. Y una cosa m\u00e1s, se\u00f1or Presidente, alguna vez vino un Ministro de Gobierno de entonces y dijo que ten\u00eda pruebas para demostrar que el Justicialis mo hab\u00eda estado fomentando esta rebeli\u00f3n popular; l e exigimos muchas veces cu\u00e1les eran esas pruebas, de qu\u00e9 manera ten\u00eda el Gobierno anterior la posibilida d de demostrar que desde una fuerza partidaria se hab \u00eda impulsado esa rebeli\u00f3n. Esa rebeli\u00f3n, se\u00f1or Pres i- dente, fue producto de la angustia, la pobreza, la falta de pesos sin sentido de un Gobierno que lamen ta- blemente ha fallado totalmente a su postulado. Entonces, m\u00e1s all\u00e1 de estas palabras es importante el contexto general porque si no, parece un hecho policial y simplemente no nos podemos quedar con eso. Por eso, desde nuestro Bloque, con mucho pesar expresamos en lo poco que podamos nuestra sol idaridad, afecto, la comprensi\u00f3n del dolor, a estas tres familias que muchas veces nos las hemos encont rado y no sabemos ni qu\u00e9 decirles ni c\u00f3mo mirarlos porque es una cuesti\u00f3n inaudita la que siguen sufri endo. De esta manera valga el homenaje a Romina Iturain, a Elo\u00edsa Paniagua y a Jos\u00e9 Rodr\u00edguez y que ojal\u00e1 podamos decir alguna vez que estos hechos fue ron investigados a fondo y no existe la impunidad e n la provincia. SRA. DEMONTE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, adhiriendo al homenaje que ha he cho reci\u00e9n el diputado Solanas, solamente quer\u00eda agregar que justamente entre los proyectos d e resoluci\u00f3n que hoy hemos votado, hay uno por el que se pide que se declare de inter\u00e9s provincial un video dedicado al compa\u00f1ero \"Pocho Lepratti\", que si bien muere en Rosario es un compa\u00f1ero de Uruguay. Fue un trabajador, un militante social, comprometi do enormemente con su gente y que junto con la muerte de estas ni\u00f1as, adolescentes, Elo\u00edsa y Ro mina, y por supuesto de Jos\u00e9 Daniel, han sido v\u00edcti mas que nosotros hemos llorado en Entre R\u00edos, a la suma de un n\u00famero important\u00edsimo en el resto de la Rep\u00fa - blica. Pero tambi\u00e9n tenemos que agregarlas hoy a la suma de los 3.500 o m\u00e1s, procesados pol\u00edticos por causas sociales que todav\u00eda est\u00e1n esperando una res oluci\u00f3n de la Justicia en much\u00edsimos lugares del pa \u00eds. Creo que esta conmemoraci\u00f3n en la que estamos pidi endo justicia por esta gente debe hacerse extensiva a todos los militantes sociales que han v isto o ven en peligro su propia libertad en la luch a por la que seguramente cayeron los dem\u00e1s compa\u00f1eros, qu e es una lucha por un pueblo m\u00e1s digno, que pueda tener la posibilidad del trabajo, de la salud, de l a educaci\u00f3n, que son las cosas que todav\u00eda a pesar de esta bisagra que fue el 19 y 20 de diciembre de 2.001, n o estamos viendo todav\u00eda que en Argentina llegue es o o vaya en camino a consolidarse. SR. ROGEL - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, hace un a\u00f1o el 20 de diciembre s e produjo esta misma situaci\u00f3n y se trajo a colaci\u00f3n estos hechos y se rindi\u00f3 homenaje. No lo d ije porque hay cosas que me resultan hasta pudorosa s, no suenan bien, a m\u00ed me dan verg\u00fcenza; pero el pap\u00e1 de Elo\u00edsa, su familia, su t\u00eda, no s\u00f3lo que estaban vinculados a la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical sino al sector interno en el cual yo milito; la abogada de la fam ilia - para que quede en la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica la histor ia-, la actual diputada nacional Peronista, Rosario Ro- mero, es abogada de la familia porque yo los acerqu \u00e9 a su estudio jur\u00eddico. Muchas veces camin\u00e9 las calles hasta que vi una distorsi\u00f3n y alg\u00fan tipo de utilizaci\u00f3n de esas manifestaciones; por lo tanto a lguna autoridad moral y pol\u00edtica tengo para hacer la cons ideraci\u00f3n que voy a hacer. Si los argentinos y su d iri- gencia pol\u00edtica no asumimos en conjunto la verdad h ist\u00f3rica y queremos hacer el ejercicio perverso de la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 16 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Diciembre, 21 de 2.004 936 mirada tuerta para exhibir y a\u00fan sacar alg\u00fan peque\u00f1 o r\u00e9dito de la mirada que yo le quiero dar a los he - chos, no nos va a servir, se\u00f1or Presidente, yo lo d ije el 20 de diciembre de 2.003. No se puede decir: y alg\u00fan muerto que haya habido en otra provincia. Se tiene que decir: vengo a rendir homenaje a V\u00edctor Choca y Teresa Rodr\u00edguez q ue fueron los primeros muertos por el menemismo en este pa\u00eds. Se tiene que decir: vengo a rendir ho menaje de los nueve muertos que ese mismo d\u00eda hubo en Santa Fe. Se tiene que decir: vengo a rendir homena je por Kosteki y Santill\u00e1n y ya no estaba De La R\u00faa , estaba Eduardo Duhalde; en una emboscada sanguinari a, no en un disparo que todav\u00eda se esta investigan- do la responsabilidad de los polic\u00edas, en una embos cada, en una celada. Se tiene que venir a decir de cada uno de los muertos que tuvo el proceso menemista en su lucha social, que empez\u00f3 en Neuqu\u00e9n, sigui\u00f3 en Tartagal y tantos otros lugares que no voy a venir a recordar ac\u00e1. Eso es lo que se tiene que venir a rendir porque en esa mirada continua de la historia es don de el pueblo argentino nos va a respetar y los entr e- rrianos tambi\u00e9n, o \u00bfQu\u00e9 creemos nosotros? \u00bfQue la g ente no mira televisi\u00f3n? La AMIA y la Embajada, \u00bfd\u00f3nde est\u00e1n? \u00bfQui\u00e9n se hac e cargo? \u00bfEn qu\u00e9 contexto lo ponemos? Son muertos de un sistema en el cual impera la demo cracia en la Rep\u00fablica Argentina, bajo sistemas peronistas y radicales. Miguel Bonazzo, no Fabi\u00e1n Rogel ni la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical -y quer\u00e9llenlo si no est\u00e1n de acuerdo- en su libro, actual diputado nacional del Presidente Kirchner, ha dicho que una cosa es la jo rna- da popular que se vivi\u00f3 en la Plaza de Mayo cuando se reclamaba por los ahorros confiscados por Do- mingo Cavallo y otra cosa es la movilizaci\u00f3n popula r generada, dice en ese libro, por Eduardo Duhalde para derrocar al Presidente y hacerse del gobierno porque el Banco de la Provincia de Buenos Aires no habr\u00eda el d\u00eda lunes, y ten\u00eda casi 3.000 millones de D\u00f3lares de d\u00e9ficit. Esta es la verdad de los hechos que en todo caso v amos a tener que discutir otro d\u00eda, pero un final de a\u00f1o, cuando nos pas\u00f3 de todo, cuando en es ta provincia se nos ha convocado a un di\u00e1logo pol\u00edt i- co, cuando acabamos de escuchar la predisposici\u00f3n d el Presidente de la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitu- cionales y Juicio Pol\u00edtico, el diputado Allende, qu e con honradez invita al di\u00e1logo y propone una susp en- si\u00f3n en el tratamiento de algunos proyectos para ve r si nos ponemos de acuerdo. \u00bfQu\u00e9 son estas caricaturas? \u00bfCu\u00e1l es la verdad de las cosas? \u00bfQueremos di\u00e1logo pol\u00edtico y cons- truir una Naci\u00f3n distinta o queremos estar en la ch icana permanente? Lamento mucho, se\u00f1or Presidente, no es as\u00ed como se construyen los consensos. Vengo a rendir homenaje en nombre de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, en todo caso, se\u00f1or Presidente, con el pro fundo cari\u00f1o de la familia y la tristeza de Elo\u00edsa, Romi- na y tantos otros en el homenaje tambi\u00e9n a todos lo s muertos de los que la dirigencia pol\u00edtica debe ha cerse cargo en un sistema democr\u00e1tico; muertos por hambre , por represi\u00f3n y por un modelo econ\u00f3mico que a m\u00ed no me gusta. Ese es el homenaje que viene la Uni\u00f3n C\u00edvica Radic al a rendir, somos un pa\u00eds, una Naci\u00f3n con continuidad hist\u00f3rica, nos guste o no nos guste, lo tenemos que ver as\u00ed, si no, las miradas tuertas no nos van a llevar a ning\u00fan buen lugar, nos podr\u00e1n hacer ganar una elecci\u00f3n. La verdad, se\u00f1or Presidente, no concibo la elecci\u00f3n como una instancia solamente de acceso al poder, concibo el poder como el acceso para trabajar para el bienestar general y no para o tra cosa. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - No habiendo m\u00e1s asuntos a tratar, queda levantad a la sesi\u00f3n. SRA. GRIMALT - Pido la palabra. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - El tema de la sesi\u00f3n est\u00e1 totalmente agotado, ha n hecho uso de la palabra las distintas bancadas. -Se retiran los integrantes de la Bancada Justicial ista. SR. PRESIDENTE (Engelmann) - Queda levantada la sesi\u00f3n. -Eran las 14 y 50. NORBERTO R. CLAUCICH Director del Cuerpo de Taqu\u00edgrafos "}