{"title": "Una ni\u00f1a de Lugo, aislada por la sospecha de que padece meningitis", "author": "El Progreso de Lugo; M Pi; Ntilde; Eiro; El Progreso", "url": "https://www.elprogreso.es/articulo/lugo-ciudad/una-nina-de-lugo-permanece-aislada-por-la-sospecha-de-que-padece-meningitis/20090620201600175243.html", "hostname": "elprogreso.es", "description": "Una ni\u00f1a permanece desde hace tres d\u00edas ingresada en el complejo hospitalario Xe...", "sitename": "El Progreso de Lugo", "date": "2009-06-20", "cleaned_text": "Una ni\u00f1a permanece desde hace tres d\u00edas ingresada en el complejo hospitalario Xeral-Calde siguiendo el tratamiento contra la meningitis. La peque\u00f1a no es a\u00fan un caso confirmado, ya que no se han recibido los resultados de los cultivos que se le tomaron, pero responde al cuadro cl\u00ednico de la enfermedad, lo que hizo que el Sergas activara el protocolo para estos casos. Adem\u00e1s de ingresar a la ni\u00f1a y mantenerla aislada, sus familiares cercanos y todas las personas que mantienen un contacto constante con la peque\u00f1a han sido sometidos a un tratamiento de quimioprofilaxis. Los alumnos de aula del CEIP Rosal\u00eda de Castro donde estudia la paciente, el personal docente que les imparte clase, sus compa\u00f1eros y profesores de actividades extraescolares est\u00e1n ya tomando el medicamento para combatir la enfermedad. El colegio fue alertado por Sanidade para que comunicara quienes se relacionan a diario con la peque\u00f1a y, de esta forma, prescribirles el correspondiente medicamento. De esta forma, en caso de que efectivamente se confirme que la ni\u00f1a tiene esa dolencia, se controla su posible propagaci\u00f3n. Seg\u00fan ha podido saber este diario, la peque\u00f1a est\u00e1 respondiendo bien al tratamiento. Si bien la fiebre, caracter\u00edstica del proceso, persiste, el resto de los s\u00edntomas ya est\u00e1n remitiendo. Sanidade conf\u00eda en poder conocer pr\u00f3ximamente, previsiblemente la pr\u00f3xima semana, el resultado de las pruebas microbiol\u00f3gicas y confirmar o descartar que se trate de una infecci\u00f3n por meningococo. En ese momento podr\u00e1 conocer tambi\u00e9n qu\u00e9 tipo de enfermedad es, si bacteriana o v\u00edrica. En el primer caso, se tratar\u00eda de una enfermedad contagiosa que se combate con antibi\u00f3ticos. Se propaga por v\u00eda a\u00e9rea, aunque existe poblaci\u00f3n portadora de la bacteria que no llega a estar enferma. La v\u00edrica, por su parte, es la m\u00e1s benigna de las dos variables y, en ocasiones, pasa completamente desapercibida. Fuentes del Sergas insistieron este viernes en que se trata de un caso aislado y puntual, que todav\u00eda no ha sido confirmado, y que no se sospecha de la existencia de ning\u00fan otro, ni en el centro ni en alg\u00fan otro lugar de la provincia. La noticia del ingreso de la peque\u00f1a provoc\u00f3 preocupaci\u00f3n entre los padres del centro escolar, a los que enseguida se les comunic\u00f3 que todos los que hab\u00edan tenido un contacto constante con la ni\u00f1a ya estaban a tratamiento de quimioprofilaxis. Pese a que Sanidade considera controlada la posibilidad de expansi\u00f3n de la enfermedad, en caso de que \u00e9sta se confirme, los padres de los estudiantes del Rosal\u00eda de Castro est\u00e1n en alerta sobre cualquier s\u00edntoma de los ni\u00f1os que pueda corresponderse con un cuadro de meningitis. Los m\u00e1s t\u00edpicos son la fiebre elevada, v\u00f3mitos, dolor de cabeza intenso y rigidez en el cuello, de forma que no se puede doblar la cabeza y tocar el pecho con la barbilla. A veces, tambi\u00e9n aparece una erupci\u00f3n cut\u00e1nea. En Galicia, el calendario de vacunas infantiles incluye la administraci\u00f3n contra dos tipos debacterias, una de ellas s\u00f3lo afecta a beb\u00e9s, y la otra, la del meningococo tipo C, que afecta a personas de todas las edades, aunque especialmente a ni\u00f1os peque\u00f1os y adolescentes. Ambas son muy efectivas para esos dos serotipos, sin embargo, existen otras variedades para los que no hay vacuna, como el meningococo B, del que han crecido en los \u00faltimos a\u00f1os los casos detectados en Espa\u00f1a, aunque siguen siendo escasos. "}