{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://www.uco.es/organizacion/protocolo/images/documentos/memorias_actividades/memoria-2011-2012.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Secci\u00f3n de Protocolo MEMORIA DE LAS ACTIVIDADES REALIZADAS POR LA SECCI\u00d3N DE PROTOCOLO DE LA UNIVERSIDAD DE C\u00d3RDOBA CURSO ACAD\u00c9MICO 2011-2012 Secci\u00f3n de Protocolo ACTIVIDADES LLEV ADAS A CABO DURANTE EL CURSO ACAD\u00c9MICO 2011-2012 En los actos que se relacionan, se han realizado alguna de las siguientes acciones: 1.Desarrollo completo del acto. 2.Colaboraci\u00f3n con los organizadores del acto, en determinadas partes del mismo. 3.Recogida de informaci\u00f3n sobre el acto: en qu\u00e9 consiste, desarrollo del mismo, asistentes, datos publicados en prensa. 4.Recogida de documentaci\u00f3n que con posterioridad se publique sobre los mismos. 5.Preparaci\u00f3n de un dossier con el desarrollo del acto, incidencias, informaci\u00f3n publicada y archivo del mismo.Secci\u00f3n de Protocolo ACTOS A LOS QUE ASISTE EL RECTOR CLAUSURAS 21/10/11 Clausura del Curso superior de Experto en Derecho Laboral. Sal\u00f3n de Actos de la Facultad de Ciencias del Trabajo. 19/11/11 Clausura del Congreso Internacional el Universo de G\u00f3ngora: or\u00edgenes, textos y representaciones. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. 19/12/11 Clausura del M\u00e1ster en Ciencias Gastron\u00f3micas. Aula de Formaci\u00f3n del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 09/03/12 Clausura XLVII Congreso de la Asociaci\u00f3n Estatal de alumnos y ex-alumnos de Relaciones Laborales, Recursos Humanos y Graduado Social. Caballerizas Reales. 09/05/12 Clausura I Congreso Cient\u00edfico de Investigadores en Formaci\u00f3n en Agroalimentaci\u00f3n y II Congreso Cient\u00edfico de Investigadores en Formaci\u00f3n de la Universidad de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua.Secci\u00f3n de Protocolo 18/06/12 Clausura de los M\u00e1steres en: Investigaci\u00f3n biom\u00e9dica traslacional, Metodolog\u00eda de la investigaci\u00f3n en ciencias de la salud y Nutrici\u00f3n y metabolismo. Sal\u00f3n de Actos del Hospital Universitario Reina Sof\u00eda. 07/07/12 Acto de Clausura del IX Campeonato del mundo universitario de tiro con arco. Estadio Monte Cronos del Campus Universitario de Rabanales. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 23/07/12 Acto de clausura de los I Juegos Universitarios Europeos de C\u00f3rdoba 2012. Teatro de la Axerqu\u00eda. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudiantes y Cultura, de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n, de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia, de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones, de Infraestructuras y Campus y el Gerente. CONFERENCIAS 15/11/11 Conferencia \"Espa\u00f1a y C\u00f3rdoba, ante el desaf\u00edo del cambio global\". Sala de Exposiciones CajaSur Gran Capit\u00e1n. 17/11/11 Conferencia \"Espa\u00f1a un desaf\u00edo empresarial\" a cargo de D. Baldomero Falcones, Presidente de FCC. Hotel AC C\u00f3rdoba Palacio. 16/12/11 Conferencia \"Vida Amenazada: nuestra defensa al L\u00edmite\" a cargo de D. Jos\u00e9 Pe\u00f1a Mart\u00ednez y Clausura del VI Ciclo de Conferencias desarrolladas entre la UCO y la BRIMZ X. BRIMZ X. Acompa\u00f1a la Sra. Vicerrectora de Infraestructuras y Campus.Secci\u00f3n de Protocolo 23/02/12 III Conferencia del Ciclo 2011-2012 del Foro Econom\u00eda y Sociedad. Hotel AC C\u00f3rdoba Palacio. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua, de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n, de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia, de Desarrollo Normativo, de Calidad e Innovaci\u00f3n Docente, de Infraestructuras y Campus, de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional y el Gerente. CONVENIOS 30/09/11 Acto de Firma de Protocolo de colaboraci\u00f3n entre la Consejer\u00eda de Medio Ambiente de la Junta de Andaluc\u00eda y la Universidad de C\u00f3rdoba para el desarrollo de proyectos de investigaci\u00f3n aplicada a la mejora de la defensa contra incendios forestales. Sala Consejo de Direcci\u00f3n. 16/11/11 Firma del Convenio de Colaboraci\u00f3n entre la Sociedad Andaluza de Matem\u00e1ticas Thales y la Fundaci\u00f3n vodafone Espa\u00f1a. Sala de Consejo de Direcci\u00f3n del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 16/11/11 Firma de los Documentos de Donaci\u00f3n del Profesor Rafael Caban\u00e1s Pareja a la Universidad de C\u00f3rdoba. Sala del Consejo de Direcci\u00f3n del Rectorado. Acompa\u00f1a la Sra. Secretaria General. 30/11/11 Firma de Convenio Marco de colaboraci\u00f3n, cient\u00edfica, t\u00e9cnica y cultural entre la Universidad de C\u00f3rdoba y la empresa Estudio Eficiencia Energ\u00e9tica E3, S.L. Sala Consejo de Direcci\u00f3n del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional.Secci\u00f3n de Protocolo 21/12/11 Firma Convenio Marco de Colaboraci\u00f3n entre la Universidad de C\u00f3rdoba y el Consorcio P\u00fablico Casa Mediterr\u00e1neo. Sala del Consejo de Direcci\u00f3n del Rectorado. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudiantes y Cultura, de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n y la Secretaria General. 27/12/11 Firma del Convenio de Colaboraci\u00f3n entre la Universidad de C\u00f3rdoba y los ayuntamientos de Cabra, Lucena, Pe\u00f1arroya-Pueblonuevo, Pozoblanco y Priego de C\u00f3rdoba para la realizaci\u00f3n de Programas Universitarios para alumnos mayores de 55 a\u00f1os. Sala de Juntas Ala Oeste del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua y la Sra. Secretaria General. 28/12/11 Firma del Convenio de colaboraci\u00f3n entre la Excma. Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba y la Universidad de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Plenos de la Excma. Diputaci\u00f3n. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 17/02/12 Firma del Convenio de Colaboraci\u00f3n Acad\u00e9mica entre la Universidad de C\u00f3rdoba y el Ilustre Colegio de Abogados de C\u00f3rdoba. Sala Mudejar del Rectorado. Acompa\u00f1an el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua, de Desarrollo Normativo y la Secretaria General. 17/02/12 Protocolo de Acuerdo entre la Consejer\u00eda de Salud, el Servicio Andaluz de Salud y la Universidad de C\u00f3rdoba. Sala Mudejar del Rectorado. Acompa\u00f1a la Sra. Secretaria General. 30/03/12 Firma del Convenio marco de colaboraci\u00f3n entre la Universidad de C\u00f3rdoba y la Sociedad Ateneo Popular Almod\u00f3var del R\u00edo. Despacho del Sr. Rector.Secci\u00f3n de Protocolo 12/04/12 Firma del Contrato d Servicios de Proyectos I+D+i entre la Agencia de Obra P\u00fablica de la Consejer\u00eda de Obras P\u00fablicas y Vivienda de la Junta de Andaluc\u00eda y la Universidad de C\u00f3rdoba. Sala Consejo de Direcci\u00f3n del Rectorado. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n y de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 08/05/12 Firma Convenio Marco de Colaboraci\u00f3n entre la Universidad de C\u00f3rdoba y la Federaci\u00f3n de Asociaciones Gitanas denominadas \"Uni\u00f3n Romani\". Sala Mudejar del Rectorado. Acompa\u00f1a la Sra. Secretaria General. 15/05/12 Firma Convenio de Colaboraci\u00f3n entre la Universidad de C\u00f3rdoba y D\u00aa. Mar\u00eda del Valle Rivilla Luque para la Donaci\u00f3n de un cuadro. Sala Mudejar del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 25/06/12 Firma del Convenio Marco de Cooperaci\u00f3n entre la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Innovaci\u00f3n, Ciencia y Empleo de la Junta de Andaluc\u00eda, las Universidades andaluzas y la Universidad de Concepci\u00f3n y del Convenio de intercambio entre la Universidad de C\u00f3rdoba. Sala de Juntas Ala Oeste del Rectorado. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua, de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n, de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia, de Desarrollo Normativo, de Calidad e Innovaci\u00f3n Docente, de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica, de Infraestructuras y Campus y la Secretaria General. 27/06/12 Firma Convenio de Colaboraci\u00f3n entre la Fundaci\u00f3n CajaSur y la Fundaci\u00f3n Universitaria para el desarrollo de la provincia de C\u00f3rdoba para la puesta en marcha del programa \"Becas Fundaci\u00f3n CajaSur\". Sala Consejo de Direcci\u00f3n. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura.Secci\u00f3n de Protocolo 12/07/12 Firma Convenio entre el Ayuntamiento, la Universidad de C\u00f3rdoba y la Agencia Estatal Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas. Sala de Comisiones del Excmo. Ayuntamiento de C\u00f3rdoba. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Desarrollo Normativo. INAUGURACIONES Y APERTURAS 15/09/11 Inauguraci\u00f3n de la sede de Casa \u00c1rabe de C\u00f3rdoba. Calle Samuel de los Santos Gener 9 (esquina Vel\u00e1zquez Bosco con Plaza de la Agrupaci\u00f3n de las Cofrad\u00edas). Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudiantes y Cultura y de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 28/09/11 Concierto de Apertura del Curso Acad\u00e9mico 2011-2012 y entrega de premios primer concurso Internacional de Percusi\u00f3n 2011 en la especialidad de marimba. Gran Teatro de C\u00f3rdoba. Acompa\u00f1an todos los Sres. Vicerrectores salvo la Sra. Vicerrectora de Innovaci\u00f3n y Calidad Docente y la Secretaria General. 29/09/11 Inauguraci\u00f3n de la IV Asamblea de la Asociaci\u00f3n de Parques Cient\u00edficos y Tecnol\u00f3gicos de Espa\u00f1a (APTE). Sala Mudejar del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 07/10/11 Solemne acto de Apertura del curso acad\u00e9mico 2011-2012 de las Universidades Andaluzas. Sal\u00f3n de Actos E.T.S.I. Inform\u00e1tica y E.T.S.I. De Telecomunicaci\u00f3n de la Universidad de M\u00e1laga.Secci\u00f3n de Protocolo 21/10/11 Acto de inauguraci\u00f3n del curso de medicina y reproducci\u00f3n del equino geri\u00e1trico. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. 04/11/11 Inauguraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n Conmemorativa del XXX Aniversario de la Asociaci\u00f3n Fotogr\u00e1fica Cordobesa (AFOCO): 30 a\u00f1os en busca de la luz. Sala Orive (Jardines de Orive). 10/11/11 Inauguraci\u00f3n VIII Curso Internacional Dermatolog\u00eda Pedi\u00e1trica. Salones Mezquita en el Hotel C\u00f3rdoba Center. 11/11/11 Acto de Apertura del Ciclo de Edici\u00f3n y Creaci\u00f3n 8. Aula Magna de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. 14/11/11 Inauguraci\u00f3n del Congreso Internacional El Universo de G\u00f3ngora: Or\u00edgenes, Textos y Representaciones. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. 15/11/11 Inauguraci\u00f3n del I Workshop Internacional \"Empleo de especies de la superfamilia apoidea en estudios de biodiversidad, desarrollo sostenible y bioseguridad ambiental del territorio\". Sala de Grados \"Profesor Manuel Medina Blanco\" del Campus Universitario Rabanales. 21/11/11 Inauguraci\u00f3n del Curso de Experto para la formaci\u00f3n del profesorado universitario y Entrega de t\u00edtulos a los alumnos de los cursos 2007/2008 y 2008/2009. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua.Secci\u00f3n de Protocolo 24/11/11 Inauguraci\u00f3n Curso 2011-2012 de los M\u00e1steres Universitarios. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 30/11/11 Acto de Inauguraci\u00f3n de la C\u00e1tedra RIOMA de Oratoria. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 02/12/11 Inauguraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n conmemorativa del 30 aniversario del Estatuto de autonom\u00eda para Andaluc\u00eda y conferencia a cargo de D. Miguel Agudo Zamora. Hall y Sala Mudejar del Rectorado. Acompa\u00f1a la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 06/12/11 Inauguraci\u00f3n del Alumbrado extraordinario de Navidad. Bulevar de Gran Capit\u00e1n. 13/12/11 Acto de Inauguraci\u00f3n del Curso Hispano-Marroqu\u00ed de Postgrado sobre Valorizaci\u00f3n de Residuos Org\u00e1nicos. Sala Mudejar del Rectorado. 04/01/12 Inauguraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n \"C\u00f3rdoba, Reflejo de Roma\". Sala Orive, Plaza de Orive. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura.Secci\u00f3n de Protocolo 22/02/12 Inauguraci\u00f3n de la Jornada Constituyente de la Escuela Internacional de Doctorado en Agroalimentaci\u00f3n. Sala Mudejar del Rectorado. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua, de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n, de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia y de Calidad e Innovaci\u00f3n Docente. 08/03/12 Inauguraci\u00f3n del V Encuentro Estatal de Representantes de Estudiantes de las Universidades Espa\u00f1olas. Caballerizas Reales. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudiantes y Cultura, de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua, de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n y de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 14/03/12 Inauguraci\u00f3n III Encuentro Internacional en Sanidad Animal y Seguridad Alimentaria. Sal\u00f3n de Actos del Colegio Mayor Nuestra Se\u00f1ora de la Asunci\u00f3n. 19/03/12 Inauguraci\u00f3n Oficial de los actos conmemorativos del Bicentenario de la Constituci\u00f3n de 1812. Sala Mudejar del Rectorado. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudiantes y Cultura, de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua, de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n, de Desarrollo Normativo, de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica, de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones, de Infraestructuras y Campus, de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional, la Secretaria General y el Gerente. 20/03/12 Inauguraci\u00f3n del aula \"Profesor L\u00f3pez Ontiveros\". Aula XII de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Secci\u00f3n de Protocolo 22/03/12 Inauguraci\u00f3n II Edici\u00f3n del M\u00e1ster en Ciencias Gastron\u00f3micas: Gesti\u00f3n y Restauraci\u00f3n. Sala Consejo de Gobierno del Rectorado. 22/03/12 Inauguraci\u00f3n de las Galer\u00edas del Cardenal Salazar y de la Exposici\u00f3n \"Ensamble\". Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad de C\u00f3rdoba. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua y el Sr. Gerente. 23/03/12 Inauguraci\u00f3n Reuni\u00f3n anual de la secci\u00f3n andaluza de la Academia de Dermatolog\u00eda y Venereolog\u00eda. Sala Mezquita Hotel C\u00f3rdoba Center. 27/03/12 Inauguraci\u00f3n de las V Jornadas de divulgaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n en biolog\u00eda molecular, celular, gen\u00e9tica y biotecnolog\u00eda. Aula Magna del Aulario de Rabanales. 30/03/12 Inauguraci\u00f3n de la Jornada de Transferencia de I+D+i sobre Gesti\u00f3n de Ungulados Silvestres. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. 10/04/12 Inauguraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n \"En Torno a la Constituci\u00f3n de 1812: Muestra Bibliogr\u00e1fica\". Galer\u00edas del Cardenal Salazar (Facultad de Filosof\u00eda y Letras). Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones. 11/04/12 Inauguraci\u00f3n del Encuentro Impulsando Pymes. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Secci\u00f3n de Protocolo 17/04/12 Inauguraci\u00f3n The Third International Conference on Acetic Acid Bacteria. Vinegar anda other products. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. 21/04/12 Inauguraci\u00f3n III Jornadas Cient\u00edficas de Aprosub. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. 08/05/12 Inauguraci\u00f3n I Congreso Cient\u00edfico de investigadores en formaci\u00f3n en agroalimentaci\u00f3n y II Congreso Cient\u00edfico de investigadores en formaci\u00f3n de la Universidad de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 19/06/12 Inauguraci\u00f3n Jornadas Informativas del VII Programa Marco. Sala Mudejar del Rectorado. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n y de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 04/07/12 Acto de Inauguraci\u00f3n del IX Campeonato del mundo universitario de tiro con arco. Estadio Monte Cronos del Campus Universitario de Rabanales. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 14/07/12 Acto de Inauguraci\u00f3n de los I Juegos Universitarios Europeos C\u00f3rdoba 2012. Instalaci\u00f3n Deportiva Municipal Fontanar. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura.Secci\u00f3n de Protocolo MEDALLAS, PREMIOS, CONDECORACIONES Y DIPLOMAS 02/10/10 Ceremonia de Entrega Premios Averroes de Oro Ciudad de C\u00f3rdoba 2010. Palacio de Congresos y Exposiciones. 03/10/11 Acto de entrega de la Primera Edici\u00f3n de los Premios Personas Mayores. Teatro Central, Isla de la Cartuja, Sevilla. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 03/10/11 Acto de entrega de Premios Nacionales de Gastronom\u00eda \"Platos de Oro 2011\". Sal\u00f3n Liceo del Real C\u00edrculo de la Amistad. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudiantes y Cultura y de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 28/10/11 Entrega XXVI Premio C\u00f3rdoba de Periodismo. Parador de la Arruzafa. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 03/11/11 Entrega de los Premios Nacionales de Investigaci\u00f3n. Palacio Real de Madrid. 05/11/11 Ceremonia de Entrega Premios Averroes de Oro Ciudad de C\u00f3rdoba 2011. Teatro G\u00f3ngora. 24/11/11 Entrega de Premios I Concurso Andaluz de creaci\u00f3n audiovisual universitaria. Suroscopia 2011. Sala Mudejar del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura.Secci\u00f3n de Protocolo 13/12/11 Entrega de Premios V Concurso de Ideas de Negocio. Sala de Grados \"Manuel Medina\" del Campus Universitario de Rabanales. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 17/01/12 Entrega de Medallas de los Colegios Mayores y de Insignias del Servicio de Alojamiento de la Universidad de C\u00f3rdoba. Sala Mudejar del Rectorado. 25/01/12 Festividad Santo Tom\u00e1s de Aquino Curso 2011-2012. Sal\u00f3n de Actos Colegio Mayor Universitario \"Nuestra Se\u00f1ora de la Asunci\u00f3n\". Acompa\u00f1a todo el Equipo de Gobierno. 23/02/12 Entrega del VI Premio Internacional de Fotograf\u00eda Contempor\u00e1nea Pilar Citoler e Inauguraci\u00f3n de las Exposiciones. Sal\u00f3n de Actos de la Facultad de Derecho y Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudiantes y Cultura, de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua y de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 28/02/12 Entrega de las Medallas de Andaluc\u00eda 2012. Teatro de la Maestranza en Sevilla. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 07/04/12 Vi Premio Internacional de periodismo Julio Anguita Parrado. Sal\u00f3n de Mosaicos del Alc\u00e1zar de los Reyes Cristianos.Secci\u00f3n de Protocolo 01/06/12 Acto de Entrega de la XVIII Edici\u00f3n del Premio de Periodismo Europeo \"Salvador de Madariaga\". Patio de Columnas del Palacio Viana de C\u00f3rdoba. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 16/07/12 Entrega de los III Premios a la Innovaci\u00f3n Docente del Consejo Social de la Universidad de C\u00f3rdoba. Palacio Viana. Acompa\u00f1a la Sra. Vicerrectora de Calidad e Innovaci\u00f3n Docente. PRESENTACIONES 21/09/11 Presentaci\u00f3n del nuevo programa de Formaci\u00f3n del personal t\u00e9cnico e investigador del Instituto de Investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n agraria y pesquera (IFAPA) cofinanciado por el fondo social europeo. Sala de Prensa del Rectorado. 27/09/11 Presentaci\u00f3n de C\u00f3rdoba, Vida y Genio. Cinesur El Tablero. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 11/10/11 Presentaci\u00f3n CeiA3 Banco Santander. Sala de Prensa del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia y de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 18/10/11 Rueda de Prensa con motivo de la solemne sesi\u00f3n de Investidura como Doctores Honoris Causa del Prof. Dr. Pedro Cerezo gal\u00e1n y del Prof. Dr. Sergio Ra\u00fal Ojeda. Sala de Prensa del Rectorado. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia y de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua.Secci\u00f3n de Protocolo 26/10/11 Presentaci\u00f3n de la publicaci\u00f3n \"Andaluc\u00eda, la imagen Cartogr\u00e1fica hasta fines del siglo XIX\". Sala Mudejar del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica y de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 02/11/11 Presentaci\u00f3n del mural Atlas Nocturna e Inauguraci\u00f3n de la nueva biblioteca de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Sal\u00f3n de Actos de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudiantes y Cultura, de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua, de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica y el Gerente. 09/01/12 Presentaci\u00f3n del libro \"Parque Natural Sierra de Carde\u00f1a y Montoro\". Sala Mudejar del Rectorado. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica y de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 20/01/12 Acto de Presentaci\u00f3n del Espacio Andaluz de Creaci\u00f3n Contempor\u00e1nea. Espacio Andaluz de Creaci\u00f3n Contempor\u00e1nea (Parque de Miraflores, s/n). Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 25/01/12 Rueda de Prensa Premiados Santo Tom\u00e1s de Aquino 2011-2012. Sala de Prensa del Rectorado. 27/01/12 Presentaci\u00f3n Actos de la Real y Fervorosa Hermandad del Sant\u00edsimo Cristo y San \u00c1lvaro de C\u00f3rdoba. Hotel Abetos de C\u00f3rdoba. Secci\u00f3n de Protocolo 30/01/12 Presentaci\u00f3n del libro \"La Sabidur\u00eda de un Jinete\". Sala Mudejar del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 20/02/12 Rueda de prensa Presentaci\u00f3n Obra Castilla del Pino. Sala del Prensa del Rectorado. 20/02/12 Presentaci\u00f3n de los cuatro primeros vol\u00famenes editados de las obras completas de Carlos Castilla del Pino. Sal\u00f3n de Actos de la Delegaci\u00f3n Provincial de Cultura en C\u00f3rdoba. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudiantes y Cultura, de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n, de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica, de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones y de Infraestructuras y Campus. 21/02/12 Presentaci\u00f3n del VII Ciclo de Conferencias fruto del Convenio de Colaboraci\u00f3n entre la Brigada de Infanter\u00eda Mecanizada \"Guzm\u00e1n el Bueno\" X y la Universidad de C\u00f3rdoba. Sala de Prensa del Rectorado. 22/02/12 Presentaci\u00f3n del Anuario Econ\u00f3mico de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Actos de ETEA. Acompa\u00f1a el Sr. Gerente. 12/03/12 Presentaci\u00f3n del libro \"La facultad de Veterinaria y el origen de la Universidad de C\u00f3rdoba\". Sala Mudejar del Rectorado. Secci\u00f3n de Protocolo 04/07/12 Presentaci\u00f3n del Proyecto \"Apadrinando El Talento\". Sala Consejo de Gobierno del Rectorado. 12/07/12 Presentaci\u00f3n libro \"El comercio justo en Andaluc\u00eda 2012: situaci\u00f3n actual y realidad territorial\". Sala Mudejar del Rectorado. Acompa\u00f1a la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. TOMAS DE POSESI\u00d3N 24/10/11 Toma de Posesi\u00f3n de los presidentes de los Consejos Sociales de las Universidades Andaluzas. Palacio de San Telmo (Sal\u00f3n de los Espejos). 21/12/11 Toma de Posesi\u00f3n de cargos acad\u00e9micos, profesorado y personal de administraci\u00f3n y servicios de la Universidad de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Acompa\u00f1an todos los Sres. Vicerrectores menos Infraestructuras y Campus. 17/01/12 Toma de Posesi\u00f3n de la Sra. Rectora de la Universidad de M\u00e1laga, D\u00aa. Adelaida de la Calle Mart\u00edn. Palacio de San Telmo. 13/03/12 Toma de Posesi\u00f3n del Sr. Rector Magfco. de la Universidad de Sevilla, D. Antonio Ram\u00edrez de Arellano. Palacio de San Telmo. Secci\u00f3n de Protocolo 05/05/12 Toma de Posesi\u00f3n del Excmo. Sr. Presidente de la Junta de Andaluc\u00eda. Sala de Usos del Parlamento en Sevilla. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 20/07/12 Toma de Posesi\u00f3n de cargos acad\u00e9micos, profesorado y personal de administraci\u00f3n y servicios de la Universidad de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Acompa\u00f1a todo el equipo de Gobierno. HONORIS CAUSA 18/10/11 Solemne Sesi\u00f3n de Investidura de \"Doctores Honoris Causa\" del Prof. Dr. D. Pedro Cerezo Gal\u00e1n y del Prof. Dr. D. Sergio Ra\u00fal Ojeda. Sal\u00f3n de Actos Juan XXIII, Campus Universitario de Rabanales. Acompa\u00f1an todos los miembros del Equipo de Gobierno. V ARIOS 09/09/11 D\u00eda del Socio de la Cooperativa Olivarera San Isidro de Espejo. Cooperativa Olivarera San Isidro de Espejo. 14/09/11 Recepci\u00f3n Municipal con motivo de la eliminatoria de semifinales del grupo mundial de la Copa Davis por BNP Paribas 2011 entre Espa\u00f1a y Francia. Palacio de Congresos de C\u00f3rdoba. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. Secci\u00f3n de Protocolo 15/09/11 Ceremonia del Sorteo de la eliminatoria de Semifinales de la Copa David de Tenis 2011. Patio Barroco de la Excma. Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba. 16/09/11 C\u00f3ctel-Cena con motivo de la eliminatoria de Semifinales del Grupo Mundial de la Copa Davis organizado por D. Ramiro Mato, Country Head de BNP Paribas en Espa\u00f1a. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 24/09/11 Reuni\u00f3n Promoci\u00f3n 81-86 de Biolog\u00eda. Facultad Ciencias. Bodegas Campos. Acompa\u00f1a la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 26/09/11 Acto de Colocaci\u00f3n de la Primera Piedra del Edificio IMIBIC. Hospital Universitario Reina Sofia. 29/09/11 Cena Homenaje Jos\u00e9 Javier Rodr\u00edguez Alcaide. Torre de la Barca. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudiantes y Cultura, de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua, de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n, de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones, Desarrollo Normativo y el Gerente. 12/10/11 Recepci\u00f3n que, con ocasi\u00f3n del d\u00eda de la Fiesta Nacional ofrecer\u00e1n sus Magestades los Reyes. Palacio Real de Madrid. 22/10/11 Acto de Juramento o Promesa ante la Bandera del Personal Civil. Base de Cerro Muriano. Secci\u00f3n de Protocolo 09/11/11 Programa de las Jornadas: \"Conoce la Universidad de C\u00f3rdoba y emprende tu futuro\". Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. 11/11/11 \"Ver la Ciencia. Una apuesta por la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica\". Sal\u00f3n de Actos Juan XXIII del Campus Universitario de Rabanales. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 25/11/11 Almuerzo conmemorativo del a\u00f1o mundial veterinario. Hotel C\u00f3rdoba Center. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 30/11/11 Jornada de Formaci\u00f3n de Bares y Restaurantes. Sala Mudejar del Rectorado. 01/12/11 Actos conmemorativos del D\u00eda mundial del SIDA y Entrega de la XIII Edici\u00f3n del Premio Pepe Espali\u00fa. Sal\u00f3n de Actos del Hospital Universitario Reina Sof\u00eda. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 01/12/11 Acto de Constituci\u00f3n de la Comisi\u00f3n promotora de la Asociaci\u00f3n de antiguos alumnos y amigos de la Universidad de C\u00f3rdoba. Real C\u00edrculo de la Amistad de C\u00f3rdoba. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica, de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones, de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional y el Gerente.Secci\u00f3n de Protocolo 02/12/11 Acto con motivo del XXXIII Aniversario de la Constituci\u00f3n espa\u00f1ola. Oratorio San Felipe Neri, C/ San Felipe en C\u00f3rdoba. 05/12/11 Homenaje a Kisko Garc\u00eda. Ermita de la Candelaria. 07/12/11 Concierto de la unidad de m\u00fasica del C.G. De Fuerzas Pesadas y la Banda de Guerra \"Guzm\u00e1n el Bueno\" X. Teatro G\u00f3ngora. Acompa\u00f1a el Sr. Gerente. 08/12/11 Actos en honor de la Inmaculada Concepci\u00f3n, patrona de la Infanter\u00eda y de la Brigada BRIMZ X. S.I. Catedral y Explanada de los Llanos del Conde BRIMZ \"Guzm\u00e1n el Bueno\" X. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones, de Desarrollo Normativo, de Infraestructuras y Campus, de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional y el Gerente. 13/12/11 Almuerzo-Coloquio del Foro Joly Andaluc\u00eda. Hotel NH Central Convenciones de Sevilla. 20/12/11 Acto de Colocaci\u00f3n de una Placa honor\u00edfica al catedr\u00e1tico de cirug\u00eda y reproducci\u00f3n animal, Prof. Jos\u00e9 Sanz Parejo. Instalaciones del Hospital Cl\u00ednico Veterinario. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua.Secci\u00f3n de Protocolo 22/12/11 Gala Flamenca de Navidad. Gran Teatro de C\u00f3rdoba. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua, de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones y de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 21/01/12 Comida Homenaje a D. Fernando Padilla Torralbo. Bodegas Campos. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudiantes y Cultura, de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua, de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n, de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia, de Desarrollo Normativo, de Infraestructuras y Campus, de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional, la Secretaria General y el Gerente. 25/01/12 Comida Santo Tom\u00e1s de Aquino. Los Berengueles. 06/02/12 Acto de Constituci\u00f3n de la Asociaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica para la Sostenibilidad de la caza y la pesca continental en Andaluc\u00eda (ACPA) y Firma del Convenio Marco de Colaboraci\u00f3n entre la Asociaci\u00f3n y la Universidad de C\u00f3rdoba. Sala Mudejar del Rectorado. 09/02/12 Bienvenida a los representantes de universidades chinas en su visita a la Universidad de C\u00f3rdoba. Sala del Consejo de Gobierno del Rectorado. Acompa\u00f1a la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 09/02/12 Acto de nombramiento del Dr. D. Amando de Miguel Rodr\u00edguez como acad\u00e9mico correspondiente con residencia en Madrid. Sal\u00f3n de Columnas del Edificio \"Pedro L\u00f3pez de Alba\". Secci\u00f3n de Protocolo 24/02/12 Acto con motivo del D\u00eda de Andaluc\u00eda. Palacio de Exposiciones y Congresos de C\u00f3rdoba. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua y de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 28/02/12 Concierto con motivo del D\u00eda de Andaluc\u00eda. Gran Teatro de C\u00f3rdoba. 09/03/12 Ponencias \"Conociendo la CRUE desde dentro\". Sala Mudejar del Rectorado. 23/03/12 Concierto de Apertura de las Jornadas \"C\u00f3rdoba con la Constituci\u00f3n de 1812\". Gran Teatro de C\u00f3rdoba. 28/03/12 Concierto Extraordinario de Primavera a cargo de la Orquesta de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Actos Juan XXIII del Campus Universitario de Rabanales. 30/03/12 Acto de Investidura de Nuevos Cofrades de la Cofrad\u00eda Gastron\u00f3mica del Samorejo Cordob\u00e9s. Sala Mud\u00e9jar del Rectorado. 30/03/12 Acto conmemorativo con motivo del 50 aniversario del primer ascenso del C\u00f3rdoba CF a primera divisi\u00f3n. Sal\u00f3n de Actos del Estadio El Arc\u00e1ngel de C\u00f3rdoba.Secci\u00f3n de Protocolo 13/04/12 Preg\u00f3n de la Romer\u00eda de Santo Domingo. Sal\u00f3n Liceo del C\u00edrculo de la Amistad. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudiantes y Cultura, de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua, de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n, de Desarrollo Normativo, de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones, de Infraestructuras y Campus, de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional, la Secretaria General y el Gerente. 20/04/12 Ceremonia de Salida de la III Ruta Rural. Jardines del Paraninfo de Rabanales. Acompa\u00f1a la Sra. Vicerrectora de Calidad e Innovaci\u00f3n Docente. 12/05/12 Acto de Imposici\u00f3n de becas e insignias a los alumnos finalistas del 2\u00ba curso de bachillerato. Colegio La Salle (Audit\u00f3rium del Centro). 09/06/12 Acto de Juramento o Promesa ante la bandera para personal civil. Base de Cerro Muriano. Acompa\u00f1an los Sres. Vicerrectores de Estudiantes y Cultura y de Infraestructuras y Campus. 06/07/12 Almuerzo Homenaje a D. Manuel Torralbo Rodr\u00edguez. Bodegas Campos. Acompa\u00f1an todos los miembros del Equipo de Gobierno excepto el Sr. Vicerrector de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones. 09/07/12 Foto presentaci\u00f3n equipos UCO para los I Juegos Universitarios Europeos 2012. Puerta del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura.Secci\u00f3n de Protocolo 14/07/12 Bienvenida a los representantes del FISU y otras autoridades con motivo de la celebraci\u00f3n de los I Juegos Universitarios Europeos. Sala Mudejar del Rectorado. Acompa\u00f1a el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 16/07/12 Ciclo de Di\u00e1logos ABC C\u00f3rdoba Anfitriona. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Secci\u00f3n de Protocolo ACTOS A LOS QUE ASISTEN OTROS MIEMBROS DEL EQUIPO DE GOBIERNO EN NOMBRE DEL RECTOR CLAUSURAS 15/09/10 Acto de Clausura del Seminario Internacional \"Biodiversidad Agr\u00edcola en la lucha contra el hambre y frente a los cambios clim\u00e1ticos\". Sal\u00f3n de Actos de la Excma. Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 15/03/12 Clausura III Encuentro Internacional en Sanidad animal y Seguridad alimentaria. Sal\u00f3n de Actos del Colegio Mayor Nuestra Se\u00f1ora de la Asunci\u00f3n. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 24/03/12 Acto de Clausura de Inter-Agr\u00f3nomos C\u00f3rdoba 2012. Palacio de Congresos de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 28/03/12 Clausura de las V Jornadas de Divulgaci\u00f3n de la Investigaci\u00f3n en biolog\u00eda molecular, celular, gen\u00e9tica y biotecnolog\u00eda. Aula Magna del Aulario de Rabanales. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 28/03/12 Clausura del Master de Etolog\u00eda. Sala de Grados \"Profesor Manuel Medina\" del Campus de Rabanales. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua.Secci\u00f3n de Protocolo 25/04/12 Clausura del Master en Comercio Exterior e Internacionalizaci\u00f3n de Empresas. Aula XV de la Facultad de Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 05/05/12 Clausura del Torneo de Debate Las Tres Culturas. Sala Mudejar del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 19/05/12 Acto Acad\u00e9mico de Fin de Curso 2011-2012 de la Facultad de Medicina de la Universidad de C\u00f3rdoba. Paraninfo de la Facultad de Medicina. Asiste el Sr. Vicerrector de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica. 19/05/12 Clausura del Curso 2011-2012 del Colegio Mayor Poveda. Colegio Mayor Poveda. Asiste el Sr. Vicerrector de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones. 04/06/12 Clausura del Master en Gesti\u00f3n del Patrimonio desde el municipio. Palacio de Viana. Asisten los Sres. Vicerrectores de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua y de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica. 05/06/12 Clausura del Curso Acad\u00e9mico 2011-2012 de la C\u00e1tedra Prasa de Empresa Familiar. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua.Secci\u00f3n de Protocolo 06/06/12 Clausura del M\u00e1ster universitario de Educaci\u00f3n Inclusiva. Sal\u00f3n de Grados de la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 15/06/12 Clausura XI Congreso Internacional de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Reproducci\u00f3n Animal. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 18/06/12 Clausura del Curso Acad\u00e9mico 2011-2012 de la C\u00e1tedra Intergeneracional \"Prof. Francisco Santisteban\" de Estudios Universitarios de mayores de la Universidad de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Actos Juan XXIII del Campus Universitario de Rabanales. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 19/06/12 Clausura Jornadas Informativas del VII Programa Marco. Sala Mudejar del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 16/06/12 Fin de curso de la C\u00e1tedra Intergeneracional. Sal\u00f3n Juan XXIII del Campus de Rabanales. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 13/07/12 Acto de Clausura de las actividades del curso 2011-2012 del m\u00e1ster \"Qu\u00edmica Fina Avanzada\". Sala de Grados Prof. Manuel Medina del Campus de Rabanales. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua.Secci\u00f3n de Protocolo CONFERENCIAS 04/10/11 Conferencia \"Al Andalus: Paradigma y Continuidad\" en el marco de la C\u00e1tedra Al-Andalus. Sala de Grados de la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 31/01/12 Conferencia de Clausura curso formaci\u00f3n permanente 2011-2012 Aula de Religi\u00f3n y Humanismo de la Universidad de C\u00f3rdoba. Aula Magna de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Asiste el Sr. Vicerrector de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica. 20/03/12 Ciclo de Conferencias El Impacto de la Qu\u00edmica en el bienestar de la sociedad. \"Del 2011 al 2012: Todo es Qu\u00edmica\". Sala Mudejar del Rectorado. Asiste el Sr. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 29/03/12 Ciclo de Conferencias sobre los resultados de la investigaci\u00f3n de mayor impacto en diversas \u00e1reas cient\u00edficas. Sala de Grados Manuel Medina del Campus Universitario de Rabanales. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 09/04/12 Conferencia Shahira Amin. Sala de Grados de la Facultad de Derecho y Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura.Secci\u00f3n de Protocolo 10/04/12 Ciclo de Conferencias el Impacto de la Qu\u00edmica en el Bienestar de la Sociedad. Conferencia a cargo de D. Francisco P\u00e9rez Jim\u00e9nez. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 18/05/12 Conferencia \" La situaci\u00f3n de India en el panorama global actual y sus relaciones con Espa\u00f1a\" a cargo del Sr. Sunil Lal, embajador de India. Aula Magna de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 14/05/06 Conferencia \"Intimidad y Derecho al olvido en internet\" y Presentaci\u00f3n del libro cuadernos Synthesis I. Parador Nacional de la Arruzafa. Asisten los Sres. Vicerrectores de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua y de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones. INAUGURACIONES Y APERTURAS 16/09/11 Inauguraci\u00f3n I Congreso de Docencia e Innovaci\u00f3n Docente en Medicina y Cirug\u00eda Animal. Sala de Grados \"Manuel Medina\" del Campus Universitario de Rabanales. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 21/09/11 Acto de Inauguraci\u00f3n del XIV Seminario Internacional de Periodismo y Medio Ambiente. Palacio de Congresos y Exposiciones de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica.Secci\u00f3n de Protocolo 21/09/11 Inauguraci\u00f3n I Seminario Internacional. Aula Magna de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 04/10/11 Acto de Apertura del Curso Acad\u00e9mico 2011-2012 Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Aula Magna de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Asisten los Sres. Vicerrectores de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica y de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 04/10/11 Inauguraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n Arqueol\u00f3gica \"Diez a\u00f1os haciendo historia\". Plaza de las Tendillas. Asiste el Sr. Vicerrector de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica. 14/10/11 Inauguraci\u00f3n II M\u00e1ster en Neumolog\u00eda Intervencionista. Sala de Grados de la Facultad de Medicina. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 19/10/11 Inauguraci\u00f3n del Curso 2011-2012 de la C\u00e1tedra Intergeneracional \"Prof. Francisco Santisteban\". Sal\u00f3n de Actos de la Facultad de Medicina. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 19/10/11 Apertura de Curso 2011/2012 de la Escuela de Pr\u00e1ctica Jur\u00eddica \"Rafael Illescas Melendo\". Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Desarrollo Normativo.Secci\u00f3n de Protocolo 20/10/11 Sesi\u00f3n Extraordinaria, Solemne y P\u00fablica de Apertura Oficial del Curso 2011- 2012 de la Real Academia de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Actos de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 20/10/11 Ceremonia Inaugural del Curso 2011-2012 IESA- CSIC. Sal\u00f3n de Actos IESA-CSIC. Asiste la Sra. Vicerrectora de Infraestructuras y Campus. 20/10/11 Acto de Inauguraci\u00f3n del XI Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de medicina oral y IX Reuni\u00f3n de la academia de Patolog\u00eda y medicina bucal. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 21/10/11 Inauguraci\u00f3n de las VII Jornadas de Historia \"Cardenal Portocarrero\": La persistencia del arte andalus\u00ed en Palma del R\u00edo. Palacio de los Portocarrero (Palma del R\u00edo). Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 25/10/11 Apertura Oficial del Ciclo de Religi\u00f3n, Humanismo y Cultura: la memoria de Europa en un mundo global: \"Homenaje al Prof. Antonio L\u00f3pez Ontiveros\". Aula Magna de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Asiste el Sr. Vicerrector de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica. 26/10/11 Inauguraci\u00f3n del curso acad\u00e9mico 2011-2012 en la sede provincial de Cabra de la C\u00e1tedra Intergeneracional \"Prof. Francisco Santisteban\". Finestudio Municipal de Cabra. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua.Secci\u00f3n de Protocolo 26/10/11 Inauguraci\u00f3n del curso acad\u00e9mico 2011-2012 en la sede provincial de Priego de C\u00f3rdoba de la C\u00e1tedra Intergeneracional \"Prof. Francisco Santisteban\". Centro de Profesores de Priego de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 02/11/11 Inauguraci\u00f3n del curso acad\u00e9mico 2011-2012 de la c\u00e1tedra de flamencolog\u00eda de la Universidad de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Actos de la Facultad de Ciencias del Trabajo. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 03/11/11 Inauguraci\u00f3n de la Jornada Internacional de Marketing y Comercializaci\u00f3n de Eventos deportivos. Sala Mudejar del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 03/11/11 Inauguraci\u00f3n del M\u00e1ster en Desarrollo Rural Territorial. Sala de Grados de la Biblioteca del Campus Universitario de Rabanales. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 03/11/11 Acto de Inauguraci\u00f3n del XIX M\u00e1ster regional en Medicina de Urgencias y Emergencias y entrega de t\u00edtulos a los alumnos del XVII M\u00e1ster en Medicina de Urgencias y Emergencias. Sal\u00f3n de Grados de la Facultad de Medicina. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 03/11/11 Acto de Apertura del Curso 2011-2012 de la Asociaci\u00f3n C\u00f3rdoba Nuevo Milenio. Sal\u00f3n Liceo del Real C\u00edrculo de la Amistad. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n.Secci\u00f3n de Protocolo 09/11/11 Inauguraci\u00f3n del Curso 2011-2012 de la C\u00e1tedra Bienvenido Oliver de Derecho Registral. Sal\u00f3n de Actos del Ilustre Colegio de Abogados de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Desarrollo Normativo. 11/11/11 Inauguraci\u00f3n del I Curso Te\u00f3rico-Pr\u00e1ctico de Odontolog\u00eda Equina. Ilustre Colegio Oficial de Veterinarios de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 16/11/11 Inauguraci\u00f3n I Congreso Internacional \u00bfA d\u00f3nde va la Escuela en Europa?. Sal\u00f3n de Actos de la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n. Asiste la Sra. Secretaria General. 22/11/11 Acto de inauguraci\u00f3n de la \"11 Internacional Conference on intelligent systems design and applications\". Hotel C\u00f3rdoba Center. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 26/11/11 Inauguraci\u00f3n del Congreso Nacional de Cofrad\u00edas Penintenciales y Semana Santa. Palacio Episcopal de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones. 29/11/11 Inauguraci\u00f3n III Muestra de Cine Ind\u00edgena: Jornadas sobre soberan\u00eda alimentaria. Sal\u00f3n de Actos de la facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n.Secci\u00f3n de Protocolo 13/12/11 Acto de Inauguraci\u00f3n I Lecci\u00f3n conmemorativa Maim\u00f3nides. Sal\u00f3n de Actos, Hospital Reina Sof\u00eda de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 26/01/12 Acto de Inauguraci\u00f3n del Seminario de Formaci\u00f3n para el Profesorado \"Plan Pluriling\u00fce de la Universidad de C\u00f3rdoba\". Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 03/02/12 Inauguraci\u00f3n del Workshop Guality & Innovation of Horticultural Products. Sala de la Biblioteca del Campus Universitario de Rabanales. Asiste la Sra. Vicerrectora de Calidad e Innovaci\u00f3n Docente. 09/02/12 Inauguraci\u00f3n de la Reuni\u00f3n plenaria de la Conferencia de centros y departamentos universitarios de Traducci\u00f3n e Interpretaci\u00f3n (CCDUTI). Sal\u00f3n de Actos de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 13/02/12 Inauguraci\u00f3n de la Jornada T\u00e9cnica I+D+I de la Interprofesional del Aceite de Oliva. Aula de Formaci\u00f3n del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 13/02/12 Inauguraci\u00f3n de la Reuni\u00f3n del Consorcio MESC. Sala Mudejar del Rectorado. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n.Secci\u00f3n de Protocolo 05/03/12 Inauguraci\u00f3n XLVII Congreso de la Asociaci\u00f3n Estatal de alumnos y ex- alumnos de Relaciones Laborales, Recursos Humanos y Graduado Social. Sala Mudejar del Rectorado. Asisten los Sres. Vicerrectores de Desarrollo Normativo y de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 06/03/12 Inauguraci\u00f3n de las X Jornadas de Empleo y Emprendedores Universitarios. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 07/03/12 Inauguraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n de Fotograf\u00eda \u00a1Basta Ya! No al maltrato. Hall del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 12/03/12 Inauguraci\u00f3n del Curso de T\u00e9cnicas de Microscopia. Sal\u00f3n de Actos de la Estaci\u00f3n Experimental de Zaid\u00edn. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 15/03/12 Inauguraci\u00f3n XXV Congreso Estatal de Estudiantes de Enfermer\u00eda. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 22/03/12 Inauguraci\u00f3n del Coloquio Internacional \"Senados Municipales y Decuriones en el Occidente Romano\". Aula Magna de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Asiste el Sr. Vicerrector de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica.Secci\u00f3n de Protocolo 22/03/12 Acto de Inauguraci\u00f3n de Inter-Agr\u00f3nomos C\u00f3rdoba 2012. Sal\u00f3n de los Mosaicos del Alc\u00e1zar de los Reyes Cristianos. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 27/03/12 Inauguraci\u00f3n del Seminario: Respuestas de la Universidad de C\u00f3rdoba al empleo de sus titulados \u00bfQu\u00e9 estamos haciendo y como avanzar?. Sala Consejo de Gobierno del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 09/04/12 Inauguraci\u00f3n Curso assessing complex farming sustems: sustainability and efficiency\". Biblioteca del Departamento de Producci\u00f3n Animal. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 11/04/12 Inauguraci\u00f3n I Jornadas sobre Ciencia y Traducci\u00f3n: \"Puentes Interdisciplinares y Transmisi\u00f3n del Conocimiento\". Aula Magna de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 13/04/12 Inauguraci\u00f3n Curso \"T\u00e9cnico en Producci\u00f3n de Alimentos Halal\". Aula B1 del Aulario Averroes. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 13/04/12 Inauguraci\u00f3n IX Encuentro Nacional de Estudiantes de Traducci\u00f3n e Interpretaci\u00f3n. Sal\u00f3n de Actos de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Asiste el Sr. Vicerrector de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica.Secci\u00f3n de Protocolo 16/04/12 Inauguraci\u00f3n III Jornadas de J\u00f3venes del IMIBIC. Sal\u00f3n de Actos del Hospital Universitario Reina Sof\u00eda, Edificio de Consultas Externas, Nivel -1. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 23/04/12 Inauguraci\u00f3n III Workshop International Ascochyta 2012. Sala Mudejar del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 23/04/12 Inauguraci\u00f3n II Congreso Internacional sobre ciudades hist\u00f3ricas del patrimonio mundial. Sal\u00f3n de Actos de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 24/04/12 Inauguraci\u00f3n del Proyecto \"Viana, Puerta de los Patios de C\u00f3rdoba\". Patio de Columnas del Palacio de Viana. Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 25/04/12 Inauguraci\u00f3n del 20th International Colloquiem on animal cytogenetics and gene mapping. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste la Sra. Vicerrectora de Calidad e Innovaci\u00f3n Docente. 27/04/12 Inauguraci\u00f3n de la ampliaci\u00f3n de la muestra permanente \"Docencia y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n en el siglo XX\". Asiste el Sr. Vicerrector de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones.Secci\u00f3n de Protocolo 27/04/12 Inauguraci\u00f3n de las III Jornadas de Innovaci\u00f3n en Docencia Universitaria. Sala Mudejar del Rectorado. Asisten los Sres. Vicerrectores de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua y de Calidad e Innovaci\u00f3n Docente. 03/05/12 Inauguraci\u00f3n Internacional Workshop on \"Glyphosate weed resistance: european status and solutions\". Excma. Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 04/05/12 Inauguraci\u00f3n de las I Jornadas de Cr\u00eda Caballar. Aula Magna del Campus de Rabanales. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 08/05/12 Inauguraci\u00f3n de la Exposici\u00f3n \"Trece miradas a la capilla de San Bartolom\u00e9\". Galer\u00edas del Cardenal Salazar. Asiste el Sr. Gerente. 14/06/12 Inauguraci\u00f3n XI Congreso Internacional de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Reproducci\u00f3n Animal. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 22/06/12 Inauguraci\u00f3n Jornada T\u00e9cnica sobre protecci\u00f3n de las invenciones. Sala Mudejar del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia.Secci\u00f3n de Protocolo 29/06/12 Inauguraci\u00f3n Jornadas \"La Investigaci\u00f3n y la Educaci\u00f3n forestal en pa\u00edses del mediterr\u00e1neo: importancia de la gesti\u00f3n de recursos naturales y el desarrollo\". Sala de Grados de la Biblioteca del Campus de Rabanales. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 02/07/12 Inauguraci\u00f3n del XX Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Mutag\u00e9nesis Ambiental (SEMA). Sala Mudejar del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 22/07/12 Inauguraci\u00f3n de la XXIV Edici\u00f3n de los Seminarios Fons Mellaria 2012. Palacete Modernista de Fuente Obejuna. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. GRADUACIONES 08/06/12 Acto Solemne de Graduaci\u00f3n de las titulaciones de Historia del Arte, Humanidades, Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica, Filolog\u00eda Inglesa y Traducci\u00f3n e Interpretaci\u00f3n e Imposici\u00f3n de Insignias y Becas a los alumnos de las promociones 2008-2012 y 2007-2012. Sal\u00f3n de Actos Juan XXIII del Campus Universitario de Rabanales. Asiste el Sr. Vicerrector de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica. 29/06/12 Acto de fin de carrera de las promociones 2006-2012 y 2007-2012 de las titulaciones que se imparten en la Facultad de Derecho y Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales de la Universidad de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Actos Juan XXIII del Campus de Rabanales. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua.Secci\u00f3n de Protocolo 30/06/12 Acto de Graduaci\u00f3n de los alumnos de la promoci\u00f3n 2077-2012 de la facultad de Ciencias. Sal\u00f3n de Actos Juan XXIII del Campus de Rabanales. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 30/06/12 Acto solemne de Graduaci\u00f3n de las Titulaciones de Veterinaria y Ciencia y Tecnolog\u00eda de los Alimentos. Sal\u00f3n de Actos Juan XXIII del Campus de Rabanales. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. MEDALLAS, PREMIOS, CONDECORACIONES Y DIPLOMAS 24/10/11 Acto de imposici\u00f3n de las Distinciones Honor\u00edficas 2011 concedidas por el Excmo. Ayuntamiento de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Mosaicos del Alc\u00e1zar de los Reyes Cristianos. Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 17/11/11 Acto de entrega de T\u00edtulos del II Master en Cuidados del Enfermo en urgencias y emergencias. Parador de Turismo La Arruzafa. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 27/11/11 Acto de Entrega de Premios \"Juan Bernier 2011\". Sal\u00f3n de Actos de la Delegaci\u00f3n de Cultura. Asiste el Sr. Vicerrector de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica. 18/01/12 Entrega de Premios del I Concurso de Microrrelatos, V\u00eddeos y Tweets contra la Violencia de G\u00e9nero. Sala Mudejar del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional.Secci\u00f3n de Protocolo 09/02/12 Entrega de Condecoraciones al m\u00e9rito en el servicio a la abogac\u00eda espa\u00f1ola. Sal\u00f3n de los Mosaicos del Alc\u00e1zar de los Reyes Cristianos. Asiste el Sr. Vicerrector de Desarrollo Normativo. 20/02/12 Entrega de los Premios correspondientes a la XII Gala del Deporte de Onda Cero Radio. Sal\u00f3n de Actos de la Excma. Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 23/02/12 Entrega del Premio Duende del Bejarano. Sala Mudejar del Rectorado. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 02/03/12 Entrega de los Premios \"Andaluc\u00eda de Investigaci\u00f3n\". Sal\u00f3n de los Espejos del Palacio de San Telmo. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 08/03/12 Acto de Entrega de los X Premios Igualdad Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Actos de la Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 09/03/12 Acto de Entrega de Insignias y Diplomas 2011-2012 de la Escuela Polit\u00e9cnica Superior de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Actos Juan XXIII del Campus Universitario de Rabanales. Asiste el Sr. Gerente.Secci\u00f3n de Protocolo 21/04/12 Recepci\u00f3n de Autoridades y Entrega de Trofeos de la IX Trofeo Ciudad de C\u00f3rdoba de Campo a trav\u00e9s. Sala Gran Capit\u00e1n y Sal\u00f3n de Actos de la BRIMZ-X. Asiste el Sr. Gerente. 25/04/12 Entrega de Premios de la XXVIII Olimpiada Matem\u00e1tica Thales. Sal\u00f3n de Actos de la Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 18/06/12 Acto de Entrega de la 2\u00aa Edici\u00f3n del Premio \"Feliciano Delgado al buen uso del espa\u00f1ol\". Aula Magna de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras\". Asiste el Sr. Vicerrector de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica. 21/06/12 Entrega de los Premios \"Cordobeses del A\u00f1o 2011\" y Cena homenaje. Sal\u00f3n de Actos Juan XXIII del Campus de Rabanales. Asisten los Sres. Vicerrectores de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n, de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia, de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica, de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones, de Infraestructuras y Campus y el Gerente. 26/06/12 Fiesta del Deporte Universitario 2012. Sal\u00f3n de Actos del Colegio Mayor Universitario \"Ntra. Se\u00f1ora de la Asunci\u00f3n\". Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 05/07/12 Acto de Entrega de Premios del VII Marat\u00f3n del Conocimiento y Presentaci\u00f3n de la VII Bit\u00e1cora del Conocimiento. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste la Sra. Vicerrectora de Innovaci\u00f3n y Calidad Docente.Secci\u00f3n de Protocolo PRESENTACIONES 09/09/11 Presentaci\u00f3n del Proyecto: Life Iberlince, recuperaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n hist\u00f3rica del Lince Ib\u00e9rico en Espa\u00f1a y Portugal. Teatro Municipal de Montoro. Asisten los Sres. Vicerrectores de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n, de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica, de Desarrollo Normativo y de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 12/09/11 Presentaci\u00f3n de las Actividades del IMIBIC. Sala de Prensa del Edificio de Gobierno de Reina Sof\u00eda. Asisten los Sres. Vicerrectores de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia y de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 19/09/11 Presentaci\u00f3n Mesa Redonda Enred2: Ana Pastor e I\u00f1aki Gabilondo. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asisten los Sres. Vicerrectores de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n y de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 20/09/11 Presentaci\u00f3n del libro \"El Jinete del Silencio\". Sala Mudejar del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 21/09/11 Presentaci\u00f3n Premios Implicaci\u00f3n Social en las Universidades P\u00fablicas de Andaluc\u00eda / Cuarta edici\u00f3n. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste la Sra. Secretaria General.Secci\u00f3n de Protocolo 27/09/11 Presentaci\u00f3n del Programa \"Profesionales Digitales\" de la Universidad de C\u00f3rdoba. Edificio CIESA del Parque Empresarial Tecnoc\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones. 17/10/11 Presentaci\u00f3n Juegos Europeos Universitarios C\u00f3rdoba 2012. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 18/10/11 Presentaci\u00f3n de \"9 de Gondomar\". Ermita de la Candelaria. Asiste el Sr. Vicerrector de Desarrollo Normativo. 28/10/11 Presentaci\u00f3n de la Jornada Internacional de Marketing y Comercializaci\u00f3n de Eventos Deportivos. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 21/11/11 Presentaci\u00f3n de la Fase final de Suroscopia. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 01/12/11 Presentaci\u00f3n de la Huella de Carbono de la Universidad de C\u00f3rdoba, campa\u00f1a de sensibilizaci\u00f3n \"Despierta\" y punto de informaci\u00f3n ambiental. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 02/12/11 Rueda de Prensa micro campa\u00f1a \"Descubre al m\u00e1s deportista de la Universidad de C\u00f3rdoba\". Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura.Secci\u00f3n de Protocolo 12/12/11 Presentaci\u00f3n de la campa\u00f1a de Cruz Roja \"Hambre en la Abundancia: la alimentaci\u00f3n, derecho universal\". Sala Mudejar del Rectorado. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 13/12/11 Rueda de Prensa I Lecci\u00f3n conmemorativa Maim\u00f3nides. Seminario 1, Edificio Consultas Externas, Nivel -1. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 15/12/11 Presentaci\u00f3n del fallo del jurado VI Premio Internacional de Fotograf\u00eda Contempor\u00e1nea Pilar Citoler 2011. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 19/12/11 Presentaci\u00f3n del Libro \"Mundo y Aparte\" del poeta Jos\u00e9 Juan D\u00edaz Trillo. Ermita de la Candelaria. Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 12/01/12 Presentaci\u00f3n del libro \"20 a\u00f1os de Encuentro en las zonas con mayor pobreza y exclusi\u00f3n de C\u00f3rdoba\". Sala Mudejar del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 18/01/12 Presentaci\u00f3n del Proyecto \" Universitas ODM, Formando Ciudadan\u00eda\". Sala de Prensa del Rectorado. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n.Secci\u00f3n de Protocolo 18/01/12 Presentaci\u00f3n Jornada \"Practicum Educaci\u00f3n\". Sal\u00f3n de Actos de la Facultad Ciencias de la Educaci\u00f3n. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 20/01/12 Rueda de Prensa para la Presentaci\u00f3n del Programa Comunico. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 20/01/12 Presentaci\u00f3n VI Premio Internacional de Periodismo Julio Anguita Parrado. Sala de Prensa del Rectorado. 24/01/12 Acto de Presentaci\u00f3n del Ilmo. Sr. Subdelegado del Gobierno en C\u00f3rdoba, D. Juan Jos\u00e9 Primo Jurado. Subdelegaci\u00f3n del Gobierno en C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Desarrollo Normativo. 24/01/12 Presentaci\u00f3n de la Publicaci\u00f3n \"Una D\u00e9cada de Protecci\u00f3n Ambiental en la Universidad de C\u00f3rdoba: Memoria de Actividades SEPA 2001-2011\". Sala Mudejar del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Desarrollo Normativo. 25/01/12 Presentaci\u00f3n Anuario Curso 2010-2011. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 31/01/12 Presentaci\u00f3n de los III Premios a la Innovaci\u00f3n Docente. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste la Sra. Vicerrectora de Calidad e Innovaci\u00f3n Docente.Secci\u00f3n de Protocolo 31/01/12 Presentaci\u00f3n Primer Premio del V Certamen Internacional de Relato Breve sobre Vida Universitaria. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones. 21/02/12 Presentaci\u00f3n de los acuerdos de colaboraci\u00f3n entre el Comit\u00e9 organizador de los I Juegos Europeos Universitarios, organizados por la Universidad de C\u00f3rdoba y la empresa andaluza de Gesti\u00f3n de Instalaciones y Turismo Juvenil, S.A. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 23/02/12 Rueda de Prensa con motivo de la entrega del VI Premio Internacional de fotograf\u00eda contempor\u00e1nea Pilar Citoler e Inauguraci\u00f3n de las Exposiciones. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 07/03/12 Presentaci\u00f3n del Programa \"Jugamos con letras. Talleres infantiles de divulgaci\u00f3n literaria\". Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 09/03/12 Presentaci\u00f3n de la Campa\u00f1a \"Juega Apoyando el Deporte Universitario\". Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 16/03/12 Presentaci\u00f3n del Ciclo de Conferencias: \"El impacto de la qu\u00edmica en el bienestar de la sociedad\". Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia.Secci\u00f3n de Protocolo 20/03/12 Presentaci\u00f3n del libro: \"La plaza de la Corredera de C\u00f3rdoba: funciones, significado e imagen a trav\u00e9s de los siglos\". Sala Mudejar del Rectorado. Asisten los Sres. Vicerrectores de Estudiantes y Cultura, de Desarrollo Normativo y de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica. 26/03/12 Presentaci\u00f3n II Premio Feliciano Delgado. Sala de Prensa del Rectorado. Asisten los Sres. Vicerrectores de Estudiantes y Cultura y de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 26/03/12 Presentaci\u00f3n de las Actividades \"Abril en la Biblioteca\". Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 27/03/12 Presentaci\u00f3n de Ucomuseo virtual. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 11/04/12 Presentaci\u00f3n inicio pr\u00e1cticas de excelencia de los alumnos de la Universidad de C\u00f3rdoba en Madinat Al-Zahra. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Profesorado y Ordenaci\u00f3n Acad\u00e9mica. 16/04/12 Presentaci\u00f3n III Ruta Rural 3000 Km. por Espa\u00f1a y Portugal. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua.Secci\u00f3n de Protocolo 17/04/12 Presentaci\u00f3n de la IX Edici\u00f3n del Trofeo Ciudad de C\u00f3rdoba Campo a trav\u00e9s. Sal\u00f3n de Actos de la Comandancia de la Guardia Civil de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 17/05/12 Acto de Presentaci\u00f3n como acad\u00e9micos correspondientes del Dr. D. Jos\u00e9 Pe\u00f1a Mart\u00ednez (Por Ser\u00f3n, Almer\u00eda) y de la Dra. D\u00aa. Mar\u00eda Isabel Garc\u00eda Cano (Por Carde\u00f1a, C\u00f3rdoba). Sal\u00f3n de Columnas del Edificio \"Pedro L\u00f3pez de Alba\". Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 29/05/12 Presentaci\u00f3n del libro \"Casos de Estudio y Buenas Pr\u00e1cticas en la Formaci\u00f3n Permanente\". Paraninfo de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 31/05/12 Acto de Presentaci\u00f3n como Acad\u00e9mico correspondiente del Dr. D. Librado Carrasco Otero y Comunicaci\u00f3n de la Dra. D\u00aa. Juana Toledano Molina. Sal\u00f3n de Columnas del Edificio \"Pedro L\u00f3pez de Alba\". Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 06/06/12 Presentaci\u00f3n Sistema para evaluar los trabajos de equipo y el dise\u00f1o de una nueva asignatura sobre competencias transversales. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste la Sra. Vicerrectora de Calidad e Innovaci\u00f3n Docente. 08/06/12 Presentaci\u00f3n del libro \"El Sistema est\u00e9tico de Luis Bu\u00f1uel. Filmoteca de Andaluc\u00eda. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua.Secci\u00f3n de Protocolo 14/06/12 Presentaci\u00f3n del VI Concurso Ideas de la Universidad de C\u00f3rdoba. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 14/06/12 Presentaci\u00f3n II Campus Pepe Reina. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 20/06/12 Presentaci\u00f3n cuadernos Synthesis I. Asiste el Sr. Vicerrector de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones. 29/06/12 Presentaci\u00f3n del Estudio de impacto econ\u00f3mico de los I juegos universitarios europeos 2012. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 03/07/12 Presentaci\u00f3n del IX Campeonato del Mundo Universitario de Tiro con Arco. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 04/07/12 Presentaci\u00f3n Acuerdo de Patrocinio de los I juegos europeos universitarios C\u00f3rdoba 2012 entre la Universidad de C\u00f3rdoba y Kyocera. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 12/07/12 Presentaci\u00f3n de los I Juegos Europeos Universitarios C\u00f3rdoba 2012. Patio del Reloj de la Excma. Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura.Secci\u00f3n de Protocolo 19/07/12 Presentaci\u00f3n Balance de los I Juegos Europeos Universitario C\u00f3rdoba 2012. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 24/07/12 Presentaci\u00f3n Balance Final de los I Juegos Europeos Universitario C\u00f3rdoba 2012. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. JORNADAS 10/10/11 Jornadas Jur\u00eddicas de la Asociaci\u00f3n Profesional de la Magistratura. Sala Mudejar del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Desarrollo Normativo. 20/10/11 XXIV Jornadas de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Profesores de Derecho Internacional y Relaciones Internacionales (AEPDIRI). Sal\u00f3n de Actos de la Facultad de Derecho y Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales. Asiste el Sr. Vicerrector de Desarrollo Normativo. 17/02/12 Jornadas Cerro Muriano del CEU. Albergue Juvenil de Cerro Muriano. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 23/02/12 XIX Jornadas T\u00e9cnicas de COVAP: Materias Primas, Mercados y Alimentaci\u00f3n Animal. Recinto Ferial de Pozoblanco. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia.Secci\u00f3n de Protocolo 14/06/12 2\u00aa Jornadas T\u00e9cnicas del M\u00e1ster en Agroalimentaci\u00f3n profesionalizaci\u00f3n alimentaria; centros tecnol\u00f3gicos y denominaci\u00f3n de origen. Sala de Grados Profesor Manuel Medina del Campus Universitario de Rabanales. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. CONVENIOS 28/10/11 Firma del Convenio de Colaboraci\u00f3n entre el comit\u00e9 organizador de los I Juegos Europeos Universitarios C\u00f3rdoba 2012 y el Real Aeroclub de C\u00f3rdoba. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 02/11/11 Firma de Convenio de Colaboraci\u00f3n para uso entre la entidad local aut\u00f3noma de Encinarejo y la Universidad de C\u00f3rdoba. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 03/11/11 Firma del Acuerdo Marco de Colaboraci\u00f3n entre la Universidad de C\u00f3rdoba y la Asociaci\u00f3n de Fabricantes para agua y riego espa\u00f1oles y Presentaci\u00f3n \"Instalaci\u00f3n de riego en la parcela experimental del centro internacional de recursos gen\u00e9ticos del olivo\". Sala de Grados \"Prof. Manuel Medina\" del Campus Universitario de Rabanales. Asiste la Sra. Vicerrectora de Infraestructura y Campus. 17/11/11 Firma del Convenio de Colaboraci\u00f3n para uso frecuente entre el Ayuntamiento de La Carlota y el Comit\u00e9 organizador de los I Juegos Europeos Universitarios C\u00f3rdoba 2012. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura.Secci\u00f3n de Protocolo 18/11/11 Firma Convenio cesi\u00f3n de uso entre Ucodeporte, S.L. Y el C\u00f3rdoba Club de F\u00fatbol, SAD. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 13/02/12 Firma del Contrato de Patrocinio entre Ucodeporte S.L. Y Universitas Creaciones S.L. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 27/03/12 Firma del Convenio de Colaboraci\u00f3n entre el Instituto Municipal de Deportes de C\u00f3rdoba y el Comit\u00e9 organizador de los 1\u00ba Juegos Europeos Universitarios 2012. Sala del Consejo del Instituto Municipal de Deportes de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 30/03/12 Firma del Convenio de Colaboraci\u00f3n entre en Comit\u00e9 organizador de los 1\u00ba Juegos Europeos Universitarios C\u00f3rdoba 2012 y Explotaciones Internacionales acu\u00edferas, S.A. Para el patrocinio de los I Juegos Universitarios C\u00f3rdoba 2012. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 09/04/12 Firma del Contrato de Esponsorizaci\u00f3n y Patrocinio entre Ucodeporte S.L. Y Refrescos envasados del Sur S.A. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 17/04/12 Firma Convenio de Colaboraci\u00f3n entre el Comit\u00e9 organizador de los I Juegos Europeos Universitarios C\u00f3rdoba 2012 y Motos Anto\u00f1in S.L. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura.Secci\u00f3n de Protocolo 11/05/12 Firma Convenio de Colaboraci\u00f3n entre la Universidad de C\u00f3rdoba y The International Council of near infrared spectrscopy (ICNIRS). Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 29/05/12 Firma Convenio Marco de Colaboraci\u00f3n entre la Universidad de C\u00f3rdoba y la Seccional Cali de la Pontificada Universidad Javeriana de Colombia. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 03/07/12 Convenio de Colaboraci\u00f3n entre el Comit\u00e9 organizador de los I juegos europeos universitarios C\u00f3rdoba 2012 y Castellana de Seguridad S.A. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 11/07/12 Convenio de Colaboraci\u00f3n entre el Comit\u00e9 organizador de los I juegos europeos universitarios C\u00f3rdoba 2012 y Servicios Generales de F\u00fatbol Andaluz, S.L.U. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. TOMAS DE POSESI\u00d3N 25/10/11 Toma de Posesi\u00f3n del Coronel del Cuerpo General del Ej\u00e9rcito de Tierra, escala de oficiales, Ilmo. Sr. D. Nicol\u00e1s de Bari Mill\u00e1n Cruz. Sede de la Subdelegaci\u00f3n de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional.Secci\u00f3n de Protocolo 06/03/12 Toma de Posesi\u00f3n del Comisario Provincial de C\u00f3rdoba D. Francisco Perea Bartolom\u00e9. Subdelegaci\u00f3n del Gobierno. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 27/06/12 Toma de Posesi\u00f3n del Sr. Rector Magfco. De la Universidad Pablo de Olavide. Palacio de San Telmo. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. V ARIOS 03/10/11 Recepci\u00f3n y Bienvenida para estudiantes extranjeros participantes en programas de movilidad. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 12/10/11 Acto Institucional del D\u00eda de la Guardia Civil, Festividad de la Virgen del Pilar, Patrona del Cuerpo. Cuartel de la Victoria, Avda. Medina Azahara, 2 C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones. 03/11/11 Acto Conmemorativo del 70 aniversario de Diario C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Actos de CajaSur. Asisten los Sres. Vicerrectores de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n y de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 09/11/11 Encuentros ABC en C\u00f3rdoba con Ignacio Camacho y Francisco Robles. Sala Vimcorsa. Asisten los Sres. Vicerrectores de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n y de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional.Secci\u00f3n de Protocolo 01/12/11 Acto con motivo de la Festividad de Santa B\u00e1rbara 2011. Sal\u00f3n de Actos de la E.U. Polit\u00e9cnica de B\u00e9lmez. Asiste el Sr. Vicerrector de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica. 14/12/11 Encuentro Universidad-Empresa en el Sector Biotecnol\u00f3gico. Sala de Grados \"Manuel Medina\" del Campus Universitario de Rabanales. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 17/12/11 Fiesta colegial del Ilustre Colegio de Abogados de Lucena. Palacio Erisana de Lucena. Asiste el Sr. Vicerrector de Desarrollo Normativo. 19/01/12 Master en Educaci\u00f3n Inclusiva. Sala de Grados de la Facultad de Ciencias de Educaci\u00f3n. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 19/01/12 El R\u00e9gimen Tributario de las Empresas y los Empresarios. Sal\u00f3n de Actos de la Caja Rural de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Gerente. 21/01/12 Encuentro con el Cardenal Rilko. Iglesia de la Compa\u00f1\u00eda. Asiste la Sra. Vicerrectora de Calidad e Innovaci\u00f3n Docente. 23/01/12 Celebraci\u00f3n del A\u00f1o Nuevo Chino. Hotel C\u00f3rdoba Center. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n.Secci\u00f3n de Protocolo 07/01/12 Descripci\u00f3n del Proyecto \"Manejo de vegetaci\u00f3n en los sotos de la albolafia en la provincia de C\u00f3rdoba\". Sal\u00f3n de Actos de la Delegaci\u00f3n del Gobierno. 14/02/12 Constituci\u00f3n del Consejo Social de la Ciudad de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de Plenos del Excmo. Ayuntamiento de C\u00f3rdoba. Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 15/02/12 Recepci\u00f3n de Bienvenida en honor a los participantes en el programa de estudios hisp\u00e1nicos de la Universidad de C\u00f3rdoba (PRESHCO). Sala Mudejar del Rectorado. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 22/02/12 Acto de Homenaje al alumnado que lleva 10 a\u00f1os o m\u00e1s matriculado en la C\u00e1tedra Intergeneracional \"Profesor Francisco Santisteban\". Sal\u00f3n de Actos de la Facultad de Medicina. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 06/03/12 Acto con motivo del D\u00eda Internacional de la Mujer. Proyecci\u00f3n del Documental \"Las Constituyentes \" y debate sobre el mismo. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional. 14/03/12 Visita de la Exposici\u00f3n de Fotograf\u00eda \u00a1Basta Ya! No al maltrato. Hall del Rectorado (Pasillo ala este). Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional.Secci\u00f3n de Protocolo 16/03/12 I Encuentro de EBTs Andaluzas de Origen Universitario. Sala Manuel Medina del Campus Universitario de Rabanales. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 27/03/12 Mesa Redonda: Instrumentos, Recursos y Modelo en materia de empleo de la Universidad de C\u00f3rdoba. Sala Consejo de Gobierno del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 29/03/12 Desfile Procesional de la Hermandad Universitaria. Iglesia de San Pedro de Alc\u00e1ntara. Asiste el Sr. Vicerrector de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones. 02/04/12 La Universidad de C\u00f3rdoba da la bienvenida a sus estudiantes extranjeros. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 06/04/12 Presidencia procesi\u00f3n del Santo Sepulcro. Palco peque\u00f1o situado al principio de Claudio Marcelo. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 21/04/12 Recepci\u00f3n Autoridades Paseo por la Ciencia 2012. Paseo de la Victoria (Sala Victoria). Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia.Secci\u00f3n de Protocolo 24/04/12 Primer Ciclo de Conferencias. Sala de Grados Manuel Medina del Campus Universitario de Rabanales. Asiste el Sr. Vicerrector de Pol\u00edtica Cient\u00edfica y Campus de Excelencia. 27/04/12 Encuentro de becarios de la Fundaci\u00f3n Carolina y MAEC- AECID 2011-2012. Rectorado. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 11/05/12 Acto de Celebraci\u00f3n del D\u00eda de Santo Domingo de la Calzada 2012. Sal\u00f3n de Actos de la Residencia Municipal de Estudiantes de B\u00e9lmez. Asiste el Sr. Vicerrector de Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y de las Comunicaciones. 17/05/12 Programa de Actos XXV Aniversario Real Jard\u00edn Bot\u00e1nico de C\u00f3rdoba. Real Jard\u00edn Bot\u00e1nico de C\u00f3rdoba. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n. 18/05/12 Acto acad\u00e9mico conmemorativo de la Festividad de San Isidro Labrador. Sal\u00f3n de Actos Juan XXIII del Campus de Rabanales. Asiste la Sra. Vicerrectora de Calidad e Innovaci\u00f3n Docente. 21/05/12 Comida de Feria. Caseta El Tablao. Asiste el Sr. Vicerrector de Profesorado y Organizaci\u00f3n Acad\u00e9mica. 24/05/12 Concierto Coro Averroes de la Universidad de C\u00f3rdoba y Smith College Chamber Singers de Massachusetts (EEUU). Iglesia de La Magdalena. Asiste el Sr. Vicerrector de Comunicaci\u00f3n y Coordinaci\u00f3n Institucional.Secci\u00f3n de Protocolo 25/05/12 Recepci\u00f3n y Entrega de Diplomas por la labor desarrollada como representante estudiantil o por su colaboraci\u00f3n prestada a la representaci\u00f3n estudiantil. Caseta El Albero. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 01/06/12 Bienvenida participantes en la reuni\u00f3n Directores de la Formaci\u00f3n Permanente y del Profesorado de las Universidades espa\u00f1olas. Sala Mudejar del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudios de Postgrado y Formaci\u00f3n Continua. 10/06/12 Celebraci\u00f3n de la Eucarist\u00eda y de la Procesi\u00f3n del Sant\u00edsimo Corpus Christi. Santa Iglesia Catedral. Asiste la Sra. Vicerrectora de Calidad e Innovaci\u00f3n Docente. 14/06/12 Acuerdo de Santander Universidades como patrocinador de los Juegos Ol\u00edmpicos Universitarios. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Vicerrector de Estudiantes y Cultura. 29/06/12 Festividad de Ntra. Sra. del Perpetuo Socorro patrona de la O.M.C. \"D\u00eda del M\u00e9dico\". Sal\u00f3n de Actos del Jard\u00edn Bot\u00e1nico. Asiste la Sra. Vicerrectora de Internacionalizaci\u00f3n y Cooperaci\u00f3n.Secci\u00f3n de Protocolo ACTOS GESTIONADOS CON ASISTENCIA DE OTRAS PERSONAS 14/09/11 Presentaci\u00f3n del libro \"La mujer en la c\u00e1rcel: historia jur\u00eddica y pol\u00edticas penitenciarias en Espa\u00f1a\". Sala de Juntas del Edificio \"Pedro L\u00f3pez de Alba\". Asiste la Sra. Directora de la C\u00e1tedra de Estudios de las Mujeres \"Leonor de Guzm\u00e1n\", D\u00aa. Mercedes Osuna. 15/09/11 Recepci\u00f3n de Bienvenida en Honor a los participantes en el programa de Estudios Hisp\u00e1nicos de la Universidad de C\u00f3rdoba (PRESHCO). Curso Oto\u00f1o 2011. Cuadra Principal de las Caballerizas Reales. Asiste el Sr. Director de la Oficina de Relaciones Internacionales de la Universidad de C\u00f3rdoba, D. Antonio Ruiz S\u00e1nchez. 22/09/11 Rueda de Prensa con motivo de la adhesi\u00f3n de la multinacional Makro Autoservicio Mayorista S.A. Al comit\u00e9 empresarial de la C\u00e1tedra de Gastronom\u00eda de Andaluc\u00eda. Ermita de la Candelaria, sede de la Fundaci\u00f3n Bodegas Campos. Asiste el Sr. Director del Secretariado de Formaci\u00f3n Permanente, D. Carlos M\u00e1rquez Moreno. 22/09/11 Conferencia \"Violencia de G\u00e9nero y Postmachismo \" a cargo de D. Miguel Lorente Acosta, Delegado del Gobierno para la violencia de g\u00e9nero. Sala Mudejar del Rectorado. Asiste la Sra. Directora de la C\u00e1tedra de Estudios de las Mujeres \"Leonor de Guzm\u00e1n\", D\u00aa. Mercedes Osuna Rodr\u00edguez. 23/09/11 Acto Inaugural del IX M\u00e1ster en Olivicultura y Elaliotecnia. Sala de Consejo de Gobierno del Rectorado. Asiste la Sra. Directora del Secretariado de M\u00e1steres y Prospectiva, D\u00aa. Mar\u00eda del Mar Delgado Serrano.Secci\u00f3n de Protocolo 27/09/11 Presentaci\u00f3n del Estudio de Investigaci\u00f3n \"El Silencio de las V\u00edctimas\". Sala de Prensa del Rectorado. Asiste la Sra. Directora de la C\u00e1tedra de Estudios de las Mujeres \"Leonor de Guzm\u00e1n\", D\u00aa. Mercedes Osuna Rodr\u00edguez. 28/09/11 Jornadas Universem: Universidad y Empleo de Mujeres 2011. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste la Sra. Presidenta del Consejo Social, D\u00aa. Anabel Carrillo Lafuente. 28/09/11 Presentaci\u00f3n Ciclo del \u00c1rea de Derecho Constitucional en la colaboraci\u00f3n con la Filmoteca de Andaluc\u00eda. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de Derecho y Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales, D. Miguel Agudo Zamora. 04/10/11 Presentaci\u00f3n de las \"XIX Jornadas T\u00e9cnicas ANEPMA\". Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de Ciencias, D. Manuel Bl\u00e1zquez Ruiz. 05/10/11 Inauguraci\u00f3n de las XIX Jornadas T\u00e9cnicas ANEPMA. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste la Sra. Coordinadora Acad\u00e9mica del CeiA3, D\u00aa. M\u00aa. Jos\u00e9 Polo G\u00f3mez. 07/10/11 Clausura de las XIX Jornadas T\u00e9cnicas ANEPMA. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de Ciencias, D. Manuel Bl\u00e1zquez Ruiz.Secci\u00f3n de Protocolo 17/10/11 Acto homenaje a D. Rafael Soria Molina, Rafalito Lagartijo. Sal\u00f3n de los Mosaicos del Alc\u00e1zar de los Reyes Cristianos. Asiste el Sr. Coordinador del Campus Universitario de Rabanales, D. Rafael Jordano Salinas. 20/10/11 Presentaci\u00f3n del libro \"Vino Torcido\". Aula Magna de la Facultad de filosof\u00eda y Letras. Asiste la Sra. Directora General de Cultura, D\u00aa. Carmen Blanco Vald\u00e9s. 21/10/11 Inauguraci\u00f3n VII Master de Medicina Est\u00e9tica. Sala de Grados de la Facultad de Medicina. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de Medicina, D. Rafael Solana Lara. 22/10/11 Celebraci\u00f3n de la Festividad de Nuestro Patr\u00f3n San Francisco de As\u00eds e Inauguraci\u00f3n de la Nueva Sede. Avda. Brillante, 69. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de Veterinaria, D. Librado Carrasco Otero. 26/10/11 Apertura del M\u00e1ster en Ciencias Forenses (Erasmus Mundus) Curso 2011/2012. Sala de Grados de la Biblioteca de Rabanales. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de Ciencias, D. Manuel Bl\u00e1zquez Ruiz. 09/11/11 Presentaci\u00f3n del Ciclo Edici\u00f3n y Creaci\u00f3n 8. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de filosof\u00eda y Letras, D. Eulalio Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez.Secci\u00f3n de Protocolo 16/11/11 Presentaci\u00f3n de las tres publicaciones editadas para la conmemoraci\u00f3n del 450 aniversario del nacimiento de G\u00f3ngora durante el congreso internacional dedicado al poeta cordob\u00e9s. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste D. Joaqu\u00edn Roses Lozano, Comisario General y Director Acad\u00e9mico del Congreso. 23/11/11 Acto de Presentaci\u00f3n del libro: \"Los senderos de Ariadna\". Sala Mudejar del Rectorado. Asiste la Sra. Directora de Igualdad e Innovaci\u00f3n de la Universidad de C\u00f3rdoba, D\u00aa. Rosario M\u00e9rida Serrano. 25/11/11 IV Encuentro de emprendedoras y empresarias. Escenarios 2.0: nuevos instrumentos para la igualdad de oportunidades en el \u00e1mbito laboral y empresarial. Sala Mudejar del Rectorado. Asiste la Sra. Directora de Igualdad e Innovaci\u00f3n de la Universidad de C\u00f3rdoba, D\u00aa. Rosario M\u00e9rida Serrano. 25/11/11 Acto de clausura oficial del a\u00f1o internacional de la Qu\u00edmica 2011: Conferencia \"Catalisis: desde los fundamentos hasta su aplicaci\u00f3n industrial\"; Entrega de premios de la 1\u00aa edici\u00f3n del concurso de Fotograf\u00eda y V\u00eddeos Cient\u00edficos. Aula Magna del Aulario Averroes en el Campus Universitario de Rabanales. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de Ciencias, D. Manuel Bl\u00e1zquez Ruiz. 26/11/11 Inauguraci\u00f3n I Curso de Gesti\u00f3n Cineg\u00e9tica Avanzado. Aula B-4 del Aulario del Campus Universitario de Rabanales. Asiste el Sr. Director del Secretariado de Formaci\u00f3n Permanente, D. Carlos M\u00e1rquez Moreno.Secci\u00f3n de Protocolo 20/12/11 Acto de Colocaci\u00f3n de una Placa honor\u00edfica al catedr\u00e1tico de cirug\u00eda y reproducci\u00f3n animal, Prof. Jos\u00e9 Sanz Parejo. Aula B1 del Hospital Cl\u00ednico Veterinario. Asiste la Sra. Vicedecana de Relaciones Internacionales de la Facultad de Veterinaria, D\u00aa. Estrella Ag\u00fcera Buend\u00eda. 21/12/11 Presentaci\u00f3n del libro \"Combates de este tiempo\" de Julio Anguita. Sala Mudejar del Rectorado. Asiste la Sra. Directora General de Cultura, D\u00aa. Carmen Blanco Vald\u00e9s. 31/01/12 Presentaci\u00f3n del Estudio de Investigaci\u00f3n \"El Silencio de las Victimas\". Sala Mudejar del Rectorado. Asiste la Sra. Directora de la C\u00e1tedra de Estudios de las Mujeres \"Leonor de Guzm\u00e1n\", D\u00aa. Mercedes Osuna Rodr\u00edguez. 03/02/12 Lectura del Fallo del Jurado y Entrega de Premios I Certamen \"Antonio Ja\u00e9n Morente\" para J\u00f3venes Historiadores. Aula Magna de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras, D. Eulalio Fern\u00e1ndez S\u00e1nchez. 13/02/12 Bienvenida a los asistentes al Kick off Meeting Comet-La. Sala de Juntas, planta baja del ala Este del Rectorado. Asiste la Sra. Directora del Secretariado para la Formaci\u00f3n de Investigadores, D\u00aa. Mar\u00eda del Mar Delgado Serrano. 13/02/12 Presentaci\u00f3n del Libro \" Men\u00fa del D\u00eda\" de Julio Velasco Baena. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste el Sr. Director del Servicio de Publicaciones, D. Fernando L\u00f3pez Mora.Secci\u00f3n de Protocolo 16/02/12 II Encuentro T\u00e9cnico Proyecto Andaluc\u00eda Ecocampus. Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n, D. Francisco Villamandos de la Torre. 05/03/12 Presentaci\u00f3n Ciclo de Cine \"La igualdad en Rodaje\". Sala de Prensa del Rectorado. Asiste la Sra. Directora de Igualdad e Innovaci\u00f3n, D\u00aa. Rosario M\u00e9rida Serrano. 06/03/12 Presentaci\u00f3n a la prensa del acto de Proyecci\u00f3n del Documental \"Las Constituyentes \". Sala de Prensa del Rectorado. Asiste la Sra. Directora de Igualdad e Innovaci\u00f3n, D\u00aa. Rosario M\u00e9rida Serrano. 28/03/12 Ciclo de Conferencias El impacto de la qu\u00edmica en el bienestar de la sociedad. Tendencias actuales de la qu\u00edmica. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de Ciencias, D. Manuel Bl\u00e1zquez Ruiz. 09/04/12 Cultura en Acci\u00f3n: Conferencia de Fernando Savater. Sal\u00f3n de Actos de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de Filosof\u00eda y Letras y la Sra. Directora General de Cultura de la Universidad de C\u00f3rdoba. 19/04/12 Presentaci\u00f3n VI Certamen Internacional de relato breve sobre vida universitaria. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste el Sr. Director del Servicio de Publicaciones de la Universidad de C\u00f3rdoba, D. Fernando L\u00f3pez Mora.Secci\u00f3n de Protocolo 24/04/12 Presentaci\u00f3n del Aula de Danza. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste la Sra. Directora General de Cultura de la Universidad de C\u00f3rdoba, D\u00aa. Carmen F\u00e1tima Blanco Vald\u00e9s. 25/04/12 Inauguraci\u00f3n del Aula de Danza de la Universidad de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n Liceo del Real C\u00edrculo de la Amistad. Asiste la Sra. Directora General de Cultura de la Universidad de C\u00f3rdoba, D\u00aa. Carmen F\u00e1tima Blanco Vald\u00e9s. 02/05/12 Presentaci\u00f3n I Ciclo Cine-Forum donaci\u00f3n y trasplante de \u00f3rganos. Sala de Prensa de la Delegaci\u00f3n del Gobierno. Asiste la Sra. Directora General de Cultura, D\u00aa. Carmen Blanco Vald\u00e9s. 04/05/12 Firma Convenio entre la Universidad de C\u00f3rdoba y el Real C\u00edrculo de la Amistad. C\u00edrculo de la Amistad. Asiste el Sr. Consejero Delegado de Ucodeporte S.L., D. Antonio Garc\u00eda del Moral. 10/05/12 XI Foro de Manos Unidas. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste el Sr. Coordinador del \u00c1rea de Cooperaci\u00f3n y Solidaridad, D. Tom\u00e1s de Haro Gim\u00e9nez. 18/05/12 Encuentro con Asociaci\u00f3n de Mujeres. Sal\u00f3n de Actos de la Delegaci\u00f3n del Gobierno. Asiste la Sra. Directora de Igualdad e Innovaci\u00f3n Docente, D\u00aa. Rosario M\u00e9rida Serrano.Secci\u00f3n de Protocolo 30/05/12 Presentaci\u00f3n II Edici\u00f3n del Certamen Suroscopia. Sala de Prensa del Rectorado. Asiste la Sra. Directora General de Cultura, D\u00aa. Carmen F. Blanco Vald\u00e9s. 30/05/12 Clausura del IX M\u00e1ster en Olivicultura y Elaliotecnia. Sal\u00f3n de Actos del IFAPA. Asiste el Sr. Director del Secretariado de M\u00e1steres y Prospectiva, D. Javier Mart\u00ednez Moreno. 30/05/12 Presentaci\u00f3n Cursos de FonsMellaria. Excma. Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba. Asiste D. Miguel Moreno Mill\u00e1n. 01/06/12 Clausura del Master en Medicina, Sanidad y Mejora Animal. Sala de Juntas de la Facultad de Veterinaria. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de Veterinaria. 06/06/12 Presentaci\u00f3n del libro \"La emancipaci\u00f3n de la mujer romana en la b\u00e9tica del alto imperio\". XV Premio Leonor de Guzm\u00e1n. Sala de Juntas del Edificio \"Pedro L\u00f3pez de Alba\". Asiste la Sra. Directora de la C\u00e1tedra de Estudios de las Mujeres \"Leonor de Guzm\u00e1n\", D\u00aa. Mercedes Osuna Rodr\u00edguez. 07/06/12 Inauguraci\u00f3n del XIII Congreso Nacional de Procuradores. Sal\u00f3n de Actos del Rectorado. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de Derecho y Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales, D. Miguel Agudo Zamora.Secci\u00f3n de Protocolo 07/06/12 Inauguraci\u00f3n del III Ciclo de Conferencias \"Con buen juicio\". Sala de Juntas del Edificio \"Pedro L\u00f3pez de Alba\". Asiste la Sra. Directora de la C\u00e1tedra de Estudios de las Mujeres \"Leonor de Guzm\u00e1n\", D\u00aa. Mercedes Osuna Rodr\u00edguez. 11/06/12 Inauguraci\u00f3n del curso \"Nuevas alternativas para la identificaci\u00f3n fiable del jam\u00f3n del cerdo ib\u00e9rico: control de campo, an\u00e1lisis instrumental y sensorial\". Sala de Grados Manuel Medina del Campus Universitario de Rabanales. Asiste la Sra. Directora del Secretariado para la Formaci\u00f3n de Investigadores, D\u00aa. M\u00aa del Mar Delgado Serrano. 14/06/12 Entrega de las Becas de \"La Caixa\". Sala de Actos de Caixa Forum (Paseo del Prado, 36 Madrid). Asiste el Sr. Director del Secretariado de M\u00e1steres y Prospectiva, D. Javier Mart\u00ednez Moreno. 14/06/12 Entrega de Premios de las Olimpiadas de Econom\u00eda. Sala de Grados de la Facultad de Derecho y Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de Derecho y Ciencias Econ\u00f3micas y Empresariales, D. Miguel Agudo Zamora. 14/06/12 Acto de Entrega de la Medalla de Oro de la Provincia a D. Gin\u00e9s Li\u00e9bana Velasco. Patio Barroco de la Excma. Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba. Asiste la Sra. Directora General de Cultura, D\u00aa. Carmen F. Blanco Vald\u00e9s. 18/06/12 Clausura Oficial del curso 2011-2012 de la Real Academia. Sal\u00f3n Liceo del Real C\u00edrculo de la Amistad de C\u00f3rdoba. Asiste la Sra. Directora General de Cultura, D\u00aa. Carmen F. Blanco Vald\u00e9s.Secci\u00f3n de Protocolo 22/06/12 Acto Solemne de Graduaci\u00f3n curso 2011/2012 de la Diplomatura de Turismo promoci\u00f3n 2009-2012. Sal\u00f3n de Actos Juan XXIII del Campus de Rabanales. Asiste el Sr. Decano de la Facultad de Ciencias del Trabajo, D. Federico Navarro Nieto. 23/06/12 Inauguraci\u00f3n Exposici\u00f3n Victoria D\u00edez y Bustos de Molina y Conferencia \"Educando a mujeres, una experiencia centenaria\". Plaza de la Concha, 1 C\u00f3rdoba. Asiste la Sra. Directora de Igualdad, D\u00aa. Rosario M\u00e9rida Serrano. 28/06/12 Clausura II Congreso Internacional sobre Ciudades hist\u00f3ricas del patrimonio mundial. Ermita de la Candelaria. Asiste la Sra. Directora General de Cultura, D\u00aa. Carmen F. Blanco Vald\u00e9s. 29/06/12 Gala-Concierto lo mejor de 2011-2012 Ceremonia de entrega de los Goldspirits Awards. Teatro G\u00f3ngora. Asiste la Sra. Directora General de Cultura, D\u00aa. Carmen F. Blanco Vald\u00e9s. 30/06/12 Conciertos con motivo del Festival Internacional de M\u00fasica de Cine Provincia de C\u00f3rdoba. Teatro La Axerqu\u00eda. Asiste la Sra. Directora General de Cultura, D\u00aa. Carmen F. Blanco Vald\u00e9s. 02/07/12 Acto de Inauguraci\u00f3n de la XVII Edici\u00f3n de los Seminarios Universitarios de Lucena. Sal\u00f3n de Plenos del Ayuntamiento de Lucena. Asiste la Sra. Directora General de Cultura, D\u00aa. Carmen F. Blanco Vald\u00e9s.Secci\u00f3n de Protocolo 06/07/12 Acto Solemne de Graduaci\u00f3n Curso 2011-2012 de la Diplomatura de Relaciones Laborales promoci\u00f3n 2009-2012 y de la Licenciatura de Ciencias del Trabajo promoci\u00f3n 2010-2012. Sal\u00f3n de Actos Juan XXIII del Campus Universitario de Rabanales.Secci\u00f3n de Protocolo ACTOS QUE SE PREPARARON Y NO ASISTIERON 22/09/11 Inauguraci\u00f3n de la IX Feria del Caballo de C\u00f3rdoba. Cabalcor'11. Cuadra Principal de las Caballerizas Reales. 03/10/11 Acto Institucional con motivo de la Festividad de Los Santos \u00c1ngeles Custodios, patronos del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda. Colegio Mayor Nuestra Se\u00f1ora de la Asunci\u00f3n. 22/11/11 Presentaci\u00f3n del XII Bar\u00f3metro de Expectativas Empresariales. Sede de CECO. 26/11/11 Clausura XI Jornada Provincial de divulgaci\u00f3n y Convivencia sobre Artritis. Sal\u00f3n de Actos de los Colegios Mayores. 11/02/12 Presentaci\u00f3n del proyecto \"Aroma, Verso y Comp\u00e1s, comuni\u00f3n de sensaciones\". Sal\u00f3n Liceo del Real C\u00edrculo de la Amistad. 16/02/12 Jornadas de Cine-Coloquio \"La enfermedad y el acoso laboral \u00bfson distintos en el profesional de la salud? Filmoteca de Andaluc\u00eda en C\u00f3rdoba. 16/02/12 Encuentro Coloquio con los escritores: Santiago Posteguillo, Luz Gab\u00e1s y Juan Eslava Gal\u00e1n. Sal\u00f3n de Actos Gran Capit\u00e1n.Secci\u00f3n de Protocolo 24/02/12 Solemne acto acad\u00e9mico de Investidura como Doctor Honoris Causa del Excmo. Sr. D. Rafael Escudero Rodr\u00edguez, Ex-Presidente de la Junta de Andaluc\u00eda. Auditorio de la Universidad de Almer\u00eda. 16/03/12 Encuentro: \"Iniciativas de intermodalidad en el transporte p\u00fablico de C\u00f3rdoba\". Sala Capitular del Palacio de Orive. 12/04/12 Entrega de los VIII Premios de Andaluc\u00eda de Agricultura y Pesca. Sal\u00f3n de Actos de la Consejer\u00eda de Agricultura y Pesca. 12/04/12 Jornada Innovaci\u00f3n en Olivicultura. Jard\u00edn Bot\u00e1nico. 19/04/12 Cena de Gala con motivo \"The Third International Conference on Acetic Acid Bacteria. Vinegar anda other products\". Bodegas Campos. 23/04/12 Inauguraci\u00f3n de la Jornada de S\u00e1hara. Sala de Grados de la Facultad de Ciencias de la Educaci\u00f3n. 17/05/12 Inauguraci\u00f3n 51 Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de cirug\u00eda pedi\u00e1trica y tercer Congreso Nacional de Enfermer\u00eda en cirug\u00eda Pedi\u00e1trica. Sal\u00f3n de Actos del Parador de la Arruzafa. 13/06/12 Entrega del Premio Google Ciudad Digital a la Ciudad de C\u00f3rdoba. Sal\u00f3n de los Mosaicos del Alc\u00e1zar de los Reyes Cristianos. Secci\u00f3n de Protocolo 13/06/12 Inauguraci\u00f3n Foro de Empleo y Formaci\u00f3n. Patio Blanco de la Excma. Diputaci\u00f3n de C\u00f3rdoba. 09/07/12 Bienvenida a los asistentes al curso de programador de actividades y equipamientos culturales. Sala de Formaci\u00f3n del Rectorado. (Suspendido). "}