{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://vip.ucaldas.edu.co/promocionsalud/downloads/Revista18(1)_Completa.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Manizales (Colombia) V ol. 18 No. 1 152 p. enero - junio 2013 ISSN 0121-7577REVISTA HACIA LA PROMOCI\u00d3N DE LA SALUDISSN 0121-7577- Fundada en 1993 -Periodicidad semestralTiraje 300 ejemplaresVol. 18, No. 1, 152 p. enero - junio, 2013Manizales - Colombia Universidad de Caldas Ricardo G\u00f3mez Giraldo Rector Luz Amalia Rios V\u00e1squezVicerrectora Acad\u00e9mica Carlos Emilio Garc\u00eda Duque Vicerrector de Investigaciones y PostgradosFabio Hernando Arias OrozcoVicerrector Administrativo Fanny Osorio GiraldoVicerrectora de Proyecci\u00f3n Dolly Magnolia Gonz\u00e1lez HoyosDecana Facultad de Ciencias para la Salud La Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud es una publicaci\u00f3n de car\u00e1cter cient\u00edfico. Tiene como finalidad socializar las experiencias investigativas, acad\u00e9micas, de proyecci\u00f3n y de docencia, de docentes, estudiantes y profesionales de las \u00e1reas de la salud, sociales y afines. Indexada por Literatura Latino Americana y del Caribe en Ciencias de la Salud (LILACS).\u00cdndice Nacional de Publicaciones Seriadas Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas Colombianas (Publindex - Categor\u00eda A2).LATINDEX.Scientific Electronic Library Online (SciELO)Red de Revistas Cient\u00edficas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Espa\u00f1a y Portugal (REDALYC)EBSCO Host Fuente Acad\u00e9mica Premier Directora Consuelo V\u00e9lez \u00c1lvarez Enfermera, Ph.D. en Salud P\u00fablicaDocente Universidad de Caldas Directora Em\u00e9rita Consuelo Garc\u00eda OspinaEnfermera, Mg. en Educaci\u00f3n Jubilada Universidad de Caldas Comit\u00e9 Editorial Edgardo Cristian Molina SotomayorLicenciado en Educaci\u00f3n F\u00edsica. Ph.D en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y la Salud Docente Universidad Metropolitana de Ciencias de la Educaci\u00f3n. ChileMar\u00eda Victoria Zunzunegui\u00b4PastorF\u00edsica, Ph.D en Epidemiologia Docente University of Montreal, Quebec, Canada Francisco Jim\u00e9nez Guerra Licenciado en Nutrici\u00f3n, Ph.D en Epidemiolog\u00eda y Salud de la Poblaci\u00f3nDocente Universidad Veracruzana. M\u00e9xicoJos\u00e9 Hoover Vanegas Garc\u00eda Fil\u00f3sofo, Ph.D. en Filosof\u00eda Docente Universidad Aut\u00f3noma de Manizales Maria Eugenia Pico Merch\u00e1n Enfermera, Mg. en Educaci\u00f3n y Desarrollo Humano.Docente Universidad de Caldas Zoila Rosa Franco Pel\u00e1ez Enfermera, Mg. en Filosof\u00eda y Ciencias Jur\u00eddicas Docente Universidad de CaldasMar\u00eda del Pilar Escobar PotesEnfermera, Mg. en Investigaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Educativa Docente Universidad de Caldas Asesora Acad\u00e9mica Sonia In\u00e9s Betancur L\u00f3pez Enfermera, Mg. en Desarrollo Educativo y Social Docente Universidad de Caldas, Colombia Comit\u00e9 Cient\u00edfico Patricia Arbel\u00e1ez Montoya M\u00e9dica, Ph.D. en Epidemiolog\u00eda Docente Universidad de Antioquia, Colombia Ana Luisa Velandia MoraEnfermera, Ph.D. en Enfermer\u00eda Docente Universidad Nacional de Colombia, Colombia Gladys Eugenia Canaval ErazoEnfermera, Ph.D. en Salud de la Mujer Docente Universidad del Valle, Colombia Francisco Javier Le\u00f3n Correa Fil\u00f3sofo, Ph.D. en Filosof\u00eda y Letras Docente Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de Chile, Chile Mar\u00eda Cecilia Gonz\u00e1lez Robledo Odont\u00f3loga, Ph.D. en Ciencias de la Salud P\u00fablica Instituto Nacional de Salud P\u00fabllica de M\u00e9xico Alejandrina Arratia Figueroa Enfermera Matrona, Ph.D. en Filosof\u00eda de Enfermer\u00edaDocente Universidad Cat\u00f3lica de Chile, Chile Equipo de apoyo a la edici\u00f3n Alexandra Giraldo OsorioProfesional de apoyo a la RevistaJoven Investigadora de Colciencias Marcela Ram\u00edrez Mu\u00f1oz Monitora de la Revista Comit\u00e9 T\u00e9cnico de apoyo a la edici\u00f3n Juan David Giraldo M\u00e1rquez Coordinaci\u00f3n Comit\u00e9 T\u00e9cnico Gerardo Quintero Castro Correcci\u00f3n de estiloSilvia L. SpaggiariTraductora al ingl\u00e9s \u00c9lida Duque Fl\u00f3rez Traductora al portugu\u00e9sJuan David L\u00f3pez Gonz\u00e1lezDiagramaci\u00f3n Carlos Fernando Nieto Betancur Implementaci\u00f3n metodolog\u00eda SciELOCarlos Eduardo Tavera Pinz\u00f3n Soporte Tecnol\u00f3gico Acceso en L\u00ednea Ventas, Suscripciones y Canjes Vicerrector\u00eda de Investigaciones y Postgrados Universidad de Caldas - Sede Central Calle 65 No 26 - 10Apartado A\u00e9reo: 275 Tel\u00e9fono: (+6) 8781500 ext. Edici\u00f3n Universidad de Caldas Vicerrector\u00eda de Investigaciones y Postgrados La responsabilidad de lo expresado en cada art\u00edculo es exclusiva del autor y no expresa ni compromete la posici\u00f3n de la Revista. El contenido de esta publicaci\u00f3n puede reproducirse citando la fuente.CONTENIDO EDITORIAL Consuelo V\u00e9lez \u00c1lvarez ART\u00cdCULOS DE INVESTIGACI\u00d3N Lesiones neopl\u00e1sicas de cuello uterino en mujeres de una universidad colombiana Doriam Camacho Rodr\u00edguezLuz \u00c1ngela Reyes R\u00edos Gisela Esther Gonz\u00e1lez Ruiz Promoci\u00f3n de la salud y sistema de salud colombiano: reflexiones sobre la formaci\u00f3n de profesionales Natalia Rodr\u00edguez Villamil Alejandra Valencia Gonz\u00e1lez Paulina D\u00edaz Mosquera Confiabilidad \u00ednter-observador del m\u00e9todo de Evaluaci\u00f3n de Riesgo Individual Yord\u00e1n Rodr\u00edguez RuizJobany J. Heredia Rico Evaluaci\u00f3n de un medio comunicacional sobre una prueba para detectar seropositividad al VIH en gestantes Patricia Yolanda Padilla Jasso Ricardo Figueroa Dami\u00e1n Higienizaci\u00f3n y terapeutizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n f\u00edsica en las instituciones educativas V\u00edctor Alonso Molina Bedoya Adhesi\u00f3n al tratamiento de la hipertensi\u00f3n arterial en dos municipios de Colombia, 2010-2011 Mar\u00eda Cristina Casas Piedrah\u00edtaLiliana Mar\u00eda Chavarro Olarte Dora Cardona Rivas9 13 26 41 57 69 81 Manizales (Colombia) V ol. 18 No. 1 152 p. enero - junio 2013 ISSN 0121-7577Programas de educaci\u00f3n sexual y reproductiva: significados asignados por j\u00f3venes de cuatro municipios de Santander, Colombia Blanca Patricia Mantilla UribeMar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceres Diana Carolina Galvis Padilla Asociaci\u00f3n entre consumo de cigarrillo, alcohol y sustancias ilegales en adolescentes estudiantes en Cartagena, Colombia, 2012 Zuleima Cogollo Edna M. G\u00f3mez-Bustamante ART\u00cdCULOS DE REVISI\u00d3N Un modelo de integraci\u00f3n de arte y salud en Espa\u00f1a: el proyecto curArte I+D Noem\u00ed \u00c1vila Vald\u00e9s AUTORES INDICACIONES PARA LOS AUTORES97 110 120 138 140Manizales (Colombia) V ol. 18 No. 1 152 p. January - June 2013 ISSN 0121-7577CONTENTS EDITORIAL Consuelo V\u00e9lez \u00c1lvarez RESEARCH ARTICLES Neoplastic lesions of the cervix in women from a colombian university Doriam Camacho Rodr\u00edguez Luz \u00c1ngela Reyes R\u00edos Gisela Esther Gonz\u00e1lez Ruiz Health promotion and health system: reflections around education processes in higher education Natalia Rodr\u00edguez Villamil Alejandra Valencia Gonz\u00e1lez Paulina D\u00edaz Mosquera Individual risk assessment method inter-rater reliability Yord\u00e1n Rodr\u00edguez RuizJobany posters about an HIV positive test for pregnant women Patricia Padilla Jasso V\u00edctor Alonso Molina Bedoya Medication adherence to high blood pressure control in two municipalities of Colombia. 2010-2011. Mar\u00eda Cristina Casas Piedrah\u00edtaLiliana Mar\u00eda Chavarro Olarte Dora Cardona Rivas Sexual and reproductive education programs: meanings assigned by young people from four municipal districts of Santander, Colombia Blanca Patricia Mantilla UribeMar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceres Diana Carolina Galvis Padilla9 13 26 41 576981 REVIEW ARTICLES An helath V\u00e9lez \u00c1lvarez DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O Les\u00f5es neopl\u00e1sicas de colo uterino uma universidade colombiana Doriam Camacho Rodr\u00edguezLuz \u00c1ngela Reyes R\u00edos Gisela Esther Gonz\u00e1lez Ruiz Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e sistema de sa\u00fade colombiano refletir sobre a forma\u00e7\u00e3o de profiss\u00f5es Natalia Rodr\u00edguez Villamil Alejandra Valencia Gonz\u00e1lez Paulina D\u00edaz Mosquera Confiabilidade inter observador do metodo de avalia\u00e7\u00e3o de risco ndividual Yord\u00e1n Rodr\u00edguez RuizJobany J. Heredia Rico Avalia\u00e7\u00e3o de um meio comunicacional sobre uma prova para detectar mulheres zero positivo ao HIV em mulheres durante o per\u00edodo de gavidez Patricia Yolanda Padilla Jasso Ricardo Figueroa Dami\u00e1n Higieniza\u00e7\u00e3o e terapeutiza\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o fisica nas institu\u00e7\u00f5es educativas V\u00edctor Alonso Molina Bedoya Ades\u00e3o a controle da hipertens\u00e3o arterial em dois munic\u00edpios da colembia. 2010-2011. Mar\u00eda Cristina Casas Piedrah\u00edtaLiliana Mar\u00eda Chavarro Olarte Dora Cardona Rivas9 13 26 41 57 69 81 Manizales (Colombia) V ol. 18 No. 1 152 p. janeiro - junho 2013 ISSN 0121-7577Programas de educa\u00e7\u00e3o sexual e reproductiva: significados estabelecidos por jovens de quatro municipios de Santander, Colombia. Blanca Patricia Mantilla UribeMar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceresDiana Carolina Galvis Padilla Associas\u00e3o entre consumo de cigarro, alcool, e sustancias ilegais em adolescentes estudantes em Cartagena, Zuleima Cogollo M. G\u00f3mez-Bustamante ARTIGOS DE REVIS\u00c3O Um modelo de arte e sa\u00fade em espanha: no projeito curArte I+D Noem\u00ed \u00c1vila Vald\u00e9s AUTORES INSTRU\u00c7\u00d5ES PARA OS AUTORES97 110 120 138 146EDITORIAL Inicio esta reflexi\u00f3n apoyada en los tres principios de actuaci\u00f3n dados por la Comisi\u00f3n sobre Determinantes Sociales de la Salud que en 2008 proponen para el abordaje del tema, ellos son -de manera textual-: 1. Mejorar las condiciones de vida, es decir, las circunstancias en que la poblaci\u00f3n nace, crece, vive, trabaja y envejece. 2. Luchar contra la distribuci\u00f3n desigual del poder, el dinero y los recursos, esto es, los factores estructurales de los que dependen las condiciones de vida, a nivel mundial, nacional y local. 3. Medir la magnitud del problema, evaluar las intervenciones, ampliar la base de conocimientos, dotarse de personal capacitado en materia de determinantes sociales de la salud y sensibilizar a la opini\u00f3n p\u00fablica a ese respecto. Partiendo de ellos, existen retos que deben ser abordados desde los diferentes actores que de manera directa o indirecta realizan acciones para garantizar la calidad de vida de la poblaci\u00f3n; es as\u00ed como los gobernantes a trav\u00e9s de las pol\u00edticas p\u00fablicas deber\u00e1n garantizar las mejores condiciones para que estas se orienten miradas hacia las inequidades sociales, lo cual sin lugar a dudas permitir\u00e1 dilucidar aspectos sobre los que son evidentes las injusticias e inequidades como acceso a atenci\u00f3n en salud, acceso a la educaci\u00f3n, condiciones de trabajo y vivienda y sobre los cuales dichas pol\u00edticas de manera integral e interinstitucional deben propiciar cambios de fondo para impactar la salud. Plantea la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud c\u00f3mo estas inequidades son evidentes entre los pa\u00edses y en el interior de ellos, resultando imperioso que se propicien cambios estructurales que lleven a generar una redistribuci\u00f3n de riquezas, buscando unas mejores condiciones de vida que finalmente se vean reflejadas en el comportamiento de indicadores como esperanza de vida, mortalidad materna, mortalidad infantil, caracter\u00edsticas de empleo, entre otros, y estos deber\u00e1n ser punto de an\u00e1lisis mundial que permitir\u00e1 verificar si los esfuerzos propuestos generan los cambios esperados. En materia de generaci\u00f3n de conocimiento, el reto es integrar los Determinantes Sociales de la Salud en los procesos de formaci\u00f3n y de investigaci\u00f3n de los diferentes curr\u00edculos buscando que los docentes y estudiantes apropien el tema, pero sobre todo que tengan la posibilidad de realizar un an\u00e1lisis de las implicaciones que tienen para la calidad de vida de las personas las desigualdades e inequidades, que han sido poco analizadas y se relacionan directamente con su salud. En este sentido, las inequidades en salud ser\u00e1n el reflejo de las inequidades sociales. 910 Es responsabilidad de la academia y no solo del sector salud, sino a trav\u00e9s de un trabajo intersectorial, la visibilizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n expresada en publicaciones cient\u00edficas que documenten el estado de los Determinantes Sociales de la Salud y la magnitud del problema, adem\u00e1s de dar a conocer a la comunidad en general la manera en que sus conductas pueden ser factores que condicionan su salud y su responsabilidad individual para lograr un cambio integral y de impacto comunitario. Existe un marco de actuaci\u00f3n que deber\u00e1 ser asumido y dinamizado en el contexto acad\u00e9mico para que con responsabilidad ciudadana aportemos en la b\u00fasqueda de equidad, elemento fundamental en la calidad de vida y en la salud de la poblaci\u00f3n. CONSUELO V\u00c9LEZ \u00c1LV AREZ Departamento de Salud P\u00fablicaGrupo de Investigaci\u00f3n Promoci\u00f3n de la Salud y Prevenci\u00f3n de la EnfermedadUniversidad de Caldas11 Art\u00edculos de Investigaci\u00f3nHacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 13 - 25 ISSN 0121-7577LESIONES NEOPL\u00c1SICAS DE CUELLO UTERINO EN MUJERES DE UNA UNIVERSIDAD COLOMBIANA Doriam Camacho Rodr\u00edguez* Luz \u00c1ngela Reyes R\u00edos** Gisela Esther Gonz\u00e1lez Ruiz*** Recibido en septiembre 3 de 2012, aceptado en marzo 13 de 2013 Resumen Objetivo: Identificar la incidencia y factores asociados a c\u00e1ncer de cuello uterino en una instituci\u00f3n universitaria colombiana. Materiales y M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio transversal, descriptivo de corte cuantitativo. La muestra correspondi\u00f3 a 328 mujeres de una universidad de la ciudad de Santa Marta, en edades comprendidas entre 16 y 50 a\u00f1os, quienes hab\u00edan iniciado vida sexual y aceptaron voluntariamente la toma de dos ex\u00e1menes, una citolog\u00eda y un frotis vaginal, las cuales fueron tomadas e interpretadas entre enero y octubre de 2011. Resultados: Se hallaron 13 casos de neoplasia intraepitelial cervical grado I para una incidencia de 6,9 casos nuevos por mil mujeres en edad reproductiva. Se encontr\u00f3 correlaci\u00f3n alta entre lesiones neopl\u00e1sicas y n\u00famero de parejas sexuales (C.A. = 69,73%). Conclusiones: La incidencia hallada fue alta en relaci\u00f3n con la media nacional (21,5 por 100.000 mujeres) y los factores asociados corresponden a los encontrados en otros estudios. Palabras clave Incidencia, papilomavirus, neoplasias, citolog\u00eda, frotis vaginal (fuente: DeCS, BIREME). * Enfermera, Mag\u00edster en Gesti\u00f3n de la Calidad, Seguridad y Medio Ambiente. Universidad Cooperativa de Colombia sede Santa Marta, Facultad de Enfermer\u00eda. Santa Marta, Colombia.Autor de Enfermera, Mag\u00edster en Enfermer\u00eda con \u00c9nfasis en Cuidado Materno Neonatal. Universidad Cooperativa de Colombia sede Santa Marta, Facultad de Enfermer\u00eda. Santa Marta, Colombia. Correo electr\u00f3nico: luz.reyes@ucc.edu.co, angelareyesrios@yahoo.com *** Enfermera, Mag\u00edster en Ciencias B\u00e1sicas Biom\u00e9dicas. Universidad Cooperativa de Colombia sede Santa Marta, Facultad de Enfermer\u00eda. Santa Marta, Colombia. Correo electr\u00f3nico: gisela.gonzalezr@campusucc.edu.co, gisela.1060@gmail.com14 Doriam Camacho Rodr\u00edguez, Luz \u00c1ngela Reyes R\u00edos, Gisela Esther Gonz\u00e1lez Ruiz NEOPLASTIC LESIONS OF THE CERVIX IN WOMEN FROM A COLOMBIAN UNIVERSITY Abstract Objective: To identify the incidence and risk factors of cervical cancer in Colombian university. Materials and Methods: A descriptive study was carried out. The sample consisted of 328 women of a university in the city of Santa Marta, aged between 16 and 50 years, who had initiated their sexual life and volunteered to take two tests, a Pap smear and a frotis vaginal, which were taken and interpreted between February and cases of cervical intraepithelial neoplasia grade I were found for an incidence of 6.9 new cases per thousand women in reproductive age. High correlation was found between neoplastic lesions and of sexual partners (C.A. = 69.73%). Conclusions: The incidence found was high in relation to the national average (21.5 per 100,000 women) and associated factors correspond to those found in Objetivo: Identificar a incid\u00eancia e Se amostra correspondeu a 328 mulheres de uma universidade da Cidade de Santa Marta, em idades compreendidas entre 16 e 50 anos, quem haviam iniciado sua vida sexual e aceitaram voluntariamente a toma de dois teste, uma citologia e um frotis vaginal, conte\u00fado c\u00e9rvico vaginal). as quais foram tomadas interpretadas entre janeiro e outubro de 2011. Resultados: Encontraram se 13 casos de neoplastia intraepitelial cervical grau I para uma incid\u00eancia de 6,9 casos por mil mulheres em idade reprodutiva. Encontrou se rela\u00e7\u00e3o com a meia nacional (21,5 por 100.000 mulheres) e de cuello uterino en mujeres de una universidad colombiana Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 13 - 25 INTRODUCCI\u00d3N El c\u00e1ncer de cuello uterino es el segundo c\u00e1ncer m\u00e1s com\u00fan del mundo en mujeres, despu\u00e9s del c\u00e1ncer de seno, con aproximadamente 490.000 casos nuevos y 270.000 muertes cada a\u00f1o, 85% de las cuales ocurren en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo (1). Las tasas de incidencia var\u00edan ampliamente desde 60 a 90 por 100.000 en Hait\u00ed, \u00c1frica Oriental y algunos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, hasta menos de 5 por 100.0000 en el norte de Europa, en una clara relaci\u00f3n del problema con la pobreza y las deficientes condiciones socioecon\u00f3micas (2). En Colombia es la segunda causa de c\u00e1ncer en la mujer, despu\u00e9s del c\u00e1ncer de mama, y la tasa, ajustada por edad de mortalidad es de 10 muertes por 100.000 mujeres (3). Estudios moleculares, cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos han permitido demostrar en forma inequ\u00edvoca una relaci\u00f3n causal entre la infecci\u00f3n por el virus papiloma humano (VPH) y el c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino (CCU) (4), de hecho se ha establecido como causa necesaria (pero no suficiente) para el desarrollo de la enfermedad (5). Estudios de seguimiento en mujeres que han adquirido el VPH muestran que la mayor\u00eda de ellas (80%) han eliminado la infecci\u00f3n a los 18 meses (6). Solo un peque\u00f1o porcentaje de infecciones se manifiesta cl\u00ednicamente y resulta en lesiones precancerosas, c\u00e1ncer o lesiones benignas. El resultado final de una infecci\u00f3n por VPH, est\u00e1 determinado por el tipo de VPH, por la respuesta inmune del hu\u00e9sped y por otros cofactores (7). En Colombia la incidencia de infecci\u00f3n por VPH es mayor en mujeres j\u00f3venes y disminuye con la edad, pero cada tipo viral muestra una tendencia dis\u00edmil (8). La prevalencia es mayor en mujeres menores de 25 a\u00f1os, y disminuye paulatinamente hasta llegar a los niveles m\u00e1s bajos en la cuarta o quinta d\u00e9cada. En algunos estudios se ha observado un segundo pico despu\u00e9s de la quinta d\u00e9cada, y da lugar a una curva bimodal que es muy com\u00fan en la mayor\u00eda de los pa\u00edses latinoamericanos (9). El primer pico representa la r\u00e1pida adquisici\u00f3n de las infecciones despu\u00e9s del comienzo de la actividad sexual. Hay varias posibles explicaciones para el segundo pico observado en mujeres postmenop\u00e1usicas. Puede representar reactivaci\u00f3n de infecciones latentes (pero todav\u00eda no se demuestra un estado de latencia para el VPH) o puede representar nuevas infecciones (10). Los esfuerzos de prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer c\u00e9rvico- uterino en todo el mundo se han centrado en el tamizaje de las mujeres en situaci\u00f3n de riesgo de contraer la enfermedad, empleando las pruebas de Papanicolaou y el tratamiento de las lesiones precancerosas. Como el cuello uterino es un sitio de f\u00e1cil acceso, se facilita aplicar all\u00ed pruebas de selecci\u00f3n para lograr descubrir tanto las lesiones malignas como las pre-malignas que se asocian en grado variable con su progreso a c\u00e1ncer (11). En Colombia existen programas de prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer cervical basados principalmente en la pr\u00e1ctica de la citolog\u00eda, pero a\u00fan no se alcanza el impacto de los pa\u00edses desarrollados, pues en cuanto a la cobertura se refiere, los avances logrados no han llegado al ideal del 85% y se ubica en el 76,5% en las mujeres entre 25 y 69 a\u00f1os en 2005 (12). Hace falta entonces un seguimiento dirigido a la poblaci\u00f3n objetivo y la captaci\u00f3n de casos, que no se han hecho debido posiblemente a problemas relacionados con barreras de acceso e inapropiada organizaci\u00f3n de los servicios de salud de acuerdo con la distribuci\u00f3n del riesgo en la poblaci\u00f3n femenina (13). Esta investigaci\u00f3n permiti\u00f3 determinar la incidencia de lesiones neopl\u00e1sicas del cuello uterino en la poblaci\u00f3n femenina de una universidad, con el fin de realizar detecci\u00f3n temprana del c\u00e1ncer de cuello uterino seg\u00fan Resoluci\u00f3n 412 de 2000 (14), y a su vez establecer los factores asociados, tales como: n\u00famero de compa\u00f1eros sexuales, consumo de cigarrillo, presencia de flujo vaginal infeccioso, entre otros, para contribuir a la investigaci\u00f3n, que a nivel local y mundial, se realiza sobre el tema. 16 Doriam Camacho Rodr\u00edguez, Luz \u00c1ngela Reyes R\u00edos, Gisela Esther Gonz\u00e1lez Ruiz MATERIALES Y M\u00c9TODOS Investigaci\u00f3n con enfoque cuantitativo, dise\u00f1o descriptivo de corte transversal. La muestra correspondi\u00f3 a 328 mujeres (nivel de confianza del 95,5% y error muestral de 4,5%) distribuidas entre estudiantes de jornada diurna y nocturna de todos los programas acad\u00e9micos, personal administrativo y docente quienes participaron voluntariamente, previo consentimiento informado, acorde con la Resoluci\u00f3n 8430 de 1993 del Ministerio de Salud (15). Los criterios de exclusi\u00f3n fueron: diagn\u00f3stico previo de infecci\u00f3n por VPH, presencia de lesiones neopl\u00e1sicas del cuello uterino y no haber tenido relaciones sexuales. Los instrumentos utilizados para recolectar la informaci\u00f3n fueron: una encuesta autodirigida que incluy\u00f3 datos sociodemogr\u00e1ficos, antecedentes de salud sexual y reproductiva, antecedentes ginecobst\u00e9tricos, exposici\u00f3n a factores de riesgo, adem\u00e1s se efect\u00fao toma y lectura de frotis y citolog\u00eda vaginal, seg\u00fan el sistema Bethesda, previa campa\u00f1a de sensibilizaci\u00f3n sobre la importancia de la toma de citolog\u00eda para la detecci\u00f3n oportuna del c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino. Las participantes acudieron voluntariamente a la Unidad de Salud de Bienestar Universitario de la universidad y firmaron un consentimiento informado previo a la toma de las muestras, las cuales fueron realizadas por profesional con competencia en el \u00e1rea y remitidas para su correspondiente lectura a un laboratorio cl\u00ednico y citopatol\u00f3gico. El an\u00e1lisis de frotis vaginal se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de la tinci\u00f3n de Gram, y la citolog\u00eda a trav\u00e9s de la tinci\u00f3n de Papanicolaou y lectura seg\u00fan a sistema Bethesda. Para la detecci\u00f3n de los factores asociados se utiliza el frotis vaginal porque permite, por medio de la tinci\u00f3n de Gram y el examen en fresco, la detecci\u00f3n de los microorganismos presentes tanto en el endoc\u00e9rvix como en el exoc\u00e9rvix. El an\u00e1lisis estad\u00edstico de los datos se realiz\u00f3 a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n del Coeficiente de Asociaci\u00f3n para determinar la relaci\u00f3n entre la infecci\u00f3n por VPH y cada uno de los factores asociados. RESULTADOS Datos sociodemogr\u00e1ficos La recolecci\u00f3n e informaci\u00f3n se efect\u00fao en la ciudad de Santa Marta, Magdalena, en una entidad universitaria, durante los meses comprendidos entre enero y octubre de 201. Las 328 mujeres que acudieron voluntariamente a la toma de los ex\u00e1menes de citolog\u00eda y frotis vaginal, se encuentran en el grupo de edad de 16 a 50 a\u00f1os, con una mayor participaci\u00f3n del grupo de edad comprendido entre 16 a 20 a\u00f1os (38%) (Gr\u00e1fico 1). En cuanto a tipo de actividad desarrollada, el grupo poblacional representativo fue el de estudiantes con un 83%, servicios generales 8%, personal administrativo 6% y docentes 3%; aunque en relaci\u00f3n con el n\u00famero de personas que lo conforman, el grupo de mayor asistencia fue el de servicios generales. Los programas acad\u00e9micos que participaron mayoritariamente en el estudio fueron los del \u00e1rea de la salud, es decir, Enfermer\u00eda (37%), Medicina (16%) y Psicolog\u00eda (14%), hallazgo que es coherente pues son los estudiantes que poseen mayor conocimiento sobre temas de salud. En cuanto al semestre acad\u00e9mico la representaci\u00f3n estuvo en los primeros 6 semestres (88%). El encontrar un porcentaje mayor en mujeres en edades entre 16-20 a\u00f1os, seguido de las mujeres con 21-25 a\u00f1os (28%) se explica por el hecho de que las participantes en su mayor\u00eda fueron estudiantes universitarias. 17 Lesiones neopl\u00e1sicas de cuello uterino en mujeres de una universidad colombiana Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 13 - 25 Gr\u00e1fico 1. Distribuci\u00f3n de edad de las mujeres participantes en el estudio Fuente: \"Incidencia y factores asociados a lesiones neopl\u00e1sicas de cuello uterino en poblaci\u00f3n femenina de una universidad\". Enero-octubre 2011. Antecedentes obst\u00e9tricos La edad de menarqu\u00eda se ubica entre los 11 y 13 a\u00f1os (71%), con un menor porcentaje a los 9 a\u00f1os (1%). La edad de inicio de relaciones sexuales fue en su mayor\u00eda entre los 17 y 18 a\u00f1os (45%), seguido del grupo de 15 a 16 a\u00f1os (28%) y 19 a 20 (13%), el menor porcentaje se ubic\u00f3 en las edades de 11 a 12 (1%). (Gr\u00e1fico 2). Gr\u00e1fico 2. Edad de inicio de relaciones sexuales Fuente: \"Incidencia y factores asociados a lesiones neopl\u00e1sicas de cuello uterino en poblaci\u00f3n femenina de una universidad\". Enero-octubre 2011.18 Doriam Camacho Rodr\u00edguez, Luz \u00c1ngela Reyes R\u00edos, Gisela Esther Gonz\u00e1lez Ruiz La edad de primer embarazo se ubic\u00f3 entre los 14 y 32 a\u00f1os, con una media de 20 a\u00f1os (10%). Los casos de embarazos a m\u00e1s temprana edad se ubicaron en su mayor\u00eda en la poblaci\u00f3n de servicios generales y personal administrativo. Respecto del n\u00famero de compa\u00f1eros sexuales en el \u00faltimo a\u00f1o, la mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n (44%) refiere haber tenido un compa\u00f1ero sexual, seguido por 2 compa\u00f1eros sexuales (27%) y 4 compa\u00f1eros sexuales (5%). De igual forma se reportaron usuarias con hasta 6 compa\u00f1eros sexuales (1%) (Gr\u00e1fico 3). Gr\u00e1fico 3. N\u00famero de compa\u00f1eros sexuales Fuente: \"Incidencia y factores asociados a lesiones neopl\u00e1sicas de cuello uterino en poblaci\u00f3n femenina de una universidad\". Enero-octubre 2011. Respecto al tipo de anticonceptivos, se report\u00f3 como de mayor uso los m\u00e9todos hormonales inyectables (30%), seguidos por preservativo (29%) y p\u00edldoras anticonceptivas (26%). Cabe resaltar que el 5% de las mujeres que tienen relaciones sexuales no utiliza ning\u00fan m\u00e9todo anticonceptivo. Sobre el consumo de alcohol y cigarrillo, solamente el 6% refiere fumar, en tanto que el 63% refiere haber consumido alcohol una vez al mes (28%) y 3 a 4 veces por mes (8%). El 14% de las mujeres refiere tener antecedentes de c\u00e1ncer de cuello uterino en su familia, madre (24%), abuela (36%), t\u00eda (22%), hermana (7%). Acerca del nivel de conocimientos sobre el VPH, solamente el 39% manifiesta tener conocimientos sobre el tema, y de ellos, el 55% sabe qu\u00e9 es el virus del papiloma humano, el 25% lo identifica como una ITS y el 11% lo asocia con c\u00e1ncer de cuello uterino. Los resultados de citolog\u00eda arrojaron 11 casos positivos para neoplasia y 2 ASCUS, estos \u00faltimos fueron confirmados por colposcopia y mostraron resultados positivos para neoplasia intraepitelial cervical grado I (NIC I). 6 casos positivos (46%) se presentaron en edades entre 16 y 20 a\u00f1os, 2 casos (15%) entre 21 y 25 a\u00f1os y 5 (39%) en edades entre 31 y 15 a\u00f1os. 19 Lesiones neopl\u00e1sicas de cuello uterino en mujeres de una universidad colombiana Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 13 - 25 Gr\u00e1fico 4. Edad de las usuarias con resultado positivo para neoplasia intraepitelial cervical grado I Fuente: \"Incidencia y factores asociados a lesiones neopl\u00e1sicas de cuello uterino en poblaci\u00f3n femenina de una universidad\". Enero-octubre 2011. Se encontraron infecciones vaginales en el 38% de la muestras, con mayor incidencia de vaginosis bacteriana (66%), presencia de hongos (26%), levaduras (8%). La poblaci\u00f3n afectada por infecciones fue la de 16 a 20 a\u00f1os (55%), seguida de 21 a 25 a\u00f1os (22%). Factores asociados El Coeficiente de Asociaci\u00f3n evidenci\u00f3, en los casos positivos para neoplasia, una fuerte asociaci\u00f3n entre el c\u00e1ncer de cuello uterino y la promiscuidad (m\u00e1s de 3 parejas por a\u00f1o) (C.A. = 69,72) (Tabla1); mediana asociaci\u00f3n con la multiparidad (C.A. = 43,52) e inicio temprano de relaciones sexuales (C.A. = 38,16), y baja asociaci\u00f3n con el uso de anticonceptivos orales (C.A. = 22,78), tabaquismo (C.A. = 12,98) y consumo de alcohol (C.A. = 13,48) (Tabla 1).20 Doriam Camacho Rodr\u00edguez, Luz \u00c1ngela Reyes R\u00edos, Gisela Esther Gonz\u00e1lez Ruiz Tabla 1. Factores de riesgo asociados a la presencia de c\u00e1ncer de cuello uterino Factores de riesgo Neoplasia Coeficiente de Asociaci\u00f3n (a x d) - (b x c) / (a x d) + (b x c) x 100 + - Promiscuidad + 3 10 69,72 - 16 299 Multiparidad + 1 12 43,52 - 10 305 Inicio temprano de relaciones sexuales + 11 2 38,16 - 224 91 Uso de anticonceptivos orales + 3 10 22,78 - 50 265 Consumo de tabaco + 1 12 12,98 - 19 296 Consumo de alcohol + 9 4 13,48 - 199 116 Fuente: Resultados citol\u00f3gicos. Enero-octubre 2011. DISCUSI\u00d3N El grupo poblacional que tuvo mayor participaci\u00f3n en el estudio, en relaci\u00f3n con el n\u00famero de personas que lo conforman, fue el de las mujeres de servicios generales, lo cual no corresponde con los hallazgos de la Encuesta nacional de demograf\u00eda y salud 2010 (16) seg\u00fan los cuales el 61% de las mujeres entre 18 a 69 a\u00f1os se realiza la citolog\u00eda cada a\u00f1o siendo m\u00e1s frecuente entre las mujeres con nivel educativo superior, residentes en las zonas urbanas, con el \u00edndice de riqueza m\u00e1s alto, siendo la regi\u00f3n Caribe en donde menos practican la toma de citolog\u00eda. Cabe anotar que el factor m\u00e1s importante que por s\u00ed solo se asocia con la severidad del c\u00e1ncer de cuello uterino invasivo es nunca o rara vez haberse sometido a pruebas de detecci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino. Los Institutos Nacionales de la Salud de Estados Unidos estiman que la mitad de las mujeres diagnosticadas con c\u00e1ncer de cuello uterino jam\u00e1s se hab\u00edan sometido a pruebas de detecci\u00f3n de la alteraci\u00f3n y que un 10% adicional no lo hab\u00eda hecho durante los cinco a\u00f1os previos (17). En Colombia, de las mujeres entre 18 y 69 a\u00f1os, el 99% conoce qu\u00e9 es la citolog\u00eda de cuello uterino y entre ellas el 90% se la ha realizado, mientras que el 9% restante nunca se ha hecho una citolog\u00eda; esto sucede especialmente entre las mujeres de la zona rural, de la regi\u00f3n Caribe y en las mujeres con el \u00edndice de riqueza m\u00e1s bajo. Entre las razones que refirieron las mujeres para nunca haberse hecho la citolog\u00eda, las m\u00e1s comunes fueron las de tipo cultural como miedo, temor, pereza y descuido. El miedo es menos frecuente entre las mujeres mayores de 50 a\u00f1os; las barreras de los servicios son m\u00e1s referidas en Bogot\u00e1 y especialmente en las zonas rurales (16). En relaci\u00f3n con los antecedentes obst\u00e9tricos, la edad media de inicio de relaciones sexuales se ubica entre los 17 y 18 a\u00f1os, similar a lo encontrado por Profamilia (18) donde la mediana a la primera relaci\u00f3n sexual para las mujeres Colombianas de 25 a 49 a\u00f1os de edad es de 18,1, lo que significa que est\u00e1 ocurriendo m\u00e1s tempranamente; de igual forma, las mujeres sin ninguna educaci\u00f3n inician las relaciones sexuales a una edad mediana de casi 16 a\u00f1os (15,8) y se va incrementando en la 21 Lesiones neopl\u00e1sicas de cuello uterino en mujeres de una universidad colombiana Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 13 - 25 medida en que aumenta el nivel educativo, hasta una mediana de 18,9 a\u00f1os entre las que tienen educaci\u00f3n superior. La edad al primer embarazo se encontr\u00f3 a una media de 20 a\u00f1os, cuando en Colombia la mediana de la edad al primer nacimiento es de 21,6 a\u00f1os para las mujeres de 25 a 49 a\u00f1os de edad mientras cinco a\u00f1os atr\u00e1s estaba en 21,8 a\u00f1os (19). El anticonceptivo m\u00e1s utilizado es la inyecci\u00f3n, coincidiendo con los hallazgos de Profamilia (20) que demuestran que en Colombia el uso de p\u00edldoras anticonceptivas en las mujeres en edad f\u00e9rtil (15-49 a\u00f1os) y actualmente unidas o casadas, ha sido desplazado por la esterilizaci\u00f3n y la inyecci\u00f3n. El nivel de conocimientos sobre el virus del papiloma humano y su relaci\u00f3n con el c\u00e1ncer de cuello uterino es relativamente bajo, lo cual se convierte en un factor de riesgo, puesto que uno de los principales factores culturales relacionados con el contagio del VPH es el desconocimiento del tema; de hecho, en Colombia, el 26% de las mujeres afirma positivamente tener conocimiento acerca del VPH; sin embargo, cuando se examina sobre la pregunta abierta, solo un 10% tiene idea de la relaci\u00f3n del VPH con el c\u00e1ncer de cuello uterino (21). Seg\u00fan la Encuesta nacional de demograf\u00eda y salud 2010 (16), el 44% de las mujeres entre 13 y 69 a\u00f1os ha o\u00eddo hablar del virus del papiloma humano; esta proporci\u00f3n es mayor en las mujeres con edades entre 20 a 49 a\u00f1os (50%) porcentaje que se incrementa con el mayor nivel educativo y un mayor \u00edndice de riqueza. Respecto a los hallazgos citol\u00f3gicos, se encontraron 13 casos de neoplasia intraepitelial cervical grado I, para una incidencia de 6,9 casos nuevos por mil mujeres en edad reproductiva, la cual es alta, ya que la incidencia en Colombia se estima en 21,5 casos nuevos por 100.000 mujeres (16). El \u00fanico factor con fuerte asociaci\u00f3n a neoplasia fue la promiscuidad, teniendo en cuenta que la conducta sexual se considera el principal factor de riesgo para la infecci\u00f3n por VPH (22). A mayor n\u00famero de compa\u00f1eros sexuales, mayor ser\u00e1 el riesgo de adquirir la infecci\u00f3n por VPH, sin embargo la actividad sexual con un solo compa\u00f1ero (que tiene o ha tenido varias compa\u00f1eras) tambi\u00e9n se asocia con la infecci\u00f3n por VPH. Se ha demostrado la presencia de VPH cervical o vulvar en un 17-21% de las mujeres con una pareja sexual y en 69-83% de las mujeres con 5 o m\u00e1s parejas sexuales (23). En un estudio realizado en M\u00e9xico se encontraron tres asociaciones significativas con la presencia de VPH: haber tenido dos o m\u00e1s parejas sexuales durante el \u00faltimo a\u00f1o, y haber utilizado en la misma relaci\u00f3n sexual anticonceptivos hormonales o espermicidas (24). Se encontr\u00f3 mediana asociaci\u00f3n con multiparidad e inicio temprano de relaciones sexuales. El inicio precoz de relaciones sexuales (antes de los 20 a\u00f1os) y el n\u00famero de compa\u00f1eros sexuales aumentan el riesgo de c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino. Algunos autores se\u00f1alan que las mujeres que inician su vida sexual activa antes de los 20 a\u00f1os, tienen mayor exposici\u00f3n y probabilidades de estar en contacto con el VPH o bien tener mayor cantidad de in\u00f3culo, adem\u00e1s de la inmadurez del cuello uterino (25). De otro lado, se encontr\u00f3 baja asociaci\u00f3n con en uso de anticonceptivos orales, tabaquismo y consumo de alcohol. En ese sentido, la utilizaci\u00f3n de anticonceptivos hormonales promueve la transici\u00f3n de la infecci\u00f3n cr\u00f3nica por el VPH a la neoplasia cervical (26) o espermicidas en la \u00faltima relaci\u00f3n sexual se asocia con la presencia del VPH; dicha relaci\u00f3n ha sido reportada en universitarias de Canad\u00e1 (24) y EUA (27). As\u00ed, el uso de m\u00e9todos anticonceptivos, hormonales o espermicidas, podr\u00eda ser un reflejo de la no utilizaci\u00f3n del cond\u00f3n. La circuncisi\u00f3n y el uso de preservativo ofrecen una protecci\u00f3n parcial contra la adquisici\u00f3n del VPH (28). En los estudios de casos y controles de la Agencia Internacional para la Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer (IARC) que sirvieron como base para la clasificaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica 22 Doriam Camacho Rodr\u00edguez, Luz \u00c1ngela Reyes R\u00edos, Gisela Esther Gonz\u00e1lez Ruiz de los tipos de VPH, se compararon los casos de mujeres con c\u00e1ncer cervical positivas para VPH, con casos de mujeres controles positivas para VPH y se identificaron los siguientes cofactores que aumentan la probabilidad de progresi\u00f3n de la infecci\u00f3n hacia el c\u00e1ncer: alta paridad, uso prolongado de anticonceptivos orales, consumo de tabaco y coinfecciones con herpes simple tipo II y Chlamydia trachomatis (29). Aunque los estudios cient\u00edficos no son concluyentes se considera que una dieta baja en antioxidantes, \u00e1cido f\u00f3lico y vitamina C favorece la persistencia de la infecci\u00f3n por virus de papiloma humano y la evoluci\u00f3n de las lesiones de CIN I a CIN II, III y c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino (30). CONCLUSIONES Los resultados citol\u00f3gicos arrojaron 13 casos positivos para NIC I, de los cuales la mitad se present\u00f3 en edades entre 16 y 20 a\u00f1os, lo cual llama la atenci\u00f3n, debido a que seg\u00fan la literatura el periodo de evoluci\u00f3n del c\u00e1ncer es de 10 a\u00f1os aproximadamente, lo cual supone una exposici\u00f3n temprana al virus del papiloma humano. De los factores de riesgo relacionados con el c\u00e1ncer de cuello uterino, se encontr\u00f3 asociaci\u00f3n fuerte con la promiscuidad, es decir, m\u00e1s de 3 compa\u00f1eros sexuales por a\u00f1o. Llama la atenci\u00f3n la alta incidencia de vaginosis bacteriana, lo que sugiere la necesidad de indagar los factores de riesgo que conducen a dicha patolog\u00eda. La poblaci\u00f3n universitaria presenta un alto riesgo de contagio de infecciones por virus del papiloma humano y de desarrollar c\u00e1ncer de cuello uterino por exposici\u00f3n a los factores de riesgo, al desconocimiento del tema y a la no participaci\u00f3n en los programas de detecci\u00f3n temprana de c\u00e1ncer de cuello uterino. Es responsabilidad de las Instituciones de educaci\u00f3n superior y de los servicios de salud que atienden dicha poblaci\u00f3n, integrar la labor de los servicios de salud universitarios y la c\u00e1tedra institucional para que se promueva la educaci\u00f3n basada en el ejercicio de los derechos sexuales y reproductivos y se fomente la participaci\u00f3n en los programas de salud sexual y reproductiva donde tanto la estudiante como la docente y la trabajadora, tengan la posibilidad de acceder a consulta de planificaci\u00f3n familiar, atenci\u00f3n de las ITS y prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino. Otra estrategia ser\u00eda realizar b\u00fasqueda activa de usuarios a trav\u00e9s de campa\u00f1as asertivas que fomenten la comunicaci\u00f3n en pareja, as\u00ed como el uso de preservativos en todas las relaciones sexuales. De igual forma, se propone la firma de convenios de apoyo interinstitucional con las Empresas Promotoras de Salud (EPS) a las cuales se encuentra afiliada la poblaci\u00f3n, con los laboratorios farmac\u00e9uticos y con entidades como Profamilia y el Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda, para incrementar el tamizaje y disminuir la incidencia de c\u00e1ncer de cuello uterino. AGRADECIMIENTOS A las mujeres que participaron en el estudio y al Comit\u00e9 Nacional de Investigaciones de la Universidad Cooperativa de Colombia por el apoyo financiero. 23 Lesiones neopl\u00e1sicas de cuello uterino en mujeres de una universidad colombiana Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 13 - 25 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Parkin DM, Bray F, Ferlay J, Pisani P. [Consultado 20]. Disponible en: http://www.cancer.gov.co/documentos/articulovacunavph.pdf 2. Murillo R. Vacunaci\u00f3n contra el virus del papiloma humano en Colombia. Rev Cancerol. 2006;10(2):85-97. 10]. del virus 2012 Ene 17]. Disponible en: http://www.profamilia.org.co/index.php?option=com_content&view=article&id=130:vph&catid=3:newsflash&Itemid=126 4. O'Ryan M, Valenzuela MT. Virus humano y c\u00e1ncer c\u00e9rvico-uterino. Rev. m\u00e9d. Chile. Jacobs MV , Manos MM, Bosch FX, Kummer JA, Shah KV et al. Human papillomavirus is a necessary cause of invasive cervical cancer http://www.scielo.unal.edu.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1657-95342008000200009&lng=es&nrm= 7. Mu\u00f1oz N. Nuevas perspectivas para la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino basadas en el virus del papiloma humano. Revista Biom\u00e9d. 2006;26(4). [Consultado 2012 May http://www.scielo.org.co/pdf/bio/v26n4/v26n4a01.pdf 8. N, Bosch FX, Castellsagu\u00e9 X, M D\u00edaz, de Sanjose S, D Hammouda et al. Against which human papillomavirus types shall we vaccinate and screen? The PJ, Meijer CJ et al. Population-based prevalence and age distribution of S, Herrero R, Clifford GM, Snijders PJ, Arslan A, Anh PT et al. Variations in the age-specific curves of human papillomavirus prevalence in worldwide. 2006;119:2677-84. [Consultado 2012 Feb 12]. Disponible en: http://www.scielo.unal.edu.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1657-95342008000200009&lng=es&nrm= 11. Carrero W, Callejas D, Est\u00e9vez J, Gotera J, N\u00fa\u00f1ez J, Atencio R et al. Relaci\u00f3n entre el herpes simple tipo 2 y las lesiones preinvasivas de cuello uterino. Rev Per\u00fa Medicina Exp Salud P\u00fablica. 2006;23(4):253-258. [Consultado 2012 M, Cendales R, Murillo R, Wiesner C, Tovar S. Cobertura de la citolog\u00eda de cuello uterino y factores relacionados en Colombia. Rev salud p\u00fablica. 2007;9(3):327-341. [Consultado 2012 Ene 12]. Disponible en: http://redalyc.uaemex.mx/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=42219062002 13. Realpe C, Escobar GM, Largo B, Duque B. Utilizaci\u00f3n del programa de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en 24 Doriam Camacho Rodr\u00edguez, Luz \u00c1ngela Reyes R\u00edos, Gisela Esther Gonz\u00e1lez Ruiz las empresas promotoras de salud y administradoras del r\u00e9gimen subsidiado de Manizales, Colombia, 2001-2002. Colombia M\u00e9dica. 2002;33(3):102-107. [Consultado 2012 Mar 10]. Disponible en: http://redalyc.uaemex.mx/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=17081609 14. Colombia. Ministerio de Salud. Resoluci\u00f3n 412 de 2000. Colombia: El Ministerio; 2000. [Consultado 2012 May 17]. Disponible en: www.pos.gov.co/Documents/Archivos/.../resolucion_412_2000.pdf 15. Colombia. Ministerio de Salud. Resoluci\u00f3n 8430 de 1993. Colombia: El Ministerio; 1993. [Consultado 2011 Ene 12]. Disponible en: www.dib.unal.edu.co/promocion/etica_res_8430_1993.pdf 16. Profamilia. Encuesta nacional de demograf\u00eda y salud 2010. Cap\u00edtulo 15: Detecci\u00f3n temprana de c\u00e1ncer de cuello uterino y de mama. [Consultado 2012 May 14]. Disponible en: http://www.profamilia.org.co/encuestas/Profamilia/Profamilia/index.php?option=com_content&view=article&id=128&Itemid=145 17. of sexually transmitted diseases in the United States. American Social Health Association Panel. Sex Transm Dis. 1999;26(4):2-7. [Consultado 2012 Feb 18]. Disponible en: http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/10227693 18. Profamilia. Encuesta nacional de demograf\u00eda y salud 2010. Cap\u00edtulo 7: Nupcialidad y exposici\u00f3n al riesgo de embarazo. [Consultado 2012 May 21]. Disponible en: http://www.profamilia.org.co/ encuestas/Profamilia/Profamilia/index.php?option=com_content&view=article&id=46&Itemid=74 19. Profamilia. Encuesta nacional de demograf\u00eda y salud 2010. Cap\u00edtulo 5: Fecundidad. [Consultado 2012 May 21]. Disponible en: http://www.profamilia.org.co/encuestas/Profamilia/Profamilia/index.php?option=com_content&view=article&id=32&Itemid=59 20. Profamilia. Encuesta nacional de demograf\u00eda y salud 2010. Cap\u00edtulo 6: Planificaci\u00f3n familiar. [Consultado 2012 May 24]. Disponible en: http://www.profamilia.org.co/encuestas/Profamilia/Profamilia/index.php?option=com_content&view=article&id=39&Itemid=66 21. Liga colombiana contra el c\u00e1ncer. Resultados obtenidos en la encuesta nacional realizada por la liga colombiana contra el c\u00e1ncer sobre el conocimiento de las mujeres acerca del c\u00e1ncer de cuello uterino y pr\u00e1ctica de la citolog\u00eda 2008. [Consultado 2012 May 22]. Disponible en: http://www.ligacancercolombia.org/pdfs/Material%20Consulta/2008%20-%20Informe%20Encuesta.pdf [Consultado 2012 May 23. Rivera R, Aguilera J, Larra\u00edn papiloma Disponible en: http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0717-75262002000600013 24. S\u00e1nchez M, Uribe F, Conde C. La infecci\u00f3n por el virus del papiloma humano, un posible marcador biol\u00f3gico de comportamiento sexual en estudiantes universitarios. Salud P\u00fablica M\u00e9x. 2002;44(5):442-447. [Consultado 2013 Abr 16]. Disponible en: http://www.scielosp.org/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-36342002000500009 Bosch F. Cervical cancer and human papillomavirus: epidemiological evidence and perspectives for prevention. Salud P\u00fablica 1997;39(4):274-282. [Consultado 2012 May 7]. Disponible en: http://redalyc.uaemex.mx/redalyc/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=10639405 26. Mu\u00f1oz N, M\u00e9ndez F, Posso H, Molano M, Van den Brule AJ, Ronderos M duration, human papillomavirus infection of en: http://www.cancer.gov.co/documentos/articulovacunavph.pdf 25 Lesiones neopl\u00e1sicas de cuello uterino en mujeres de una universidad colombiana Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 13 - 25 27. Burk RD, Ho GY , L, partner factors in 23]. Disponible en: 28. Castellsagu\u00e9 X, Bosch X, Mu\u00f1oz N, Meijer C, Shah K, de Sanjos\u00e9 S et al. Male penile human Mar arttext&pid=S1657-95342008000200009&lng=es&nrm= 29. N, Bosch FX, Castellsagu\u00e9 X, D\u00edaz M, de Sanjose S, Hammouda D et al. Epidemiologic classification of human papillomavirus types with cervical en: http://www.nejm.org/doi/full/10.1056/NEJMoa021641 30. Consenso EUROGIN 2006 sobre la Prueba de Detecci\u00f3n de ADN del VPH en el Cribado de C\u00e1ncer de Cuello Uterino: de la Evidencia a las Recomendaciones. HPV Today. 2006;09. [Consultado 2012 Jul 14]. Disponible en: http://ateneo.unmsm.edu.pe/ateneo/bitstream/123456789/3434/6/Montes_Vega_Ysabel_Eusebia_2009.pdfPROMOCI\u00d3N DE LA SALUD Y SISTEMA DE SALUD COLOMBIANO: REFLEXIONES SOBRE LA FORMACI\u00d3N DE PROFESIONALES Natalia Rodr\u00edguez Villamil* Alejandra Valencia Gonz\u00e1lez** Paulina D\u00edaz Mosquera*** Recibido en octubre 29 de 2012, aceptado en marzo 21 de 2013 Resumen Objetivo: Reflexionar sobre los retos para la formaci\u00f3n de profesionales de la salud, en un contexto de tensiones entre los postulados de la promoci\u00f3n de la salud y su concreci\u00f3n en el sistema de salud colombiano. Metodolog\u00eda: Investigaci\u00f3n documental; se revisaron art\u00edculos sobre promoci\u00f3n de la salud realizados en Colombia entre 2000 y 2010 publicados en revistas indexadas, seleccionados con base en el muestreo intencional. Se realiz\u00f3 an\u00e1lisis de contenido a un total de 37 art\u00edculos. Se identificaron unidades de an\u00e1lisis, registro y contexto, estableciendo categor\u00edas emergentes, con apoyo del software Atlas.ti 5.2. Se avanz\u00f3 en la escritura descriptiva y anal\u00edtica. Resultados: Los art\u00edculos hacen una lectura de la promoci\u00f3n de la salud en el marco normativo colombiano. El actual sistema de salud en su l\u00f3gica de mercado constituye un contexto adverso para la promoci\u00f3n de la salud. Se ha priorizado el enfoque orientado a la modificaci\u00f3n de los estilos de vida, mientras se dejan de lado acciones estructurales, se prioriza lo que resulte m\u00e1s rentable y se limita la garant\u00eda del derecho a la salud. Conclusiones: Hay una gran distancia entre la l\u00f3gica del sistema y los postulados de la promoci\u00f3n de la salud; \u00e9sta se confunde en la pr\u00e1ctica con la prevenci\u00f3n de la enfermedad. Las reformas posteriores a la Ley 100 de 1993 no plantean cambios estructurales. Este contexto demanda de los docentes reflexionar sobre el significado dado a la promoci\u00f3n de la salud y reconfigurar las pr\u00e1cticas que han de concretarse en procesos pedag\u00f3gicos e investigativos y acciones en salud. Palabras clave Sistemas de salud, promoci\u00f3n de la salud, educaci\u00f3n profesional, pol\u00edtica de salud, Colombia (fuente: DeCS, BIREME). * Nutricionista Dietista, Mag\u00edster en Salud Colectiva. Escuela de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia. Correo electr\u00f3nico: nataliarodriv@yahoo.com ** Enfermera, Mag\u00edster en Salud Colectiva. Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia. Autor de correspondencia. Direcci\u00f3n: Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad de Antioquia, Calle 64 No. 574-2196332. Correo electr\u00f3nico: en Salud Colectiva. Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia. Correo electr\u00f3nico: diazpaulina1@gmail.com Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 26 - 40 ISSN 0121-757727 Promoci\u00f3n de la salud y sistema de salud colombiano: reflexiones sobre la formaci\u00f3n de profesionales Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 26 - 40 HEALTH PROMOTION AND of health professionals in a context of tensions between the postulates of health promotion and their concision in the Colombian health system. Methodology: Literature Review. Articles about health promotion written in Colombia and published in indexed journals between 2000 and 2010, selected based on an intentional sampling, were reviewed. The content of a total of 37 articles was analyzed. Units of analysis, record and context were identified establishing emerging categories with the support of and analytic writing started to The articles evidence an overview of health promotion within the framework of Colombian law. The current health system advocates a marketing perspective which constitutes an unfavorable context for health the guarantee to the right to health. Conclusions: There is an enormous great gap between the system rational and the health promotion postulates; health promotion is confused in practice with disease prevention. Health reforms after Law 100 issued changes. meaning given to health promotion, and to redefine their practice in search for concrete pedagogical and inquiry processes, as well as actions words health policy, Colombia (source: DeCS, BIREME). PROMO\u00c7\u00c3O DA SA\u00daDE E SISTEMA SOBRE A FORMA\u00c7\u00c3O DE PROFISS\u00f5ES Resumo Objetivo: Refletir sobre retos para forma\u00e7\u00e3o de profissionais da sa\u00fade, num contexto de tens\u00f5es entre os postulados da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e sua correla\u00e7\u00e3o no sistema de sa\u00fade colombiano. Metodologia: Pesquisa documental; revisaram se artigos sobre promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade realizados em Colombia entre 2000 y 2010 publicados em revistas indexadas, selecionados com base numa mostra intencional. Realizou se analise de conte\u00fado a um total de 37 artigos. Identificaram se unidades de analise, registro e contexto, estabelecido categorias emergentes, com apoio do software Atlas.ti 5.2. Avan\u00e7ou na escritura descriptiva anal\u00edtica. Resultados: Os artigos fazem uma leitura da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade no marco normativo colombiano. O atual sistema de sa\u00fade em sua l\u00f3gica de mercado constitui um contexto adverso para a promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. Tem se priorizado no enfoque orientado \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o dos estilos de vida, enquanto se deixam estruturais, se priorizam do direito \u00e0 sa\u00fade. Conclus\u00f5es: H\u00e1 um gr\u00e3o distancia entre a l\u00f3gica do sistema e os postulados da promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade; esta se confunde na pratica com a preven\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a. As reformas posteriores \u00e0 lei 100 de 1993 n\u00e3o faz c\u00e2mbios estruturais. Este contexto demanda dos docentes refletir sobre o significado proporcionado \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade e as pr\u00e1ticas que v\u00e3o concretizar em processos de pesquisa e a\u00e7\u00f5es em sa\u00fade. Palavras Chave Sistemas de sa\u00fade, promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o profissional, pol\u00edtica de sa\u00fade, Colombia (fonte: DeCS, BIREME).28 Natalia Rodr\u00edguez Villamil, Alejandra Valencia Gonz\u00e1lez, Paulina D\u00edaz Mosquera INTRODUCCI\u00d3N Este estudio surge de las reflexiones en torno de la categor\u00eda de an\u00e1lisis promoci\u00f3n de la salud (PS) por parte de un grupo de docentes de las unidades acad\u00e9micas de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, Odontolog\u00eda y Enfermer\u00eda de la Universidad de Antioquia, que desempe\u00f1amos nuestro quehacer en el \u00e1rea de salud comunitaria, en la cual la PS reviste particular importancia. Estas profesiones en com\u00fan comparten su tendencia formativa en un modelo biom\u00e9dico de prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n en el que abrir paso a las tendencias de PS implica romper con las resistencias propias de la formaci\u00f3n y del sistema de mercado de la salud en el que se insertan las acciones de PS. Adem\u00e1s, nos convoca la inquietud por comprender en mejor medida c\u00f3mo se establece el v\u00ednculo de la promoci\u00f3n de la salud con la realidad concreta en la que desarrollamos nuestras experiencias, para lograr articulaciones entre la teor\u00eda y la pr\u00e1ctica. Inicialmente nos reun\u00edamos a discutir tem\u00e1ticas de PS, esto fue avanzando a un grupo de estudio que empez\u00f3 a preguntarse por la relaci\u00f3n de la PS con el ejercicio docente; estos encuentros y cuestionamientos han permanecido por algunos a\u00f1os, as\u00ed, se emprende una propuesta de investigaci\u00f3n para conocer las tendencias y los aportes de la PS en los art\u00edculos publicados en revistas indexadas entre 2000 y 2010. La lectura de las situaciones contextuales que han acontecido en la d\u00e9cada 2000-2010 en la que se inscribe este estudio, se enfoca en dos vertientes: la primera describe las tendencias pol\u00edticas que llevaron al sistema actual de salud, y la segunda presenta los desarrollos de la PS en el plano internacional; finalmente, estas aportan a la comprensi\u00f3n de las din\u00e1micas de la PS en el sistema de salud de Colombia y los retos que se presentan en la formaci\u00f3n de los futuros profesionales. La d\u00e9cada del 2000 en la que se inscribe este estudio, permiti\u00f3 cristalizar los cambios iniciados en los 90 (1) a partir de las consecutivas reformas y orientaciones pol\u00edticas construidas desde una serie de cambios sociales y econ\u00f3micos, entre ellas la declaraci\u00f3n de los Objetivos de Desarrollo del Milenio (2), que se orientaba a los problemas sociales prioritarios de los pa\u00edses, y el Consenso de Washington (3) que presentaba los lineamientos econ\u00f3micos para el paso a la econom\u00eda de mercado actual. Estas directrices entre otras, seg\u00fan N\u00fa\u00f1ez y Gonz\u00e1lez (1) fueron antecedentes esenciales a las reformas en Colombia, empezando por la Constituci\u00f3n de 1991, seguida de reformas a los sectores bandera del desarrollo social del pa\u00eds: la salud y la educaci\u00f3n. En lo que respecta a la salud, la Ley 100 de 1993, inspirada en el modelo de libre mercado y competencia con pretensiones de conciliar la descentralizaci\u00f3n y la autonom\u00eda territorial (4), cre\u00f3 un mecanismo de aseguramiento individual que diferenciaba dos reg\u00edmenes: contributivo, para personas con capacidad de pago y subsidiado, para las personas m\u00e1s pobres. Para cada uno de ellos defini\u00f3 un paquete diferenciado de servicios. Adem\u00e1s, la ley consider\u00f3 un plan de salud con enfoque poblacional con las intervenciones a colectivos e individuos, centrada en asuntos de informaci\u00f3n, educaci\u00f3n, fomento de la salud, control de consumo de sustancias, complemento nutricional y otras acciones referidas a la prevenci\u00f3n de enfermedades (5). Un sistema de estas caracter\u00edsticas deja por fuera las acciones de promoci\u00f3n de la salud o conlleva a una yuxtaposici\u00f3n entre promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n, ocasionando una p\u00e9rdida en el sentido de la PS, de acuerdo con Garc\u00eda y Tob\u00f3n (6), produce confusiones de tipo conceptual y operativo. Adem\u00e1s de lo anterior, la estructura del sistema de salud colombiano se ha traducido en una permanente tensi\u00f3n entre esta l\u00f3gica y el derecho a la salud. Hern\u00e1ndez (7) plantea que desde la Ley 100 de 1993, la l\u00f3gica del mercado que predomina en los servicios individuales lleva a que las personas se vean limitadas a exigir lo establecido 29 Promoci\u00f3n de la salud y sistema de salud colombiano: reflexiones sobre la formaci\u00f3n de profesionales Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 26 - 40 contractualmente y el Estado, a hacer cumplir lo pactado entre los actores, de modo que la salud queda reducida a la atenci\u00f3n a la enfermedad y se deja de entender el derecho a la salud como fundamental. El financiamiento y la rector\u00eda son algunos de los grandes problemas que hacen insostenible el sistema actual de salud que se contradice en todo sentido con el movimiento por el derecho a la salud que viene ampliamente plante\u00e1ndose en los sectores acad\u00e9micos y sociales como proceso de reivindicaci\u00f3n de la salud como constitutivo de la dignidad humana, en la que se garantice el vivir bien de los colombianos. En relaci\u00f3n con la PS en la d\u00e9cada de la investigaci\u00f3n, en el plano internacional continuaban los avances y articulaciones con otras orientaciones de car\u00e1cter mundial como una forma de posicionar la salud y la vida en la agenda pol\u00edtica de los gobiernos a trav\u00e9s de las conferencias mundiales dirigidas por la OMS. La Quinta Conferencia Mundial, Promoci\u00f3n de la Salud: hacia una mayor equidad, en M\u00e9xico en 2000 (8), apunt\u00f3 a ubicar la PS como prioridad fundamental en las pol\u00edticas de salud desde lo local hasta lo internacional, enfatizando en el compromiso de los gobiernos. Cinco a\u00f1os despu\u00e9s, la Sexta Conferencia Mundial de Bangkok en 2005 (9), plante\u00f3 los desaf\u00edos para abordar los determinantes de la salud en un mundo globalizado; en ella se avanz\u00f3 en la concepci\u00f3n de PS, que desde Ottawa (10) se comprend\u00eda como el proceso que permite a las personas incrementar el control sobre su salud para mejorarla; en ese entonces, con el auge de los determinantes sociales de la salud se replante\u00f3 la PS como capacitar a la gente para ejercer un mayor control sobre los determinantes de su salud y mejorarla (9), para ello enmarc\u00f3 la salud como un derecho humano fundamental que refleja un concepto positivo e incluyente de esta como determinante de la calidad de vida, que abarca el bienestar mental y espiritual. Cerr\u00f3 el ciclo de conferencias mundiales de la d\u00e9cada la Conferencia de Nairobi en 2009 (11), que se orient\u00f3 en el llamado a los gobiernos para reafirmar el compromiso con la PS como estrategia esencial para mejorar la salud, la calidad de vida, reducir las inequidades y la pobreza. Este panorama ubica algunos de los hitos en el recorrido oficial de la PS, reflejados a su vez en las orientaciones presentes en documentos acad\u00e9micos y en la normatividad vigente. Es claro que las conferencias internacionales son un referente b\u00e1sico. Sin embargo, en la pr\u00e1ctica pareciera que de estas conferencias se han recogido m\u00e1s los planteamientos que tienen que ver con la educaci\u00f3n orientada al mejoramiento de pr\u00e1cticas y estilos de vida, los cuales corresponden a la acci\u00f3n individual, y menos aquellos que tienen que ver con las demandas y compromisos que se plantean para los Estados, relacionados con la transformaci\u00f3n de condiciones estructurales que posibilitan el disfrute de la salud para toda las personas. Consecuentemente con lo anterior, Marchiori (12), con base en planteamientos de Sutherland y Fulton, se\u00f1ala que pueden reconocerse dos abordajes en la PS: uno, que ha puesto el \u00e9nfasis en los comportamientos individuales, de manera que orienta sus acciones a la modificaci\u00f3n de estilos de vida; y otro, que propone una relaci\u00f3n con los determinantes de las condiciones de salud y por tanto en las acciones orientadas a los colectivos. Este \u00faltimo ha tenido menos desarrollo, lo que se concreta en el \u00e9nfasis en las pr\u00e1cticas individuales, tales como los estilos de vida saludables con estrategias educativas para modificar comportamientos. As\u00ed, es posible que se est\u00e9 dejando de lado la reflexi\u00f3n sobre las dimensiones: pol\u00edtica, social y cultural en que se enmarca la promoci\u00f3n de la salud. El acercamiento a la mirada de los autores que han abordado asuntos de la PS o la han incorporado a sus trabajos acad\u00e9micos en Colombia en la \u00faltima 30 Natalia Rodr\u00edguez Villamil, Alejandra Valencia Gonz\u00e1lez, Paulina D\u00edaz Mosquera d\u00e9cada, condujo en el proceso de la investigaci\u00f3n a objetivar una de las categor\u00edas que tom\u00f3 importancia y es la que recoge aspectos de la PS en el contexto del sistema de salud colombiano. De ah\u00ed que el presente texto recoja los aspectos m\u00e1s significativos que plantean los autores que abordan el tema, los cuales se nutren con la mirada de otros autores y con las reflexiones de las investigadoras en lo que respecta a la formaci\u00f3n de profesionales de la salud, que se debate entre los postulados de la PS y la adversidad del sistema de salud. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Se parte de la investigaci\u00f3n documental que, seg\u00fan Galeano (13), por su naturaleza no intrusiva permite socavar informaci\u00f3n de forma intencionada para hacer el seguimiento ordenado y coherente de aspectos del mundo social, que para este caso son las tendencias de la promoci\u00f3n de la salud en Colombia desde los art\u00edculos publicados en revistas indexadas en la d\u00e9cada 2000-2010. Se realiz\u00f3 un proceso sistem\u00e1tico de revisi\u00f3n de los art\u00edculos existentes en las bases de datos disponibles en las colecciones electr\u00f3nicas del Sistema de Bibliotecas de la Universidad de Antioquia: Pub Med, Science Direct, Lilacs, Medline, Jstor, las cuales incluyen entre sus \u00e1reas tem\u00e1ticas las ciencias de la salud, que para el caso era la de inter\u00e9s. La selecci\u00f3n de art\u00edculos se realiz\u00f3 en el primer semestre de 2011 bajo la orientaci\u00f3n del muestreo intencional para la tem\u00e1tica de PS considerando los planteamientos de Minayo (14), para quien lo importante es la profundidad del contenido y por ello lo central en la b\u00fasqueda era que los art\u00edculos hicieran referencia expl\u00edcita a la promoci\u00f3n de la salud en el desarrollo de sus planteamientos y pasaran de solo nombrarlo sin alg\u00fan desarrollo. Para tal fin, se definieron los descriptores de promoci\u00f3n de la salud - health promotion, promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade-, para garantizar la ubicaci\u00f3n espacial y temporal de los art\u00edculos y se utilizaron los filtros de pa\u00eds: Colombia y fecha de publicaci\u00f3n: 2000 a 2010. De esta b\u00fasqueda se recuperaron 176 art\u00edculos, de los cuales por medio de lectura completa se descartaron aquellos que mencionaran el t\u00e9rmino promoci\u00f3n de la salud sin desarrollarlo en el contenido y por lo tanto carec\u00edan de la profundidad requerida para el cumplimiento de los objetivos planteados. En algunos casos fue necesaria la lectura por parte de las investigadoras, de aquellos art\u00edculos que generaban duda para la inclusi\u00f3n por la confusi\u00f3n en el desarrollo del concepto de PS y mediante las diferentes miradas y las discusiones se decidi\u00f3 su pertinencia. De este proceso quedaron 37 art\u00edculos que cumpl\u00edan a cabalidad los criterios de selecci\u00f3n. El proceso anal\u00edtico de las publicaciones parti\u00f3 de la caracterizaci\u00f3n general de los art\u00edculos por a\u00f1o de publicaci\u00f3n, por tipo de profesi\u00f3n de los autores, por ciudad de origen del art\u00edculo, por instituciones y por los autores dedicados a la producci\u00f3n de PS m\u00e1s citados. Posteriormente, la informaci\u00f3n se orden\u00f3 seg\u00fan la tendencia en el contenido y tipo de publicaci\u00f3n en investigaci\u00f3n 16 (43%), ensayo 9 (24%), reflexi\u00f3n 9 (24%) y de revisi\u00f3n tem\u00e1tica 3 (8%), en este proceso se describieron los contenidos tem\u00e1ticos generales para cada uno de ellos que permitieron el reconocimiento de categor\u00edas generales e inclinaciones de la escritura en la d\u00e9cada de inter\u00e9s (Tabla 1).31 Promoci\u00f3n de la salud y sistema de salud colombiano: reflexiones sobre la formaci\u00f3n de profesionales Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 26 - 40 Tabla 1. Caracter\u00edsticas generales de los art\u00edculos seg\u00fan tipo y tem\u00e1tica Tipo No. Descripci\u00f3n tem\u00e1tica Investigaci\u00f3n 16Se dirigen a experiencias, saberes y pr\u00e1cticas de ni\u00f1os, desplazados y profesionales de la salud (15-18); la evaluaci\u00f3n en PS de programas (19, 20) y de estrategias de PS como escuelas y municipios saludables (21, 22); y la relaci\u00f3n que se estable entre PS y la situaci\u00f3n de salud (23, 24); Tambi\u00e9n abordan asuntos de actividad f\u00edsica (25, 26), resiliencia (27), estilos de vida (28, 29) y sistema de salud (30). Ensayo 9Se plantean algunas cr\u00edticas y posturas de los autores en relaci\u00f3n con: la PS y el Sistema de Salud centrado en confusiones y diferencias de PS y PE, alcances de las acciones de PS (6, 31-33); cr\u00edtica a los estilos de vida (34) y algunas estrategias como la comunicaci\u00f3n social (35, 36), el marketing social (37), el partnership (38). Reflexi\u00f3n 9Se presentan algunos argumentos que parten de reflexiones y cuestionamientos en relaci\u00f3n con la pol\u00edtica de salud y el modelo de desarrollo (39); la \u00e9tica en la PS como consentimiento informado y bio\u00e9tica (40, 41); PS y condiciones de vida (42), desarrollo humano (43), participaci\u00f3n social (44), alimentaci\u00f3n (45) y trabajo (46, 47). Revisi\u00f3n 3Se presentan elementos orientadores para la evaluaci\u00f3n en PS y PE (48), la importancia de la evidencia cient\u00edfica para la PS (49) y la pr\u00e1ctica profesional y PS (50). Fuente: elaboraci\u00f3n propia. Posteriormente, se procedi\u00f3 con el an\u00e1lisis de contenido (13) para producir un texto anal\u00edtico en el que se conjugan el sentido de los art\u00edculos y la interpretaci\u00f3n de los investigadores, buscando como lo plantea Galeano (13), descubrir la estructura interna del texto que tiene que ver con la composici\u00f3n, la organizaci\u00f3n de las ideas en relaci\u00f3n con la PS y la din\u00e1mica sugerida en estos. Con la lectura cuidadosa de cada texto se empezaron a identificar tendencias y aportes a la discusi\u00f3n en la PS en los cuales las convergencias y contradicciones fueron recurrentes en los textos seg\u00fan las posturas epistemol\u00f3gicas, te\u00f3ricas o metodol\u00f3gicas encontradas en los diferentes art\u00edculos. En la l\u00f3gica del an\u00e1lisis de contenido en los art\u00edculos, se identificaron unidades de an\u00e1lisis y de registro (13) que fueron palabras o frases que daban el sentido a las unidades de contexto (fragmentos de texto), para este procedimiento se utiliz\u00f3 el software Atlas.ti 5.2, en el que las unidades de an\u00e1lisis y de registro se agruparon seg\u00fan su recurrencia en categor\u00edas de orden sem\u00e1ntico como conceptos, estilos de vida, asuntos hist\u00f3ricos, pr\u00e1cticas, asuntos cr\u00edticos, aspectos en el sistema de salud, entre otras, que permit\u00edan reconocer las tendencias de las publicaciones. Las categor\u00edas se complementaron con memos emp\u00edricos, te\u00f3ricos y anal\u00edticos fruto de los encuentros entre las investigadoras.32 Natalia Rodr\u00edguez Villamil, Alejandra Valencia Gonz\u00e1lez, Paulina D\u00edaz Mosquera Para las categor\u00edas emergentes se construyeron mapas y diagramas que daban cuenta de las relaciones entre unidades de an\u00e1lisis y que fueron un apoyo para la escritura descriptiva. En este punto del proceso fue necesario releer los art\u00edculos, afinando la b\u00fasqueda de los aspectos m\u00e1s significativos a modo de validaci\u00f3n de proceso, lo que implic\u00f3 volver a las unidades de an\u00e1lisis en su contexto. La revisi\u00f3n documental simult\u00e1nea y la discusi\u00f3n entre las investigadoras permitieron consolidar las categor\u00edas y avanzar en la escritura anal\u00edtica. Una de las categor\u00edas que emergi\u00f3 de las tendencias es la PS en el sistema de salud de Colombia, la cual es el eje de reflexi\u00f3n del presente escrito y se conjuga con el inter\u00e9s de las investigadoras por la formaci\u00f3n de profesionales. RESULTADOS La lectura que hacen los autores de los art\u00edculos revisados sobre la promoci\u00f3n de la salud en el Sistema General de Seguridad Social en Salud (SGSSS) de Colombia, es realizada principalmente a partir del contexto normativo colombiano como referente de la concepci\u00f3n y posibilidades de la PS en el sistema. El an\u00e1lisis se centra entonces en la reflexi\u00f3n que se ha hecho alrededor de las declaraciones de PS, la Ley 100 de 1993, la Resoluci\u00f3n 412 de 2000 y la Ley 715 de 2001 y c\u00f3mo estas han orientado la operativizaci\u00f3n de las acciones de PS. En relaci\u00f3n con las declaraciones, Eslava- Casta\u00f1eda (32), Realpe (33) y Su\u00e1rez (39) resaltan la Carta de Ottawa como referente de la normatividad y acciones en salud, siendo la propuesta de los entornos saludables la que se hace presente con mayor fuerza, quedando el \u00e9nfasis en la modificaci\u00f3n de los estilos de vida. As\u00ed, principios como el bienestar y la equidad, que han sido ejes de discusi\u00f3n de las declaraciones, se diluyen en acciones m\u00e1s dirigidas a lo preventivo. En este sentido un autor expresa:Si nos acogemos a los postulados fijados en la carta de Ottawa para la PS, en la que se concept\u00faa que \u00e9sta tiene que ver con el bienestar de la poblaci\u00f3n y que, para conseguirla se requiere de ciertas condiciones de vida, como son: la paz, la educaci\u00f3n, la vivienda, la alimentaci\u00f3n, la renta, la justicia social, la equidad y un ecosistema estable, podemos deducir que son precisamente estas condiciones, las que le hacen falta a la mayor\u00eda de los colombianos, por lo tanto, la PS se convierte en una utop\u00eda en tanto cada sector, al cual le compete la responsabilidad, no modifique favorablemente dichas condiciones. (33) Lo anterior permite reconocer que esta l\u00f3gica del sistema ha llevado a enfatizar en lo individual, mientras se dejan de lado acciones m\u00e1s comprometidas con cambios estructurales que permitan avanzar hacia la construcci\u00f3n de los postulados y propuestas de las declaraciones, entre las que sobresale la posibilidad de incluir procesos participativos (38). La Ley 100 de 1993 marca un momento de cambio en la manera en que los colombianos vemos y vivimos el sistema de salud y en este sentido los autores (19, 31, 32) evidencian una marcada influencia de la l\u00f3gica que determina el sistema con el neoliberalismo y el direccionamiento del mercado como rectores. Con base en lo anterior, se consideran las dificultades que representa trabajar alrededor de acciones transformadoras relacionadas con las dimensiones de la PS; teniendo presente que bajo esta l\u00f3gica, para las aseguradoras privadas prima la rentabilidad, de lo cual se deriva la importancia que cobran el componente curativo-asistencial y la limitaci\u00f3n de las posibilidades de aplicaci\u00f3n de estrategias de la PS: Los dineros del Sistema han sido utilizados, en una buena parte, para desarrollar infraestructura asistencial, fortalecer la demanda de servicios 33 Promoci\u00f3n de la salud y sistema de salud colombiano: reflexiones sobre la formaci\u00f3n de profesionales Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 26 - 40 asistenciales y pagar los altos costos que mantiene el mercado farmac\u00e9utico. Y en la obsesiva din\u00e1mica de la facturaci\u00f3n, las actividades asistenciales siguen siendo m\u00e1s rentables y, por eso mismo, m\u00e1s a\u00f1oradas que las actividades de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n. (31) As\u00ed mismo se identifica (38) que el discurso del sistema de salud en relaci\u00f3n con sus prop\u00f3sitos de mejorar la eficacia, efectividad, econom\u00eda, equidad y calidad de los servicios, no se concreta en la pr\u00e1ctica y que la aplicaci\u00f3n de la normativa a trav\u00e9s de los planes de beneficio a cargo de diferentes actores ha llevado a una confusi\u00f3n en la ejecuci\u00f3n de actividades relacionadas con la promoci\u00f3n. Adicionalmente, las empresas privadas no muestran su inter\u00e9s en la realizaci\u00f3n de acciones de promoci\u00f3n de la salud y por el contario buscan ahorrar los dineros que tienen asignados para este fin, a lo que se suman dificultades t\u00e9cnicas, de control y de participaci\u00f3n. Todo lo anterior lleva al fortalecimiento del sistema en lo curativo mientras se limita la provisi\u00f3n de programas de promoci\u00f3n de la salud. En el an\u00e1lisis de la normatividad, se afirma adem\u00e1s (32, 33) que la Resoluci\u00f3n 412 de 2000 se convirti\u00f3 en el m\u00e1ximo a cumplir por parte de las entidades promotoras y prestadoras de servicios lo que la ha convertido en una limitante para el desarrollo de la noci\u00f3n de PS que gu\u00eda las acciones y hace que prevalezca el enfoque preventivo, desde una mirada que no se orienta a promover la vida, sino a prevenir y controlar los factores de riesgo, en una pr\u00e1ctica que tiende a igualar los conceptos de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n: La articulaci\u00f3n de estas dimensiones [la PS y la PE] no ha sido f\u00e1cil y, por momentos, ha estado obstaculizada por la misma concepci\u00f3n del modelo. En particular, la profunda separaci\u00f3n entre las acciones individuales y colectivas, organizadas en la l\u00f3gica de paquetes de beneficios; el gran peso asistencial curativo que a\u00fan tiene el sistema sanitario, la confusi\u00f3n generada por el nombre y el papel de las EPS y la concepci\u00f3n eminentemente preventivista de las acciones desarrolladas tanto en el POS como en el PAB, han impedido que se desarrolle una pol\u00edtica de salud realmente integral donde se asuma, de manera complementaria, la especificidad de la PS y la PE. (31) Derivado de lo anterior, se reitera que las acciones de PS en el caso colombiano, han estado orientadas fundamentalmente a la modificaci\u00f3n de estilos de vida de los individuos, lo que en la pr\u00e1ctica se traduce en que las acciones de PS se tornen desarticuladas, fragmentadas y fusionadas con las acciones de PE. Adicionalmente, los autores (33, 39) resaltan la orientaci\u00f3n de recorte al gasto p\u00fablico que se hace evidente en la promulgaci\u00f3n de la Ley 715 de 2001, en una clara profundizaci\u00f3n de medidas neoliberales; adem\u00e1s, se regresa a los entes territoriales la responsabilidad sobre algunas acciones de PS y de PE. Esta situaci\u00f3n hace que la red hospitalaria p\u00fablica ya en crisis, tenga dificultades para atender la mayor demanda de servicios que se deriva de all\u00ed; lo cual acrecienta la posibilidad de desviaci\u00f3n de recursos y muestra una desarticulaci\u00f3n en la prestaci\u00f3n de servicios con la consecuente generaci\u00f3n de barreras de acceso para la poblaci\u00f3n. Para finalizar, los autores coinciden en se\u00f1alar que la PS mantiene un incipiente desarrollo originado en la falta de concreci\u00f3n y ejecuci\u00f3n de las pol\u00edticas de salud, un concepto de salud centrado en el riesgo y lo asistencial y un escaso control y desinformaci\u00f3n de los ciudadanos. As\u00ed mismo se evidencian las limitantes relacionadas con la financiaci\u00f3n de las acciones, la fusi\u00f3n y confusi\u00f3n entre acciones de promoci\u00f3n de la salud y de prevenci\u00f3n de la enfermedad, las limitaciones relacionadas con las responsabilidades locales y nacionales y con la misma normatividad, carente 34 Natalia Rodr\u00edguez Villamil, Alejandra Valencia Gonz\u00e1lez, Paulina D\u00edaz Mosquera de posibilidades para cumplir con los postulados del derecho a la salud y de la promoci\u00f3n de la salud. DISCUSI\u00d3N De acuerdo con los resultados se encuentran algunos ejes para la discusi\u00f3n que se relacionan con la promoci\u00f3n de la salud en el SGSSS en Colombia, el derecho a la salud y la responsabilidad de los formadores de los profesionales en esta \u00e1rea frente al reto de mejores condiciones de salud para los habitantes del pa\u00eds. El debate que se construye desde los art\u00edculos analizados sustenta que la aplicaci\u00f3n de las propuestas de la PS se ha visto menguada por la presi\u00f3n de un sentido mercantil de la salud que hace que aspectos fundamentales para la vida como la autonom\u00eda, la participaci\u00f3n, la educaci\u00f3n, la equidad y otros que no pueden hacer parte de lo tangible y lo rentable, queden por fuera de las posibilidades reales de vivencia para las personas. Los autores hacen \u00e9nfasis en c\u00f3mo los discursos que fundamentan la legislaci\u00f3n y las declaraciones de PS, contemplan la transformaci\u00f3n de las condiciones de vida pero en la pr\u00e1ctica y bajo esta l\u00f3gica, lo que se vive son las dificultades para el acceso a los servicios, una mirada morbic\u00e9ntrica de los procesos individuales y colectivos y una orientaci\u00f3n a los procesos de curaci\u00f3n. Al respecto, Borrero (51) hace referencia a la importancia de abordar el concepto de salud, pues desde ah\u00ed se construyen los discursos y pr\u00e1cticas y precisamente un concepto centrado en la ausencia de enfermedad, que es el que ha predominado, ha llevado a que las pol\u00edticas privilegien los recursos para servicios individuales, especialmente curativos, algunas acciones de protecci\u00f3n espec\u00edfica y a la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica. Podr\u00eda decirse que desde lo expresado en los art\u00edculos teniendo en cuenta la Ley 100 de 1993, la Resoluci\u00f3n 412 de 2000 y la Ley 715 de 2001, la tendencia es a expresar principios y acciones que no son posibles en un contexto de inequidad como el que se vive en Colombia, pues luego de casi dos d\u00e9cadas de implementaci\u00f3n del sistema, se ha evidenciado que este no responde a las necesidades de salud de la poblaci\u00f3n ni garantiza los principios que la misma ley enuncia (52). Si integramos al an\u00e1lisis otras normas representativas de los intentos de transformaci\u00f3n del sistema, encontramos que afloran aspectos que se articulan a lo ya expresado y dan cuenta de c\u00f3mo las estructuras sociopol\u00edticas y normativas no logran concreci\u00f3n en el mejoramiento de las condiciones de vida en los sujetos. Una mirada a la Ley 1122 de 2007 (53) en la cual se define un Plan Nacional de Salud P\u00fablica centrado en un sistema de prevenci\u00f3n de riesgos y promoci\u00f3n de estilos de vida saludables, nos permite evidenciar la permanencia de la confusi\u00f3n entre promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad, reducida en la pr\u00e1ctica a \"PyP\". En este sentido, Mu\u00f1oz plantea que esta reforma al SGSSS, no constituye una reforma en salud, pues no introduce cambios estructurales sino que ratifica el sistema de aseguramiento e introduce algunas modificaciones que sin embargo mantienen el modelo, los esquemas de financiaci\u00f3n, los actores, los objetivos, las funciones y el flujo de recursos (54). Si nos acercamos al Decreto 3039 de 2007 (55) por el cual se reglamenta la Ley 1122, identificamos que se ampl\u00eda la visi\u00f3n sobre la promoci\u00f3n de la salud y la calidad de vida, elev\u00e1ndola a proceso pol\u00edtico y social que abarca acciones dirigidas a mejorar la salud como derecho humano inalienable donde se involucra a individuos, familias, comunidades y sociedad en su conjunto con un enfoque intersectorial. Se reconoce ah\u00ed la salud en su sentido positivo como bienestar. Sin embargo, en la parte operativa se ha seguido implementado de forma fragmentada sin lograr la intersectorialidad ni su enfoque de derechos. Finalmente, la Ley 1438 de 2011 (56) plantea la estrategia de atenci\u00f3n primaria en salud (APS) 35 Promoci\u00f3n de la salud y sistema de salud colombiano: reflexiones sobre la formaci\u00f3n de profesionales Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 26 - 40 como marco para la atenci\u00f3n en salud en Colombia, plantea la unificaci\u00f3n del plan de beneficios, abre la posibilidad de que se pueda contar con atenci\u00f3n en cualquier lugar del pa\u00eds y considera la formaci\u00f3n permanente del talento humano en APS. Encontramos que a pesar de este enfoque, en sus principios aparece de nuevo la sostenibilidad fiscal, lo que limita las acciones de promoci\u00f3n de la salud a los asuntos financieros del sistema. La mirada que hace Franco (57) a otras experiencias de Am\u00e9rica Latina, reafirma que en el contexto de las reformas neoliberales prevalece la fragmentaci\u00f3n y segmentaci\u00f3n de servicios y redes de servicios lo cual da m\u00e1s autonom\u00eda a las empresas privadas de salud, y agrega que son aisladas y transitorias algunas experiencias que han aportado a la concreci\u00f3n de la promoci\u00f3n de la salud. Se hace visible entonces, una l\u00f3gica que como plantea Hern\u00e1ndez (7) no se reduce al debate t\u00e9cnico, que asume que el modelo es bueno y que solo se requiere mejorar su aplicaci\u00f3n sino que existen obst\u00e1culos estructurales para el logro del derecho a la salud, que se profundizan con el sistema de seguridad social en salud. En el mismo sentido, Ga\u00f1\u00e1n (58) explica c\u00f3mo el derecho a la salud, reconocido como fundamental y el derecho a la libertad econ\u00f3mica, se enfrentan en el actual sistema a una permanente tensi\u00f3n que ha generado m\u00faltiples colisiones, en las cuales el derecho a la salud resulta altamente vulnerado, lo que se expresa por ejemplo en la gran cantidad de reclamos a las EPS y de acciones de tutela. La exigibilidad de derechos por esta v\u00eda, muestra su vulneraci\u00f3n pero exige adem\u00e1s una consideraci\u00f3n sobre la manera como nos hemos aproximado a lo que llamamos promover la salud. El an\u00e1lisis de la estructura en t\u00e9rminos de la l\u00f3gica del mercado, el subsidio a la demanda, la libre competencia, el inter\u00e9s privado, el desconocimiento de los ciudadanos como sujetos de derecho, la funcionalidad del sistema en t\u00e9rminos del inadecuado manejo de recursos, la segmentaci\u00f3n de responsabilidades entre actores, la carencia de sistemas de evaluaci\u00f3n, entre otras, son expresiones claramente contrarias a la concreci\u00f3n del derecho a la salud. La propuesta para avanzar en este an\u00e1lisis la hacemos partiendo de la lectura de los acontecimientos recientes -2012- en el pa\u00eds, en los cuales los diferentes sectores que hacen parte del sistema de salud dan cuenta de su inviabilidad. Este momento evidencia la necesidad de privilegiar las acciones que promueven la salud m\u00e1s all\u00e1 de la l\u00f3gica del mercado, y plantea la discusi\u00f3n en torno a la posibilidad de un sistema de salud que no solo atienda la enfermedad sino que incluya componentes como la libertad, la autonom\u00eda de las personas, las condiciones de vida saludables, la salud p\u00fablica, la atenci\u00f3n integral y la participaci\u00f3n de las personas y las comunidades (59). Este contexto demanda aproximarnos a pensar el significado que damos a la promoci\u00f3n de la salud y a nuestro papel como sujetos que participamos en los procesos de investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n de los profesionales en esta \u00e1rea, reconoci\u00e9ndonos en los lugares epist\u00e9micos en que nos ubicamos para participar. Para ello, un reto para la docencia est\u00e1 en afrontar dos cuestionamientos fundamentales: la necesidad de la reflexi\u00f3n filos\u00f3fica y la reconfiguraci\u00f3n de la educaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas de salud (60). Si acogemos los an\u00e1lisis de Chapela y Cerda (61) que incluyen la pregunta sobre \"\u00bfC\u00f3mo justificar una promoci\u00f3n de la salud comprometida con el florecimiento y auge de la hegemon\u00eda del mercado?\", podr\u00edamos caminar hacia reflexiones que nos permitan pensar en una promoci\u00f3n de la salud que trascienda esta l\u00f3gica y avance en caminos para su desarrollo, en los cuales los procesos de investigaci\u00f3n hagan visibles las acciones que promueven la salud en medio de esta estructura y los procesos de formaci\u00f3n se inserten en modelos pedag\u00f3gicos para la construcci\u00f3n de aprendizajes que permitan a estudiantes y docentes reconocer en los contextos concretos las apuestas te\u00f3ricas que trabajamos en el aula. 36 Natalia Rodr\u00edguez Villamil, Alejandra Valencia Gonz\u00e1lez, Paulina D\u00edaz Mosquera Ubicarnos en la l\u00f3gica de an\u00e1lisis y cr\u00edtica de las concepciones y acciones de PS en el sistema, nos compromete adem\u00e1s a abrir espacios para la transformaci\u00f3n teniendo como eje el establecimiento de relaciones con los otros m\u00e1s all\u00e1 del conocimiento cient\u00edfico-t\u00e9cnico y con la posibilidad de reconocernos, al decir de Granda (62) como sujetos int\u00e9rpretes y mediadores, en la b\u00fasqueda de la dignidad de la vida. Esto demanda como propone este autor (63), al hablar de la formaci\u00f3n de salubristas, modificaciones te\u00f3ricas y metodol\u00f3gicas orientadas a la interpretaci\u00f3n-mediaci\u00f3n, trabajar en torno a la salud y no solo a la enfermedad y plantear cambios orientados a apoyar procesos participativos. En la medida en que como docentes nos comprometamos con la formaci\u00f3n de sujetos cr\u00edticos capaces de cuestionar las din\u00e1micas a las que se enfrentan, ser\u00e1 posible integrar nuevas miradas a los procesos de investigaci\u00f3n y acci\u00f3n en salud que contribuyan a la transformaci\u00f3n de las condiciones de vida de los seres humanos y al posicionamiento de la salud como dinamizadora de la vida. CONCLUSIONES Hablar de promoci\u00f3n de la salud en su sentido pleno, implica tener como punto de partida conceptual la salud y superar la mirada morbic\u00e9ntrica que tradicionalmente ha orientado las pol\u00edticas y las pr\u00e1cticas, y que ha llevado a reducir la PS a acciones individuales relacionadas con estilos de vida y a confundirla con la prevenci\u00f3n de la enfermedad, perspectiva fundamental, pero distinta en su l\u00f3gica y en sus acciones. La promoci\u00f3n de la salud remite tambi\u00e9n a la apuesta por la salud como derecho humano, m\u00e1s all\u00e1 de la atenci\u00f3n, en relaci\u00f3n plena y permanente con otros derechos humanos y en \u00faltimas con una vida digna. El actual sistema de salud colombiano, como lo evidencian diversos estudios y especialmente la experiencia cotidiana de los ciudadanos, es un contexto adverso para el desarrollo y la pr\u00e1ctica de la PS y para la garant\u00eda del derecho a la salud. Lo anterior se convierte en oportunidad para pensar el lugar de la formaci\u00f3n en la concreci\u00f3n de la PS, lo que nos exige como docentes e investigadores, ubicarnos en discusiones que trasciendan lo diagn\u00f3stico y nos conduzcan a reflexiones epist\u00e9micas que puedan confrontarnos frente a nuestras concepciones de salud y nos permitan integrar la multidimensionalidad de la vida para promover una formaci\u00f3n de sujetos que piensen sus mundos y se sientan con posibilidades de transformar las realidades en las que viven.37 Promoci\u00f3n de la salud y sistema de salud colombiano: reflexiones sobre la formaci\u00f3n de profesionales Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 26 - 40 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. N\u00fa\u00f1ez J, Gonz\u00e1lez N. Colombia en el contexto de las metas del milenio: Tropiezos, logros y el camino hacia adelante [internet]. Bogot\u00e1: Universidad de los Andes; 2006 [consultado 2012 Oct 10]. Disponible en: http://economia.uniandes.edu.co/html/cede/cede.htm 2. Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas. Declaraci\u00f3n del Milenio [internet]. Washington; 2000 [consultado 2012 Sep 16]. Disponible en: http://www.un.org/spanish/milenio/ares552.pdf 3. Llistar D. El qu\u00e9, el qui\u00e9n, el c\u00f3mo y el por qu\u00e9 del Consenso de Washington. Observatori del Deute en la Globalitzaci\u00f3. C\u00e1tedra UNESCO a la UPC. Nov. 2002. 4. Jaramillo I. El futuro de la salud en Colombia. Cinco a\u00f1os de la puesta en marcha de la Ley 100. 4 ed. Bogot\u00e1: FES; 1999. p. 61. 5. Colombia. Congreso de la Rep\u00fablica. Ley 100 de 1993. Por la cual se crea el sistema general de seguridad social integral en salud y se dictan otras disposiciones. Bogot\u00e1; 1993. 6. Garc\u00eda C, Tob\u00f3n O. Promoci\u00f3n de la Salud, Prevenci\u00f3n de la Enfermedad, Atenci\u00f3n Primaria en Salud y Plan de Atenci\u00f3n B\u00e1sica. \u00bfQu\u00e9 los acerca? \u00bfQu\u00e9 los separa? Hacia promc. Salud. 2000;5:7-21. 7. Hern\u00e1ndez M. El derecho a la salud en Colombia: obst\u00e1culos estructurales para su realizaci\u00f3n. En: Plataforma Colombiana de Derechos Humanos, Democracia y Desarrollo. La salud est\u00e1 grave. Una visi\u00f3n desde los Derechos Humanos. Bogot\u00e1: Antropos; 2000. p. 133-164. 8. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Quinta Conferencia Mundial de Promoci\u00f3n de la Salud. Promoci\u00f3n de la salud: hacia una mayor equidad [internet]. Ciudad de M\u00e9xico; 2000 [consultado 2012 Oct 16]. Disponible en: http://www.who.int/healthpromotion/conferences-/previous/mexico/en/hpr_mexico_report_sp.pdf 9. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Carta de Bangkok para la promoci\u00f3n de la salud en un mundo globalizado [internet]. Bangkok; 2009 [consultado 2012 Oct 16]. Disponible en: http://www.who.int/healthpromotion/conferences/6gchp/BCHP_es.pdf 10. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Carta de Ottawa para la Promoci\u00f3n de la Salud. En: Primera Conferencia Internacional sobre la Promoci\u00f3n de la Salud; Ottawa, Canad\u00e1. Geneva; 1986. 11. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. S\u00e9ptima Conferencia Mundial de Promoci\u00f3n de la Salud. Un llamado para la acci\u00f3n [internet]. Nairobi; 2009 [consultado 2012 Oct 16]. Disponible en: http://www.who.int/healthpromotion/conferences/7gchp/en/index.html 12. Marchiori P. Una introducci\u00f3n al concepto de promoci\u00f3n de la salud. En: Czeresnia D, Machado C. (organizadores). Promoci\u00f3n de la salud. Conceptos, reflexiones, tendencias. Buenos Aires: Lugar; 2003. p.19-46. 13. Galeano E. Investigaci\u00f3n documental: una estrategia no reactiva de investigaci\u00f3n social. En: Estrategias de investigaci\u00f3n social cualitativa. El giro en la mirada. Medell\u00edn: La carreta, 2004. p. 113-144. 14. Minayo MC. Ciencia, t\u00e9cnica y arte: el desaf\u00edo de la investigaci\u00f3n social. En: Investigaci\u00f3n Social. Teor\u00eda, m\u00e9todo y creatividad. Buenos Aires: Lugar; 2003. p. 33. 15. D\u00edaz M, Jaramillo G. La promoci\u00f3n de la salud en el \u00e1mbito escolar del colegio Jos\u00e9 Celestino Mutis. Rev. Fac. Odontol. Univ. Antioq. 2005;17(1):34-42. 16. R\u00edos K, Duarte J, Mesa L, Zapata J, Palacio S. Nociones y experiencias en promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad de bacteri\u00f3logos y laboratoristas cl\u00ednicos egresados de la Universidad de Antioquia. Rev. Fac. Nac. Salud P\u00fablica. 2005;23(1):19-31.38 Natalia Rodr\u00edguez Villamil, Alejandra Valencia Gonz\u00e1lez, Paulina D\u00edaz Mosquera 17. Rodr\u00edguez LN, Arias B. La alfabetizaci\u00f3n de adultos: escenario potencial para la promoci\u00f3n de la salud. Invest. educ. enferm. 2009;27(2):236-42. 18. Ospina B, Sandoval J, Aristiz\u00e1bal C, Ram\u00edrez M. La escala de Likert en la valoraci\u00f3n de los conocimientos y las actitudes de los profesionales de enfermer\u00eda en el cuidado de la salud: Antioquia, 2003. Invest. educ. enferm. 2005;23(1):14-29. 19. Gonz\u00e1lez M, Jaramillo C. Modelo de evaluaci\u00f3n para los programas de promoci\u00f3n de la salud desarrollados por las instituciones prestadoras de servicios de salud - IPS, Ley 100 de 1993, Manizales 2000. Hacia promoc. salud. 2001;6:53-69. 20. Guti\u00e9rrez A, G\u00f3mez O. Process Evaluation of the Healthy Schools Strategy in the urban area in Cali, Colombia. Colombia M\u00e9dica. 2007;38(4):386-94. 21. Hoyos J, Duvaltier I, Giraldo W. L\u00edmites de los programas de promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n: Una perspectiva Psicoanal\u00edtica. Iatreia. 2003;16(2):132-9. 22. Salazar L, D\u00edaz C. La evaluaci\u00f3n-sistematizaci\u00f3n: una propuesta metodol\u00f3gica para la evaluaci\u00f3n en promoci\u00f3n de la salud. Un estudio de caso en Cali, Colombia. Ci\u00eanc. sa\u00fade Coletiva. 2004;9(3):545-55. 23. Agudelo A, Zapata D, Mart\u00ednez E. La din\u00e1mica familiar y el fomento de la salud bucal en poblaciones desplazadas y destechadas. CES odontol. 2007;20(2):23-30. 24. Hern\u00e1ndez A. Lineamientos para el desarrollo de una estrategia de intervenci\u00f3n en atenci\u00f3n primaria en salud y promoci\u00f3n de la salud para la poblaci\u00f3n desplazada, pobre y vulnerable de la zona sur oriental de Cartagena. Rev. Gerenc. Pol\u00edt. Salud. 2003;2(5):78-106. 25. Mart\u00ednez E, Saldarriaga J, Sep\u00falveda F. Actividad f\u00edsica en Medell\u00edn: desaf\u00edo para la promoci\u00f3n de la salud. Rev. Fac. Nac. Salud P\u00fablica. 2008;26(2):118-22. 26. Prieto A. Modelo de promoci\u00f3n de la salud, con \u00e9nfasis en actividad f\u00edsica, para una comunidad estudiantil universitaria. Rev. salud p\u00fablica. 2003;5(3):284-300. 27. Ospina D, Jaramillo D, Uribe T. La resiliencia en la promoci\u00f3n de la salud de las mujeres. Invest. educ. enferm. 2005;23(1):78-89. 28. Morales R, Restrepo S. Programas de restaurantes comunitarios. Un proceso dinamizador de la promoci\u00f3n de la salud. Municipio de Caldas Antioquia. Perspect. nutr. hum. 2005;(13):31-45. 29. Sanabria-Ferrand P, Gonz\u00e1lez L, Urrego D. Estilos de vida saludable en profesionales de la salud colombianos. Estudio exploratorio. Revista Med. 2007;15(2):207-17. 30. Silva L, Herrera V , Agudelo C. Promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n, municipalizaci\u00f3n y aseguramiento en salud, en siete municipios. Rev. salud p\u00fablica. 2002;4(1):36-58. 31. Eslava-Casta\u00f1eda JC. Promoci\u00f3n y prevenci\u00f3n en el sistema de salud de Colombia. Rev. salud p\u00fablica. 2002;4(1):1-12. 32. Eslava-Casta\u00f1eda JC. Rethinking how health is promoted in the Colombian general health-related social security system. Rev. salud p\u00fablica. 2006;8(supl 2):106-15. 33. Realpe C. La Promoci\u00f3n y la prevenci\u00f3n en el sistema de salud colombiano. Hacia promoc. salud. 2002;7:7-12. 34. Mart\u00ednez O. La promoci\u00f3n de la salud. N\u00e9mesis M\u00e9dica. Rev. Fac. Med. 2003;51(3):158-63. 35. Forero JA. La Comunicaci\u00f3n Social para la Promoci\u00f3n de la Salud. Hacia promoc. salud. 2003;8:59-75. 36. Forero JA. El mix de las comunicaciones: comunicaci\u00f3n total en la promoci\u00f3n de la salud. Hacia promoc. salud. 2004;9:53-75. 37. Forero Santos JA. El marketing social como estrategia para la promoci\u00f3n de la salud. La Sociolog\u00eda en sus escenarios [internet]. 2009(20):1-20 [consultado 2011 Abr 10]. Disponible en: http://aprendeenlinea.udea.edu.co/revistas/index.php/ceo/article/view/7021/644039 Promoci\u00f3n de la salud y sistema de salud colombiano: reflexiones sobre la formaci\u00f3n de profesionales Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 26 - 40 38. Molina G. Partnership: una estrategia de asociaci\u00f3n para fortalecer la promoci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de enfermedades a escala municipal. Rev. Fac. Nac. Salud P\u00fablica. 2001;19(2):75-88. 39. Su\u00e1rez E. Promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad. Comentarios a la Ley 715 de 2001. Aquichan. 2003;3(1):9-15. 40. Franco Z. El consentimiento informado como ejercicio de la autonom\u00eda en Promoci\u00f3n de la Salud. Hacia promoc. salud. 2005;10:48-58. 41. Franco Z. La Bio\u00e9tica en el Marco de la Promoci\u00f3n de la Salud. Hacia promoc. salud. 2000;5. 42. Restrepo HE. Experiencia del municipio de Versalles, departamento del Valle: una mirada desde la promoci\u00f3n de la salud. Rev. Fac. Nac. Salud P\u00fablica. 2002;20(1):135-44. 43. Franco Z. Una aproximaci\u00f3n contextual del desarrollo humano en Colombia como insumo para promover la salud y prevenir la enfermedad. Hacia promoc. salud. 2007;12:25-39. 44. Restrepo HE. Participaci\u00f3n social en salud: un reto para la promoci\u00f3n de la salud. Rev. Fac. Nac. Salud P\u00fablica. 2003;21(2):119-26. 45. Restrepo S. La promoci\u00f3n de la salud y sus aportes a la educaci\u00f3n en alimentaci\u00f3n y nutrici\u00f3n. Invest. educ. enferm. 2005;23(1):110-7. 46. Garc\u00eda JC. Promoci\u00f3n de la salud en los lugares de trabajo: una oportunidad por desarrollar. Av. Enferm. 2009;27(1):124-9. 47. Pico M. La promoci\u00f3n de la salud en el trabajo: aspectos conceptuales y de reflexi\u00f3n. Hacia promoc. salud. 2003;8:21-36. 48. G\u00f3mez R, Gonz\u00e1lez E. Evaluaci\u00f3n de la prevenci\u00f3n de la enfermedad y la promoci\u00f3n de la salud: factores que deben considerarse. Rev. Fac. Nac. Salud P\u00fablica. 2004;22(1):87-106. 49. Buend\u00eda J, S\u00e1nchez J. Using systematic reviews for salud p\u00fablica. 2006;8(supl 2):94-105. 50. Prieto A. Promoci\u00f3n de la salud y prevenci\u00f3n de la enfermedad, desde la Fisioterapia: Revisi\u00f3n conceptual. Rev. Fac. Med. 2004;52(1):62-74. 51. Borrero Y . Derecho a la salud, justicia sanitaria y globalizaci\u00f3n: un debate pendiente. Rev. Fac. Nac. Salud P\u00fablica. 2011;29 (3):299-307. 52. Hern\u00e1ndez M. Reforma sanitaria, equidad y derecho a la salud en Colombia. Cad. sa\u00fade p\u00fablica. 2002;18(4):991-1001. 53. Colombia. Congreso de la Rep\u00fablica. Ley 1122 de 2007 por la cual se hacen algunas modificaciones en el Sistema General de Seguridad Social en Salud y se dictan otras disposiciones. Bogot\u00e1; 2007. 54. Mu\u00f1oz O. Ley 1122: har\u00e1 camino al andar. El Pulso 2007, abril; Sec Debate [internet] [consultado 2011 Abr 5]. Disponible: http://www.periodicoelpulso.com/html/0704abr-/debate/debate-01.htm 55. Colombia, Ministerio de la Protecci\u00f3n Social. Decreto 3039 de 2007 por el cual se adopta el Plan Nacional de Salud P\u00fablica 2007-2010. Bogot\u00e1; 2007. 56. Colombia. Congreso de la Rep\u00fablica. Ley 1438 de 2011 por medio de la cual se reforma el sistema general de seguridad social en salud y se dictan otras disposiciones. Bogot\u00e1; 201 1. 57. Franco A. Promoci\u00f3n de la salud (ps) en la globalidad. Rev. Fac. Nac. Salud P\u00fablica. 2012;30(2):193-201. 58. Ga\u00f1\u00e1n JL. Los muertos de Ley 100: prevalencia de la libertad econ\u00f3mica sobre el derecho fundamental a la salud. Una raz\u00f3n de su ineficacia. Caso del Plan Obligatorio de Salud del R\u00e9gimen Contributivo [Tesis doctoral en Derecho]. Bogot\u00e1: Universidad Externado de Colombia; 59. Hern\u00e1ndez M. Salud: Aclaremos los caminos y abramos el debate. Semanario virtual Caja de herramientas. 323 Octubre 5 al 11 de 2012 [Internet]. Medell\u00edn: Caja de Herramientas; 2012 [consultado 2012 Oct 15]. Disponible en: http://viva.org.co/cajavirtual/svc0323/pdfs/-articulo548_323.pdf40 Natalia Rodr\u00edguez Villamil, Alejandra Valencia Gonz\u00e1lez, Paulina D\u00edaz Mosquera 60. Czersnia D. El concepto de salud y las diferencias entre prevenci\u00f3n y promoci\u00f3n. En: Promoci\u00f3n de la Salud. Conceptos, reflexiones, tendencias. Buenos Aires: Lugar; 2003. p. 47-63. 61. Chapela MC, Cerda A. Promoci\u00f3n de la salud y poder: Reformulaciones desde el cuerpo-territorio y la exigibilidad de derechos. 1 a ed. Xochimilco: Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana, Serie Acad\u00e9micos CBS n\u00famero 94; 2011. p. 156. 62. Granda E. \u00bfA qu\u00e9 llamamos salud colectiva, hoy? Rev. cuba. salud 2004;30(2) [consultado 2012 Oct Disponible en: E. Formaci\u00f3n de salubristas. Algunas reflexiones. En: Granda E. La salud y la vida. V ol. 2. Quito: OPS; 2009. p. 143-176. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 41 - 56 ISSN 0121-7577CONFIABILIDAD \u00cdNTER-OBSERVADOR DEL M\u00c9TODO DE EVALUACI\u00d3N DE RIESGO INDIVIDUAL Yord\u00e1n Rodr\u00edguez Ruiz* Jobany J. Heredia Rico** Recibido en octubre 22 de 2012, aceptado en abril 2 de 2013 Resumen Objetivo: El objetivo del trabajo es evaluar el nivel de confiabilidad \u00ednter-observador de la herramienta ergon\u00f3mica: Evaluaci\u00f3n de Riesgo Individual. La confiabilidad \u00ednter-observador de un m\u00e9todo de evaluaci\u00f3n, valora la capacidad del mismo para proporcionar evaluaciones similares independientemente del observador que lo emplee. Con el m\u00e9todo de Evaluaci\u00f3n de Riesgo Individual se eval\u00faan diferentes variables las cuales se asocian a la postura del tronco, del brazo, de la mu\u00f1eca y del cuello; a la interacci\u00f3n de estas con su frecuencia de movimiento, adem\u00e1s otras vinculadas con el ritmo de trabajo y el esfuerzo realizado. Materiales y M\u00e9todos: El experimento se realiz\u00f3 entrenando 42 observadores, la mitad recibi\u00f3 tres horas de entrenamiento y el resto seis, los cuales evaluaron siete tareas representativas de la industria cubana. El entrenamiento y la evaluaci\u00f3n de los videos se realizaron en el periodo comprendido entre enero y marzo de 2011. Desde el punto de vista estad\u00edstico, la evaluaci\u00f3n de confiabilidad se bas\u00f3 fundamentalmente en el c\u00e1lculo del coeficiente de correlaci\u00f3n intra-clase. Resultados: Se evidenci\u00f3 que al emplear el m\u00e9todo de Evaluaci\u00f3n de Riesgo Individual, la confiabilidad \u00ednter-observador es aceptable, existiendo un mayor acuerdo en la valoraci\u00f3n dada a las variables dicot\u00f3micas que a las ordinales. Conclusi\u00f3n: Se comprob\u00f3 la necesidad de mejorar la capacidad de los evaluadores para valorar zonas del cuerpo peque\u00f1as y para determinar la frecuencia con que ocurren determinadas tareas. Son de esperarse mayores niveles de acuerdo entre los evaluadores que utilicen esta herramienta en la pr\u00e1ctica. Palabras clave Enfermedades m\u00fasculo-esquel\u00e9ticas, evaluaci\u00f3n, ingenier\u00eda humana, m\u00e9todos y procedimientos estad\u00edsticos, reproducibilidad de resultados (fuente: DeCS, BIREME). * Ingeniero Industrial. Ph.D en Ciencias T\u00e9cnicas. Instituto Superior Polit\u00e9cnico \"Jos\u00e9 A. Echeverr\u00eda\", Facultad de Ingenier\u00eda Industrial. La Habana, Cuba. Autor de correspondencia: Correo electr\u00f3nico: yordanr@ind.cujae.edu.cu ** Ingeniero Industrial. M\u00e1ster en Tecnolog\u00edas en Apoyo a la Decisi\u00f3n. Instituto Superior Polit\u00e9cnico \"Jos\u00e9 A. Echeverr\u00eda\", Facultad de Ingenier\u00eda Industrial. La Habana, Cuba.42 Yord\u00e1n Rodr\u00edguez Ruiz, Jobany J. Heredia Rico METHOD INTER-RATER RELIABILITY Abstract Objective: The objective is the evaluation of the inter-rater reliability level of the ergonomic it. the Individual Risk Assessment method different variables associated with: the back, arm, wrist and neck postures, and their the experiment, one half took a three-hours training and the rest a six-hours training. All of them assessed seven tasks representative of the Cuban industry. The training and the assessment of the videos were carried out between January and March 2011. From the statistical viewpoint, the than the ones given to the ordinal variables. Conclusion: The need to improve the rater's skills to assessment small body areas and to determine the frequency in which some tasks are carried levels NDIVIDUAL Resumo Objetivo: O objetivo do trabalho \u00e9 avaliar confiabilidade inter .- observador da ferramenta ergonemica: Avalia\u00e7\u00e3o de Risco individual. A confiabilidade inter observador dum m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o, valora a capacidade do mesmo para proporcionar avalia\u00e7\u00f5es similares independentemente do observador que o empregue. Com o m\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o de Risco Individual se avaliam diferentes vari\u00e1veis as quais se associam \u00e0 postura do do e do colo; \u00e0 intera\u00e7\u00e3o destas com sua frequ\u00eancia de movimento, com ritmo de trabalho e o esfor\u00e7o realizado. Materiais e M\u00e9todos: O realizou observadores, a metade recebeu tr\u00eas horas de e o resto seis, os quais avaliaram sete tarefas representativas da ind\u00fastria cubana. O treinamento e a avalia\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos se realizaram no per\u00edodo compreendido entre janeiro e mar\u00e7o de 2011. Desde o ponto de vista estat\u00edstico, a avalia\u00e7\u00e3o de conformidade, se baseou fundamentalmente evidenciou que ao empregar o m\u00e9todo de Avalia\u00e7\u00e3o de Risco individual, a confiabilidade inter observador \u00e9 aceit\u00e1vel, existindo um maior avaliadores para valorar zonas do corpo pequenas e para determinar a frequ\u00eancia com que ocorrem determinadas tarefas. S\u00e3o de esperar DeCS, BIREME). 43 Confiabilidad \u00ednter-observador del m\u00e9todo de evaluaci\u00f3n de riesgo individual Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 41 - 56 INTRODUCCI\u00d3N Desde hace varios a\u00f1os las estad\u00edsticas internacionales muestran un crecimiento en la incidencia y prevalencia de los Des\u00f3rdenes M\u00fasculo-Esquel\u00e9ticos (DMEs) de origen laboral (1). Por lo que se hace impostergable incrementar las acciones dirigidas a la prevenci\u00f3n de estas enfermedades ocupacionales. En este sentido, es necesaria la creaci\u00f3n de m\u00e9todos que permitan a personal no experto contar con herramientas para evaluar trabajadores expuestos a factores de riesgo relacionados con los DMEs, identificarlos y cuantificar su magnitud, sirviendo de gu\u00eda para emprender acciones y adem\u00e1s que permitan evaluar el impacto de las intervenciones realizadas a nivel de puesto de trabajo (2). Esto contribuye a la evaluaci\u00f3n masiva de puestos de trabajo, especialmente en los pa\u00edses del Tercer Mundo, donde el personal dedicado a esta actividad no posee niveles elevados de conocimiento y entrenamiento para usar los m\u00e9todos disponibles, pues en su mayor\u00eda fueron concebidos para personal especializado (3, 4). Actualmente existen varios m\u00e9todos o herramientas disponibles para evaluar la exposici\u00f3n de factores de riesgo relacionados con los DMEs, o identificar trabajos potencialmente riesgosos o factores de riesgo en el trabajo. Estos se pueden agrupar en tres categor\u00edas fundamentales: medici\u00f3n directa, auto-reporte y observacionales. Los de medici\u00f3n directa, tales como electrogoni\u00f3metros, inclin\u00f3metros, potenci\u00f3metros y monitor lumbar, ofrecen gran precisi\u00f3n en las mediciones si son utilizados adecuadamente (5, 6). Son empleados para el estudio de tareas simuladas y permiten registrar las coordenadas de todo el cuerpo en tiempo real. Como principales desventajas se pueden mencionar que los sensores colocados sobre el sujeto pueden causar molestias y provocar cambios en su comportamiento, se requiere de tiempo para el an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de los datos, calibraci\u00f3n de los instrumentos, y de grupos de trabajo con elevada calificaci\u00f3n y experiencia. Debido a las limitaciones tecnol\u00f3gicas, por ejemplo el n\u00famero de canales de entrada disponibles de un instrumento y el espacio para almacenar informaci\u00f3n, estos m\u00e9todos generalmente est\u00e1n limitados a un peque\u00f1o n\u00famero de partes del cuerpo y participantes (5). Los costos asociados con los m\u00e9todos de medici\u00f3n directa son usualmente elevados, lo que los hace impr\u00e1cticos en grandes estudios epidemiol\u00f3gicos sobre DMEs o para la mayor\u00eda de los practicantes de la ergonom\u00eda (6). Los de auto-reporte son f\u00e1ciles de usar, aplicables a un amplio espectro de situaciones de trabajo y permiten estudiar muestras grandes a costos relativamente bajos (6). Como principales desventajas se pueden mencionar la necesidad de grandes tama\u00f1os de muestras para lograr representatividad, y que la informaci\u00f3n obtenida a partir de la percepci\u00f3n del trabajador es generalmente imprecisa y no confiable (6). Los practicantes de la ergonom\u00eda con frecuencia usan este tipo de m\u00e9todo en las evaluaciones de puestos de trabajo. Los observacionales son de uso pr\u00e1ctico en una amplia gama de puestos de trabajo, permiten estudiar muestras grandes a costos relativamente bajos y en su empleo no es necesario irrumpir en el trabajo (6). Como principales desventajas se pueden mencionar que el sistema de puntuaci\u00f3n es principalmente hipot\u00e9tico, se requiere de conocimientos y experiencia por parte del observador y el sesgo de este cuando realiza la evaluaci\u00f3n (6). Los m\u00e9todos observacionales han sido considerados una herramienta pr\u00e1ctica y de confiabilidad razonable en las investigaciones epidemiol\u00f3gicas acerca de los DMEs; por lo que han ganado popularidad entre los practicantes de la seguridad y salud en el trabajo u otras profesiones afines, ya que en alguna medida responden a las necesidades de estos, que por lo general tienen tiempo y recursos limitados, y est\u00e1n necesitados de gu\u00edas y criterios para establecer prioridades en las intervenciones (3, 6). 44 Yord\u00e1n Rodr\u00edguez Ruiz, Jobany J. Heredia Rico Con el objetivo de proveer a los practicantes de la seguridad y salud en el trabajo de un m\u00e9todo de f\u00e1cil aprendizaje y aplicaci\u00f3n, se desarrolla el m\u00e9todo observacional Evaluaci\u00f3n de Riesgo Individual (ERIN) (7, 8). Este permite a personal no experto y con relativo poco entrenamiento, evaluar puestos de trabajo, identificar factores de riesgos y conocer, producto del an\u00e1lisis, qu\u00e9 acciones deben tomarse para reducir el riesgo. Su aplicaci\u00f3n solo requiere de hoja y l\u00e1piz, aunque su efectividad estar\u00e1 influenciada por el entrenamiento y los conocimientos previos del observador. Fue concebido como una herramienta de riesgo preventivo m\u00e1s que una respuesta al reporte de enfermedades m\u00fasculo-esquel\u00e9ticas. Cuando se desarrolla un m\u00e9todo ergon\u00f3mico de evaluaci\u00f3n, es importante realizar estudios para evaluar su confiabilidad y validez. Estos deben realizarse en el contexto y con los usuarios para los cuales fue dise\u00f1ado. Un m\u00e9todo es considerado v\u00e1lido cuando mide lo que intenta medir. El concepto de validaci\u00f3n es simple, sin embargo la evaluaci\u00f3n de la validaci\u00f3n de una medida, es escurridiza. Un instrumento puede ser confiable pero no v\u00e1lido, pero para que un instrumento sea v\u00e1lido, este debe ser confiable. Por lo tanto una condici\u00f3n necesaria, aunque no suficiente, para lograr la validez, debe ser la confiabilidad. En los m\u00e9todos observacionales por lo general se estudia la confiabilidad \u00ednter- observador. Esta se refiere a la capacidad de la herramienta para producir los mismos resultados independientemente de qui\u00e9n la utilice (5, 9). Por lo tanto, una alta confiabilidad \u00ednter-observador implicar\u00e1 que los evaluadores tengan un acuerdo elevado en las evaluaciones que realizan. Estad\u00edsticamente esto significa que la variabilidad en las evaluaciones realizadas atribuida a las diferencias entre los evaluadores, sea peque\u00f1a (9, 10). El estudio de esta importante propiedad en los m\u00e9todos observacionales existentes, es reportado en una revisi\u00f3n extensa y reciente realizada por Takala (2010). De los 30 m\u00e9todos incluidos en esta revisi\u00f3n, solamente 17 m\u00e9todos reportaron haber realizado estudios de confiabilidad \u00ednter-observador (3). El objetivo del presente trabajo es evaluar la confiabilidad \u00ednter-observador del m\u00e9todo ERIN al ser usado por personal no experto. M\u00c9TODOS Evaluaci\u00f3n del Riesgo Individual (ERIN) ERIN es desarrollado para que personal no experto con un m\u00ednimo de entrenamiento, realice la evaluaci\u00f3n masiva de puestos de trabajo y mida el impacto de las intervenciones ergon\u00f3micas, comparando el riesgo global antes y despu\u00e9s, esperando una disminuci\u00f3n. Con ERIN se eval\u00faa la postura de las cuatro regiones corporales (tronco, brazo, mu\u00f1eca y cuello) y la interacci\u00f3n de estas con su frecuencia de movimiento. Se eval\u00faa el ritmo de trabajo, que est\u00e1 dado por la interacci\u00f3n entre la velocidad de trabajo y la duraci\u00f3n efectiva de la tarea; el esfuerzo, resultado de la interacci\u00f3n del esfuerzo percibido por el evaluador y su frecuencia, y la autovaloraci\u00f3n en la cual se le pregunta al sujeto su percepci\u00f3n del estr\u00e9s ocasionado por el trabajo. Como resultado final ERIN ofrece el nivel de riesgo de padecer un DMEs, a partir del nivel de riesgo global calculado por la suma del riesgo de las siete variables incluidas, recomendando diferentes niveles de acci\u00f3n ergon\u00f3mica. Estos niveles de riesgo son mostrados en la Tabla 1.45 Confiabilidad \u00ednter-observador del m\u00e9todo de evaluaci\u00f3n de riesgo individual Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 41 - 56 Tabla 1. Niveles de riesgo y acci\u00f3n ergon\u00f3mica recomendada seg\u00fan el riesgo global en ERIN Riesgo globalNivel de riesgoAcci\u00f3n ergon\u00f3mica 7-14 Bajo No son necesarios cambios 15-23 Medio Se requiere investigar a fondo, es posible realizar cambios 24-35 Alto Se requiere realizar cambios en breve periodo de tiempo 36 Muy alto Se requiere de cambios inmediatos Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Para la evaluaci\u00f3n de ERIN es necesario observar las tareas durante varios ciclos de trabajo, para identificar la postura cr\u00edtica para cada parte del cuerpo evaluada por separado. Esto significa que no necesariamente exista una postura cr\u00edtica para todas las regiones a la vez. Por ejemplo, el momento en el que se coloca una carga en un estante situado en un nivel superior a la altura de los hombros, pudiera ser el momento donde ocurre la postura cr\u00edtica para los brazos y no para el tronco. El observador tiene que seleccionar qu\u00e9 parte del cuerpo evaluar, la derecha o la izquierda. Para ello debe valorar qu\u00e9 parte se encuentra sometida a mayor carga. En caso de dudas, se recomienda evaluar las dos partes y asumir el riesgo mayor. En las Figuras 1 y 2 se muestra la hoja de campo ERIN utilizada por los observadores para evaluar los puestos de trabajo 1. 1 Aunque la hoja de campo se muestra dividida en dos partes con el fin de conseguir una mejor calidad en la representaci\u00f3n de la misma, en la pr\u00e1ctica ambas partes conforman una \u00fanica plantilla de evaluaci\u00f3n. Descripci\u00f3n general del estudio Con el objetivo de evaluar la confiabilidad \u00ednter-observador de la herramienta ergon\u00f3mica ERIN se dise\u00f1a un grupo de experimentos. Estos consisten en evaluar siete tareas representativas de la industria cubana empleando la hoja de campo ERIN. Estas tareas hab\u00edan sido filmadas anteriormente con otros prop\u00f3sitos y fueron proyectadas con un proyector digital. Para ello, los evaluadores recibieron un entrenamiento previo que les permitiera realizar las evaluaciones. Antes de comenzar la evaluaci\u00f3n de los puestos de trabajo grabados, se aclar\u00f3 a los evaluadores aspectos relacionados al uso del m\u00e9todo ERIN y de las actividades planificadas en el estudio.46 Yord\u00e1n Rodr\u00edguez Ruiz, Jobany J. Heredia Rico Figura 1. Hoja de campo de ERIN Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.47 Confiabilidad \u00ednter-observador del m\u00e9todo de evaluaci\u00f3n de riesgo individual Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 41 - 56 Observadores Participaron voluntariamente 42 estudiantes de la carrera de Ingenier\u00eda Industrial de tercer y cuarto a\u00f1o. Estos son denominados \"observadores\" y evaluaron siete tareas empleando la hoja de campo ERIN. La edad promedio de los evaluadores fue de 20 a\u00f1os. Ninguno de los observadores hab\u00eda realizado evaluaciones de riesgo de DMEs en puestos de trabajo con anterioridad, por lo que se pueden clasificar como personal no experto y sin experiencia en esta actividad, coincidiendo con el perfil de los usuarios para los que fue concebido ERIN. Entrenamiento de los observadores D\u00edas antes de la realizaci\u00f3n del experimento, fueron organizadas varias sesiones de entrenamiento de 1 hora y 30 minutos de duraci\u00f3n. Estas estuvieron dirigidas a que los futuros observadores conocieran el impacto econ\u00f3mico de los DMEs ocupacionales y los factores de riesgo que los ocasionan. Adem\u00e1s, a brindarles una descripci\u00f3n y argumentaci\u00f3n sobre las variables incluidas en ERIN, sobre la necesidad de la creaci\u00f3n de esta herramienta, as\u00ed como una instrucci\u00f3n en el uso de la hoja de campo ERIN. Tambi\u00e9n, se ejecut\u00f3 la resoluci\u00f3n de casos pr\u00e1cticos a partir de la proyecci\u00f3n de videos y se discutieron los resultados. Ninguno de los videos seleccionados para el entrenamiento fue utilizado en el estudio. Los observadores deb\u00edan asistir al menos a dos sesiones para poder participar en el experimento. Para conocer la influencia del tiempo de entrenamiento en la confiabilidad, la mitad de los observadores recibi\u00f3 tres horas de entrenamiento y el resto seis horas. Selecci\u00f3n de los videos Siete videos fueron tomados de investigaciones anteriores y para su selecci\u00f3n fueron valorados los cinco aspectos siguientes: variedad de las tareas y representatividad de diferentes ramas de la industria, calidad de la pel\u00edcula f\u00edlmica, visibilidad de los \u00e1ngulos corporales desde diferentes vistas, trabajos de pie y sentado y representaci\u00f3n de ciclos de trabajos completos. De las siete tareas, tres fueron en posici\u00f3n de sentado (colocaci\u00f3n de bandejas de comida en carro de distribuci\u00f3n, destripe de hojas de tabaco y estirado de hojas de tabaco) y cuatro en posici\u00f3n de pie (forrado de cajas de tabaco, fregado de cajas, limpieza de cl\u00f3set y pesaje de alimentos). La proyecci\u00f3n de los videos fue aleatoria y se repitieron hasta que todos los observadores terminar\u00e1n de realizar la evaluaci\u00f3n. Para establecer el orden aleatorio de los videos se utiliz\u00f3 la funci\u00f3n de n\u00fameros aleatorios del programa Microsoft Excel. Ejecuci\u00f3n del experimento A medida que cada evaluador terminaba la evaluaci\u00f3n de cada tarea se recog\u00eda la hoja de campo ERIN, y eran revisadas preliminarmente por personal capacitado para comprobar que hab\u00edan sido completados todos los aspectos. En caso de detectar alguna irregularidad, la hoja de campo era devuelta y corregida por el observador en el momento. En cada hoja se registraba el puesto de trabajo evaluado, el nombre del observador y el grupo en que particip\u00f3. La muestra qued\u00f3 conformada por 42 observadores. M\u00e9todos estad\u00edsticos Existen diferentes t\u00e9cnicas estad\u00edsticas que se pueden utilizar para evaluar la confiabilidad \u00ednter-observador; los m\u00e9todos m\u00e1s comunes incluyen el estad\u00edstico kappa, el porcentaje de acuerdo entre evaluadores y el coeficiente de correlaci\u00f3n intra-clase (ICC) (5, 9, 11). No obstante, es importante comprender las diferencias entre las diferentes t\u00e9cnicas as\u00ed como la validez y utilidad de la aplicaci\u00f3n de cada una en un an\u00e1lisis particular. La forma m\u00e1s f\u00e1cil de evaluar el acuerdo entre evaluadores es calcular el porcentaje de acuerdo entre estos. Este se calcula dividiendo el n\u00famero de veces que los evaluadores coinciden en la evaluaci\u00f3n otorgada a un mismo objeto, entre 48 Yord\u00e1n Rodr\u00edguez Ruiz, Jobany J. Heredia Rico el n\u00famero total de objetos (puestos de trabajo) evaluados. El porcentaje de acuerdo ha sido considerado una medida inadecuada debido a que no tiene en cuenta el acuerdo atribuible al azar, por lo que tiende a dar resultados de confiabilidad optimistas (5, 12). El estad\u00edstico kappa es una medida que s\u00ed considera el acuerdo atribuible al azar, ya que compara la medida de acuerdo observada con el grado de concordancia debida solamente al azar (10, 12). Uno de los problemas que presenta este estad\u00edstico es que solo puede ser utilizado en datos con escala nominal (10, 12). Algunos autores plantean que este estad\u00edstico puede no ser apropiado como un \u00edndice de confiabilidad \u00ednter-observador, y por tanto recomiendan su uso si el objetivo del estudio se limita a verificar que el acuerdo entre los observadores es mayor que el acuerdo atribuible al azar (9, 10). Para datos con escala ordinal puede ser utilizado el estad\u00edstico kappa ponderado, el cual asigna un peso a las diferencias entre las categor\u00edas, otorg\u00e1ndole mayor peso a las diferencias entre categor\u00edas distantes (10, 12). La elecci\u00f3n de los pesos asignados puede afectar su interpretaci\u00f3n, ya que diferentes investigadores pueden establecer diferentes pesos (10, 12). Este problema puede ser evitado si son empleadas ponderaciones est\u00e1ndares (12). En caso de utilizarse la ponderaci\u00f3n cuadr\u00e1tica, el kappa ponderado es equivalente al coeficiente de correlaci\u00f3n intra-clase (ICC) (12). Existen varios tipos de coeficientes de correlaci\u00f3n intra-clase (ICCs) y cada tipo puede ser potencialmente aplicado a diferentes situaciones (10). Los ICCs son ampliamente empleados para evaluar la confiabilidad \u00ednter- observador (9-11). Su c\u00e1lculo se basa en separar en dos partes la variabilidad total de las evaluaciones realizadas. Por una parte, la variaci\u00f3n debida a la diferencia entre los elementos a evaluar (en este caso los puestos de trabajo evaluados); y por otra, la variabilidad atribuible a la diferencia entre las percepciones de los observadores (13, 14). El ICC se define como la proporci\u00f3n de la varianza total que es debida a las diferencias entre los puestos de trabajo evaluados (13, 14). Esto implica que mientras mayor valor tenga este coeficiente, menor variabilidad es atribuible a la diferencia entre las percepciones de los observadores, es decir, mayor acuerdo existe entre estos. Para la evaluaci\u00f3n de la confiabilidad \u00ednter-observador los ICCs han demostrado ser los m\u00e1s precisos y flexibles (10). Incluso, se plantea que es v\u00e1lido el uso de algunos ICCs para valorar la confiabilidad en variables num\u00e9ricas (11, 13). El ICC (2.1) es ampliamente utilizado en los casos en que se cumplan las siguientes condiciones (10, 13): 1. El objetivo del estudio es evaluar el acuerdo entre los evaluadores y no la consistencia entre sus evaluaciones. 2. Se toma una muestra aleatoria de los objetos a evaluar (puestos de trabajo) y de los evaluadores, de forma que los resultados sean independientes de la muestra seleccionada y puedan generalizarse a otros elementos de ambas poblaciones (puestos de trabajo y evaluadores). 3. Cada evaluador, eval\u00faa una sola vez las variables asociados a un determinado objeto, y por lo tanto se trabaja con evaluaciones simples y no con promedios. El ICC (2.1) es empleado generalmente para evaluaciones de confiabilidad con variables de escala ordinal, aunque tambi\u00e9n se reporta su uso en variables num\u00e9ricas (10). Otro ICC es el ICC-Kuder-Richardson-20 (KR-20), cuyo uso se recomienda sobre los otros ICCs en el caso de variables dicot\u00f3micas (10). Otro estad\u00edstico que ha sido utilizado para medir acuerdo entre evaluadores para variables ordinales, es el coeficiente de concordancia de Kendall (W) (15, 16). Este coeficiente es un \u00edndice de la divergencia entre el acuerdo efectivo mostrado en los datos y el m\u00e1ximo acuerdo posible. Su valor var\u00eda desde 0 (no existencia de acuerdo) hasta 1 (acuerdo perfecto) (15). 49 Confiabilidad \u00ednter-observador del m\u00e9todo de evaluaci\u00f3n de riesgo individual Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 41 - 56 Elecci\u00f3n de los m\u00e9todos estad\u00edsticos para evaluar la confiabilidad \u00ednter-observador De las variables evaluadas con ERIN, las variables ajuste del tronco, ajuste del brazo, postura mu\u00f1eca, ajuste mu\u00f1eca, postura cuello y ajuste cuello son dicot\u00f3micas pues solo toman dos posibles valores. Para estas variables se utiliza como m\u00e9trica de confiabilidad el estad\u00edstico ICC KR-20. Para las restantes variables, cuya escala es ordinal pues toman al menos 3 valores a los cuales se les puede asociar un orden, se utiliza el estad\u00edstico ICC (2.1). La utilizaci\u00f3n de este m\u00e9todo estad\u00edstico es v\u00e1lida, ya que fue seleccionada aleatoriamente una muestra de evaluadores y puestos de trabajo de poblaciones consideradas infinitas. Adem\u00e1s, los puestos de trabajo son evaluados solo una vez por cada evaluador. Para evaluar el valor obtenido al calcular un ICC, se recomienda utilizar las siguientes categor\u00edas (13): si el ICC < 0,40, la confiabilidad es pobre; si el ICC est\u00e1 entre 0,40 y 0,75, la confiabilidad es de moderada a buena (generalmente valores mayores o iguales que 0,7 indican que la confiabilidad es buena); y si el ICC > 0,75, la confiabilidad es excelente. Para enriquecer el an\u00e1lisis en el caso de las variables con escala ordinal, tambi\u00e9n se utiliza como medida de acuerdo el coeficiente de concordancia de Kendall. Los niveles de acuerdo medidos con W son interpretados de la siguiente forma: acuerdo pobre, 0,0 < W < 0,6; acuerdo moderado, 0,6 W < 0,7; buen acuerdo, 0,7 W < 0,8 y, acuerdo fuerte, 0,8 W 1,0 (15). RESULTADOS Los resultados de la confiabilidad \u00ednter-observador son mostrados en la Tabla 2. La clasificaci\u00f3n mostrada en la \u00faltima columna de esta Tabla, se realiza seg\u00fan el valor obtenido para el ICC pues, como se ha comentado, este \u00edndice es reconocido como el m\u00e1s preciso. Tabla 2. Resultados de confiabilidad Variables ERIN ICC(2.1) ICC RK-20 Kendall Clasificaci\u00f3n Postura Tronco 0,768 * 0,807 Ajuste Tronco ** 0,964 * Excelente Movimiento Tronco 0,574 * 0,667 Moderada Postura Brazo 0,594 * 0,638 Moderada Ajuste Brazo ** 0,754 * Excelente Movimiento Brazo 0,295 * 0,339 Pobre Postura Mu\u00f1eca ** 0,836 * Excelente Ajuste Mu\u00f1eca ** 0,081 * Pobre Movimiento Mu\u00f1eca 0,088 * 0,134 Pobre Postura Cuello ** 0,951 * Excelente Ajuste Cuello ** 0,896 * Excelente Movimiento Cuello 0,298 * 0,356 Pobre Velocidad de Trabajo 0,271 * 0,329 Pobre Esfuerzo 0,728 * 0,725 Buena Frecuencia de Esfuerzo 0,278 * 0,359 Pobre Riesgo Total 0,465 * * * Moderada Niveles de Riesgo 0,375 * 0,471 Pobre Niveles de Riesgo Modificado ** 0,944 * Excelente * El estad\u00edstico no es aplicable dada la escala de medici\u00f3n de la variable. ** No se calcula pues no es el estad\u00edstico recomendado seg\u00fan la escala de la variable en cuesti\u00f3n. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.50 Yord\u00e1n Rodr\u00edguez Ruiz, Jobany J. Heredia Rico Los resultados de la confiabilidad \u00ednter-observador considerando las diferencias en las horas de entrenamiento entre los observadores, son mostrados en la Tabla 3. Tabla 3. Resultados de confiabilidad considerando el tiempo de entrenamiento n = 21 observadores 3 horas de entrenamienton = 21 observadores 6 horas de entrenamiento Variables ERIN ICC(2.1) RK-20 Kendall ICC(2.1) ** Postura Mu\u00f1eca ** 0,619 * Ajuste Mu\u00f1eca ** 0 * ** 0,267 * Movimiento Mu\u00f1eca 0,077 * 0,13 0,08 * 0,164 Postura Cuello ** 0,863 Cuello Total Riesgo 0,863 * Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.* El estad\u00edstico no es aplicable dada la escala de medici\u00f3n de la variable. * * No se calcula pues no es el estad\u00edstico recomendado seg\u00fan la escala de la variable en cuesti\u00f3n. DISCUSI\u00d3N Todas las variables dicot\u00f3micas (ajuste tronco, ajuste brazo, postura mu\u00f1eca, ajuste de cuello, postura de cuello), excepto ajuste de mu\u00f1eca (0,081) presentan valores de ICC KR-20 mayores de 0,75, de las cuales cuatro (ajuste del tronco, postura mu\u00f1eca, postura del cuello y ajuste del cuello) presentan un valor mayor que 0,83. Esto indica que el acuerdo de los observadores al evaluar estas cinco variables, es excelente. Solamente no hubo acuerdo entre los observadores en la detecci\u00f3n de la posible desviaci\u00f3n o giro en la mu\u00f1eca de los trabajadores que realizaban las tareas (ICC KR-20 = 0,081). Como ha sido evidenciado en otros estudios, las evaluaciones de zonas del cuerpo m\u00e1s peque\u00f1as, como es el caso de la mu\u00f1eca en este estudio, tienden a mostrar un menor grado de acuerdo entre los observadores (3, 9, 10, 12, 16, 17). En las 10 variables ordinales (postura y movimiento del tronco, postura y movimiento del brazo, movimiento mu\u00f1eca, movimiento cuello, velocidad de trabajo, esfuerzo, frecuencia del esfuerzo y niveles de riesgo) los 51 Confiabilidad \u00ednter-observador del m\u00e9todo de evaluaci\u00f3n de riesgo individual Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 41 - 56 valores de acuerdo variaron en mayor medida que en las dicot\u00f3micas. Solamente en la evaluaci\u00f3n de la postura del tronco puede considerarse que el acuerdo es excelente, pues solo en esta variable el ICC (2.1) y el coeficiente de Kendall excedieron los valores que as\u00ed lo evidencian (0,768 y 0,807, respectivamente). En las evaluaciones de las variables: movimiento tronco, postura brazo y esfuerzo, el nivel de acuerdo es de moderado a bueno ya que los valores del ICC (2.1) var\u00edan entre 0,574 y 0,728, y los de Kendall entre 0,638 y 0,755. En la evaluaci\u00f3n de: movimiento del brazo, movimiento de la mu\u00f1eca, movimiento del cuello, velocidad de trabajo y frecuencia del esfuerzo se obtuvo un grado de acuerdo pobre. Los valores del ICC (2.1) variaron desde 0,088 a 0,298, y los del W desde 0,134 a 0,359. Generalmente la observaci\u00f3n de tareas din\u00e1micas es m\u00e1s complicada que las est\u00e1ticas (16, 17). Esto indica que la clasificaci\u00f3n de acciones din\u00e1micas mediante la observaci\u00f3n en tiempo real, es un aspecto en el que se debe hacer \u00e9nfasis para mejorar el acuerdo en personal no experto. La estimaci\u00f3n de estas variables hubiera tenido un mejor comportamiento, si los evaluadores hubieran tenido la oportunidad de disminuir la velocidad de movimiento en el video o detenerlo para contabilizar las acciones (11, 12). En este caso, como fue explicado, no ocurri\u00f3 de esa manera. No obstante, en los estudios de campo los evaluadores pueden filmar y estimar con mayor precisi\u00f3n estos aspectos, lo que supone mayores niveles de acuerdo a los reportados en este estudio. En la variable nivel de riesgo se obtuvo un bajo acuerdo entre los evaluadores pues el ICC (2.1) = 0,375, y W = 0,471, aunque estos valores est\u00e1n pr\u00f3ximos a 0,4 y 0,6, l\u00edmites que indican un acuerdo aceptable para el ICC (2.1) y W, respectivamente. Otros estudios han analizado el nivel de riesgo considerando solo dos categor\u00edas: riesgo y no riesgo (10). Al definir una nueva variable (nivel de riesgo modificado) con esta caracter\u00edstica, es decir, estableciendo dos categor\u00edas para evaluar el nivel de riesgo: la primera resultado de agrupar los niveles de riesgo \"bajo\" y \"medio\" en la categor\u00eda \"poco riesgo\", y la segunda resultado de agrupar los niveles de riesgo \"alto\" y \"muy alto\" en la categor\u00eda \"riesgo considerable\", se obtiene que el ICC KR-20 es 0,944, indicando en este caso una excelente confiabilidad y por lo tanto que el m\u00e9todo es adecuado con este fin. En la variable riesgo total que se obtiene al sumar el valor de riesgo por variable, se obtuvo un valor de ICC (2.1) de 0,465 indicando una confiabilidad de moderada. En la observaci\u00f3n visual de puestos de trabajos, se considera que el acuerdo entre los observadores var\u00eda dependiendo del m\u00e9todo empleado, los riesgos observados, el conocimiento y entrenamiento de los observadores, y quiz\u00e1s de las caracter\u00edsticas del puesto (11, 17). El acuerdo en la observaci\u00f3n de posturas es un aspecto complicado. Muchos factores pueden influir en el acuerdo. Estos pueden incluir, aunque no limitado a esto: a) par\u00e1metros de postura espec\u00edficos, b) variaci\u00f3n de la postura de una poblaci\u00f3n de estudio o en un puesto de trabajo, c) distribuci\u00f3n de la postura entre las diferentes categor\u00edas angulares, d) estrategia de categorizaci\u00f3n de posturas, e) entrenamiento y experiencia del evaluador, f) posici\u00f3n del observador relativo a la persona estudiada o calidad de la imagen de video, g) tipos de puestos de trabajo, h) definici\u00f3n de la postura error de estimaci\u00f3n del evaluador, i) las herramientas usadas, tales como el dise\u00f1o de interfaces e instrucciones (5). Algunos par\u00e1metros posturales fueron m\u00e1s f\u00e1ciles de observar que otros. En general, las posturas de las partes del cuerpo m\u00e1s grandes, tales como el tronco y el brazo, fueron m\u00e1s f\u00e1ciles de observar que las partes del cuerpo peque\u00f1as como la mu\u00f1eca. Esto se ve reflejado en mayores valores de ICC y Kendall en la Tabla 2. En la Tabla 4 se resumen los resultados obtenidos para las variables dicot\u00f3micas, separados seg\u00fan las horas de entrenamiento de los evaluadores. 52 Yord\u00e1n Rodr\u00edguez Ruiz, Jobany J. Heredia Rico Tabla 4. Resumen de los resultados para variables dicot\u00f3micas Variables ERINRK-20 (3 horas)Clasificaci\u00f3nRK-20 (6 horas)Clasificaci\u00f3n Ajuste Tronco 0,896 Excelente 0,952 Excelente Ajuste Brazo 0,792 Excelente 0,053 Pobre Postura Mu\u00f1eca 0,619 Moderada 0,74 Moderada Ajuste Mu\u00f1eca 0 Pobre 0,267 Pobre Postura Cuello 0,863 Excelente 0,939 Excelente Ajuste Cuello 0,682 Moderada 0,859 Excelente Nivel de Riesgo Modificado 0,835 Excelente 0,863 Excelente Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Los \u00edndices de confiabilidad obtenidos para las variables dicot\u00f3micas, generalmente son mayores para el grupo que recibi\u00f3 mayor tiempo de entrenamiento. No obstante a estas diferencias en los \u00edndices, en las variables ajuste tronco, postura del cuello, postura mu\u00f1eca, ajuste mu\u00f1eca y nivel de riesgo modificado, la clasificaci\u00f3n de confiabilidad fue la misma en ambos grupos de acuerdo a los rangos establecidos para estos \u00edndices. Para ambos grupos la clasificaci\u00f3n fue de excelente en el ajuste del tronco, la postura del cuello y el nivel de riesgo modificado; de moderada para la postura de la mu\u00f1eca y pobre en el ajuste de la mu\u00f1eca. En la variable ajuste de cuello existi\u00f3 diferencia en la clasificaci\u00f3n de confiabilidad debido al tiempo de entrenamiento, siendo de moderada para el grupo de tres horas y excelente para el grupo de 6 horas. La mayor diferencia, en este caso inexplicable, ocurri\u00f3 en la variable ajuste brazo, ya que los evaluadores menos entrenados presentaron una confiabilidad excelente, mientras que para los de m\u00e1s tiempo de entrenamiento la confiabilidad fue pobre. En la Tabla 5 se resumen los resultados obtenidos para las variables ordinales, separados seg\u00fan las horas de entrenamiento de los evaluadores. 53 Confiabilidad \u00ednter-observador del m\u00e9todo de evaluaci\u00f3n de riesgo individual Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 41 - 56 Tabla 5. Resumen de los resultados para variables ordinales Variables ERINICC(2.1) (3 h)Kendall (3 h)Clasificaci\u00f3n ICC(2.1) (6 Pobre 0,405 Pobre 0,386 0,509 Pobre Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En la evaluaci\u00f3n de las variables ordinales, aunque generalmente los valores de los \u00edndices del ICC (2.1) y del coeficiente de Kendall fueron mayores en el grupo que recibi\u00f3 mayor tiempo de entrenamiento, la clasificaci\u00f3n basada en las categor\u00edas de confiabilidad establecidas en la secci\u00f3n 2.7.1, fue similar para todas las variables en los dos grupos. En la variable riesgo total, de escala num\u00e9rica, no se encontr\u00f3 diferencia en la clasificaci\u00f3n de la confiabilidad (de moderada a buena), pues los valores del ICC (2.1) fueron de 0,503 y 0,461 en el grupo de tres y seis horas, respectivamente (ver Tabla 3). En general, los resultados de confiabilidad obtenidos pueden valorarse como adecuados ya que con 10 de las 17 variables que se registran con ERIN (59%), la confiabilidad \u00ednter-observador evaluada seg\u00fan los \u00edndices calculados fue valorada de al menos moderada (ver Tabla 2). Espec\u00edficamente, seis variables mostraron \u00edndices que indican confiabilidad excelente (35%), una variable mostr\u00f3 buena confiabilidad en sus evaluaciones (6%), y tres revelaron \u00edndices indicativos de confiablidad moderada (18%). De las siete variables cuyos resultados de confiabilidad es pobre (41%), seis (35%) est\u00e1n asociadas, ya sea a la evaluaci\u00f3n de zonas del cuerpo de dif\u00edcil observaci\u00f3n como la mu\u00f1eca, o a la determinaci\u00f3n de la frecuencia o la velocidad con que ocurren determinadas tareas, indicadores que tambi\u00e9n han mostrado bajos valores de confiabilidad en otros estudios (6). La otra variable con resultados bajos de confiabilidad \u00ednter-observador fue el nivel de riesgo, la cual, al modificarse para convertirla en dicot\u00f3mica (existencia o no de riesgo) tal como se reporta en otros estudios (10), aumenta el \u00edndice de confiabilidad de tal forma que esta se clasifica 54 Yord\u00e1n Rodr\u00edguez Ruiz, Jobany J. Heredia Rico como excelente. Otro elemento que justifica la valoraci\u00f3n positiva dada a los resultados obtenidos, es que las horas de entrenamiento fueron pocas si se comparan con el tiempo dedicado a esta tarea en otros estudios (10, 18). Limitaciones del estudio realizado Un primer aspecto es que los participantes solo realizaron una sola evaluaci\u00f3n por tarea, lo que impide el uso del promedio de las mediciones y aumenta el impacto negativo de los errores de los evaluadores en los \u00edndices de confiabilidad a partir del ICC pues, como fue expresado, el uso del promedio de las mediciones proporciona mayores \u00edndices de confiabilidad que los obtenidos con las mediciones individuales. Por lo que en un estudio donde se utilice el promedio de las mediciones, pudiera reportar \u00edndices de ICCs mayores que en el presente. Tambi\u00e9n el hecho de que la diferencia en el tiempo de entrenamiento entre los evaluadores fue solamente de 3 horas, lo que no permite arribar a conclusiones definitivas sobre la influencia de este factor en la confiabilidad del m\u00e9todo ERIN. Aunque ERIN fue desarrollado para que personal no experto con un m\u00ednimo de entrenamiento pueda utilizarlo, debiera valorarse la posibilidad de incrementar las horas de entrenamiento, puesto que en otros estudios dedicaron mayor tiempo de entrenamiento a pesar de que el personal era experto y con experiencia (10, 17). Fortalezas del estudio realizado Una de las fortalezas de este estudio es el rigor del an\u00e1lisis estad\u00edstico realizado, pues los m\u00e9todos seleccionados fueron apropiados y los resultados fueron reportados de manera que se posibilita una interpretaci\u00f3n adecuada de estos. Otro aspecto positivo es el n\u00famero de evaluadores utilizados, ya que se plantea que al menos 30 individuos deben ser involucrados para realizar mediciones o pruebas de confiabilidad (10), y en este caso participaron 42 evaluadores, superando lo recomendado por estos autores. Otra fortaleza es que los observadores que participaron en este estudio, representan adecuadamente el espectro de personas que pueden utilizar el m\u00e9todo ERIN en la evaluaci\u00f3n ergon\u00f3mica de puestos de trabajo en la industria cubana. Tambi\u00e9n el hecho de que en este estudio participaron observadores con diferentes niveles de entrenamiento. Esta situaci\u00f3n es semejante a la realidad, donde no todo el personal que emplear\u00e1 la herramienta tiene la misma formaci\u00f3n y entrenamiento. En la mayor\u00eda de los m\u00e9todos existentes similares a ERIN, la literatura no menciona la duraci\u00f3n del tiempo de entrenamiento que es necesario para alcanzar la habilidad adecuada en el uso de la herramienta (3). CONCLUSIONES Con el estudio realizado se comprob\u00f3 que la confiabilidad \u00ednter-observador del m\u00e9todo ERIN es adecuada, y por lo tanto el uso de esta herramienta produce en general resultados similares independientemente de qui\u00e9n la utilice. A pesar de que algunos valores de ICC en determinadas variables fueron bajos, son considerados como aceptables pues a diferencia de otros estudios donde se reportan resultados con personal experto, los participantes en este son no expertos. Se obtuvieron valores diferentes de confiabilidad para cada uno de los dos grupos con diferente entrenamiento, pero estos valores est\u00e1n asociados a un mismo grado de confiabilidad, es decir, seg\u00fan las escalas establecidas para valorar la confiabilidad, pertenecen a una misma categor\u00eda. Solo para las variables ajuste cuello y ajuste brazo, se obtuvo una diferencia notable en la confiabilidad debida al tiempo de entrenamiento. Por lo que los resultados obtenidos muestran que la diferencia de tres horas en el tiempo de entrenamiento en el uso del m\u00e9todo ERIN, no produce mejoras sustanciales 55 Confiabilidad \u00ednter-observador del m\u00e9todo de evaluaci\u00f3n de riesgo individual Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 41 - 56 en la confiabilidad \u00ednter-observador. A pesar de esto, en 12 de las 17 variables (70%) el valor de los \u00edndices de confiabilidad fue mayor en el grupo de m\u00e1s tiempo de entrenamiento, evidenciando la tendencia al incremento del acuerdo dentro de este grupo. En las variables con escala ordinal, aquellas que tienen al menos tres categor\u00edas de respuesta a las cuales se puede asociar un orden, se obtuvo en general menor acuerdo, por ende la confiabilidad \u00ednter-observador del m\u00e9todo es mayor para las variables dicot\u00f3micas, lo que significa que con estas variables se puede estar m\u00e1s seguro de que la evaluaci\u00f3n que haga un individuo cualquiera, no diferir\u00e1 considerablemente de las posibles evaluaciones que puedan hacer otros individuos. A pesar de que los resultados de confiabilidad obtenidos son positivos, debe mejorarse la capacidad de los evaluadores al emitir sus valoraciones en cuanto a las zonas del cuerpo m\u00e1s peque\u00f1as, y en la determinaci\u00f3n de la frecuencia o la velocidad con que ocurren determinadas tareas. Para lograr esto, puede valorarse la posibilidad de perfeccionar el entrenamiento que se brinda a los evaluadores, lo cual puede implicar, aumentar el tiempo de entrenamiento y/o mejorar las habilidades relacionadas con la identificaci\u00f3n de la frecuencia de movimiento de diferentes partes del cuerpo, as\u00ed como de elementos de inter\u00e9s en zonas peque\u00f1as de este. Son de esperarse mayores niveles de acuerdo entre los evaluadores que utilicen esta herramienta en la pr\u00e1ctica, por cuanto en este caso estos tendr\u00edan la oportunidad de filmar las tareas para despu\u00e9s disminuir la velocidad de movimiento en el video o detenerlo para contabilizar las acciones, y as\u00ed estimar con mayor precisi\u00f3n estos aspectos que son m\u00e1s dif\u00edciles de discernir. Para concluir finalmente sobre la efectividad del m\u00e9todo ERIN para identificar factores de riesgos asociados a des\u00f3rdenes m\u00fasculo-esquel\u00e9ticos, debe complementarse el estudio realizado con otros enfocados en evaluar su validez y su confiabilidad intra-observador. 56 Yord\u00e1n Rodr\u00edguez Ruiz, Jobany J. Heredia Rico REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. USA. National Institute for Occupational Safety and Health. Musculoskeletal Disorders and Workplace Factors: Review Work-Related Musculoskeletal Disorders of the Neck, Upper Extremity, and Low Back. Cincinnati; 1997. 2. European Agency for Safety and Health at Work. Work-related musculoskeletal disorders in the EU - Facts and figures. Luxembourg: Publications Office of the European Environmental and Health, 2010;36(1):3-24. 4. Li G, Buckle P. Bao S. Two posture analysis approaches and their application in a modified Rapid Upper Limb Assessment evaluation. 7. Rodr\u00edguez Y , Guevara-Velasco C. Empleo de los m\u00e9todos ERIN y RULA en la evaluaci\u00f3n ergon\u00f3mica de puestos de trabajo. Ingenier\u00eda Industrial. 2011;32(1):19-27. 8. Rodr\u00edguez Y , Vi\u00f1a S, Montero R. ERIN: un m\u00e9todo pr\u00e1ctico de evaluaci\u00f3n de riesgo de des\u00f3rdenes m\u00fasculo-esquel\u00e9ticos de origen laboral. Paper presented at: III Congreso Latinoamericano de Ergonom\u00eda; 2010 Agosto 2-6; R\u00edo de Janeiro, Brasil. 9. Bao S, Howard N, Spielholz P, Silverstein B, Polissar N. Inter-rater Reliability of of the Human Factors and Ergonomics Society. 2009;51:292-309. 10. Stevens EM Jr, V os GA, Stephens JP, Moore JS. Inter-rater reliability of of 2004;11(1):745-51. the Behavioral Sciences. New York: McGraw-Hill; 1988. 16. David G, Woods V , Li G, Buckle P. The development of the Quick Exposure Check PATH observations for of the upper Ergonomics. 2001;44(2):119-31.Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 57 - 68 ISSN 0121-7577EVALUACI\u00d3N DE UN MEDIO COMUNICACIONAL SOBRE UNA PRUEBA PARA DETECTAR SEROPOSITIVIDAD AL VIH EN GESTANTES Patricia Yolanda Padilla Jasso* Ricardo Figueroa Dami\u00e1n** Recibido en noviembre 16 de 2012, aceptado en marzo 28 de 2013 Resumen Objetivo: Esta investigaci\u00f3n presenta los resultados de una evaluaci\u00f3n que realizaron mujeres gestantes de alto riesgo en una instituci\u00f3n de tercer nivel de atenci\u00f3n, al contenido y dise\u00f1o de dos carteles que difunden informaci\u00f3n sobre la importancia de la aplicaci\u00f3n de la prueba de escrutinio r\u00e1pida en fluidos de la cavidad oral para detectar seropositividad al VIH en el embarazo. Material y M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo a 426 mujeres gestantes de octubre de 2010 a agosto de 2011 en el Instituto Nacional de Perinatolog\u00eda (INPer) de la Ciudad de M\u00e9xico. Para la evaluaci\u00f3n de los carteles se elabor\u00f3 y aplic\u00f3 un cuestionario que inclu\u00eda datos sociodemogr\u00e1ficos de las mujeres y 14 reactivos sobre el contenido y dise\u00f1o: siete en escala Likert y siete de opci\u00f3n m\u00faltiple. Resultados: Se encontr\u00f3 que m\u00e1s del 87% de las gestantes comprendieron la informaci\u00f3n; en los elementos del dise\u00f1o su opini\u00f3n fue positiva en orden, suficiencia y claridad de la informaci\u00f3n as\u00ed como en la importancia del contenido. La frase fue uno de los elementos que m\u00e1s llam\u00f3 la atenci\u00f3n de los carteles. La imagen se consider\u00f3 apropiada para la informaci\u00f3n en solo uno de los carteles. Conclusiones: La evaluaci\u00f3n del cartel permiti\u00f3 constatar que este medio es una alternativa adecuada, para transmitir mensajes sobre las pruebas de escrutinio para detectar seropositividad al VIH, cuando se consideran los criterios para su dise\u00f1o, la poblaci\u00f3n a la que se dirige y la opini\u00f3n de esta frente al contenido. Dicha evaluaci\u00f3n permitir\u00e1 hacer las adecuaciones que correspondan. Palabras clave VIH, embarazo, evaluaci\u00f3n, comunicaci\u00f3n en salud, promoci\u00f3n de la salud (fuente: DeCS, BIREME). * Licenciada en Pedagog\u00eda. Maestr\u00eda en Educaci\u00f3n. Instituto Nacional de Perinatolog\u00eda. Distrito Federal. M\u00e9xico. Autor de correspondencia: Correo electr\u00f3nico: paja.1003@gmail.com ** M\u00e9dico Cirujano y Partero. Especialidad en Medicina Interna e Infectolog\u00eda. Maestr\u00eda en Ciencias M\u00e9dicas. Instituto Nacional de Perinatolog\u00eda. Distrito Federal, M\u00e9xico. Correo electr\u00f3nico: rfd6102@yahoo.com.mx58 Patricia Yolanda Padilla Jasso, Ricardo Figueroa Dami\u00e1n POSTERS ABOUT AN HIV POSITIVE TEST FOR PREGNANT WOMEN Abstract Objective: This study presents the results of an assessment done with high-risk pregnant women in a tertiary care hospital about the content and design of two posters that disseminate information about the importance of the application of the fluid rapid HIV testing to detect seropositivity in pregnancy. Material and Methods: A descriptive study of 426 pregnant women was carried out at the National Institute of Perinatology (INPer) of Mexico City between October 2010 and August 2011. A questionnaire that included demographic data of women and 14 reagents on the content and designs -7 administered for the evaluation of the posters. Results: It was found that over 87% of the information; elements as positive in order, scope and clarity of information as well as the importance of content. The image was considered appropriate for the information in only one of the posters. Conclusions: The posters assessment helped to a suitable to convey messages about screening tests to when design criteria for the population are aimed to and DETECTAR MULHERES ZERO POSITIVO AO HIV EM MULHERES DURANTE O PER\u00cdODO DE GAVIDEZ Resumo Objetivo: Esta pesquisa apresenta os resultados de uma avalia\u00e7\u00e3o que realizaram mulheres gestantes de alto prova de escrut\u00ednio r\u00e1pida em fluidos da cavidade oral para detectar gestante zero positivo ao HIV no per\u00edodo de gravidez. Material e M\u00e9todos: Realizou se um estudo descritivo a 426 mulheres em per\u00edodo de gravidez de outubro de 2010 a agosto de 2011 no Instituto Nacional de Perinatologia (INPer) da cidade de M\u00e9xico. Para a avalia\u00e7\u00e3o dos cart\u00e9is se elaborou e aplicou conte\u00fado de gravidez informa\u00e7\u00e3o; na import\u00e2ncia A foi dos elementos que aten\u00e7\u00e3o cart\u00e9is. A avalia\u00e7\u00e3o do cartel permitiu constatar que este meio \u00e9 uma alternativa adequada, para transmitir mensagens sobre as provas de escrut\u00ednio para detectar zero positivo ao HIV , aos crit\u00e9rios para seu a povoa\u00e7\u00e3o \u00e0 que se dirige e a opini\u00e3o frente BIREME).59 Evaluaci\u00f3n de un medio comunicacional sobre una prueba para detectar seropositividad al VIH en gestantes Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 57 - 68 INTRODUCCI\u00d3N Definir y/o instrumentar pol\u00edticas p\u00fablicas en salud no es suficiente si no se difunden los programas o intervenciones de manera oportuna y accesible, tomando en cuenta el canal de comunicaci\u00f3n pertinente, el mensaje as\u00ed como las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n a la que se dirigen. Todo ello con la finalidad de que el mensaje que se env\u00ede (preventivo, curativo, de promoci\u00f3n de la salud) se comprenda y en esa medida tenga el impacto esperado (disminuir riesgos de enfermedad, promover el autocuidado, mejorar la calidad de vida, promover estilos de vida saludables, etc.) (1- 3). En el \u00e1mbito de la promoci\u00f3n de la salud, la comunicaci\u00f3n en salud se convierte en un elemento fundamental pues desde aqu\u00ed se han desarrollado acciones informativas y de orientaci\u00f3n hacia la poblaci\u00f3n como campa\u00f1as publicitarias, videos, folletos, manuales, posters e historietas. El enfoque desde el cual mirar a la comunicaci\u00f3n en salud ha sido muy diverso. Actualmente, la comunicaci\u00f3n pretende ser un proceso que va m\u00e1s all\u00e1 de transmitir se\u00f1ales o crear significados, implica un encuentro con el otro(os) el cual seguramente tiene una manera diferente de pensar, de vivir, de expresarse, de relacionarse, de comprender el mundo y es precisamente esto, lo que hace m\u00e1s complejo el proceso de comunicaci\u00f3n (4-6). En este proceso es necesario decir que la informaci\u00f3n es un primer nivel de contacto que, acompa\u00f1ada de otros elementos (motivaci\u00f3n, disposici\u00f3n para el cambio, entorno, etc.), favorecer\u00e1n su comprensi\u00f3n y m\u00e1s adelante el an\u00e1lisis, la reflexi\u00f3n, la toma de conciencia para con ello generar cambios graduales de pautas de comportamiento en la poblaci\u00f3n las cuales se espera se traduzcan, a largo plazo, en un proceso educativo (7). Procesar informaci\u00f3n implica considerar una serie de elementos cognitivos, motivacionales, culturales, entre otros, los cuales pueden favorecer o no la comprensi\u00f3n y aplicaci\u00f3n de la misma (8). Diversas teor\u00edas han desarrollado modelos explicativos sobre el comportamiento y el procesamiento de la informaci\u00f3n con enfoques a nivel individual y comunitario, algunas de ellas se han adaptado al \u00e1mbito de la salud lo cual permite planear, dise\u00f1ar, implementar y evaluar intervenciones comunicacionales (9). En las teor\u00edas individuales se encuentran principalmente los modelos de creencias en salud, de procesamiento de la informaci\u00f3n por el consumidor y las que se enfocan a las etapas de cambio. Dentro de las teor\u00edas interpersonales encontramos la cognitiva social y dentro de las comunitarias a las de difusi\u00f3n de innovaciones, de cambio organizativo y de organizaci\u00f3n comunitaria por citar las m\u00e1s utilizadas en el \u00e1mbito de la salud (10). Algunas de estas teor\u00edas desarrollan modelos que nos explican el por qu\u00e9 las personas utilizan o no la informaci\u00f3n, otras nos brindan elementos de qu\u00e9 considerar para dise\u00f1ar estrategias informativas exitosas, y otras m\u00e1s hablan sobre las actitudes y percepciones de las personas ante cierta informaci\u00f3n (11). Considerar estos modelos para transmitir informaci\u00f3n preventiva y/o de atenci\u00f3n, ante enfermedades como el VIH, es fundamental pues al ser este un problema de salud p\u00fablica, con m\u00faltiples repercusiones m\u00e9dicas, psicol\u00f3gicas, sociales, \u00e9ticas, econ\u00f3micas y pol\u00edticas, sobrepasa el contexto de la salud biol\u00f3gica y requiere de la contribuci\u00f3n de m\u00faltiples disciplinas y enfoques con miras a contribuir en su detecci\u00f3n oportuna y disminuci\u00f3n. En las mujeres, se ha observado que la infecci\u00f3n por VIH en la edad reproductiva se ha incrementado de manera importante, y diversos autores han planteado algunas razones por las que las mujeres han estado m\u00e1s expuestas al contagio del VIH (12-14). El que la mujer sea portadora de seropositividad al VIH incrementa el riesgo en el embarazo, pues el factor de mayor relevancia para transmitirlo es la carga viral de la madre. En este sentido, se 60 Patricia Yolanda Padilla Jasso, Ricardo Figueroa Dami\u00e1n hace necesario y urgente detectar oportunamente a aquellas mujeres embarazadas portadoras con miras a brindar no solo una alternativa terap\u00e9utica eficaz que mejore su calidad de vida y tal vez la prolongue sino, inclusive, disminuir la posibilidad de infecci\u00f3n a sus hijos (15, 16). El Instituto Nacional de Perinatolog\u00eda de M\u00e9xico (INPer), desde 1998, se ha ocupado por ofrecer una alternativa de atenci\u00f3n integral a la mujer con VIH a trav\u00e9s de la observaci\u00f3n de la madre, la vigilancia pedi\u00e1trica de sus beb\u00e9s y la administraci\u00f3n de terapia antirretroviral. Es por ello que, en octubre de 2007 se inicia en nuestro Instituto el programa de detecci\u00f3n oportuna de VIH a pacientes gestantes a trav\u00e9s del otorgamiento gratuito de la prueba de escrutinio r\u00e1pida tomando una muestra de fluido oral. Esta acci\u00f3n permite al programa de atenci\u00f3n multidisciplinaria de la embarazada seropositiva al VIH del INPer, reforzar las acciones de educaci\u00f3n para la salud a trav\u00e9s del dise\u00f1\u00f3 de dos carteles que cumplan la funci\u00f3n de difundir la existencia de la prueba r\u00e1pida oral y otorgar facilidades a las mujeres embarazadas para realiz\u00e1rsela. Establecer programas de escrutinio es fundamental pues con ello se conoce el estado serol\u00f3gico y, de resultar positiva la prueba, poder brindar el tratamiento adecuado que prevenga la transmisi\u00f3n perinatal am\u00e9n de evitar el nacimiento de ni\u00f1os infectados con el VIH. Las pruebas r\u00e1pidas han demostrado ser m\u00e1s f\u00e1ciles de realizar al no requerir de un laboratorio para su aplicaci\u00f3n, aunado a que permiten conocer el estado serol\u00f3gico de las personas en un tiempo breve (20 a 40 min) (17, 18). Sin embargo, el poco contacto con informaci\u00f3n sobre la existencia de pruebas de escrutinio, la escasa percepci\u00f3n del riesgo de adquirir la infecci\u00f3n, entre otros factores, provocan poco inter\u00e9s en el tema de la detecci\u00f3n oportuna de la infecci\u00f3n (19). Por ello la urgencia de hacer llegar informaci\u00f3n oportuna por todos los medios posibles, en diferentes espacios y a diversos grupos con miras a informar e incidir de manera gradual en la modificaci\u00f3n de percepciones y conductas sobre el VIH (20, 21). Se eligi\u00f3 al cartel como medio comunicacional por las funciones que cumple (psicol\u00f3gicas, est\u00e9ticas y de informaci\u00f3n), por su car\u00e1cter comunitario, el cual lo convierte en la v\u00eda id\u00f3nea para llegar a mayor cantidad de personas que adem\u00e1s se movilizan en ciertos espacios f\u00edsicos, y por su bajo costo (16, 17). Sin embargo, escasas publicaciones (22-24) han evaluado su impacto como medio informativo y formativo particularmente en el tema de VIH y embarazo, por lo que evaluarlo permitir\u00e1 constatar que los mensajes relacionados con el \u00e1mbito de la salud, sean comprensibles y con ello favorecer la informaci\u00f3n correcta y la toma de decisiones oportuna de la poblaci\u00f3n blanco. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Tipo de estudio Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo. El universo inicial del estudio lo constituyeron todas las mujeres gestantes que acuden a consulta al INPer. El marco muestral estuvo constituido por 475 mujeres de las cuales 465 leyeron los carteles y 49 no lo hicieron. La muestra fue por conveniencia debido a que las normas de exposici\u00f3n de carteles sugieren que el cartel debe tener una vigencia (25) la cual se relaciona con el prop\u00f3sito del mismo, en este caso el prop\u00f3sito tiene que ver con evaluar el cartel para hacer las adecuaciones pertinentes y con ello cumplir con la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n oportuna y confiable sobre las pruebas de escrutinio. Los criterios de inclusi\u00f3n fueron: mujeres gestantes, adolescentes y adultas, alfabetas, pacientes del Instituto. Los criterios de exclusi\u00f3n fueron: mujeres con patolog\u00eda psicol\u00f3gica, que no hayan respondido el cuestionario completo.61 Evaluaci\u00f3n de un medio comunicacional sobre una prueba para detectar seropositividad al VIH en gestantes Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 57 - 68 Se elaboraron dos carteles (Figuras 1A y 1B): uno dirigido a mujeres embarazadas adultas, titulado \"\u00bfEST\u00c1S EMBARAZADA? T\u00da ELIGES... T\u00da DECIDES\", y otro dirigido a adolescentes embarazadas, titulado \"NO M\u00c1S BEB\u00c9S CON SIDA\", ambos con informaci\u00f3n general sobre la importancia de detectar seropositividad al VIH en el embarazo a trav\u00e9s de la realizaci\u00f3n gratuita de la prueba de escrutinio oral con la intenci\u00f3n de disminuir con ello el riesgo de transmisi\u00f3n vertical al beb\u00e9. Figura 1. Carteles dirigidos a las mujeres embarazadas adultas y adolescentes Fuente: Instituto Nacional de Perinatolog\u00eda. Octubre 2010. Elaboraci\u00f3n propia.AB Para la elaboraci\u00f3n de los carteles se tomaron en cuenta las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n a quien se dirigi\u00f3: mujeres embarazadas adolescentes, adultas y alfabetas que se atienden en el INPer, as\u00ed como los aspectos de dise\u00f1o, que incluyeron tama\u00f1o del cartel, entrada del texto o cabeza, salida del texto o pie, tipo y tama\u00f1o de letra, colores, tipo y cantidad de im\u00e1genes o fotograf\u00edas. Aunado a esto, se tom\u00f3 en cuenta el contenido, considerando para ello el objetivo del cartel, as\u00ed como el tipo de informaci\u00f3n y cantidad, la cual se enfoc\u00f3, en t\u00e9rminos del procesamiento de la informaci\u00f3n, a la accesibilidad de la informaci\u00f3n, su utilidad, el entorno de la informaci\u00f3n y la facilidad de su procesamiento. Se colocaron 25 carteles en lugares estrat\u00e9gicos: consulta externa, laboratorio, servicio de urgencias y \u00e1reas comunes, a los cuales las gestantes acud\u00edan de manera regular. 13 de estos fueron dirigidos a mujeres adultas y 12 a adolescentes. Los carteles permanecieron expuestos durante 10 meses, de octubre de 2010 a agosto de 2011. Instrumentos Para evaluar el dise\u00f1o y contenido del cartel se construy\u00f3 un cuestionario, que conten\u00eda 14 reactivos: siete en escala Likert y siete de opci\u00f3n m\u00faltiple. De octubre a diciembre se pilote\u00f3 el cuestionario haciendo una evaluaci\u00f3n de constructo a partir de las observaciones de las gestantes. Los cuestionarios se aplicaron a las mujeres en el mes de marzo concluyendo la aplicaci\u00f3n en agosto de 2011. Se aplicaron un total de 475 cuestionarios, de los cuales 426 (89,6%) embarazadas vieron 62 Patricia Yolanda Padilla Jasso, Ricardo Figueroa Dami\u00e1n y leyeron los carteles; el resto, 49 (10,31%) declararon no haber visto ni le\u00eddo el cartel. El cuestionario fue autoaplicable con un tiempo m\u00e1ximo de llenado de cinco minutos. Previo a la aplicaci\u00f3n, se inform\u00f3 a la paciente sobre la utilidad de evaluar el contenido y dise\u00f1o del cartel para hacer las modificaciones pertinentes a partir de su evaluaci\u00f3n y hacer llegar oportuna y claramente informaci\u00f3n a las pacientes. El cuestionario incluy\u00f3 tres apartados: a) datos generales de la gestante: edad, escolaridad, actividad a la que se dedica, religi\u00f3n, estado civil, n\u00famero de embarazos y trimestre de embarazo al ingresar al Instituto; b) dise\u00f1o del cartel: im\u00e1genes, colores, tipo de letra y distribuci\u00f3n de la informaci\u00f3n; c) contenido: importancia, cantidad, claridad, secuencia y comprensi\u00f3n de la informaci\u00f3n. El tipo de preguntas y la secuencia del cuestionario permitieron corroborar que la informaci\u00f3n fue comprendida. La informaci\u00f3n del apartado c (contenido) se describe como respuestas esperadas y respuestas no esperadas, puesto que la comprensi\u00f3n de la informaci\u00f3n depende de la forma como se expuso el mensaje y no de si fue correcta o incorrecta. El par\u00e1metro para definir si las respuestas fueron adecuadas fue de por lo menos 80%. Es importante mencionar que el color de los carteles fue el mismo, el contenido compart\u00eda algunos elementos similares y la imagen y el orden de la informaci\u00f3n fue diferente. RESULTADOS Se encuestaron 426 mujeres embarazadas que acudieron al Instituto para atenci\u00f3n prenatal. Las mujeres que vieron el cartel No. 1 (Figura 1A) fueron 265 (62,2%), 150 (35,6%%) vieron y leyeron el cartel No. 2 (Figura 1B) y 11 (2,5%) vieron ambos. En la Tabla 1 se muestran los datos sociodemogr\u00e1ficos de la poblaci\u00f3n evaluada. Se observa que la edad entre 20 y 35 a\u00f1os es la que predomin\u00f3 en las mujeres, y que la mayor parte de la poblaci\u00f3n se ubic\u00f3 entre el nivel secundaria y el bachillerato. Respecto a las actividades a las que se dedicaban, en su mayor\u00eda se dedic\u00f3 al hogar, y la mayor\u00eda contaba con pareja. La religi\u00f3n que profesaban en su mayor\u00eda fue cat\u00f3lica y pr\u00e1cticamente la mitad de la poblaci\u00f3n ya hab\u00eda tenido otros embarazos. Tabla 1. Datos generales de gestantes encuestadas Variable Mujeres embarazadas que evaluaron los carteles n = 426 Edad (a\u00f1os)Menos de 19 a\u00f1os 17,8%De 20 a 35 a\u00f1os 79,5%+ 36 a\u00f1os 2,5% Escolaridad Primaria 4,4%Secundaria 38,9%Bachillerato Actividad Hogar Estado civil Con pareja 61,5%Sin pareja 28,1%No respondieron 10,3 % Religi\u00f3n Cat\u00f3licas 69%No cat\u00f3licas 30,9% N\u00famero de embarazosPrimer embarazo 37,5%+ de 1 embarazo 60,5%No respondieron 1,8% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.63 Evaluaci\u00f3n de un medio comunicacional sobre una prueba para detectar seropositividad al VIH en gestantes Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 57 - 68 Respecto a la evaluaci\u00f3n del cartel, esta se desarroll\u00f3 en dos rubros: elementos del dise\u00f1o e informaci\u00f3n obtenida al leerlo.En la Tabla 2 se presentan las preguntas del cuestionario, opciones de respuesta y resultados de la evaluaci\u00f3n que las mujeres embarazadas hicieron del rubro 'elementos del dise\u00f1o por cartel'. Tabla 2. Evaluaci\u00f3n de los elementos de dise\u00f1o por cartel Preguntas Opciones de respuestaCartel No. 1 imagen adulta n = 265% IC 95%Cartel No. 2 imagen adolescente n = 150% IC 95% El contenido del cartel le pareci\u00f3:Muy importante 217 81,8 77-86 121 80,6 74-87 Importante 47 17,7 12,9-22,5 29 19,3 12,6-25,9 Qu\u00e9 elemento del cartel llam\u00f3 m\u00e1s la atenci\u00f3nColores 23 8,6 5,1-12,2 12 8 3,3-12,6 Foto 93 35 29,1-41 41 27,3 19,8-34,8 Frase 142 53,5 47,3-59,7 91 60,6 52,3-68,8 Combinaciones 7 2,6 0 La informaci\u00f3n \u00bftiene una secuencia ordenada? De acuerdo 246 92,8 89,5-98,1 139 92,6 88,1-97,1 Parcialmente de acuerdo19 7,1 3,8-10,4 11 7,3 2,8-11,8 La informaci\u00f3n \u00bfse presenta con claridad?De acuerdo 245 92,4 89,9-95,2 138 92 87,3-96,5 Parcialmente de acuerdo20 7,5 4,1-10,9 12 8 3,3-12,5 La cantidad de informaci\u00f3n que se presenta en el cartel es:Suficiente 237 89,4 85,5-93,3 120 80 73,2-86,7 Poca 24 9 5,4-12,7 25 16,6 10,3-22,9 \u00bfLa imagen del cartel es apropiada para la informaci\u00f3n?De acuerdo 238 89,8 85,9-93,6 111 74 66,6-81,3 Parcialmente de acuerdo27 10,1 6,3-14 39 26 18,8-33,3 \u00bfLos colores del cartel le llamaron la atenci\u00f3n?De acuerdo 207 78,1 72,9-83,2 106 70,6 63-78,2 Parcialmente de acuerdo58 21,8 16,7-27 44 29,3 21,7-36,9 El tipo de letra \u00bffue f\u00e1cil de leer?De acuerdo 247 93,2 89,9-96,4 131 propia.64 Patricia Yolanda Padilla Jasso, Ricardo Figueroa Dami\u00e1n En los elementos del dise\u00f1o se observ\u00f3 que ambos carteles fueron considerados como muy importantes en su contenido en poco m\u00e1s del 80%. Dentro de los elementos que llamaron m\u00e1s la atenci\u00f3n de las mujeres, en ambos carteles, destac\u00f3 la frase en poco m\u00e1s del 50% y la foto en segundo lugar con un 30%. Sin embargo, la frase \"NO M\u00c1S BEB\u00c9S CON SIDA\", del cartel No. 2, fue m\u00e1s reconocida por las gestantes. Ante la pregunta de si los colores les llamaron la atenci\u00f3n las mujeres respondieron, en ambos carteles, estar de acuerdo en m\u00e1s del 70%. Respecto a la imagen, solo en el cartel No. 2 las gestantes consideraron que no era apropiada para la informaci\u00f3n. En la secuencia de la informaci\u00f3n, las mujeres consideraron que fue ordenada en ambos carteles en m\u00e1s del 90%. Con un porcentaje mayor al 90%, se consider\u00f3 que la informaci\u00f3n fue expuesta de manera clara. La cantidad de la informaci\u00f3n fue considerada suficiente para el cartel No. 1 no as\u00ed para el cartel No. 2, donde los intervalos de confianza muestran, de manera estad\u00edsticamente significativa, que las gestantes consideraron que este cartel tiene poca informaci\u00f3n. Finalmente, el tipo de letra se consider\u00f3 f\u00e1cil de leer entre un 80 y 90% en ambos carteles. En la Tabla 3 se muestran las preguntas y los porcentajes de las respuestas esperadas y no esperadas sobre la importancia de la detecci\u00f3n oportuna del VIH en el embarazo. Ante la pregunta de c\u00f3mo puede saber la mujer embarazada que es portadora del VIH, 87,3% presentan la respuesta esperada (por una prueba en saliva), mientras que el 12,6% responden de manera no esperada (prueba en sangre, no s\u00e9 o no lo indica). A la pregunta de a qui\u00e9n va dirigida la informaci\u00f3n del cartel, 87,5% responden de manera esperada (a la mujer embarazada) y 12,4% responden de manera no esperada (pareja, m\u00e9dico, beb\u00e9, otro). En la pregunta de si la prueba para detectar VIH en el Instituto se realiza en sangre o saliva, 87,3% responden de manera esperada (en saliva) mientras que 12,6% responden de manera no esperada (sangre). Ante la pregunta de cu\u00e1l es el costo de la prueba en el Instituto, 99,2% respondieron de manera esperada (ninguno) y solo (0,7%) respondieron de manera no esperada ($10, $20, $50, $100). Cuando se les pregunt\u00f3 si se realizar\u00edan la prueba, 94,8% respondieron de manera esperada (si) mientras que 5,1% respondieron de manera no esperada (no). Finalmente, ante la pregunta de a qui\u00e9n beneficia la prueba, los intervalos de confianza muestran que, en opini\u00f3n de las gestantes, no se identifica de manera clara a qui\u00e9n beneficia la prueba.65 Evaluaci\u00f3n de un medio comunicacional sobre una prueba para detectar seropositividad al VIH en gestantes Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 57 - 68 Tabla 3. Evaluaci\u00f3n de la informaci\u00f3n de los carteles PreguntasRespuestas esperadas n = 426%IC 95%Respuestas no esperadas n = 426%IC 95% C\u00f3mo puede saber la mujer embarazada que tiene VIH372 87,3 64-90,6 54 12,6 9,9-15,9 A qui\u00e9n va dirigida la informaci\u00f3n del cartel373 87,5 84,3-90,8 53 12,4 9,1-15,6 La prueba para detectar VIH se realiza en sangre o saliva372 87,3 64-90,6 54 12,6 9,9-15,9 Cu\u00e1l es el costo de la prueba423 99,2 98,3-100 3 0,7 -2-16,1 Se realizar\u00eda la prueba 404 94,8 92,6-97 22 5,1 A qui\u00e9n beneficia la prueba252 59,1 54,3-63,9 17440,836-45,6 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. DISCUSI\u00d3N Los resultados obtenidos en la evaluaci\u00f3n de los carteles sobre la existencia en el INPer de una prueba r\u00e1pida oral para detectar VIH en pacientes gestantes, permitieron identificar el grado de comprensi\u00f3n e inter\u00e9s sobre el tema. Las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n jugaron un papel fundamental para elegir el medio comunicacional as\u00ed como para planear el tipo y cantidad de informaci\u00f3n, de manera que con ello se cumpli\u00f3 el objetivo de difundir informaci\u00f3n en salud. A partir de los resultados, se consider\u00f3 que el medio comunicacional, el tiempo de exposici\u00f3n de la informaci\u00f3n, los elementos del dise\u00f1o y la informaci\u00f3n, en general, tuvieron un impacto positivo para nuestra poblaci\u00f3n lo cual permiti\u00f3 hacer llegar el mensaje de manera oportuna, clara, \u00fatil y procesable. Sin embargo, la evaluaci\u00f3n permiti\u00f3 identificar en uno de los carteles (No. 2) necesidades importantes de la poblaci\u00f3n como cambios en la imagen y cantidad de informaci\u00f3n, y en ambos carteles poner \u00e9nfasis en la claridad de a qui\u00e9n beneficia la prueba de escrutinio. En este sentido, la evaluaci\u00f3n es fundamental pues nos demuestra que no se debe dar lugar a interpretaciones inadecuadas as\u00ed como considerar las necesidades de la poblaci\u00f3n gestante. Es importante decir que los medios comunicacionales, que difunden mensajes en salud como el cartel, el folleto, la historieta, entre otros, cumplen la funci\u00f3n de informar y facilitar la toma de decisiones sobre ciertos aspectos de salud; sin embargo, a\u00fan es ambicioso pensar que el medio, por s\u00ed mismo, lograr\u00e1 un cambio de conducta o comportamiento. El cambio de comportamiento frente a situaciones de salud y/o enfermedad es un proceso que depender\u00e1 de m\u00faltiples factores, algunos abordados desde los modelos de procesamiento de la informaci\u00f3n, y otros m\u00e1s desde los an\u00e1lisis sociol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos (26). En el caso particular de la infecci\u00f3n por el VIH, la percepci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en general, respecto de la enfermedad, a\u00fan se asocia con la posibilidad de muerte, con cierto grado de discriminaci\u00f3n as\u00ed como su presencia solo en ciertos grupos (homosexuales, promiscuos, usuarios de drogas inyectables, migrantes, entre otros) (27). Gradualmente, la percepci\u00f3n se ha ido modificando posibilitada en cierta medida 66 Patricia Yolanda Padilla Jasso, Ricardo Figueroa Dami\u00e1n por la apertura que los medios masivos, redes sociales, organismos internacionales, asociaciones civiles y medios comunicacionales han hecho de la enfermedad (28). Sin embargo, los medios impresos siguen siendo una opci\u00f3n, por su bajo costo y alcance, para difundir informaci\u00f3n en salud en las instituciones de salud y en poblaciones particulares. Este trabajo permiti\u00f3 explorar un \u00e1mbito poco difundido en medios impresos como lo es la aplicaci\u00f3n de pruebas de escrutinio para VIH dirigido a gestantes as\u00ed como identificar los elementos que nuestra poblaci\u00f3n necesita en cuanto a cantidad, claridad de informaci\u00f3n e im\u00e1genes. De la misma forma, permiti\u00f3 identificar la necesidad de clarificar informaci\u00f3n para ser precisos, contundentes y no dar lugar a interpretaciones inadecuadas. A partir de este trabajo se pueden proponer nuevas l\u00edneas de investigaci\u00f3n como la construcci\u00f3n de par\u00e1metros que nos permita definir los elementos b\u00e1sicos que debe contener un cartel en el \u00e1mbito de la salud para augurar un impacto informativo y formativo adecuado en la poblaci\u00f3n, am\u00e9n de investigar su asociaci\u00f3n entre el impacto del cartel y la aplicaci\u00f3n de la prueba r\u00e1pida de escrutinio oral para detectar VIH en mujeres embarazadas. CONCLUSIONES La evaluaci\u00f3n del dise\u00f1o y contenido del cartel, permiti\u00f3 asegurarnos de que el medio cumpliera con su papel de sensibilizar e informar a la poblaci\u00f3n gestante sobre la existencia y otorgamiento de la prueba de escrutinio para detectar seropositividad al VIH. Evaluar la adecuada interpretaci\u00f3n de la informaci\u00f3n en los diferentes medios comunicacionales, es una necesidad pues se contribuye con ello a evitar la desinformaci\u00f3n y generar con ello confusiones en temas tan trascendentes para la salud de la poblaci\u00f3n. Las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n, el tipo y cantidad de informaci\u00f3n, el medio comunicacional, su dise\u00f1o as\u00ed como las teor\u00edas o modelos desde d\u00f3nde se conciben los procesos de informaci\u00f3n son elementos a considerar en la planificaci\u00f3n de intervenciones educativas. Toda exposici\u00f3n de informaci\u00f3n tiene implicaciones emocionales, cognitivas, motivacionales y culturales en la poblaci\u00f3n que es necesario considerar para no solo conocer si la informaci\u00f3n es comprensible o el medio comunicacional a trav\u00e9s del cual se pretende hacer llegar es el adecuado, sino adem\u00e1s para hacer las modificaciones necesarias y con ello tener un mejor impacto en la poblaci\u00f3n. Es necesario evaluar los diferentes medios comunicacionales (folletos, manuales, videos, etc.) dirigidos a la poblaci\u00f3n, no solo desde la comprensi\u00f3n de la informaci\u00f3n sino desde su contribuci\u00f3n para lograr modificar comportamientos, h\u00e1bitos, conductas en el \u00e1mbito de la salud. En este trabajo, el cartel como medio comunicacional, cumpli\u00f3 un primer nivel de contacto con las mujeres embarazadas al brindar informaci\u00f3n novedosa, clara, suficiente, ordenada e importante sobre la existencia e importancia de las pruebas de escrutinio r\u00e1pidas en la mujer gestante y la prevenci\u00f3n de su transmisi\u00f3n en el beb\u00e9. AGRADECIMIENTOS A Georgina S\u00e1nchez Miranda por su colaboraci\u00f3n en la aplicaci\u00f3n de cuestionarios, y a la Dise\u00f1adora Gr\u00e1fica Jazm\u00edn Jenny Li Ng por su participaci\u00f3n en algunos elementos del dise\u00f1o del cartel.67 Evaluaci\u00f3n de un medio comunicacional sobre una prueba para detectar seropositividad al VIH en gestantes Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 57 - 68 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Enria G, Staffolani C. El desaf\u00edo de la educaci\u00f3n en salud como herramienta de transformaci\u00f3n social. Convergencia (M\u00e9xico) [en l\u00ednea]. 2005; 12(038):335-351 [consultado 2011 Jul 18]. 2. Restrepo HE. Conceptos y definiciones. En: Restrepo HE, M\u00e1laga H. Promoci\u00f3n de la salud: c\u00f3mo construir vida saludable. 1\u00aa edici\u00f3n. Colombia: Panamericana; 2002. p. 24-33. 3. Kippax S, Van de Ven P. An Epidemic of orthodoxy? Design and methodology in the evaluation of the effectiveness health Critical en: http://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/09581599808402921 4. L\u00f3pez MR, Alarc\u00f3n ME, Cepeda ML. La educaci\u00f3n para la salud y las diversas mediaciones comunicativas que intervienen. Perinatol G, Staffolani C. Contradicciones de los discursos que dificultan la transformaci\u00f3n de las pr\u00e1cticas de promoci\u00f3n a la salud. Hacia la promoci\u00f3n de la salud [en l\u00ednea]. 2010;15(1):11p. [consultado Vincezi A, Tudesco F. La educaci\u00f3n como proceso de mejoramiento de la calidad de vida de los individuos y de la comunidad. Revista Iberoamericana de Educaci\u00f3n [en l\u00ednea]. 2009;49/7:12p. [consultado 2011 Oct]. Disponible en: http://www.rieoei.org/deloslectores/2819Vicenzi.pdf 8. Orrego JF. La pedagog\u00eda como reflexi\u00f3n del ser en la educaci\u00f3n. [en l\u00ednea]. Choque LR. Comunicaci\u00f3n y educaci\u00f3n para la promoci\u00f3n de la salud [en l\u00ednea]. Lima, Per\u00fa; 2005 [consultado 2011 Nov]. Disponible en: http://www.razonypalabra.org.mx/libros/libros/comyedusalud.pdf 10. C\u00f3rdova JR. Comunicaci\u00f3n educativa en salud. Oficina de Comunicaciones del Ministerio de Salud [en l\u00ednea]. [Tesis de Licenciatura en Comunicaci\u00f3n Social]. Lima Per\u00fa: Universidad Nacional Mayor de San Marcos, Facultad de Letras y Ciencias Humanas; 2003. Disponible en: http://sisbib. unmsm.edu.pe/bibvirtualdata/tesis/human/cordova_pj/T_completo.PDF 11. Mosquera M. Disponible en: http://www.portalcomunicacion.com/obregon/pdf/Mosquera_2003.pdf 12. G\u00f3mez EA, Fonseca C. Los retos de las mujeres frente a la vulnerabilidad de la infecci\u00f3n por VIH. Revista Digital Universitaria [en l\u00ednea]. 2012;13(4):15p. Magis C, Gayet C, Kendall T. Los servicios a trav\u00e9s de la experiencia y la voz de las mujeres. En: Mujeres que viven con VIH/SIDA y servicios de salud. Recomendaciones para mejorar la calidad de la atenci\u00f3n. M\u00e9xico: CENSIDA, \u00c1ngulos del Magis RC, De Luca M, Martz T, Bravo GE, V olkow P. Panorama epidemiol\u00f3gico. En: Torres MP. Mujeres, adolescentes y ni\u00f1as mexicanas: una mirada comprensiva en torno al VIH y el SIDA. 68 Patricia Yolanda Padilla Jasso, Ricardo Figueroa Dami\u00e1n Epidemiolog\u00eda, prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n y mejores pr\u00e1cticas en M\u00e9xico. M\u00e9xico: \u00c1ngulos del SIDA, CENSIDA, INMUJERES, 15. Ortiz FJ. Transmisi\u00f3n perinatal del la respuesta de M\u00e9xico. En: P\u00e9rez PG, Ortiz IJ. Estrategias globales para la prevenci\u00f3n y tratamiento de la transmisi\u00f3n del VIH/SIDA: resultados de las intervenciones. M\u00e9xico: Elsevier; 2007. p.11-17. 16. MP, en: http://www.cdc.gov/mmWR/preview/mmwrhtml/ rr5006a2.htm 17. Nacional para la Prevenci\u00f3n y Control del VIH/SIDA -CENSIDA-. Gu\u00eda para la aplicaci\u00f3n de la prueba r\u00e1pida. M\u00e9xico; 2006. Disponible en: http://web.ssaver.gob.mx/saludpublica/files/2011/10/Pruebas-Rapidas.pdf 18. Delaney PK, Branson MB, Uniyal A, AP, Jafa K, Gardner DA, Jamieson JD, Bulterys M. Performance of an oral fluid Wu Z, Sun X, Sullivan S, Detels R. HIV testing en China. Science [en l\u00ednea]. 2006;312:2p. [consultado 2011 Oct]. Disponible en http://www.sciencemag.org/content/312/5779/1475.summary 20. Eguizabal R. Estudio y an\u00e1lisis de los carteles. Memoria de la seducci\u00f3n: carteles del siglo XIX en la Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a. Espa\u00f1a: Biblioteca Nacional de Espa\u00f1a; 2002. p. 9. 21. Navarro JR. Pautas sobre cartel. Conceptos de comunicaci\u00f3n y semi\u00f3tica. (Tesis Maestr\u00eda). M\u00e9xico, D.F.: Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico, Escuela Nacional de Artes Pl\u00e1sticas; 1993. 22. Flores FI, Aguilar F\u00c9, Merlen FR. Increasing use of the IUD through A, Gormezano R, Arredondo L, Guti\u00e9rrez A, Chavira G. Evaluaci\u00f3n de carteles que promueven el auto-cuidado. Revista de Investigaci\u00f3n Universitaria Multidisciplinaria [en evaluation of an Oct]. Disponible en: http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/1700480 25. cartel en la educaci\u00f3n. M\u00e9xico [en l\u00ednea] [consultado 2011 Sep]. Disponible en: http://www.tuobra.unam.mx/publicadas/050121013246.pdf 26. G\u00f3mez EA, Fonseca HC. Los retos de las mujeres frente a la vulnerabilidad de la infecci\u00f3n por VIH. Revista Digital Universitaria [en l\u00ednea]. 2012;13(4):15p. [consultado MA, Flores MF. Narrativas familiares acerca del VIH en la era del acceso al tratamiento antirretroviral. Revista Electr\u00f3nica de Psicolog\u00eda Dic]. Disponible en: http://www.iztacala.unam.mx/carreras/psicologia/psiclin/principal.html 28. Hern\u00e1ndez BA. Caracter\u00edsticas y contribuciones de las organizaciones civiles del VIH/SIDA en la Ciudad de M\u00e9xico. Perfiles Latinoamericanos [consultado 2011 Ago]. Disponible Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 69 - 80 ISSN 0121-7577HIGIENIZACI\u00d3N Y TERAPEUTIZACI\u00d3N DE LA EDUCACI\u00d3N F\u00cdSICA EN LAS INSTITUCIONES EDUCATIVAS V\u00edctor Alonso Molina Bedoya* Recibido en diciembre 7 de 2012, aceptado en mayo 6 de 2013 Resumen Objetivo: Identificar los indicadores de gesti\u00f3n para la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos y estilos de vida saludables en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Recreaci\u00f3n y Deporte en las Instituciones Educativas, Centros de Pr\u00e1ctica de la Universidad San Buenaventura, de la Fundaci\u00f3n Universitaria Luis Amig\u00f3 y de la Universidad de Antioquia. Materiales y M\u00e9todos: Se tuvo como enfoque la investigaci\u00f3n cualitativa, denominada tambi\u00e9n como hist\u00f3rico-hermen\u00e9utica; la modalidad utilizada fue la documental, la cual se centr\u00f3 en el an\u00e1lisis de documentos con el objeto de comprender la realidad de las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza en el sector escolar para develar indicadores de gesti\u00f3n. Resultados: Se devel\u00f3 en los discursos institucionales una valoraci\u00f3n higi\u00e9nica y terap\u00e9utica de la Educaci\u00f3n F\u00edsica; intenci\u00f3n que se puede apreciar en los diferentes ciclos de formaci\u00f3n donde se asigna relevancia social y educativa al manejo responsable del propio cuerpo a partir de la formaci\u00f3n de h\u00e1bitos sanos de higiene corporal. Conclusi\u00f3n: De acuerdo con los modelos de salud en la escuela, se pudieron constatar desarrollos ligados a la orientaci\u00f3n higi\u00e9nica y biom\u00e9dica del campo. Con escasa presencia pero sin una adecuada explicaci\u00f3n se hallaron orientaciones por el enfoque cr\u00edtico de la salud inclinado al bienestar. Hay en muchos de los casos estudiados, fundamentos conceptuales de promover la salud como tema transversal de los curr\u00edculos escolares a partir de orientaciones por parte de organismos de car\u00e1cter internacional como la OMS y la OPS. Palabras clave Promoci\u00f3n de la salud, educaci\u00f3n, indicadores, higiene (fuente: DeCS, BIREME). * Licenciado en Educaci\u00f3n F\u00edsica. Ph.D en Curr\u00edculo, Transversalidad y Desarrollo Sostenible. Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia. Correo electr\u00f3nico: vmolina@catios.udea.edu.co, vmolinacatios@yahoo.com70 V\u00edctor Alonso Molina Bedoya habits and healthy life styles through physical education, recreation and sports in educational institutions, Universidad San Buenaventura, Fundaci\u00f3n Universitaria Luis Amigo and the Universidad de Antioquia training Centers. Material and Methods: qualitative research was the focus of the research as well as the historical-hermeneutical approach. The method used was documental analysis in order to understand real teaching practices in the be the different educational cycles where social and educational relevance are assigned to the responsible management of the body from the training in healthy body hygiene habits. Conclusion: According to health dealing with hygienic and biomedical orienteation in the country were found. With a poor presence but without an adequate explanation, orientations for the critical approach on health favoring welfare were found. In many of the studied cases there are conceptual foundations to promote health as a transverse subject in the schools curricula from tohe orientations given by international organizations such Objetivo: Identificar os indicadores de gest\u00e3o para a promo\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos e estilos de vida saud\u00e1veis em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, Recrea\u00e7\u00e3o e Esporte nas Institui\u00e7\u00f5es da Funda\u00e7\u00e3o Universit\u00e1ria Luis Amig\u00f3 da Universidade de Antioquia. M\u00e9todos e Materiais: Te teve como enfoque a pesquisa qualitativa, denominada tamb\u00e9m como hist\u00f3rico hermen\u00eautica; a modalidade utilizada foi a documental, a qual se centrou na analise de documentos com o objeto de compreender a realidade das pr\u00e1ticas de ensino educativa pr\u00f3prio corpo a partir da forma\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos saud\u00e1veis de higiene corporal. Conclus\u00f5es: De acordo com os modelos de sa\u00fade na escola, se puderam constatar desenvolvimentos ligados \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o higi\u00eanica e biom\u00e9dica do campo. Com presencia, mas sem uma adequada explica\u00e7\u00e3o se encontraram orienta\u00e7\u00f5es pelo enfoque critico da sa\u00fade ao bem estar. H\u00e1 em muitos dos casos estudados, fundamentos conceptuais de promover a sa\u00fade como tema transversal dos curr\u00edculos escolares a partir de orienta\u00e7\u00f5es por parte de organismos de car\u00e1ter internacional como a OMS e a OPS. Palavras chave da Higienizaci\u00f3n y terapeutizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n f\u00edsica en las instituciones educativas Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 69 - 80INTRODUCCI\u00d3N A partir de un ejercicio de investigaci\u00f3n interinstitucional entre la Universidad de Antioquia, la Universidad San Buenaventura y la Fundaci\u00f3n Universitaria Luis Amig\u00f3 desde sus programas de Licenciatura en Educaci\u00f3n F\u00edsica y Profesional en Actividad F\u00edsica y Deporte, se busc\u00f3 indagar por los indicadores de gesti\u00f3n de las Instituciones Educativas que act\u00faan como centros de pr\u00e1ctica ubicados preferentemente en los municipios de Medell\u00edn y Bello y ampliado a otras localidades del \u00c1rea Metropolitana, seg\u00fan las facilidades para el ingreso y an\u00e1lisis de sus documentos institucionales. Con el art\u00edculo se presentan los resultados de una de las categor\u00edas emergentes del estudio, la cual no ha sido publicada y hace parte de un informe mayor sobre el conjunto de la indagaci\u00f3n propuesta. Con la investigaci\u00f3n se procur\u00f3 una lectura cr\u00edtica sobre los direccionamientos institucionales por la promoci\u00f3n de la salud y los estilos de vida saludables orientados por la convivencia, el desarrollo humano y la paz desde el \u00e1rea de la Educaci\u00f3n F\u00edsica, la Recreaci\u00f3n y el Deporte. En tal direcci\u00f3n, el ejercicio busc\u00f3 coadyuvar a la tarea inaplazable de aportar a la construcci\u00f3n de tejido social en el pa\u00eds; tarea con la que coinciden la mayor\u00eda de las instituciones y organizaciones en el orden local y nacional, por ello sus planes, programas y proyectos se orientan en tal perspectiva; lo que le asigna la condici\u00f3n de proyecto pol\u00edtico que demanda responsabilidad y compromiso de todos los actores. Como objetivo general del estudio se tuvo: Identificar los indicadores de gesti\u00f3n para la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos y estilos de vida saludables fundamentados en el desarrollo humano, la convivencia y la paz desde el \u00e1rea de la Educaci\u00f3n, la Recreaci\u00f3n y el Deporte, para las Instituciones Educativas de Educaci\u00f3n Formal, Centros de Pr\u00e1ctica de los estudiantes del programa de Licenciatura en Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportes de la Universidad San Buenaventura; Profesional en Actividad F\u00edsica y Deporte de la Fundaci\u00f3n Universitaria Luis Amig\u00f3 y Licenciatura en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Recreaci\u00f3n y Deporte del Instituto de Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deporte de la Universidad de Antioquia. Entre algunas de las razones que justificaron la realizaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, se destacan: Aportar al desarrollo humano, la convivencia y la paz mediante la educaci\u00f3n f\u00edsica, la recreaci\u00f3n, la actividad f\u00edsica y el deporte estudiantil y social comunitario en sus diversas expresiones procurando el acceso al conjunto de la sociedad colombiana. Reivindicar al maestro como un intelectual de la educaci\u00f3n, un profesional que reflexiona sobre su pr\u00e1ctica pedag\u00f3gica con la ayuda de la comunidad educativa para construir saber pedag\u00f3gico a partir de su propia pr\u00e1ctica educativa y desde all\u00ed aportar a la formaci\u00f3n cr\u00edtica y consciente, educar para la ciudadan\u00eda democr\u00e1tica y por tanto al mejoramiento de la calidad de vida de los educandos y de la sociedad en general. Propiciar la toma de conciencia por parte de las comunidades educativas sobre las acciones, las pr\u00e1cticas y los programas institucionales, que acordes a los direccionamientos oficiales, se implementan para la promoci\u00f3n de la salud y en general, para la generaci\u00f3n de ambientes educativos saludables. Dos categor\u00edas fueron de vital relevancia para la pesquisa: la promoci\u00f3n de la salud y los estilos de vida saludables. La primera fue entendida, desde una valoraci\u00f3n abierta y dial\u00e9ctica, como pr\u00e1ctica y teor\u00eda social, la cual tiene que ver con la dignificaci\u00f3n de la existencia de los individuos y los colectivos humanos. Lo que demanda para su abordaje de una mirada interdisciplinar e intersectorial como condici\u00f3n de posibilidad para una comprensi\u00f3n compleja de la vida, ligada 72 V\u00edctor Alonso Molina Bedoya a las condiciones y posibilidades ambientales, econ\u00f3micas, pol\u00edticas y sociales de los contextos en un determinado momento hist\u00f3rico. Como asunto comprometido con la vida tiene que ver con los procesos de salud-enfermedad, entendidos como hechos sociales, donde los problemas determinantes de las enfermedades no solo se generan en los organismos individuales, y menos a\u00fan, solo se encuentran en el cuerpo humano, por el contrario, son procesos que se originan en los diferentes modos como se organiza la sociedad, y de manera especial, en los particulares patrones de trabajo y consumo de los distintos grupos humanos. Por su parte, los estilos de vida saludables, se entendieron como procesos din\u00e1micos y dial\u00e9cticos configurados en la dimensi\u00f3n social, y que no solo se definen en la actuaci\u00f3n o el comportamiento individual. Como construcci\u00f3n socio-cultural tiene que ver con los determinantes sociales y con los patrones de la reproducci\u00f3n social que hacen posible una determinada calidad de vida y de satisfacci\u00f3n de necesidades humanas. As\u00ed, los comportamientos, las formas de vida, las costumbres y los h\u00e1bitos de vida expresan una relaci\u00f3n consigo mismo, con los otros y con el gran entorno social, natural y cultural. Y es precisamente aqu\u00ed, donde adquiere presencia la reproducci\u00f3n, pues es desde ella, que se expone una comprensi\u00f3n y vivencia individual relacionada con determinados patrones/modelos de vida. Para Maya (1), hay entre muchos elementos, una serie de estilos de vida saludables que pueden ser representativos de una aproximaci\u00f3n al bienestar y al mejoramiento de la calidad de vida, entre ellos destaca: Tener sentido de vida, objetivos de vida y plan de acci\u00f3n; mantener la autoestima, el sentido de pertenencia y la identidad; mantener la autodecisi\u00f3n, la autogesti\u00f3n y el deseo de aprender; brindar afecto y mantener la integraci\u00f3n social y familiar; tener satisfacci\u00f3n con la vida; promover la convivencia, solidaridad, tolerancia y negociaci\u00f3n; capacidad de autocuidado; seguridad social en salud y control de factores de riesgo como obesidad, vida sedentaria, tabaquismo, alcoholismo, abuso de medicamentos, estr\u00e9s, y algunas patolog\u00edas como hipertensi\u00f3n y diabetes; ocupaci\u00f3n de tiempo libre y disfrute del ocio; comunicaci\u00f3n y participaci\u00f3n a nivel familiar y social; accesibilidad a programas de bienestar, salud, educaci\u00f3n, culturales, recreativos, entre otros; seguridad econ\u00f3mica. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Para el desarrollo del presente proyecto, se tuvo como enfoque de referencia la teor\u00eda de la investigaci\u00f3n cualitativa, denominada tambi\u00e9n como hist\u00f3rico-hermen\u00e9utica (2); la modalidad utilizada fue la documental (3), debido a que el ejercicio se centr\u00f3 b\u00e1sicamente en el an\u00e1lisis de documentos, ello con el objeto de comprender la realidad de las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza del \u00e1rea de la Educaci\u00f3n F\u00edsica, la Recreaci\u00f3n y el Deporte en el sector escolar de los municipios de Medell\u00edn y Bello, orientadas a la promoci\u00f3n de la salud en la perspectiva de develar indicadores de gesti\u00f3n a partir del di\u00e1logo entre la visi\u00f3n de los actores educativos, expl\u00edcita en los documentos objeto de an\u00e1lisis y la visi\u00f3n de los investigadores. La unidad de trabajo estuvo constituida por los documentos de planeaci\u00f3n de 21 Instituciones Educativas. Y como unidad de an\u00e1lisis se tuvo la calidad de la educaci\u00f3n en una intenci\u00f3n por la promoci\u00f3n de la salud. El ejercicio se abord\u00f3 desde los siguientes momentos: Primer momento: Descriptivo En este momento de la indagaci\u00f3n se realiz\u00f3 una primera fase en la que se hizo re-encuadre con el equipo de investigaci\u00f3n, propiciando una precisi\u00f3n de los referentes te\u00f3ricos, la metodolog\u00eda y los objetivos de la investigaci\u00f3n; seguidamente 73 Higienizaci\u00f3n y terapeutizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n f\u00edsica en las instituciones educativas Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 69 - 80se realiz\u00f3 una fase en la que se solicit\u00f3 acceso a la informaci\u00f3n en las Instituciones Educativas de Educaci\u00f3n Formal (4), Centros de Pr\u00e1ctica de los estudiantes de los programas de Licenciatura en Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportes de la Universidad San Buenaventura; Profesional en Actividad F\u00edsica y Deporte de la Fundaci\u00f3n Universitaria Luis Amig\u00f3 y Licenciatura en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Recreaci\u00f3n y Deporte de la Universidad de Antioquia. Se concluy\u00f3 este momento con la fase de recolecci\u00f3n y organizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n a partir de una primera aproximaci\u00f3n al an\u00e1lisis de las fuentes documentales, relacionada con los objetivos espec\u00edficos de la investigaci\u00f3n, seg\u00fan la perspectiva de los investigadores, para ello se utiliz\u00f3 como instrumento una ficha tem\u00e1tica dise\u00f1ada para tal fin. Segundo momento: Interpretativo Este momento consisti\u00f3 en hacer una segunda aproximaci\u00f3n al an\u00e1lisis de los documentos, en el cual se identificaron las siguientes categor\u00edas emergentes: visi\u00f3n higi\u00e9nica y terap\u00e9utica del \u00e1rea de la Educaci\u00f3n F\u00edsica, la Recreaci\u00f3n y el Deporte; la promoci\u00f3n de la salud desde la perspectiva de la condici\u00f3n f\u00edsica; orientaci\u00f3n hacia la prevenci\u00f3n de problemas sociales, desde una perspectiva de la promoci\u00f3n de la salud; desarrollo humano, calidad de vida y promoci\u00f3n de la salud; la promoci\u00f3n de la salud como proyecto transversal. Para la codificaci\u00f3n de relatos de acuerdo a la informaci\u00f3n obtenida en las fuentes documentales, las abreviaturas utilizadas para la organizaci\u00f3n de la informaci\u00f3n fueron: - IE: Instituci\u00f3n Educativa.- M: Ciudad de Medell\u00edn.- de Bello. - E: Ciudad de Girardota.Tercer momento: Construcci\u00f3n de sentido Como momento final de la investigaci\u00f3n, se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis a profundidad (5) de las categor\u00edas emergentes efectuando una triangulaci\u00f3n entre la perspectiva de los actores educativos (discursos), la perspectiva de los investigadores y la teor\u00eda formal, con el prop\u00f3sito de encontrar el significado de la promoci\u00f3n de la salud en las pr\u00e1cticas de ense\u00f1anza de la Educaci\u00f3n F\u00edsica, la Recreaci\u00f3n y el Deporte en el sector escolar, ello permiti\u00f3 identificar nuevas tendencias categoriales y construir conclusiones y recomendaciones para cada estructura conceptual. RESULTADOS Valoraciones higi\u00e9nicas y terap\u00e9uticas de la educaci\u00f3n f\u00edsica escolar En cuanto a los resultados, una orientaci\u00f3n que se devel\u00f3 en los discursos de las Instituciones Educativas, tanto del municipio de Bello como de Medell\u00edn, y que emergi\u00f3 como una categor\u00eda de an\u00e1lisis para el equipo de investigaci\u00f3n, fue la visi\u00f3n higi\u00e9nica y terap\u00e9utica de la Educaci\u00f3n F\u00edsica, intenci\u00f3n que se puede apreciar en los diferentes ciclos de los niveles educativos, si bien no siempre guardando una secuencialidad o coherencia con unos n\u00facleos tem\u00e1ticos, aparecen contenidos enunciados como los siguientes: Higiene y salud (I.E.B., 2011)1; \"Prime - ros Auxilios vitales; lesiones en huesos, articulares, musculares; intoxi quema - duras\" 2011); \"Beneficios de una buena postura corporal (correcci\u00f3n pos-tural, lesiones articulares y tratamiento\" (I.E.B., 2011). La Educaci\u00f3n F\u00edsica se concibe as\u00ed como un medio para la salud (6) pero adem\u00e1s como un dispositivo 1 Instituci\u00f3n Educativa del municipio de Bello.74 V\u00edctor Alonso Molina Bedoya para la formaci\u00f3n en valores, para los derechos, los deberes, la educaci\u00f3n corporal, la l\u00fadica y para la apropiaci\u00f3n de pr\u00e1cticas culturales de la Actividad F\u00edsica. Objetivos del \u00e1rea: aportar a los actores del proceso educativo, en el contexto de sus intereses, necesidades de salud, derechos, deberes y responsabilidades individuales y sociales, a trav\u00e9s del conocimiento, la valoraci\u00f3n, expresi\u00f3n y desarrollo de la dimensi\u00f3n corporal, la dimensi\u00f3n l\u00fadica y la ense\u00f1anza de la diversidad de pr\u00e1cticas culturales de la actividad f\u00edsica (I.E.M., 2012) 2. Esta orientaci\u00f3n adquiere mayor relevancia en un inter\u00e9s social y educativo que permita evidenciar y constatar un manejo responsable del propio cuerpo a partir de la formaci\u00f3n de h\u00e1bitos y costumbres sanas de higiene corporal en las Instituciones Educativas de la regi\u00f3n, aspecto enunciado en los direccionamientos del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, \u00f3rgano estatal encargado de la garant\u00eda y la vigilancia del sistema educativo colombiano y quien traduce las aspiraciones planteadas en la Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de 1991 (7). Sobre este inter\u00e9s estatal por un manejo adecuado del cuerpo en las instituciones de educaci\u00f3n del pa\u00eds, es clara la relaci\u00f3n entre la pol\u00edtica y la categor\u00eda social cuerpo, irrebatible en las observaciones de Galantini (8), en sus producciones hegem\u00f3nicas en torno al cuerpo, en que se fijan las bases territoriales para el mercado capitalista donde se requiere de un poder que organice la circulaci\u00f3n de cosas y de personas. Apoyado en Poulantzas (9), el autor considera que el cuerpo no es solo una naturalidad biol\u00f3gica sino y sobre todo una instituci\u00f3n pol\u00edtica; de \u00e9l se afirma: \"uno de los aspectos esenciales del poder, la condici\u00f3n de su instauraci\u00f3n y mantenimiento, es siempre la coerci\u00f3n de los cuerpos, pero tambi\u00e9n la amenaza sobre los cuerpos, la amenaza mort\u00edfera\". Para Galantini (8), es claro que hay una clara connivencia entre lo corporal y lo pol\u00edtico. 2 Instituci\u00f3n Educativa del municipio de Medell\u00edn.Al respecto en un apartado se lee: Adquirir h\u00e1bitos y costumbres sanas de higiene corporal, con relaci\u00f3n a la pr\u00e1ctica de actividades f\u00edsicas, recreativas y deportivas, demostrando una actitud responsable con el manejo del propio cuerpo (I.E.M., 2012). En relaci\u00f3n a esta tendencia, se observa en los documentos institucionales que estos no son el resultado, en muchos de los casos, de un acuerdo consentido y colectivo de las comunidades educativas, sino que son un discurso incorporado de forma obligada por parte del Ministerio de Educaci\u00f3n Nacional, al que se debe dar cumplimiento y, por ello, se observa un bajo nivel de apropiaci\u00f3n por parte de los actores institucionales y, adem\u00e1s, deriva en documentos que no mantienen una l\u00f3gica de sentido propia en su configuraci\u00f3n, resultando en muchas de las veces, en documentos incoherentes, desarticulados, inconexos, y en algunos casos, de fuerte antagonismo a su interior. Para comprender mejor esto se trae la afirmaci\u00f3n de Foucault en su obra, El orden del discurso, donde se\u00f1ala que el saber, en este caso el saber de la salud, es acompa\u00f1ado por la forma en que ese saber es puesto en pr\u00e1ctica en una sociedad determinada, esto es, por la forma como es valorado, repartido, distribuido y finalmente por la forma como es atribuido. En otro lugar de la misma obra, Foucault nos habla de la forma como es adecuado socialmente el discurso. \"Todo sistema de educaci\u00f3n es una forma pol\u00edtica de mantener o de modificar la adecuaci\u00f3n de los discursos, con los saberes y los poderes que implican\" (10). Para este autor, existen ciertas formas bajo las cuales los discursos se adec\u00faan a ciertas categor\u00edas de sujetos. En la misma direcci\u00f3n la autora Rodr\u00edguez argumenta: no obstante que el capitalismo y el Estado moderno se vertebran en el individuo y la propiedad privada, el dominio de la salud no corresponde por completo a los ciudadanos, pues en lo que se refiere a la preservaci\u00f3n y optimizaci\u00f3n 75 Higienizaci\u00f3n y terapeutizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n f\u00edsica en las instituciones educativas Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 69 - 80de sus cuerpos, estos no saben lo que les conviene. Mientras \"El Estado, obviamente s\u00ed sabe lo que le conviene al individuo, por eso impone la salud\" (11). Es oportuno ahora se\u00f1alar que aun cuando en algunas Instituciones Educativas hay orientaciones por un enfoque cr\u00edtico y contextualizado de la salud concebida como bienestar y calidad de vida, a la hora de operativizar los documentos y proponer los contenidos, las metodolog\u00edas, los planes de trabajo y las unidades de clase se observa un desarrollo ligado inextricablemente a la concepci\u00f3n u orientaci\u00f3n higi\u00e9nica (12) biom\u00e9dica y biomec\u00e1nica del campo y por tanto tradicional de la salud. Veamos algunos separados referidos a esto: Flexi\u00f3n, extensi\u00f3n, hiperextensi\u00f3n, abducci\u00f3n, dorsiflexi\u00f3n, oposici\u00f3n, reposici\u00f3n, circunducci\u00f3n, rotaci\u00f3n, rotaci\u00f3n interna, calentamiento, resistencia, fuerza, coordinaci\u00f3n, equilibrio, agilidad, frecuencia cardiaca, presi\u00f3n arterial, etc. (I.E.M., 2012). Como se observa, hay expresa una tensi\u00f3n entre la salud funcional y la higiene corporal con la vida humana propiciada o potenciada desde la pedagog\u00eda de las expresiones motrices para la promoci\u00f3n y disfrute de las capacidades humanas. De acuerdo con Molina (13), la pedagog\u00eda de la motricidad procura un nuevo pensar de la Educaci\u00f3n F\u00edsica incorporando renovados y diferentes objetos de reflexi\u00f3n epist\u00e9mica, para trascender los fines y objetivos de aprendizaje centrados b\u00e1sicamente en el desarrollo de habilidades y capacidades motrices, y propone en cambio, concepciones m\u00e1s amplias y complejas del mundo; la formaci\u00f3n y del ser humano, se plantea as\u00ed como una perspectiva comprometida con la potenciaci\u00f3n de capacidades humanas como la autonom\u00eda, la solidaridad, el goce, la vitalidad, la comunicaci\u00f3n y otras m\u00e1s para aportar a los procesos de emancipaci\u00f3n y construcci\u00f3n de sociedades cada vez m\u00e1s justas, m\u00e1s equitativas y m\u00e1s humanas. Esta opci\u00f3n te\u00f3rica, conceptual y metodol\u00f3gica establece una cr\u00edtica fuerte a la concepci\u00f3n, en palabras del pedagogo brasilero Freire (14) de la educaci\u00f3n bancaria y pasiva, misma que signa, valora como fundamental y determinante en los procesos de formaci\u00f3n humana -para el caso de la Educaci\u00f3n F\u00edsica- el movimiento mec\u00e1nico, instrumental y repetitivo del saber de la Educaci\u00f3n F\u00edsica. Una posible explicaci\u00f3n de la tensi\u00f3n antes indicada, quiz\u00e1s tenga que ver con el a\u00fan poco desarrollo de otras nociones en el campo de saber, lo que hace que los actores interesados en mirar el objeto de estudio de una manera diferente, terminan cayendo en la misma e hist\u00f3rica comprensi\u00f3n del sector (15). Para el caso, como se pudo apreciar en los an\u00e1lisis, impera una concepci\u00f3n f\u00edsico-funcional o a la valoraci\u00f3n f\u00edsico-biol\u00f3gica, que define como contenidos b\u00e1sicos de la formaci\u00f3n o como competencias destacadas lo f\u00edsico, lo perceptivo y lo social como medios propicios para la conservaci\u00f3n de la salud y la apropiada conciencia mente-cuerpo (I.E.M., 2012). Lo anterior se articula bien a otros discursos institucionales relacionados con el equilibrio funcional, expresado en h\u00e1bitos de movimiento que mejoren la salud, que reduzcan los impactos de la vida moderna y sus agites. Algunos separados que aluden a lo antes dicho son: - Desarrollar las competencias f\u00edsico, socio y perceptivo motrices para construir una cultura del cuerpo que facilite la integraci\u00f3n de las dimensiones del desarrollo humano, la conservaci\u00f3n de la salud y la conciencia mente-cuerpo. - Lograr el mejoramiento sicol\u00f3gico, socio-afectivo y motor mediante actividades f\u00edsicas que permitan el equilibrio funcional - Adquirir h\u00e1bitos de movimiento que respondan a las necesidades del trabajo f\u00edsico requeridas para el mantenimiento y mejoramiento de la 76 V\u00edctor Alonso Molina Bedoya salud y superaci\u00f3n de las tensiones de la vida moderna (I.E.M., 2012). En los indicadores de logro formulados por algunas instituciones tambi\u00e9n emergen orientaciones de tipo higi\u00e9nico y terap\u00e9utico, como las siguientes: \"Desarrollar h\u00e1bitos de aseo, orden e higiene\" (I.E.B, 2011); \"Valorar las pr\u00e1cticas de actividades f\u00edsicas como preventivo y curativo de la salud\" (I.E.B., 2011); \"Demostrar capacidades para elaboraci\u00f3n de un vendaje determinado\" (I.E.B., 2011); \"Adquirir h\u00e1bitos de postura funcional que contribuyan al mejoramiento y conservaci\u00f3n de la salud\" (I.E.B., 2009). La prevenci\u00f3n de la enfermedad, con base en la higiene personal y un adecuado ajuste postural, se mantiene como una de las preocupaciones en la actualidad por parte del \u00e1rea objeto de inter\u00e9s. Se destaca sobre esta concepci\u00f3n en particular, la referencia en un Proyecto Educativo Institucional (PEI) a la salud preventiva, como una intenci\u00f3n a ser fortalecida desde el \u00e1rea a partir del desarrollo de habilidades y capacidades psico-motrices. Esta preocupaci\u00f3n y ocupaci\u00f3n es coherente con la posici\u00f3n de Rodr\u00edguez (11) al indicar c\u00f3mo en las sociedades modernas se han incrementado de forma sustantiva los discursos alrededor de los h\u00e1bitos saludables. La modernidad da por sentado, por tanto, que lo mas preciado que tenemos es la vida y el af\u00e1n por conservarla es la piedra angular de la buena existencia, en la materializaci\u00f3n de esta creencia es que hemos ido haciendo del cuerpo un templo, un objeto, fin en s\u00ed mismo, una propiedad privada a la que hay que optimizar, hacer saludable, \u00fatil, duradera, fiable, laboriosa. Esto, indudablemente, es una fuente constante de contrariedades y diferencias entre individuo y sociedad, que se disocian en el camino dif\u00edcil del ser y del deber ser, como ya anunciaban las filosof\u00edas del siglo XIX, pero no s\u00f3lo eso, se ha extendido e intensificado, hasta abarcar hasta el \u00faltimo de los \u00e1mbitos de la vida humana, una especie de obsesiva argumentaci\u00f3n a favor de la salud, frente a su amenaza m\u00e1s temible, la enfermedad. (11) Cabe se\u00f1alar aqu\u00ed, que tanto de manera expl\u00edcita como impl\u00edcita, la salud, independiente de la concepci\u00f3n que de ella se tenga, est\u00e1 inmersa como uno de los objetivos de la Educaci\u00f3n F\u00edsica, el Deporte e incluso la Recreaci\u00f3n en los curr\u00edculos de las Instituciones Educativas estudiadas, como se pudo apreciar en los discursos relacionados con este tipo de pr\u00e1cticas. Empero, como los dem\u00e1s conceptos, el de salud se ha ido transformando hist\u00f3ricamente, lo que ha derivado en diferentes concepciones. DISCUSI\u00d3N Con independencia del modelo adoptado -de forma consiente o inconsciente- por las Instituciones Educativas estudiadas, hay una significativa presencia del discurso de la salud en sus documentos institucionales (16), para el caso de esta investigaci\u00f3n, de los PEI, los PIA y los planes de mejoramiento institucional. Sin embargo, y dada la naturaleza de la investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica que asumi\u00f3 este ejercicio de indagaci\u00f3n, no se puede afirmar sobre las acciones y los dispositivos pr\u00e1cticos u operativos para la consecuci\u00f3n y realizaci\u00f3n de esa intenci\u00f3n por la salud en la instituci\u00f3n-espacio escolar. Estos resultados constatan la afirmaci\u00f3n que, a partir de varias investigaciones, hacen los profesores 77 Higienizaci\u00f3n y terapeutizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n f\u00edsica en las instituciones educativas Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 69 - 80Cantera & Dev\u00eds (17) al se\u00f1alar c\u00f3mo la promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica y su relaci\u00f3n con la salud se justifica en tanto son muchos los resultados que evidencian su impacto ben\u00e9fico, o por el contrario, los riesgos de la inactividad para el bienestar de las personas. Se reconoce igualmente en estos discursos la intencionalidad planteada por organismos, no solo nacionales sino del orden internacional, como la OMS (18) y la OPS de promover la salud como tema transversal para el curr\u00edculo escolar. Estos organismos llaman la atenci\u00f3n a los gobiernos de los diferentes pa\u00edses sobre el bajo nivel de actividad f\u00edsica y la repercusi\u00f3n que esto tiene para la salud de los estudiantes en las Instituciones Educativas y su posterior vida como adultos e integrantes de la sociedad. No obstante que se evidencia una preocupaci\u00f3n por la salud en las Instituciones Educativas de las dos ciudades estudiadas, no se identificaron orientaciones, enrutamientos claros por una comprensi\u00f3n amplia y compleja de esta categor\u00eda, que la ubique en una dimensi\u00f3n por el car\u00e1cter multidimensional del salud ligada a la persona como globalidad, su contexto y los determinantes socio- hist\u00f3ricos del bienestar humano, social y ambiental (19). La salud tiene que ver con decisiones, actitudes, organizaciones, pol\u00edticas, espacios, ambiente del centro educativo, actividades, limpieza, calidad espacial y locativa, zonas verdes, relaciones horizontales y participaci\u00f3n activa de todos los miembros (20), en la edificaci\u00f3n de un proyecto educativo integrador e integrado no solo a su interior, sino tambi\u00e9n con la ciudad, el pa\u00eds y las din\u00e1micas mundiales que determinan el modo de estar y de ser en la actualidad (21). Se est\u00e1 de acuerdo entonces en que es necesaria una conciencia cr\u00edtica para adoptar y mantener estilos de vida realmente activos. Una pregunta es relevante a este nivel del an\u00e1lisis: \u00bfQu\u00e9 implica que una Instituci\u00f3n Educativa emprenda actuaciones y tome decisiones en pro de ser un espacio para promover la actividad f\u00edsica relacionada con la salud? Se comparte, para finalizar, que el problema en la conceptualizaci\u00f3n y operativizaci\u00f3n de la promoci\u00f3n de la salud en las Instituciones Educativas, es el resultado de una crisis e incomprensi\u00f3n a un nivel m\u00e1s amplio que se desprende del orden nacional, espec\u00edficamente, del campo de la salud p\u00fablica colombiana; centrada en la intermediaci\u00f3n y tambi\u00e9n en la ausencia de indicadores narrativos de la calidad del sistema de bienestar para todos los habitantes del pa\u00eds. Lo que lleva a decir con Breilh (22) que hoy m\u00e1s que nunca son necesarios proyectos que penetren los derechos y la eticidad de los procesos sociales y colectivos, en lo que para este pensador representa la \u00e9tica del modo de vida. Por \u00faltimo, insistir en esta idea de Breilh, pues es all\u00ed donde radica la posibilidad de una nueva y renovada salud colectiva como condici\u00f3n de un proyecto emancipador de la sociedad, lo que ha de determinar tambi\u00e9n las pr\u00e1cticas y los discursos educativos sobre la salud. La Educaci\u00f3n F\u00edsica como campo de tratamiento educativo en las Instituciones Educativas estudiadas, aborda la salud desde diferentes concepciones y orientaciones, pero se destaca que aun la diversidad de enfoques, el campo es valorado como un medio para la salud (23). Perspectiva u orientaci\u00f3n que, como intenci\u00f3n estatal, se puede interpretar como una mistificaci\u00f3n del campo. Para los autores brasileros Da Silva & Mascarenhas (24), el deporte y el ocio como derechos sociales atraviesa por un fuerte proceso de mistificaci\u00f3n al atribu\u00edrseles un car\u00e1cter instrumental-utilitario, lo cual es reforzado por los medios de comunicaci\u00f3n y de informaci\u00f3n. Dentro de las limitaciones para la implementaci\u00f3n de estrategias para la promoci\u00f3n de la salud en las Instituciones Educativas se resaltan, por parte de las comunidades educativas, factores tanto internos como externos. Caracterizaci\u00f3n coincidente con otros estudios, como por ejemplo, el desarrollado en la ciudad de Bucaramanga en donde se destacan: la falta de pol\u00edticas, el empoderamiento de los directivos y docentes, la integraci\u00f3n de la promoci\u00f3n de la salud al curr\u00edculo, y a nivel externo, la falta de apoyo por parte de aliados externos (25).78 V\u00edctor Alonso Molina Bedoya CONCLUSIONES La Educaci\u00f3n F\u00edsica en las Instituciones Educativas estudiadas, aborda la salud desde diferentes concepciones y orientaciones, pero destacamos que aun la diversidad de enfoques, el campo es valorado como un medio para la salud. De igual forma, la prevenci\u00f3n de la enfermedad, con fundamento en la higiene personal y el adecuado ajuste postural se mantiene como una de las preocupaciones en la actualidad de nuestro campo. De acuerdo con los modelos de salud en la escuela, se pudo constatar a partir de los contenidos, las metodolog\u00edas, los planes de trabajo y las unidades de clase, desarrollos ligados a la orientaci\u00f3n higi\u00e9nica y biom\u00e9dica del campo y por tanto tradicional de la salud. Con escasa presencia pero sin una adecuada explicaci\u00f3n se hallaron orientaciones por el enfoque cr\u00edtico y contextualizado de la salud inclinado al bienestar y la calidad de vida. No se identificaron orientaciones claras por una comprensi\u00f3n compleja de la categor\u00eda salud vinculada a su car\u00e1cter multidimensional y a los determinantes socio-hist\u00f3ricos del bienestar humano, social y ambiental. Como se ha indicado, la salud es un asunto de alta complejidad que precisa para su abordaje de un tratamiento de las diferentes dimensiones constitutivas como lo son: la dimensi\u00f3n ontol\u00f3gica, la dimensi\u00f3n epistemol\u00f3gica y la dimensi\u00f3n pr\u00e1xica. Con independencia del modelo de salud adoptado por las Instituciones Educativas estudiadas, hay una significativa presencia del discurso de la salud en sus documentos institucionales (PEI, PIA y planes de mejoramiento institucional). Sin embargo, y dada la naturaleza de la investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica que asumi\u00f3 este ejercicio, no se puede afirmar sobre acciones y/o dispositivos pr\u00e1cticos implementados por las instituciones para la consecuci\u00f3n y realizaci\u00f3n de esa intenci\u00f3n por la salud en el espacio escolar. RECOMENDACIONES Para facilitar el acercamiento a las instituciones es necesaria una mayor articulaci\u00f3n con las Secretar\u00edas de Educaci\u00f3n en los \u00e1mbitos locales y municipales. Dados los resultados del ejercicio, se considera necesario pasar a una fase de intervenci\u00f3n y de propuesta alrededor del tema de los indicadores de gesti\u00f3n con fundamento en la paz, la convivencia y el desarrollo humano, pero no ya desde la perspectiva de los investigadores sino desde un ejercicio que permita un trabajo colaborativo de los investigadores, las comunidades educativas, los directivos y los docentes. AGRADECIMIENTOS A la Universidad de Antioquia, a la Fundaci\u00f3n Universitaria Luis Amig\u00f3 y a la Universidad San Buenaventura por la financiaci\u00f3n del proyecto. A las Instituciones Educativas, centros de pr\u00e1ctica, por haber permitido el acceso a sus documentos institucionales.79 Higienizaci\u00f3n y terapeutizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n f\u00edsica en las instituciones educativas Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 69 - 80REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Maya H. Los estilos de vida saludables: componentes de la calidad de vida [monograf\u00eda en internet]. ed. S\u00e3o Paulo: Editora Atlas; 2008. 3. Bard\u00edn L. An\u00e1lisis de contenido. 1\u00aa Ed. Madrid: Akal; 1986. 4. Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Manejo de libros y registros reglamentarios de educaci\u00f3n. Medell\u00edn: Secretar\u00eda de educaci\u00f3n; 2009. 5. Santos Werle V . Did\u00e1tica da educaci\u00f3n f\u00edsica e inclusi\u00f3n. Revista brasileira de ci\u00eancias do esporte, Rio de Janeiro. 2007;28:103-119. 7. Constituci\u00f3n Pol\u00edtica de Colombia. Bogot\u00e1: Intermedio; 2002. 8. Galantini G. Cuerpo y salud en la modernidad: origen del surgimiento de la educaci\u00f3n f\u00edsica [serie Estado, poder y socialismo. Espa\u00f1a: Editorial Siglo XXI; 1980. 10. Foucault M. El orden del discurso. 5 a edici\u00f3n. Barcelona: Fabula Editores; 2010. 11. Rodr\u00edguez T. Modernidad terapeutizada y postmodernidad higienista: entre la obligaci\u00f3n y la obsesi\u00f3n. Revista Salud de los Trabajadores, Maracay. 2004;12(1):55-59. 12. Faleiros V , Faleiros E. Uma adolescentes. Em: Faleiros V , Faleiros editores. Escola que protege: viol\u00eancia crian\u00e7as e adolescentes. 2\u00aa Ed. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o; 2008. p. 15-26. 13. Molina V . Promoci\u00f3n de la salud desde la pedagog\u00eda de la motricidad. Revista Efdeportes htm 14. Freire P. Pedagog\u00eda del oprimido. Historias de las ideas pedag\u00f3gicas. 1\u00aa ed. M\u00e9xico: Siglo XXI; 1998. 15. Arboleda R. La tercera ruta: una apuesta metodol\u00f3gica de indagaci\u00f3n en torno al cuerpo y la motricidad. Revista Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deporte, Medell\u00edn. 2011;30(1):355-364. 16. Murcia N, Portela H, Orrego J. La clase de educaci\u00f3n f\u00edsica: V oces que reclaman reconocimiento social. Un imaginario que emerge en los j\u00f3venes manizalitas 1\u00aa ed. Armenia: Editorial Kinesis; 2005. 17. Cantera M, Dev\u00eds J. La promoci\u00f3n de la actividad f\u00edsica relacionada con la salud en el \u00e1mbito escolar. Implicaciones y propuestas a partir de un estudio realizado entre adolescentes. Revista Apunts, Barcelona. 2002;67:54-62. 18. Brugnerotto F, Sim\u00f5es 2012 May 7]. Disponible en: http://pesquisa.bvsalud.org/portal/resource/es/lil-525979 19. Granda E. El compromiso social de la investigaci\u00f3n social en salud. En: Betancourt O, Breilh J, Granda E, editores. Reproducci\u00f3n social y salud.1\u00aa ed. Guadalajara: Editorial Universidad de Guadalajara; 1991. p. 40-58. 20. Restrepo H. Agenda para la acci\u00f3n en promoci\u00f3n de la salud. En: Restrepo H, M\u00e1laga H, editores. Promoci\u00f3n de la salud: C\u00f3mo construir vida saludable. 1\u00aa ed. Bogot\u00e1: Editorial M\u00e9dica Internacional; 2001. p. 34-55.80 V\u00edctor Alonso Molina Bedoya 21. Emiliozzi M. Fragmentos de cuerpos despojados: una arqueolog\u00eda y una genealog\u00eda de los discursos del cuerpo en el Dise\u00f1o Curricular de la Educaci\u00f3n F\u00edsica. Revista de Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportes, Medell\u00edn. 2011;30(2):675-678. 22. Breilh J. Epidemiolog\u00eda cr\u00edtica. Ciencia emancipadora e interculturalidad. 1\u00aa ed. Buenos Aires: Lugar Editorial; 2003. 23. Molina V , Tabares F. Una mirada al ocio en sociedades de la periferia teniendo como referente el paradigma de la modernidad/colonialidad. Espac. abierto. 2009;18(1):87-99. 24. Da Silva Horizonte. Hern\u00e1ndez J. Lilacs [base de datos en internet]. Santander: Universidad Industrial en: http://pesquisa.bvsalud.org/portal/resource/es/lil- 539961* Enfermera. Mag\u00edster en Salud Colombia. Correo electr\u00f3nico: mcristinacasas@gmail.com ** Odont\u00f3loga. Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Unidad Dorada, Colombia. Correo electr\u00f3nico: lilianamariacg@yahoo.es ** Bacteri\u00f3loga. Ph.D en Ciencias Sociales. Universidad Aut\u00f3noma de Manizales. Manizales, Colombia. Autor de correspondencia: Correo electr\u00f3nico: dcrivas@autonoma.edu.co Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 81 - 96 ISSN 0121-7577ADHESI\u00d3N AL TRATAMIENTO DE LA HIPERTENSI\u00d3N ARTERIAL EN DOS MUNICIPIOS DE COLOMBIA. 2010-2011. Mar\u00eda Cristina Casas Piedrah\u00edta* Liliana Mar\u00eda Chavarro Olarte** Dora Cardona Rivas*** Recibido en diciembre 7 de 2012, aceptado en mayo 10 de 2013 Resumen Objetivo: Establecer la relaci\u00f3n entre la adhesi\u00f3n al tratamiento con los factores demogr\u00e1ficos y socioecon\u00f3micos, satisfacci\u00f3n con los servicios de salud, percepci\u00f3n de la calidad de la atenci\u00f3n por parte del personal m\u00e9dico y conocimientos sobre la enfermedad de pacientes del Programa de Hipertensi\u00f3n Arterial de los dos municipios de Colombia en 2010-2011. Materiales y M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio transversal en una muestra aleatoria (95% nivel de confianza, error 5%) de 295 usuarios. Se utilizaron el test de Morisky para medir la adherencia, y la encuesta y la hoja de registro para las variables incluidas en el estudio. Resultados: La adherencia promedio fue de 45% en los dos municipios. Se observaron diferencias estad\u00edsticamente significativas, entre usuarios adherentes y no adherentes, en los conocimientos sobre la enfermedad. Considerar que los tratamientos se realizan si las cifras de tensi\u00f3n son elevadas es un factor protector, en los adherentes (RM 0,263; IC 0,08-0,83) en Viterbo. La relevancia que se otorga al tratamiento medicamentoso es un factor de riesgo para los no adherentes (RM 3,8; IC 1,9-6,5). En La Dorada son riesgo para no adherir al programa el que la hipertensi\u00f3n pueda controlarse con dieta, ejercicios y medicaci\u00f3n (RM 1,8; IC 1,56-2,11) y que los tratamientos solo se realizan si las cifran de tensi\u00f3n son elevadas (RM 3,8; IC 1,02-13,83). Conclusiones: En igualdad de condiciones sociodemogr\u00e1ficas, socioecon\u00f3micas y relacionadas con la atenci\u00f3n en salud, solo los conocimientos sobre la enfermedad se constituyen en factor de riesgo o factor protector . Palabras clave Adhesi\u00f3n, tratamiento, hipertensi\u00f3n arterial, riesgo (fuente: DeCS, BIREME).82 Mar\u00eda Cristina Casas Piedrah\u00edta, Liliana Mar\u00eda Chavarro Olarte, Dora Cardona Rivas PATIENTS ADHERENCE TO HIGH BLOOD PRESSURE TREATMENT IN TWO MUNICIPALITIES OF COLOMBIA. 2010-2011. Abstract Objective: To establish the social- with health services, perception of medical personnel attention and knowledge about the Arterial Hypertension Program patients' illness in two Colombian Municipalities between 2010 and 2011.Material and Methods: A cross sectional study of 295 users was conducted in a random sample (95% confidence whereas and a recording sheet were used for registering the variables included in the study. Results: The average patients' adherence was 45% in disease. To consider that the treatments are performed if Blood Pressure figures are high is a protective factor in patients' adherence (RM 0.263, constitutes risk factor for non-adherent patients (RM 3.8, CI 1.9-6.5). In La Dorada there are risks to the program such as controlling that treatments are only performed if Blood Pressure rates are high 3.8; Conclusions: social-demographic, social-economic and only the knowledge about the disease constitutes either a risk factor or a protective factor. da da aten\u00e7\u00e3o por parte do pessoal medico e conhecimentos sobre as doen\u00e7as de pacientes do Programa de Hipertens\u00e3o Arterial dos dois munic\u00edpios de Colombia em 2010 -2011. Materiais e um se o teste de Morisky para medir a ader\u00eancia, e a enquete e a folha de registro para as vari\u00e1veis inclu\u00eddas no estudo. Resultados: nos a doen\u00e7a. Considerar que os tratamentos se realizaram se as cifras de tens\u00e3o s\u00e3o elevadas um protetor, se ao tratamento \u00e9 fator risco para os n\u00e3o aderentes (RM 3,8; Na Dorada s\u00e3o aderir ao programa o que a hipertens\u00e3o possa controlar com dieta, exerc\u00edcios e medica\u00e7\u00e3o (RM IC 1,56-2,11) e sa\u00fade, os conhecimentos sobre a doen\u00e7a Adhesi\u00f3n al tratamiento de la hipertensi\u00f3n arterial en dos municipios de Colombia. 2010-201 1 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 81 - 96INTRODUCCI\u00d3N La hipertensi\u00f3n arterial (HTA) es un problema de salud p\u00fablica mundial; afecta a aproximadamente mil millones de personas y se ubica como la tercera causa de a\u00f1os de vida potencialmente perdidos -ajustados por discapacidad- (1). En Suram\u00e9rica, su prevalencia oscila entre el 14% y el 42%, en adultos (2). En Colombia, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), la prevalencia de HTA en la poblaci\u00f3n mayor de 15 a\u00f1os es del 12,6%, constituy\u00e9ndose en el principal factor de riesgo para enfermedades cardiovasculares (3). La HTA incrementa entre tres y cuatro veces el riesgo de cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, y entre dos y tres veces el riesgo cardiovascular general. La incidencia del accidente cerebrovascular (ACV) aumenta entre tres y ocho veces seg\u00fan el tipo de HTA. Se estima que el 40% de los casos de infarto agudo de miocardio o de ACV son atribuibles a la HTA. A esta se asocia igualmente un mayor riesgo de insuficiencia cardiaca, insuficiencia renal y demencia (4). Seg\u00fan los National Institutes of Health -NIH-, la comorbilidad de la HTA genera discapacidades que deterioran, no solo la calidad de vida de los individuos, sino tambi\u00e9n de las familias. Debido a la alta prevalencia de la HTA y la morbimortalidad asociada a esta, su control constituye un reto para la salud p\u00fablica. Para responder a este problema, se han dise\u00f1ado e implementado diferentes intervenciones no farmacol\u00f3gicas, dirigidas a la modificaci\u00f3n de los estilos de vida asociados al incremento de los niveles de presi\u00f3n arterial, mostrando ser efectivos y complementarios al tratamiento farmacol\u00f3gico (5). Sin embargo, a pesar de la existencia de f\u00e1rmacos antihipertensivos potentes, existe preocupaci\u00f3n por el pobre control de la presi\u00f3n arterial (6). M\u00e1s de la mitad de los hipertensos no se encuentran en tratamiento (farmacol\u00f3gico o no-farmacol\u00f3gico). La OMS (4), considera que en los pa\u00edses desarrollados la adherencia al tratamiento en pacientes con enfermedades cr\u00f3nicas es del 50% y se espera que sea menor en pa\u00edses en desarrollo, debido a la escasez de recursos y a las iniquidades en el acceso a la atenci\u00f3n en salud. DiMatteo et al. (7), plantean que m\u00e1s del 40% de los hipertensos en tratamiento toman incorrectamente la medicaci\u00f3n y aproximadamente el 80% falla en las recomendaciones alimentarias, sobre la actividad f\u00edsica y la disminuci\u00f3n del consumo de tabaco y alcohol. La adherencia al tratamiento, est\u00e1 definida como el grado en el cual el comportamiento del paciente, la toma de los medicamentos, la dieta y la introducci\u00f3n de los cambios en sus estilos de vida, responden a las indicaciones o recomendaciones dadas por el profesional de la salud (8). Los comportamientos relacionados con la adherencia tienen que ver con la incorporaci\u00f3n o el mantenimiento de los h\u00e1bitos en el estilo de vida, la modificaci\u00f3n de aquellos que puedan constituir un factor de riesgo para la progresi\u00f3n de la enfermedad, y la b\u00fasqueda de conocimiento y el desarrollo de habilidades para controlar situaciones que interfieren o podr\u00edan interferir con los objetivos terap\u00e9uticos (9). Como resultado de una baja adherencia, no se obtiene el m\u00e1ximo beneficio de los tratamientos m\u00e9dicos, con pobres resultados en salud y una disminuci\u00f3n de la calidad de vida (9). Seg\u00fan la OMS (8), se evidencia un aumento del 20% en los costos en salud p\u00fablica; el elevado gasto asistencial y farmac\u00e9utico adem\u00e1s de los costos e implicaciones para las instituciones empleadoras y entidades de salud debido a la interrupci\u00f3n o abandono de una terapia (5-8). Al respecto, Schmidt et al. (10) afirman que el Joint National Committee enfatiza que la efectividad de los antihipertensivos no depende \u00fanicamente de una adecuada decisi\u00f3n terap\u00e9utica, sino tambi\u00e9n de la colaboraci\u00f3n del paciente. La atenci\u00f3n para los pacientes con hipertensi\u00f3n se encuentra reglamentada en la Resoluci\u00f3n 412 de 2000 y en la Resoluci\u00f3n 4003 y 395 de 2008 84 Mar\u00eda Cristina Casas Piedrah\u00edta, Liliana Mar\u00eda Chavarro Olarte, Dora Cardona Rivas (11-13). El sistema general de seguridad social en salud (SGSS) estableci\u00f3 por norma que las administradoras de servicios de salud tienen la obligaci\u00f3n de un conjunto de acciones individuales en salud p\u00fablica, para las enfermedades de alta prevalencia que de no recibir control y seguimiento son un factor de riesgo para el desarrollo de enfermedades de mayor gravedad (por ej. hipertensi\u00f3n arterial) (14). La gu\u00eda t\u00e9cnica establece como poblaci\u00f3n sujeto, todo paciente con diagn\u00f3stico o sospecha de hipertensi\u00f3n arterial sist\u00e9mica, habitante en el territorio colombiano; con el objetivo de detectar tempranamente la hipertensi\u00f3n arterial, brindar el tratamiento adecuado y minimizar las complicaciones, secuelas y muerte, el ingreso al programa se realiza a trav\u00e9s de una evaluaci\u00f3n minuciosa del paciente con los objetivos de: establecer la elevaci\u00f3n de la PA, evaluar estilo de vida e identificar factores de riesgo, lesi\u00f3n de \u00f3rgano de blanco (LOB) o enfermedad concomitante que pueda afectar el pron\u00f3stico y el manejo. Una vez confirmada la HTA, se debe proceder a inscribir al paciente en un programa de control y seguimiento continuo en el nivel I de atenci\u00f3n; que se enfoque en la educaci\u00f3n para favorecer la adherencia al tratamiento farmacol\u00f3gico que se instaure, luego se realizan las pruebas diagn\u00f3sticas y se estratifica el riesgo y, dependiendo del riesgo, se ejecuta un plan de seguimiento en los tiempos establecidos. La responsabilidad de la adherencia terap\u00e9utica debe compartirse entre el prestador de salud, el paciente y el sistema de salud. De hecho, las buenas relaciones entre los pacientes y sus prestadores de salud son factores clave para la buena adherencia. La actitud y asistencia emp\u00e1tica, la pronta disponibilidad, la buena calidad de la comunicaci\u00f3n y la interacci\u00f3n son algunos de los atributos importantes de los profesionales de la salud que influyen en la adherencia de los pacientes (4, 15). En raz\u00f3n a la importancia para la salud p\u00fablica, de la valoraci\u00f3n de los factores que contribuyen a la adherencia al programa, el objetivo del estudio fue establecer la relaci\u00f3n entre la adherencia de los usuarios a un Programa de Hipertensi\u00f3n Arterial con factores sociales, de la prestaci\u00f3n de servicios de salud, y conocimiento de la patolog\u00eda en dos servicios estatales de primer nivel entre 2010 y 2011. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Dise\u00f1o Estudio de prevalencia anal\u00edtico. Es un tipo de estudio en el cual se indaga simult\u00e1neamente la presencia de la exposici\u00f3n y la ocurrencia del evento una vez conformada la poblaci\u00f3n en estudio. En este caso, el evento es la adherencia a los programas de control de la hipertensi\u00f3n arterial y la exposici\u00f3n a los factores relacionados con dicha adherencia: demogr\u00e1ficos, socioecon\u00f3micos, factores de riesgo, satisfacci\u00f3n con el acceso a los servicios de salud, percepci\u00f3n de la calidad de la atenci\u00f3n brindada por el personal m\u00e9dico. Poblaci\u00f3n y muestra En primer lugar se precisaron los criterios de inclusi\u00f3n que deb\u00eda tener la poblaci\u00f3n de estudio. Pacientes con diagn\u00f3stico de hipertensi\u00f3n , inscritos en el Programa de Hipertensi\u00f3n Arterial, con edades iguales o superiores a 45 a\u00f1os, de procedencia urbana, pertenecientes al r\u00e9gimen subsidiado, que asistieron m\u00ednimo a dos y m\u00e1ximo a los seis controles establecidos por el programa entre el 1 de junio de 2010 hasta el 1 de junio de 2011. La poblaci\u00f3n de los usuarios fue de 1205 de los cuales 677 fueron del municipio de Viterbo (Caldas) y 528 del municipio de La Dorada (Caldas). Para ambas poblaciones se calcul\u00f3, de manera independiente, el tama\u00f1o de la muestra. Se 85 Adhesi\u00f3n al tratamiento de la hipertensi\u00f3n arterial en dos municipios de Colombia. 2010-201 1 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 81 - 96seleccion\u00f3 una muestra aleatoria capaz de captar la proporci\u00f3n de adherencia con un error del 5% y una confianza del 95%. Para el c\u00e1lculo del tama\u00f1o de muestra, se promediaron las proporciones de adherencia a tratamiento de HTA resultantes de diversos estudios en Colombia. El promedio resultante fue de 85,2%, el cual se aproxim\u00f3 por defecto a 85% para ajustar posibles errores de estimaci\u00f3n. La muestra resultante fue seleccionada por m\u00e9todo aleatorio simple sin reposici\u00f3n. El tama\u00f1o de la muestra fue de 152 usuarios de Viterbo y 143 de La Dorada. Fuentes de informaci\u00f3n El estudio incluy\u00f3 fuentes de informaci\u00f3n primaria y secundaria. Las fuentes de informaci\u00f3n primaria fueron los pacientes quienes a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de una encuesta proporcionaron la informaci\u00f3n relacionada con la adherencia al programa, la percepci\u00f3n sobre el acceso a los servicios del programa, la atenci\u00f3n brindada por los profesionales responsables del programa y los conocimientos sobre la enfermedad y su tratamiento. La fuente de informaci\u00f3n secundaria fue la historia cl\u00ednica a partir de la cual se obtuvo la informaci\u00f3n sobre las siguientes variables: edad, sexo, etnia, ex\u00e1menes paracl\u00ednicos, factores de riesgo, antecedentes patol\u00f3gicos y clasificaci\u00f3n de riesgo. Instrumentos Para determinar la adherencia al Programa de Hipertensi\u00f3n Arterial se utiliz\u00f3 el test de Morisky-Green-Levine (16, 17) que incluye cuatro preguntas formuladas de manera dicot\u00f3mica (falso o verdadero). Se considerara que el paciente es adherente si contesta negativamente a las cuatro preguntas, y no lo es si contesta afirmativamente al menos una de ellas.Las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y socioecon\u00f3micas se determinaron a trav\u00e9s de una Encuesta que indag\u00f3 por los datos del usuario, nivel acad\u00e9mico, actividad econ\u00f3mica e ingresos. Percepci\u00f3n del acceso a los servicios de salud y calidad de la atenci\u00f3n brindada por el personal de salud: se determinaron mediante Escala tipo Likert a trav\u00e9s de la cual el usuario expres\u00f3 su valoraci\u00f3n, subjetiva, del acceso a los servicios de salud y la atenci\u00f3n brindada por el personal de salud como: Excelente, Buena, Aceptable, Deficiente y Mala. Conocimientos sobre la enfermedad y su tratamiento: se incluyeron cinco preguntas de respuesta falso-verdadero sobre la enfermedad y el tratamiento. Ex\u00e1menes paracl\u00ednicos de control y Factores de riesgo: se dise\u00f1o una hoja de registro para la informaci\u00f3n obtenida de la historia cl\u00ednica de cada paciente. Procedimiento Para la obtenci\u00f3n de la informaci\u00f3n se present\u00f3 el proyecto al Comit\u00e9 de \u00c9tica de cada instituci\u00f3n prestadora de los servicios (IPS) responsable del Programa de Hipertensi\u00f3n. Seg\u00fan la Resoluci\u00f3n 8430 la investigaci\u00f3n se considera sin riesgo, dado que no se incurre en da\u00f1o al paciente y se garantiza la confidencialidad de la informaci\u00f3n y el uso acad\u00e9mico de los resultados (18). Obtenida la autorizaci\u00f3n por parte de la IPS, se procedi\u00f3 a identificar en la base de datos los usuarios del programa que cumpl\u00edan con los criterios de inclusi\u00f3n. Entre estos se realiz\u00f3 el c\u00e1lculo del tama\u00f1o de la muestra. Se seleccionaron aleatoriamente y se contactaron para presentarles el proyecto y obtener su consentimiento informado. Obtenido el consentimiento por parte de los usuarios, se procedi\u00f3 a obtener la informaci\u00f3n a trav\u00e9s de los instrumentos dise\u00f1ados para ello. 86 Mar\u00eda Cristina Casas Piedrah\u00edta, Liliana Mar\u00eda Chavarro Olarte, Dora Cardona Rivas Plan de an\u00e1lisis Para determinar la relaci\u00f3n entre la adherencia y las variables en estudio, se aplic\u00f3 el estad\u00edstico Chi cuadrado y la prueba T. Con el fin de determinar los factores que influyen en la adherencia al tratamiento, se calcul\u00f3 la raz\u00f3n de momios y el intervalo de confianza para las variables que mostraron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los pacientes adherentes y no adherentes. La informaci\u00f3n fue analizada en el paquete estad\u00edstico SPSS versi\u00f3n 19. RESULTADOS A continuaci\u00f3n se presenta la informaci\u00f3n de cada uno de los municipios objeto de estudio: De los 152 usuarios, en Viterbo, el 79% fueron mujeres, el 84% refieren no haber estudiado, el 84% carecen de ocupaci\u00f3n y el 76% reportan ingresos entre 0 y 199.000 pesos colombianos. En la Dorada de 143 usuarios el 73% fueron mujeres, el 29% refieren no haber estudiado, el 76% carecen de ocupaci\u00f3n y el 79% reportan ingresos entre 0 y 199.000 pesos colombianos (Tabla 1). Tabla 1. Distribuci\u00f3n de los usuarios del Programa de Hipertensi\u00f3n Arterial seg\u00fan variables sociodemogr\u00e1ficas y econ\u00f3micas Variable VITERBO LA DORADA n % n % Sexo Masculino 32 21 39 27 Femenino 120 79 104 73 Nivel educativo B\u00e1sica primaria 84 55 77 54 B\u00e1sica secundaria 18 12 23 16 T\u00e9cnico 0 0 1 1 Ninguno 50 33 42 29 Ocupaci\u00f3n Ninguna 128 84 109 76 Asalariado-Independiente 24 16 34 24 Ingresos 0 a 199.000,00 116 76 113 79 M\u00e1s de 200.000,00 36 24 30 21 Fuente: Encuesta realizada a los pacientes. La adherencia al Programa de HTA, de estos pacientes, asciende al 46,7% de los encuestados en Viterbo y al 43,4% en La Dorada. La edad promedio de edad de los usuarios seg\u00fan su adherencia al programa por municipio fue la siguiente: en Viterbo fue de 67,1 a\u00f1os en los no adherentes y de 63,4 a\u00f1os en los adherentes. En La Dorada los no adherentes ten\u00edan en promedio 63,3 a\u00f1os y los adherentes 65,3 a\u00f1os. En Viterbo fue significativa la diferencia de edad entre adherentes y no adherentes siendo mayor el promedio de edad entre los no adherentes (P = 0,03). En cuanto a la satisfacci\u00f3n de los pacientes con los servicios prestados por la IPS (Tabla 2), se observ\u00f3 que la mayor\u00eda de los encuestados, adherentes y no adherentes, consideran que la informaci\u00f3n recibida 87 Adhesi\u00f3n al tratamiento de la hipertensi\u00f3n arterial en dos municipios de Colombia. 2010-201 1 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 81 - 96sobre el programa de HTA, la oportunidad en la asignaci\u00f3n de citas, la realizaci\u00f3n de los ex\u00e1menes de laboratorio, la disponibilidad del lugar y los tr\u00e1mites para obtener citas fue entre Excelente-Buena y Aceptable sin diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los grupos. Se observaron diferencias respecto a la satisfacci\u00f3n con entrega de medicamentos (P 0,05) siendo esta menor en los no adherentes del municipio de La Dorada. Tabla 2. Distribuci\u00f3n de usuarios adherentes y no adherentes por municipio seg\u00fan satisfacci\u00f3n con los servicios de salud VariableAdherencia al tratamiento (Viterbo) Adherencia al tratamiento (La Dorada) S\u00cd NO S\u00cd NO Informaci\u00f3n recibida sobre el Programa de HTA en la IPSExcelente-Buena68 (95,8%)79 (97,55%)50 (80,6%)64 (79%) Aceptable 3 17 (27%) Deficiente-Mala 12 (19,4%) 0 (0%) Oportunidad en la asignaci\u00f3n de citasExcelente-Buena 56 (78,9%) 71 (87,7%) 54 (87,1%) 67 2 (2,8%) 1 (1,2%) 8 (12,9%) 14 (17,3%) La oportunidad en los ex\u00e1menes laboratorioExcelente-Buena 71 (100%) 80 (96,8%) 2 (3,2%) 6 (7,5%) Aceptable 1 (1,2%) 55 (88,7%) 62 (76,5%) Deficiente 5 (8,1%) 13 (16%) La disponibilidad de la atenci\u00f3n respecto al lugar de residencia Excelente-Buena 69 (97,2%) 79 (97,5%) 2 (3,2%) 3 (3,7%) Aceptable 2 (2,8%) 2 (2,5%) 51 (82,3%) 59 (72,8%) Deficiente 9 (14,5%) 19 (23,5%) Los tr\u00e1mites necesarios para obtener las citasExcelente-Buena 70 (98,6%) 80 (98,8%) 2 (3,2%) 10 (12,3%) Aceptable 1 (1,4%) 1 (1,2%) 55 (85,5%) 60 (74,1%) Deficiente 7 (11,3%) 11 (13,6%) Los horarios de atenci\u00f3n seg\u00fan las necesidades de los pacientesExcelente-Buena 60 (84,5%) 68 (84%) 60 (96,8%) 70 (86,5%) Aceptable 11 (15,5%) 13 (16%) 0 (0%) 1 (1,2%) Deficiente 2 (3,2%) 10 (12,3%) Los tr\u00e1mites que realiz\u00f3 para obtener los medicamentos Excelente-Buena 60 (84,5%) 67 (82,7%) 61 (98,4%) 77 (95,1%) Aceptable 11 (15,5%) 14 (17,3%) 1 (1,6%) 4 (4,9%) Deficiente 0 (0%) 0 (0%) Calificaci\u00f3n de los pacientes sobre la entrega de medicamentosExcelente-Buena 71 (100%) 80 (98,8%) 62 (100%) 76 (93,8%) Aceptable 1 (1,2%) 0 (0%) 5 (6,2%) Deficiente 0 (0%) 0 (0%) Fuente: Encuesta realizada a los pacientes.88 Mar\u00eda Cristina Casas Piedrah\u00edta, Liliana Mar\u00eda Chavarro Olarte, Dora Cardona Rivas Respecto a la percepci\u00f3n del desempe\u00f1o del personal de salud que maneja el Programa de Hipertensi\u00f3n Arterial, se encontr\u00f3 que en Viterbo entre el 87,7% y el 100% de los usuarios adherentes y no adherentes consideran las actividades realizadas por el m\u00e9dico y la enfermera como Excelentes o Buenas. En La Dorada la mayor proporci\u00f3n de usuarios adherentes y no adherentes valoran dicha atenci\u00f3n entre Aceptable (84%) hasta Excelente-Buena (98,4%). Se observ\u00f3 una mejor valoraci\u00f3n de la atenci\u00f3n brindada por el m\u00e9dico y la enfermera en el municipio de Viterbo. No se observaron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los pacientes adherentes y no adherentes en cada municipio. Tabla 3. Distribuci\u00f3n de los usuarios adherentes y no adherentes por municipio seg\u00fan percepci\u00f3n de la calidad de la atenci\u00f3n por parte de los profesionales de la salud VariableAdherencia al tratamiento (Viterbo)Adherencia al tratamiento (La Dorada) S\u00cd NO S\u00cd NO El m\u00e9dico da las explicaciones en un lenguaje claro, entendible y sencilloExcelente-Buena 71 (100%) 81 (100%) 61 (98,4%) 74 (91,4%) Aceptable 0 (0%) 7 (8,6%) Deficiente 1 (1,6%) 0 (0%) El m\u00e9dico lo trata de una manera amistosa y atentaExcelente-Buena 71 (100%) 81 (100%) 3 (4,8%) 8 (9,8%) Aceptable 59 (95,2%)68 (84%) Deficiente 0 (0%) 5 (6,2%) El m\u00e9dico toma decisiones adecuadas sobre el control de la PAExcelente-Buena 71 (100%) 81 (100%) 3 (4,8%) 81 (100%) Aceptable 58 (93,6%) 69 (85,2%) Deficiente 1 (1,6%) 5 (6,2%) La enfermera da las explicaciones en un lenguaje claro, entendible y sencilloExcelente-Buena 69 (97,2%) 74 (91,4%) 3 (4,8%) 71 (87,7%) Aceptable 58 (93,6%) 7 (8,6%) Deficiente 2 (2,8%) 7 (8,6%) 1 (1,6%) 5 (6,2%) La enfermera lo trata de una manera amistosa y atentaExcelente-Buena 69 (97,2%) 74 (91,4%) 3 (4,8%) 71 (87,7%) Aceptable 58 (93,6%) 7 (8,6%) Deficiente 2 (2,8%) 7 (8,6%) 1 (1,6%) 3 (3,7%) La enfermera toma decisiones adecuadas sobre el control de la PAExcelente-Buena 69 (97,2%) 71 (87,7%) 3 (4,8%) 7 (8,6%) Aceptable 0 2 (2,4%) 58 (93,6%) 70 (86,5%) Deficiente 2 (2,8) 8 (9,9%) 1 (1,6%) 4 (4,9%) Fuente: Encuesta realizada a los pacientes.89 Adhesi\u00f3n al tratamiento de la hipertensi\u00f3n arterial en dos municipios de Colombia. 2010-201 1 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 81 - 96Respecto a los conocimientos sobre la enfermedad (Tabla 4) se encontraron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los dos grupos de usuarios en Viterbo y en la Dorada. En Viterbo, se observaron diferencias entre adherentes y no adherentes respecto a creer que en la hipertensi\u00f3n los tratamientos s\u00f3lo se realizan si las cifras de tensi\u00f3n son elevadas (P 0,02). Igualmente creer que en la hipertensi\u00f3n, solo es importante mantener el tratamiento medicamentoso (P 0,01). En cuanto al cumplimiento de las indicaciones relacionadas con la dieta el 66,2% de los adherentes la cumplen, frente al 51,9% de los no adherentes que no cumple (P 0,03). En la Dorada las diferencias observadas entre los adherentes y no adherentes respecto a que la hipertensi\u00f3n puede controlarse con dieta, ejercicios y medicaci\u00f3n fueron estad\u00edsticamente significativas (P 0,05). Igualmente creer que en la hipertensi\u00f3n, los tratamientos s\u00f3lo se realizan si las cifras de tensi\u00f3n son elevadas (P 0,03). Tabla 4. Conocimientos sobre la enfermedad y el Programa HTA seg\u00fan adherencia VariableAdherencia al tratamientoP S\u00cd NO La hipertensi\u00f3n puede controlarse con dieta, ejercicios y medicaci\u00f3n (Viterbo)Verdadero71 (100,0%)81 (100,0%)NA Falso0 (0,0%)0 (0,0%) La hipertensi\u00f3n puede controlarse dieta, ejercicios y medicaci\u00f3n (La Dorada) Verdadero62 (100,0%)76 (93,8%) 0,05 Falso0 (0,0%)5 (6,2%) (66,2%)39 (48,1%) Falso24 (33,8%)42 (51,9%)0,03 Cumple Dorada)Verdadero57 (91,9%)72 (88,9%)0,37 Falso5 (8,1%)9 (11,1%) En la hipertensi\u00f3n, los tratamientos solo se realizan si las cifras de tensi\u00f3n son elevadas (Viterbo)Verdadero4 (5,6%)15 (18,5%)0,02 Falso67 (94,4%)66 (81,5%) En la hipertensi\u00f3n, los tratamientos solo se realizan si las cifras de tensi\u00f3n son elevadas (La Dorada)Verdadero59 (95,2%)68 (84,0%) Falso33 (52,2%)43 (53,1%)0,03 En la medicamentoso (Viterbo)Verdadero6 (8,5%)19 (23,5%) 0,01 Falso65 (91,5%)62 (76,5%) En la (La Dorada)Verdadero9 (14,5%)19 Cristina Casas Piedrah\u00edta, Liliana Mar\u00eda Chavarro Olarte, Dora Cardona Rivas La realizaci\u00f3n oportuna de los ex\u00e1menes de laboratorio es uno de los indicadores que revela si el paciente es adherente o no. Se destaca una mayor proporci\u00f3n de ex\u00e1menes incompletos en el grupo de no adherentes con diferencias estad\u00edsticamente significativas al ser comparados con los adherentes (P = 0,01) en Viterbo. En La Dorada hay mayor proporci\u00f3n de ex\u00e1menes incompletos en el grupo de no adherentes sin diferencias estad\u00edsticamente significativas al ser comparados con los adherentes (P = 0,56). Con el fin de establecer el riesgo que representan los conocimientos sobre la adherencia al Programa de Hipertensi\u00f3n, en los dos municipios, se calcul\u00f3 la raz\u00f3n de momios y el intervalo de confianza de la raz\u00f3n de momios para cada conocimiento en el que se hallaron diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los usuarios adherentes y no adherentes. Los resultados se observan en la Tabla 5. Los resultados difieren seg\u00fan municipios. Los pacientes de La Dorada, adherentes y no adherentes, est\u00e1n de acuerdo en que la hipertensi\u00f3n puede controlarse con dieta, ejercicios y medicaci\u00f3n. Sin embargo, considerar que en esta condici\u00f3n los tratamientos solo se realizan si las cifras de tensi\u00f3n son elevadas es un factor protector, es decir, en los adherentes (RM 0,263; IC 08-0,83). No as\u00ed la relevancia que se le da al tratamiento medicamentoso que se constituye en un factor de riesgo para los no adherentes (RM 3,8; IC 1,9-6,5). Para el caso de La Dorada, los conocimientos que se constituyen en riesgo para no adherir al programa son: que la hipertensi\u00f3n pueda controlarse con dieta, ejercicios y medicaci\u00f3n (RM 1,8; IC 1,56-2,11), que los tratamientos solo se realizan si las cifran de tensi\u00f3n son elevadas (RM 3,8; IC 1,02-13,83). Es un factor que favorece la adherencia el considerar que en la hipertensi\u00f3n solo es importante mantener el tratamiento medicamentoso. Tabla 5. Raz\u00f3n de momios e intervalo de confianza para los conocimientos sobre la hipertensi\u00f3n arterial seg\u00fan adherencia a los programas seg\u00fan municipio RM e IC 95% RM e IC 95% La hipertensi\u00f3n puede controlarse con dieta, ejercicios y medicaci\u00f3nNA1,8; IC 1,56-2,11 P = 0,05 En la hipertensi\u00f3n, los tratamientos solo se realizan si las cifras de tensi\u00f3n son elevadas0,263; IC 0,08-0,83 P = 0,013,8; IC 1,02 -13,83 P = 0,03 En la hipertensi\u00f3n, solo es importante mantener el tratamiento medicamentoso3,5; IC 1,9-6,5 P = 0,010,55; IC 0,231-1,328 P = 0,13 Fuente: Encuesta realizada a los pacientes.91 Adhesi\u00f3n al tratamiento de la hipertensi\u00f3n arterial en dos municipios de Colombia. 2010-201 1 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 81 - 96DISCUSI\u00d3N En los municipios objeto de estudio se encontr\u00f3 una adherencia en los pacientes estudiados del 43,3% para La Dorada y de 46,7% para Viterbo; datos que concuerdan con los promedios mundiales reportados sobre la falta de adherencia (4). La OPS (3) y estudios realizados en Latinoam\u00e9rica muestran que la adherencia en hipertensi\u00f3n arterial oscila entre 37 y 52% (15). Van Dulmen et al., consideran que el problema de la baja adherencia a los tratamientos se presenta en todos los pa\u00edses, independientemente de su nivel de desarrollo, lo que lo convierte en un asunto de salud p\u00fablica mundial. Debido a su alarmante magnitud sigue siendo un reto para los profesionales de la salud y los cient\u00edficos sociales, por lo que los esfuerzos por explicar y mejorar la adherencia han sido m\u00faltiples (9, 19). Tanto en pacientes adherentes como no adherentes, predomina el sexo femenino sin que se presenten diferencias estad\u00edsticamente significativas entre hombres y mujeres. Lo anterior, contradice lo expresado por Mill & D\u00edaz (20) quienes destacan que las mujeres, por los m\u00faltiples roles que desempe\u00f1an en la sociedad, hacen caso omiso de su enfermedad y de las pr\u00e1cticas de autocuidado. Seg\u00fan la edad, en Viterbo, la mayor edad se relaciona con una menor adherencia al programa (P = 0,03), Sin embargo, Brannon & Feist en 2002 (16) publicaron que la edad y sexo son factores poco consistentes como predictores de la adherencia, pues esta se relaciona con otros factores. No se observaron diferencias estad\u00edsticamente significativas respecto de la etnia en ninguno de los municipios, dado el predominio en ambos grupos de usuarios de la etnia mestiza. Cabe mencionar que seg\u00fan la OMS 2004, la etnia, con frecuencia, constituye un factor predictivo de la adherencia terap\u00e9utica, independientemente de si los miembros de una etnia particular viven en su pa\u00eds de origen o en otro sitio como inmigrantes. Con relaci\u00f3n a variables socioecon\u00f3micas se encontr\u00f3, en todo el grupo de pacientes, adherentes y no adherentes, que compart\u00edan condiciones socioecon\u00f3micas como el desempleo, el nivel educativo y los bajos ingresos. Si bien estas variables no mostraron diferencias entre los grupos, probablemente la explicaci\u00f3n est\u00e9 dada por la pertenencia de todos a un r\u00e9gimen de seguridad social previsto para las personas que carecen de los recursos para acceder al sistema de salud. Aunque, de acuerdo con la OMS (4), no se ha detectado sistem\u00e1ticamente que el nivel socioecon\u00f3mico sea un factor predictivo independiente de la adherencia, en los pa\u00edses en desarrollo el nivel socioecon\u00f3mico bajo puede poner a los pacientes en la posici\u00f3n de tener que elegir entre prioridades en competencia. En el caso del presente estudio, no se pudo establecer si las diferencias socioecon\u00f3micas se relacionan con la adherencia por la homogeneidad de los pacientes inscritos en el Programa de Hipertensi\u00f3n. Para la percepci\u00f3n del acceso al Programa de Hipertensi\u00f3n Arterial, se encontr\u00f3 que en proporciones muy similares tanto adherentes como no adherentes de ambos municipios consideran que los servicios prestados en la IPS, son Excelentes y Buenos. Estos hallazgos concuerdan con el estudio realizado por Price & Mu\u00f1oz en 2003 (17), los cuales reportaron resultados similares en cuanto a la confianza que los pacientes tienen en los servicios y en los profesionales que los atienden, aspectos que resultan de gran valor en la adherencia. Igualmente, la Encuesta Nacional de Salud 2007 muestra que en la consulta externa los pacientes con hipertensi\u00f3n arterial reciben atenci\u00f3n m\u00e9dica, suministro de medicamentos y recomendaciones seg\u00fan su estado de salud. A pesar de la satisfacci\u00f3n con los servicios no se logr\u00f3 establecer relaci\u00f3n entre esta y la adherencia, excepto en la entrega de medicamentos en uno de los municipios. 92 Mar\u00eda Cristina Casas Piedrah\u00edta, Liliana Mar\u00eda Chavarro Olarte, Dora Cardona Rivas Respecto a la opini\u00f3n del paciente acerca de la claridad de las explicaciones del personal, se encontr\u00f3 que m\u00e1s del 94,2% de los encuestados en ambos municipios consideraron que las explicaciones de personal de salud fueron suministradas en un lenguaje claro, entendible y sencillo y que estos los trataron de manera amistosa. Estos hallazgos fueron similares a lo encontrado por Contreras (2006) en Colombia, quien describi\u00f3 que un 95% expresaron que recibieron ense\u00f1anzas con palabras sencillas por parte del m\u00e9dico y las enfermeras, y que un 94% consideraron que el trato que reciben del personal de salud los anima a volver a los controles (21). Seg\u00fan la OMS, otros estudios han revelado que la atenci\u00f3n de los pacientes por profesionales de enfermer\u00eda especialmente adiestradas dio lugar a mayor adherencia. A su vez, se ha demostrado que la satisfacci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n del paciente con el equipo de salud son variables que pueden contribuir con la adherencia al tratamiento en pacientes cr\u00f3nicos (4). Al igual que la satisfacci\u00f3n con los servicios de salud, la percepci\u00f3n de la calidad de la atenci\u00f3n por parte de los profesionales de la salud no permiti\u00f3 explicar las diferencias entre pacientes adherentes y no adherentes. En cuanto al conocimiento del usuario sobre la enfermedad y el Programa HTA se identific\u00f3 que, los conocimientos, con variaciones entre municipios, son los \u00fanicos que explican en alguna medida la adherencia a los programas. Representan riesgo para la adherencia a los programas: creer que en la hipertensi\u00f3n solo es importante mantener el tratamiento medicamentoso, que los tratamientos solo se realizan si las cifras de tensi\u00f3n son elevadas y que la hipertensi\u00f3n puede controlarse con dieta, ejercicios y medicaci\u00f3n. En el grupo de pacientes no adherentes es evidente el desconocimiento de la importancia del tratamiento permanente de la condici\u00f3n de hipertensi\u00f3n, ya que lo circunscriben a cuando se tiene la presi\u00f3n alta. A este respecto, Mart\u00edn-Alonso (22) afirma que es aproximadamente dos veces m\u00e1s probable, que se incremente la no adherencia en las personas que no tienen conocimientos adecuados de su enfermedad que en aquellas que s\u00ed los tienen. Estos resultados muestran claramente que el conocimiento de la enfermedad contribuye a la percepci\u00f3n de su gravedad, y resulta un aspecto fundamental para lograr la adherencia y el control de la misma. Seg\u00fan Matos et al. (23), se puede evidenciar que las creencias de los pacientes acerca del tratamiento deben ser evaluadas en conjunto con la educaci\u00f3n brindada y los factores biol\u00f3gicos, culturales y familiares para lograr tener una buena adherencia al tratamiento y disminuir el abandono de los tratamientos medicamentosos. El conocimiento acerca del control de la HTA con dieta, ejercicios y medicaci\u00f3n revela conocimientos apropiados para el manejo de la enfermedad; no obstante, la relaci\u00f3n con la adherencia es diferente en los municipios siendo este hecho un factor predisponente a no adherir al programa en uno de los municipios. Esto probablemente se relacione con las dificultades que se han documentado sobre las dificultades en el seguimiento del plan de comidas como lo han se\u00f1alado Granados & Gil en el a\u00f1o 2007 (24). Estos resultados hacen pensar que para lograr una buena adherencia al tratamiento, se deber\u00eda llegar a un acuerdo entre el paciente y el personal de salud acerca de la forma para establecer el tratamiento, las medidas m\u00e1s adecuadas y el modo de llevarlo a cabo evaluadas en conjunto con la educaci\u00f3n brindada y los factores biol\u00f3gicos, culturales y familiares. Autores como Granados & Gil, plantean que los conocimientos que han adquirido los enfermos acerca de la enfermedad y el tratamiento, les permiten actuar de manera consciente, sobre bases claras y reales, teniendo en cuenta las principales caracter\u00edsticas, efectos, riesgos y comportamientos adecuados para el manejo de la hipertensi\u00f3n (24-27). Este es un aspecto importante a tener en cuenta en los programas ya 93 Adhesi\u00f3n al tratamiento de la hipertensi\u00f3n arterial en dos municipios de Colombia. 2010-201 1 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 81 - 96que muchos de esos conocimientos hacen parte del contexto sociocultural de las personas, ri\u00f1en con los conceptos cient\u00edficos, y no son de f\u00e1cil modificaci\u00f3n. Respecto de las variables relacionadas con los factores de riesgo, los antecedentes patol\u00f3gicos y el estadio de la hipertensi\u00f3n, no se encontr\u00f3 relaci\u00f3n entre los adherentes y no adherentes. Hay que se\u00f1alar que una limitante del programa es no realizar seguimiento a estas variables, lo cual restringe la valoraci\u00f3n del alcance de los resultados que se pueden lograr a trav\u00e9s de un programa de control de la hipertensi\u00f3n arterial. La importancia de la adherencia en la obtenci\u00f3n de resultados cl\u00ednicos ha sido documentada por DiMatteo et al. En un meta-an\u00e1lisis de 63 estudios, plantearon que la adherencia al tratamiento, comparada con la no adherencia, reduce en 26% el riesgo de un resultado cl\u00ednico pobre o nulo, y que la oportunidad de tener un buen resultado cl\u00ednico, si el paciente es adherente, es casi tres veces la oportunidad que en pacientes no adherentes. Adicionalmente, estiman que de 100 pacientes adherentes, 63 tendr\u00e1n buenos resultados cl\u00ednicos y 37 resultados pobres o nulos, comparado con un 50/50 en los pacientes no adherentes (7). El incremento en la proporci\u00f3n de resultados cl\u00ednicos buenos en pacientes adherentes, amerita el esfuerzo que debe ser realizado por las instituciones prestadoras de servicios de salud. CONCLUSIONES Se encontr\u00f3 una adherencia inferior al 50% en los pacientes estudiados en ambos municipios, similar a lo encontrado en otros estudios a nivel mundial. Sin embargo, respecto a los factores relacionados con la adherencia, las conclusiones derivan de las condiciones socioecon\u00f3micas de una poblaci\u00f3n que es beneficiaria de los programas del Estado. El hecho de que sean personas que no contribuyen econ\u00f3micamente al aseguramiento en salud, posiblemente, explique: 1. Que no se hayan encontrado diferencias estad\u00edsticamente significativas entre los pacientes adherentes y los no adherentes, seg\u00fan variables socioecon\u00f3micas. 2. Que la satisfacci\u00f3n con los servicios de salud y la buena percepci\u00f3n de la calidad de la atenci\u00f3n brindada por los profesionales de la salud, no explique la adherencia a los programas de hipertensi\u00f3n en los dos municipios. 3. Que las variables que muestran relaci\u00f3n con la adherencia, sean los conocimientos sobre la hipertensi\u00f3n y su manejo. Se revel\u00f3 insuficiencia en los programas en el seguimiento y control de los factores de riesgo y antecedentes patol\u00f3gicos o comorbilidades de los pacientes. RECOMENDACIONES Los hallazgos muestran que, a nivel individual, los conocimientos sobre la enfermedad son factores que favorecen o no la adherencia terap\u00e9utica de las personas hipertensas. Lo anterior, llama la atenci\u00f3n sobre la pertinencia de abordar enfoques orientados al cambio comportamental basado en el conocimiento de aspectos relacionados con la evoluci\u00f3n, el control y el tratamiento de la enfermedad. Al parecer, estos son aspectos que no hacen parte del bagaje cultural de los pacientes y por tanto se minimiza su importancia para el mantenimiento de la terapia y el control de la hipertensi\u00f3n. Teniendo en cuenta que es este el eje central de los procesos de educaci\u00f3n en salud, al parecer, las estrategias educativas base de los programas no tienen influencia real en el conocimiento y comportamiento de los pacientes frente a la enfermedad. Cabe se\u00f1alar aqu\u00ed que la estrategia Informaci\u00f3n, Educaci\u00f3n, Comunicaci\u00f3n (IEC), 94 Mar\u00eda Cristina Casas Piedrah\u00edta, Liliana Mar\u00eda Chavarro Olarte, Dora Cardona Rivas bandera de los programas de Promoci\u00f3n de la Salud, adolece de la comprensi\u00f3n de los procesos cognitivos y motivacionales que orientan las decisiones en salud de los pacientes al centrarse en la transmisi\u00f3n de conocimientos sin tener en cuenta los conocimientos, experiencias previas para construir, con ellos, procesos que repercutan en las capacidades de los pacientes para monitorear y vigilar, de manera consciente, la evoluci\u00f3n de la enfermedad. De otra parte, la insuficiencia de los programas en el seguimiento a los pacientes respecto a la evoluci\u00f3n de los factores de riesgo, estadio y comorbilidades requiere de un cambio de orientaci\u00f3n en los programas de control de la hipertensi\u00f3n arterial centrados, \u00fanicamente, en el control de la presi\u00f3n arterial. AGRADECIMIENTOS A las instituciones en las cuales se llev\u00f3 a cabo la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n, y a los profesores de la Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica de la Universidad Aut\u00f3noma.95 Adhesi\u00f3n al tratamiento de la hipertensi\u00f3n arterial en dos municipios de Colombia. 2010-201 1 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 81 - 96REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Committee NIH, on prevention, evaluation, and treatment of high blood pressure express. The Seventh Report of the Joint National Committee on Prevention, Detection, Evaluation, and Treatment of High Blood Pressure Express. 2003. [Consultado 2011 Nov 20]. Disponible en: http://www.nhlbi.nih.gov/guidelines/hypertension/jnc7full.pdf 2. Bendersky M, Cuneo C, Rumi P. Carvajal H, Berr\u00edos X, Brandao A, Ayala M, Berm\u00fadez C. Epidemiolog\u00eda de la hipertensi\u00f3n arterial. Conclusiones del Simposio del Mercosur. En: Congreso de la Sociedad Argentina de Hipertensi\u00f3n Arterial; Bariloche, Argentina; 2000. 3. Organizaci\u00f3n Panamericana de Salud. Resumen del An\u00e1lisis de Situaci\u00f3n y Tendencias de Salud. Resumen del cap\u00edtulo de pa\u00eds de Salud en las Am\u00e9ricas. Colombia; 2001. [Consultado 2011 Nov 21]. Disponible en: http://www.paho.org/spanish/sha/prflcol.htm 4. OMS. Adherencia a los tratamientos a largo plazo: pruebas para la acci\u00f3n. OMS; 2004. [Consultado 2010 Mar 16]. Disponible en: http://www.paho.org/Spanish/AD/DPC/NC/nc-adherencia.htm LJ, Champagne CM, Harsha DW, Cooper LS, Obarzanek E, Elmer PJ et al. Effects of comprehensive lifestyle modification on blood pressure control: main results of the PREMIER clinical trial. JAMA. [Consultado 2010 Mar 15]. Disponible http:// PJ, Lepper HS, Croghan TW. Adherencia de los pacientes y resultados de tratamiento m\u00e9dico: un meta-an\u00e1lisis. Medical Care. 2002;40(9):794-811. [Consultado 2011 Nov 21]. Disponible en: http://journals.lww.com/lww-Medicalcare/Abstract/2002/09000/Patient_ Adherence_and_Medical_Treatment_Outcomes_.9.aspx 8. Mundial de la Salud. Adherence to long term therapies: evidence for action. 2003. [Consultado 2011 Nov 19]. Disponible en: http://whqlibdoc.who.int/publications/2003/9241545992. pdf 9. Van Dulmen S, Sluijs Van De Ridder R, Bensing J. to a of reviews. BMC Health Services. 2007;07:55. 10. Schmidt R\u00edo-Valle J, Cruz Quintana F, Villaverde Guti\u00e9rrez C, Prados Pe\u00f1a D, Garc\u00eda Caro M, Mu\u00f1oz Vinuesa A et al. Adherencia terap\u00e9utica en hipertensos: Estudio cualitativo. Index de Enfermera. 2006;15:25-9. 11. Colombia. Ministerio de la Protecci\u00f3n Social. Gu\u00edas y Normas 412 - Tomo 2. p.185-192. [Consultado 2010 Mar 25]. Disponible en: http://mps.minproteccionsocial.gov.co/.../ DocNewsNo16159DocumentNo4189 12. Colombia. Ministerio de Protecci\u00f3n Social, Consejo Nacional de Seguridad Social en Salud. Acuerdo N\u00famero 395 de 2008. [Consultado 2010 Mar 25]. Disponible en: http://www.pos. gov.co/Documents/Normativa%20Regimen%20Subsidiado/acuerdo%20395%20de%202008.pdf 13. Colombia. Ministerio de la Protecci\u00f3n Social. Resoluci\u00f3n N\u00famero 4003 de 2008 (21 de octubre). Diario Oficial No. 47.151 de 23 de octubre de 2008. [Consultado 2010 Mar 25]. Disponible en: http://www.pos.gov.co/Documents/Normativa%20Regimen%20Subsidiado/resolucion%20 4003%20de%202008.pdf 14. Taf\u00far LA. El Sistema de Salud en Colombia. Desaf\u00edos y oportunidades para la formaci\u00f3n del talento humano en salud; 2011.96 Mar\u00eda Cristina Casas Piedrah\u00edta, Liliana Mar\u00eda Chavarro Olarte, Dora Cardona Rivas 15. Contreras A, Fl\u00f3rez IE, Herrera LA. Un instrumento para evaluar la adherencia: su validez facial y confiabilidad. av.enferm. Brannon, L., & Feist, J. (2001). Adherencia a las prescripciones m\u00e9dicas. In L. Brannon & J. Feist, Psicolog\u00eda de la salud (pp. 107-137). Madrid, Espa\u00f1a: Paraninfo. 17. Price Y , Mu\u00f1oz LA. Comprendiendo la b\u00fasqueda del bienestar en pacientes del programa de hipertensi\u00f3n arterial. Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n en Enfermer\u00eda. 2003;21(1):38-46. 18. Colombia. Ministerio de Salud. Resoluci\u00f3n N\u00famero 8430 1993. [Consultado 2011 Oct 25]. 19. Holgu\u00edn L, Correa D, Arrivillaga M, C\u00e1ceres D, Varela MT. Adherencia al tratamiento de hipertensi\u00f3n arterial: efectividad de un programa de intervenci\u00f3n biopsicosocial. [Consultado 2010 Mar 15]. Disponible en: http://revistas.javeriana.edu.co/index.php/revPsycho/article/view/459 20. Mill\u00e1n I, D\u00edaz L. Experiencia de dolor tor\u00e1cico en mujeres con Infarto Agudo del Miocardio. Revista Enfermer\u00eda de Colombia. 2009;XXVII(2):33-42. [Consultado 2012 Nov 12]. Disponible en: http:// www.scielo.org.co/pdf/aven/v27n2/v27n2a05.pdf 21. Contreras A. Factores que influyen en la adherencia a tratamientos farmacol\u00f3gicos y no farmacol\u00f3gicos en los pacientes inscritos en el Programa de Control de la Hipertensi\u00f3n Arterial de la Unidad B\u00e1sica de Atenci\u00f3n de COOMEV A. Sincelejo (Colombia), 2006. Salud Uninorte. 2006;26(2):201-11. 22. Mart\u00edn-Alfonso LA. Adherencia al tratamiento en hipertensos de \u00e1reas de salud del nivel primario: 2003-2007 [Repositorio de Tesis: Doctor en Ciencias de una Especialidad]. Escuela Nacional de Salud P\u00fablica; 2009. Disponible en: http://tesis.repo.sld.cu/80/ 23. Matos Y , Mart\u00edn L, Bayarre H. Adherencia terap\u00e9utica y factores psicosociales en pacientes hipertensos. Rev Cubana Med Gen Integr. 2007;23(1). 24. Granados G, Gil J. Creencias relacionadas con la hipertensi\u00f3n y adherencia a los diferentes componentes del tratamiento. International Journal of Psychology and Psychological Mart\u00edn L, Bayarre H. Adherencia terap\u00e9utica y factores psicosociales en pacientes hipertensos. Rev Cubana JM, Fern\u00e1ndez-Gallego MC, Berrobianco E, Delgado A. Utilidad y validez de un instrumento basado en indicadores de la Nursing Outcomes Classification como ayuda al diagn\u00f3stico de pacientes cr\u00f3nicos de Atenci\u00f3n Primaria con gesti\u00f3n ineficiente de la salud propia. Anales del Sistema Sanitario de Navarra;34:51-61. 27. Quintana C, Fern\u00e1ndez-Britto JE. Adherencia terap\u00e9utica farmacol\u00f3gica antihipertensiva en adultos de atenci\u00f3n primaria y factores relacionados con su incumplimiento. Rev Cubana Invest Biom\u00e9d [internet]. 2009 Jun;28(2) [consultado 2011 Jun 29]. php?script=sci_arttext&pid=S0864-03002009000200007&lng=es97 * Enfermera. Mg. Pedagog\u00eda. Instituto PROINAPSA, Universidad Industrial de Santander. Bucaramanga, Colombia. Autor de correspondencia: Correo electr\u00f3nico: bpmantil@uis.edu.co ** Opt\u00f3metra. Mg. Salud P\u00fablica. Mg. Educaci\u00f3n para la Salud. Instituto PROINAPSA. Universidad Industrial de Santander. Bucaramanga, Colombia. *** Enfermera. Instituto PROINAPSA. Universidad Industrial de Santander. Bucaramanga, Colombia.PROGRAMAS DE EDUCACI\u00d3N SEXUAL Y REPRODUCTIVA: SIGNIFICADOS ASIGNADOS POR J\u00d3VENES DE CUATRO MUNICIPIOS DE SANTANDER, COLOMBIA Blanca Patricia Mantilla Uribe* Mar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceres** Diana Carolina Galvis Padilla*** Recibido en enero 28 de 2013, aceptado en marzo 29 de 2013 Resumen Objetivo: Comprender los significados que las y los j\u00f3venes asignan a su participaci\u00f3n en tres programas de educaci\u00f3n para la salud sexual y reproductiva en Bucaramanga, Floridablanca, Lebrija y Socorro, que permitan contribuir al mejoramiento de los programas educativos impartidos en estos grupos poblacionales. Metodolog\u00eda: Estudio cualitativo con enfoque descriptivo, realizado en Bucaramanga, Floridablanca, Lebrija y Socorro en el periodo de octubre de 2011 a abril de 2012. Se realizaron entrevistas semiestructuradas grupales e individuales a las y los j\u00f3venes de los cuatro municipios que participaron en los programas, utiliz\u00e1ndose el dise\u00f1o metodol\u00f3gico de Taylor & Bogdan para el an\u00e1lisis de las entrevistas. Resultados: Las y los j\u00f3venes participantes en los programas educativos identificaron la experiencia como positiva, que impact\u00f3 en los diferentes escenarios de sus vidas, resaltando el fortalecimiento de sus habilidades de comunicaci\u00f3n y los derechos sexuales como contenido tem\u00e1tico de mayor recordaci\u00f3n. Conclusiones: Las y los j\u00f3venes construyeron significados de su participaci\u00f3n en el programa tanto de manera individual como grupal en la interacci\u00f3n social, los cuales han influido en la vivencia de su sexualidad y en las pr\u00e1cticas en los diversos escenarios de sus vidas, en los roles como hijos, amigos, pareja, l\u00edderes y como parte de un grupo social. Palabras clave Promoci\u00f3n de la salud, adolescente, sexualidad (fuente: DeCS, BIREME). Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 97 - 109 ISSN 0121-757798 Blanca Patricia Mantilla Uribe, Mar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceres, Diana Carolina Galvis Padilla SEXUAL AND REPRODUCTIVE EDUCATION PROGRAMS: MEANINGS ASSIGNED BY YOUNG PEOPLE FROM FOUR MUNICIPAL DISTRICTS OF SANTANDER, COLOMBIA Abstract Objective: To understand the meanings youngsters give to their participation in three education programs for sexual and reproductive health in Bucaramanga, Floridablanca, Lebrija and Socorro, which contribute to the improvement of the educational approach, carried out in Bucaramanga, Floridablanca, Lebrija and Socorro in the period of October 2011 to April 2012. Semi-structured group and individual interviews were conducted with the youngsters of the four municipalities who participated in the program, using the Taylor & Bogdan's methodological for the the experience that impacted in their lives, highlighting the strengthening of communication skills sexual The youngsters their participation in the program both individually and in groups through social interaction, which have influenced their sexuality experience and the practices at various stages of their lives, in their roles as children, as friends, as a couple, as leaders and as part of a social DE QUATRO MUNICIPIOS DE SANTANDER, COLOMBIA Resumo Objetivo: Compreender os significados que as e os jovens outorgam a sua participa\u00e7\u00e3o em tr\u00eas programas de educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade sexual e reprodutiva em Bucaramanga, Floridablanca, Lebrija e Socorro, que permitam contribuir ao melhoramento qualitativo com enfoque descritivo, realizado em Bucaramanga, Floridablanca, Lebrija e Socorro no per\u00edodo de outubro de 2011 a abril de 2012. Realizaram se entrevistas semi - estruturadas grupais e os jovens dos que participaram nos programas, utilizando se o desenho metodol\u00f3gico de Taylor & Bogdan para o analise das entrevistas. Resultados: As e os jovens participantes nos programas educativos identificaram a experi\u00eancia como positiva, que nos impactou diferentes cen\u00e1rios de suas vidas, resaltando o fortalecimento de habilidades de comunica\u00e7\u00e3o e os direitos sexuais de maior Conclus\u00f5es: As e jovens constru\u00edram significados de sua participa\u00e7\u00e3o no programa tanto de maneira individual como grupal na intera\u00e7\u00e3o social, os quais tem influ\u00eddo na vivencia de sua sexualidade e nas praticas-nos diversos cen\u00e1rios de suas vidas, nos roles como filhos, amigos, casal, lideres e como parte dum grupo social. Palavras chave Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, adolescente, sexualidade (fonte: DeCS, BIREME).99 Programas de educaci\u00f3n sexual y reproductiva: significados asignados por j\u00f3venes de cuatro municipios de Santander , Colombia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 97 - 109INTRODUCCI\u00d3N Los programas de educaci\u00f3n para la salud sexual y reproductiva en grupos de j\u00f3venes son de vital importancia, debido a la trascendencia de este grupo et\u00e1reo para el desarrollo social de los pueblos, particularmente en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, donde la poblaci\u00f3n comprendida entre 10 y 24 a\u00f1os de edad representa un 30% y los adolescentes entre 11 y 19 a\u00f1os, un 20%, con una distribuci\u00f3n equitativa entre ambos sexos (1, 2). El Instituto Proinapsa-UIS, ha venido implementando diferentes programas educativos en salud sexual y reproductiva en las y los j\u00f3venes, con metodolog\u00eda de educaci\u00f3n entre pares como estrategia innovadora. Dichos programas, buscaron que las y los j\u00f3venes fortalecieran sus conocimientos, valores, habilidades y competencias para un ejercicio grato y responsable de su sexualidad, enmarcado en los procesos escolares de educaci\u00f3n para la sexualidad teniendo en cuenta la perspectiva de g\u00e9nero, los derechos humanos y las habilidades para la vida (3). En estos programas se contemplaron tres momentos clave: encuentros de reflexi\u00f3n para la acci\u00f3n, ejercicios para conocer y compartir (educaci\u00f3n entre pares y/o r\u00e9plicas) y espacios de actividades para el fortalecimiento de la din\u00e1mica grupal, creaci\u00f3n y recreaci\u00f3n de herramientas educomunicativas (3). Al indagar en la literatura (2, 4) las evaluaciones de las intervenciones en los programas educativos, en su mayor\u00eda se han enfocado hacia la efectividad de los mismos en t\u00e9rminos de retraso del inicio de la vida sexual, disminuci\u00f3n de la presentaci\u00f3n de VIH, reducci\u00f3n del embarazo adolescente, aumento del uso del preservativo, entre otros; sin embargo, poco se ha explorado frente a los significados que las y los j\u00f3venes asignan a su participaci\u00f3n en los programas de educaci\u00f3n para la salud impartidos en estos grupos poblacionales. Conocer los significados que construyeron las y los j\u00f3venes, tanto de manera individual como grupal en la interacci\u00f3n social, alrededor de su participaci\u00f3n en los programas, ayuda a comprender el modo en que estos han influido en la vivencia de su sexualidad y en las pr\u00e1cticas en los diversos escenarios de sus vidas, en los roles como parte de una familia, amigos, pareja, l\u00edderes y como parte de un grupo social que construye cultura, as\u00ed, desde la antropolog\u00eda cultural, se reconoce que los seres humanos crean significados para s\u00ed mismos alrededor de una cultura, como integrante de esta; en este sentido, se plantea adem\u00e1s que el sujeto inmerso en la cultura no puede desligarse del c\u00famulo de relaciones intersubjetivas que lo conforman y que adem\u00e1s otorgan valor, sentido y realidad a sus acciones (5). En el presente art\u00edculo, se presentan los resultados obtenidos del estudio de los significados que las y los j\u00f3venes asignan a tres programas de educaci\u00f3n para la salud sexual y reproductiva en Bucaramanga, Floridablanca, Lebrija y Socorro. METODOLOG\u00cdA Se realiz\u00f3 un estudio cualitativo con enfoque descriptivo (6), que busc\u00f3 comprender los significados que las y los j\u00f3venes participantes en tres programas de educaci\u00f3n para la salud sexual y reproductiva en Bucaramanga, Floridablanca, Lebrija y Socorro asignan a los procesos educativos y de r\u00e9plica con sus pares en torno a la tem\u00e1ticas relacionadas con la salud sexual y reproductiva. Los municipios incluidos en la investigaci\u00f3n se encuentran ubicados al noreste de Colombia en el departamento de Santander: Bucaramanga, capital de dicho departamento, Floridablanca que hace parte del \u00e1rea metropolitana de la capital, Lebrija municipio que se encuentra ubicado a 17 kil\u00f3metros de la capital santandereana y Socorro que se encuentra ubicado a 121 kil\u00f3metros de los dos municipios mencionados anteriormente. La 100 Blanca Patricia Mantilla Uribe, Mar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceres, Diana Carolina Galvis Padilla selecci\u00f3n de dichas instituciones se hizo teniendo en cuenta el inter\u00e9s de participar en el proceso, as\u00ed como la inclusi\u00f3n en las mismas de ni\u00f1as, ni\u00f1os y adolescentes en contextos de desplazamiento. Los programas educativos se realizaron de la siguiente manera: En cada uno de los municipios participantes, se desarroll\u00f3 un tipo de escuela formativa. En esencia, manejaron las mismas tem\u00e1ticas con variaciones en la duraci\u00f3n de los encuentros y la metodolog\u00eda empleada: se realizaron encuentros de reflexi\u00f3n para la acci\u00f3n, ejercicios para conocer y compartir (r\u00e9plicas) y en algunos casos espacios de creaci\u00f3n y recreaci\u00f3n de herramientas educomunicativas. \u00b7 Para el caso de Bucaramanga y Lebrija, el proceso formativo con las y los adolescentes tuvo una duraci\u00f3n total de 40 horas y se desarroll\u00f3 entre julio y octubre del a\u00f1o 2008. Estas horas estuvieron distribuidas en seis momentos que incluyeron una sensibilizaci\u00f3n inicial, un campamento en un lugar diferente a las instituciones educativas de 20 horas, en el cual se abordaron tem\u00e1ticas como: identidad juvenil, formaci\u00f3n de l\u00edderes en procesos con grupos juveniles y comunidad en general, sexualidad desde la l\u00fadica y la recreaci\u00f3n para el empoderamiento de las y los j\u00f3venes, y derechos y deberes. Cada uno de los cinco encuentros restantes tuvo una duraci\u00f3n de 4 horas. Esta escuela formativa incluy\u00f3 la elaboraci\u00f3n de piezas comunicativas para las r\u00e9plicas que las y los j\u00f3venes realizaron con sus pares. En este proceso fueron formados 64 estudiantes (41 hombres y 23 mujeres) de secundaria como l\u00edderes para realizar educaci\u00f3n para la sexualidad entre pares. \u00b7 Para el a\u00f1o 2009, durante los meses de junio a octubre se desarroll\u00f3 la escuela formativa en una instituci\u00f3n educativa privada de Floridablanca. Este proceso tuvo una duraci\u00f3n de 32 horas distribuidas en tres encuentros de ocho horas cada uno donde se abordaron tem\u00e1ticas como sexualidad, derechos sexuales y reproductivos, identidad juvenil, toma de decisiones, m\u00e9todos anticonceptivos entre otras. Los encuentros formativos se desarrollaron en las instalaciones de la instituci\u00f3n educativa, en su mayor\u00eda en lugares distintos al aula. Se hizo especial \u00e9nfasis en la definici\u00f3n de la propuesta de trabajo que permiti\u00f3 el desarrollo de las r\u00e9plicas. Con este proceso, se realiz\u00f3 la formaci\u00f3n de 54 j\u00f3venes como l\u00edderes en educaci\u00f3n para la sexualidad. \u00b7 Finalmente, el proceso en el municipio de Socorro se desarroll\u00f3 entre abril y junio de 2009 con una duraci\u00f3n total de 40 horas. Esta escuela formativa estuvo conformada por cinco encuentros formativos y un encuentro de evaluaci\u00f3n que se desarroll\u00f3 al finalizar el proceso. Se abordaron temas como sexualidad, g\u00e9nero, derechos sexuales y reproductivos, toma de decisiones, abuso sexual (no se abord\u00f3 en las otras escuelas formativas), VIH/Sida e infecciones de transmisi\u00f3n sexual y m\u00e9todos anticonceptivos. Los momentos educativos se desarrollaban en las instalaciones de la Universidad Industrial de Santander a las afueras de la zona urbana del municipio y participaron j\u00f3venes de dos instituciones educativas del municipio. Se realizaron entrevistas individuales (semi estructuradas) y grupos focales (7, 8) con las y los j\u00f3venes de las instituciones educativas participantes, buscando ahondar en dos elementos: los significados que las y los j\u00f3venes asignan a su participaci\u00f3n en el proceso de formaci\u00f3n como j\u00f3venes l\u00edderes en salud sexual y reproductiva, y los significados que atribuyen las y los j\u00f3venes l\u00edderes al proceso de r\u00e9plica en salud sexual y reproductiva con sus pares. Las etapas llevadas a cabo en el proceso investigativo fueron:101 Programas de educaci\u00f3n sexual y reproductiva: significados asignados por j\u00f3venes de cuatro municipios de Santander , Colombia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 97 - 109\u00b7 Acercamiento a las y los j\u00f3venes participantes de los procesos educativos, quienes fueron contactados a trav\u00e9s de las instituciones educativas, correo electr\u00f3nico, redes sociales o tel\u00e9fonos registrados en la base de datos del Instituto Proinapsa-UIS. \u00b7 Una vez contactados las y los j\u00f3venes que manifestaron su deseo de participar, se organizaron en grupos para la realizaci\u00f3n de las entrevistas semiestructuradas las cuales se realizaron separadamente por programa educativo impartido, de la siguiente manera: o Un grupo de tres j\u00f3venes (mujeres) pertenecientes al proyecto Zona Saludable de las instituciones de Bucaramanga, Lebrija y Floridablanca. o Un segundo grupo de siete j\u00f3venes (cuatro mujeres y tres hombres) que participaron del programa educativo en el municipio del Socorro. o Finalmente, un grupo de cinco j\u00f3venes (tres mujeres y dos hombres) participantes del programa impartido en una instituci\u00f3n educativa privada de Floridablanca. Para estas actividades se realiz\u00f3 la grabaci\u00f3n de las entrevistas previo consentimiento informado verbal de los participantes, las cuales se transcribieron en su totalidad para la fase de an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n. El an\u00e1lisis de las entrevistas semiestructuradas se llev\u00f3 a cabo teniendo en cuenta el proceso propuesto por Taylor & Bogdan (9), quienes postulan tres momentos importantes: descubrimiento, codificaci\u00f3n y relativizaci\u00f3n de los datos. Es as\u00ed como a partir de los relatos y acercamientos con las y los j\u00f3venes, surgen las siguientes categor\u00edas para la comprensi\u00f3n de los significados que asignan a su participaci\u00f3n en los programas de salud sexual y reproductiva en su fase de formaci\u00f3n y posterior r\u00e9plica.RESULTADOS Al realizar el an\u00e1lisis de los textos de las y los j\u00f3venes, estos tienen como cualquier discurso, m\u00faltiples significados y por lo tanto distintas posibilidades de lectura e interpretaci\u00f3n; la que se presenta aqu\u00ed es una de estas, teniendo en cuenta lo postulado por Geertz para la interpretaci\u00f3n de los significados (5). Proceso de formaci\u00f3n: del discurso al aprendizaje, autoaceptaci\u00f3n y despertar Al realizar an\u00e1lisis de texto, empieza a ser com\u00fan en el discurso de las y los j\u00f3venes c\u00f3mo la participaci\u00f3n en los programas fue considerada como una experiencia positiva en sus vidas. Es preciso mencionar, que las y los j\u00f3venes como seres humanos que son, tienen determinados significados previos que pueden llegar a explicar la forma como construyen individualmente su percepci\u00f3n en torno a los programas educativos. Su participaci\u00f3n en el proceso de formaci\u00f3n fue significada como \"realmente buena\", que aport\u00f3 en su \"conocimiento frente al tema\" as\u00ed como en el hecho de que \"pudimos acabar muchos mitos\"; de igual manera, las y los j\u00f3venes manifiestan la experiencia de formaci\u00f3n como positiva en t\u00e9rminos de la \"madurez\" que adquirieron en su paso por el proyecto. Dicha significaci\u00f3n evidenciada en el discurso de las y los j\u00f3venes se refuerza con: \"me ayud\u00f3 a ver qui\u00e9n era yo realmente y descubrir que la sexualidad no ten\u00eda por qu\u00e9 avergonzarme\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa de Bucaramanga). El significado dado por las y los j\u00f3venes a la metodolog\u00eda participativa y de interacci\u00f3n constante, utilizada a lo largo del proceso formativo, la evidencia como factor clave para su motivaci\u00f3n y participaci\u00f3n. Los momentos de participaci\u00f3n e integraci\u00f3n fueron las experiencias que lograron mayor recordaci\u00f3n: \"los juegos, la manera como nos ense\u00f1aron, inventando historias [...], hacer los grupos, las din\u00e1micas, el encuentro me pareci\u00f3 muy interesante\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa de Socorro).102 Blanca Patricia Mantilla Uribe, Mar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceres, Diana Carolina Galvis Padilla Los elementos fundamentales del discurso en relaci\u00f3n con la fase formativa, est\u00e1n dirigidos al fortalecimiento de sus habilidades de comunicaci\u00f3n (que se interpreta como la capacidad de las y los j\u00f3venes de comunicarse de manera m\u00e1s abierta con sus padres, amigos, pareja y relacionarse con los otros) y a los derechos sexuales y reproductivos como contenido tem\u00e1tico de mayor recordaci\u00f3n. En este punto los significados para las y los j\u00f3venes de los diferentes programas educativos parecen coincidir. Habilidades de comunicaci\u00f3n La metodolog\u00eda de talleres, implementada en los procesos formativos, fue un factor preponderante que impact\u00f3 positivamente en las y los j\u00f3venes, ya que la misma permiti\u00f3 que fortalecieran sus habilidades de comunicaci\u00f3n y a su vez sus actitudes como l\u00edderes. Los discursos y significados son similares en los tres grupos estudiados. El contacto con otros(as) j\u00f3venes y las metodolog\u00edas participativas lograron que -las y los j\u00f3venes- abrieran su c\u00edrculo social, fortalecieran sus redes de apoyo. Lo anterior se refuerza con: \"yo tengo esa fluidez de hablar por el proyecto [...] porque fue una manera de poder hablar con los dem\u00e1s compa\u00f1eros\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Socorro); \"uno ya sabe c\u00f3mo comunicarse, qu\u00e9 tono de voz y todo eso gracias al proyecto\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Bucaramanga); \"me ayud\u00f3 a desarrollar m\u00e1s actitudes de l\u00edder\" (Hombre, instituci\u00f3n educativa Socorro). Derechos sexuales y reproductivos El abordar la sexualidad desde un enfoque de derechos y de promoci\u00f3n de la salud (no solo de riesgo o enfermedad) hace que las y los j\u00f3venes se apropien m\u00e1s f\u00e1cilmente de los mismos, aportando en la toma de conciencia y el cuidado de la salud. \"Ni siquiera sab\u00edamos que exist\u00edan derechos\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Floridablanca); \"el saber que ten\u00eda derechos me cambi\u00f3 bastante [...] porque a m\u00ed me influ\u00edan bastante; me llev\u00f3 a cambiar mi forma de pensar sobre que nadie puede estar manej\u00e1ndome\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Bucaramanga). En el plano de los derechos sexuales, el derecho a la autonom\u00eda y la libertad sexual fueron los m\u00e1s reiterativos en el discurso de las y los j\u00f3venes: \"yo decido con qui\u00e9n quiero, c\u00f3mo quiero, d\u00f3nde quiero, yo soy libre de escoger, soy libre de tener, tengo que tener control sobre mi vida sexual, yo soy la responsable de mi cuerpo\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Socorro); \"ya no tengo que hacer lo que \u00e9l quiera que por complacerlo, no porque yo tambi\u00e9n tengo derecho de decir s\u00ed o no [...] s\u00ed me ha servido\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Bucaramanga). Se percibe esta tem\u00e1tica como importante para establecer comunicaci\u00f3n e interacci\u00f3n de manera m\u00e1s f\u00e1cil con sus pares. Los roles como significados Para las y los j\u00f3venes, los roles que asumen en diferentes escenarios de sus vidas se vieron influenciados por su participaci\u00f3n en los programas de educaci\u00f3n para la sexualidad; de acuerdo a c\u00f3mo las y los j\u00f3venes signifiquen su participaci\u00f3n, esta puede verse reflejada en las acciones que desarrollan en los diferentes escenarios, ya que la forma de actuar est\u00e1 regulada por lo que creen, sienten y suponen; es pertinente se\u00f1alar que los seres humanos somos, nos movemos y decidimos en gran medida en funci\u00f3n de los significados que tenemos de las cosas (10) ya que estos pueden llegar a determinar las acciones que se llevan a cabo. Las y los j\u00f3venes construyeron significados de su participaci\u00f3n en el programa tanto de manera individual como grupal en la interacci\u00f3n social, los cuales han influido en la vivencia de su sexualidad y en las pr\u00e1cticas en los diversos escenarios de sus vidas, en los roles como parte de la familia, amigos, pareja, l\u00edderes y como parte de un grupo social que construye cultura, los cuales se relacionan en la siguiente Figura: 103 Programas de educaci\u00f3n sexual y reproductiva: significados asignados por j\u00f3venes de cuatro municipios de Santander , Colombia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 97 - 109Figura 1. Significados que las y los j\u00f3venes asignan a su participaci\u00f3n en los pr ogramas educativos de acuerdo a los roles Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Como parte de la familia Algunos(as) j\u00f3venes se muestran m\u00e1s abiertos(as) para hablar con sus padres y hermanos sobre la sexualidad: \"la relaci\u00f3n con mis padres mejor\u00f3 porque pod\u00eda hablar m\u00e1s abiertamente\" (Hombre, instituci\u00f3n educativa Socorro); \"somos m\u00e1s amigos con mis pap\u00e1s\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Socorro); \"a mi mam\u00e1 ya no le dio tanta pena y empez\u00f3 a hablarme tambi\u00e9n del tema\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Bucaramanga), generando as\u00ed lazos de confianza en el n\u00facleo familiar lo que redunda en una mejora de las relaciones familiares: \"me convert\u00ed en un apoyo para mis hermanos [...], mis pap\u00e1s est\u00e1n m\u00e1s tranquilos en cuanto a mi relaci\u00f3n de pareja\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Socorro); \"tengo confianza para hablar con mi hermana menor [...], me gusta poder ayudarla en el desarrollo de su sexualidad\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Bucaramanga). Algunos(as) j\u00f3venes manifiestan la aceptaci\u00f3n de los padres en relaci\u00f3n con los conocimientos adquiridos en el proceso educativo: [...] a ellos les gusta cuando uno llega a contarles una buena experiencia [...]. El solo hecho de compartir con los pap\u00e1s los momentos buenos que se han vivido, las cosas que has aprendido y hablarles y ellos ver que t\u00fa tienes tu proceso; realmente los que m\u00e1s notan los cambios son tus pap\u00e1s. (Mujer, instituci\u00f3n educativa Bucaramanga).104 Blanca Patricia Mantilla Uribe, Mar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceres, Diana Carolina Galvis Padilla Pese a lo anterior, no todos los y las j\u00f3venes manifestaron modificaciones en sus relaciones familiares, por tanto no es posible desconocer los elementos individuales y de contexto que participan en la construcci\u00f3n de los significados. Para algunos(as) j\u00f3venes sus padres contin\u00faan: \"alejados de eso [...], en la casa hablar de eso no\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Socorro); \"en la casa se encierran en un mundo donde usted no puede saber tal cosa\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Bucaramanga). Como amigos La participaci\u00f3n en los programas educativos fortaleci\u00f3 las habilidades sociales de las y los j\u00f3venes, lo que permiti\u00f3 que muchos(as) de ellos(as) dieran apertura a su c\u00edrculo social. \"Gracias a eso tenemos amigos que son realmente los mejores amigos\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Socorro); \"Tengo mucha m\u00e1s facilidad de hacer amigos\" (Hombre, instituci\u00f3n educativa Floridablanca). As\u00ed mismo, se evidencia que las y los j\u00f3venes se convierten en referentes en su c\u00edrculo social para hablar del tema, en un contexto de: \"respeto, compromiso y compa\u00f1\u00eda\" (Hombre, instituci\u00f3n educativa Socorro). El hecho de que las y los j\u00f3venes empiecen a hablar de sexualidad con sus amigos desde un aspecto m\u00e1s all\u00e1 del acto de genitalidad, hace que se estructure una relaci\u00f3n diferente, de confianza y respeto entre ellos. Lo anterior se ve reforzado con: \"se habla con m\u00e1s libertad [...], hay m\u00e1s confianza para hablar entre nosotros y para compartir [...], la conversaci\u00f3n cambi\u00f3 pasando de la recocha a tomarla con seriedad\" (Hombre, instituci\u00f3n educativa Socorro). Como pareja En relaci\u00f3n con los roles asumidos por las y los j\u00f3venes en sus relaciones de pareja, se encuentra en el discurso de las y los j\u00f3venes que algunos(as) de ellos(as) modificaron (an) la forma como asumen su sexualidad con la pareja, sin embargo no se pueden desconocer los elementos individuales como la religi\u00f3n y la fe en la construcci\u00f3n de estos significados en su rol de pareja. \"A partir de este proyecto como que tengo tan claras las cosas que no me da pena hablar con \u00e9l directamente de estas cosas\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Bucaramanga); \"ha sido m\u00e1s sencillo tomar decisiones, podemos conversar sin problema\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Socorro). Con sus pares Al recibir la formaci\u00f3n, las y los j\u00f3venes se constituyen como l\u00edderes y referentes para sus pares y profesores. En relaci\u00f3n con sus pares, las y los j\u00f3venes manifiestan que la interacci\u00f3n al momento de la r\u00e9plica permiti\u00f3 establecer relaciones de confianza y as\u00ed desarrollar el programa: \"pudimos entablar una relaci\u00f3n amistosa y compartir\" (Hombre, instituci\u00f3n educativa Floridablanca); \"pudimos ense\u00f1arles en confianza\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Bucaramanga). El significado que se hab\u00eda construido en la fase de formaci\u00f3n pudo ser modificado, ya que paralelamente al proceso de r\u00e9plica los l\u00edderes construyeron significados diferentes o nuevos a partir de esa interacci\u00f3n. Por tanto, se valora la influencia que tuvo el proceso de r\u00e9plica en las y los j\u00f3venes que se desempe\u00f1an como l\u00edderes, en sus significados previamente establecidos. \"Ellos hablaban y opinaban y nos ense\u00f1aban a nosotros [...], nos contaban experiencias, digamos ellos ya hab\u00edan vivido muchas cosas que nosotros no, entonces tambi\u00e9n aprendimos [...], muy ch\u00e9vere\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Bucaramanga). El contacto con sus pares permiti\u00f3 que las y los j\u00f3venes desarrollaran actitudes como: \"Soy m\u00e1s cr\u00edtico-anal\u00edtico respecto a los comportamientos de los j\u00f3venes\" (Hombre, instituci\u00f3n educativa Socorro), lo que aporta positivamente al desarrollo de los programas ya que permite que los l\u00edderes comprendan a sus pares como seres humanos con necesidades y situaciones diferentes: 105 Programas de educaci\u00f3n sexual y reproductiva: significados asignados por j\u00f3venes de cuatro municipios de Santander , Colombia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 97 - 109Al tener la necesidad de entrar a un grupo, empezar a hablar con un grupo donde todos son diferentes y tratar de que esas personas se conecten con lo que uno les va a decir, permite entenderlos m\u00e1s y entenderse tambi\u00e9n uno mismo. (Mujer, instituci\u00f3n educativa Socorro). As\u00ed mismo, el acercamiento con otras realidades, permiti\u00f3 que los l\u00edderes dieran sentido a su trabajo: [...] entend\u00ed que mi vida y la de mis compa\u00f1eros hacia parte de una sociedad y que como persona pod\u00eda compartir elementos sencillos, b\u00e1sicos pero muy importantes [...], no estar tan enfocada en m\u00ed sino sentirme como parte de ese grupo [...], hacer parte de algo. (Mujer, instituci\u00f3n educativa Bucaramanga) De igual manera, las y los j\u00f3venes identifican que los profesores validan el trabajo que han realizado en las instituciones educativas, por tanto se convierten en un apoyo o referente para los docentes: \"pudimos intercambiar conocimientos, aclarar dudas y compartir experiencias\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Floridablanca); \"nos ten\u00edan en cuenta para hacer trabajos, nos ve\u00edan como personas m\u00e1s grandes y responsables\" (Mujer, instituci\u00f3n educativa Bucaramanga). DISCUSI\u00d3N La presente investigaci\u00f3n pretend\u00eda comprender los significados que las y los j\u00f3venes asignaron a su participaci\u00f3n en tres programas de educaci\u00f3n para la salud sexual y reproductiva en Bucaramanga, Floridablanca, Lebrija y Socorro. Al indagar sobre estudios previos similares, se evidencia que el abordaje en relaci\u00f3n con los programas educativos impartidos en estos grupos poblacionales se ha enfocado en su mayor\u00eda desde una perspectiva de efectividad o \u00e9xito de la intervenci\u00f3n en t\u00e9rminos de retraso en el inicio de la vida sexual, disminuci\u00f3n de la presentaci\u00f3n de VIH, aumento del uso del preservativo (2, 4), dejando de lado elementos del ser humano y sus diversas dimensiones. Sin embargo, en el presente estudio al igual que en el de V\u00e1squez et al. (11), se evidencia la importancia del desarrollo de estrategias educativas acerca de los derechos sexuales y reproductivos ya que estas tem\u00e1ticas tuvieron un impacto cierto e indudable en esta poblaci\u00f3n. Los significados construidos por las y los j\u00f3venes alrededor de sus roles como parte de la familia, amigos, pareja, l\u00edderes y como parte de un grupo social, se vieron afectados por realidades sociales individuales. Lo anterior coincide con lo propuesto por Climent, ya que se debe tener en cuenta que cuando se quiere abordar la educaci\u00f3n sexual desde instituciones educativas, ha de considerarse el complejo entramado de informaciones, vac\u00edos, opiniones, certezas, prejuicios y experiencias con las que las y los adolescentes llegan de acuerdo con el \u00e1mbito familiar en que han sido socializados y que entrar\u00e1n en tensi\u00f3n -o no- con los que les ofrecer\u00e1n en esas instituciones (12). As\u00ed mismo, los testimonios dados por las y los j\u00f3venes en la presente investigaci\u00f3n en relaci\u00f3n con componentes familiares, religiosos y de fe en la construcci\u00f3n de los significados en su rol de pareja coinciden con otros estudios, los cuales ponen de relieve c\u00f3mo los significados dados a la salud y a la sexualidad resultan de la inserci\u00f3n de los mismos en estructuras simb\u00f3licas, socioecon\u00f3micas y culturales (13-15). En relaci\u00f3n con las tem\u00e1ticas de mayor recordaci\u00f3n referidas por las y los j\u00f3venes, se encuentra que en el plano de los derechos sexuales, el derecho a la autonom\u00eda y la libertad sexual fueron los m\u00e1s reiterativos en el discurso de las y los j\u00f3venes, al igual que en la investigaci\u00f3n de Ni\u00f1o et al. (16). Lo anterior tambi\u00e9n se resalta en la investigaci\u00f3n de V\u00e1squez et al. (17), quienes mencionan la importancia de la ejecuci\u00f3n de una estrategia de educaci\u00f3n en salud sexual y reproductiva integral enfocada hacia el apoderamiento de los 106 Blanca Patricia Mantilla Uribe, Mar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceres, Diana Carolina Galvis Padilla adolescentes frente a sus derechos sexuales y reproductivos. Al revisar las relaciones familiares y el rol de las y los j\u00f3venes con sus padres, se evidencia que algunos(as) j\u00f3venes mejoraron sus canales de comunicaci\u00f3n y confianza con sus padres y hermanos, lo cual coincide con Puerta (18) quien reporta que las y los j\u00f3venes que reciben educaci\u00f3n sexual en los colegios son m\u00e1s naturales y espont\u00e1neos(as) en su expresi\u00f3n sexual con sus padres, considerando este aspecto como algo positivo. Las y los j\u00f3venes que participaron en los procesos formativos ten\u00edan en promedio de 14 a 15 a\u00f1os, lo cual impact\u00f3 en las significaciones dadas a su participaci\u00f3n en el programa; tal y como postulan Pacheco-S\u00e1nchez et al. (19), en estas edades las y los j\u00f3venes ya tienen significaciones sobre sexualidad, sustentadas en los discursos hegem\u00f3nicos de sus referentes cercanos, por tanto no se pueden desconocer los elementos individuales y de contexto que influyen en la construcci\u00f3n de significados, alrededor de los programas educativos. Por tanto, es importante hacer \u00e9nfasis en la inclusi\u00f3n de referentes adultos a las acciones educativas, para que a su vez generen en estos una transformaci\u00f3n reflexiva que les permita comprender la sexualidad de los adolescentes de modo que estos \u00faltimos puedan ejercerla de manera sana, responsable y libre (20); as\u00ed mismo, se reitera la necesidad de establecer acciones formativas de ni\u00f1os y ni\u00f1as en edades tempranas, ya que, por lo mostrado, las significaciones se forman en contextos de socializaci\u00f3n primaria (19). Al revisar el abordaje metodol\u00f3gico, las y los j\u00f3venes participantes en la presente investigaci\u00f3n identifican la metodolog\u00eda de educaci\u00f3n entre pares como una herramienta fundamental para el trabajo con j\u00f3venes en relaci\u00f3n con la tem\u00e1tica de sexualidad, lo anterior coincide con lo postulado por S\u00e1nchez et al. (21). El explorar los efectos de las intervenciones educativas desde la perspectiva de los significados, permiti\u00f3 abordar el tema desde las y los j\u00f3venes, dando as\u00ed un punto de partida para fortalecer el quehacer de las instituciones y los profesionales dedicados a la formulaci\u00f3n de programas educativos en salud sexual y reproductiva. CONCLUSIONES Conocer los significados que construyeron las y los j\u00f3venes, tanto de manera individual como grupal en la interacci\u00f3n social, alrededor de su participaci\u00f3n en los programas, ayuda a comprender el modo en que estos han influido en la vivencia de su sexualidad y en las pr\u00e1cticas en los diversos escenarios de sus vidas, en los roles como hijos, amigos, pareja, l\u00edderes y como parte de un grupo social que construye cultura. Es importante hacer \u00e9nfasis en la inclusi\u00f3n de acciones de construcci\u00f3n participativas en los programas formativos, que permitan la interacci\u00f3n de las y los j\u00f3venes con sus pares y de esta manera se propicien espacios de aprendizaje mutuo. Para este estudio, analizar la construcci\u00f3n de los significados que existen en las y los j\u00f3venes en relaci\u00f3n con los programas educativos, sobre los diversos roles, permiti\u00f3 comprender no solo los factores asociados al \u00e9xito de las intervenciones de formaci\u00f3n y de r\u00e9plica, sino tambi\u00e9n la necesidad de considerar en pr\u00f3ximos programas los aspectos culturales, religiosos, educativos, que pueden influir en la construcci\u00f3n de esos significados y consecuentemente de comportamientos alrededor de la tem\u00e1tica. Las y los j\u00f3venes construyen individual y colectivamente significados positivos en torno a su participaci\u00f3n en los programas educativos; 107 Programas de educaci\u00f3n sexual y reproductiva: significados asignados por j\u00f3venes de cuatro municipios de Santander , Colombia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 97 - 109se destaca la importancia de la interacci\u00f3n con el otro en la r\u00e9plica para reafirmar, modificar o moldear esa significaci\u00f3n previa dada en la fase de formaci\u00f3n. AGRADECIMIENTOS Las autoras agradecen a las y los j\u00f3venes participantes en el proceso de investigaci\u00f3n.108 Blanca Patricia Mantilla Uribe, Mar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceres, Diana Carolina Galvis Padilla REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Pel\u00e1ez J. Salud sexual y reproductiva de adolescentes y j\u00f3venes: una mirada desde la \u00f3ptica de los derechos humanos. Rev Cubana Obstet Ginecol. 2008;34(2):32-40. 2. Shutt-Aine J, Maddaleno M. Salud sexual y desarrollo de adolescentes y j\u00f3venes en las Am\u00e9ricas: Implicaciones en programas y pol\u00edticas. Washington, D.C.: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; 2003. p. 6. 3. Instituto Proinapsa-UIS. Promoci\u00f3n de la salud sexual y reproductiva en 13 instituciones educativas de los municipios de Bucaramanga, Floridablanca y Lebrija. Resumen ejecutivo; 2009. 4. Estrada JH. Evaluaci\u00f3n de programas educativos para j\u00f3venes, como herramientas de prevenci\u00f3n de VIH/SIDA. Rev. Geren. Polit. Salud 2009;8(16):872-90. 5. Geertz, C. Descripci\u00f3n densa: hacia una teor\u00eda interpretativa de la cultura. Barcelona: Editorial Gedisa; 1992. 6. Ulin P, Robinson E, Tolley E. Investigaci\u00f3n aplicada en salud p\u00fablica. M\u00e9todos cualitativos. Washington, D.C.: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud; 2006. p. 33-43. 7. K. Interviews. An Company; 1995. 9. Taylor SJ, Bogdan R. Introducci\u00f3n a los m\u00e9todos cualitativos de investigaci\u00f3n. La b\u00fasqueda de significados. Ediciones Paid\u00f3s Ib\u00e9rica; 1987. p. 152-160. 10. Vergara M. Significados de la pr\u00e1ctica docente que tienen los profesores de educaci\u00f3n primaria. REICE Revista electr\u00f3nica iberoamericana sobre calidad, eficacia y cambio en educaci\u00f3n. 2005;3(1):685-697. 11. V\u00e1squez ML, Argote L\u00c1, Castillo E, Mej\u00eda ME, Tunjo R, Villaquir\u00e1n ME. Educaci\u00f3n en derechos sexuales y reproductivos: una perspectiva integral con adolescentes escolarizados. Colombia M\u00e9dica. 2005;36(Supl 1):16-13. 12. Climent GI. Entre la represi\u00f3n y los derechos sexuales y reproductivos: socializaci\u00f3n de g\u00e9nero y enfoques de educaci\u00f3n sexual de adolescentes que se embarazaron. Revista de Estudios de G\u00e9nero. La ventana. 2009;(29):236-275. 13. Sosa IA. Significados de la salud y la sexualidad en j\u00f3venes. Un estudio de caso en escuelas p\u00fablicas de Cuernavaca. Instituto nacional de las mujeres. M\u00e9xico: Inmujeres; 2005. 14. Moral de la Rubia J, Ortega ME. Diferencias de g\u00e9nero en significados, actitudes y conductas asociados a la sexualidad en estudiantes universitarios. Estudios sobre las Culturas Contempor\u00e1neas. 2008;XIV(28):97-119. 15. Moral de la Rubia J. Religi\u00f3n, significados y actitudes hacia la sexualidad: un enfoque psicosocial. Revista Colombiana de Psicolog\u00eda. 2010;19(1):45-59. 16. Ni\u00f1o L, Hakspiel MC, Rinc\u00f3n AY , Arag\u00f3n D, Roa ZM, Galvis DC, Luna A. Cambios persistentes en conocimientos, actitudes y pr\u00e1cticas sobre sexualidad en adolescentes y j\u00f3venes escolarizados de cuatro municipios de Santander - Colombia. Revista Salud UIS. 2012;44(2):21-33. 17. V\u00e1squez ML, Argote L\u00c1, Castillo E, Cabrera MJ, Gonz\u00e1lez D, Mej\u00eda ME, Villaquir\u00e1n ME. Apropiaci\u00f3n de los derechos sexuales y reproductivos en los adolescentes: una experiencia desde la teor\u00eda de la acci\u00f3n razonada. Colombia M\u00e9dica. 2005;36(Supl 1):14-24. 18. Puerta MP. De por qu\u00e9 los adolescentes en Medell\u00edn no reflejan la educaci\u00f3n sexual escolar que reciben-hablan adolescentes, padres y maestros. Cuestiones Teol\u00f3gicas. 2010;37(88):369-397.109 Programas de educaci\u00f3n sexual y reproductiva: significados asignados por j\u00f3venes de cuatro municipios de Santander , Colombia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 97 - 10919. Pacheco-S\u00e1nchez CI, Nieto-Olivar JM. Significaciones de la sexualidad y salud reproductiva en adolescentes de Bogot\u00e1. Salud P\u00fablica de M\u00e9xico. 2007;49(1):45-51. 20. Mej\u00eda LM, Ortiz AC. Comprensi\u00f3n de la salud sexual y reproductiva de los adolescentes en el marco del desarrollo a escala humana. Revista Facultad Nacional de Salud P\u00fablica. 2006;24(1):40-47. 21. S\u00e1nchez S, Atencio G, Duy N, Grande M, Flores M, Chiappe M, Nalvarte R, S\u00e1nchez J, Holmes KK. Comparaci\u00f3n de la educaci\u00f3n por pares y por profesionales de la salud para mejorar el conocimiento, percepci\u00f3n y la conducta sexual de riesgo en adolescentes. Revista Peruana de Medicina Experimental y Salud P\u00fablica. 2003;20(4):206-210. * Enfermera. Maestra en Salud P\u00fablica, Doctora(c) en Salud P\u00fablica. Universidad Nacional de Colombia. Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad de Cartagena. Cartagena, Colombia. Autor de correspondencia: Correo electr\u00f3nico: zcogollom@unicartagena.edu.co ** Enfermera, Maestra en Enfermer\u00eda con \u00c9nfasis en Salud Familiar, Doctora(c) en Educaci\u00f3n. Universidad de Cartagena. Facultad de Enfermer\u00eda. Cartagena, Colombia. Correo electr\u00f3nico: egomezb@ unicartagena.edu.coASOCIACI\u00d3N ENTRE CONSUMO DE CIGARRILLO, ALCOHOL Y SUSTANCIAS ILEGALES EN ADOLESCENTES ESTUDIANTES EN CARTAGENA, COLOMBIA, 2012 Zuleima Cogollo* Edna M. G\u00f3mez-Bustamante** Recibido en enero 29 de 2013, aceptado en mayo 7 de 2013 Resumen Objetivo: Establecer la asociaci\u00f3n entre consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes y consumo problem\u00e1tico de alcohol y sustancias ilegales en estudiantes adolescentes en Cartagena, Colombia. M\u00e9todo: Se realiz\u00f3 un estudio anal\u00edtico transversal en el que participaron estudiantes entre 13 y 17 a\u00f1os. Se estim\u00f3 la relaci\u00f3n entre consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes y consumo problem\u00e1tico de alcohol y consumo de alguna sustancia ilegal alguna vez en la vida. Resultados: 1.730 estudiantes participaron en la investigaci\u00f3n; media para la edad fue 14,7 a\u00f1os (DE = 1,2) y el 52,7% de la participaci\u00f3n fueron mujeres. Un total de 87 estudiantes (5,0%) inform\u00f3 consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes; 180 (10,4%) consumo problem\u00e1tico de alcohol; y 140 (8,1%) consumo de alguna sustancia ilegal alguna vez en la vida. Despu\u00e9s de ajustar por sexo, el consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes se asoci\u00f3 a consumo problem\u00e1tico de alcohol (OR = 3,41; IC95% 2,06-5,65) y a consumo de alguna sustancia ilegal alguna vez en la vida (OR = 4,99; IC95% 3,00-8,29). Conclusiones: El consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes se asocia al consumo problem\u00e1tico de alcohol y consumo de alguna sustancia ilegal alguna vez en la vida en estudiantes adolescentes de Cartagena, Colombia. Es necesaria la prevenci\u00f3n integral del consumo de sustancias en estudiantes adolescentes. Palabras clave Trastorno por uso de tabaco, consumo de bebidas alcoh\u00f3licas, uso indebido de sustancias, adolescente, estudiantes (fuente: DeCS, BIREME). Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 110 - 117 ISSN 0121-7577111 Asociaci\u00f3n entre consumo de cigarrillo, alcohol y sustancias ilegales en adolescentes estudiantes en Cartagena, Colombia, 2012 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 110 - 117RELATIONSHIP BETWEEN CIGARETTE SMOKING, ALCOHOL AND ILLEGAL AMONG relationship between cigarette smoking was carried out in which students, aged between 13 and 17 years old participated. The relationship between cigarette smoking the previous month study abusive alcohol consumption and substance use sometime during of 1,730 participated the mean age years (SD = 1.2), use sometime during their lives. After adjusting the research by sex, cigarette smoking the previous month to the study was associated with abusive alcohol consumption (OR = 3.41; 95% CI 2.06-5.65) and illegal substance use sometime during lives (OR = 4.99; CI 3.00-8.29). Conclusions: Cigarette smoking in the previous month to the study is associated with abusive alcohol consumption and use of E SUSTANCIAS ILEGAIS EM ADOLESCENTES ESTUDANTES EM CARTAGENA, COLOMBIA, 2012 Resumo Objetivo: Estabelecer a associa\u00e7\u00e3o entre consumo e cigarro durante o ultimo m\u00eas e consumo problem\u00e1tico de \u00e1lcool e sust\u00e2ncias ilegais em estudantes adolescentes em Cartagena, Colombia. um estudo anal\u00edtico transversal no que participaram estudantes entre 13 e 17 anos. Estimou-se a rela\u00e7\u00e3o entre consumo de cigarro durante o ultimo m\u00eas e consumo problem\u00e1tico de \u00e1lcool e consumo de alguma sust\u00e2ncia ilegal meia para a = 1,2) e o 52,7% da participa\u00e7\u00e3o foram mulheres. Um total de 87 estudantes (52,7%) informou consumo de cigarro durante o ultimo m\u00eas; 180 (10,4%) consumo problem\u00e1tico de \u00e1lcool; e 140 (8,1%) de alguma sust\u00e2ncia ilegal alguma vez na vida. Depois de ajustar por sexo, o consumo de cigarro durante o ultimo m\u00eas se associou a consumo problem\u00e1tico de \u00e1lcool (OR = 3,41; IC95% 2,06-5,65) e a consumo de alguma sust\u00e2ncia na vida (OR = 4,99; IC95% 3,00-8,29). Conclus\u00f5es: O consumo de cigarro durante o ultimo m\u00eas se associa ao consumo problem\u00e1tico de \u00e1lcool e consumo de alguma sust\u00e2ncia ilegal alguma vez na vida em estudantes adolescentes de Cartagena, Colombia. \u00c9 necess\u00e1ria a preven\u00e7\u00e3o integral do consumo de sust\u00e2ncias em estudantes adolescentes. Palavras chave Transtorno por uso de tabaco consumo INTRODUCCI\u00d3N En pa\u00edses desarrollados y en v\u00eda de desarrollo, el consumo de cigarrillo es la causa m\u00e1s importante de mortalidad prevenible (1). Asimismo, la mayor\u00eda de las veces, el consumo de cigarrillo es la puerta de entrada al consumo de sustancias ilegales (2). De tal suerte que la identificaci\u00f3n temprana de fumadores y la promoci\u00f3n del abandono durante los a\u00f1os de la adolescencia, puede reducir el riesgo de inicio de consumo de sustancias que inducen abuso o dependencia (3). En Colombia, la prevalencia de consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes en poblaci\u00f3n adolescente puede alcanzar el 10% (4, 5); mientras, la frecuencia de consumo problem\u00e1tico de alcohol afecta al 16% (6-8), y el consumo de alguna sustancia ilegal alguna vez en la vida se encuentra el 6 y 20% (6, 9). Los estudios disponibles en adolescentes muestran que el consumo de cigarrillo se asocia tanto al consumo problem\u00e1tico de alcohol (7, 10), como al consumo de sustancia ilegal alguna vez en la vida (9, 11). Hasta la fecha pocas investigaciones en Cartagena, Colombia, informan la asociaci\u00f3n de consumo de cigarrillo, consumo problem\u00e1tico de alcohol y consumo de sustancias ilegales en adolescentes escolarizados. Los estudios disponibles se realizaron con muestras peque\u00f1as no probabil\u00edsticas de la poblaci\u00f3n y con grupo de estrato socioecon\u00f3mico bajo y medio (9). Adem\u00e1s, desde una perspectiva te\u00f3rica el consumo de cigarrillo en alguno de estos estudios se tom\u00f3 como variable dependiente y no como variable independiente, dado que el consumo de cigarrillo suele preceder el consumo de sustancias ilegales y algunas veces el consumo de alcohol. En la presente investigaci\u00f3n se cuantific\u00f3 la asociaci\u00f3n entre consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes, como variable independiente, y el consumo problem\u00e1tico de alcohol actual y el consumo de alguna sustancia ilegal alguna vez en la vida, como variables dependientes estas dos \u00faltimas, ajustado por sexo en un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica binaria dado que estos consumos por lo general son m\u00e1s frecuentes en varones que en mujeres. La consideraci\u00f3n hipot\u00e9tica del consumo de cigarrillo como variable independiente puede tener adicionalmente dos implicaciones pr\u00e1cticas. La primera, la prevenci\u00f3n espec\u00edfica del inicio del consumo de cigarrillo reduce el riesgo de inicio de otras sustancias legales e ilegales (12). Y la segunda, que los programas de prevenci\u00f3n podr\u00edan ser m\u00e1s integrales orientado a la promoci\u00f3n de comportamientos saludables con la reducci\u00f3n del consumo de todas las sustancias, legales e ilegales, en adolescentes (13). El objetivo de este estudio fue establecer la asociaci\u00f3n estad\u00edstica entre consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes y consumo de otras sustancias en estudiantes adolescentes en Cartagena, Colombia, durante el a\u00f1o 2012. M\u00c9TODO Se dise\u00f1\u00f3 un estudio anal\u00edtico observacional transversal. Esta investigaci\u00f3n cont\u00f3 con la aprobaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Universidad de Cartagena. Los padres firmaron un consentimiento informado. Asimismo, los estudiantes asintieron participar en la investigaci\u00f3n. Se estim\u00f3 una muestra en forma sucesiva. Para una prevalencia esperada de consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes de 10%, con un margen de error del 2% y error alfa del 5%, era necesario contar con la participaci\u00f3n de 865 estudiantes. Se esper\u00f3 una prevalencia de consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes de 18% en los estudiantes con consumo problem\u00e1tico de alcohol y del 9% en estudiantes sin consumo problem\u00e1tico de alcohol, con un margen de error del 3,5%, error alfa del 95% y error beta del 20%, con estos par\u00e1metros 113 Asociaci\u00f3n entre consumo de cigarrillo, alcohol y sustancias ilegales en adolescentes estudiantes en Cartagena, Colombia, 2012 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 110 - 117se necesit\u00f3 por lo menos la participaci\u00f3n de 1.682 estudiantes (14). Se hizo un muestreo aleatorio por conglomerados en varias etapas. En el aula de clases, los estudiantes diligenciaron un cuestionario an\u00f3nimo que incluy\u00f3 informaci\u00f3n demogr\u00e1fica (edad en a\u00f1os cumplidos, sexo, escolaridad, barrio y estrato de residencia), consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes, consumo problem\u00e1tico de alcohol y consumo de sustancias ilegales alguna vez en la vida. El consumo problem\u00e1tico de alcohol se cuantific\u00f3 con el cuestionario CAGE. Este instrumento consta de cuatro preguntas con un patr\u00f3n de respuesta dicot\u00f3mica que exploran la cr\u00edtica social (C, cutting-down), los sentimientos de culpa (A, annoyance ), ingesta matutina (G, guilty ) y la necesidad percibida de abandonar el consumo de alcohol (E, eye-opener ). Se tom\u00f3 como consumo problem\u00e1tico de alcohol la respuesta afirmativa a dos o m\u00e1s de los cuatro puntos (15). Este cuestionario muestra aceptable consistencia interna en estudiantes de Cartagena (16). Para evaluar el consumo de alguna sustancia ilegal alguna vez en la vida se pregunt\u00f3 sobre uso de \u00e9xtasis, cannabis, bazuco, coca\u00edna y otras sustancias (inhalantes, consumo de tabletas para el sue\u00f1o o tabletas para los nervios). Los c\u00e1lculos de las asociaciones y el ajuste de las mismas se llevaron a cabo con el paquete estad\u00edstico STATA (17). Al cuestionario CAGE se le estim\u00f3 la consistencia interna con la prueba de Kuder-Richardson (18). Esta prueba es equivalente al coeficiente de alfa de Cronbach que se calcula para escalas con preguntas con respuesta de selecci\u00f3n polit\u00f3mica (19). Las asociaciones se ajustaron por sexo mediante un modelo de regresi\u00f3n log\u00edstica binomial. A cada modelo se le estim\u00f3 la prueba de bondad de ajuste de Hosmer-Lemeshow (20). RESULTADOS La investigaci\u00f3n cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de 1.730 estudiantes. La media para del grupo de participante fue 14,7 a\u00f1os (DE = 1,2), con un total de 912 mujeres (52,7%) y 818 hombres (47,3%). Un grupo de 87 estudiantes (5,0%) inform\u00f3 consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes; 180 (10,4%), consumo problem\u00e1tico de alcohol; y 140 (8,1%), consumo de sustancia ilegal alguna vez en la vida. Por su parte, el cuestionario CAGE mostr\u00f3 consistencia interna de 0,57. En el an\u00e1lisis bivariado se encontr\u00f3 que en mujeres el consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes se asoci\u00f3 a consumo problem\u00e1tico de alcohol y a consumo de alguna sustancia ilegal alguna vez en la vida. En tanto que en hombres se asoci\u00f3 a consumo problem\u00e1tico de alcohol y a consumo de alguna sustancia ilegal alguna vez en la vida (ver Tabla 1). Tabla 1. Asociaciones crudas para consumo de cigarrillo Variable HombresMujeres OR IC95% OR IC95% Consumo problem\u00e1tico de alcohol 11,41 (1,04-1,93) 3,63 (2,29-5,98) Consumo de sustancia alguna vez Despu\u00e9s de hacer un ajuste en las asociaciones por sexo, el consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes se asoci\u00f3 a consumo problem\u00e1tico de alcohol (OR = 3,41; IC95% 2,06-5,65) (prueba de Hosmer-Lemeshow X 2 = 0,712; gl = 1; P = 0,399) y a consumo de alguna sustancia ilegal alguna vez en la vida (OR = 4,99; IC95% 3,00-8,29) (prueba de Hosmer-Lemeshow X 2 = 0,030; gl = 1; P = 0,861). DISCUSI\u00d3N En la presente investigaci\u00f3n se observa una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre el consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes y el consumo problem\u00e1tico de alcohol y el consumo de alguna sustancia ilegal alguna vez en la vida en adolescentes estudiantes, despu\u00e9s de ajustar por el sexo. En el presente estudio se hall\u00f3 que el consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes y el consumo problem\u00e1tico de alcohol mostraron asociaci\u00f3n significativa. La observaci\u00f3n es consistente con los hallazgos de Rodr\u00edguez et al., quienes hallaron que el consumo actual de cigarrillo se asoci\u00f3 a consumo problem\u00e1tico de alcohol en estudiantes de media vocacional entre 15 y 19 a\u00f1os de Bucaramanga, Colombia (7). De igual manera, Rueda-Jaimes et al. documentaron una relaci\u00f3n estad\u00edsticamente importante entre consumo diario de cigarrillo y consumo problem\u00e1tico de alcohol en estudiantes de secundaria, entre 10 y 22 a\u00f1os, de Bucaramanga (10). Sin embargo, en un estudio m\u00e1s reciente, Rueda-Jaimes et al. no observaron asociaci\u00f3n entre consumo de cigarrillo y consumo problem\u00e1tico de alcohol en ni\u00f1os y adolescentes escolarizados de Bucaramanga (8). En el presente estudio se observ\u00f3 relaci\u00f3n entre consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes y el consumo de alguna sustancia ilegal alguna vez en la vida. Este hallazgo es consistente con lo que informaron Campo-Arias et al., quienes observaron que el consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes se asoci\u00f3 a consumo de cannabis, coca\u00edna, inhalantes y alguna sustancia inyectada alguna vez en la vida en estudiantes de Santa Marta, Colombia (4). Asimismo, Cogollo & G\u00f3mez-Bustamente hallaron una fuerte asociaci\u00f3n entre consumo diario de cigarrillo y el consumo de alguna sustancia ilegal alguna vez en la vida en adolescentes residentes en estrato bajo y medio de Cartagena, Colombia (9). De la misma forma, Rueda-Jaimes et al. informaron que el consumo diario de cigarrillo mostr\u00f3 relaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa con el consumo de alguna sustancia ilegal durante el \u00faltimo a\u00f1o en adolescentes estudiantes de Bucaramanga (11). Estos hallazgos sugieren que el consumo de cigarrillo es con frecuencia la puerta de entrada al consumo de alcohol y sustancias ilegales (2) y que, por lo general, el consumo de sustancias legales e ilegales se agrega en el grupo de adolescentes (3). De la misma forma, insin\u00faan la necesidad de implementar programas integrales de prevenci\u00f3n del consumo de sustancias, tanto legales como ilegales (12, 13). El personal de salud, y en particular el personal de enfermer\u00eda, juega un papel crucial en la prevenci\u00f3n del consumo y en la promoci\u00f3n de estilos de vida saludables. Los profesionales de la enfermer\u00eda ocupan una posici\u00f3n \u00fanica que les permite participar en la prevenci\u00f3n y abandono del tabaco (21). Esta investigaci\u00f3n corrobora hallazgos previos en muestras de estudiantes no probabil\u00edsticas de Cartagena, Colombia. No obstante, presenta las limitaciones propias de estudios transversales que permiten establecer la direcci\u00f3n de causalidad entre las variables asociadas (22). CONCLUSI\u00d3N El consumo de cigarrillo durante el \u00faltimo mes se asocia significativamente al consumo problem\u00e1tico de alcohol y al consumo de alguna 115 Asociaci\u00f3n entre consumo de cigarrillo, alcohol y sustancias ilegales en adolescentes estudiantes en Cartagena, Colombia, 2012 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 110 - 117sustancia ilegal alguna vez en la vida en estudiantes adolescentes de Cartagena, Colombia, en el a\u00f1o 2012. Se hace necesario que los profesionales en el \u00e1rea de la salud, en especial los profesionales de enfermer\u00eda, dise\u00f1en y lideren programas integrales para la prevenci\u00f3n del consumo de sustancias en estudiantes adolescentes, desde el escenario familiar, escolar y comunitario tendiente a minimizar el consumo o prevenir la utilizaci\u00f3n. Adicionalmente, es importante dise\u00f1ar pol\u00edticas, planes y programas de prevenci\u00f3n integrales de incluyan simult\u00e1neamente sustancias legales e ilegales. AGRADECIMIENTOS A la Vicerrector\u00eda de Investigaciones de la Universidad de Cartagena, que financi\u00f3 en su totalidad esta investigaci\u00f3n (Acta de compromiso No. 054-20069). Agradecemos a Adalberto Campo-Arias, MD, M.Sc, Epidemi\u00f3logo, del Instituto de Investigaci\u00f3n del Comportamiento Humano (Bogot\u00e1), por la asesor\u00eda brindada para este informe.116 Zuleima Cogollo, Edna M. G\u00f3mez-Bustamante REFERENCIAS Lopez AD. Estimates of global mortality attributable to smoking in 2000. Lancet. 2003;362(9387):847-852. 2. Posada-Villa JA, Herazo E, Campo-Arias A. Puerta de entrada al consumo de sustancias ilegales en Colombia: Infracciones a la norma de inicio. Rev Salud P\u00fablica. 2009;1 1:406-412. 3. Kulig J. Committee on Substance Abuse. The role of the pediatrician prevention, of abuse. Pediatrics. 2005;115:816-821. 4. Campo-Arias A, Ceballos GA, Herazo E. Consumo de cigarrillo en estudiantes de una ciudad de Colombia: Factores asociados por g\u00e9nero. Rev Salud P\u00fablica. 2009;1 1:601-612. 5. Cogollo Z, G\u00f3mez E, Campo A. Consumo de cigarrillo entre estudiantes de Cartagena, Colombia: factores familiares asociados. Rev Fac Nac Salud P\u00fablica. 2009;27:259-263. 6. Mart\u00ednez-Mantilla JA, Amaya-Naranjo W, Campillo HA, Rueda-Jaimes GE, Campo-Arias A, D\u00edaz-Mart\u00ednez LA. Consumo de sustancias psicoactivas en adolescentes, Bucaramanga, Colombia, 1996-2004. Rev Salud P\u00fablica. 2007;9:215-229. 7. Rodr\u00edguez DC, Dallos CM, Gonz\u00e1lez SJ, S\u00e1nchez ZM, D\u00edaz-Mart\u00ednez LA, Rueda-Jaimes GE et al. Asociaci\u00f3n entre s\u00edntomas depresivos y consumo abusivo de alcohol en estudiantes de Bucaramanga, Colombia. Cad Saude P\u00fablica. 2005;21:1402-1407. 8. Rueda-Jaimes GE, Pinto JL, Rangel AM, Camacho PA. Abuso de alcohol en ni\u00f1os y adolescentes escolarizados y factores asociados. Rev Colomb Psiquiatr. 2012;41:273-283. 9. Cogollo Z, G\u00f3mez-Bustamente E. Prevalencia de vida de consumo de sustancias en adolescentes de Cartagena, Colombia. Invest Educ Enferm. 2012;30:224-230. 10. Rueda-Jaimes GE, Camacho PA, Rangel-Mart\u00ednez AM, Campo-Arias A. Prevalencia y factores asociados con el consumo diario de tabaco en estudiantes adolescentes. Rev Colomb Psiquiatr. 2009;38:669-680. 11. Rueda-Jaimes GE, Rangel Mart\u00ednez-Villalba AM, Camacho PA, Duarte-Pineda E. Factores asociados al uso de sustancias il\u00edcitas en adolescentes escolarizados. Rev Colomb Psiquiatr. 2011;40:38-48. 12. Wilson LM, Odelola OA, Elf JL et smoking initiation, cessation, and prevalence: A systematic review. J Environment Public doi:10.1155/2012/961724. 13. Lantz PM, Jacobson PD, Warner KE, Wasserman J, J et al. Investing in youth tobacco control: a review of smoking prevention and control strategies. Tob Control. 2000;9:47-63. 14. Rond\u00f3n MA, Rodr\u00edguez V A. Algunos conceptos b\u00e1sicos para el c\u00e1lculo del tama\u00f1o de la muestra. Univ Med. 2007;48:334-9. 15. Ewing JA. Detecting alcoholism - The CAGE questionnaire. JAMA. 1984;252:1905-7. 16. Campo-Arias A, Salcedo NR. Consistencia interna del cuestionario CAGE para consumo abusivo de alcohol en adolescentes estudiantes. Arch Salud. 2007;1:46-50. 17. STATA 9.0. College Station: Stata Corporation; 2005. 18. Kuder GF, Richardson M. reliability. Psychometrika. Wiley & Sons Inc; 2000.117 Asociaci\u00f3n entre consumo de cigarrillo, alcohol y sustancias ilegales en adolescentes estudiantes en Cartagena, Colombia, 2012 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 110 - 11721. Kitzman HJ, Olds DL, Cole RE, EA et al. Enduring effects infancy follow-up of a randomized trial among children at age 12 years. Arch Pediatr Adolesc Med. 2010;164:412-418. 22. Hern\u00e1ndez-\u00c1vila M. Epidemiolog\u00eda: dise\u00f1o y an\u00e1lisis de estudios. M\u00e9xico, D.F.: Editorial M\u00e9dica Panamericana; 2007.119 Art\u00edculos de Revisi\u00f3n* Licenciada en Bellas Artes, Ph.D en Bellas Artes. Universidad Complutense de Madrid. Facultad de Bellas Artes, Grupo de Investigaci\u00f3n GIMUPAI. Madrid, Espa\u00f1a. Correo electr\u00f3nico: noemi.avila@art.ucm.esUN MODELO DE INTEGRACI\u00d3N DE ARTE Y SALUD EN ESPA\u00d1A: EL PROYECTO curArte I+D Noem\u00ed \u00c1vila Vald\u00e9s* Recibido en octubre 9 de 2012, aceptado en marzo 10 de 2013 Resumen Este art\u00edculo presenta un resumen de lo que han sido los diez a\u00f1os de existencia del Proyecto curArte I+D, de la Universidad Complutense de Madrid y la Universidad de Salamanca. Objetivo: El objetivo prioritario del proyecto ha sido generar un modelo para integrar el arte en contextos de salud en Espa\u00f1a. Materiales y M\u00e9todos: En el art\u00edculo se analizan los referentes internacionales revisados y las fases de implementaci\u00f3n del proyecto, desde sus inicios a partir de los primeros proyectos financiados, pasando por reuniones cient\u00edficas y congresos, hasta la creaci\u00f3n de programas acad\u00e9micos de m\u00e1ster y doctorado espec\u00edficos. Resultados: Se presentan las principales, acciones logradas en estos a\u00f1os (humanizaci\u00f3n de espacios de salud, programas de talleres con ni\u00f1os y adolescentes hospitalizados, programas de arte para enfermos de Alzheimer y otras demencias, intervenciones art\u00edsticas, etc.). Conclusi\u00f3n: Todas estas acciones han situado al Proyecto curArte I+D como referente en Espa\u00f1a en este nuevo campo de estudio e investigaci\u00f3n. Palabras clave Arte, educaci\u00f3n, salud, calidad de vida, bienestar del ni\u00f1o (fuente: DeCS, BIREME). Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 120 - 137 ISSN 0121-7577121 Un modelo de integraci\u00f3n de arte y salud en Espa\u00f1a: el proyecto curArte I+D Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 120 - 137AN INTEGRATION MODEL OF ART AND HELATH IN SPAIN: THE curArte I+D PROJECT Abstract This article presents a summary of the ten years of existence of the curArte I+D Project created by Universidad Complutense de Madrid and Uninversidad de Salamanca.. Objective : The main objective of the project has been to develop, a model which integrates art in health contexts in Spain. Materials and Methods: In this article, international referents and implementation stges of the project are analyzed from the first sponsored projects, to the scientific meetings and congresses, to the generation of academic years the curArte Project I+D as a referent in this new field of study and research. Key words Art, education, health, quality of life, child welfare (source: DeCS, BIREME). UM MODELO DE INTEGRA\u00c7\u00c3O DE ESPANHA: NO PROJEITO curArte I+D Resumo Este artigo apresenta um resumo do que tem sido os dez anos de exist\u00eancia do Projeto curArte I+D, da Universidade Complutense de Madrid e a Universidade de Salamanca. Objetivo: O objetivo priorit\u00e1rio do projeto tem sido gerar um modelo para integrar a arte em contextos de sa\u00fade em Espanha. Materiais e M\u00e9todos: No artigo se analisam os referentes internacionais revisados e as fases de aplica\u00e7\u00e3o do projeto, desde seus in\u00edcios espa\u00e7os de sa\u00fade, programas de ensino com crian\u00e7as e adolescentes hospitalizados, programas de arte para doentes de Alzheimer e outras dem\u00eancias, interven\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, estas a\u00e7\u00f5es Projeto curArte I+D como referente em neste estudo e pesquisa. Palavras chave (fonte: DeCS, BIREME).122 Noem\u00ed \u00c1vila Vald\u00e9s INTRODUCCI\u00d3N Las relaciones entre el arte y la salud siempre han existido, pero estas relaciones han sido muy variadas y complejas, desde el arte como instrumento en la representaci\u00f3n del cuerpo sano y el cuerpo enfermo, pasando por el arte como terapia alternativa en enfermos mentales, hasta hospitales decorados con notables lienzos y obras pl\u00e1sticas. De todas estas relaciones es interesante destacar por ejemplo en Europa donde podemos encontrar numerosos espacios sanitarios que albergan importantes piezas y obras art\u00edsticas. En el simposio internacional celebrado en Florencia en 1998 sobre arte y hospitales, se recogieron diferentes experiencias centradas en la relaci\u00f3n entre las artes visuales y las estructuras hospitalarias en el contexto europeo (1), estas manifestaciones no dejaron de poner de manifiesto que el arte genera una papel fundamental en la generaci\u00f3n y reproducci\u00f3n de representaciones y de significados sociales (2) y por tanto se ve como necesario en un \u00e1mbito como el de la salud y el bienestar. Pero como se ha indicado al comienzo, existe tambi\u00e9n un amplio cat\u00e1logo de acciones art\u00edsticas que han establecido conexiones entre ambas \u00e1reas desde otros puntos de vista: terapias art\u00edsticas alternativas, programas educativos en hospitales, programaciones culturales para pacientes, etc. El mayor desarrollo de las investigaciones que vinculan arte y la salud desde un enfoque m\u00e1s integral, ha tenido lugar hasta el momento en Inglaterra, con una mayor perspectiva y campo de acci\u00f3n (3). Aunque se pueden encontrar referencias desde la d\u00e9cada de los setenta, es en el a\u00f1o 2000 cuando se crea el centro especializado (Center for Arts and Humanities in Health and Medicine , CAHHM) dependiente de la escuela Multidisciplinar de Salud de la Universidad de Durham, Reino Unido, cuando se comienza ha generar un enfoque cient\u00edfico a las propuestas que se hab\u00edan venido desarrollando hasta ese momento (4-6). El CAHHM ha centrado sus investigaciones en establecer las relaciones entre las humanidades, las artes y la pr\u00e1ctica m\u00e9dica y de cuidado de la salud (7). Una de las consideraciones fundamentales para iniciar sus trabajos fue la de reconocer la creciente diversidad de la presencia del arte en las pr\u00e1cticas de salud (8): desde las mejoras ambientales de los espacios, pasando por beneficios terap\u00e9uticos u otro tipo de propuestas art\u00edsticas y creativas m\u00e1s abiertas. El resultado en este pa\u00eds es una inmensa red de contactos, asociaciones, artistas, profesionales, etc., que generan una creciente y continua actividad cultural y art\u00edstica siempre en torno a estas relaciones entre el arte y la salud (National Network for the Arts in Health). Es importante destacar que es un modelo que se ha tejido a trav\u00e9s de la participaci\u00f3n social y ciudadana que integra el trabajo de voluntarios y profesionales, pero que en cualquier caso, es un modelo legitimado y reconocido por el gobierno, que adem\u00e1s financia y promueve su labor como un eje fundamental para el funcionamiento del sistema de salud, siendo dos instituciones responsables, el departamento de salud y el de acciones art\u00edsticas (Department of Health y el Arts Council England), las encargadas de gestionar actividades comunes para el beneficio y la promoci\u00f3n de la salud a trav\u00e9s del arte. Este modelo de integraci\u00f3n queda muy bien descrito en lo que se conoce como el diamante del arte y la salud, un esquema que permite organizar las propuestas y establecer ciertas categor\u00edas para su \u00e1nalisis y evaluaci\u00f3n en el sistema de salud: 123 Un modelo de integraci\u00f3n de arte y salud en Espa\u00f1a: el proyecto curArte I+D Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 120 - 137Figura 1. El diamante del arte y la salud Fuente: Macnaughton et al. (2005) (9). En cualquier caso, y a pesar de los esfuerzos por organizar este campo de estudio, hay que considerar algunas cuestiones que el sistema en Inglaterra sigue planteando como dificultades para generar una especializaci\u00f3n en el \u00e1rea (10-12). Seg\u00fan esto, existen dificultades considerables en los procesos de evaluaci\u00f3n e investigaci\u00f3n cuando se vinculan arte y salud debido, entre otras, a estas cuestiones: \u00b7 La complejidad y la sutilidad de la propia realidad del arte y la creaci\u00f3n. \u00b7 El amplio espectro de propuestas y formas art\u00edsticas. \u00b7 La diversidad de los agentes que participan en los proyectos. \u00b7 La gran variedad de temas de salud que pueden ser tratados. Otros pa\u00edses (EE.UU., Australia, Canad\u00e1) (13-16) tambi\u00e9n sensibilizados en las posibilidades de este binomio entre arte y salud, hacen especial hincapi\u00e9 en que el punto de partida para generar este nuevo campo de estudio y de investigaci\u00f3n es la necesidad de crear bases de datos que permitan ordenar y sistematizar las acciones (casi todas ella dependientes de movimientos sociales, comunitarios o culturales), y a partir de esta sistematizaci\u00f3n poder generar un campo para la evaluaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n. Hoy por hoy, no se pone en duda que existe un movimiento (17, 18) y una intenci\u00f3n de generar un rigor metodol\u00f3gico en la investigaci\u00f3n en este campo, y por tanto es necesario reconocerlo como tal, como un campo para la investigaci\u00f3n. En Espa\u00f1a, las relaciones entre el arte y la salud hasta hace menos de una d\u00e9cada han sido bastante escasas o al menos poco reconocidas y registradas. Tal y como se iniciaba este art\u00edculo, existen m\u00faltiples ejemplos de arquitecturas y espacios de salud que albergan importantes piezas art\u00edsticas, pero no podemos encontrar muchas m\u00e1s referencias de acciones culturales que nos permitan hablar de una tradici\u00f3n en este \u00e1rea.124 Noem\u00ed \u00c1vila Vald\u00e9s En este contexto m\u00e1s bien difuso en Espa\u00f1a, nace el Proyecto curArte I+D. En el a\u00f1o 2003, la Universidad Complutense de Madrid y la Universidad de Salamanca, m\u00e1s en concreto el Departamento de Did\u00e1ctica de la Expresi\u00f3n Pl\u00e1stica de la Universidad Complutense de Madrid y el Departamento de Psicolog\u00eda Social de la Universidad de Salamanca inician unos primeros estudios sobre la incidencia de las actividades art\u00edsticas y creativas en la calidad de vida de ni\u00f1os y adolescentes hospitalizados. Los resultados (19-21) ponen de manifiesto la escasa o nula incidencia que estas propuestas hab\u00edan tenido en el modelo sanitario en Espa\u00f1a hasta ese momento, en relaci\u00f3n a lo que estaba pasando en otros pa\u00edses (22). En los sucesivos a\u00f1os, el Proyecto curArte I+D ampl\u00eda su campo de acci\u00f3n, con propuestas para adultos y tercera edad, generando un objetivo prioritario: el desarrollo, implementaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de programas de arte, creaci\u00f3n y educaci\u00f3n art\u00edstica en contextos de salud en Espa\u00f1a. Las acciones del Proyecto curArte I+D van desde la humanizaci\u00f3n de espacios sanitarios, intervenciones art\u00edsticas, pasando por implementaci\u00f3n de programas de talleres de arte con ni\u00f1os y adolescentes, hasta programas de artistas invitados en centros hospitalarios. El desarrollo y la incidencia de estas investigaciones 1 han alcanzado tal avance, que el Proyecto curArte I+D es hoy por hoy en Espa\u00f1a, pionero y referente en una nueva \u00e1rea de conocimiento y estudio en Espa\u00f1a, el \u00e1rea del arte y la salud. MATERIALES Y M\u00c9TODOS El objetivo de este art\u00edculo es plantear la necesidad de generar un modelo de integraci\u00f3n para el arte y la salud en Espa\u00f1a que incida en la mejora de la calidad de vida de pacientes y usuarios del sistema 1 Los proyectos de investigaci\u00f3n del Proyecto curArte I+D han sido financiados por diferentes organismos e instituciones p\u00fablicas y pri-vadas como se detalla al final de este art\u00edculo.de salud, y explicar c\u00f3mo el Proyecto curArte I+D, a partir de su desarrollo en los \u00faltimos diez a\u00f1os ha sentado las bases de dicho modelo. Para ello, tal y como se ha apuntado en la introducci\u00f3n de este art\u00edculo, existen dificultades para generar un modelo de integraci\u00f3n de las artes y la salud en Espa\u00f1a, y aunque el Proyecto curArte I+D es hoy por hoy un referente, sigue siendo un campo de acci\u00f3n pionero y sin apenas referentes. Teniendo en cuenta estas dificultades que pueden generarse en Espa\u00f1a cuando se trata de crear un nuevo campo o \u00e1mbito para la investigaci\u00f3n, vamos a describir cu\u00e1les son las fases del desarrollo del mismo. Otros pa\u00edses, como Canad\u00e1, est\u00e1n contemplando una v\u00eda de trabajo y desarrollo que permita ir implementando este modelo de integraci\u00f3n paulatinamente y para ello proponen las siguientes etapas (10): 1. Generar una infraestructura de base (comisiones, comit\u00e9s, institutos especializados en arte y salud). 2. Generar un intercambio y comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de redes de conocimiento. 3. Promocionar la educaci\u00f3n en el \u00e1mbito y la especializaci\u00f3n. 4. Generar un campo de documentaci\u00f3n e investigaci\u00f3n. En Espa\u00f1a, con un grado de desarrollo incipiente, se podr\u00edan definir las siguientes tres etapas, que nos han permitido comenzar a hablar de un desarrollo del arte y la salud: 1. Inversi\u00f3n I+D+i \"indirecta\" en arte y salud. 2. Creaci\u00f3n de una comunidad de investigadores expertos en el \u00e1mbito de arte y salud. 3. Especializaci\u00f3n acad\u00e9mica y posterior profesionalizaci\u00f3n en el \u00e1rea. En cuanto al primer punto, la Inversi\u00f3n en I+D+i \"indirecta\" en arte y salud, hay que buscar en las directrices de los planes estrat\u00e9gicos de Investigaci\u00f3n y Desarrollo del Ministerio de 125 Un modelo de integraci\u00f3n de arte y salud en Espa\u00f1a: el proyecto curArte I+D Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 120 - 137Innovaci\u00f3n y Ciencia del Gobierno de Espa\u00f1a a partir de cu\u00e1les son las l\u00edneas prioritarias de investigaci\u00f3n que contempla en este campo o bien campos afines (23, 24): Fomento de la investigaci\u00f3n en salud p\u00fablica, salud ambiental y salud laboral y dependencia y servicios de salud, para la mejor calidad de vida funcional de la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Se focaliza en nuevos m\u00e9todos de investigaci\u00f3n y generaci\u00f3n de las bases cient\u00edficas necesarias para sustentar las pol\u00edticas y la toma de decisiones en el SNS. [Programa I+D+i (2008-2011) del Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n]. Hemos introducido este ep\u00edgrafe (24) definiendo esta inversi\u00f3n como \"indirecta\", puesto que aunque espec\u00edficamente en ningunas de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n prioritaria del ministerio se ha considerado la relaci\u00f3n entre arte y salud, si se vienen contemplando desde el a\u00f1o 2000, varios conceptos que relacionan la salud con otros \u00e1mbitos no espec\u00edficamente sanitarios: calidad de vida, bienestar, etc., que permitir\u00edan a la humanidades generar resultados al servicio de las pol\u00edticas en salud: El concepto de tecnolog\u00edas para la salud y el bienestar incluye aquellas que contemplan los aspectos preventivos, curativos, y de apoyo para permitir la participaci\u00f3n de los ciudadanos en la sociedad del bienestar. Las condiciones de salud, las condiciones para la inclusi\u00f3n social de personas con discapacidad y mayores, y las condiciones de seguridad y salud en el trabajo, se ven afectadas, cada vez en mayor manera, por desarrollos y avances tecnol\u00f3gicos, con repercusiones sociales, econ\u00f3micas y empresariales. Las necesidades de investigaci\u00f3n, desarrollo e innovaci\u00f3n, implican la atenci\u00f3n flexible a la diversidad de circunstancias en los \u00e1mbitos, sanitarios, sociales y de seguridad y salud en el trabajo, que garanticen niveles sostenibles de calidad de vida para todos los grupos de poblaci\u00f3n, y sirvan para enfrentarse a los nuevos retos que nuestra sociedad presenta para actuales y futuras generaciones. La focalizaci\u00f3n en diferentes grupos de poblaci\u00f3n: infancia, adolescencia, juventud, mayores; la atenci\u00f3n al g\u00e9nero, a la discapacidad, a la familia, a los estilos de vida, debe permitir un acercamiento m\u00e1s adecuado de estas tecnolog\u00edas a las diferentes necesidades y expectativas. La diversidad de circunstancias, cambiantes a lo largo de la vida, exige unas tecnolog\u00edas sanitarias, de apoyo y de seguridad y salud en el trabajo, que posibiliten y faciliten a todas las personas su desarrollo individual y social, en beneficio de toda la colectividad. [Plan Nacional I+D+i (2004-2007), Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n] Es en este espacio de pol\u00edticas de investigaci\u00f3n nacional donde tienen que incorporarse las acciones que permitan ir transformando esta conexi\u00f3n \"indirecta\" en una realidad que vincule espec\u00edficamente arte y salud, y que pueda ser considerada con una l\u00ednea prioritaria de investigaci\u00f3n y por tanto, tambi\u00e9n de financiaci\u00f3n. Siguiendo esta inversi\u00f3n \"indirecta\" en el campo del arte y la salud, en el a\u00f1o 2004 se inician una serie de proyectos que vinculan las humanidades con la salud a trav\u00e9s del dise\u00f1o de materiales espec\u00edficos para ni\u00f1os y adolescentes hospitalizados 2. Hasta el 2011, el Proyecto curArte I+D (Universidad Complutense de Madrid y Universidad de Salamanca) ha desarrollado prototipos y materiales adaptados a las condiciones de estos chicos. Pero m\u00e1s all\u00e1 que el dise\u00f1o, ha implementado la evaluaci\u00f3n atendiendo a par\u00e1metros como la mejora de la calidad de vida de estos pacientes. Del mismo modo, se han dise\u00f1ado, desarrollado y evaluado talleres y actividades creativas y art\u00edsticas con adolescentes hospitalizados generando un amplio 2 Ver listado de proyectos de investigaci\u00f3n referidos al final del art\u00edculo.126 Noem\u00ed \u00c1vila Vald\u00e9s marco de experiencias y posibilidades de acci\u00f3n para el arte en contextos sanitarios. Y se ha puesto al servicio de la comunidad cient\u00edfica dise\u00f1os, metodolog\u00edas y resultados con el rigor cient\u00edfico para ser identificados como \u00e1rea de investigaci\u00f3n y desarrollo. De forma paralela a estas propuestas, se han ido generando otras como humanizaci\u00f3n de espacios sanitarios o intervenciones art\u00edsticas, que han ido introduciendo poco a poco nuevos conceptos y posibilidades para conjugar en arte en los entornos de salud en Espa\u00f1a. En cuanto al segundo aspecto para el desarrollo de un campo de investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a, el que tiene que ver con la Creaci\u00f3n de una comunidad de investigadores expertos en el \u00e1mbito de arte y salud, es necesario destacar que la pol\u00edtica de organizaci\u00f3n de las actividades cient\u00edficas en Espa\u00f1a reconoce la necesidad de generar grupos de investigaci\u00f3n, conformados por catedr\u00e1ticos universitarios, profesorado e investigadores que trabajen en l\u00edneas comunes con el fin de sistematizar resultados y favorecer las inversiones. Por eso, generar comunidades de expertos en el \u00e1rea de arte y salud es tan importante y necesario. En esta tarea hay que destacar las reuniones, congresos y jornadas relacionadas. A continuaci\u00f3n se detallan los \u00faltimos m\u00e1s relevantes: \u00b7 IV Congreso de Arte Infantil y Adolescente: nuevos contextos para el arte, el juego y la creatividad, con mesas de debate especializadas en contextos de salud. Madrid, Universidad Complutense, 2010. \u00b7 III Jornada de Humanizaci\u00f3n de Hospitales para ni\u00f1os, Madrid, Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, 2011. \u00b7 Museos inclusivos y Alzheimer. Seminarios de arte y educaci\u00f3n workshop. Universitat de Girona, 2011. \u00b7 I Congreso Internacional de Espacios de Arte y Salud. Universidad de Valencia, 2012. \u00b7 Jornadas \"Arte contempor\u00e1neo en el hospital\", Centro de Arte Es Baluard, Palma de Mallorca, 2012.Estas actividades nos han permitido generar una red de contactos institucionales que han puesto de manifiesto el inter\u00e9s del mundo acad\u00e9mico y cultural por las posibilidades de establecer relaciones entre el arte y la salud en Espa\u00f1a. Instituciones culturales y museos est\u00e1n empezando a generar proyectos y programas espec\u00edficos en esta \u00e1rea, y la vinculaci\u00f3n con el mundo acad\u00e9mico y universitario es fundamental para dotar de rigor a estas propuestas (el Museo Thyssen Bornemisza de Madrid, el ARTIUM de Vitoria, la Panera de Lleida, Es Baluard de Palma de Mallorca, entre otros). En cuanto a la tercera fase con respecto al desarrollo de la investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a, la que define la necesidad de una Especializaci\u00f3n acad\u00e9mica y posterior profesionalizaci\u00f3n en el \u00e1rea, es necesario recordar que Espa\u00f1a se encuentra en pleno proceso de reforma del sistema universitario para converger en las directrices de Bolonia, y por tanto es un momento crucial para generar las titulaciones acad\u00e9micas que permitan la especializaci\u00f3n acad\u00e9mica del \u00e1rea de las artes y la salud, y por supuesto, la profesionalizaci\u00f3n de la misma. En este momento existen dos programas de nueva implantaci\u00f3n (M\u00e1ster y Doctorado) en el nuevo sistema europeo de titulaciones que empezar\u00edan su andadura el pr\u00f3ximo 2013-14, ambos dependientes del Departamento de Did\u00e1ctica de la Expresi\u00f3n Pl\u00e1stica de la Universidad Complutense de Madrid. El primer programa, ser\u00e1 el M\u00e1ster universitario en educaci\u00f3n art\u00edstica en instituciones sociales y culturales, que tendr\u00e1 una l\u00ednea de especializaci\u00f3n para aquellos estudiantes que quieran orientar su futuro profesional hacia la implementaci\u00f3n de programas de educaci\u00f3n art\u00edstica espec\u00edficamente en contextos de salud: hospitales, centros de salud, centros de prevenci\u00f3n, atenci\u00f3n a mayores y dependientes, centros para personas con Alzheimer y otras demencias, etc. Por otro lado, se iniciar\u00e1 una l\u00ednea espec\u00edfica de Doctorado, para aquellos estudiantes interesados en realizar sus estudios para la consecuci\u00f3n del t\u00edtulo de doctor, orientada en el \u00e1rea de arte y la 127 Un modelo de integraci\u00f3n de arte y salud en Espa\u00f1a: el proyecto curArte I+D Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 120 - 137salud. En la actualidad a trav\u00e9s de los estudios de Grado en Bellas Artes y en Educaci\u00f3n, muchos estudiantes est\u00e1n participando en las acciones que el Proyecto curArte est\u00e1 realizando, a trav\u00e9s de convenios con instituciones de salud para realizar pr\u00e1cticas, proyectos sociales, exposiciones, etc. RESULTADOS Desde el paradigma socio-cr\u00edtico , que concibe la investigaci\u00f3n comprometida con su entorno, el objetivo claro del Proyecto curArte I+D, ha sido no solo generar conocimiento en este \u00e1rea, sino mantener la firme y clara idea de mejorar las situaciones y los entornos en los que se desarrollan sus investigaciones. Desde este posicionamiento metodol\u00f3gico global, el Proyecto curArte I+D, ha querido incorporar al investigador como part\u00edcipe de las situaciones y de los contextos de salud en los que hemos intervenido, bien como educador, bien como artista. Desde la posici\u00f3n del educador incorporado a un espacio sanitario, los talleres de arte y educaci\u00f3n art\u00edstica han sido el veh\u00edculo fundamental para llevar a cabo acciones para la mejora de los tiempos de hospitalizaci\u00f3n de ni\u00f1os y adolescentes. Desde la posici\u00f3n del artista, que incorpora su obra pl\u00e1stica en espacios de salud, las intervenciones art\u00edsticas con car\u00e1cter participativo han sido aquellas que m\u00e1s \u00e9xito han tenido, al permitirnos incorporar y hacer part\u00edcipes tanto a pacientes, como familiares, como personal sanitario. En este contexto, tal y como venimos indicando a lo largo de todo este art\u00edculo, para poder implementar un modelo que integre el arte y la salud en Espa\u00f1a, es necesario generar referentes (textos, art\u00edculos, libros, memorias, investigaciones, patentes, etc.) que configuren poco a poco el cuerpo y la tradici\u00f3n de un \u00e1rea de investigaci\u00f3n. Por ello, desde el Proyecto curArte I+D, se ha insistido en generar bibliograf\u00eda especializada que registre y permita la difusi\u00f3n acad\u00e9mica y cient\u00edfica de los resultados: talleres de arte con ni\u00f1os, adolescentes, adultos y mayores, intervenciones art\u00edsticas en espacios de salud, humanizaci\u00f3n de espacios pedi\u00e1tricos, etc. La Tabla que se presenta a continuaci\u00f3n, resume las actividades realizadas en los \u00faltimos diez a\u00f1os, as\u00ed como las aportaciones cient\u00edficas y acad\u00e9micas de estas propuestas (Tabla 1): Tabla 1. Memoria de resultados del Proyecto curArte I+D (2003-2012) ACTIVIDAD / PERFIL DEL USUARIO- PACIENTEMATERIAL ESPEC\u00cdFICO / DESCRIPCI\u00d3N / LUGAR DE ACTUACI\u00d3NESTADO Talleres de creatividad y educaci\u00f3n art\u00edstica (25)(Ni\u00f1os).Malet\u00edn que contiene un material de juego creativo para ni\u00f1os hospitalizados. \u00b7 Hospital U. Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid. \u00b7 Hospital Universitario de Salamanca.Modelos de utilidadU2005009445U2005009446 Talleres de estampaci\u00f3n no t\u00f3xica (26, 27)(Ni\u00f1os y adolescentes).Tintas estampaci\u00f3n al agua no t\u00f3xicas.Papeles y soportes: cartones, acetatos, papel, etc.Herramientas: barems. \u00b7 Hospital U. Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid.Prototipos.128 Noem\u00ed \u00c1vila Vald\u00e9s ACTIVIDAD / PERFIL DEL USUARIO- PACIENTEMATERIAL ESPEC\u00cdFICO / DESCRIPCI\u00d3N / LUGAR DE ACTUACI\u00d3NESTADO videojuegos (28-30)(Ni\u00f1os y adolescentes).Software \"Game Maker\".Software \"Plataforma Moodle\". \u00b7 Hospital U. Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid. \u00b7 Hospital U. 12 de Octubre de Madrid.Software \"Game Maker\": software libre (shareware). Plataforma virtual para Estudiantes e Investigadores de la Universidad Complutense de Madrid. Talleres con materiales hospitalarios (31)(Ni\u00f1os y adolescentes).Mascarillas, betadine, vendas, botes de orina, envases jeringuillas, s\u00e1banas, etc. \u00b7 Hospital U. Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid. \u00b7 Hospital U. 12 de Octubre de Madrid.Material hospitalario accesible. Talleres de tuneo y customizaci\u00f3n (32)(Ni\u00f1os y adolescentes).Prototipo figura humana.Realizado en los siguientes materiales: madera dura, madera blanda, cera de modelaje, ABS, polyacetal. La figura humana se concibe como mu\u00f1eco articulado que se podr\u00e1 variar a trav\u00e9s de intervenciones pl\u00e1sticas y adem\u00e1s servir\u00e1 como soporte para generar piezas audiovisuales. \u00b7 Hospital U. Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid. \u00b7 Hospital U. 12 de Octubre de Madrid.Prototipo. Programa Cine y Animaci\u00f3n en el Hospital (33)(Ni\u00f1os y adolescentes).Camallete de cine. Malet\u00edn para el desarrollo de piezas de animaci\u00f3n audiovisual.Descripci\u00f3n: el camallete de cine est\u00e1 formado por un malet\u00edn que se transforma en espacio de trabajo para la realizaci\u00f3n de piezas de animaci\u00f3n audiovisual. El malet\u00edn, cerrado y preparado para su transporte, tiene forma de prisma cuadrangular con unas medidas de 50 cm de ancho, 35 cm de profundidad y 10 cm de altura. Colocado en posici\u00f3n vertical, en su base posee una peque\u00f1as patas que permiten apoyarlo en el suelo sin da\u00f1arlo y, en los laterales, se engancha una bandolera para facilitar su transporte, y la tapa del mismo (articulada con una bisagra y con un sistema de cierre a trav\u00e9s de imanes) quedar\u00eda en la parte superior, minimizando el riesgo de abrirse y de que se pudiera caer su contenido. En posici\u00f3n horizontal o de trabajo, se apoyar\u00eda sobre otras patas (estas de mayor altura) que permiten disponer de un espacio adicional para colocar el material que est\u00e1 siendo utilizado bajo el mismo. (Figura 2). \u00b7 Hospital U. Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid. \u00b7 Hospital U. 12 de Octubre de Madrid.Solicitado el Modelo de Utilidad a trav\u00e9s de la OTRI-UCM.129 Un modelo de integraci\u00f3n de arte y salud en Espa\u00f1a: el proyecto curArte I+D Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 120 - 137ACTIVIDAD / PERFIL DEL USUARIO- PACIENTEMATERIAL ESPEC\u00cdFICO / DESCRIPCI\u00d3N / LUGAR DE ACTUACI\u00d3NESTADO Talleres de Creaci\u00f3n Contempor\u00e1nea (34, 35) (Adolescentes). Programa de Artistas Emergentes en el Hospital (36-38)(Adolescentes).Pedestales hospitalarios.Descripci\u00f3n: plancha recortada con chorro de agua. Diferentes materiales: madera, metracrilato,... Posibilidad de serigraf\u00eda en las planchas con estilos arquitect\u00f3nicos a modo de decoraci\u00f3n. Se utilizar\u00e1 como espacio expositivo en lugares p\u00fablicos del hospital.(Figura 3). \u00b7 Hospital U. Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid. \u00b7 Hospital U. 12 de Octubre de Madrid.Prototipo. Programa de Arte y Participaci\u00f3n en el Hospital (39)(Adultos).--\u00b7 Hospital U. 12 de Octubre de Madrid.-- Humanizaci\u00f3n de espacios hospitalarios (40-42)(Ni\u00f1os y adolescentes).-- \u00b7 Urgencias Pedi\u00e1tricas. Hospital Universitario de Salamanca. \u00b7 Centro de Salud de Cabrerizos (Salamanca).Espacios adaptados. Programa de Arte (43-45) (Mayores con Alzheimer y otras demencias).-- \u00b7 Centro de Referencia Estatal de Alzheimer. CRE Salamanca. Programa de Talleres con ni\u00f1os hospitalizados para estudiantes de Educaci\u00f3n (46)(Ni\u00f1os).-- \u00b7 Hospital U. 12 de Octubre de Madrid. Intervenciones art\u00edsticas en espacios hospitalarios (46) (P\u00fablico y usuarios de salud).--\u00b7 CSM Centros Madrid Salud del Ayuntamiento de Madrid. \u00b7 Hospital Marina Salud. D\u00e9nia. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.130 Noem\u00ed \u00c1vila Vald\u00e9s Figura 2. Camallete de cine Fuente: Fondos digitales del Proyecto curArte I+D. Figura 3. Prototipo pedestal Fuente: Fondos digitales del Proyecto curArte I+D. DISCUSI\u00d3N Si este art\u00edculo se iniciaba a partir de la b\u00fasqueda de un modelo para integrar el arte en los contextos de salud en Espa\u00f1a, y se part\u00eda del referente de los estudios realizados en Inglaterra, podemos retomar en este punto, el esquema propuesto por Macnaughton et al. (2005), y adaptarlo a las acciones que hasta el momento ha venido desarrollando el Proyecto curArte I+D. El resultado es el diamante del arte y la salud (9), con propuestas reales en sus cuatro dimensiones como se ve a continuaci\u00f3n: 131 Un modelo de integraci\u00f3n de arte y salud en Espa\u00f1a: el proyecto curArte I+D Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 120 - 137Figura 4. Acciones Proyecto curArte I+D, siguiendo la estructura del diamante del arte y la salud propuesta por Macnaughton et al. (2005) Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Desde nuestra experiencia en esta \u00faltima d\u00e9cada, este modelo es el que realmente nos est\u00e1 permitiendo \"integrar\" el arte en diferentes \u00e1mbitos de salud en Espa\u00f1a. Un modelo basado fundamentalmente en las m\u00faltiples relaciones que el arte puede generar en una dimensi\u00f3n tan compleja como es la salud. En este punto, no hay que olvidar que el hospital como instituci\u00f3n es considerado por algunos autores como un sistema experto , es decir, representa una instituci\u00f3n inaccesible puesto que maneja saberes del estamento profesional m\u00e9dico, farmacol\u00f3gico y quir\u00fargico demasiado complejos como para que los usuarios puedan acceder f\u00e1cilmente a ellos. Tambi\u00e9n la propia administraci\u00f3n sanitaria y la organizaci\u00f3n de estos grandes espacios los convierten en lugares especialmente desorientadores para el usuario y paciente, que solo es capaz de tornar este contexto en algo familiar tras estancias largas de hospitalizaci\u00f3n, casos de cronicidad, etc. (47). La salud en Espa\u00f1a, como sistema experto , es un gran engranaje de instituciones a nivel estatal, auton\u00f3mico y local. Las artes ofrecen precisamente espacios de encuentro para humanizar y mejorar estas relaciones entre los usuarios y pacientes y estas instituciones. El modelo propuesto propone trabajar en cuatro direcciones: 1) Generar proyectos de arte y creaci\u00f3n para mejorar las relaciones sociales, 2) Generar propuestas y actividades que enfaticen la importancia del arte y la creatividad en el bienestar y la calidad de vida, 3) Generar proyectos orientados a crear comunidades que usen m\u00e9todos creativos para explorar, difundir y comunicar mensajes relacionados con la salud y 132 Noem\u00ed \u00c1vila Vald\u00e9s el bienestar, y 4) Apoyar a los servicios de salud con estrategias alternativas. En estas cuatro direcciones, el Proyecto curARte I+D ha llevado a cabo programas de talleres con ni\u00f1os (25, 28, 30-33), adolescentes (26, 34-38), adultos (39) y mayores (43) abriendo espacios para el di\u00e1logo y la participaci\u00f3n de todos los agentes implicados en la salud (personal sanitario, pacientes, familiares). Las propuestas de humanizaci\u00f3n e intervenciones art\u00edsticas (40, 45) est\u00e1n incidiendo no solo en la percepci\u00f3n positiva de los espacios de salud, sino que adem\u00e1s est\u00e1n incorporando a nuevos agentes sociales (artistas, curadores) que est\u00e1n contemplando nuevos contextos y espacios para hablar de nuevas pr\u00e1cticas art\u00edsticas (arte relacional, arte colaborativo) (48-50). Y adem\u00e1s, poco a poco estamos generando nuevas herramientas que desde el arte pueden pasar a la disposici\u00f3n de otros profesionales (m\u00e9dicos, terapeutas, etc.) con el fin \u00faltimo de mejorar la calidad de vida de cualquier paciente o usuario del sistema de salud. CONCLUSIONES Hemos iniciado este art\u00edculo partiendo de las relaciones que siempre han existido entre arte y salud. Estas relaciones, de un car\u00e1cter m\u00e1s formal (vinculadas fundamentalmente a los espacios arquitect\u00f3nicos de salud) se han ido multiplicando y humanizando, permitiendo incorporar nuevas propuestas para integrar el arte en los contextos de salud. Lo que se ha propuesto el Proyecto curArte I+D, como proyecto universitario, es generar una base y un modelo para crear un \u00e1rea espec\u00edfica de estudio e investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a (48, 49). Para ello, ha sido necesario revisar otros modelos internacionales, y generar un plan de acci\u00f3n a medio plazo que ha permitido comenzar a hablar sobre arte y salud en Espa\u00f1a no desde un punto de vista anecd\u00f3tico y puntual, sino con referentes reales (50, 51). Desde nuestro proyecto creemos que la \u00fanica v\u00eda para el desarrollo de una sociedad es generar conocimiento en torno a las nuevas posibilidades del arte, y desde luego el incorporar el arte en su dimensi\u00f3n social es una v\u00eda fundamental para continuar en la l\u00ednea de mejora de la calidad de vida y de la salud en nuestro pa\u00eds. AGRADECIMIENTOS El Proyecto curArte I+D, a trav\u00e9s de convenios y acuerdos ha establecido en estos diez a\u00f1os una red de instituciones y profesionales del \u00e1mbito de la salud en Espa\u00f1a, sin cuyo apoyo hubiera sido dif\u00edcil generar este nuevo campo de investigaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds. Estas instituciones se detallan a continuaci\u00f3n: Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n de Madrid, Hospital Universitario 12 de Octubre de Madrid, Hospital Universitario de Salamanca, Hospital Marina Salud de D\u00e9nia, Centro de Referencia Estatal de Alzheimer, Organismo Aut\u00f3nomo \"Madrid Salud\", \u00c1rea Delegada de Seguridad y Movilidad del Ayuntamiento de Madrid. A continuaci\u00f3n se detallan los organismos que en los \u00faltimos diez a\u00f1os han financiado las investigaciones del Proyecto curArte I+D:133 Un modelo de integraci\u00f3n de arte y salud en Espa\u00f1a: el proyecto curArte I+D Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 120 - 137Tabla 2. Proyectos de investigaci\u00f3n financiados del Proyecto curArte I+D ADOLESCENTES HOSPITALIZADOS: LA CREATIVIDAD Y EL ARTE COMO RECURSOS DE OCUPACI\u00d3N DEL TIEMPO DE HOSPITALIZACI\u00d3N DE MENORES Entidad financiadora Tipo convocatoriaMINISTERIO DE CIENCIA E INNOV ACI\u00d3NCONVOCATORIA COMPETITIV A. I+D I. HERN\u00c1NDEZ (periodo) desde: 01/01/2009, hasta: 31/12/2011 Cuant\u00eda 90.750,00 euros EL EFECTO DEL JUEGO SIMB\u00d3LICO SOBRE EL ALIVIO DEL DOLOR EN NI\u00d1OS HOSPITALIZADOS Entidad financiadora Tipo convocatoriaJUNTA DE CASTILLA Y LE\u00d3N - SERVICIOS CENTRALES CONVOCATORIA COMPETITIV A I. Principal ULL\u00c1N DE LA FUENTE, ANA MAR\u00cdA Duraci\u00f3n (periodo) desde: 01/01/2010, hasta: 31/12/2011 Cuant\u00eda 20.000,00 euros PROGRAMA DE TALLERES DE ARTE CON PERSONAS AFECTADAS DE DEMENCIA TEMPRANA Y ENFERMEDAD DE ALZHEIMER Entidad financiadora Tipo convocatoriaCRE Centro de Referencia Estatal Alzheimer. Salamanca.CONVOCATORIA COMPETITIV A I. Principal HERN\u00c1NDEZ BELVER, MANUEL; ULL\u00c1N DE LA FUENTE, ANA MAR\u00cdA; MORENO S\u00c1EZ, CARMEN Duraci\u00f3n (periodo) Enero 2010-Diciembre 2011 FORMACI\u00d3N, SEGUIMIENTO Y EV ALUACI\u00d3N DE BECARIOS DE COLABORACI\u00d3N Y DE BECARIOS INVESTIGACI\u00d3N PARA LA FUNDACI\u00d3N curArte Entidad financiadora Tipo convocatoriaFUNDACI\u00d3N curArteCONTRATO ART\u00cdCULO 83 con instituciones privadas seg\u00fan la Ley Org\u00e1nica de Universidades del Gobierno de Espa\u00f1a I. Principal HERN\u00c1NDEZ BELVER, MANUEL; ULL\u00c1N DE LA FUENTE, ANA MAR\u00cdA Duraci\u00f3n (periodo) desde: 15/01/2008, hasta: 15/01/2009 Cuant\u00eda 40.000,00 HOSPITALARIOS: curArte EN VERANO Entidad financiadora Tipo convocatoriaFUNDACI\u00d3N curArteCONTRATO ART\u00cdCULO 83 con instituciones privadas seg\u00fan la Ley Org\u00e1nica de Universidades I. Principal HERN\u00c1NDEZ BELVER, MANUEL Tipo participaci\u00f3n Tiempo completo/parcial Duraci\u00f3n (periodo) desde: 20/06/2007, hasta: 30/09/2007 Cuant\u00eda 29.450,00 euros DISE\u00d1O Y APLICACI\u00d3N DE ACTIVIDADES ART\u00cdSTICAS Y CREATIV AS PARA ADOLESCENTES HOSPITALIZADOS CON PATOLOG\u00cdAS CR\u00d3NICAS EN HOSPITALES DE LA COMUNIDAD DE MADRID Entidad financiadora Tipo convocatoriaUCMCONVOCATORIA COMPETITIV A. GRUPOS DE INVESTIGACI\u00d3N. I. Principal HERN\u00c1NDEZ BELVER, (periodo) desde: 01/01/2007, hasta: 31/12/2007 Cuant\u00eda 7.600,00 euros134 Noem\u00ed \u00c1vila Vald\u00e9s DISE\u00d1O Y APLICACI\u00d3N DE ACTIVIDADES ART\u00cdSTICAS Y CREATIV AS PARA ADOLESCENTES HOSPITALIZADOS CON PATOLOG\u00cdAS CR\u00d3NICAS EN HOSPITALES DE LA COMUNIDAD DE MADRID Entidad financiadora Tipo convocatoriaCOMUNIDAD DE MADRID Y UCMCONVOCATORIA COMPETITIV A. GRUPOS DE INVESTIGACI\u00d3N. I. Principal HERNANDEZ Duraci\u00f3n (periodo) desde: 01/01/2006 hasta: 01/01/2007 Cuant\u00eda 7.600,00 euros DISE\u00d1O Y APLICACI\u00d3N DE ACTIVIDADES CREATIV AS PARA ADOLESCENTES HOSPITALIZADOS Entidad financiadora Tipo convocatoriaUCMCONVOCATORIA COMPETITIV A. GRUPOS DE INVESTIGACI\u00d3N. I. Principal HERN\u00c1NDEZ BELVER, MANUEL Duraci\u00f3n (periodo) desde: 01/01/2005, hasta: 31/12/2006 Cuant\u00eda 8.450,00 euros DISE\u00d1O, APLICACI\u00d3N Y EV ALUACI\u00d3N DE MATERIALES DE JUEGO CREATIVO ESPECIALMENTE ADAPTADOS PARA USO HOSPITALARIO Referencia SEJ2004-07241-C02-00/EDUC Entidad financiadora Tipo convocatoriaMINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N Y CIENCIA. DIRECCI\u00d3N GENERAL DE INVESTIGACI\u00d3N. CONVOCATORIA COMPETITIV A I. Principal HERN\u00c1NDEZ BELVER, MANUEL Duraci\u00f3n (periodo) hasta: 31/12/2008 Cuant\u00eda 53.700,00 euros Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.135 Un modelo de integraci\u00f3n de arte y salud en Espa\u00f1a: el proyecto curArte I+D Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. 120 - 137REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Roselli M, editor. Visual art in hospitals. Siena: Fondazione Giovanni Michelucci; 1999. 2. Ull\u00e1n A. Art the construction of meaning. Papers on Social Representation. 1995;4:11- 124. 3. Clift S et al. The state of arts and health in England. Arts & Health. 2009;1(1):6-35. 4. Everitt A, Hamilton R. Arts, health and community: A study of five arts in community health projects. Durham: Centre for Arts and Humanities in Healthcare and Medicine, University of Durham; 2003. 5. Health Development Agency Art for health: A review of good practice in community-based arts projects and interventions which impact on health and well-being. London: Health Development Agency; 2001. Disponible en: http://www.nice.org.uk/nicemedia/documents/artforhealthsum.pdf 6. South J. Community-based arts for health: A literature review. Leeds: Centre for Health Promotion Research, Leeds Metropolitan University; 2004. 7. Angus J. An enquiry into posible methos for evaluation arts in Health Projects. Inglaterra: CAHHM; 2002. Staricoff RL. Arts in health: evaluation. J Roy Soc Promot Health. 2006;126(3):116-120. 9. Macnaughton J, White M, Stacey R. Researching the benefits of arts in health. Health Education. 2005;105(5):332-339. 10. Fraser K, Al Sayah F. Arts-based methods in health research: A systematic review of the literature. Arts & Health. 2011;3(2):110-145. 11. Sheelagh B. Arts practices in & Health. 2011;3(2):95-109. 12. Van der Vennet R. Transforming the Healthcare Experience through the Arts. Arts & Health. 2011;3(2):185-186. 13. Sonke J, Rollins J, Brandman R, Graham-Pole J. The state of the arts in healthcare in the United States. Arts & Health. 2009;1(2):107-135. 14. Wreford G. The state of arts and health in Australia. Arts & Health. 2010;2(1):8-22. 15. Cox S, Lafreni\u00e8re D, Brett-MacLean P, Collie K, Cooley N, Dunbrack J, Frager G. Tipping the iceberg? The state of arts and health in Canada. Arts & Health. 2010;2(2):109-124. 16. National Endowment for the Arts and Society for the Arts in Healthcare. The arts in healthcare movement in the United States. DC: Author; 2003. Disponible en: http://www.nea.gov/news/news03/nea_ sahconceptpaper.pdf 17. Stuckey H, Nobel J. The connection between art, healing, and public health: a review of current literature. Am J Psychol. 2010;100(2):254-263. 18. Putland C. Lost in Translation: The Question of Evidence Linking Community-based Arts and Psychol. 2008;13(2):265-276. 19. Ull\u00e1n A, Belver MH. Cuando los pacientes son ni\u00f1os. Humanizaci\u00f3n y calidad en la hospitalizaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Madrid: Eneida; 2008. 20. Ull\u00e1n A, Belver MH. Los ni\u00f1os en los hospitales: espacios, tiempos y juegos en la hospitalizaci\u00f3n infantil. Madrid: Ediciones T\u00e9mpora; 2004. 21. Ull\u00e1n A, Belver MH. Gesti\u00f3n de espacios infantiles hospitalarios. Sedisa XXI. 2006;2:24-31. 22. Stenbak E. Care of children in hospital. Copenhagen: World Health Organization; 1986. 23. Plan Nacional I+D+i (2004-2007) [sede Web]. Madrid: Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n del 136 Noem\u00ed \u00c1vila Vald\u00e9s Gobierno de Espa\u00f1a; 2012 [acceso 08 de octubre de Ciencia e Innovaci\u00f3n del Gobierno de Espa\u00f1a; 2012 [acceso 08 de octubre de 2012]. Disponible en: http://www.micinn.es/ stfls/MICINN/Investigacion/FICHEROS/PLAN_NACIONAL_CONSEJO_DE_MINISTROS.pdf 25. \u00c1vila Vald\u00e9s N. Dise\u00f1o y desarrollo de recursos on-line: aplicaciones virtuales de arte infantil en contextos hospitalario [Tesis doctoral]. Madrid: Servicio de Publicaciones, Universidad Complutense de Madrid; 2005. 26. Albar Mansoa J. Dise\u00f1o y desarrollo de t\u00e9cnicas alternativas art\u00edsticas y creativas con adolescentes en \u00e1mbitos hospitalarios [Tesis doctoral]. Madrid: Servicio de Publicaciones, Universidad Complutense de Madrid; 2011. 27. Albar J, Mart\u00ednez A. Talleres de estampaci\u00f3n no t\u00f3xica con ni\u00f1os y adolescentes discapacitados. Arte, Individuo y Sociedad. 2011;23(N\u00fam. Especial):69-75. 28. Perandones Serrano E. El videojuego en los hospitales: dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de actividades y formaci\u00f3n de educadores [Tesis doctoral]. Madrid: Servicio de Publicaciones, Universidad Complutense de Madrid; 2011. 29. Wolitzky K, Fivush R, Zimand E, videojuegos hospitalarios: Taller \"Aventura en el hospital\". Arte, Individuo y Sociedad. 2011;23(N\u00fam. Especial):41-53. 31. Moreno C, Abad J, L\u00f3pez, L. Talleres de arte de reciclaje con materiales hospitalarios. Arte, Individuo y Sociedad. 2011;23(N\u00fam. Especial):135-152. 32. Zapatero D, Agud\u00edn V . Tuning: Personalizaci\u00f3n de objetos o creaci\u00f3n de objetos. Arte, Individuo y Sociedad. 2011;23(N\u00fam. Especial):89-97. 33. Ant\u00fanez N, L\u00f3pez L. Camalletes de cine. Arte, Individuo y Sociedad. 2011;23(N\u00fam. Especial):99-108. 34. Pascale P, \u00c1vila N. Una experiencia de creatividad con adolescentes hospitalizados: unidad de psiquiatr\u00eda de adolescentes del Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Arte, Individuo y Sociedad. 2007;19:207-246. 35. \u00c1vila N. Talleres de arte con adolescentes hospitalizados. Una experiencia de comunicaci\u00f3n. Educere. 2009;45:449-456. 36. Acaso M, Ant\u00fanez N, \u00c1vila N, Garc\u00eda M, Guti\u00e9rrez T, Meg\u00edas C, Moreno MC. Contemporary art as a resource for learning about human rights: a case study of the use of the Placenta Methodology with hospitalized adolescents. Journal JRAC. 2011;1:34-48. 37. Meg\u00edas Mart\u00ednez C. Estrategias participativas en arte y educaci\u00f3n. Un estudio de caso con adolescentes hospitalizados [Tesis doctoral]. Madrid: Servicio de Publicaciones, Universidad Complutense de Madrid; 2012. 38. Meg\u00edas C, Morales E, Sacrist\u00e1n R, Claremi C, Orozco A. Programa con artistas emergentes. Arte, Individuo y Sociedad. 2011;23(N\u00fam. Especial):55-67. 39. Garc\u00eda Cano M. Arte Contempor\u00e1neo y participaci\u00f3n: La reflexi\u00f3n y el di\u00e1logo como generadores de distracci\u00f3n positiva. Arte, Individuo y Sociedad. 2011;23(N\u00fam. Especial):109-122. 40. Ull\u00e1n A, Belver MH. Las paredes cuentan: Arte para humanizar un espacio pedi\u00e1trico. Arte, Individuo y Sociedad. 2009; 21:123-142. 41. Ull\u00e1n A, Belver MH, Fern\u00e1ndez E, Serrano I, Delgado J, Herrero C. Hospital Designs for Patients of Behavior. 2012;44(5): 668-694.137 Un modelo de integraci\u00f3n de arte y salud en Espa\u00f1a: el proyecto curArte I+D Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 18, No.1, enero - junio 2013, p\u00e1gs. of art in the humanization of children\u00b4s hospital. Arte, individuo y sociedad. 2012; 22:73-81. 43. Ull\u00e1n A. Una experiencia de educaci\u00f3n art\u00edstica contempor\u00e1nea para personas con demencia. El proyecto AR.S.: arte y salud. Arte, Individuo y Sociedad. 2011;23(N\u00fam. Especial):77-88. 44. Stickley T, Duncan K. Art in Mind: Implementation of a community arts initiative to promote mental health. Journal of Public Mental Health. 2007;6(4):24-32. 45. Cohen G. New theories and research findings on the positive influence of music and art on health with ageing. Arts & Health. 2009;7(1):48-62. 46. I Congreso Internacional de Espacios de Arte y Salud. Denia; 14-15 de junio 2012. Valencia: Universidad de Valencia; 2012. 47. Cruces F. Saber cl\u00ednico y cr\u00edtica m\u00e9dica. Un servicio intensivo de neonatolog\u00eda. En: Velasco H, D\u00edaz de Rada A, Cruces F, Fern\u00e1ndez R, Jim\u00e9nez C, S\u00e1nchez R. La sonrisa de la instituci\u00f3n. Madrid: Ram\u00f3n Areces; 2006. 48. \u00c1vila N, Acaso M, Ant\u00fanez N. La educaci\u00f3n art\u00edstica en el contexto hospitalario en Espa\u00f1a: Formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de especialistas en el \u00e1rea. Revista Mag\u00edster: revista miscel\u00e1nea de investigaci\u00f3n. 2011;24:65-76. 49. \u00c1vila N, Acaso M. Una profesi\u00f3n reconocida en contextos de salud: La educaci\u00f3n art\u00edstica. Arte, Individuo y Sociedad. 2011;23(N\u00fam. Especial):19-27. 50. Belver MH. El arte y la Educaci\u00f3n art\u00edstica en contextos de salud. Arte, Individuo y Sociedad. 2011;23(N\u00fam. Especial):11-17. 51. Ull\u00e1n A. Arte y creatividad infantil en los contextos hospitalarios. Madrid: Eneida; 2005.138 AUTORES Alejandra Valencia Gonz\u00e1lez Enfermera. Mag\u00edster en Salud Colectiva. Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia. Correo electr\u00f3nico: aleja_43@yahoo.com.mx Blanca Patricia Mantilla Uribe Enfermera. Mag\u00edster en Pedagog\u00eda. Instituto PROINAPSA, Universidad Industrial de Santander. Bucaramanga, Colombia. Correo electr\u00f3nico: bpmantil@uis.edu.co Consuelo V\u00e9lez \u00c1lvarez Enfermera. Especialista en Epidemiolog\u00eda. Ph.D en Salud P\u00fablica. Departamento de Salud P\u00fablica, Grupo de Investigaci\u00f3n Promoci\u00f3n de la Salud y Prevenci\u00f3n de la Enfermedad, Universidad de Caldas. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: consuelo.velez@ucaldas.edu.co Diana Carolina Galvis Padilla Enfermera. Instituto PROINAPSA, Universidad Industrial de Santander. Bucaramanga, Colombia. Correo electr\u00f3nico: dicarola4@hotmail.com Dora Cardona Rivas Bacteri\u00f3loga. Ph.D en Ciencias Sociales. Universidad Aut\u00f3noma de Manizales. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: dcrivas@autonoma.edu.co Doriam Camacho Rodr\u00edguez Enfermera. Mag\u00edster en Gesti\u00f3n de la Calidad, Seguridad y Medio Ambiente. Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad Cooperativa de Colombia sede Santa Marta. Santa Marta, Colombia. Correo electr\u00f3nico: doriam.camacho@campusucc.edu.co, doricama@yahoo.es Edna M. G\u00f3mez-Bustamante Enfermera. Maestra en Enfermer\u00eda con \u00c9nfasis en Salud Familiar. Doctora(c) en Educaci\u00f3n. Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad de Cartagena, Colombia. Correo electr\u00f3nico: egomezb@unicartagena.edu.co Gisela Esther Gonz\u00e1lez Ruiz Enfermera. Mag\u00edster en Ciencias B\u00e1sicas Biom\u00e9dicas. Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad Cooperativa de Colombia sede Santa Marta. Santa Marta, Colombia. Correo electr\u00f3nico: gisela.gonzalezr@campusucc.edu.co, gisela.1060@gmail.com Jobany J. Heredia Rico Ingeniero Industrial. M\u00e1ster en Tecnolog\u00edas en Apoyo a la Decisi\u00f3n. Facultad de Ingenier\u00eda Industrial, Instituto Superior Polit\u00e9cnico \"Jos\u00e9 A. Echeverr\u00eda\". La Habana, Mar\u00eda Chavarro Olarte Odont\u00f3loga. Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Unidad M\u00e9dica Popular. La Dorada, Colombia. Luz \u00c1ngela Reyes R\u00edos Enfermera. Mag\u00edster en Enfermer\u00eda con \u00c9nfasis en Cuidado Materno Neonatal. Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad Cooperativa de Colombia sede Santa Marta. Santa Marta, Colombia. Correo electr\u00f3nico: luz.reyes@ucc.edu.co, angelareyesrios@yahoo.com Mar\u00eda Cristina Casas Piedrah\u00edta Enfermera. Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Asmet Salud EPS. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: mcristinacasas@gmail.com Mar\u00eda del Pilar Oviedo C\u00e1ceres Opt\u00f3metra. Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Mag\u00edster en Educaci\u00f3n para la Salud. Instituto PROINAPSA, Universidad Industrial de Santander. Bucaramanga, Colombia. Correo electr\u00f3nico: poviedoc@hotmail.com139 Natalia Rodr\u00edguez Villamil Nutricionista Dietista. Mag\u00edster en Salud Colectiva. Escuela de Nutrici\u00f3n y Diet\u00e9tica, Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia. Correo electr\u00f3nico: nataliarodriv@yahoo.com Noem\u00ed \u00c1vila Vald\u00e9s Licenciada en Bellas Artes. Ph.D en Bellas Artes. Facultad de Bellas Artes, Grupo de Investigaci\u00f3n GIMUPAI, Universidad Complutense de Madrid. Madrid, Espa\u00f1a. Correo electr\u00f3nico: noemi.avila@art.ucm.es Patricia Yolanda Padilla Jasso Licenciada en Pedagog\u00eda. Mag\u00edster en Educaci\u00f3n. Instituto Nacional de Perinatolog\u00eda. Distrito Federal, M\u00e9xico. Correo electr\u00f3nico: paja.1003@ gmail.com Paulina D\u00edaz Mosquera Odont\u00f3loga. Mag\u00edster en Salud Colectiva. Facultad de Odontolog\u00eda, Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia. Correo electr\u00f3nico: diazpaulina1@gmail.comRicardo Figueroa Dami\u00e1n M\u00e9dico Cirujano y Partero. Especialista en Medicina Interna e Infectolog\u00eda. Mag\u00edster en Ciencias M\u00e9dicas. Instituto Nacional de Perinatolog\u00eda. Distrito Federal, M\u00e9xico. Correo electr\u00f3nico: rfd6102@yahoo.com.mx V\u00edctor Alonso Molina Bedoya Licenciado en Educaci\u00f3n F\u00edsica. Ph.D. en Curr\u00edculo, Transversalidad y Desarrollo Sostenible. Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia. Correo electr\u00f3nico: vmolina@catios.udea.edu.co, vmolinacatios@yahoo.com Yord\u00e1n Rodr\u00edguez Ruiz Ingeniero Industrial. Ph.D. en Ciencias T\u00e9cnicas. Instituto Superior Polit\u00e9cnico \"Jos\u00e9 A. Echeverr\u00eda\", Facultad de Ingenier\u00eda Industrial. La Habana, Cuba. Correo electr\u00f3nico: yordanr@ind.cujae.edu.cu Zuleima Cogollo Enfermera. Maestra en Salud P\u00fablica. Doctora(c) en Salud P\u00fablica. Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad de Cartagena. Cartagena, Colombia. Correo electr\u00f3nico: zcogollom@unicartagena.edu.co140 INDICACIONES PARA LOS AUTORES La Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud es una publicaci\u00f3n semestral, de car\u00e1cter cient\u00edfico, indexada en el \u00cdndice Bibliogr\u00e1fico Nacional Publindex de COLCIENCIAS; con una distribuci\u00f3n nacional e internacional a entidades de car\u00e1cter acad\u00e9mico, asistencial y administrativo del sector salud. Est\u00e1 dirigida a todas aquellas personas naturales o jur\u00eddicas con inter\u00e9s en las diferentes \u00e1reas propuestas. Tiene como finalidad socializar las experiencias acad\u00e9micas, investigativas, de proyecci\u00f3n y de docencia, tanto de docentes como de estudiantes, egresados de pregrado y postgrado, profesionales de las \u00e1reas de la salud, sociales y afines del pa\u00eds y del mundo, que realicen aportes para el desarrollo de las siguientes tem\u00e1ticas: \u00b7 Conceptualizaci\u00f3n sobre salud y vida. . Salud p\u00fablica.\u00b7 Educaci\u00f3n para la salud.\u00b7 Estilos de vida saludables.\u00b7 Comunicaci\u00f3n social en salud. \u00b7 Mercadeo social. \u00b7 Orientaci\u00f3n de los servicios de salud. \u00b7 Pol\u00edticas p\u00fablicas saludables. \u00b7 Ambientes favorables a la salud. \u00b7 Negociaci\u00f3n y manejo de conflictos.\u00b7 Participaci\u00f3n social.\u00b7 Alianzas estrat\u00e9gicas.\u00b7 Desarrollo social y humano.\u00b7 Ciencias sociales y salud. SECCIONES La revista contiene las siguientes secciones: Editorial: punto de vista del Comit\u00e9 Editorial, del editor o de autores invitados. Art\u00edculo de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica: documento que presenta de manera detallada los resultados originales de proyectos terminados de investigaci\u00f3n 1; debe indicar: introducci\u00f3n, materiales y m\u00e9todos, resultados, discusi\u00f3n, conclusiones, agradecimientos y referencias bibliogr\u00e1ficas. 1 Tomado de Base Bibliogr\u00e1fica Nacional - BBN Publindex \u00cdndice Bi - bliogr\u00e1fico Nacional Publindex - IBN Publindex, febrero de 2010, p. 7.Art\u00edculo de revisi\u00f3n: documento resultado de una investigaci\u00f3n terminada en la que se analizan, sistematizan e integran los resultados de investigaciones publicadas o no, sobre un campo en ciencia o tecnolog\u00eda, con el fin de dar cuenta de los avances y las tendencias de desarrollo. Se caracteriza por presentar una cuidadosa revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de por lo menos 50 referencias 2. Art\u00edculo de reflexi\u00f3n: documento que presenta resultados de investigaci\u00f3n terminada desde una perspectiva anal\u00edtica, interpretativa o cr\u00edtica del autor, sobre un tema espec\u00edfico, recurriendo a fuentes originales 3. SELECCI\u00d3N DE ART\u00cdCULOS PARA PUBLICACI\u00d3N El estudio y la selecci\u00f3n inicial de los escritos est\u00e1n a cargo del Comit\u00e9 Editorial, que acepta o rechaza los originales, atendiendo a la calidad cient\u00edfica, la concordancia con las tem\u00e1ticas propias de la revista y la vigencia temporal de los resultados. Adem\u00e1s, el Comit\u00e9 puede solicitar modificaciones y hacer las recomendaciones que se estimen necesarias para ajustar el documento a las indicaciones de la Revista. Luego de esta revisi\u00f3n, ser\u00e1 sometido a evaluaci\u00f3n por uno o dos pares acad\u00e9micos externos, quienes emiten un concepto en el cual se acepta el art\u00edculo sin cambios, se acepta sujeto a cambios o se rechaza. En el caso en que del concepto de los evaluadores se deriven controversias, estas ser\u00e1n resueltas inicialmente por el Editor de la Revista o de ser necesario se solicitar\u00e1 una segunda o tercera evaluaci\u00f3n por pares acad\u00e9micos. Se debe aclarar que la identidad de los autores no es revelada a los evaluadores, ni la de estos a los primeros, es decir, que el proceso es an\u00f3nimo dado que los evaluadores no conocen los nombres de los autores y viceversa. La recepci\u00f3n de un art\u00edculo no implica compromiso con respecto a su publicaci\u00f3n. Se acusar\u00e1 recibido del art\u00edculo y los originales no se devolver\u00e1n; por lo tanto, el autor debe dejar copia de todo el material enviado. El proceso de revisi\u00f3n y correcci\u00f3n de los art\u00edculos implica un tiempo que debe ser tenido en cuenta por el/los autor/es, en la decisi\u00f3n de env\u00edo del mismo. 2-3 Ib\u00eddem, p. 7.141 ENV\u00cdO DEL DOCUMENTO El documento debe ser enviado al correo electr\u00f3nico reprosa@ucaldas.edu.co, dirigido a la Editora de la revista; estar estructurado en Microsoft Word, tipo de fuente Times New Roman, tama\u00f1o 11; no exceder las 25 p\u00e1ginas a doble espacio, en tama\u00f1o carta; las m\u00e1rgenes deben ser de 3 cm y las p\u00e1ginas se numerar\u00e1n consecutivamente en la esquina inferior derecha. Adjunto a este env\u00edo deber\u00e1 remitirse el formato de DECLARACI\u00d3N DE COMPROMISO DE AUTORES diligenciado, el cual puede ser consultado en la p\u00e1gina web de la revista. DERECHOS DE REPRODUCCI\u00d3NSi el documento es aceptado para publicaci\u00f3n, los derechos de reproducci\u00f3n ser\u00e1n de la Universidad de Caldas. Como se mencion\u00f3, cada art\u00edculo debe ir acompa\u00f1ado de una carta de declaraci\u00f3n de compromiso de los autores en la cual se especifica que es in\u00e9dito e indica que los derechos de reproducci\u00f3n son propiedad exclusiva de la revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, adem\u00e1s de otros aspectos que se encuentran expl\u00edcitos en el documento, tales como que el art\u00edculo no se ha presentado simult\u00e1neamente para su publicaci\u00f3n en otra revista. Por otra parte, el autor tiene la responsabilidad de obtener los permisos necesarios para reproducir cualquier material protegido por derechos de reproducci\u00f3n y debe especificar con claridad cu\u00e1l es el cuadro, figura o texto que se citar\u00e1 y la referencia bibliogr\u00e1fica completa. Las opiniones, juicios y puntos de vista expresados por los autores son de su exclusiva responsabilidad y no reflejan los criterios ni la pol\u00edtica de la revista. Aspectos \u00e9ticos: cuando sea pertinente, se incluir\u00e1 una explicaci\u00f3n sobre los procedimientos seguidos en la investigaci\u00f3n a fin de garantizar el cumplimiento de los principios y normas \u00e9ticas de la Declaraci\u00f3n de Helsinki de 1975 y posteriores revisiones, adem\u00e1s de la Resoluci\u00f3n 8430 de 1993 del entonces Ministerio de Salud de Colombia. Nota de copyright: ninguna publicaci\u00f3n, nacional o extranjera, podr\u00e1 reproducir ni traducir los art\u00edculos ni sus res\u00famenes sin previa autorizaci\u00f3n escrita del Comit\u00e9 Editorial de la Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud.PRESENTACI\u00d3N DEL ART\u00cdCULO T\u00edtulo y autores El t\u00edtulo del trabajo debe limitarse a m\u00e1ximo 15 palabras, este no debe contener abreviaturas ni siglas. Debajo del t\u00edtulo aparecen los apellidos y los nombres completos de cada autor, centrados y en cursivas; en pie de p\u00e1gina se indica: t\u00edtulo profesional y el m\u00e1ximo nivel alcanzado, instituci\u00f3n donde labora en la cual no se deben presentar abreviaturas ni siglas, ciudad, pa\u00eds y direcci\u00f3n electr\u00f3nica institucional o corporativa de cada uno de los autores. Se debe jerarquizar en el caso de autor/es con varias afiliaciones institucionales. Es indispensable esta informaci\u00f3n y solo esta. Omita cargos, grados docentes, reconocimientos, etc. Tener en cuenta que el primer autor ser\u00e1 quien quedar\u00e1 registrado en las bases de datos de los diferentes servicios de indexaci\u00f3n y resumen. Es indispensable indicar cu\u00e1l autor se encargar\u00e1 de recibir y enviar la correspondencia, o de lo contrario se asumir\u00e1 que el primer autor se har\u00e1 cargo de tal funci\u00f3n. Resumen Todo art\u00edculo debe tener un resumen en espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y portugu\u00e9s con una extensi\u00f3n no mayor a 250 palabras. Incluir\u00e1 objetivos, fechas y lugares de ejecuci\u00f3n del estudio, m\u00e9todos, resultados y conclusiones. No debe incluir abreviaturas y citas bibliogr\u00e1ficas. Se debe redactar de forma impersonal, esto es, en la tercera persona del singular. Palabras clave Se utilizar\u00e1n solo aquellas aceptadas por bases de datos internacionales, y que pueden ser consultadas en las siguientes direcciones: palabras clave (espa\u00f1ol): http://decs.bvs.br/E/homepagee.htm, Key words (ingl\u00e9s): http://www.nlm.nih.gov/mesh/. Los autores deben explicitar que consultaron los descriptores antes mencionados, seguido de la \u00faltima palabra de palabras clave presentadas debe ser cinco. Cuerpo del art\u00edculo Los documentos que son resultado de investigaci\u00f3n se presentan de la siguiente manera: introducci\u00f3n, materiales y m\u00e9todos, resultados, discusi\u00f3n, conclusiones, agradecimientos y referencias bibliogr\u00e1ficas. 142 Introducci\u00f3n: indica la justificaci\u00f3n y los objetivos de la investigaci\u00f3n, incluye un resumen del referente te\u00f3rico y no incluye resultados ni conclusiones. Materiales y m\u00e9todos: describe el tipo de estudio y el dise\u00f1o del mismo, la poblaci\u00f3n, la t\u00e9cnica de muestreo y la de selecci\u00f3n de la muestra; as\u00ed como los criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n. Explicitar la t\u00e9cnica, instrumentos y procedimientos utilizados para obtener los datos y analizarlos. Resultados: presenta los resultados en orden l\u00f3gico, deben ser concisos y claros. No se repiten en el texto los resultados que se encuentren en las tablas o figuras. Discusi\u00f3n: se basa en los resultados obtenidos en la investigaci\u00f3n, se comenta la relaci\u00f3n entre estos y los obtenidos por otros autores, se\u00f1ala las coincidencias y diferencias encontradas y enfatiza en los aspectos nuevos. No repite informaci\u00f3n incluida en las secciones anteriores. Examina las implicaciones de los hallazgos, sus limitaciones y sus proyecciones en futuras investigaciones. Conclusiones: indican los hallazgos m\u00e1s relevantes de la investigaci\u00f3n desde el punto de vista del objeto de estudio; se recomienda que los objetivos de la investigaci\u00f3n se constituyan en el punto de referencia para plantearlas, y que en ellas se involucren las distintas dimensiones del problema. Agradecimientos: los autores pueden hacer menci\u00f3n a las personas y colaboradores, as\u00ed como a instituciones financiadoras, dependencias e instituciones que apoyaron la ejecuci\u00f3n de la investigaci\u00f3n. Referencias bibliogr\u00e1ficas: se elaborar\u00e1n ajustadas a las Normas Vancouver: se indican en el texto numeradas consecutivamente en el orden en que aparezcan, con n\u00fameros ar\u00e1bigos colocados entre par\u00e9ntesis. La lista de referencias se iniciar\u00e1 en una hoja aparte al final del art\u00edculo. Consulte la lista de publicaciones peri\u00f3dicas del Index Medicus (http://www.nlm.nih.gov/tsd/serials/lji.html) para la abreviatura exacta de la revista citada; si la revista no aparece, escriba el t\u00edtulo completo de la revista. Cuadros y figuras Los cuadros y figuras deben contener un t\u00edtulo breve, lugar, fecha y fuente, y en los casos necesarios se debe aclarar si es una elaboraci\u00f3n propia. El encabezamiento de cada columna del cuadro debe tener la unidad de medida. No se aceptan tablas y gr\u00e1ficos en formato de im\u00e1genes. Las ilustraciones (gr\u00e1ficos, diagramas, dibujos, mapas, fotograf\u00edas, entre otras) y los cuadros deben llevar sus respectivas leyendas y t\u00edtulos, numerarse consecutivamente y su n\u00famero no debe exceder a cuatro ilustraciones por art\u00edculo. Cada una de las ilustraciones deber\u00e1 ser incluida en el texto donde corresponda y realizar su debida citaci\u00f3n. Para las ilustraciones que no hayan sido producidas por los autores o hayan sido tomadas de una revista, libro, sitio de internet o similares, sobre los cuales existan derechos de autor, se deber\u00e1n obtener los permisos necesarios para reproducir el material, ante lo cual deber\u00e1n acompa\u00f1arse de la autorizaci\u00f3n escrita por parte de la respectiva editorial o los autores. Abreviaturas y siglas Se utilizar\u00e1n lo menos posible y preferiblemente aquellas que son reconocidas internacionalmente. Cuando se citan por primera vez en el texto, deben ir precedidas de la expresi\u00f3n completa. Notas a pie de p\u00e1gina Debe ser limitado a comentarios y aclaraciones del autor. Las comunicaciones personales deben indicarse entre par\u00e9ntesis en el cuerpo del texto (no en notas al pie) e indicar fecha e instituci\u00f3n de quien da la comunicaci\u00f3n. Evitar la inclusi\u00f3n de documentos no publicados, incluso si han sido presentados en conferencias o congresos, art\u00edculos enviados para publicaci\u00f3n que no han sido aceptados y res\u00famenes. Si es absolutamente necesario citar fuentes no publicadas, estas deben ser mencionadas en el texto entre par\u00e9ntesis. Para mayor informaci\u00f3n comunicarse con:Universidad de Caldas, Facultad de Ciencias para la Salud. Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, Consuelo V\u00e9lez \u00c1lvarez. Edificio Miguel Arango Soto. Carrera 25 No. 48-57. Tel\u00e9fono 8783060 extensiones 31127-31131. Algunos apartes fueron tomados de la Revista de Salud P\u00fablica -Journal of Public Health-. V ol. 9 No. 2, Informaci\u00f3n e Instrucciones a los Autores.143 AUTHOR GUIDELINES The Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud (Towards Health Promotion) Journal is a semester publication of scientific character, indexed in the COLCIENCIAS National Bibliographical Index Publindex, with national assistance institutions, and administrative establishments to those entire natural or corporate entity interested in the different areas Its socialize the academic, and students, undergraduate and graduate alumni; health, social and compatible area professionals of the country and the world who contribute to the development of the following topics: \u00b7 Conceptualization on health and life \u00b7 Public Health education\u00b7 Healthy life styles\u00b7 participation\u00b7 Strategic alliances\u00b7 Social human development\u00b7 Sciences and health SECTIONSThe journal contains the following sections:Editorial: point of view of the Editorial Committee, the publisher or invited authors. Scientific and technological research article: document that explicitly presents the original results of finished research projects p. 7.Article of revision: document resulting from a finished research in which the results of published or unpublished scientific or technological research are analyzed, systematized and integrated, with the purpose of shedding light on the advances and development tendencies. It is characterized by the presentation of a careful to original sources. ARTICLE SELECTION FOR PUBLICATIONThe study and the initial selection of writings are the responsibility of the Editorial Committee, which accepts or rejects the original texts based scientific quality, the agreement with the topics suitable for the Journal, and the relevance in time of the results presented. In addition, the Committee can ask for make the corrections they consider necessary to adjust the document so that it fits the journal requirements. After this revision, the article will be put under evaluation by one or two external Academic Peers who will express a concept in which the article is accepted without changes or it is rejected. In the case the evaluators' concept derives in controversies, these will be resolved by the Journal Editor initially or, if it is necessary, a second or third evaluation by Academic Peers will be requested. the authors' evaluators, the evaluators' identity will be revealed to the authors. This is to say it is an anonymous process since evaluators do not know the authors' names and vice versa. The reception of an article does not imply any commitment regarding its publication. Acknowledge receipt of the article will be given and original articles will not be returned, therefore, the author(s) must keep a copy of sent. The article revision and correction process implies some time that must be taken into consideration by the author(s) when they make the decision to send the article. 2-3 Ib\u00eddem, p. 7.144 ARTICLE SHIPMENT The must be sent to the email: reprosa@ ucaldas.edu.co, addressed to the Journal editorial. It must be structured in Microsoft Word, Times New Roman, font size 11, and it must not exceed 25 double spaced, letter size pages. Margins must be 3 cm and pages must be consecutively numbered in the bottom right corner. Attached to this remittance, the completed AUTHORS' COMMITMENT DECLARATION format, which can Journal webpage, must be attached. REPRODUCTION RIGHTSIf the document is accepted for publication the reproduction rights will belong to Universidad de Caldas. As mentioned before, each article must include the authors' letter of commitment specifying that the text is unedited, and indicating that the reproduction rights are exclusive property of the Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud Journal, in addition to other aspects which are explicit in the document such as that the article has not been simultaneously submitted for publication to another Journal. On the other hand, the author is responsible for obtaining the necessary permits to reproduce any material protected by reproduction rights and must clearly specify the picture, figure or text that will be cited and its complete bibliographical reference. The opinions, judgments and points of view expressed by the authors, are of their exclusive responsibility and they reflect neither criteria pertinent, an explanation, on the procedures followed in the research will be included in order to guarantee the fulfillment of the principles and ethical norms of the 1975 Declaration of Helsinki and later revisions, in addition to Resolution 8430 of 1993 from Colombian Ministry of Health. Copyright Note: No publication, either national or foreign may reproduce or their abstracts without previous written consent from the Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud Journal Editorial Committee.ARTICLE PRESENTATION Title and authors The title of the work must not exceed 15 words and it may not include full name must appear and in italics under the title. As a footnote, the professional degree, the highest professional title obtained by the author, the institution where the author works, the city, country and institutional or corporative electronic mail address of each author must be included. In the case of authors with affiliations to several institutions they must be arranged in order of importance. This information, and only this information, is indispensable. Avoid including positions, teaching degrees, recognitions, etc. into account that the first author's name will be the one appearing registered in the data bases in the different indexing and abstract services. It is necessary to indicate which will be responsible sending otherwise it will be first will be responsible for such function. Abstract All articles must have an abstract in Spanish, English and Portuguese, with an extension no greater than 250 words. It must include objectives, dates It must be written in an impersonal manner, this is to say in the third person singular. Key words Only the key words accepted by international data bases which can be consulted in the following web pages can keywords must be 5. Body of the article The documents which are the result of research are objectives of the research; it includes a summary of the theoretical framework without including results or conclusions. Materials and methods: Describes the type of study and its design, the population, the sampling technique and the sample selection well the inclusion and data. Presents the in a logical, concise and clear sequence. The results found in tables or illustrations should not be repeated within the text. Discussion: It is based on the results obtained through the research process, as well as the relation between these and the results obtained by other authors. It points out the coincidences and differences found and emphasizes on the new aspects found. It does not repeat information included in previous sections. It examines the implications of the findings, and their projections in future research. Conclusions: Indicate the research most relevant findings from the point of view of the object of study. It is recommended that the research objectives become the point of reference to suggest them and that the different dimensions of the problem be involved in them. Acknowledgements : the authors References must be developed following the Vancouver they must be indicated in the text, consecutively numbered in the order in which they appear, using Arabic numbers in parenthesis. The list of references will begin on a separate page at the end of the article. Please consult the Index Medicus (http://www.nlm.nih.gov/tsd/serials/lji.html periodical publications list for the exact abbreviations of the cited journal. If the journal is not listed, write its complete title name. Graphs and figures The graphs and figures must contain a brief title, place, date the source, and when necessary, clarify if it is your own design. The heading of each column of the table must include the unit of measurement. Tables and graphics in image format are not accepted. The illustrations (graphics, diagrams, drawings, maps, footnotes titles, they and must not exceed four illustrations per article. Each illustration must be included in the text where it corresponds and its appropriate citation must also be included. For illustrations that have not been produced by the authors or that have been taken from a Journal, a book, an internet website or the like, on which there are copyrights, the necessary permissions to reproduce the material must be obtained, in which case the written authorization by the respective publishing house or the authors be attached. Acronyms preferably only recognized ones must be used. When they are cited for the first time in the text, they must be preceded by the complete expression. Footnotes Footnotes must be limited to the author's comments and explanations. Personal communications must be indicated in the body of the text, in parenthesis (not in footnotes), with date and name of institution of the person presenting the communication. Avoid If it's absolutely necessary to cite unpublished sources, these must be mentioned in the text in parenthesis. For more information contact: Universidad de Caldas, Facultad de Ciencias para la Salud. Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, Consuelo V\u00e9lez \u00c1lvarez. Edificio Miguel Arango Soto. Carrera 25 No. 48-57. Tel\u00e9fono 8783060 extensiones 31127-31131. Some sections were taken from Journal of Public Health-, V ol.9 No. 2 Information and instructions for Authors.146 INDICAC\u00d5ES PARA OS AUTORES A revista em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade \u00e9 uma publica\u00e7\u00e3o semestral, de car\u00e1ter cientifico indexada no \u00edndice Bibliogr\u00e1fico Nacional Publindex de COLCIENCIAS; edita-se no Universidade de Caldas desde 1993, com uma distribui\u00e7\u00e3o nacional e internacional a organiza\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter acad\u00eamico, assistencial e administrativo do setor finalidade socializar as experi\u00eancias acad\u00eamicas, investigativas, de proje\u00e7\u00e3o e de como de estudantes, pr\u00e9-gradua\u00e7\u00e3o, de postgradua\u00e7\u00e3o, profissionais das \u00e1reas de sa\u00fade, sociais e afines aos pa\u00edses e de outros no contexto mundial, que realizem aportes ao desenvolvimento das seguintes tem\u00e1ticas. \u00b7 Conceituar sobre e vida. . Sa\u00fade p\u00fablica\u00b7 Educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade.\u00b7 Estilos de vida Comunica\u00e7\u00e3o social em sa\u00fade.. Marketing social\u00b7 Orienta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade. \u00b7 Pol\u00edtica publica saud\u00e1vel.\u00b7 Ambientes favor\u00e1veis \u00e0 sa\u00fade. \u00b7 Negocia\u00e7\u00e3o e manejo de conflitos. \u00b7 Participa\u00e7\u00e3o social. \u00b7 Alian\u00e7as estrat\u00e9gicas. \u00b7 Desenvolvimento social e humano. \u00b7 Ci\u00eancias sociais sa\u00fade. SEC\u00d5ES A revista cont\u00e9m as seguintes se\u00e7\u00f5es: Editorial: ponto de vista do Comit\u00ea Editorial, do editor ou de autores invitados. Artigo de investiga\u00e7\u00e3o cientifica e tecnol\u00f3gica: documento que apresenta de detalhada bibliogr\u00e1ficas. 1 Tomadou - BBN Publindex \u00cdndice Bi - bliogr\u00e1fico Nacional Publindex - IBN Publindex, agosto de 2006, p. 7.Artigo de revis\u00e3o: documento resultado duma pesquisa terminada onde se analisam sistematizam e integram os resultados de pesquisas publicadas ou n\u00e3o publicadas, sobre um campo em ci\u00eancia ou tecnologia, com o fim de dar conta dos avances e as tend\u00eancias de desenvolvimento. Caracteriza-se por apresentar uma cuidadosa revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica de por o menos 50 referencias 2. Artigo de reflex\u00e3o: documento que apresenta resultados da pesquisa terminada desde uma perspectiva anal\u00edtica, interpreta\u00e7\u00e3o ou critica do autor, sobre um tema especifico, recorrendo a fontes originais 3. SELEC\u00c3O DE ARTICULOS PARA estudo e a sele\u00e7\u00e3o inicial dos escritos est\u00e3o a cargo do Comit\u00ea Editorial, qual aceita ou as originais, atendendo qualidade cientifica e \u00e1 concord\u00e2ncia com as tem\u00e1ticas pr\u00f3prias da revista e a vig\u00eancia temporal dos resultados. Al\u00e9m o comit\u00ea fazer para ajustar o documento revista. deve se aclarar que a identidade dos autores n\u00e3o \u00e9 revelada aos avaliadores, nem a de estes aos primeiros. A recep\u00e7\u00e3o dum artigo n\u00e3o implica compromisso se, portanto, o autor deve deixar copia de todo o material enviado. O processo de revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos artigos implica um deve ser tido em conta pelo/autor/\u00e9, na decis\u00e3o de envio do mesmo. ENVIO DO O documento deve ser enviado ao eletrenico reprosa@ucaldas.edu.co dirigido \u00e0 editora da revista; estar estruturado em Microsoft Word tipo de fonte Times New Roman, tamanho 11; n\u00e3o exceder as 2-3 Ib\u00eddem, espa\u00e7o, em tamanha carta; as margens devem ser de 3 cm e as paginas numeram se consecutivamente no canto inferior direito. Adjunto a este envio devera remitir se o formato de DECLARA\u00c7\u00c3O DE COMPROMISSO DE AUTORES diligenciado, o qual pode ser consultado na pagina web da revista. DIREITOS DE REPRODU\u00c7\u00c3O Se o documento \u00e9 aceito para a publica\u00e7\u00e3o os direitos de reprodu\u00e7\u00e3o ser\u00e3o mencionou cada deve ir acompanhado duma carta de declara\u00e7\u00e3o de compromisso dos autores onde especifica que \u00e9 in\u00e9dito, e indica que os direitos de reprodu\u00e7\u00e3o s\u00e3o propriedade exclusiva de a Revista para a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, al\u00e9m de outros aspetos que se encontram expl\u00edcitos no documento. Por outra parte, o autor tem a responsabilidade de obter a permiss\u00e3o necess\u00e1ria para deve especificar com caridade qual \u00e9 o quadro, figura o texto que se citara e a refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica completa. As opini\u00f5es, ju\u00edzos e pontos de vista expressados pelos autores, s\u00e3o de sua exclusiva responsabilidade e n\u00e3o refletiam os crit\u00e9rios nem a pol\u00edtica da revista. Aspectos \u00e9ticos: quando seja pertinente, incluir\u00e1 se uma explica\u00e7\u00e3o, sobre os procedimentos seguidos na pesquisa a fim de garantir o cumprimento dos princ\u00edpios e normas \u00e9ticas da Declara\u00e7\u00e3o de Helsinki de 1975 e posteriores revis\u00f5es, al\u00e9m da Resolu\u00e7\u00e3o 8430 de 1993 do sem previa escritos pelo Comit\u00ea Editorial da revista para a Promo\u00e7\u00e3o da sa\u00fade. APRESENTAC\u00c3O DO ARTICULOT\u00edtulos e autores O t\u00edtulo do trabalho deve limitar se a m\u00e1ximo15 palavras. Debaixo do titulo aparecem os sobrenomes e os nomes completos de cada autor centrado e em cursiva; em p\u00e9 de pagina indica se: titulo profissional e o m\u00e1ximo alcan\u00e7ado, institui\u00e7\u00e3o onde trabalha, cidade, pais e endere\u00e7o eletrenico institucional ou corporativo de cada um dos autores. Se deve hierarquizar no caso de autor (es) com varias afilia\u00e7\u00f5es institucionais. Ter em conta que o primeiro autor ser\u00e1 quem ficar\u00e1 registrado nas bases de dados dos diferentes servi\u00e7os de indexa\u00e7\u00e3o e resumo. Se forem v\u00e1rios autores, deve se indicar em anota\u00e7\u00e3o de p\u00e9 da pagina da pessoa a quem pode a Inclu\u00edda objetivos, datas e execu\u00e7\u00e3o do estudo, m\u00e9todos, resultados e conclus\u00f5es. N\u00e3o deve incluir abreviaturas e citas bibliogr\u00e1ficas. Deve se redigir de forma impessoal, isto \u00e9, na Palavras chave se s\u00f3 aquelas aceitadas por bases ser m\u00ednimo 3 e maximo 5. Corpo do articulo Os documentos que s\u00e3o resultados de pesquisa apresentam se Introdu\u00e7\u00e3o: indica a justifica\u00e7\u00e3o os objetivos do artigo da pesquisa, inclui um do referente resultados estudo do mesmo, a povoa\u00e7\u00e3o, a t\u00e9cnica de e sele\u00e7\u00e3o amostra, assim como os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o. Explicar a t\u00e9cnica, instrumentos e procedimentos utilizados para obter os dados e analisar os mesmos. apresentam os em ser concisos e claros. N\u00e3o se repete no texto os resultados que encontraram se nas tabelas e figuras. 148 Discuss\u00e3o: se fundamenta nos resultados obtidos na pesquisa \u00e0 vez que se encontram a rela\u00e7\u00e3o entre estes e os obtidos por outros autores, assinala as coincid\u00eancias os descobrimentos mais relevantes da pesquisa desde o ponto de vista do objeto do estudo; recomenda se que os objetivos da pesquisa se constituem no ponto de refer\u00eancia para desenhar e que em elas envolvem se as bibliogr\u00e1ficas: elaboram se ajustadas \u00e0 normas Vancouver: Se indicam no numeradas consecutivamente no ordem em que apare\u00e7am por meio de n\u00fameros ar\u00e1bigos colocados entre par\u00eantesis. As listas de referencias se indicaram numa folha aparte do final do artigo. Consulte a lista de publica\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas do Index Medicus (http://www.nlm.nih.gov/tsd/serials/lji.html) para a abreviatura exata da revista citada; se a revista n\u00e3o aparece, escreva o titulo completo da revista. Quadros e figuras Os quadros figuras devem conter um titulo breve, lugar, data e fonte, e nos casos necess\u00e1rios deve se aclarar se \u00e9 uma elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Os quadros devem levar suas respectivas lendas e t\u00edtulos, numerar se consecutivamente e seu numero ser\u00e1 o m\u00ednimo necess\u00e1rio para explicar o tema. Abreviaturas e siglas Utilizaram se o menos poss\u00edvel e preferivelmente vez no texto, devem ir precedidas da express\u00e3o completa. Notas a p\u00e9 de p\u00e1gina Deve ser limitado a coment\u00e1rios e aclara\u00e7\u00f5es do autor. As comunica\u00e7\u00f5es pessoais devem indicar se entre no corpo do texto (n\u00e3o nas anota\u00e7\u00f5es ao p\u00e9) e indicar data e institui\u00e7\u00e3o quem d\u00e1 a comunica\u00e7\u00e3o.Evitar a inclus\u00e3o de documentos n\u00e3o publicados, incluso se t\u00eam sido apresentados em conferencias ou congressos, artigos, enviados para publica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tem sido resumos. Se for absolutamente necess\u00e1rio citar fontes n\u00e3o publicadas, estas devem ser mencionadas no texto entre par\u00eantesis. Para maior informa\u00e7\u00e3o comunicar se com: Universidade de Caldas, Faculdade de Ci\u00eancias para a Sa\u00fade. Revista para a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, Consuelo V\u00e9lez Alvarez. Pr\u00e9dio Miguel Arango Soto. 31127-31131. Sa\u00fade P\u00fablica -Journal of Public Health-. V ol. 9 No. 2 Informa\u00e7\u00e3o e Instru\u00e7\u00f5es aos autores.Nombre / Name C\u00e9dula / Identification numberDirecci\u00f3n / Address Ciudad / City Departamento / State C\u00f3digo Postal / Zip CodePa\u00eds / CountryTel\u00e9fono / Phone Number Profesi\u00f3n / Profession Instituci\u00f3n / Employer Correo Electr\u00f3nico / E-mail Direcci\u00f3n de env\u00edo / Mailing Address Suscriptores Nacionales por un a\u00f1o. (2) Ejemplares Se debe consignar en Davivienda, cuenta de ahorros No. 084500007467 c\u00f3digo 00HD005 Promoci\u00f3n e indexaci\u00f3n de publicaciones cient\u00edficas. Mayores informes: Vicerrector\u00eda de Investigaciones y Postgrados Universidad de Caldas. Calle 65 No. 26 - 10 A.A 275 Manizales - Colombia Tel: N\u00famero/Number Fecha / DateFORMATO DE SUSCRIPCI\u00d3NRevista HACIA LA PROMOCI\u00d3N DE LA SALUDEsta revista se termin\u00f3 de imprimir en el mes de mayo de 2013 en Capital Graphic. Manizales - Colombia La Universidad de Caldas y la Facultad de Ciencias para la Salud se une a la celebraci\u00f3n de los 100 a\u00f1os del Hospital Universitario de San Vicente Fundaci\u00f3n de Medell\u00edn y le agradece y resalta su compromiso con la formaci\u00f3n de los profesionales de la salud. "}