{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "http://vip.ucaldas.edu.co/promocionsalud/downloads/Revista22(2)_Completa.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Manizales (Colombia) V ol. 22 No. 2 158 p. julio - diciembre 2017 ISSN 0121-7577 (Impreso)ISSN 2462-8425 l\u00ednea)- Fundada en 1993 -Periodicidad semestralTiraje 150 ejemplaresVol. 22, No. 2, 158 p. julio - diciembre, 2017Manizales - Colombia Universidad de Caldas Felipe C\u00e9sar Londo\u00f1o L\u00f3pez RectorOrlando Londo\u00f1o BetancourtVicerrector Acad\u00e9micoLuisa Fernanda Felipe Betancourth L\u00f3pezVicerrector de Proyecci\u00f3nClaudia Patricia Jaramillo \u00c1ngelDecana Facultad de Ciencias para la Salud La Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud es una publicaci\u00f3n de car\u00e1cter cient\u00edfico, tiene como finalidad socializar las experiencias investigativas, acad\u00e9micas y de proyecci\u00f3n de docentes, estudiantes y profesionales de las \u00e1reas de la salud, ciencias sociales y afines. Indexada por Literatura Latino Americana y del Caribe en Ciencias de la Salud (LILACS).\u00cdndice Nacional de Publicaciones Seriadas Cient\u00edficas y Tecnol\u00f3gicas Colombianas (Publindex - Categor\u00eda B).LATINDEX.Scientific Electronic Library Online (SciELO).Red de Revistas Cient\u00edficas de Am\u00e9rica Latina y el Caribe, Espa\u00f1a y Portugal (REDALYC).EBSCO Host Fuente Acad\u00e9mica Premier. SciELO Citation Index de ISI. Directora Diana Paola Betancurth LoaizaEnfermera, Mag\u00edster en enfermer\u00eda, M\u00e1ster Universitario en Investigaci\u00f3n en Atenci\u00f3n PrimariaCandidata a Doctora en Salud P\u00fablicaDocente Universidad de Caldas Directora Em\u00e9rita Consuelo Garc\u00eda OspinaEnfermera, Mg. en Educaci\u00f3n Jubilada Universidad de Caldas Comit\u00e9 Editorial Edgardo Cristian Molina SotomayorLicenciado en Educaci\u00f3n F\u00edsica, Ph.D. en Ciencias de la Actividad F\u00edsica y la Salud Docente Universidad Metropolitana de Ciencias de la Educaci\u00f3n, ChileGladys Eugenia Canaval ErazoEnfermera, Ph.D. en Salud de la MujerDocente Universidad del ValleMar\u00eda Eugenia Pico Merch\u00e1n Enfermera, Mg. en Educaci\u00f3n y Desarrollo Humano Docente Universidad de CaldasZoila Rosa Franco Pel\u00e1ezEnfermera, Mg. en Filosof\u00eda y Ciencias Jur\u00eddicasDocente Universidad de CaldasSilvina Berra Nutricionista, Ph.D. en Salud P\u00fablica Docente Universidad Nacional de C\u00f3rdoba, ArgentinaFred Manrique AbrilEnfermero, Abogado. Ph.D. en Salud P\u00fablica e Investigaci\u00f3n Cl\u00ednica. Docente Universidad Nacional de Colombia, Sede Bogot\u00e1. Universidad Pedag\u00f3gica Y Tecnol\u00f3gica De Colombia. Sede Tunja. Asesora Acad\u00e9mica Sonia In\u00e9s Betancur L\u00f3pez Enfermera, Mg. en Desarrollo Educativo y SocialDocente Universidad de CaldasMar\u00eda del Pilar Escobar PotesEnfermera, Mg. en Investigaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda EducativaDocente Universidad de Caldas Comit\u00e9 Cient\u00edfico Patricia Arbel\u00e1ez MontoyaM\u00e9dica, en Epidemiolog\u00eda University of Montreal, Quebec, Canad\u00e1Francisco Javier Le\u00f3n CorreaFil\u00f3sofo, Ph.D. en Filosof\u00eda y LetrasDocente Pontificia Universidad Cat\u00f3lica de ChileMar\u00eda Cecilia Gonz\u00e1lez RobledoOdont\u00f3loga, Ph.D. en Ciencias de Salud P\u00fablica Instituto Nacional de Salud P\u00fablica de M\u00e9xicoSubdirectora de Proyectos Especiales de Desarrollo Institucional Equipo de Apoyo a la Edici\u00f3n Natalia S\u00e1nchez PalacioEstudiante, Becaria de la Revista Comit\u00e9 T\u00e9cnico de la Edici\u00f3n Juan David Giraldo M\u00e1rquezCoordinador Comit\u00e9 T\u00e9cnicoJuli\u00e1n Andr\u00e9s Corredor Pulgar\u00ednCorrecci\u00f3n Ingl\u00e9s\u00c9lida Suscripciones y Canjes Vicerrector\u00eda de Investigaciones y PosgradosUniversidad (+6) Universidad de CaldasVicerrector\u00eda de Investigaciones y Postgrados La responsabilidad de lo expresado en cada art\u00edculo es exclusiva del autor y no expresa ni compromete la posici\u00f3n de la Revista. El contenido de esta publicaci\u00f3n puede reproducirse citando la fuente.CONTENIDO EDITORIAL \u00bfPodr\u00edamos atrevernos a desear un mundo mejor y a trabajar en su construcci\u00f3n? Carolina Mart\u00ednez Salgado INVESTIGACIONES Eficiencia en la calidad del servicio de las Entidades Promotoras de Salud del r\u00e9gimen subsidiado colombianoAdel Alfonso Mendoza MendozaMelannye de La Victoria OjedaAllison Andrea Z\u00e1rate Arroyo Violencia de G\u00e9nero en el departamento del Meta 2015 C\u00e9sar Garc\u00eda Balaguera Aracely M\u00e9ndez Alonso La comprensi\u00f3n de la salud como metacapacidad en el Programa Familia, Mujer e Infancia Eliana Mar\u00eda P\u00e9rez Tamayo Fernando Pe\u00f1aranda Correa Caracter\u00edsticas de viviendas de inter\u00e9s prioritario y condiciones de salud de familias residentes, Medell\u00edn, 2008-2013 Eliana Shirley Cardona Isaza Sergio Andr\u00e9s Villa Garc\u00eda Esneider Machado Luna Yolanda Luc\u00eda L\u00f3pez Arango Sobrecarga y experiencia de cuidadores familiares de personas diagnosticadas con esquizofrenia, una mirada desde la enfermer\u00eda Gladys Amanda Mera Jos\u00e9 Mauricio Cardona Jenny Alexandra Ben\u00edtez Gustavo Andr\u00e9s Delgado Wilder Urbano Ben\u00edtez Juli\u00e1n Andr\u00e9s Villalba9 13 26 38 53 69 Manizales (Colombia) V ol. 22 No. 2 158 p. julio - diciembre 2017 ISSN 0121-7577 (Impreso)ISSN 2462-8425 (En l\u00ednea)Condici\u00f3n f\u00edsica funcional de adultos mayores de Centros D\u00eda, vida, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n integral, ManizalesJulialba Castellanos RuizDiana Eugenia G\u00f3mez G\u00f3mezClaudia Marcela Guerrero Mendieta Efecto programa de apoyo social: percepci\u00f3n de cuidadoras familiares de Florisa Vel\u00e1squez G Permanencias en los discursos frente a pr\u00e1cticas de cuidado de s\u00ed en salud en el g\u00e9nero masculinoLuz Andrea Gonzalez Montes REVISIONES Estrategias Latinoamericanas para la vacunaci\u00f3n contra el virus del papiloma humano - una revisi\u00f3n tem\u00e1ticaLida Janneth Salazar FajardoM\u00f3nica Roc\u00edo Benavides DelgadoSabine BoogaardYolanda Mar\u00edn AUTORES INDICACIONES PARA LOS AUTORES84 99 111 129 144 146CONTENTS EDITORIAL Could we dare to desire a better world and work on its construction? Carolina Mart\u00ednez Salgado RESEARCHES Efficiency in the quality of the service of health entities of the colombian subsidized regimeAdel Alfonso Victoria OjedaAllison Z\u00e1rate Arroyo Gender violence in the department of Meta, 2015 C\u00e9sar Garc\u00eda BalagueraAracely M\u00e9ndez Alonso The understanding of health as metacapability in the family, woman and childhood programEliana Mar\u00eda Pe\u00f1aranda IsazaSergio Garc\u00edaEsneider Machado Luna Yolanda Luc\u00eda L\u00f3pez Arango Overload and experience of family caregivers of persons diagnosed with schizophrenia, a look from nursingGladys Amanda MeraJos\u00e9 Mauricio CardonaJenny Alexandra Ben\u00edtezGustavo Andr\u00e9s DelgadoWilder Urbano Ben\u00edtezJuli\u00e1n Andr\u00e9s Villalba9 13 26 38 53 69 Manizales (Colombia) V ol. 22 No. 2 158 p. July RuizDiana Eugenia G\u00f3mez G\u00f3mezClaudia Guerrero Mendieta Effect of a social support program: mundo melhor trabalhar sua constru\u00e7\u00e3o? Carolina Mart\u00ednez Salgado INVESTIGA\u00c7\u00d5ES Efici\u00eancia na qualidade do servi\u00e7o de entidades promotoras de sa\u00fade do r\u00e9gimen subsidiado colombianoAdel Alfonso Mendoza MendozaMelannye de La Victoria OjedaAllison Andrea Z\u00e1rate Arroyo Viol\u00eancia de g\u00e9nero no departamento de Meta 2015 C\u00e9sar Garc\u00eda Balaguera Aracely M\u00e9ndez Alonso A compreens\u00e3o da sa\u00fade como metacapacidade no programa familia, mulher e inf\u00e2ncia eliana Mar\u00eda P\u00e9rez Tamayo Fernando Pe\u00f1aranda Correa Caracter\u00edsticas de moradias de inter\u00e9s prioritario e condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade de familias residentes, Medell\u00edn, 2008-2013 Eliana Shirley Cardona Isaza Sergio Andr\u00e9s Villa Garc\u00eda Esneider Machado Luna Yolanda Luc\u00eda L\u00f3pez Arango Sobrecarga e experi\u00eancia de cuidadores familiares de pessoas diagnosticadas com esquizofrenia, uma olhada desde a enfermagem gladys Amanda Mera Jos\u00e9 Mauricio Cardona Jenny Alexandra Ben\u00edtez Gustavo Andr\u00e9s Delgado Wilder Urbano Ben\u00edtez Juli\u00e1n Andr\u00e9s Villalba9 13 26 38 53 69 Manizales (Colombia) V ol. 22 No. 2 158 p. Julho - Dezembro vida, promo\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o integral, ManizalesJulialba Castellanos RuizDiana Eugenia G\u00f3mez Efeito discursos frente \u00e0 pr\u00e1cticas de cuidado de si em sa\u00fade no g\u00eanero masculinoLuz Andrea Gonzalez Montes REVIS\u00d5ES Estrategias latinoamericanas para a vacina\u00e7\u00e3o contra o virus do papiloma humano - uma revis\u00e3o tem\u00e1ticaLida Janneth Salazar FajardoM\u00f3nica DelgadoSabine BoogaardYolanda Mar\u00edn PARA OS AUTORES84 99 111 129 144 152Hacia promoc. salud., V olumen 22, No.2, julio - diciembre p\u00e1gs. 9 - 10 ISSN: 0121-7577 (Impreso) ISSN: 2462-8425 (En l\u00ednea) EDITORIAL Citar este art\u00edculo as\u00ed: Mart\u00ednez C. Editorial. \u00bfPodr\u00edamos atrevernos a desear un mundo mejor y a trabajar en su construcci\u00f3n? a un mundo mejor y a trabajar en su construcci\u00f3n? La enfermedad es una de las condiciones de existencia de nuestra especie: los humanos no podemos escapar a los l\u00edmites de nuestro basamento biol\u00f3gico. Pero los problemas de salud con los que la poblaci\u00f3n lidia en cada \u00e9poca de su historia, no surgen de la nada. Tampoco son el resultado del simple desarrollo natural e ineludible de los acontecimientos. La epidemiolog\u00eda plantea que las enfermedades son el resultado de complejas interacciones entre las caracter\u00edsticas innatas de las personas, gen\u00e9ticamente determinadas, y las condiciones del entorno ambiental en el que transcurre su vida. La epidemiolog\u00eda social ha reunido suficiente evidencia para mostrar que la configuraci\u00f3n de los perfiles de da\u00f1os a la salud de las poblaciones es extremadamente sensible a las caracter\u00edsticas de cada sociedad, y a la ubicaci\u00f3n que en ella tienen sus integrantes. Pero las perspectivas epidemiol\u00f3gicas m\u00e1s cr\u00edticas nos han ayudado a comprender que no basta con admitir que los problemas de salud de las poblaciones humanas guardan una estrecha relaci\u00f3n con el mundo en el que transcurre su vida, para cambiar los graves efectos que en ello tienen las 'elecciones' que como civilizaci\u00f3n hemos hecho. Para lograrlo har\u00eda falta algo mucho m\u00e1s radical: movernos, como civilizaci\u00f3n, en una nueva direcci\u00f3n. S\u00f3lo que dilucidar cu\u00e1l es esa direcci\u00f3n no resulta sencillo. \u00bfHacia d\u00f3nde tendr\u00edamos que dirigirnos en la b\u00fasqueda de mejores condiciones para la salud? (Mart\u00ednez, 2011). Una pregunta as\u00ed no podr\u00eda responderse sin considerar la abrumadora complejidad del mundo del cual forman parte los fen\u00f3menos a cuya comprensi\u00f3n pretendemos acercarnos. Pero tampoco encontrar\u00eda respuestas posibles si abdic\u00e1ramos de nuestra capacidad para imaginar otro orden de cosas, para desear un mundo distinto y para trabajar en su construcci\u00f3n (Mart\u00ednez, 2015). Carolina Mart\u00ednez Salgado M\u00e9dica Doctora en Estudios de Poblaci\u00f3nDepartamento de Atenci\u00f3n a la Salud, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana (Xochimilco), M\u00e9xico. Correo electr\u00f3nico: cmartine@correo.xoc.uam.mx9 DOI: 10.17151/hpsal.2017.22.2.1 10 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS la epidemiolog\u00eda. En: Eibenschutz C, Tamez S y Gonz\u00e1lez R (comps). \u00bfDeterminaci\u00f3n social o determinantes sociales de la salud? Memoria del Taller Latinoamericano sobre Determinantes Sociales de la Salud. M\u00e9xico: UAM, p\u00e1gs. 71-90. Mart\u00ednez C. 2015. El compromiso interpretativo: un aspecto ineludible en la investigaci\u00f3n cualitativa. Revista Facultad Nacional de Salud P\u00fablica 15: 33(1): S58-S66.11 InvestigacionesHacia promoc. salud., V olumen 22, p\u00e1gs. 13 - 25 ISSN: 0121-7577 (Impreso) ISSN: 2462-8425 (En l\u00ednea) EFICIENCIA EN LA CALIDAD DEL SERVICIO DE ENTIDADES PROMOTORAS DE SALUD DEL R\u00c9GIMEN SUBSIDIADO COLOMBIANO Adel Alfonso Mendoza Mendoza* Melannye de La Victoria Ojeda** Allison Andrea Z\u00e1rate Arroyo*** Recibido en marzo 17 de 2016, aceptado en mayo 19 de 2017 Citar este art\u00edculo as\u00ed: Mendoza A, de la Victoria M, Z\u00e1rate A. Eficiencia en la calidad del servicio de entidades promotoras de salud del r\u00e9gimen subsidiado colombiano. Hacia promoc. salud. 2017; 22(2): 13-25. DOI: 10.17151/hpsal.2017.22.2.2 Resumen Objetivo: Evaluar la eficiencia en la calidad del servicio de las Entidades Promotoras de Salud del r\u00e9gimen subsidiado durante los per\u00edodos comprendidos entre 2011-1 y 2014-1. Materiales y M\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo retrospectivo de la calidad del servicio en las entidades promotoras de salud del r\u00e9gimen subsidiado soportado en la metodolog\u00eda del an\u00e1lisis envolvente de datos (DEA), utilizando el modelo propuesto por Charnes, Cooper y Rhodes orientado a las salidas. Se realiza una selecci\u00f3n de un conjunto de variables a partir de la base de datos de la Superintendencia Nacional de Salud. Resultados: Los resultados indican que 14 de las 22 entidades evaluadas tienen una eficiencia superior al 90% durante el periodo de estudio. Conclusiones: El an\u00e1lisis envolvente de datos permiti\u00f3 identificar las entidades promotoras de salud (EPS) del r\u00e9gimen subsidiado que obtuvieron un buen desempe\u00f1o en el per\u00edodo de estudio as\u00ed mismo la eficiencia promedio no super\u00f3 el 70%, lo que muestra que en la actualidad Colombia est\u00e1 pasando por una crisis en el sector de la salud. Palabras clave Eficiencia organizacional, calidad de la atenci\u00f3n de salud, sistemas de salud, administradores de instituciones de salud, servicios de salud (fuente: DeCS, BIREME ). * Ingeniero qu\u00edmico, Mag\u00edster en Ingenier\u00eda Industrial. Profesor Facultad de Ingenier\u00eda. Universidad del Atl\u00e1ntico. Barranquilla. Colombia. Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: adelmendoza@uniatlantico.edu.co orcid.org/0000-0002-4278-1226 ** Ingeniero Industrial. Universidad del Atl\u00e1ntico. Barranquilla. Colombia. Correo electr\u00f3nico: allyzarate@hotmail.com orcid.org/0000-0001-5792-9644 *** Ingeniero Industrial. Universidad electr\u00f3nico: mdelavictoria@outlook.com orcid.org/0000-0001-7666-5357 DOI: 10.17151/hpsal.2017.22.2.2 14 Adel Alfonso La Victoria Ojeda, Allison Andrea Z\u00e1rate Arroyo EFFICIENCY IN THE QUALITY OF THE OF PROMOTION ENTITIES OF THE SUBSIDIZED REGIME of Promotion of subsidized and Methods: entities service methodology using the output-oriented model proposed by Charnes, Cooper and Rhodes. A selection of a set of variables was performed from the database of the National Health Board. Results: The results indicate that 14 of than 90% during Health Promotion Entities (EPS) that obtained a good performance in the period of study, as well as the average efficiency that did not exceed 70%, which shows that Colombia is currently undergoing a crisis in the health sector. Key words Organizational efficiency, quality of health care, health services (source: MeSH, NLM). EFICI\u00caNCIA NA QUALIDADE DO SERVI\u00c7O DE ENTIDADES DE SA\u00daDE DO R\u00c9GIMEN SUBSIDIADO COLOMBIANO Resumo Objetivo: avaliar a efici\u00eancia na qualidade das Entidades Promotoras de Sa\u00fade do regime subsidiado durante os per\u00edodos compreendidos entre retrospectivo da qualidade do nas entidades promotoras sa\u00fade do regime subsidiado suportado na metodologia de an\u00e1lise envolvente de dados (DEA), utilizado o modelo proposto por Charnes, Cooper e Rhodes orientado \u00e0s sa\u00eddas. Realiza uma sele\u00e7\u00e3o de um conjunto de vari\u00e1veis a partir da base de dados da Superintend\u00eancia Nacional de Sa\u00fade. Resultados: Os resultados indicam que 14 das 22 entidades avaliadas t\u00eam uma efici\u00eancia superior a 90% durante o per\u00edodo de estudo. Conclus\u00f5es: A an\u00e1lise envolvente de dados permitiu identificar as entidades promotoras de sa\u00fade (EPS) do regime subsidiado que obtiveram um bom desempenho Colembia est\u00e1 passando organizacional, qualidade aten\u00e7\u00e3o de sa\u00fade, sistemas de sa\u00fade, administradores de institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade, servi\u00e7os de sa\u00fade ( fonte: DeCS, BIREME ). 15 Eficiencia en la calidad del servicio de entidades promotoras de salud del r\u00e9gimen subsidiado colombiano Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 13 - 25 INTRODUCCI\u00d3N Los servicios de salud en Colombia son prestados por instituciones que se denominan entidades promotoras de salud (EPS), hoy en d\u00eda en estas instituciones se han presentado no conformidades en la prestaci\u00f3n de servicios y cuidados m\u00e9dicos, afectando directamente a los usuarios del sistema; sin embargo, es importante se\u00f1alar que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (1) describe el sistema colombiano como el n\u00famero uno en solidaridad a causa de la cobertura del 95% en el de la salud. Debido a la importancia de la calidad en la prestaci\u00f3n del servicio en las entidades de salud y que es un factor importante para las empresas, dado que ello representa beneficios estrat\u00e9gicos as\u00ed como una mayor capacidad para atraer y retener clientes (2), las aportaciones de este art\u00edculo de investigaci\u00f3n son analizar primero la eficiencia en la calidad de la prestaci\u00f3n del servicio para las EPS del r\u00e9gimen subsidiado de salud en Colombia, por lo que en este sector se seleccionan diversos indicadores de la calidad en la prestaci\u00f3n del servicio y a partir de \u00e9stos determinar los valores de dicha eficiencia. Posteriormente, se hace una comparaci\u00f3n entre las unidades de decisi\u00f3n y se proponen acciones de mejora para aquellas empresas ineficientes. Este estudio se llev\u00f3 a cabo durante los per\u00edodos entre 2011-1 y 2014-1. Inicialmente presenta un resumen del sistema de salud en Colombia y sobre la base de la informaci\u00f3n de la Superintendencia Nacional de Salud se determinan los indicadores necesarios. El sistema de salud en Colombia La Ley 100 de 1993 crea el Sistema General de Seguridad Social en Salud de Colombia (SGSSS) que es un modelo de competencia regulada que presenta el Estado que beneficia la privatizaci\u00f3n del sistema. El Sistema General de Seguridad Social en Salud en Colombia est\u00e1 conformado por entidades p\u00fablicas y privadas que favorecen la prestaci\u00f3n y el aseguramiento de los servicios de salud de acuerdo con el Ministerio de Protecci\u00f3n Social. Estos participantes tienen la funci\u00f3n de financiamiento, administraci\u00f3n, regulaci\u00f3n y prestaci\u00f3n de servicios. Seg\u00fan Garc\u00eda et al. (3), el SGSSS est\u00e1 formado por dos esquemas de aseguramiento: el r\u00e9gimen contributivo, est\u00e1 financiado por aportes de empleados y empleadores y el r\u00e9gimen subsidiado, que financia el Estado con recursos provenientes de impuestos generales; este r\u00e9gimen cubre la parte m\u00e1s vulnerable de la poblaci\u00f3n con menos capacidad econ\u00f3mica de conformidad con los criterios establecidos por la Junta Nacional de Seguridad Social en Salud (4). El sistema es gestionado por proveedores tanto p\u00fablicos como privados y todos los afiliados tienen acceso a un plan de beneficios definidos por el gobierno peri\u00f3dicamente as\u00ed mismo el sistema tambi\u00e9n reembolsa m\u00e1s de 700 medicamentos y tecnolog\u00edas que no est\u00e1n incluidos en el plan que son reclamados por los pacientes a trav\u00e9s de mecanismos excepcionales (5). Machado et al. (6) afirman que el SGSSS se basa en el seguro universal de alrededor de 47 millones de habitantes a trav\u00e9s de la disposici\u00f3n de las cuotas de un fondo especial que contiene los recursos y los servicios son ofrecidos por las EPS. As\u00ed, el SGSSS es un sistema que se apoya en las pol\u00edticas de equidad y solidaridad, cuya finalidad es que todas las personas tengan acceso a servicios de salud sin distinci\u00f3n de ning\u00fan tipo y en el cual las diferencias en el ingreso son compensadas por las transferencias previamente establecidas (7). Medici\u00f3n de la calidad en la prestaci\u00f3n de servicios de salud Al reconocer que la evaluaci\u00f3n de la satisfacci\u00f3n de los clientes es un prop\u00f3sito fundamental para cualquier organizaci\u00f3n de servicio, adem\u00e1s que es un factor clave de la rentabilidad, el desarrollo de indicadores de calidad es una forma adecuada para la medici\u00f3n del desempe\u00f1o de una entidad (8). La calidad en la prestaci\u00f3n del servicio es un factor clave en el rendimiento de cualquier empresa y en los 16 Adel Alfonso Mendoza Mendoza, Melannye de La Victoria Ojeda, Allison Andrea Z\u00e1rate Arroyo \u00faltimos a\u00f1os es motivo de creciente preocupaci\u00f3n en la salud (9). En las empresas prestadoras de servicios de salud por razones de seguridad de los pacientes y la eficiencia en el uso de los recursos es importante realizar una medici\u00f3n de la calidad, de tal manera que se garantice el acceso a la salud de la poblaci\u00f3n, que es un derecho constitucional que debe ser ejercido y exigido por todos los usuarios del sistema (10). De esta manera, debe ser importante para el gobierno conocer el grado de satisfacci\u00f3n de los usuarios de las EPS de tal forma que se pueda garantizar el derecho al acceso a un sistema de protecci\u00f3n de la salud que ofrezca a todas las personas las mismas oportunidades de disfrutar del grado m\u00e1ximo de salud que se pueda alcanzar (11). En este sentido, estudiar la eficiencia en la calidad del servicio de las EPS se convierte en una herramienta para el mejoramiento continuo de las mismas. Varios estudios han sido llevados a cabo anteriormente en la medici\u00f3n de la calidad en los servicios de salud dentro de los cuales podemos destacar los siguientes: Gupta et al. (12), Buyukozkan y Cifci (13), Koornneef et al. (14), Fairbrother et al. (15), Chung y Shauver (16), Stelfox y Straus (17), Handayani et al. (18), Purcarea et al. (19). En Colombia podemos mencionar los estudios de Hern\u00e1ndez et al. (20) y Losada y Rodr\u00edguez (21). An\u00e1lisis envolvente de datos (DEA) El an\u00e1lisis envolvente de datos (DEA) es una metodolog\u00eda propuesta por Charnes, Cooper y Rhodes, basada en el trabajo desarrollado por M.J. Farrel en el a\u00f1o 1957 (22), esta t\u00e9cnica utiliza los modelos de programaci\u00f3n lineal para comparar las unidades de producci\u00f3n que manejan la misma cantidad de recursos y producir la misma cantidad de productos, generando una frontera de valores eficientes y los \u00edndices de eficiencia dentro del grupo de unidades de producci\u00f3n estudiados. Para este estudio las EPS del r\u00e9gimen subsidiado pueden ser vistas como industrias en la que los recursos se transforman en productos y cada una de las EPS analizada como una unidad de toma de decisiones (DMU), puede ser tratada como una firma multi- producto (23). En el DEA, el valor de la eficiencia de cada una de las unidades evaluadas se define como el cociente entre el promedio ponderado de la suma de las salidas y las entradas. Si Yo= el valor de las salidas y las entradas de la DMUo, que es la unidad que se est\u00e1 evaluando, la medida de eficiencia para esta DMUo se obtiene a partir de la soluci\u00f3n \u00f3ptima del modelo mostrado a continuaci\u00f3n. (1) Sujeto a: (2) La metodolog\u00eda del DEA es una de las m\u00e1s empleadas para evaluar los rendimientos de las unidades de producci\u00f3n tanto en el sector p\u00fablico como en el privado, esta t\u00e9cnica ha sido aplicada por varios investigadores en diversas disciplinas, por ejemplo, en la evaluaci\u00f3n de eficiencia de la banca (24, 25, 26), la evaluaci\u00f3n de proveedores (27, 28, 29) y en la evaluaci\u00f3n del rendimiento en el sector de la salud (30, 31, 32, 33, 34). MATERIALES Y M\u00c9TODOS Se dise\u00f1\u00f3 un estudio descriptivo retrospectivo, con abordaje cuantitativo de la eficiencia en la calidad del servicio de las EPS del r\u00e9gimen subsidiado en Colombia durante los per\u00edodos entre 2011-1 y 2014-1 en relaci\u00f3n con los indicadores establecidos en la resoluci\u00f3n 1446 de 2006, soportado en la t\u00e9cnica no param\u00e9trica an\u00e1lisis envolvente de datos (DEA) con la que se puede obtener un indicador 17 Eficiencia en la calidad del servicio de entidades promotoras de salud del r\u00e9gimen subsidiado colombiano Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 13 - 25 de eficiencia relativa y que adem\u00e1s brinda un escalaf\u00f3n de puntuaciones, esto a trav\u00e9s del modelo DEA-CCR a las salidas. Esta metodolog\u00eda resulta v\u00e1lida para analizar el rendimiento de entidades en las que existe dificultad para valorar monetariamente las entradas y salidas (inputs y outputs), como ocurre con los indicadores de calidad de las EPS, permitiendo adem\u00e1s el poder establecer una jerarquizaci\u00f3n seg\u00fan el rendimiento alcanzado que otros enfoques metodol\u00f3gicos no aportan, de tal manera que es posible identificar las EPS m\u00e1s eficientes (35). Poblaci\u00f3n y muestra La poblaci\u00f3n objeto de este estudio fueron las EPS del r\u00e9gimen subsidiado en Colombia, que son las Colsubsidio, Capital Salud y ComfaCundinamarca.Criterios de inclusi\u00f3n: Entidades promotoras de salud con informaci\u00f3n completa de los indicadores en la Superintendencia Nacional de Salud en el periodo 2011-1 al 2014-1. Criterios de exclusi\u00f3n: Entidades promotoras de salud con informaci\u00f3n incompleta de los indicadores en la Superintendencia Nacional de Salud en el periodo 2011-1 al 2014-1. De acuerdo con los reportes de los indicadores de calidad de la base de datos de la Superintendencia Nacional de Salud, de las 31 EPS del r\u00e9gimen subsidiado que est\u00e1n registradas se tiene informaci\u00f3n completa de 23 EPS durante el per\u00edodo de 2011-1 a 2014-1, las cuales conforman la muestra para el estudio. Las EPS est\u00e1n ordenadas en forma aleatoria de EPS-1 a EPS-23, esto con el fin de garantizar la confidencialidad de los resultados de la evaluaci\u00f3n. En el caso del EPS-23 se observ\u00f3 que entr\u00f3 en funcionamiento a comienzos del per\u00edodo 2013-2 por el cual ha sido excluida de este estudio. Es importante mencionar que toda EPS se encuentra obligada a reportar a la Superintendencia de Salud de Colombia, los resultados relacionados con los indicadores de calidad dentro de un plazo establecido de acuerdo con la resoluci\u00f3n 1446 de 2006. En el archivo 032 de la circular \u00fanica, se mencionan los indicadores de calidad que las EPS est\u00e1n obligadas a reportar (36). La informaci\u00f3n referente a los indicadores utilizados se tom\u00f3 de la Superintendencia de Salud, en el Anexo 1 se muestra el promedio de cada uno de los indicadores durante el periodo de estudio. El an\u00e1lisis se hizo mediante modelos de programaci\u00f3n lineal para cada una las EPS y resueltos mediante el programa SOLVER de Excel. Las variables incluidas en el estudio Para la identificaci\u00f3n de las variables se consult\u00f3 los indicadores de calidad que las EPS est\u00e1n obligadas a informar a la Superintendencia de Salud y desde all\u00ed fueron seleccionadas las variables para el modelo DEA-CCR, utilizando el m\u00e9todo de juicio de expertos propuestos (37) con el fin de reducir el n\u00famero de variables de entradas y salidas del an\u00e1lisis de la eficiencia y de esta manera mejorar el poder discriminatorio del DEA (38). Las variables de entrada incluidas en el estudio son:Oportunidad de la asignaci\u00f3n de citas en la consulta de medicina interna (I1)Oportunidad de la asignaci\u00f3n de citas en la consulta de pediatr\u00eda (I2) Oportunidad en la asignaci\u00f3n de citas de odontolog\u00eda general (I3)Oportunidad en la detecci\u00f3n de c\u00e1ncer cuello uterino (I4)Oportunidad de entrega de medicamentos (I5).18 Adel Alfonso Mendoza Mendoza, Melannye de La Victoria Ojeda, Allison Andrea Z\u00e1rate Arroyo Las variables de salida incluidas en el estudio son: N\u00famero de tutelas por no prestaci\u00f3n de servicios (O1)Proporci\u00f3n de esquemas de vacunaci\u00f3n adecuados en ni\u00f1os menores de un a\u00f1o. (O2)Proporci\u00f3n de quejas resueltas antes de 15 d\u00edas. (O3)Tasa de mortalidad por neumon\u00eda en menores de 5 a\u00f1os (O4).RESULTADOS Como se mencion\u00f3, se utiliz\u00f3 el modelo DEA-CCR orientado a salidas con rendimientos constantes a escala identificando las EPS sobre la frontera eficiente de cada periodo. El nivel de ineficiencia de cada una de las EPS es determinado por comparaci\u00f3n con las EPS de referencias que son eficientes. Los resultados se muestran en la Tabla 1. Tabla 1. Resultados del modelo 3 4 1,000 1,000 1,000 0,801 0,908 EPS 7 1,000 1,000 1,000 0,882 1,000 1,000 0,908 EPS 8 0,989 1,000 0,829 0,793 1,000 0,826 0,938 EPS 9 1,000 1,000 1,000 1,000 1,000 1,000 1,000 EPS 10 1,000 0,955 0,616 0,893 0,860 1,000 0,922 EPS 11 1,000 1,000 0,477 0,660 0,619 1,000 1,000 EPS 12 1,000 1,000 1,000 0,912 1,000 0,894 0,944 EPS 13 0,985 1,000 1,000 1,000 1,000 1,000 0,972 EPS 14 1,000 1,000 0,740 1,000 1,000 1,000 1,000 EPS 15 1,000 1,000 1,000 1,000 0,538 1,000 1,000 EPS 16 1,000 1,000 0,624 0,841 0,801 0,798 1,000 EPS 17 0,929 1,000 0,629 0,986 1,000 1,000 1,000 EPS 18 1,000 0,988 1,000 1,000 1,000 0,861 0,925 EPS 19 0,900 1,000 1,000 0,841 1,000 1,000 1,000 EPS 20 0,657 0,631 1,000 0,844 1,000 1,000 1,000 EPS 21 1,000 1,000 0,939 1,000 1,000 0,845 1,000 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.19 Eficiencia en la calidad del servicio de entidades promotoras de salud del r\u00e9gimen subsidiado colombiano Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 13 - 25 En este modelo, DEA-CCR orientado a salidas, una DMU se considera eficiente si el valor obtenido de la eficiencia es igual a uno (=1). Los resultados muestran que el 64% de las EPS pertenecientes al r\u00e9gimen subsidiado obtuvo un rendimiento superior al 90% y que solo la EPS 9 mostr\u00f3 un desempe\u00f1o eficiente durante todos los per\u00edodos de an\u00e1lisis. Cuando la DMUo que est\u00e1 siendo evaluada es ineficiente, hay al menos una DMU que constituye lo que se conoce como el grupo de referencia de la DMUo, siendo \"la existencia de estos DMU eficientes las que obligan a la unidad evaluada a ser ineficiente\" (39), los grupos de referencias para cada EPS ineficiente del r\u00e9gimen subsidiado, en cada uno de los per\u00edodos evaluados, son los siguientes: Tabla 2. Grupos 12, 16, 18 EPS 8, 11, 12, 13, 16EPS 6, 9,13, 15, 18 EPS 7, 11, 20EPS 3, 11, 15 EPS 2EPS de 7, 12, 15, 16 EPS 3, 6, 9,12, 15, 20EPS 14, 18, 21, 22 EPS 7, 13, 19, 20EPS 3, 11, 15, 19 EPS 3 EPS 13, 17, 18, 21EPS de 7, 11, 19, 20 4 EPSEPS 9, 10, 12, 16EPS 6, 8, 12, 166, 20 EPS EPS 1, 7, 18, 21EPS de 7, 11, 19, 20EPS 3, 9, 17 EPS 5EPS 9, 10, 12, 16, 18 EPS 8, 11, 12, 13, 16EPS 6, 9,15EPS 6, 9, 18, 22EPS 1, 2, 7, 18, 21EPS 7, 11, 19EPS 11, 14, 15, 19 EPS 6 11, 13,14,19 EPSEPS 11, 14,20 EPS 7 EPS 14, 18, 21 EPS 3, 11, 15 EPS 8EPS 6, 9, 10, 12, 16, 18 EPS 9, 15, 18, 19EPS 1, 9, 14, 18 EPS 7, 11, 14EPS 3, 11, 14 EPS 10 EPS 6, 8, 12, 13EPS 6, 9, 13, 15, 19 EPS 3, 14, 18, 21EPS 2, 18,19, 20, 21 EPS 3, 11, 14 EPS 11 EPS 6, 9, 15EPS 14, 18, 21EPS 2, 6,14, 20, 21 EPS 12 EPS 1, 9, 18, 21, 22 EPS 7, 10,11, 13,14,19EPS 3, 11, 14, 21 EPS 13EPS 3, 9, 15 EPS 3, 9, 21 EPS14 EPS 6, 9, 13, 15 EPS 15 9, 21 EPS EPS 16 EPS 6, 9, 15, 18EPS 1, 14, 18, 21EPS 1, 7, 17, 18, 21EPS de 7, 11, 13, 19 EPS 17EPS 6, 7, 15, 16, 18 EPS 6, 7, 15, 18 EPS 3, 18, 21 20 Adel Alfonso Mendoza Mendoza, Melannye de La Victoria 16, 19 7, 11 EPS3, 9,11,14,21 EPS EPS 19EPS 9, 10, 12, 15, 18 EPS 1, 9, 14, 18, 21 EPS 20 EPS 6, 7, 12, 15, 16, 18EPS 6, 7,8, 11, 13, 16 EPS 14,18, 21,22 EPS 21EPS 3, 9, 15EPS 13, 15EPS 12, 13, 15 EPS 11, 13, 19 EPS 22EPS 6, 10, 12, 16EPS 8, 11, 12, 13, 16EPS 9, 12, 15 EPS 1, 2, 4,18, 21EPS 7, 10,11,20EPS 3, 9, 11, 15 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. A partir de los resultados de la Tabla1, que muestra la puntuaci\u00f3n de rendimiento del modelo DEA-CCR para cada uno de los per\u00edodos, es posible construir una clasificaci\u00f3n de eficiencia o rendimiento promedio de las EPS pertenecientes al r\u00e9gimen subsidiado durante los per\u00edodos de an\u00e1lisis (Tabla 3), en donde se observa que solo el 63,64% de las EPS obtuvo un rendimiento superior al 90%. Tabla 3. Puntuaci\u00f3n media de eficiencia de las EPS. DMU Puntuaci\u00f3n media 9 EPS 1,000 13 EPS 0,994 7 EPS 0,970 21 EPS 0,969 18 EPS 0,968 12 EPS 0,964 19 EPS 0,963 14 EPS 0,963 6 EPS 0,958 3 EPS 0,949 17 EPS 0,935 15 EPS 0,934 EPS 1 0,918 8 EPS 0,911 10 EPS 0,892 22 EPS 0,891 11 EPS 0,880 20 EPS 0,876 EPS 16 0,866 2 EPS 0,825 5 EPS 0,661 4 EPS 0,540 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.DISCUSI\u00d3N Los resultados obtenidos durante el periodo de estudio evidencian que solo una de las EPS (9) tuvo un desempe\u00f1o eficiente durante este per\u00edodo de an\u00e1lisis, lo que revela una persistente dificultad para que los pacientes pobres tengan un acceso a los servicios de salud con calidad (40) evidenciando que las pol\u00edticas del sistema de salud en Colombia presentan no conformidades. Aunque las EPS deben reportar los indicadores al sistema de informaci\u00f3n para la calidad, de acuerdo con la resoluci\u00f3n 1446 de 2006, las entidades encargadas de hacerle seguimiento no realizan un an\u00e1lisis cr\u00edtico de los resultados ni se comparan indicadores nacionales (41) como se muestra en este estudio en que se establecen qu\u00e9 EPS deben servir como referencias a aquellas que no han sido eficientes en el periodo de tiempo de esta investigaci\u00f3n. Hay que resaltar la importancia de c\u00f3mo se utilizan los recursos en los sistemas de salud para proporcionar el m\u00e1ximo nivel de satisfacci\u00f3n posible para lo cual el DEA es apropiado (30). Una vez obtenidas las eficiencias para cada EPS en los per\u00edodos de estudio, se procede a proponer estrategias en pro de mejorar el desempe\u00f1o de las unidades que el modelo DEA haya identificado como ineficientes, las cuales se valorar\u00e1n a trav\u00e9s de un an\u00e1lisis costo-beneficio, que permita seleccionar las estrategias que resulten m\u00e1s 21 Eficiencia en la calidad del servicio de entidades promotoras de salud del r\u00e9gimen subsidiado colombiano Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 13 - 25 viables para las entidades. Debido a que el modelo utilizado para este estudio se encuentra orientado a las salidas, se proponen unas estrategias de mejora que se encuentran enfocadas a las mismas teniendo en cuenta el porcentaje de contribuci\u00f3n de cada salida para las EPS objeto de estudio. Por cuestiones de pol\u00edticas de privacidad con el personal vinculado a empresas del sector salud, los cuales brindaron informaci\u00f3n para el desarrollo de estas estrategias de mejora, se reservar\u00e1 el costo de la implementaci\u00f3n de las mismas. A continuaci\u00f3n, se describen las estrategias para cada salida. N\u00famero de tutelas por no prestaci\u00f3n de servicios (salida 1) La interposici\u00f3n de acciones de tutelas se volvi\u00f3 algo cultural por parte de los usuarios de las EPS para acceder a los servicios (20), por lo que se propone realizar un estudio que estime la demanda para cada especialidad y con base a esto se calcule si es necesaria la contrataci\u00f3n o no del personal para satisfacer dicha demanda y lograr una atenci\u00f3n oportuna. Actualizar los sistemas de informaci\u00f3n que se manejan en la EPS con el prop\u00f3sito de disminuir los tiempos de respuesta y prestaci\u00f3n de los servicios POSS (Plan Obligatorio de Salud Subsidiado) a los usuarios: implantaci\u00f3n de software variado que garantice un flujo de informaci\u00f3n que les permita a las partes interesadas acceder a ella de manera r\u00e1pida u oportuna a trav\u00e9s de la web. Dentro de este sistema se debe incluir asignaci\u00f3n de citas, consulta de resultados y \u00f3rdenes, reporte de pago, actualizaci\u00f3n de datos, incapacidades, entre otros. Crear un programa que trabaje conjuntamente con el departamento jur\u00eddico de la EPS con el prop\u00f3sito de darle seguimiento a todas las quejas instauradas a la misma y priorizar aquellas que sean falladas a favor del usuario, teniendo en cuenta el plazo establecido por la Corte Constitucional (10 d\u00edas). Proporci\u00f3n de esquemas de vacunaci\u00f3n adecuados en ni\u00f1os menores de un a\u00f1o (salida 2) Realizar campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n en zonas de dif\u00edcil acceso con el fin de garantizar a los ni\u00f1os menores de un a\u00f1o, cuyas familias presenten alg\u00fan tipo de dificultad para movilizarse hasta las EPS, tengan el esquema de vacunaci\u00f3n completo. Proporci\u00f3n de quejas resueltas antes de 15 d\u00edas (salida 3) Establecer una programaci\u00f3n, que tiene en cuenta el n\u00famero de personas y el n\u00famero de quejas recibidas por d\u00eda, y de esta manera estimar el n\u00famero de personas necesarias para resolver las quejas recibidas dentro de un per\u00edodo igual o inferior a 15 d\u00edas. Para esto primero debe realizarse un estudio para determinar el n\u00famero de quejas por d\u00eda promedio que recibe la EPS, a fin de implementar un sistema de priorizaci\u00f3n que tenga en cuenta los siguientes criterios: Tiempo establecido de resoluci\u00f3n de la queja y FIFO (primero en entrar, primero en salir). Contratar personal de atenci\u00f3n al usuario, con capacidad de escucha y resoluci\u00f3n de problemas, que est\u00e9 disponible para atender las quejas de los usuarios durante un horario espec\u00edfico. Tasa de mortalidad por neumon\u00eda en menores de 5 a\u00f1os (salida 4) Crear un sistema en el cual, cada vez que un ni\u00f1o de esta edad acuda a pediatr\u00eda ya sea a trav\u00e9s de una cita programada o por urgencia y presente alguno de los s\u00edntomas de esta enfermedad, se les realicen los ex\u00e1menes adecuados para descartar o no la presencia de dicho padecimiento en su organismo. En caso de que el diagn\u00f3stico sea positivo, dar seguimiento minucioso mediante citas, ex\u00e1menes y disponibilidad de medicamentos, los cuales deben abastecer la totalidad de poblaci\u00f3n menor 22 Adel Alfonso Mendoza Mendoza, Melannye de La Victoria Ojeda, Allison Andrea Z\u00e1rate Arroyo de cinco a\u00f1os con esta enfermedad, teniendo en cuenta la informaci\u00f3n hist\u00f3rica relacionada a esta. Realizar un programa de prevenci\u00f3n de neumon\u00eda, donde asistan tanto ni\u00f1os como padres de familia, se dicten capacitaciones y concientice sobre las medidas para prevenir y adoptar si se llega a presentar dicha enfermedad. CONCLUSIONES A trav\u00e9s del DEA se identificaron las EPS que obtuvieron un buen desempe\u00f1o dentro del per\u00edodo de estudio para el r\u00e9gimen subsidiado de Colombia. Lo anterior, permiti\u00f3 la formulaci\u00f3n de estrategias con el fin de que las entidades implementen y mantengan un proceso de mejora continua. Cabe destacar que la t\u00e9cnica DEA es una herramienta que establece un marco de referencia en donde la EPS puede compararse con las dem\u00e1s y ver qu\u00e9 tanto var\u00eda con respecto a las restantes. Los porcentajes de EPS eficientes pertenecientes al r\u00e9gimen subsidiado fueron 54,54%, 68,18%, 45,45%, 50%, 63,64%, 45,45% y 45,45% en los diferentes per\u00edodos de estudio. Es importante destacar que el porcentaje promedio de eficiencia por periodo es menor del 70%, lo que muestra que en la actualidad Colombia est\u00e1 pasando por una crisis en el sector de la salud. Por lo tanto, en este trabajo de investigaci\u00f3n se presentan en la formulaci\u00f3n de estrategias con el fin de que las entidades puedan desarrollar y ofrecer un mejor servicio a sus usuarios.23 Eficiencia en la calidad del servicio de entidades promotoras de salud del r\u00e9gimen subsidiado colombiano Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 13 - 25 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Informe sobre la salud en el mundo. [Internet]; 2010. [Acceso 21 marzo de 2015]. Disponible en: http://www.who.int/healthsystems/topics/financing/healthreport/whr_background/en/ 2. Mpinganjira M. Una investigaci\u00f3n de la percepci\u00f3n de la calidad de servicio de compras en l\u00ednea: un enfoque jer\u00e1rquico . Journal of Applied Business Research 2014; 31(1): Garc\u00eda-Subirats I, Vargas I, Mogoll\u00f3n-P\u00e9rez A, De Paepe P, Ferreira da Silva M, Unger J, V\u00e1squez M. Determinantes del uso de distintos niveles asistenciales en el Sistema General de Seguridad Social en Salud y Sistema \u00danico de Salud en Colombia y Brasil. Gaceta Sanitaria. 2014; 28 (6): 480-488. 4. Rodr\u00edguez R, Infante A. La atenci\u00f3n universal de la salud para los colombianos de 10 a\u00f1os despu\u00e9s de la Ley 100: desaf\u00edos y oportunidades. La pol\u00edtica de salud. 2004; 68(2): 129-142. 5. Vargas-Zea N, Castro H, Rodr\u00edguez F, T\u00e9llez D, Salazar-Arias R. Colombian health system on its way to improve allocation efficiency\u2014transition from a health sector reform to the settlement of an HTA agency. Value in Health Regional Issues. 2012; 1(2):218-222. 6. Machado-Alba J, Torres D, Portilla A, Ruiz A. Results of the Inclusion of New Medications in the Obligatory Health System Plan in Colombia, 2012-2013. Value in Health Regional Issues. 2015; 8: 28-35. 7. Ministerio de la Protecci\u00f3n Social. Monitoreo al Sistema General de Seguridad Social en Salud. [Internet]; 2010. [Acceso 7 abril de 2015]. Disponible en: http://www.minsalud.gov.co/ Documentos%20y%20Publicaciones/BOLETIN%20SALUD.pdf. 8 Pulido H, Gonz\u00e1lez P, L\u00f3pez C, Caldera L. An\u00e1lisis multivariado y QFD como herramientas para escuchar la voz del cliente y mejorar la calidad del servicio. Ingeniare: Revista Chilena de Ingenier\u00eda. 2014; 22(1): 62-73. 9. Delgado M, V\u00e1squez M, De Moraes-Vanderlei L. Calidad en los servicios de salud desde los marcos de sentido de diferentes actores sociales en Colombia y Brasil. Revista de Salud P\u00fablica. 2010; 12(4): 533-545. 10. Casta\u00f1eda G, Delgado M. Barreras, oportunidades y t\u00e1cticas para participar en salud seg\u00fan asociaciones de usuarios del Valle del Cauca, Colombia. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud. 2015; 20(2): 59-76. 11. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Salud y Derechos humanos. [Internet]; 2013. [Acceso 17 abril de 2015]. Disponible Expert Systems with Applications.2012; 39(3): 2341-2354. Koornneef E, Robben P, Al Seiari M, Al Siksek Z. Health system reform in the emirate of Abu Dhabi, United Arab Emirates. Health policy . Ojeda, Allison Andrea Z\u00e1rate Arroyo D. Strategic hospital services quality analysis in Indonesia. Expert Systems with Applications. 2015; 42(6): 3067-3078. 19. Purcrea The assessment of perceived service quality of public health care services in Romania using the SERVQUAL scale. Procedia Economics and 20. Hern\u00e1ndez J, Rubiano D, Barona J. Barreras de acceso administrativo a los servicios de salud en poblaci\u00f3n colombiana, 2013. Ci\u00eancia & Sa\u00fade Coletiva. 2015; 20(6): 1947-1958. 21. Losada Ot\u00e1lora M, Rodr\u00edguez Orejuela A. Calidad del servicio de salud: una revisi\u00f3n a la literatura desde la perspectiva del marketing. Cuadernos de Administraci\u00f3n. 2007; 20(34): 237-258. 22. Charnes A, Cooper Resource-Use Efficiency of Data. Science.1991; 37(12): 1620-1628. 24. LaPlante A. The efficiency of emerging Europe's banking sector before and after the recent economic crisis. Financial Theory and Practice. 2010; 34(3): 247-267. 27. Ross A, Kuzu K, Li risk synthesis method of analysis and analytic hierarchy process. Journal Tongji Science. 2012; 1899-1904. incorporating QFD and 41(16): 6995-7004. C, Analysis Disponible en: http://www.pneumon.org/902/newsid844/558/ linktopdf844/1 32. Hu H, Qi Q, Yang C. Analysis of hospital technical efficiency in China: Effect of health 33. Chowdhury H, Analysis of productivity, efficiency and technological changes in hospital services in Ontario: How does case-mix International Journal of 238(3): 899-910.25 Eficiencia en la calidad del servicio de entidades promotoras de salud del r\u00e9gimen subsidiado colombiano Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 13 - 25 35. Mart\u00ednez Franco C, Guzm\u00e1n I. Medida de la eficiencia en entidades no lucrativas: un estudio emp\u00edrico para fundaciones asistenciales. Revista de Contabilidad. 2014; 17(1): 47-57. 36. Superintendencia de Salud. Circular \u00danica. Bogot\u00e1 D.C.: El Ministerio, 2006. 595 p. 37. Escobar-P\u00e9rez J, Cuervo-Mart\u00ednez A. Validez de contenido y juicio de expertos: una aproximaci\u00f3n a su utilizaci\u00f3n. Avances en medici\u00f3n. 2008; 6: 27-36. 38. Jenkins L, Anderson M. A multivariate statistical approach to reducing the number of variables in of Operational Research. 2003; G, Navarro-Vargas J, Eslava-Schmalbach J. Inequidad en el sistema de salud: El panorama de la analgesia obst\u00e9trica. Revista 2013; 41(3): 215-217. 41. Jaramillo-Mej\u00eda M, Chernichovsky D. Informaci\u00f3n para la calidad del sistema de salud en Colombia: una propuesta de revisi\u00f3n basada en el modelo israel\u00ed. Estudios Gerenciales. 2015; 31(134): 30-40. ANEXO 1 Datos promedio de los indicadores de calidad de las EPS del r\u00e9gimen contributivo I 1 I 2 I 3 I 4 I EL DEPARTAMENTO DEL META 2015 C\u00e9sar Garc\u00eda Balaguera* Aracely M\u00e9ndez Alonso** Recibido en agosto 10 de 2016, aceptado en mayo 12 de 2017 Citar este art\u00edculo as\u00ed: Garc\u00eda C, M\u00e9ndez A. Violencia de g\u00e9nero en el departamento del Meta 2015. Hacia promoc. salud. 2017; 22(2): 26-37. DOI: 10.17151/hpsal.2017.22.2.3 Resumen Objetivo: Describir el comportamiento y la respuesta del sistema de salud ante la violencia de g\u00e9nero en el departamento del Meta, Colombia. Materiales y m\u00e9todos: Se dise\u00f1\u00f3 un estudio observacional de corte transversal, con los casos notificados por violencia sexual y de g\u00e9nero en el departamento, durante 2015. Resultados: Se estudiaron 1569 casos, la edad promedio fue de 20,7 a\u00f1os, la mayor\u00eda mujeres 81,7%, de ingresos bajos 59,44%, amas de casa 36,9% o estudiantes 20,72%, el agresor m\u00e1s frecuente fue un hombre joven (14-45 a\u00f1os) 67,18%, que tiene relaci\u00f3n afectiva con la v\u00edctima y convive con ella. La violencia f\u00edsica 46,4%, la negligencia-abandono 25,18% y el abuso sexual 24,16% son las modalidades de mayor ocurrencia. El mecanismo agresor m\u00e1s com\u00fan es el arma corto contundente 52,35% y el sitio anat\u00f3mico m\u00e1s afectado, cara, cuello y manos 36,3%. El sitio m\u00e1s frecuente de agresi\u00f3n fue la vivienda 73,4% y los lugares p\u00fablicos. Se evidenci\u00f3 poblaci\u00f3n vulnerable afectada como son las gestantes y v\u00edctimas de violencia armada. El sistema de salud act\u00faa en la atenci\u00f3n integral en forma efectiva, se limita a la atenci\u00f3n del da\u00f1o f\u00edsico y no activa la ruta de atenci\u00f3n establecida, generando mayores riesgos a la v\u00edctima. Conclusiones: Se encuentra una alta incidencia de violencia de g\u00e9nero, los factores de riesgo encontrados: ser mujer, estudiante o ama de casa, uni\u00f3n libre, bajo ingreso y bajo nivel educativo. El sistema de salud debe involucrarse en la atenci\u00f3n integral del evento. Palabras clave Violencia contra la mujer, violencia de g\u00e9nero, violencia dom\u00e9stica, delitos sexuales, vigilancia epidemiol\u00f3gica (fuente: DeCS, BIREME ). * M\u00e9dico, Doctor en Salud P\u00fablica; Universidad Cooperativa de Colombia. Villavicencio, Colombia. Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: cesar.garcia@campusucc.edu.co. orcid.org/0000-0002-0750-5541 ** Enfermera, Especialista Epidemiolog\u00eda; Colombia. Correo electr\u00f3nico: amendez.80@hotmail. com. ocid.org/0000-0002-9352-1862 Hacia promoc. V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 26 - ISSN: 0121-7577 (Impreso) ISSN: 2462-8425 (En l\u00ednea) DOI: 10.17151/hpsal.2017.22.2.3 27 Violencia de g\u00e9nero en el departamento del Meta 2015 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 26 - 37 GENDER VIOLENCE IN THE DEPARTMENT OF META, 2015 Abstract Objective: To describe the behavior and health system response to gender violence in the department of Meta, Colombia. Materials and Methods: An observational cross-sectional study was designed with the reported and gender violence in the department during 2015. Results: A total of 1,569 cases were studied. The average age was 20.7 years, most of them were women, 81.7%, offender was man (14-45 years) 67.18%, who had an affective relationship with and The aggressor mechanism was the short blunt weapon, 52.35%, and the most affected anatomical areas are the face, the neck and the hands, 36.3%. The most frequent place of aggression was the of violence. The health system operates in comprehensive care effectively but is limited to the attention of physical damage and does not active the attention established, thus of gender violence was found being the risk factors: being a female, student or housewife, cohabitating, low income and low educational level. The health system must be involved in the comprehensive care of the event. Key Resumo Objetivo: Descrever o comportamento e a resposta do sistema de sa\u00fade ante a viol\u00eancia de g\u00eanero no departamento de Meta, Colembia. Materiais e m\u00e9todos: Se desenho um estudo observacional de corte transversal, com os casos notificados por viol\u00eancia sexual e de g\u00eanero no departamento, durante 2015. Resultados: Estudaram se 1569 casos, a idade a m\u00e9dia foi rela\u00e7\u00e3o afetiva com a v\u00edtima e convive com ela. A viol\u00eancia f\u00edsica 46,4%, a neglig\u00eancia - abandono 25,18% e o abuso sexual 24,16% s\u00e3o as modalidades de maior ocorr\u00eancia. O mecanismo agressor mais comum \u00e9 a arma corte 52,35% anatemico mais s\u00e3o as gestantes e v\u00edtimas viol\u00eancia armada. O sistema de sa\u00fade atua na aten\u00e7\u00e3o integral em forma efetiva, se limita fatores de risco C\u00e9sar Garc\u00eda Aracely M\u00e9ndez Alonso en zonas subnormales, bajo nivel educativo; factores familiares como escasa red de apoyo, relaciones en uni\u00f3n libre, mujer cabeza de familia, poblaci\u00f3n campesina o ind\u00edgena; tambi\u00e9n hay factores protectores como el empoderamiento de la mujer, autonom\u00eda econ\u00f3mica, generaci\u00f3n de redes sociales de apoyo y formaci\u00f3n en derechos humanos, sexuales y reproductivos (3). Es un fen\u00f3meno mundial y multicultural, seg\u00fan datos de OMS en su informe \"Estudio multipa\u00eds de la OMS sobre salud de la mujer y la violencia dom\u00e9stica\", realizado en 2005 en 10 pa\u00edses (4), encontr\u00f3 en las mujeres de 15 a 49 a\u00f1os de ingreso medio o bajo, una prevalencia de violencia durante su vida que oscil\u00f3 entre el 15% en Jap\u00f3n y el 71% en Etiop\u00eda, violencia f\u00edsica o sexual por parte de su pareja; entre un 0,3% y un 11,5% refer\u00edan violencia sexual por alguien que no era su pareja despu\u00e9s de cumplidos 15 a\u00f1os; la primera experiencia sexual fue forzada en 17% de las mujeres en la Tanzania, 24% en el Per\u00fa rural y 30% en zonas rurales de Bangladesh. En el estudio de 2013 de OMS, la Escuela de Higiene y Medicina Tropical de Londres y el Consejo de Investigaciones M\u00e9dicas (6), basado en los datos de m\u00e1s de 80 pa\u00edses, el 35% de las mujeres han sufrido violencia f\u00edsica o sexual por parte de su pareja o violencia sexual por terceros. \"A nivel mundial, cerca de un tercio (30%) de las mujeres que han tenido una relaci\u00f3n de pareja han sufrido violencia f\u00edsica y/o sexual por parte de su pareja. En algunas regiones la cifra es mucho mayor. Un 38% de los asesinatos de mujeres que se producen en el mundo son cometidos por su pareja. La violencia de pareja y la violencia sexual son perpetradas en su mayor\u00eda por hombres contra mujeres y ni\u00f1as. El abuso sexual infantil afecta a ni\u00f1os y ni\u00f1as. En los estudios internacionales realizados, aproximadamente el 20% de las mujeres y el 5%-10% de los hombres refieren haber sido v\u00edctimas de violencia sexual en la infancia. La violencia entre los j\u00f3venes, que incluye tambi\u00e9n la violencia de pareja, es otro gran problema\" (4, 7).INTRODUCCI\u00d3N La violencia de g\u00e9nero es una realidad que ha estado presente a lo largo de la historia de nuestro pa\u00eds, sin embargo, aunque compromete la convivencia ciudadana, la salud y la esfera judicial, no se ha asumido sino hasta hace poco, como un problema de salud p\u00fablica, derechos humanos y derechos sexuales y reproductivos. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), define violencia como \"... El uso intencional de la fuerza o el poder f\u00edsico de hecho o como amenaza, contra uno mismo, otra persona o un grupo o comunidad, que cause o tenga muchas probabilidades de causar lesiones, muerte, da\u00f1os psicol\u00f3gicos, trastornos del desarrollo o privaciones\". As\u00ed mismo define violencia de g\u00e9nero como \"Todo acto de violencia sexista que tiene como resultado posible o real un da\u00f1o f\u00edsico, sexual o ps\u00edquico, incluidas las amenazas, la coerci\u00f3n o la privaci\u00f3n arbitraria de libertad, ya sea que ocurra en la vida p\u00fablica o en la privada\". Frente a las causas de la violencia de g\u00e9nero, se conoce el abordaje cl\u00e1sico de factores de riesgo centrado en el agresor o en la v\u00edctima, modelo con el cual se vigila en la mayor\u00eda de los pa\u00edses del mundo el evento de violencia de g\u00e9nero; o la mirada desde la epidemiolog\u00eda social que propone modelos m\u00e1s complejos como el de Heise que supone un marco ecol\u00f3gico integrado, que incluye el \u00e1mbito individual, familiar, comunitario y sociocultural (1). La violencia es estructural e institucional, es una pr\u00e1ctica cultural aprendida y consciente, orientada hacia la dominaci\u00f3n y basada en la relaci\u00f3n desigual entre hombres y mujeres, por tanto, dentro del \u00e1mbito machismo implica el ejercicio de patriarcado a ultranza, teniendo como base el sometimiento (2) como patr\u00f3n sociocultural; adem\u00e1s, hay factores individuales como el consumo excesivo de alcohol o psicoactivos, adicci\u00f3n al juego, haber sido v\u00edctima de violencia por parte de sus padres o tener hijos menores de 10 a\u00f1os; los factores comunitarios referidos en especial a escasos ingresos, residencia 29 Violencia de g\u00e9nero en el departamento del Meta 2015 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 26 - 37 En Colombia en 2015 se notificaron al sistema de vigilancia SIVIGILA (8) un total de 73.914 casos de violencia de g\u00e9nero, el 78,2% afect\u00f3 a mujeres, 23,3% a ni\u00f1os y ni\u00f1as, 27,6% fueron adolescentes; el 50% correspondi\u00f3 a violencia f\u00edsica, 23,95% a violencia sexual, 19,5% a negligencia y abandono y 6,6% a violencia psicol\u00f3gica; se registraron 145 muertes. En evidente que el tema de violencia de g\u00e9nero es transversal a la cultura y a los imaginarios sociales y se corre el riesgo de estigmatizar el an\u00e1lisis desde el lenguaje propio de la cultura donde se crea la informaci\u00f3n, es decir, en este caso, de un pensamiento masculino del poder, donde la violencia de g\u00e9nero es validada por el deber ser de las cosas (5), en raz\u00f3n a no tratarse de una revisi\u00f3n conceptual del tema, se enfoca en la evidencia cuantitativa, sin perder de vista las estructuras del poder hegem\u00f3nico. Como se evidencia, la violencia de g\u00e9nero es un fen\u00f3meno social que requiere mayor conocimiento y que probablemente tiene particularidades seg\u00fan las regiones y los municipios, de all\u00ed se deriva la necesidad del presente estudio, de describir la violencia de g\u00e9nero en el departamento del Meta, conocer sus factores de riesgo y protectores y buscar acercarnos a los determinantes del fen\u00f3meno, saber si se est\u00e1n cumpliendo los lineamientos de la ruta de atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia, a fin de aportar elementos para el dise\u00f1o de intervenciones en prevenci\u00f3n y manejo de la violencia de g\u00e9nero. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Se dise\u00f1\u00f3 un estudio observacional, descriptivo retrospectivo, con abordaje cuantitativo. Los casos se tomaron de los reportados como violencia de g\u00e9nero, que cumpl\u00edan los criterios de inclusi\u00f3n seg\u00fan el protocolo del Instituto Nacional de Salud (INS), mediante el sistema de vigilancia epidemiol\u00f3gica nacional (SIVIGILA), durante el 2015 para el Meta.La informaci\u00f3n se recolect\u00f3 al revisar las fichas de notificaci\u00f3n por violencia de g\u00e9nero (VG), en el Meta, se analizaron variables socio demogr\u00e1ficas; modalidad de la violencia; datos de v\u00edctima, datos del agresor, datos del hecho y datos de la atenci\u00f3n en salud y el cumplimiento de la ruta de atenci\u00f3n a v\u00edctimas de violencia. Criterios de inclusi\u00f3n: caso notificado y confirmado mediante el SIVIGILA, correspondientes al Meta en 2015. Criterios de exclusi\u00f3n: Casos no confirmados o excluidos por falta de datos o que no cumpl\u00edan criterios para VG. La informaci\u00f3n se tabul\u00f3 en una base de datos de Excel; el an\u00e1lisis se hizo mediante el programa STATA, se realiz\u00f3 an\u00e1lisis univariado para conocer la magnitud y relaci\u00f3n entre las variables, se us\u00f3 la prueba de Chi cuadrado para establecer la significancia de la informaci\u00f3n. El presente estudio fue realizado en cumplimiento de los principios \u00e9ticos contenidos en la Declaraci\u00f3n de Helsinki y dentro de lo contenido en la Resoluci\u00f3n 8430 de 1993 del Ministerio de la Protecci\u00f3n Social Colombia. RESULTADOS Caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas: Se incluyeron en el estudio 1569 casos, se excluyeron por no cumplir criterios 16 casos, la edad promedio fue de 20,74 a\u00f1os, mediana de 18 a\u00f1os, rango de 1 a 85 a\u00f1os, el grupo de edad de 20 a 35 a\u00f1os (adulto joven) fue el de mayor frecuencia con el 30,3%, luego el grupo de 11 a 19 a\u00f1os con 20,25% (adolescentes) y el grupo de 0-5 a\u00f1os con 14,09%, agresiones en poblaci\u00f3n infantil. La frecuencia en g\u00e9nero fue mayor en mujeres con 81,77%, hombres 18,23% p=0.0001. En su mayor\u00eda viven en centro poblado 77,5%, en zona rural 15,81% y en cabecera municipal 6,69%.30 C\u00e9sar Garc\u00eda Balaguera, Aracely M\u00e9ndez Alonso Distribuci\u00f3n por grupo de edad de los casos de violencia contra la mujer Tabla 1. Distribuci\u00f3n por grupos de edad, de los casos de violencia contra la mujer en el Meta, 2014-2015. 2014 2015 Grupos de edad No. Casos % No. Casos % Menor 1 a\u00f1o 6 1,3 2 0,3 1 a 4 10 2,2 16 2,6 5 a 9 8 1,8 15 2,4 10 a 14 22 4,8 24 3,9 15 a 19 72 15,8 73 11,7 20 a24 68 14,9 111 17,8 25 a 29 81 17,7 113 18,1 30 a 34 53 11,6 94 15,1 35 a 39 54 11,8 63 10,1 40 a 44 30 6,6 39 6,3 45 a 49 20 4,4 25 4 5 a 9 8 1,8 15 2,4 50 a 54 9 2 13 2,1 55 a 59 7 1,5 7 1,1 60 a 64 5 1,1 7 1,1 Mayor de 64 4 0,9 6 1 Total 457 100% 623 100% Fuente: SIVIGILA 2016. En la tabla 1 se presenta la distribuci\u00f3n por grupos de edad de los casos de violencia de g\u00e9nero, donde es evidente que la mayor\u00eda de los casos se agrupan en las edades de 15 a 39 a\u00f1os, lo cual se interpreta, como la poblaci\u00f3n femenina con mayor riesgo de ser agredida. Este rango de edad coincide con la edad reproductiva de la mujer. La afiliaci\u00f3n a la seguridad social en su mayor\u00eda personas sin capacidad de pago, en r\u00e9gimen subsidiado 59,44% y en contributivo 24,81%, no asegurados el 12,37%. Las aseguradoras en salud EPS a las cuales est\u00e1n afiliadas las v\u00edctimas son Capital Salud 33,45%, Saludcoop (hoy Cafesalud) 18,11%, Caprecom 10,11%, Cajacopi 8% y 7,93%. Se evidencia una preponderancia en el r\u00e9gimen subsidiado, poblaci\u00f3n pobre sin capacidad de pago (seg\u00fan base de datos SISBEN).La ocurrencia correspondi\u00f3 en el 2015 a un promedio de 130 casos por mes, 30 casos por semana y 4,29 casos por d\u00eda. La mayor concentraci\u00f3n de casos se encontr\u00f3 los fines de semana (viernes, s\u00e1bado y domingo) y en especial aquellos fines de semana que correspondieron a lunes festivo, lo que corresponde a las semanas epidemiol\u00f3gicas 45, 43, 44,40, 42, 39, 38, 35, 31 de 2015, semanas en las cuales se presentaron entre 39 y 49 casos notificados. Respecto a los grupos poblacionales especiales se evidencia la mayor cantidad de v\u00edctimas en mujeres gestantes 22,71%, en v\u00edctimas de la violencia armada 12,13%, en desplazados 1,03%, poblaci\u00f3n infantil a cargo del ICBF 0,58% y discapacitados 0,52%, en general son las poblaciones m\u00e1s vulnerables.31 Violencia de g\u00e9nero en el departamento del Meta 2015 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 26 - 37 De los 1569 casos notificados, se hospitalizaron 247 casos (16,15%), se registraron 8 defunciones, corresponde a 5,2 muertes por cada 1.000 v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero. Los municipios con mayor n\u00famero de casos notificados fueron Acac\u00edas 30,34%, Villavicencio 29,06%, Castilla la Nueva 5,8%, Granada con 4,97%, Vistahermosa 3,57%, Restrepo 2,49%, San Carlos de Guaroa 2,04%, Puerto Gait\u00e1n 1,98%, San Mart\u00edn 1,85% y Puerto L\u00f3pez con 1,78%. Al analizar la incidencia por cada municipio se observa la mayor incidencia en el municipio de Castilla la Nueva, luego Acac\u00edas, El Dorado, Cabuyaro, Barranca de Upia, El Castillo, Restrepo, San Carlos de Guaroa, Vistahermosa, San Juan de Arama y Guamal que tienen mayor incidencia que el global departamental. La incidencia del Meta es de 157,5 casos por 100.000 habitantes. La incidencia en Colombia para el mismo periodo fue de 153,25 casos por 100.000 hab. Los municipios que aumentaron la incidencia de violencia frente al a\u00f1o anterior, son Castilla la Nueva, Acacias, Cabuyaro, Vistahermosa, San Juan de Arama y Guamal; mientras que la incidencia disminuy\u00f3 en municipios como Puerto Gait\u00e1n, Lejan\u00edas, San Juanito, Fuente de Oro, El Calvario y Puerto Concordia. La mayor ocurrencia se present\u00f3 en la violencia f\u00edsica, luego la negligencia o abandono y en el abuso sexual como se observe en el cuadro 1. Cuadro 1. Modalidad de la violencia en el Meta 2015. Modalidad n % Violencia f\u00edsica 728 46,4 Negligencia y abandono 395 25,18 Abuso sexual 379 24,16 Violencia psicol\u00f3gica 22 1,40 Violaci\u00f3n 16 1,02 Acto sexual violento 14 0,89 Acoso sexual 14 0,89 Gr\u00e1fica1. Incidencia de violencia de g\u00e9nero por municipio. Departamento Meta, 2014-2015. Fuente: SIVIGILA 2016.32 C\u00e9sar Garc\u00eda Balaguera, Aracely M\u00e9ndez Alonso La violencia contra la mujer tiene un comportamiento muy acentuado en los municipios de Castilla la Nueva, el Dorado, El Castillo, Cabuyaro, Barranca de Up\u00eda y Restrepo, que tienen tasas de incidencia muy superiores a la del Meta (126,5 casos por 100.000 mujeres) y en contraste municipios con incidencias hasta de cero casos; es decir, aproximadamente el 70% de los municipios tiene tasas de incidencia de este tipo de violencia por debajo del referente departamental. Esta informaci\u00f3n permite determinar las diferentes acciones que se deben realizar desde el programa de salud mental; adem\u00e1s del fortalecimiento de la vigilancia y seguimiento del evento (Gr\u00e1fico 1). Caracter\u00edsticas de la v\u00edctima Con relaci\u00f3n a actividades laborales consideradas vulnerables, se encontr\u00f3 la mayor ocurrencia en estudiantes 20,72%, trabajadoras dom\u00e9sticas 3,65%, servidor p\u00fablico 0,48% y fuerza p\u00fablica 0,34%. En cuanto a condiciones consideradas vulnerables, la mayor frecuencia se encontr\u00f3 en ama de casa 36,94%, mujer cabeza de familia 7,5%, campesinos 2,34% y en v\u00edctimas con reincidencia 2,17%. Caracter\u00edsticas del agresor. Tabla 2 La edad promedio del agresor es de 28 a\u00f1os, rango de 10-99 a\u00f1os, el 80,56% tienen entre 14-45 a\u00f1os, son hombres el 67,18%, mujeres 32,82%. La relaci\u00f3n de la v\u00edctima con agresor familiar el mayor victimario es la madre 24,73%, el compa\u00f1ero permanente 17,34%, el esposo 10,01%, el novio 4,91% y el padre con 4,59%, se encuentra familiares sin especificar con 21,22%. Conviven con el agresor 76,83%. Respecto a la relaci\u00f3n de la v\u00edctima con agresor no familiar, es un conocido 19,43%, amigo 19,08%, desconocido 19,08%, otro no especificado 15,9%, vecino 12,72%, el jefe 4,59%, compa\u00f1ero de estudio 2,83%, profesor 2,47% y compa\u00f1ero de trabajo 2,47%. En cuanto a los victimarios pertenecientes a grupos perpetradores, la mayor frecuencia la tienen grupos no espec\u00edficos 87,46%, la fuerza a\u00e9rea 6,09%, bandas criminales 1,79%, polic\u00eda 1,43%, pandillas 0,72%, ejercito 0,72% y guerrilla 0,36%. Datos del hecho El arma o mecanismo agresor utilizado m\u00e1s frecuente fue el arma cortocontundente 52,35%, no espec\u00edficos punzante 6,97%, quemadura con l\u00edquido hirviente 1,14% y proyectil de arma de fuego 1%. Los sitios anat\u00f3micos m\u00e1s comprometidos por quemadura fueron cara, cuello y manos cada uno con 36,3%, el pie y el tronco cada uno con 27,3%. Las quemaduras se clasificaron de primer grado 9,09%, segundo grado el 72,73% y tercer grado el 18,18%. La extensi\u00f3n de la quemadura fue menor o igual al 5% de la superficie corporal en 27,27%, del 6 al 14% fueron 54,55% y mayor o igual al 15%, 18,18%. El escenario m\u00e1s frecuente en el cual se desarroll\u00f3 la agresi\u00f3n fue: en la vivienda 73,42%, v\u00eda p\u00fablica 12,87%, otro lugar no espec\u00edfico 5,67%, espacio al aire libre como parques o calles 2,93%, en establecimiento comercial 2,36% y en centro educativo y espacios de esparcimiento con venta de alcohol cada uno 1,34%. El hecho violento ocurri\u00f3 en el marco del conflicto armado en un 3,7% de los casos notificados. Atenci\u00f3n en salud y ruta de atenci\u00f3n Se le realiz\u00f3 profilaxis para VIH-SIDA a 38,61%, de hepatitis B 35,89%, otras profilaxis 25,5%, se prescribi\u00f3 anticoncepci\u00f3n de emergencia 18,56%, se ofert\u00f3 la interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo IVE 22,77%, se valor\u00f3 y prest\u00f3 apoyo en salud mental 23,71%, se remiti\u00f3 a protecci\u00f3n 36,55%, se inform\u00f3 o avis\u00f3 / denuncia a polic\u00eda judicial (Unidad de Reacci\u00f3n Inmediata URI, Cuerpo T\u00e9cnico de Investigaci\u00f3n CTI), fiscal\u00eda, polic\u00eda nacional 55,13%, se recolect\u00f3 evidencia m\u00e9dico legal al 19,64%.33 Violencia de g\u00e9nero en el departamento del Meta 2015 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 26 - 37 DISCUSI\u00d3N Se evidencia en el estudio una importante prevalencia de violencia de g\u00e9nero en el Meta, mayor que la del pa\u00eds, es indiscutiblemente un importante problema que no s\u00f3lo compromete la salud p\u00fablica, sino toda la trama social que implica la familia, educaci\u00f3n, entornos laborales, convivencia, rama judicial, g\u00e9nero, etc. La violencia de g\u00e9nero es una construcci\u00f3n social y cultural que subsume el ejercicio del poder masculino, tiene representaciones que van desde la estructura familiar, social, laboral y de gobierno, en el lenguaje, las expresiones corporales, la legislaci\u00f3n, la educaci\u00f3n, en fin, en toda la vida cotidiana, y de alguna forma se va depositando en el inconsciente de las personas, a tal punto que la violencia de g\u00e9nero empieza a ser validada como algo necesario en la sociedad con el deber ser de las cosas que denomina Bourdieu (2), y el sector de la salud no escapa a este fen\u00f3meno y en muchos casos termina validando la violencia, haciendo caso omiso o menospreciando el fen\u00f3meno, permitiendo la re- victimizaci\u00f3n y la continuidad de la violencia. Llama la atenci\u00f3n que este fen\u00f3meno est\u00e9 concentrado en v\u00edctimas de escasos ingresos, mujeres j\u00f3venes, amas de casa o estudiantes y que afecte especialmente a las mujeres en edad f\u00e9rtil, similar a lo encontrado en estudios mejicanos, espa\u00f1oles, colombianos y brasile\u00f1os (6, 7, 8, 9). Tabla 2. Caracterizaci\u00f3n de los agresores involucrados en los casos de VSX, VIF y VCM en el Meta, 2014-2015. 2014 2015 Variable Caracter\u00edstica N\u00b0 Casos % N\u00b0 Casos % Sexo agresorF 280 22,6 471 31 M 930 75,1 1020 67,1 Sin dato 29 2,3 30 2 Parentesco con la v\u00edctimaRelaci\u00f3n de pareja estable 315 25,4 421 27,7 Relaci\u00f3n de pareja temporal o expareja 172 13,9 171 11,2 Familiar en primer grado 354 28,6 493 32,4 Otros familiares con alg\u00fan grado de consanguinidad48 3,9 42 2,8 Familia pol\u00edtica 68 5,5 51 3,4 Otros 28 2,3 324 21,3 Sin dato 254 20,5 14 0,9 Convive con el agresorS\u00ed 666 53,8 868 57,1 No 415 33,5 271 17,8 Sin dato 158 12,8 382 25,1 Grupo perpetradorEj\u00e9rcito 2 0,2 2 0,1 Fuerza a\u00e9rea 3 0,2 16 1,1 Polic\u00eda 1 0,1 4 0,3 Bandas criminales 0 0 4 0,3 Pandillas 0 0 2 0,1 Guerrillero 1 0,1 1 0,1 No sabe 23 1,9 237 15,6 Sin dato 1209 97,6 1255 82,5 Fuente: SIVIGILA 2016.34 C\u00e9sar Garc\u00eda Balaguera, Aracely M\u00e9ndez Alonso En cuanto al agresor, generalmente es un hombre joven, con relaci\u00f3n afectiva y convivencia con \u00e9l o la agredida. Se encuentran caracter\u00edsticas similares en estudios como el multi pa\u00eds OMS (1). Se evidencia aqu\u00ed la influencia del ejercicio del poder masculino sobre los vulnerables, en especial las mujeres j\u00f3venes. Es adem\u00e1s importante encontrar que el agresor suele estar en la mayor\u00eda de los casos en el entorno familiar y afectivo de las v\u00edctimas, lo cual implica que se convive con el entorno violento, debe adaptarse y conllevar de manera permanente la posible agresi\u00f3n, adem\u00e1s de implicar que quiz\u00e1s hay una gran cantidad de casos que no se denuncian o no se notifican en virtud de la posici\u00f3n dominante del agresor o su poder de intimidaci\u00f3n. Esto se encuentra en diversos estudios sobre el tema en y denota el riesgo en el mismo entorno cotidiano (10). Este hallazgo implica el dise\u00f1o de mecanismos de educaci\u00f3n y alerta temprana para la detecci\u00f3n, denuncia e intervenci\u00f3n de la violencia en el hogar, asunto complicado pues se asume en muchos sectores sociales que el hogar es infranqueable, que lo que ocurre all\u00ed dentro es la \u00f3rbita de lo \u00edntimo, de lo privado, as\u00ed sea un acto violento. Se evidencian poblaciones vulnerables de riesgo, es el caso de embarazadas y v\u00edctimas de la violencia armada, se registran 7 casos de muerte, lo cual evidencia un panorama de insensibilidad y de extremo grado de violencia por parte del agresor, con mayores secuelas en la gestante, el producto del embarazo y de los ni\u00f1os convivientes con la pareja, esto se ha encontrado en estudios en USA en contextos de hispanos y comunidad afrodescendiente (11). Este hecho constituye la representaci\u00f3n de la fuerza del orden masculino, que no necesita justificaci\u00f3n alguna para ejercer su poder de dominaci\u00f3n sin importar la relaci\u00f3n asim\u00e9trica con su v\u00edctima (2). Como factores de riesgo se identifican en este estudio, proceder de municipios con alta ruralidad, ser mujer ama de casa o menor de 30 a\u00f1os o ser estudiante, convivencia en uni\u00f3n libre, bajo nivel de ingreso, bajo nivel educativo, el principal agresor es la pareja y el sitio del hecho es generalmente el hogar, ocurre con m\u00e1s frecuencia en los fines de semana, la forma de violencia m\u00e1s frecuente es la violencia f\u00edsica, la negligencia o abandono y el abuso sexual, en este sentido se coincide con los estudios consultados (3, 6, 7, 8, 9) y coincide con el enfoque de determinantes sociales de la salud. Esta identificaci\u00f3n permite dentro de los objetivos del estudio, el dise\u00f1o de intervenciones en el tema. No se percibe en el personal de salud que este evento sea importante en salud p\u00fablica, se limitan a la atenci\u00f3n f\u00edsica de las lesiones y en la mayor\u00eda de casos no se activan los mecanismos de atenci\u00f3n integral y protecci\u00f3n de la v\u00edctima, ni la forma de identificar y judicializar al agresor, evitar la re-victimizaci\u00f3n y atender el da\u00f1o psicol\u00f3gico y las secuelas en la salud sexual y reproductiva, si hubo violencia sexual, comportamientos de este tipo se han descrito en Espa\u00f1a, M\u00e9xico y Cuba. (15, 16, 17). Esto tiene relaci\u00f3n directa con la presentaci\u00f3n de la informaci\u00f3n que generan los prestadores de salud sobre la violencia de g\u00e9nero, dado que los profesionales de la salud son parte del aparato ideol\u00f3gico y de la estructura de dominaci\u00f3n masculina, no se da importancia al fen\u00f3meno de violencia de g\u00e9nero, se tratan las lesiones f\u00edsicas, se asume que se est\u00e1 ante un hecho com\u00fan y poco significativo, ya que su intervenci\u00f3n llega hasta la \u00f3rbita de lo f\u00edsico, por tanto dentro del sistema de vigilancia del evento no se registra el evento, o no se registran las afectaciones f\u00edsicas o psicol\u00f3gicas, o no se describen con la magnitud que ellas tienen, es decir, el sistema de informaci\u00f3n se hace parte del sistema de dominaci\u00f3n masculina, instrumentado desde los servicios de salud. F\u00e1tima, en su estudio de violencia de g\u00e9nero, hace un llamado de atenci\u00f3n sobre el tema (19), ello se convierte en un hecho que hace c\u00f3mplice al sistema de salud con la violencia de g\u00e9nero. Se omite en la intervenci\u00f3n integral de la v\u00edctima, en especial la v\u00edctima de violencia sexual, la 35 Violencia de g\u00e9nero en el departamento del Meta 2015 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 26 - 37 detecci\u00f3n y tratamiento precoz de infecciones de transmisi\u00f3n sexual, la prescripci\u00f3n de la anticoncepci\u00f3n de emergencia y en caso de ser pertinente la consejer\u00eda sobre interrupci\u00f3n voluntaria del embarazo, con lo cual se expone a la v\u00edctima a mayores secuelas, re victimizaci\u00f3n, embarazos no deseados y en general nuevas causas de morbilidad y de mayor sufrimiento a la v\u00edctima de la violencia, en Cuba y Per\u00fa se ha descrito similar riesgo (17,18). Por otro lado, es evidente que no hay coordinaci\u00f3n institucional en la mayor\u00eda de los casos, de acuerdo con la ruta de atenci\u00f3n a v\u00edctimas establecida por el Ministerio de Salud, no hay denuncia, la polic\u00eda no se entera, ICBF no act\u00faa, y el sector salud no es proactivo en promover los mecanismos para movilizar la red de atenci\u00f3n y garantizar la ruta integral de ayuda a la v\u00edctima, y menos para neutralizar el victimario; es necesario que estos mecanismos de coordinaci\u00f3n se revisen y se garantice as\u00ed la protecci\u00f3n integral de los derechos a las v\u00edctimas. Sobre este aspecto llama la atenci\u00f3n la OMS en su informe de violencia 2014 (20).CONCLUSIONES Se sugieren estrategias que permitan el empoderamiento de la mujer, un mayor conocimiento y ejercicio de sus derechos humanos, sexuales y reproductivos, acompa\u00f1ado de la sensibilizaci\u00f3n sobre el tema y conocimiento de la red de respuesta a la violencia por parte de los organismos responsables, salud, polic\u00eda, bienestar familiar, rama judicial y redes de apoyo social disponibles, que eviten la revictimizaci\u00f3n y brinden apoyo y respuesta efectiva ante la agresi\u00f3nEs pertinente un llamado a la reflexi\u00f3n a los profesionales de la salud, a las escuelas de medicina y enfermer\u00eda, es importante reconocer las debilidades, cambiar la mirada machista de los servicios de salud, despertar de las ataduras de la formaci\u00f3n masculina, superar la divisi\u00f3n sexual del trabajo, el patriarcado de la vida cotidiana y empezar a estructurar servicios de salud con un enfoque m\u00e1s humanista, sensible al dolor y sobre todo solidario con el vulnerable, con el agredido, volver al principio de su funci\u00f3n social. AGRADECIMIENTOS A la Secretar\u00eda de Salud del Meta por el acceso a SIVIGILA.36 C\u00e9sar Garc\u00eda Balaguera, Aracely M\u00e9ndez Alonso REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Heise L, M. Ending violence against women. Reports, Baltimore: Johns Hopkins University School of Public Health; 1999, series L, n.o 11. [Acceso 23 de mayo de 2017]. Disponible en: https://www.k4health.org/sites/default/files/L%2011.pdf 2. Foucault M. Estrategias de poder. Buenos Aires: Ediciones Paid\u00f3s Ib\u00e9rica S. A. 1999. 3. Ruiz-P\u00e9rez I, Blanco-Prieto P, Vives-Cases C. Violencia contra la mujer en la pareja: determinantes y respuestas sociosanitarias. Gaceta Sanitaria. 2004; 18 (Supl. 2), 4-12. [Acceso 23 de mayo de 2017]. Disponible en: http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0213-91112004000500003&lng=es&tlng=es. 4. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Estudio multipa\u00eds de la OMS sobre salud de la mujer y la violencia dom\u00e9stica. Ginebra Suiza; 2005. [Internet] [Acceso 9 de agosto 2016]. Disponible en: http://apps.who.int/iris/bitstream/10665/43390/1/924359351X_spa.pdf 5. Bourdieu P. La dominaci\u00f3n masculina. Barcelona: Editorial Anagrama. 2002. 6. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud OMS. Estimaciones mundiales y regionales de la violencia contra la Mujer. Ginebra Suiza; 2013 [Internet]; [Acceso 8 de agosto 2016]. A, 2013; 14(4): 377-379. 8. Instituto Nacional de Salud INS. Bolet\u00edn Epidemiol\u00f3gico Semanal. Bogot\u00e1; 2015 [Internet]. [Acceso 8 de agosto de 2016]. Disponible http://www.ins.gov.co/boletin-epidemiologico/Boletn%20 Epidemiolgico/2015%20Boletin%20epidemiologico%20Semana%2052.pdf 9. Kazaura with intimate partner in mainland Tanzania. BMC Health , 2016: 16: 494. 10. Garc\u00eda M, Matud M. Salud mental en mujeres maltratadas por su pareja. M\u00e9xico y Espa\u00f1a. Salud Mental 2015, 321-327. 11. Guita G. Debert, S.B. La violencia de g\u00e9nero y la administraci\u00f3n de la justicia en Brasil: el caso de S\u00e3o Paulo. Journal of Feminist, Gender and Women Studies 2015.2:1. 12. Moreno-Cubillos C, Osorio-G\u00f3mez L. Violencia sexual contra las estudiantes de la Universidad de Caldas (Colombia): estudio de corte transversal. Revista Colombiana de Obstetricia y Ginecolog\u00eda; 2016. 58(2), 116-123. . 13. intimate partner violence in care , 2009, 302(5):493-501. 14. the birth of a controlled trial of the Hawaii Healthy Start Home Visitation Program. Arch Pediatr Adolesc Med. 2010, 164(1):16-23. 15. Coll-Vinent B, Echeverr\u00eda T, Farr\u00e0s \u00da, Rodr\u00edguez D, Mill\u00e1 J, Santi\u00f1\u00e0 M. El personal sanitario no percibe la violencia dom\u00e9stica como un problema de salud. GacSanit; 2008. 22 (1): 7-10 [Internet]. Disponible en: http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0213-91112008001100002&lng=es. 16. P\u00e9rez Mart\u00ednez VT, Hern\u00e1ndez Mar\u00edn Y . La violencia psicol\u00f3gica de g\u00e9nero, una forma encubierta de agresi\u00f3n. Rev Cubana Med Gen Integr; 2009; 25 (2) [Internet]. Disponible en: http://scielo.sld. cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-21252009000200010&lng=es .37 Violencia de g\u00e9nero en el departamento del Meta 2015 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 26 - 37 17. L\u00f3pez Angulo LR. Aproximaci\u00f3n al estudio de la violencia en la relaci\u00f3n de pareja en mujeres con infecciones de transmisi\u00f3n sexual. Revista Cubana de Medicina General, 2015; 31(4) [Acceso 9 de agosto de 2016]. . 18. Palomino A, Saravia, JC, Becerra S, Mej\u00eda M. Violencia f\u00edsica contra la mujer durante el embarazo: prevalencia y factores asociados. Revista Peruana de Epidemiolog\u00eda, 2012, 84-90. 19. F\u00e1tima, A. Meta-an\u00e1lisis de las investigaciones sobre violencia de g\u00e9nero: el estado produciendo conocimiento. Atenea Digital, 2015 15(1), 171-203. [Acceso 23 mayo 2017]. Disponible en: http://dx.doi.org/10.5565/rev/athenea.1394 20. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud OMS. Informe sobre la situaci\u00f3n mundial de la prevenci\u00f3n de la violencia 2014. Ginebra Suiza. [Internet]. [Acceso 23 de mayo 2017] Disponible http://apps.who. int/iris/bitstream/10665/145089/1/WHO_NMH_NVI_14.2_spa.pdf?ua=1Hacia promoc. 38-52 ISSN: 0121-7577 (Impreso) ISSN: 2462-8425 (En l\u00ednea) LA COMPRENSI\u00d3N DE LA SALUD COMO METACAPACIDAD EN EL PROGRAMA FAMILIA, MUJER E INFANCIA Eliana Mar\u00eda P\u00e9rez Tamayo* Fernando Pe\u00f1aranda Correa** Recibido en agosto 14 de 2016, aceptado en mayo 12 de 2017 Citar este art\u00edculo as\u00ed: P\u00e9rez E, Pe\u00f1aranda F. La comprensi\u00f3n de la salud como metacapacidad en el Programa Familia, Mujer e Infancia. Hacia promoc. salud. 2017; 22(2): 38-52. DOI: 10.17151/hpsal.2017.22.2.4 Resumen Objetivo: Comprender el enfoque de la promoci\u00f3n del desarrollo humano en el Programa Familia Mujer e Infancia (FAMI), del centro zonal nororiental del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, seccional Medell\u00edn (Antioquia), analizando los aportes que esta promoci\u00f3n puede hacer a las teor\u00edas y pr\u00e1cticas de salud p\u00fablica. Materiales y m\u00e9todos: Estudio cualitativo con sustento te\u00f3rico en el enfoque de capacidades humanas de Martha Nussbaum y de la salud como metacapacidad de Sridhar Venkatapuram, as\u00ed como metodol\u00f3gico en t\u00e9cnicas etnogr\u00e1ficas. En esta investigaci\u00f3n se realizaron entrevistas en profundidad a madres comunitarias, madres usuarias y profesionales del programa. Asimismo, se hizo observaci\u00f3n participante en distintos escenarios comunitarios. Resultados: Los resultados se relacionan con un grupo de siete capacidades centrales suscitadas desde el programa FAMI. Conclusi\u00f3n: las siete capacidades identificadas entre las madres del programa FAMI, interact\u00faan de manera sin\u00e9rgica para potencializar la salud como metacapacidad para el logro de una vida digna. Palabras clave Infancia, familia, desarrollo humano, salud, salud p\u00fablica( Fuente: DeCS, BIREME). * Nutricionista. PhD en Salud P\u00fablica, Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Antioquia. Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: eliana. perez@udea.edu.co orcid.org/0000-0002-7215-3474 ** M\u00e9dico. PhD en Ciencias Sociales, Ni\u00f1ez y Juventud, Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Antioquia. Correo electr\u00f3nico: fernando.penaranda@udea.edu.co orcid.org/0000-0002-8863-5566 DOI: 10.17151/hpsal.2017.22.2.4 39 La comprensi\u00f3n de la salud como metacapacidad en el programa Familia, Mujer e Infancia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No. 2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 38 - 52 THE UNDERSTANDING OF HEALTH AS METACAPABILITY IN THE FAMILY, WOMAN AND CHILDHOOD PROGRAM Abstract Objetive: To understand the promotion of human development approach in the Family, Woman and Childhood Program (FAMI by its acronym in Spanish) in the Northeastern zonal service of the Colombian Family Welfare Institute (ICBF by its acronym contributions that such a promotion can provide to the theory and practice of public health. Materials and Methods: Qualitative study with theoretical support on the human capabilities approach by Martha Nussbaum and of health as mothers and professionals of the program were conducted in this research, findings related to a group of seven core capabilities arising from the FAMI program. Conclusion: The seven living. Key words Early childhood, family, human development, health, public health (Source: MeSH, NLM). A COMPREENS\u00c3O DA SA\u00daDE COMO FAMILIA, MULHER E Resumo Objetivo: Compreender o enfoque da no Programa Fam\u00edlia Mulher e Inf\u00e2ncia (FAMI), do centro zonal nordeste do Instituto Colombiano de Bem estar Familiar, seccional Medell\u00edn (Antioquia), analisando os aportes que esta promo\u00e7\u00e3o pode fazer m\u00e9todos: Estudo qualitativo com sustento te\u00f3rico no enfoque de capacidades humanas de Martha Nussbaum e da sa\u00fade como meta-capacidade de Sridhar Venkatapuram, assim como metodol\u00f3gico em t\u00e9cnicas em diferentes cen\u00e1rios comunit\u00e1rios. Resultados: Os resultados se relacionam com um grupo de sete capacidades centrais suscitadas desde o programa FAMI. Conclus\u00e3o: as sete capacidades identificadas entre as m\u00e3es do programa FAMI, interatuam de maneira sin\u00e9rgica para potencializar a sa\u00fade como meta capacidade para o logro de uma vida digna. Palavras chave Inf\u00e2ncia, fam\u00edlia, desenvolvimento BIREME) .40 Eliana Mar\u00eda P\u00e9rez Tamayo, Fernando Pe\u00f1aranda Correa INTRODUCCI\u00d3N La pobreza extrema1 y la inadecuada calidad de vida que tienen muchas familias en Colombia se constituyen en fen\u00f3menos que contribuyen a la violaci\u00f3n de sus derechos civiles, econ\u00f3micos y socioculturales (1). Del mismo modo, estos fen\u00f3menos configuran condiciones socioecon\u00f3micas que no les ofrecen a estas familias las oportunidades para llevar una vida digna y, por lo tanto, realizar la crianza que valoran. Se estima que el 34,1% de las familias colombianas se encuentran en la pobreza y 10,6% en la pobreza extrema (2). Esta situaci\u00f3n es especialmente angustiante para las familias desplazadas por la violencia armada que ha sufrido el pa\u00eds, estimada en cinco millones de personas desde el a\u00f1o 1985 (3). La situaci\u00f3n mencionada afecta de manera dr\u00e1stica la vida y la salud de muchos ni\u00f1os colombianos. La desnutrici\u00f3n cr\u00f3nica infantil (13,2%), la prevalencia de la infecci\u00f3n respiratoria aguda (9,1%) y de enfermedad diarreica aguda (12,6%), as\u00ed como la violencia contra los ni\u00f1os y adolescentes (14,2%) son algunos indicadores de las condiciones de salud de la infancia del pa\u00eds (4-6). Precisamente, para atender problem\u00e1ticas como estas en la primera infancia, la ni\u00f1ez y la adolescencia, el Estado colombiano fund\u00f3 en 1968 el Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF), el cual brinda atenci\u00f3n especialmente en condiciones de amenaza, inobservancia o vulneraci\u00f3n de sus derechos. Este instituto cre\u00f3, en 1991 el programa Familia Mujer e Infancia (FAMI), orientado a mejorar las condiciones de vida y la salud de las familias con mujeres gestantes, madres lactantes y ni\u00f1os menores de dos a\u00f1os de edad. Para desarrollar estos prop\u00f3sitos, el programa se sustenta en dos pilares: salud y 1 De acuerdo con la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Am\u00e9rica Latina y el Caribe (CEPAL), la \"pobreza extrema\" o 'indigencia' se entiende como la situaci\u00f3n en que no se dispone de los recursos que permitan satisfacer al menos las necesidades b\u00e1sicas de alimentaci\u00f3n.nutrici\u00f3n y educaci\u00f3n a la familia (7). El proceso educativo del programa FAMI se basa en un modelo pedag\u00f3gico fundado en la educaci\u00f3n popular y el constructivismo que promueve la participaci\u00f3n y reconoce la experiencia de todos los actores en el hecho educativo y su importancia como veh\u00edculo para la construcci\u00f3n del conocimiento (8, 9). En el programa FAMI se acoge igualmente una perspectiva comunitaria que pretende promover la participaci\u00f3n y fortalecer las relaciones entre las personas y las instituciones locales para coordinar proyectos y actividades con entidades p\u00fablicas y privadas, que a\u00fanen esfuerzos y recursos orientados a la soluci\u00f3n de los problemas y la satisfacci\u00f3n de las necesidades de estas familias (10). Adem\u00e1s de lo anterior, el proceso educativo est\u00e1 fundamentado en una condici\u00f3n comunitaria, pues los educadores y las madres (o padres) FAMI son personas de la comunidad que atienden entre 12 y 15 familias (identificadas como familias en desarrollo) por medio de sesiones educativas grupales y visitas domiciliarias. En las sesiones educativas se capacita a las familias en temas relacionados con el crecimiento y el desarrollo del ni\u00f1o, la estimulaci\u00f3n temprana, la crianza, la nutrici\u00f3n, la prevenci\u00f3n de enfermedades, las redes de apoyo para la crianza y otros aspectos relacionados con las necesidades de los grupos familiares y la comunidad. Asimismo, en las visitas domiciliarias se promueve el conocimiento de la din\u00e1mica familiar, la identificaci\u00f3n y activaci\u00f3n de apoyos profesionales o de la red institucional ante alertas de riesgo (salud, protecci\u00f3n y asistencia legal) y el impulso de competencias y habilidades de las redes familiares (7). En Colombia, tradicionalmente el sector salud por medio de sus programas de control del crecimiento y desarrollo de los ni\u00f1os y del programa prenatal en las gestantes, ha atendido la salud de esta poblaci\u00f3n. Aunque es cierto que se han hecho esfuerzos para generar propuestas alternativas para la atenci\u00f3n de la infancia desde este sector \u2014entre 41 La comprensi\u00f3n de la salud como metacapacidad en el programa Familia, Mujer e Infancia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No. 2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 38 - 52 las que se pueden mencionar en el \u00e1mbito nacional las del Programa de Crecimiento y Desarrollo (SIPI) y en el departamento de Antioquia, las del Grupo de Investigaci\u00f3n con \u00c9nfasis en Salud Sexual y Reproductiva y de la Infancia (NACER) (11-12). La mayor\u00eda de las intervenciones de salud se cimientan en el modelo biom\u00e9dico 2, dirigido a las enfermedades, que se hace restrictivo (13-14). Adicionalmente, estos programas se centran en el ni\u00f1o, por lo cual el adulto termina instrumentaliz\u00e1ndose (14). Esto es problem\u00e1tico desde los puntos de vista te\u00f3rico y pr\u00e1ctico, pues el desarrollo de los hijos pasa por el desarrollo de sus madres y padres (o cuidadores). Una crianza satisfactoria para los ni\u00f1os y los cuidadores no puede darse a expensas del desarrollo de estos \u00faltimos; m\u00e1s a\u00fan, dicho desarrollo es uno de los requisitos b\u00e1sicos para que la crianza logre generar el ambiente propicio para el florecimiento del sujeto y el desarrollo de sus capacidades humanas. En este sentido, FAMI se presentaba como una oportunidad para aproximarse a la salud y al desarrollo humano de las personas desde un enfoque diferente al morbic\u00e9ntrico (centrado en la enfermedad), en la medida en que este permitir\u00eda analizar y comprender de una manera m\u00e1s exhaustiva asuntos esenciales para las personas, como son el bienestar y la vida. Es decir, el programa mostraba un escenario m\u00e1s apto para entender la salud trascendiendo la idea de enfermedad. Por lo anterior, se formul\u00f3 un estudio 3 en el que se buscaba responder la siguiente pregunta: \u00bfC\u00f3mo se promociona el desarrollo humano de los ni\u00f1os 2 La credibilidad se funda en la ciencia positiva, el conocimiento ver - dadero proviene de la ciencia biom\u00e9dica, que le da la autoridad al profesional de \u00e1rea de la salud para definir los significados leg\u00edtimos, por lo que el conocimiento sobre la enfermedad del paciente no tiene el estatuto de verdad . 3 Nombre del proyecto de investigaci\u00f3n: La salud como metacapaci - dad: Aproximaci\u00f3n desde el enfoque de capacidades humanas cen-trales: El caso del Programa FAMI del centro Zonal Nororiental del ICBF , seccional Medell\u00edn. 2014.y los adultos significativos en el entorno familiar y comunitario en el Programa FAMI del Centro Zonal Nororiental/Medell\u00edn del Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF) y qu\u00e9 aportes hace este enfoque del programa a las teor\u00edas y pr\u00e1cticas de salud p\u00fablica? En esta investigaci\u00f3n se analiz\u00f3 c\u00f3mo el FAMI promov\u00eda el desarrollo humano de los actores que participaban en este, considerando no solo a los ni\u00f1os sino tambi\u00e9n a las madres usuarias (y otros cuidadores) y a las madres FAMI. Esta focalizaci\u00f3n de los sujetos del estudio se hizo bajo la premisa de que la crianza pasa por la construcci\u00f3n de mejores oportunidades para que los cuidadores puedan realizar la crianza que valoran, y esto abarca a las madres usuarias y tambi\u00e9n a las madres FAMI, en su funci\u00f3n de crianza, pero tambi\u00e9n en su papel de educadoras y l\u00edderes comunitarias 4. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Para hacer el an\u00e1lisis de la salud y el desarrollo humano en el Programa FAMI se tom\u00f3 como punto de partida te\u00f3rico la propuesta de salud como metacapacidad de Venkatapuram (15). Dicha teor\u00eda se sustenta en el enfoque te\u00f3rico de desarrollo humano propuesto por Martha Nussbaum. Este enfoque reconoce el desarrollo como un proceso de expansi\u00f3n de las capacidades y las oportunidades de las que las personas pueden disfrutar para tener una buena vida o una vida digna (16). Centra su atenci\u00f3n en la potencia o posibilidad de los sujetos para desarrollarse y en el conjunto de opciones que se les presentan para que estos puedan aumentar sus oportunidades para alcanzar distintos logros en el transcurso de su existencia. A continuaci\u00f3n, se ilustra esta concepci\u00f3n del desarrollo humano. 4 Aunque el nombre que el programa da a los l\u00edderes comunitarios es el de madre FAMI, se debe aclarar que hay unos pocos hombres cum-pliendo esta actividad. Asimismo, se habla de madre usuaria porque en los diferentes espacios donde se desarroll\u00f3 el estudio, no asistieron los hombres, a pesar de que no son reuniones exclusivamente para mujeres (los hombres se invitan de manera expl\u00edcita).42 Eliana Mar\u00eda P\u00e9rez Tamayo, Fernando Pe\u00f1aranda Correa Figura 1. Concepci\u00f3n del desarrollo humano en el enfoque de las capacidades humanas. Fuente: elaboraci\u00f3n de los autores. El enfoque de Nussbaum permite adem\u00e1s volver la mirada sobre los sujetos poniendo el foco en las capacidades que tienen para ser y para hacer. Adem\u00e1s, posibilita un mejor conocimiento de un objeto de estudio complejo, como son los procesos de salud-enfermedad, dado que est\u00e1 pensado como un enfoque pluridimensional (17), lo que facilita el an\u00e1lisis de diferentes dimensiones o aspectos de la vida y la salud de los sujetos y las comunidades. Este enfoque de capacidades centrales de Nussbaum se puso en di\u00e1logo con la propuesta planteada por Venkatapuram al conceptualizar la salud como una metacapacidad; es decir, como la capacidad de una persona para alcanzar un conjunto de capacidades b\u00e1sicas (entendidas como oportunidades) y funcionamientos (logros) que se interrelacionan entre s\u00ed para alcanzar una vida digna y saludable (18). En este caso se llev\u00f3 a cabo una investigaci\u00f3n cualitativa en la que se emplearon algunas t\u00e9cnicas etnogr\u00e1ficas (diario de campo, entrevista semiestructurada, observaci\u00f3n participante), desde una perspectiva hermen\u00e9utica, que facilitaran la inmersi\u00f3n en el campo de estudio y la generaci\u00f3n de relaciones fuertes y productivas con los actores sociales, de manera que se fomentara la confianza necesaria para lograr una mejor comprensi\u00f3n del fen\u00f3meno de estudio. De esta manera, se busc\u00f3 un acercamiento m\u00e1s abierto y sensible hacia la comprensi\u00f3n de los significados de las acciones y las opiniones de los actores sociales que participaban en el programa FAMI (19). Desde la perspectiva hermen\u00e9utica asumida, no se plantea una concepci\u00f3n de validez, como verdad, m\u00e1s bien se reconoce que la producci\u00f3n del investigador es una interpretaci\u00f3n, que debe ser cre\u00edble a la luz de los procedimientos llevados a cabo y de las construcciones realizadas. Se habla entonces de una credibilidad argumentativa. La investigaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en la zona 1 (Nororiental) de Medell\u00edn, que est\u00e1 conformada por cuatro comunas, Popular, Santa Cruz, Manrique y Aranjuez y posee 55 barrios. En estos barrios se ubica la mayor concentraci\u00f3n poblacional del municipio con un total de 563.741 habitantes (20). Del mismo modo, seg\u00fan la 43 La comprensi\u00f3n de la salud como metacapacidad en el programa Familia, Mujer e Infancia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No. 2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 38 - 52 Encuesta de Calidad de Vida 2016 de Medell\u00edn, en la Zona 1 Nororiental se presenta el m\u00e1s alto porcentaje de necesidades b\u00e1sicas insatisfechas (NBI) 5, lo que se refleja en viviendas inadecuadas, viviendas con hacinamiento cr\u00edtico, viviendas con servicios p\u00fablicos inapropiados, viviendas con alta dependencia econ\u00f3mica y viviendas con ni\u00f1os en edad escolar que no asisten a la escuela (21). Esta zona sufre ademas del flagelo del desplazamiento forzado intraurbano, el homicidio, las extorsiones y la desaparici\u00f3n forzada (22); por lo tanto, muchas de las familias y de las madres FAMI que habitan este territorio son v\u00edctimas de la violencia ejercida por grupos armados ilegales. Simult\u00e1neamente, en la zona existen distintas problem\u00e1ticas f\u00edsicas y espaciales, como el d\u00e9ficit de vivienda, el deterioro y agotamiento del medio ambiente, el d\u00e9ficit de espacio p\u00fablico y la discontinuidad en la movilidad peatonal. Todos estos problemas se reflejan b\u00e1sicamente en el hacinamiento, la presencia de viviendas en zonas de alto riesgo con malas condiciones espaciales, estructurales y poca salubridad, la baja integraci\u00f3n comunitaria, la inseguridad peatonal y la ineficiencia de los sistemas de transporte, entre otros. Finalmente, otras problem\u00e1ticas sociales y culturales emergentes son los altos niveles de pobreza, causada por la inexistencia de una econom\u00eda estable, la informalidad en el empleo, el bajo nivel de escolaridad, el conflicto social, el desplazamiento. geogr\u00e1fico, la inequidad social y la baja cualificaci\u00f3n de las organizaciones sociales presentes en la zona (23). Para la ejecuci\u00f3n de este estudio se trabaj\u00f3 durante 6 meses en hogares ubicados en ocho barrios de la Zona 1 Nororiental. Se llevaron a cabo un total de 22 entrevistas semiestructuradas individuales. Se desarrollaron 3 entrevistas con madres que actuaban como coordinadoras del ICBF en la comuna, 8 con madres FAMI pertenecientes a las asociaciones adscritas al centro Zonal Nororiental, 5 Necesidades B\u00e1sicas Insatisfechas (NBI). Este es un indicador so- cioecon\u00f3mico que mide algunas dimensiones de la pobreza estruc-tural.6 con madres usuarias del programa y 5 entrevistas con profesionales del Instituto y otros profesionales vinculados al Programa Buen Comienzo del municipio, el cual ten\u00eda v\u00ednculos operativos con el Programa FAMI en el momento en que se efectu\u00f3 esta investigaci\u00f3n. Lo que significa que ambos programas, llevaban a cabo actividades conjuntas en la Zona 1 Nororiental, para promover el desarrollo integral en ni\u00f1os con edades entre 0 y 6 a\u00f1os de vida, cualificando ofertas de atenci\u00f3n al crecimiento y desarrollo desde la integraci\u00f3n de servicios de educaci\u00f3n, salud, cuidado, recreaci\u00f3n y protecci\u00f3n de derechos fundamentales (24). Para cada uno de los grupos de usuarios participantes en este estudio se elabor\u00f3 una gu\u00eda con preguntas abiertas, semiestructuradas, que originalmente parti\u00f3 de una exploraci\u00f3n sistem\u00e1tica del funcionamiento del FAMI, en la que se indag\u00f3 por asuntos como: razones para la elecci\u00f3n del programa, tiempo de permanencia, actividades cotidianas en las que participaba, fortalezas y debilidades del programa, experiencias positivas y negativas del programa, entre otros. Este conocimiento general del FAMI luego avanz\u00f3 hacia la comprensi\u00f3n de las formas de promoci\u00f3n de la salud y el desarrollo humano entre distintos grupos de usuarios. El trabajo de campo se apoy\u00f3 en la observaci\u00f3n participante que se realiz\u00f3 en lugares como los hogares de las madres FAMI, las casas de las madres usuarias y distintos espacios comunitarios donde se efectuaron sesiones educativas grupales, las actividades de planeaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n que hac\u00eda el ICBF con las madres FAMI y las acciones que realizaba el Programa Buen Comienzo en las cuales estas madres participantes (talleres de estimulaci\u00f3n temprana y nutrici\u00f3n, capacitaciones a madres FAMI y salidas pedag\u00f3gicas). Por \u00faltimo, para sistematizar la observaci\u00f3n participante se elabor\u00f3 un diario de campo. Como resultado del trabajo de campo la informaci\u00f3n recolectada se sistematiz\u00f3 en dos momentos o 44 Eliana Mar\u00eda P\u00e9rez Tamayo, Fernando Pe\u00f1aranda Correa etapas. En la primera etapa se hizo una descripci\u00f3n de la estructura de funcionamiento del Programa FAMI, de algunos aspectos administrativos y de su condici\u00f3n comunitaria. Esta descripci\u00f3n fue fundamental porque, como sugiere Geertz, para comprender un suceso particular es indispensable considerar toda la informaci\u00f3n del contexto que sea necesaria (25); es decir, que para analizar la forma en que el programa promueve el desarrollo humano, la promoci\u00f3n de capacidades centrales o el impulso de la salud como una metacapacidad fue indispensable conocer a fondo la manera como se implementaba el Programa FAMI en esta comuna de la ciudad.Mediante una exploraci\u00f3n de todos los datos relacionados con la implementaci\u00f3n del proyecto y los fundamentos te\u00f3ricos del programa, se avanz\u00f3 de manera reflexiva en el reconocimiento de las capacidades humanas suscitadas entre algunos usuarios del programa FAMI y, en particular en este estudio se pudo progresar en el reconocimiento de las capacidades humanas suscitadas entre las madres FAMI. El reconocimiento inicial de las capacidades humanas de estas personas se hizo a la luz de la propuesta te\u00f3rica de desarrollo humano de Nussbaum (figura 2). Figura 2. Capacidades humanas centrales establecidas en la propuesta te\u00f3rica de Martha Nussbaum. Fuente: Martha Nussbaum. (2012). Crear capacidades: Propuesta para el desarrollo humano. Barcelona: Paid\u00f3s.45 La comprensi\u00f3n de la salud como metacapacidad en el programa Familia, Mujer e Infancia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No. 2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 38 - 52 Para el an\u00e1lisis de los datos, otro asunto importante retomado de la teor\u00eda de Nussbaum fue la existencia de capacidades humanas internas y combinadas. Las primeras se refieren a aquellas aptitudes desarrolladas por la persona al interactuar con su medio social y las segundas apuntan a las oportunidades que ese mismo medio social pone a disposici\u00f3n de la persona para hacer valer las primeras (16). Adem\u00e1s, de estas capacidades, otras cuestiones te\u00f3ricas decisivas en este trabajo fueron \"los funcionamientos\" (functionings), que pueden catalogarse como los logros de los seres humanos o todas aquellas cosas valiosas que una persona puede hacer, puede ser o los estados y acciones que consigue realizar en su vida (26). Despu\u00e9s de reconocer el conjunto de capacidades centrales y funcionamientos promovidos desde el Programa FAMI, se pas\u00f3 a una segunda etapa de an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n en la cual, bajo los componentes te\u00f3ricos sugeridos por Venkatapuram, se estudi\u00f3 la salud como una metacapacidad enfatizando especialmente en la comprensi\u00f3n de las interacciones entre las capacidades y los funcionamientos, de manera que se pudiera vislumbrar todo aquello que les ayudaba a las personas a lograr y mantener una vida con igualdad, dignidad y salud. RESULTADOS Al estudiar el desarrollo humano que el programa est\u00e1 en capacidad de promover utilizando el marco te\u00f3rico asumido, se ordenaron los c\u00f3digos emergentes en siete categor\u00edas de an\u00e1lisis relacionadas con las capacidades centrales suscitadas desde el FAMI en las madres usuarias y en las madres FAMI. La primera categor\u00eda de an\u00e1lisis fue la \"atenci\u00f3n a la salud f\u00edsica\", en la cual qued\u00f3 plasmado el trabajo de las madres FAMI en el campo de la prevenci\u00f3n de enfermedades de la madre y su hijo, el apoyo para facilitar el acceso a los servicios de salud, la promoci\u00f3n de la salud sexual y reproductiva y el cuidado de los factores de riesgo f\u00edsico, social o cultural existentes en las viviendas de las usuarias. La intervenci\u00f3n de la madre FAMI en los espacios comunitarios cotidianos es clave en el desarrollo de actividades para la salud y el bienestar de las familias usuarias, debido a que ella tiene un respeto por su comunidad, disfrute de su trabajo comunitario y sensibilidad social y cultural frente a la vida de las personas de su colectivo, que le permite ofrecer una perspectiva diferente a los profesionales externos a la comunidad y que constituyen aportes necesarios para apoyarlas en la b\u00fasqueda de mejores condiciones de salud. Al explorar el trabajo diario de una madre FAMI, se encontraron testimonios como este: Yo hago lo que sea necesario para que atiendan a los ni\u00f1os cuando est\u00e1n enfermos; para m\u00ed eso es una prioridad. Recojo dinero entre las madres usuarias para llevarlos a m\u00e9dicos particulares que vienen a atender aqu\u00ed en la parroquia de vez en cuando. Consulto muy bien a qu\u00e9 tienen derecho por el SISBEN 6 o por su EPS7 para que los pap\u00e1s puedan reclamar la atenci\u00f3n que ellos necesitan y se merecen. A veces, hasta me voy para el instituto [el ICBF] para que me asesoren, especialmente si es necesario poner un derecho de petici\u00f3n o una acci\u00f3n de tutela. Imag\u00ednese, yo hago hasta las vueltas con las mam\u00e1s porque algunas no saben ni por d\u00f3nde empezar, con tantos problemas que ponen ahora con el tema de la salud en este pa\u00eds 8. La segunda categor\u00eda de an\u00e1lisis fue la \"fortaleza de la madre FAMI para proteger la integridad f\u00edsica de las familias\". Los esfuerzos de estas mujeres por trabajar en pro de la seguridad y la conservaci\u00f3n de la integridad f\u00edsica de los integrantes de los hogares deben valorarse considerablemente, puesto que \u2014 6 Sistema de Selecci\u00f3n de Beneficiarios Para Programas Sociales (SISBEN). Es una herramienta desarrollada por el Departamento Na-cional de Planeaci\u00f3n (DNP), que recopila informaci\u00f3n socioecon\u00f3mi - ca de grupos espec\u00edficos que pueden ser beneficiarios de programas sociales en todos los departamentos, distritos y municipios del pa\u00eds. 7 Empresa Promotora de Salud (EPS). Instituci\u00f3n prestadora de servi- cios de salud afiliada al Sistema General de Seguridad Social en Salud (SGSSS) de Colombia. 8 Entrevista con MS, 97.46 Eliana Mar\u00eda P\u00e9rez Tamayo, Fernando Pe\u00f1aranda Correa como apunta Nussbaum\u2014, quienes trabajan en la prevenci\u00f3n de asuntos como la violencia que menoscaba el desarrollo humano son capaces de conocer las dificultades m\u00e1s penosas de la vida humana; es decir, todas aquellas que se pueden evitar y que imposibilitan la realizaci\u00f3n personal y colectiva (27). La determinaci\u00f3n de las madres FAMI para proteger la integridad f\u00edsica de sus usuarios se evidencian en testimonios como este: Realmente, trabajar aqu\u00ed en ocasiones se hace muy dif\u00edcil. A uno le toca moverse por todo el barrio independiente de que existan o no barreras invisibles [impuestas por las bandas y grupos armados]. Lo que yo hago es tratar de que todo el mundo reconozca el valor del Programa F AMI y la importancia que para nuestra comunidad tiene el cuidado de nuestras gestantes y los beb\u00e9s, porque ah\u00ed est\u00e1 nuestro futuro. Intento por lo menos que aqu\u00ed en el barrio se respete la movilidad de las usuarias y los beb\u00e9s, aunque no le voy a mentir, esto es un tema muy delicado: una vez hasta me toc\u00f3 tirarme a una zanja con las madres y los ni\u00f1os porque nos encendieron a bala cuando \u00edbamos para el sal\u00f3n comunal a realizar unas actividades recreativas 9. La tercera categor\u00eda de an\u00e1lisis fue \"la capacitaci\u00f3n para nutrir los sentidos, la imaginaci\u00f3n y el pensamiento\". A partir del acercamiento que se tuvo con las madres FAMI, se evidenci\u00f3 c\u00f3mo ellas manifestaban permanentemente la manera en que distintos coordinadores del programa las hab\u00edan estimulado para que terminaran su primaria, su bachillerato e, incluso, ingresaran a la universidad. Con relaci\u00f3n a su cualificaci\u00f3n acad\u00e9mica, refirieron una inmensa satisfacci\u00f3n personal y un cambio actitudinal importante luego de finalizar sus estudios. Asimismo, relataron la importancia para ellas como madres y educadoras de la formaci\u00f3n sobre desarrollo infantil y crianza recibida directamente del ICBF. Esta superaci\u00f3n acad\u00e9mica y formativa percibida por las madres FAMI se reflejaba en su inter\u00e9s recurrente por 9 Entrevista con REM, 01.promover en las madres usuarias la culminaci\u00f3n de sus estudios, con lo cual sobrepasaban diferentes obst\u00e1culos personales, de manera que as\u00ed mejoraran sus condiciones de vida y las de sus familias: Una de las cosas m\u00e1s importantes para m\u00ed es el hecho de que en las familias se preparen tanto los pap\u00e1s como las mam\u00e1s, pero especialmente que las mujeres entendamos que a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n podemos llegar a ser aut\u00f3nomas en nuestras decisiones e independientes econ\u00f3micamente [...] as\u00ed que yo siempre trato de trasmitirles en todos los espacios de reuni\u00f3n a nuestras mam\u00e1s que estudiar es fundamental para cambiar esta realidad y para alejarnos de la pobreza 10. La cuarta categor\u00eda de an\u00e1lisis fue el \"despertar de emociones que unen a los grupos familiares\". En el extenso campo de las emociones humanas, aquellas que m\u00e1s resaltaron entre los usuarios del FAMI fueron la empat\u00eda, la compasi\u00f3n y la amistad. Ciertamente, la empat\u00eda es un rasgo propio de las relaciones que se establecen entre las madres FAMI, sus usuarias, sus hijos y sus familias, posiblemente porque estas personas comparten caracter\u00edsticas sociales, econ\u00f3micas y culturales con las que se identifican y atraviesan conjuntamente situaciones que los unen como grupo social m\u00e1s all\u00e1 de las actividades formales institucionalizadas en el programa: Por ejemplo, una vez se accident\u00f3 una mam\u00e1 del grupo y las dem\u00e1s mam\u00e1s nos unimos y juntamos lo poco que ten\u00edamos para ayudarla en ese momento. Porque no solo estamos para re\u00edrnos y pasar bueno en las actividades del programa, sino tambi\u00e9n para apoyarnos en los momentos m\u00e1s dif\u00edciles de la vida 11. 10 Entrevista con OZS, 03. 11 Entrevista con GCM, 02.47 La comprensi\u00f3n de la salud como metacapacidad en el programa Familia, Mujer e Infancia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No. 2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 38 - 52 Adem\u00e1s de la empat\u00eda, otra de las emociones reconocidas fue la compasi\u00f3n. Justamente, durante el desarrollo del estudio se observ\u00f3 que las madres FAMI conocen a fondo la vida y las condiciones sociales y econ\u00f3micas de las familias usuarias y, por consiguiente, tienen la capacidad de actuar de manera asertiva para aliviar en alguna medida sus problemas y contribuir con su desarrollo personal y familiar: Hace algunos a\u00f1os hubo un incendio aqu\u00ed en el barrio, como quince familias se quedaron sin ranchito. Muchas de esas familias eran usuarias del programa, as\u00ed que aqu\u00ed en el patio de mi casa hicimos como una carpa y ah\u00ed mismo cocin\u00e1bamos en fog\u00f3n de le\u00f1a. Por muchos d\u00edas, ellas estuvieron aqu\u00ed con sus hijos y sus esposos. Mire que mi casa es muy peque\u00f1a, pero en ese momento se creci\u00f3 para recibir a todas esas personas que estaban pasando por un momento de tanto sufrimiento 12. Por \u00faltimo, una tercera emoci\u00f3n identificada entre los actores del programa fue la amistad. En el FAMI, la amistad se convierte en un asunto clave en la mayor\u00eda de las actividades que realizan las madres FAMI y las madres usuarias, como se aprecia en el siguiente testimonio: En este trabajo, las usuarias del programa terminan convertidas en amigas porque nosotras compartimos con ellas muchos espacios, como las sesiones educativas, las visitas domiciliarias, los paseos y los encuentros con Buen Comienzo. Lo mejor de todo esto es que la relaci\u00f3n de amistad no se limita a algunas horas; ese v\u00ednculo perdura por lo menos durante dos a\u00f1os y, en ocasiones, sigue vigente luego de que sus hijos salen del programa 13. La quinta categor\u00eda de an\u00e1lisis del desarrollo humano constituida en el FAMI fue la \"promoci\u00f3n de la raz\u00f3n pr\u00e1ctica para construir el plan de vida\". A trav\u00e9s de esta categor\u00eda se exhibi\u00f3 la capacidad que desarrollan las madres FAMI para organizar 12 Entrevista con REM, 01. 13 Entrevista con GCM, 02.y proyectar su vida y, adem\u00e1s, la habilidad que adquieren para ayudar a las usuarias para que piensen cr\u00edticamente en planificar sus vidas. Efectivamente, este contenido se ubic\u00f3 como uno de los m\u00e1s abordados por las madres FAMI en las sesiones educativas y las visitas domiciliarias. Con relaci\u00f3n a este, en una de las entrevistas una madre usuaria se\u00f1alaba lo siguiente: La madre F AMI siempre nos insiste para que pensemos el proyecto de vida que queremos para nosotras. Eso me ha hecho pensar mucho porque yo no he terminado ni mi bachillerato; apenas tengo catorce a\u00f1os, pero estoy convencida que quiero ser m\u00e9dica cirujana y, aunque s\u00e9 que va a ser una meta muy dif\u00edcil de lograr, la madre F AMI me dice que ella conoce ejemplos de madres adolescentes que han estado en el programa que han sido capaces de lograrlo 14. La sexta categor\u00eda de an\u00e1lisis fue la \"afiliaci\u00f3n ligada al respeto por s\u00ed mismos y por los dem\u00e1s\". En diferentes momentos de la investigaci\u00f3n se pudo observar c\u00f3mo mediante su papel fortalecido como madres en sus propios hogares y el trabajo como educadoras comunitarias y l\u00edderes barriales, las madres FAMI se han ganado una reputaci\u00f3n en sus comunidades que les han permitido obtener reconocimiento y respeto en sus propias familias y la comunidad, concomitantes con su avance en el respeto hacia los dem\u00e1s y fundamentalmente el respeto a la vida. Al respecto, una de las madres FAMI entrevistadas relat\u00f3 lo siguiente: Ese d\u00eda vinieron a matar al muchacho de la casa del frente. Yo lo quiero mucho porque \u00e9l fue usuario del Programa F AMI cuando era peque\u00f1o. As\u00ed que sal\u00ed de mi casa e interced\u00ed para que no lo mataran. Esos muchachos que trabajan en el barrio en los grupos armados dijeron: \"A ella no le hagamos nada porque es una l\u00edder de la comunidad\". Mire que hasta ellos reconocen el trabajo que yo he hecho por 18 a\u00f1os como madre F AMI. 15 14 Entrevista con UM, 09. 15 Entrevista con REM, 01.48 Eliana Mar\u00eda P\u00e9rez Tamayo, Fernando Pe\u00f1aranda Correa Finalmente, una s\u00e9ptima categor\u00eda de an\u00e1lisis fue la \"ampliaci\u00f3n de la participaci\u00f3n social y pol\u00edtica, y el acceso a un trabajo remunerado de la madre FAMI\". En el programa, las capacidades que ata\u00f1en al control del propio entorno se visualizaron en los discursos de las madres FAMI cuando manifestaron c\u00f3mo han ampliado sus conocimientos pol\u00edticos y su comprensi\u00f3n sobre la participaci\u00f3n pol\u00edtica en diferentes espacios institucionales y comunitarios. Al mismo tiempo, revelaron c\u00f3mo han logrado avanzar hacia una mayor independencia econ\u00f3mica en sus hogares en la medida en que el programa les ha permitido acceder a un trabajo y remuneraci\u00f3n mientras adelantaron sus funciones de crianza. Esta ampliaci\u00f3n de oportunidades para participar en espacios sociales y pol\u00edticos y de lograr respeto y reconocimiento en sus hogares y en la comunidad les permiti\u00f3 una vida con mayor autonom\u00eda y control sobre su propio entorno. DISCUSI\u00d3N El Programa FAMI del centro Zonal Nororiental logra concebirse como un espacio en el que puede hacerse una lectura comprensiva de la salud como una metacapacidad. Esta aseveraci\u00f3n se apoya en la propuesta te\u00f3rica de Venkatapuram, quien al referirse a la salud como metacapacidad alude a una capacidad general que le permite a la persona lograr un conjunto de capacidades para ser y para hacer lo que valora en su vida. Las dotaciones biol\u00f3gicas y las necesidades, las condiciones externas f\u00edsicas y sociales y la agencia (como habilidad para convertir las dotaciones y las condiciones externas en funcionamientos) se interrelacionan para configurar las oportunidades de lograr una vida digna como capacidad para el desarrollo humano. Esto constituye una metacapacidad en el sentido de que la salud como vida digna requiere el logro de un nivel m\u00ednimo de cada una de las diez capacidades definidas por Nussbaum que son sin\u00e9rgicas (18).Somos conscientes de las limitaciones de un programa de esta naturaleza para modificar asuntos estructurales relacionados con la vida y la salud de las personas, por lo cual, m\u00e1s que 'medir' estas transformaciones, interesa comprender c\u00f3mo se pueden promover las capacidades entendiendo que las oportunidades son producto de la transformaci\u00f3n estructural (condiciones socioculturales externas a los sujetos), que a su vez dependen del desarrollo humano de los individuos. Sin embargo, la investigaci\u00f3n permiti\u00f3 identificar cambios relacionados con siete de las diez capacidades planteadas por Nussbaum, especialmente en las madres FAMI. Esta realidad se observ\u00f3 principalmente en el grupo de las madres FAMI en donde se suscitaron importantes capacidades centrales como oportunidades, resultado de un ambiente m\u00e1s propicio y el desarrollo de habilidades (agencia) que configuran un escenario de libertades m\u00e1s amplio. Entre estas oportunidades sobresalieron las de trabajo, remuneraci\u00f3n y reconocimiento social. En este grupo se destaca la oportunidad de trabajo y, de hecho, el oficio como madres FAMI se constituye en la base para alcanzar funcionamientos valiosos para s\u00ed mismas, sus hijos, sus familias y sus comunidades. En este sentido, en su libro Las mujeres y el desarrollo, Nussbaum se\u00f1ala c\u00f3mo el incremento de oportunidades laborales genera entre las mujeres sentimientos de generosidad, esp\u00edritu de reciprocidad y amor en las relaciones con sus amigas; asimismo, se puede ver en ellas inventiva, humor e imaginaci\u00f3n, como claramente se apreci\u00f3 en este grupo de mujeres (27). Otras importantes oportunidades fueron las de aprender sobre la atenci\u00f3n a la infancia temprana, terminar sus estudios secundarios e, incluso, acceder a estudios de profesionalizaci\u00f3n que fortalecieron su capacidad de \"sentir, imaginar y pensar\" (16); esto es, la capacidad intelectual y cognitiva fundamental para el desempe\u00f1o de su labor como educadora y l\u00edder comunitaria, pero tambi\u00e9n como madre en su hogar.49 La comprensi\u00f3n de la salud como metacapacidad en el programa Familia, Mujer e Infancia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No. 2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 38 - 52 Las oportunidades antes mencionadas generaron de manera sin\u00e9rgica la oportunidad de reconocimiento social recibida por las madres FAMI como resultado de su trabajo comunitario como l\u00edderes y educadoras; y en el hogar, por su aporte econ\u00f3mico y un mayor conocimiento sobre crianza y cuidado de los ni\u00f1os. De hecho, se pudo advertir c\u00f3mo, a partir de la labor individualizada que ha tenido el ICBF con cada una de las madres FAMI \u2014reconociendo su historia, sus cualidades y sus capacidades humanas\u2014, se ha consolidado un grupo de mujeres capaces de orientar, de una manera clara y responsable, a sus usuarias, sus familias y su comunidad. Con relaci\u00f3n esto, estudios nacionales realizados con madres FAMI de otras regiones del pa\u00eds han se\u00f1alado la forma en que estas mujeres se convierten en actores sociales y sujetos colectivos con una identidad propia que brindan aportes importantes al desarrollo comunitario. Al mismo tiempo, se ha reconocido la incidencia del proceso de fortalecimiento comunitario desde \"la mujer l\u00edder\" en los procesos de desarrollo comunitario y social, especialmente en t\u00e9rminos de la configuraci\u00f3n pol\u00edtica local y la transformaci\u00f3n del liderazgo tradicional en el \u00e1mbito social (28). El avance en estas tres capacidades y en las otras cuatro constituye un progreso en el desarrollo humano de las madres usuarias y, especialmente, en el de las madres FAMI. Seg\u00fan la propuesta de Venkatapuram, habr\u00eda que asegurar un nivel m\u00ednimo en cada una de estas capacidades. Aunque este estudio no busc\u00f3 'medir' estos niveles, es de esperarse que no se hayan alcanzado hasta el nivel esperado, pues efectivamente se requieren mayores transformaciones de orden estructural e, incluso, en la calidad misma del programa. Aun as\u00ed, el estudio muestra una ruta de acci\u00f3n para este tipo de programas que tiene valiosos aportes para la salud si se lo mira desde esta perspectiva de metacapacidad y no \u00fanicamente desde un enfoque morbic\u00e9ntrico.CONCLUSIONES En el FAMI, la promoci\u00f3n del desarrollo humano se concreta en un proceso de expansi\u00f3n de las capacidades y las oportunidades de las madres FAMI, las madres usuarias, los ni\u00f1os y algunos integrantes de las familias y la comunidad. Este proceso de expansi\u00f3n de las capacidades se orienta a lograr que las personas tengan una buena vida o una vida digna; esto es, que expandan su capacidad (metacapacidad) para \"ser saludables\" y \"hacer-producir-su salud\". Esta forma de comprender la salud como metacapacidad \u2014que incluye las capacidades centrales promovidas desde el programa FAMI, como la salud f\u00edsica, la integridad f\u00edsica, los sentidos, la imaginaci\u00f3n y el pensamiento, las emociones, la raz\u00f3n pr\u00e1ctica y el control del entorno, consideradas como categor\u00edas para promover el desarrollo humano\u2014 puede resultar \u00fatil para los programas del sector salud. Constituyen un aporte para trascender el modelo biom\u00e9dico tradicional que ha reducido las acciones del sector salud a la enfermedad. Este trabajo presenta una categor\u00eda de an\u00e1lisis alternativa en las pr\u00e1cticas de salud p\u00fablica que es la salud como metacapacidad, la cual se asocia al estudio de las capacidades como oportunidades. El an\u00e1lisis llevado a cabo en esta investigaci\u00f3n en la comprensi\u00f3n de los procesos de salud-enfermedad y en la atenci\u00f3n a la primera infancia y sus familias habr\u00eda que continuarlo y profundizarlo en la teor\u00eda y en la pr\u00e1ctica, contrast\u00e1ndolo con aportes conceptuales provenientes de otros enfoques del desarrollo humano, como el de \"desarrollo a escala humana\" propuesto por Manfred Max Neef (29) y el enfoque de los derechos humanos, entre otros. Adem\u00e1s, habr\u00e1 que conceptualizarlo a la luz de asuntos como el de justicia social (desde sus diferentes posiciones) y las distintas corrientes de salud p\u00fablica. Es decir: en este trabajo se pretende suscitar una provocaci\u00f3n para ampliar el debate sobre la salud y la salud p\u00fablica.50 Eliana Mar\u00eda P\u00e9rez Tamayo, Fernando Pe\u00f1aranda Correa Finalmente, somos conscientes que el discurso del desarrollo humano fundado en los valores de agencia, libertad, elecci\u00f3n y responsabilidad (30), ha sido usado en propuestas funcionales al neoliberalismo, en la medida que programas de focalizaci\u00f3n que entregan paquetes b\u00e1sicos para la obtenci\u00f3n de \"m\u00ednimos biol\u00f3gicos\" y no la garant\u00eda de derechos universales, y que de esta manera trasladan la responsabilidad social del Estado a los individuos y la comunidad. As\u00ed que la lectura de esta investigaci\u00f3n requiere hacerse con este cuidado y con la advertencia de que el concepto de capacidades no se reduce a destrezas o habilidades de los pobres como se plantea desde algunos cr\u00edticos a la teor\u00eda de las capacidades. La reflexi\u00f3n precisa reconocer que se requieren oportunidades sociales y humanas que tienen que ver, tanto con la garant\u00eda de los derechos, como con las habilidades personales, pues la garant\u00eda de los derechos tambi\u00e9n es producto de la lucha de los sujetos individuales y colectivos, para lo cual es fundamental el desarrollo de sus potencialidades. AGRADECIMIENTOS A las madres FAMI, las madres usuarias, sus hijos y sus familias, quienes me permitieron compartir diferentes espacios comunitarios, en los que pude comprender que la soluci\u00f3n a los problemas de salud m\u00e1s acuciantes de la sociedad se debe basar en principios \u00e9tico-morales de respeto a la dignidad de las personas.51 La comprensi\u00f3n de la salud como metacapacidad en el programa Familia, Mujer e Infancia Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No. 2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 38 - 52 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. N\u00fa\u00f1ez J, Cuesta L. Las trampas de la pobreza en Colombia: \u00bfQu\u00e9 hacer? Dise\u00f1o de un programa contra la extrema pobreza. Bogot\u00e1. [Internet]; 2015. [Acceso 10 de febrero de 2015]. Disponible en: https://books.google.com.co/books/about/Las_trampas_de_pobreza_en_Colombia. html?id=YcA1ywAACAAJ&redir_esc=y 2. Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00edstica (DANE). Declaraci\u00f3n Comit\u00e9 de Expertos, mayo 2012. Cifras de pobreza, pobreza extrema y desigualdad 2011. Bogot\u00e1. [Internet]; 2015. [Acceso 10 de febrero de 2015]. Disponible en: http://www.dane.gov.co/files/investigaciones/ condiciones_vida/pobreza/declaracion_expertos_pobreza_2012.pdf 3. Human Rights Watch. Informe Mundial 2014. Washington. [Sitio en Internet]; 2015. Disponible en: http://www.hrw.org/sites/default/files/related_material/colombia_sp_4.pdf 4. Ministerio de Protecci\u00f3n Social, Instituto Colombiano de Bienestar Familiar, Instituto Nacional de Salud. Encuesta nacional de la situaci\u00f3n nutricional en Colombia 2010, ENSIN. Resumen ejecutivo. Bogot\u00e1. [Internet]; 2015. [Acceso 10 de febrero de 2015] Disponible en: http://www.javeriana. edu.co/documents/245769/3025871/Resumen_Ejecutivo_ENSIN_2010.pdf/160e9856-006d-4a60-9da3-d71606703609 5. Profamilia. Encuesta nacional de demograf\u00eda y salud. Cap\u00edtulo 10: Salud materno infantil. Bogot\u00e1. [Internet]; 2015. [Acceso 10 febrero de 2015]. Disponible en: https://dhsprogram.com/pubs/pdf/ FR246/FR246.pdf 6. Instituto Nacional de Medicina Legal y Ciencias Forenses. Comportamiento de la violencia intrafamiliar, Colombia, 2013. Bogot\u00e1. [Internet]; 2015. [Acceso 10 de febrero de 2015]. Disponible en: http://www.medicinalegal.gov.co/documents/10180/188820/FORENSIS+2013+7- +violencia+intrafamiliar.pdf/dd93eb8c-4f9a-41f0-96d7-4970c3c4ec74 7. Instituto Colombiano de Bienestar Familiar (ICBF). Lineamientos t\u00e9cnico administrativo, modalidad Hogares Comunitarios de Bienestar en todas sus modalidades (FAMI, familiares, grupales, m\u00faltiples, m\u00faltiples empresariales y jardines sociales) para la atenci\u00f3n a ni\u00f1os y ni\u00f1as hasta los cinco (5) a\u00f1os de edad. (LM01. PM02). Bogot\u00e1: [Internet]; 2015. Disponible Aprender a ense\u00f1ar. Bogot\u00e1: Instituto Colombiano de Bienestar Familiar; 1992. 9. Quintero J, Acevedo M, Ospina N, Ot\u00e1lvaro J, Franco C, Pe\u00f1aranda F. Significados del proceso educativo sobre la crianza, la maternidad y la lactancia en el programa FAMI del centro zonal nororiental de la ciudad de Medell\u00edn. Medell\u00edn. [Internet]; 2015. [Acceso 10 de febrero de 2015]. Disponible en: https://aprendeenlinea.udea.edu.co/revistas/index.php/fnsp/article/view/26564 10. Ministerio de Educaci\u00f3n. Manual de implementaci\u00f3n Programa de Atenci\u00f3n Integral a la Primera Infancia - Fase de transici\u00f3n. Bogot\u00e1. [Internet]. [Acceso 20 de mayo de 2015]. Disponible en: http://www.mineducacion.gov.co/primerainfancia/1739/articles-307296_archivo_pdf_manual_paipi.pdf 11. Universidad de Antioquia, Secretar\u00eda de Salud de Medell\u00edn. Sistematizaci\u00f3n del proyecto Sol y Luna: una iniciativa para la atenci\u00f3n integral de la salud sexual y reproductiva de los/as adolescentes. Informe final. Medell\u00edn. [Internet]; 2015. [Acceso 31 de mayo de 2015] Disponible en: http://www.udea.edu.co/wps/wcm/connect/udea/8b30fe5a-c7c0-413b-8af3-48408f71efb3/419- sistematizacion-sol-y-luna.pdf?MOD=AJPERES 12. C\u00e1ceres F, Molina G. Inequidades sociales en atenci\u00f3n materna. Revista Colombiana de Obstetricia y Ginecolog\u00eda. 2010; 61(3): 231-238.52 Eliana Mar\u00eda P\u00e9rez Tamayo, Fernando Pe\u00f1aranda Correa 13. Petersen A & Lupton D. The new public health: a new morality? In: Peterson and Lupton - The New Public Health, Sage Publications, 1996. 14. Pe\u00f1aranda F, Bastidas M, Escobar G; Torres- Ospina N. An\u00e1lisis integral de las pr\u00e1cticas pedag\u00f3gicas de un programa educativo en Colombia. Revista Salud P\u00fablica de M\u00e9xico. 2006; 48(3):229-235. 15. Venkatapuram S. Books Group, Bodmin, Cornwall; 2011. 16. Nussbaum M. Crear capacidades. Propuesta para el desarrollo humano. Barcelona: Paid\u00f3s; 2012. 17. Mat\u00edas B. Salud y desarrollo humano. Foro sobre el desarrollo humano. PNUD. Santo Domingo (Rep\u00fablica Dominicana): Oficina de Desarrollo Humano; 2007. 18. Venkatapuram S. An argument from Books Group, Bodmin, Cornwall; 2011. 19. Wolcott H. En b\u00fasqueda de la esencia de la etnograf\u00eda. Revista Investigaci\u00f3n y Educaci\u00f3n en Enfermer\u00eda. 2003; 21(2): 106-121. 20. Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Informe de Calidad de Vida de Medell\u00edn 2012 - 2015. [Internet]; 2017. [Acceso 1 de junio de 2017]. http://www.medellincomovamos.org/download/informe-de-indicadores- objetivos-sobre-la-calidad-de-vida-en-medellin-2012-2015/ 21. Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Encuesta de Calidad de Vida 2016. [Internet]; 2017. [Acceso 1 de junio de 2017]. Disponible en: https://www.medellin.gov.co/irj/portal/medellin?NavigationTarget=navurl:// bbc1147a3dcd52927b1ee430c301f951 22. Personer\u00eda de Medell\u00edn. Informe sobre la situaci\u00f3n de los derechos humanos en la ciudad de Medell\u00edn, 2013. Medell\u00edn. [Internet]; 2015. [Acceso 10 de febrero de 2015]. Disponible en: http://www.ipc. org.co/agenciadeprensa/wp-content/uploads/2014/06/INFORME_DDHH_vigencia_2013.pdf 23. Personer\u00eda de Medell\u00edn. Informe sobre la situaci\u00f3n de los derechos humanos en la ciudad de Medell\u00edn, 2013. Medell\u00edn. [Internet]; 2015. [Acceso 10 de febrero de 2015]. Disponible en: http://www.ipc. org.co/agenciadeprensa/wp-content/uploads/2014/06/INFORME_DDHH_vigencia_2013.pdf 24. Alcald\u00eda de Medell\u00edn. Pol\u00edtica de atenci\u00f3n integral de la infancia en el municipio de Medell\u00edn. Lineamientos educativos para el desarrollo integral de la primera infancia del municipio de Medell\u00edn. Medell\u00edn. [Internet]; 2015. [Acceso 10 de febrero de 2015] Disponible en: https://www.medellin. gov.co/irj/go/km/docs/wpccontent/Sites/Subportal%20del%20Ciudadano/Educaci%C3%B3n/Secciones/Noticias/Documentos/2012/10-Octubre/ANEXO%205%20LINEAMIENTOS%20EDUCATIVOS.pdf 25. Geertz C. Descripci\u00f3n densa: hacia una teor\u00eda interpretativa de la cultura. En: Bohannan P, Glazer M, editores. Antropolog\u00eda: Lecturas. 2\u00aa ed. Madrid: McGraw-Hill; 1993. p. 547-568. 26. Sen A. El desarrollo como libertad. Revista Gaceta Ecol\u00f3gica. 2000; (55): 14-20 . 27. Nussbaum M. desarrollo humano. Barcelona: Herder; 2002.28. Panesso F, Casanova H. Madres comunitarias el ser y el hacer, una construcci\u00f3n social. Pereira: Universidad Tecnol\u00f3gica de Pereira; 2009. 29. Max-Neef M. Desarrollo a escala humana: conceptos, aplicaciones y algunas reflexiones. Barcelona: Icaria; 1998. 30. Campana M. Para una lectura cr\u00edtica del desarrollo humano. [Internet]; 2017. [Acceso 10 =S1668-80902013000200001Hacia promoc. 53-68 ISSN: 0121-7577 (Impreso) ISSN: 2462-8425 (En l\u00ednea) CARACTER\u00cdSTICAS DE VIVIENDAS DE INTER\u00c9S PRIORITARIO Y CONDICIONES DE SALUD DE FAMILIAS RESIDENTES, MEDELL\u00cdN, 2008- 2013 Eliana Shirley Cardona Isaza* Sergio Andr\u00e9s Villa Garc\u00eda** Esneider Machado Luna*** Yolanda Luc\u00eda L\u00f3pez Arango**** Recibido en septiembre 2 de 2016, aceptado en mayo 22 de 2017 Citar este art\u00edculo as\u00ed: Cardona E, Villa S, Machado E, L\u00f3pez Y. Caracter\u00edsticas de viviendas de inter\u00e9s prioritario y condiciones de salud de familias residentes, Medell\u00edn, 2008-2013. Hacia promoc. salud. 2017; 22(2): 53-68. DOI: 10.17151/hpsal.2017.22.2.5 Resumen Objetivo: Describir las condiciones generales de las viviendas de inter\u00e9s prioritario (VIP) construidas entre 2008-2013 en Medell\u00edn, las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y la morbilidad autoreportada de las familias que las habitan. Materiales y m\u00e9todos: Estudio descriptivo, ambispectivo y transversal. Muestra representativa, proporcional y aleatoria de 380 viviendas en 13 urbanizaciones en cuatro comunas y dos corregimientos de Medell\u00edn, en 2014. Se analizaron variables sociales, econ\u00f3micas, demogr\u00e1ficas, ambientales, de salud y caracter\u00edsticas de las viviendas. Informaci\u00f3n primaria: encuesta y ficha de caracterizaci\u00f3n de viviendas; informaci\u00f3n secundaria: base de datos de Instituto Social de Vivienda y H\u00e1bitat de Medell\u00edn. Resultados: Se construyeron proyectos de VIP en edificios con altura entre 5-11 pisos, en comunas perif\u00e9ricas de la ciudad, estratos 1-2. \u00c1rea entre 44,75 y 47,4 m 2; 100% subsidiadas por recursos de inversi\u00f3n p\u00fablica; 63,9% han sido mejoradas por sus habitantes; promedio dos cuartos por vivienda. De 1564 residentes, 32,5% son categor\u00eda especial (desplazados, afrodescendientes, etnias); predomin\u00f3 la poblaci\u00f3n estudiantil 33%; 12,6% (198) registraron eventos de morbilidad autorreportada relacionada con la vivienda; de \u00e9stos, 53% fueron infecci\u00f3n respiratoria aguda, 6,6% enfermedad diarreica aguda y 0,38% (6) accidentes en su interior. Mencionaron molestias desde que habitan la vivienda por ruido o m\u00fasica de vecinos 62,6%, nerviosismo-estr\u00e9s 55%, problemas para dormir 32,4%, tristeza profunda 31% y desean regresar al sitio anterior 34,7%. Conclusi\u00f3n: Se detect\u00f3 la necesidad de continuar con estudios futuros que establezcan la relaci\u00f3n vivienda-salud. Palabras clave Vivienda, salud, factores de riesgo, factores protectores, vivienda popular (fuente: DeCS, BIREME). * Administradora en Salud \u00e9nfasis Gesti\u00f3n Sanitaria y Ambiental. Facultad Nacional de Salud P\u00fablica, Universidad de Antioquia, Medell\u00edn, Colombia. Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: eliana.shirleyc@gmail.com orcid.org/0000-0002-2222-5089 ** Gerente de Sistemas de Informaci\u00f3n en Salud. Facultad Nacional de Salud P\u00fablica, Universidad de Antioquia, Medell\u00edn, Colombia. Correo electr\u00f3nico: andred802000@gmail.com orcid.org/0000-0001-6757-391X *** Gerente de Sistemas de Informaci\u00f3n en Salud. Fondo Nacional del Ahorro. Correo electr\u00f3nico: esneider943@gmail.com orcid.org/0000-0002-1758-9072 **** Bacteri\u00f3loga y Laboratorista, Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Facultad Nacional de Salud P\u00fablica, Grupo Salud Ambiental, Universidad de Antioquia, Medell\u00edn, Colombia. Correo electr\u00f3nico: yolanda.lopez@udea.edu.co orcid.org/0000-0002-5401-3531 DOI: 10.17151/hpsal.2017.22.2.5 54 Eliana Shirley Andr\u00e9s Villa Garc\u00eda, Esneider Machado Luna, Yolanda Luc\u00eda L\u00f3pez Arango CHARACTERISTICS OF : Descriptive, ambispective, and transversal study. Representative proportional random sampling consisting of 380 houses from 13 residential areas located in 4 communes and in 2 of the smaller villages near the city of Medellin, in 2014. Analysis of social, economic, demographic, environmental, and health variables as well as of the characteristics of the apartments were carried out. Primary information source: housing units. Secondary information 1 and 2 city. from 44.75 to 47.40 m 2, and the apartments were 100% subsidized by public investment resources; 63.9% of the apartments have been improved by their inhabitants and consist of an average of 2 rooms per housing unit. Of a total of 1564 residents, 32.5% belong to a special category of the population (displaced African descent population, and ethnic groups). (33%);12.6% (198 residents) registered self-reported morbidity events related of residents mentioned discomforts since they moved to the units due to noise or loud music from neighbors, housing. Conclusions: The for further studies that help establish the relation between housing CARACTER\u00cdSTICAS DE MORADIAS DE INTER\u00c9S PRIORITARIO E CONDI\u00c7\u00d5ES DE SA\u00daDE DE FAMILIAS RESIDENTES, MEDELL\u00cdN, 2008-2013 de 380 moradias em 13 urbaniza\u00e7\u00f5es em quatro comunas e dos vilarejos Analisaram se vari\u00e1veis sociais, ficha de caracteriza\u00e7\u00e3o de moradias; secundaria: base de dados de Instituto Social de moradia e H\u00e1bitat de Medell\u00edn. Resultados: Constru\u00edram se projetos de VIP em edif\u00edcios com altura entre 5-11 andares, em comunas perif\u00e9ricas da cidade, estratos 1-2. \u00c1rea entre 44,75 e 47,4 m 2; 100% subsidiadas por quartos por moradia. De 1564 residentes, 32,5% \u00e9 categoria em seu interior. Mencionou mol\u00e9stias desde 55 Caracter\u00edsticas de viviendas de inter\u00e9s prioritario y condiciones de salud de familias residentes, Medell\u00edn, 2008-2013 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 53 - 68 INTRODUCCI\u00d3N Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), la vivienda saludable debe cumplir las siguientes condiciones: tenencia segura, que conlleva a reconocer a los residentes como propietarios de los inmuebles y cuentan con la documentaci\u00f3n legal de posesi\u00f3n para predio y terreno; ubicaci\u00f3n segura, con localizaci\u00f3n en un lugar seguro sin amenaza de riesgos naturales, protegida de la exposici\u00f3n o cercan\u00eda a zonas industriales o comerciales con alta producci\u00f3n de ruido, residuos industriales, olores o contaminaci\u00f3n ambiental; usos del entorno adecuados a las caracter\u00edsticas residenciales, con densidades de ocupaci\u00f3n y construcci\u00f3n acordes a la dimensi\u00f3n y capacidad de los territorios; dise\u00f1o y estructura adecuada, con materiales constructivos de calidad y capacidad para tolerar el uso y proteger a los habitantes; espacios habitacionales con \u00e1reas separadas y funcionales para preparar y almacenar alimentos, comer, asearse, descansar e interactuar; servicios b\u00e1sicos de calidad con provisi\u00f3n de agua para aseo y consumo humano; recolecci\u00f3n y disposici\u00f3n de basuras, electricidad y alcantarillado o sistema de recolecci\u00f3n de heces y aguas servidas; entorno adecuado que promueva la comunicaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n; h\u00e1bitos de comportamiento que promuevan la salud y adecuados canales de comunicaci\u00f3n y aplicaci\u00f3n de normas de convivencia, conciencia de autocuidado, respeto y protecci\u00f3n de los otros, en general (1). En 1994, la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS/OMS) promulg\u00f3 la vivienda saludable como iniciativa para las Am\u00e9ricas y en 2002, se conform\u00f3 la Red Interamericana de Vivienda Saludable o RED VIVSALUD integrada por redes nacionales de los pa\u00edses que la conforman (2). En Colombia, la estrategia de vivienda saludable -EVS- se adopt\u00f3 por parte del Ministerio de Salud y no guarda relaci\u00f3n con la VIP. Esta estrategia se fundamenta en los antecedentes de las pol\u00edticas sanitarias de la atenci\u00f3n primaria en salud (APS) de Alma Ata y de la promoci\u00f3n de la salud promulgada la Carta de Ottawa, fomentadas en el territorio nacional y manifiestas en el desarrollo de acciones b\u00e1sicas para el mejoramiento de las viviendas y del entorno, como fue la instalaci\u00f3n de tasas sanitarias, traslado de cocinas de las \u00e1reas de dormitorio a \u00e1reas exteriores, eliminaci\u00f3n de excretas, manejo adecuado de residuos s\u00f3lidos y l\u00edquidos, control de plagas y vectores y suministro de agua. Luego, estas acciones fueron incorporadas a las actividades de saneamiento b\u00e1sico desde la salud p\u00fablica. En 2003, se inici\u00f3 la promoci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de la EVS en el pa\u00eds, con el apoyo de la OPS/OMS (2). Seg\u00fan el \u00faltimo censo de 2005, en Colombia cerca de 3,8 millones de hogares presentan d\u00e9ficit cualitativo de vivienda o carecen de ella (3). Antioquia est\u00e1 entre los cuatro departamentos que concentran m\u00e1s del 50% de necesidad habitacional del pa\u00eds. En el Plan de Desarrollo 2008-2011 exist\u00edan en Medell\u00edn 12.670 hogares en viviendas compartidas, 16.554 viviendas precarias no susceptibles de mejorar y 13.696 hogares viviendo en inquilinato (3, 4). Desde 2008, el pa\u00eds enfrenta el d\u00e9ficit habitacional con el desarrollo de la pol\u00edtica de que mora na moradia por barulho a m\u00fasica de vizinhos 62,6%, nervosismo - estresse 55%, problemas para dormir 32,4%, 31% e desejam regressar ao sitio anterior Conclus\u00e3o: Se Andr\u00e9s Villa Garc\u00eda, Esneider Machado Luna, Yolanda Luc\u00eda L\u00f3pez Arango vivienda mediante el est\u00edmulo para la construcci\u00f3n de la viviendas de inter\u00e9s social prioritario (VIP), entendida como aquella vivienda que asegura su habitabilidad, est\u00e1ndares de calidad en dise\u00f1o urban\u00edstico, arquitect\u00f3nico y de construcci\u00f3n, cuyo valor m\u00e1ximo no excede los 70 salarios m\u00ednimos mensuales legales vigentes (4). La vivienda constituye un determinante social de salud y la identificaci\u00f3n de los riesgos asociados con \u00e9sta y su entorno es necesaria para prevenir y mitigar los efectos negativos en la salud humana. Esta acci\u00f3n se constituye en herramienta para la toma de decisiones de actores pol\u00edticos e institucionales, al permitir la adecuada distribuci\u00f3n de recursos y priorizar la atenci\u00f3n y soluci\u00f3n de necesidades de la poblaci\u00f3n vulnerable que reside en los proyectos VIP.En Medell\u00edn, durante el periodo 2008-2013 se construyeron 13 proyectos urban\u00edsticos de inversi\u00f3n p\u00fablica con predominio en propiedad horizontal, edificios con altura entre 5 a 11 pisos y ubicadas en comunas perif\u00e9ricas de Medell\u00edn (Figura 1). El \u00e1rea geogr\u00e1fica donde se construyeron las viviendas se encuentra clasificada en estratos socioecon\u00f3micos 1 y 2, en zonas con crecimiento urbano acelerado y perif\u00e9ricas de la ciudad, en su mayor\u00eda. En concordancia con las situaciones esbozadas, surgi\u00f3 la necesidad de realizar un estudio sobre las VIP en Medell\u00edn, con el objetivo de caracterizar las condiciones de \u00e9stas y de las familias que las habitan, en el marco de los lineamientos de estrategia de vivienda saludable establecidos por la OPS/OMS. Figura 1. Urbanizaciones de viviendas de inter\u00e9s prioritario, Medell\u00edn, 2008-2013. Fuente: elaboraci\u00f3n propia57 Caracter\u00edsticas de viviendas de inter\u00e9s prioritario y condiciones de salud de familias residentes, Medell\u00edn, 2008-2013 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 53 - 68 MATERIALES Y M\u00c9TODOS Estudio de enfoque cuantitativo y tipo de investigaci\u00f3n descriptiva, ambispectivo y transversal. La poblaci\u00f3n correspondi\u00f3 a 4.617 unidades de VIP construidas en Medell\u00edn durante el periodo 2008-2013. La muestra fue representativa con nivel de confianza 1-=95%, error 5%, p=0,5 y correspondi\u00f3 a 380 viviendas. El muestreo fue proporcional por comuna-urbanizaci\u00f3n y aleatorio simple para la selecci\u00f3n de las viviendas, ubicadas en cuatro comunas y dos corregimientos de Medell\u00edn. Se realiz\u00f3 prueba piloto en 10 viviendas seleccionadas al azar en la comuna 9 con el fin de validar el instrumento. Los criterios de inclusi\u00f3n fueron: a) VIP construidas con recursos gubernamentales de inversi\u00f3n p\u00fablica; b) persona mayor de edad para responder la encuesta; c) saber leer, aceptar y firmar el consentimiento informado. Los criterios de exclusi\u00f3n fueron: a) VIP adquirida con subsidio por caja de compensaci\u00f3n familiar, b) VIP adquirida mediante cr\u00e9dito con entidad financiera. El trabajo de recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n en campo fue realizado entre julio y octubre de 2014.Para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n se utilizaron las fichas de vivienda y urbanizaci\u00f3n adaptadas del Comit\u00e9 T\u00e9cnico de Entornos Saludables para la EVS, Colombia, 2009; tambi\u00e9n, se dise\u00f1\u00f3 una base de datos en Microsoft Access 2010 para el registro de la informaci\u00f3n. El procesamiento de los datos se ejecut\u00f3 en SPSS v.21 y Microsoft Excel, donde se realiz\u00f3 el an\u00e1lisis univariado con estad\u00edsticas descriptivas y de tendencia central, como frecuencia, proporci\u00f3n, promedio y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar. Se hizo control en la calidad de datos e informaci\u00f3n mediante las etapas de revisi\u00f3n, codificaci\u00f3n, digitaci\u00f3n, validaci\u00f3n, depuraci\u00f3n, imputaci\u00f3n y recodificaci\u00f3n. RESULTADOS Condiciones socioecon\u00f3micas y demogr\u00e1ficas de los residentes de las VIP En las 380 VIP residen 1.564 personas; llama la atenci\u00f3n que sea precisamente el grupo de edades entre los 15 y los 19 a\u00f1os quienes tienen un mayor porcentaje dentro del grupo con 15,3% entre los 15 a 19 a\u00f1os; el 69% de la poblaci\u00f3n corresponde a poblaci\u00f3n econ\u00f3micamente activa, entre los 15-45 a\u00f1os (figura 2). Figura 2. Composici\u00f3n de la poblaci\u00f3n que reside en las VIP, Medell\u00edn, 2008-2013. Fuente: elaboraci\u00f3n propia.58 Eliana Shirley Cardona Isaza, Sergio Andr\u00e9s Villa Garc\u00eda, Esneider Machado Luna, Yolanda Luc\u00eda L\u00f3pez Arango En relaci\u00f3n con el estado civil de los residentes, predominan la categor\u00eda de soltero con 41% y uni\u00f3n libre 22%. El 33% de la poblaci\u00f3n report\u00f3 estar en condici\u00f3n de estudiante, situaci\u00f3n que se acompa\u00f1a de alta concentraci\u00f3n de personas entre 5 y 24 a\u00f1os de edad; entre las dem\u00e1s ocupaciones, se destacan los empleados con 19% y 16% trabajadores independientes con alguna de las siguientes actividades: ayudante de construcci\u00f3n, mec\u00e1nica, conductor de taxi, carnicer\u00eda, legumbrera, billar, taller de confecciones, papeler\u00eda, recuperador ambiental, venta de comidas r\u00e1pidas y dem\u00e1s ventas informales alrededor de las urbanizaciones. Con respecto al nivel de escolaridad, 32% cursaron niveles de primaria y 46% niveles de secundaria, 8% accedieron a estudios de educaci\u00f3n superior t\u00e9cnica, tecnol\u00f3gica o universitaria; la categor\u00eda otro (4%) representa ni\u00f1os y ni\u00f1as en diferentes niveles de educaci\u00f3n infantil, como guarder\u00eda, jard\u00edn infantil, p\u00e1rvulo, caminador o preescolar. Los hallazgos encontrados en el tipo de afiliaci\u00f3n en salud corroboran las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n (vulnerable, de escasos recursos, en situaci\u00f3n de desplazamiento), dado que la mayor\u00eda (58%) pertenecen al r\u00e9gimen subsidiado. Entre los residentes de las VIP se destaca que el 32,5% corresponde a poblaci\u00f3n desplazada, el 5,8% a afrodescendientes y 1,1% a poblaci\u00f3n ind\u00edgena (Tabla 1). Tabla 1. Condiciones sociodemogr\u00e1ficas y caracter\u00edsticas de los residentes de las vivienda de inter\u00e9s prioritario, Medell\u00edn, 2013. Categor\u00eda / SexoHombres Mujeres Total N (%) N (%) N (%) Estado Civil1.Soltero(a) 302 40,2% 347 42,7% 649 41% 15 2,0% 29 3,6% 44 3% 4.Viudo(a) 4 0,5% 27 3,3% 31 2% 5.Uni\u00f3n libre 169 22,5% 174 21,4% 343 22% 6. Otro 2 0,3% 2 0,2% 4 0% 7.No aplica por la edad (<10a\u00f1os)202 26,9% 169 20,8% 371 24% Total 751 100% 813 100% 1.564 100% Ocupaci\u00f3n 1.Empleado 180 24,0% 121 14,9% 301 19% 2.Trabajador independiente 141 18,8% 114 14,0% 255 16% 3.Ama de casa 6 0,8% 203 25% 209 13% 4.Jubilado / pensionado 2 0,3% 3 0,4% 5 0% 5.Desempleado 68 9,1% 46 5,7% 114 7% 6.Estudiante 259 34,5% 257 31,6% 516 33% 7.No aplica por edad 89 11,9% 66 8,1% 155 10% 8.Discapacitado 2 0,3% 2 0,2% 4 0% 9.Ninguno 4 0,5% 1 0,1% 5 0% Total 751 100% 813 100% 1.564 100%59 Caracter\u00edsticas de viviendas de inter\u00e9s prioritario y condiciones de salud de familias residentes, Medell\u00edn, 2008-2013 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 53 - 68 Categor\u00eda / SexoHombres Mujeres Total N (%) N (%) N (%) Estado Civil1.Soltero(a) 302 40,2% 347 42,7% 649 41% 15 2,0% 29 3,6% 44 3% 4.Viudo(a) 4 0,5% 27 3,3% 31 2% 5.Uni\u00f3n libre 169 22,5% 174 21,4% 343 22% 6. Otro 2 0,3% 2 0,2% 4 0% 7.No aplica por la edad (<10a\u00f1os)202 26,9% 169 20,8% 371 24% Total 751 100% 813 100% 1.564 100% Ocupaci\u00f3n 1.Empleado 180 24,0% 121 14,9% 301 19% 2.Trabajador independiente 141 18,8% 114 14,0% 255 16% 3.Ama de casa 6 0,8% 203 25% 209 13% Nivel Escolaridad1.Ninguno 52 6,9% 67 8,2% 119 8% 2.Primaria completa 71 9,5% 99 12,2% 170 11% 3.Primaria incompleta 170 22,6% 163 20% 333 21% 4.Secundaria completa 139 18,5% 169 20,8% 308 20% 5.Secundaria incompleta 217 28,9% 190 23,4% 407 26% 6.T\u00e9cnica o tecnol\u00f3gica 31 4,1% 54 6,6% 85 5% 7.Universitaria 19 2,5% 29 3,6% 48 3% 8.Posgrado 1 0,1% 0 0% 1 0% 9.Otro 44 5,8% 36 4,4% 80 5% 10.NS/NR 7 0,9% 6 0,7% 13 1% Total 751 100% 813 100% 1.564 100% Tipo de afiliaci\u00f3n en salud1.Contributivo 311 41,4% 299 36,8% 610 39% 2.Especiales 7 0,9% 4 0,5% 11 1% 3.Subsidiado 418 55,7% 494 60,8% 912 58% 4.No sabe 9 1,2% 6 0,7% 15 1% 5.Ninguno 6 0,8% 10 1,2% 16 1% Total 751 100% 813 100% 1.564 100% Grupo de poblaci\u00f3n especial1.Desplazados 245 32,6% 264 32,5% 509 33% 2.Afrodescendientes 38 5,1% 52 6,4% 90 6% 3.Ind\u00edgenas 7 0,9% 10 1,2% 17 1% 4.No aplica 461 61,4% 487 59,9% 948 61% Total 751 100% 813 100% 1.564 100% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. Al momento de indagar por el n\u00famero de familias en el hogar, se encontr\u00f3 que en el 94,2% de las VIP solo reside una familia y el 5,8% restante corresponde a hogares conformados por dos familias. El 4,7% de la poblaci\u00f3n presenta situaci\u00f3n de discapacidad; aunque representa un bajo porcentaje, llama la atenci\u00f3n que el 1,7% poseen movilidad reducida con problemas de libre desplazamiento en las urbanizaciones y viviendas debido a la tipolog\u00eda de los edificios, ya que son construidos en su mayor\u00eda entre 5 y 9 pisos de altura; se destaca que ninguno de los edificios dispon\u00eda de ascensor, pues aunque la norma se los exige a partir del piso 5, varios de ellos utilizaron la pendiente del terreno para construir pisos por debajo del nivel de acceso al edificio.60 Eliana Shirley Cardona Isaza, Sergio Andr\u00e9s Villa Garc\u00eda, Esneider Machado Luna, Yolanda Luc\u00eda L\u00f3pez Arango En cuanto a la participaci\u00f3n comunitaria, se encontr\u00f3 que 9,7% de las VIP cuentan con personas que participan en proyectos, grupos, organizaciones o actividades comunitarias, lo que constituye una debilidad dada la poca representaci\u00f3n comunitaria para el desarrollo de iniciativas de inter\u00e9s p\u00fablico dirigidas a solucionar problemas y necesidades. En el 32,6% de las VIP los habitantes afirmaron recibir alg\u00fan tipo de ayuda en los dos \u00faltimos a\u00f1os por parte de alguna entidad u organizaci\u00f3n p\u00fablica o privada; de acuerdo con la informaci\u00f3n suministrada, estas ayudas son entregadas en dinero o en especie. Las restantes 67,4% viviendas no han recibido ning\u00fan tipo de ayuda. Condiciones de salud de las familias Se encontr\u00f3 que en el 40,3% de las viviendas los residentes refirieron alguna enfermedad o molestia sentida en las \u00faltimas dos semanas; de estas viviendas, en el 20,3% tuvieron infecci\u00f3n respiratoria aguda -IRA-, en el 15,8% otras molestias y eventos en salud asociados con la vivienda (como dolor de cabeza, molestias por el ruido de los vecinos, estr\u00e9s y depresi\u00f3n) y en 4,2% restante de las viviendas se reportaron enfermedad diarreica aguda -EDA-, asma, alergia respiratoria, problemas de la piel o intoxicaci\u00f3n alimentaria. Se destacan la morbilidad y molestias de \u00edndole psicosocial de las personas que respondieron la encuesta en las 380 viviendas, en las que predomina el aumento de nerviosismo o estr\u00e9s en 55%, molestias por ruido 62,6% y desconfianza en la gente 41,8%, desde que se encuentran habitando esa vivienda (Tabla 1). S\u00f3lo en el 1,5% de las viviendas se present\u00f3 alg\u00fan accidente relacionado con las condiciones locativas o elementos y herramientas que utilizan los habitantes para realizar actividades dentro del domicilio. Se hall\u00f3 que en el 35,3% de las viviendas alguno de los miembros de la familia fuma cigarrillo o tabaco; el consumo de licor se registr\u00f3 en 34,7% de las viviendas. El uso de medicamentos para dormir y la adicci\u00f3n a drogas o sustancias psicoactivas se report\u00f3 en 8,7% y 3,4% de la poblaci\u00f3n, respectivamente. Tabla 2. Molestias y morbilidad sentida de los residentes de las VIP desde que habitan las viviendas, Medell\u00edn, 2008-2013 (n=380). Molestias dentro de las VIP S\u00ed % Molestias por el ruido o m\u00fasica de sus vecinos 238 62,6% Nerviosismo o estr\u00e9s 209 55% Desconf\u00eda m\u00e1s de la gente que antes 159 41,8% Deseo de regresar al sitio anterior 132 34,7% Falta de seguridad personal o familiar 125 32,9% Ha tenido problemas para dormir 123 32,4% Siente una tristeza profunda 118 31,1% Siente deseos de llorar frecuentemente 113 29,7% Ha sido v\u00edctima de robo o hurto en la vivienda 53 13,9% Ha comenzado a fumar o ha aumentado el consumo 41 10,8% Abuso de bebidas alcoh\u00f3licas 20 5,3% Fuente: elaboraci\u00f3n propia.61 Caracter\u00edsticas de viviendas de inter\u00e9s prioritario y condiciones de salud de familias residentes, Medell\u00edn, 2008-2013 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 53 - 68 Con relaci\u00f3n a la mortalidad de los habitantes de las VIP se encontr\u00f3 que en el 5,8% de las viviendas se report\u00f3 la defunci\u00f3n de un familiar durante el per\u00edodo que llevan habitando la vivienda, por diversas causas como accidente de tr\u00e1nsito, c\u00e1ncer, enfermedad cerebrovascular, muerte violenta, infarto, tumor, entre otras. Referente a los factores protectores en la vivienda se hall\u00f3: cobertura de 100% en acueducto, alcantarillado y recolecci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos; predominio de h\u00e1bitos y pr\u00e1cticas para la protecci\u00f3n de alimentos (98,7%), limpieza con jabones y desinfectantes (98,4%), no almacena productos qu\u00edmicos cerca de alimentos (96,8%), no uso de velas (85,5%), manejo y separaci\u00f3n de residuos (64,5%), no uso de plaguicidas (45,8%), entre otras. Caracter\u00edsticas y condiciones de las VIP De las 380 viviendas, el 47,9% fueron adquiridas a trav\u00e9s de la postulaci\u00f3n a subsidio municipal y nacional, el 30% se adjudicaron a sus propietarios porque se encontraban en condici\u00f3n de vulnerabilidad (situaci\u00f3n de desplazamiento), porque la vivienda anterior estaba ubicada en zona de alto de riesgo o porque present\u00f3 alg\u00fan tipo de afectaci\u00f3n por la construcci\u00f3n de obras p\u00fablicas; el restante 22,1% corresponde a viviendas en alquiler o aquellas unidades habitacionales donde los residentes manifestaron que pertenec\u00edan a un familiar o se encontraba en pr\u00e9stamo. Se hall\u00f3 que el 20,7% de las viviendas est\u00e1n ubicadas en barrios y comunas clasificados en estrato 1 y 79,2% en estrato 2; esta clasificaci\u00f3n se utiliza en Colombia como instrumento de asignaci\u00f3n de subsidios por corresponder a estratos socioecon\u00f3micos de bajos ingresos. Las viviendas tienen un \u00e1rea entre 44,4 y 47,8 m 2. El promedio son 2 cuartos, 4 habitantes y 3 camas por vivienda; no obstante, se hallaron tres viviendas con 10 residentes y una con 14. Se destaca que posteriormente a la entrega, en el 63,9% de las viviendas se han realizado reformas y mejoramiento a las condiciones de infraestructura, principalmente en las superficies de pisos y paredes. Respecto a los espacios divididos dentro de la vivienda, se encontr\u00f3 que los espacios independientes m\u00e1s frecuentes fueron el sanitario 100% (se destaca que la vivienda fue entregada por los constructores con esta separaci\u00f3n), seguido del dormitorio de adultos 88% y dormitorio de ni\u00f1os 76%, puesto que algunas constructoras no entregaron habitaciones separadas y los habitantes deben invertir gastos adicionales para ello. Se considera un aspecto positivo que la mayor\u00eda de viviendas cuentan con los siguientes elementos por separado para realizar actividades de aseo e higiene: lavaplatos 98,9%, lavamanos 98,7% y lavadero de ropas 97,9%. En relaci\u00f3n con la ventilaci\u00f3n natural, los espacios que m\u00e1s presentan ingreso y salida del aire son: sala/comedor 98%, dormitorio de adultos 96%, sanitario 90% y dormitorio de ni\u00f1os 83%. En el 14,7% de las VIP se realiza alg\u00fan trabajo o negocio que genera ingresos econ\u00f3micos al hogar, entre ellos: peluquer\u00eda, taller de confecciones, reparaci\u00f3n de calzado, manualidades, papeler\u00eda, sala de internet, droguer\u00eda, tienda, panader\u00eda, venta de comidas r\u00e1pidas, helados y recarga de celular. Los residentes de las viviendas manifiestan la necesidad de realizar actividades econ\u00f3micas en las viviendas, debido a que no cuentan con un empleo formal que les garantice una solvencia econ\u00f3mica. El 61,8% de las personas encuestadas manifest\u00f3 estar a gusto con su vivienda; medianamente a gusto 27,6% y no a gusto 10,5%.62 Eliana Shirley Cardona Isaza, Sergio Andr\u00e9s Villa Garc\u00eda, Esneider Machado Luna, Yolanda Luc\u00eda L\u00f3pez Arango DISCUSI\u00d3N En la d\u00e9cada de los 90, la OMS puso en evidencia la \u00edntima relaci\u00f3n de la vivienda con la salud y enunci\u00f3 que su estructura y ubicaci\u00f3n, servicios, entorno y usos tienen repercusiones sobre el bienestar f\u00edsico, mental y social. Adem\u00e1s, promulg\u00f3 que \"las viviendas deficientes y mal utilizadas no brindan defensa adecuada contra la muerte, las enfermedades y los accidentes e, incluso, aumentan la vulnerabilidad ante ellos. En cambio, las buenas condiciones de alojamiento no s\u00f3lo protegen contra los riesgos sanitarios, sino que promueven la salud f\u00edsica, la productividad econ\u00f3mica, el bienestar ps\u00edquico y la energ\u00eda social\" (5). Actualmente, la pol\u00edtica de vivienda en Colombia presenta una estructura con instrumentos diferenciados para los diferentes segmentos; en este sentido, est\u00e1 enfocada a poblaci\u00f3n vulnerable, hogares con ingresos hasta 8 salarios m\u00ednimos mensual legal vigente, hogares de clase media y hogares con ingresos entre 1 y 2 salarios m\u00ednimos mensual legal vigente. Este estudio fue posterior a los lineamientos generales de la Ley 1537 de 2012, donde el Gobierno Nacional a trav\u00e9s del Ministerio de Vivienda, Ciudad y Territorio se comprometi\u00f3 con el programa de vivienda gratuita para la construcci\u00f3n y entrega de 100.000 viviendas de inter\u00e9s prioritario a hogares en situaci\u00f3n de extrema vulnerabilidad (6). En este sentido, los resultados se\u00f1alan algunos cuestionamientos sobre la calidad de los materiales, el proceso constructivo de las viviendas y las caracter\u00edsticas cualitativas, como uno de los requerimientos m\u00e1s sentidos de la poblaci\u00f3n, que deber\u00edan ser tenidos en cuenta en los programas de vivienda del Estado. Referente a las viviendas de inter\u00e9s prioritario construidas en Medell\u00edn, durante el periodo 2008-2013, se evidenci\u00f3 la implementaci\u00f3n de una pol\u00edtica de vivienda que contempla modelos estandarizados en producci\u00f3n en serie, con factibilidad econ\u00f3mica, pero que no proporcionan las condiciones adecuadas en t\u00e9rminos de habitabilidad. Algunos estudios han registrado que estos proyectos constructivos se establecen desde la relaci\u00f3n costo-beneficio, sin proponer un entorno digno o vivienda digna; de esta manera, las pol\u00edticas estatales de vivienda de inter\u00e9s prioritario se enmarcan en construir viviendas con las condiciones m\u00ednimas y no en garantizar un entorno saludable para las personas que las habitan (7, 8). Los hallazgos encontrados en el presente estudio ratifican que la poblaci\u00f3n que reside en los proyectos de vivienda de inter\u00e9s prioritario converge en un contexto con din\u00e1micas demogr\u00e1ficas, sociales, econ\u00f3micas y de salud, con caracter\u00edsticas particulares que reflejan necesidades b\u00e1sicas insatisfechas, condiciones de pobreza y de vulnerabilidad. En esta perspectiva, se hace necesario abordar cada uno de los componentes de la estrategia en relaci\u00f3n con los resultados obtenidos en la investigaci\u00f3n. En cuanto a las caracter\u00edsticas generales de las familias que residen en las VIP en las dimensiones social, econ\u00f3mica y demogr\u00e1fica, los hallazgos son similares a los registrados en otros estudios, quien registr\u00f3 que estos proyectos de vivienda no siguen el hilo conductor del tejido social que se ten\u00eda construido en sus lugares de origen para este tipo de poblaci\u00f3n. As\u00ed, los criterios de selecci\u00f3n de poblaci\u00f3n para los diferentes proyectos receptores de VIP definidos por la administraci\u00f3n municipal no asumieron la preservaci\u00f3n de las redes sociales y del tejido social ya constituido por la poblaci\u00f3n a migrar, es decir, no tuvieron en cuenta todos los aspectos que rodean los entornos saludables, lo que conlleva a una desconfiguraci\u00f3n de la comunidad a reubicar o reasentar, pues es distribuida en diferentes proyectos, arrebat\u00e1ndole sus arraigos, costumbres y pr\u00e1cticas culturales, oblig\u00e1ndolos a adaptarse o a generar nuevos procesos sociales; todo esto genera discontinuidad de algunas pr\u00e1cticas culturales y problemas en la convivencia (7, 9, 10).63 Caracter\u00edsticas de viviendas de inter\u00e9s prioritario y condiciones de salud de familias residentes, Medell\u00edn, 2008-2013 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 53 - 68 Concerniente con la condici\u00f3n de tenencia, localizaci\u00f3n y entorno, los hallazgos obtenidos en esta investigaci\u00f3n evidencian viviendas localizadas en zonas perif\u00e9ricas de la ciudad con tendencia al crecimiento acelerado, con incorporaci\u00f3n de establecimientos comerciales dentro de las mismas viviendas, conformadas por edificios entre 5 y 11 pisos y algunas en zonas que presentan afectaciones o amenazas por desastres naturales. Estas situaciones representan un conjunto de condiciones desfavorables en coherencia con lo mencionado por otros autores, que hallaron que en la periferia suelen ubicarse los asentamientos informales para los m\u00e1s pobres de una parte y la vivienda de alta calidad para las clases de mayor poder adquisitivo de otra (condominios y parcelaciones privadas) (8, 11, 12). En contraposici\u00f3n a lo anterior, se hall\u00f3 un resultado a favor de la poblaci\u00f3n y es el t\u00edtulo de propiedad o su condici\u00f3n de tenencia (propia pagando) que refiri\u00f3 la mayor\u00eda de residentes. A este respecto, Falla plantea que la atribuci\u00f3n de un derecho de propiedad a una familia, sin duda marca una consagraci\u00f3n de estabilidad econ\u00f3mica y social para esa familia individualmente considerada. La estabilidad estar\u00eda dada por la posibilidad de constituir un patrimonio que le permita escalar socialmente, as\u00ed como la opci\u00f3n de reducir la incertidumbre frente a posibles afectaciones de su derecho, que puedan dejar a sus integrantes desamparados y a la intemperie (13). En cuanto a la condici\u00f3n de acceso y disponibilidad de servicios, se hallaron situaciones en beneficio de los residentes frente al abastecimiento de agua potable, conexi\u00f3n al sistema de alcantarillado y prestaci\u00f3n de servicios de aseo; as\u00ed, se evidenci\u00f3 que estas condiciones vitales de saneamiento b\u00e1sico han sido incorporadas en las especificaciones t\u00e9cnicas para la ejecuci\u00f3n de los proyectos. Similar situaci\u00f3n se registr\u00f3 para los servicios viales y de transporte p\u00fablico, los cuales constituyen una ventaja para esta poblaci\u00f3n, localizada principalmente en zonas de expansi\u00f3n en el costado occidental de la ciudad, destacando la articulaci\u00f3n del sistema p\u00fablico y masivo de transporte mediante el servicio del Metro, Metrocable y Metroplus de Medell\u00edn. Seg\u00fan Aguirre, una vivienda adecuada ayuda al desarrollo social y psicol\u00f3gico, minimizando las tensiones psicol\u00f3gicas y sociales. Del mismo modo, provee el acceso a los centros de trabajo y de educaci\u00f3n, a los servicios necesarios y a los lugares de diversi\u00f3n que fomentan un buen estado de salud (14). Referente a la condici\u00f3n de dise\u00f1o y habitabilidad, en los indicadores de los materiales de pisos y paredes, se apreci\u00f3 el mejoramiento de estas superficies, puesto que de acuerdo con lo expresado por los residentes esto es imperativo, dado que si no se recubren las paredes de ba\u00f1os, cocinas y superficies de pisos es com\u00fan que se presenten filtraciones y agrietamientos, adem\u00e1s dificultar\u00edan la limpieza y desinfecci\u00f3n de espacios, afectando su calidad de vida. Esta situaci\u00f3n tambi\u00e9n fue referenciada por Teles y Stumpf, quienes encontraron que las viviendas sociales construidas en Brasil son modificadas con frecuencia por los usurarios, por razones tanto funcionales como econ\u00f3micas (15). Concerniente a lo anterior, en Antioquia, el desarrollo de un estudio exploratorio realizado en las viviendas de inter\u00e9s prioritario en Medell\u00edn (16), permiti\u00f3 identificar condiciones similares, pues fue posible evidenciar deficiencias en la infraestructura de las viviendas, los materiales de construcci\u00f3n y, en s\u00ed, en el proceso constructivo. Llama la atenci\u00f3n que se encontraron grupos familiares hasta de 14 personas; sin embargo, en este estudio no se consider\u00f3 la medici\u00f3n de la variable hacinamiento. La divisi\u00f3n de los espacios no fue un aspecto visualizado por los urbanizadores, pues una gran proporci\u00f3n de viviendas no presentaron ambientes separados de cuartos, cocina u otros, al momento de entrega, hallazgo que va en contra del bienestar de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes en marco establecido en art\u00edculos 17 y 24 del C\u00f3digo de Infancia y Adolescencia, que promulg\u00f3 sus derechos para el desarrollo integral, entre ellos, derecho a la vivienda segura, habitaci\u00f3n y salud (17).64 Eliana Shirley Cardona Isaza, Sergio Andr\u00e9s Villa Garc\u00eda, Esneider Machado Luna, Yolanda Luc\u00eda L\u00f3pez Arango En recientes reflexiones investigativas adelantadas en la Universidad de los Andes, se afirma que el control t\u00e9cnico de la oferta no ha incidido positivamente en la calidad del h\u00e1bitat; las viviendas, producto de la actividad de las constructoras privadas, parecen privilegiar la m\u00e1xima rentabilidad y no la b\u00fasqueda de escenarios de innovaci\u00f3n, por lo que hallaron resultados con cumplimientos de s\u00f3lo el 40% o 45% de los indicadores esperados para una buena calidad del h\u00e1bitat (18). As\u00ed mismo, Mej\u00eda se\u00f1ala que en Colombia no existe una figura jur\u00eddica que respalde a los residentes respecto a problemas f\u00edsicos, espaciales o ambientales que surgen en la unidad cerrada o en el apartamento, ya sea por la calidad de los materiales y las instalaciones, o por la dimensi\u00f3n y ordenamiento de los espacios que ponen en entredicho la habitabilidad en esta tipolog\u00eda, el patrimonio de los compradores e, incluso, la convivencia pac\u00edfica, la salud mental o la vida de los residentes (19). En tanto, a la condici\u00f3n social y humana, al indagar sobre patrones de comportamiento y consumo de cigarrillo, alcohol y sustancias psicoactivas al interior de las viviendas, no se registr\u00f3 mayor n\u00famero de casos, situaci\u00f3n que puede tener un sesgo de informaci\u00f3n y que puede ser explicado por tratarse de una condici\u00f3n rechazada por la sociedad. A esta categor\u00eda se suman otros indicadores relacionados con la morbilidad y molestias sentidas; as\u00ed, se report\u00f3 mayor proporci\u00f3n de eventos de enfermedad o molestias, siendo las afecciones m\u00e1s comunes en la poblaci\u00f3n, la infecci\u00f3n respiratoria aguda y otros eventos expresados como s\u00edntomas (dolor de cabeza, dolor del cuerpo, agotamiento, v\u00f3mito, entre otros). Un estudio en la ciudad de Bogot\u00e1 identific\u00f3 indicadores epidemiol\u00f3gicos ligados a una vivienda insalubre y evidenciaron que el 100% est\u00e1n en alto riesgo de padecer enfermedades ligadas a la vivienda debido a la presencia de las caracter\u00edsticas propuestas en estos indicadores (20).La proporci\u00f3n de mortalidad en las viviendas de inter\u00e9s prioritario en el periodo de estudio fue alta en comparaci\u00f3n con la tasa de mortalidad en Medell\u00edn, seg\u00fan el documento de indicadores b\u00e1sicos de la ciudad para el 2015, fue de 5,1 por 1.000 habitantes; las causas de muerte referidas por los residentes fueron en la mayor\u00eda de casos, muertes por enfermedades cr\u00f3nicas, gen\u00e9ticas, cerebrales, adem\u00e1s, se registraron muertes por violencia debido a conflictos armados y a la acci\u00f3n de grupos al margen de la ley (21). La tendencia observada respecto a factores protectores en la vivienda, permiten identificar h\u00e1bitos, pr\u00e1cticas y servicios que promueven la salud y bienestar, se destaca: cobertura de acueducto, alcantarillado y recolecci\u00f3n de residuos s\u00f3lidos; protecci\u00f3n de alimentos, limpieza con jabones y desinfectantes, no almacenamiento de productos qu\u00edmicos cerca de alimentos, no uso de velas, manejo y separaci\u00f3n de residuos, no uso de plaguicidas, entre otros. Otros autores han documentado que la ausencia de los factores anteriormente mencionados influyen negativamente en la salud de los residentes de las viviendas (22, 23). En cuanto a la condici\u00f3n de desarrollo comunitario y gesti\u00f3n ciudadana, se identific\u00f3 la ausencia de organizaci\u00f3n en salud y la casi nula acci\u00f3n pol\u00edtica y gesti\u00f3n participativa. Lo anterior genera retrocesos en procesos de interacci\u00f3n con otras organizaciones comunitarias, en la b\u00fasqueda de recursos de distinta \u00edndole y en la intervenci\u00f3n y toma de decisiones en asuntos de inter\u00e9s p\u00fablico. Garc\u00eda y Granada, afirman que los l\u00edderes deber\u00edan participar en la implementa ci\u00f3n de acciones de la pol\u00edtica p\u00fablica con el acompa\u00f1amiento de entidades gubernamentales, porque ellos comprenden la situaci\u00f3n de victimizaci\u00f3n y tienen la voluntad de apoyar a la administraci\u00f3n en la atenci\u00f3n que necesitan los afectados (24). De otro lado, un estudio comparativo entre la Encuesta Nacional de Salud y la encuesta del Comit\u00e9 T\u00e9cnico Nacional de Entornos Saludables, concluy\u00f3 que los materiales de construcci\u00f3n 65 Caracter\u00edsticas de viviendas de inter\u00e9s prioritario y condiciones de salud de familias residentes, Medell\u00edn, 2008-2013 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 53 - 68 precarios favorecen la transmisi\u00f3n de enfermedades por vectores,entre ellas el dengue; el hacinamiento y los espacios reducidos se asocian con un incremento del riesgo a contraer enfermedades infecciosas, entre ellas tuberculosis, s\u00edntomas de estr\u00e9s, ansiedad, depresi\u00f3n y riesgos ante comportamientos de promiscuidad y abuso sexual; tambi\u00e9n, el propiciar la higiene personal y dom\u00e9stica mejora el nivel de vida, crea entornos agradables y contribuye al bienestar de la familia y la comunidad (25). Santa Mar\u00eda se\u00f1al\u00f3 que las actividades productivas dentro de las viviendas ocupan uno o m\u00e1s espacios del domicilio y la combinaci\u00f3n de lo productivo y lo reproductivo bajo un mismo techo demanda requerimientos espec\u00edficos de circulaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n; situaci\u00f3n similar fue registrada en las viviendas de este estudio (26). Los resultados hallados en este estudio permiten deducir la importancia de un trabajo intersectorial en el desarrollo de la pol\u00edtica de vivienda desde el marco de la Estrategia de Vivienda Saludable, buscando su articulaci\u00f3n con las diferentes instituciones del Estado, entre ellas el Ministerio de la Protecci\u00f3n Social, el Ministerio de Ambiente y Desarrollo Sostenible y el ISVIMED, entre otros. En este sentido, es importante definir y desarrollar diferentes estudios que orienten las pol\u00edticas de salud y vivienda en el pa\u00eds y la toma de decisiones; no obstante, es importante tener en cuenta otros referentes y tipos de vivienda, como la vivienda digna y la vivienda de inter\u00e9s social, frecuentemente trabajados en otros sectores, en los cuales debe primar el verdadero inter\u00e9s del Estado no s\u00f3lo de garantizar el derecho a la vivienda, sino adem\u00e1s, mejorar las condiciones sanitarias, la calidad de vida y el desarrollo humano de las personas que las habitan. Para apoyar lo expuesto, Alzate y V\u00e9lez, en un estudio previo, documentaron situaciones similares en relaci\u00f3n a la importancia de partir de un marco conceptual para la construcci\u00f3n de la vivienda social en el pa\u00eds (27). CONCLUSIONES Los hallazgos obtenidos suscitan cuestionamientos sobre la calidad de las VIP y las problem\u00e1ticas asociadas a los procesos constructivos de las unidades habitacionales, dado que si bien el estudio permite evidenciar avances significativos en cuanto a la reducci\u00f3n del d\u00e9ficit cuantitativo de vivienda, persisten dificultades en relaci\u00f3n al d\u00e9ficit cualitativo. Las VIP estudiadas, las cuales obedecen a la tipolog\u00eda de propiedad horizontal, presentan condiciones desfavorables para el bienestar de poblaci\u00f3n longeva, con movilidad reducida y con alg\u00fan tipo de enfermedad que genere dificultad para su desplazamiento. Esta situaci\u00f3n ratifica la poca o nula articulaci\u00f3n entre el sector p\u00fablico y privado encargados de formular una pol\u00edtica de vivienda con criterios de inclusi\u00f3n y equidad y, de construir las unidades habitacionales. Se detect\u00f3 la necesidad de investigar y continuar con estudios futuros que establezcan la relaci\u00f3n vivienda-salud en los proyectos de inter\u00e9s prioritario en Medell\u00edn desde la mirada de la Estrategia de Vivienda Saludable, debido a que la pol\u00edtica de vivienda municipal se ha desarrollado de manera aislada a los lineamientos establecidos por la OPS/OMS, los cuales pretenden propender por espaciosfuncionales y promotores de la salud humana. AGRADECIMIENTOS Los autores del art\u00edculo agradecen muy especialmente al Centro de Investigaci\u00f3n de la Facultad Nacional de Salud P\u00fablica- Universidad de Antioquia, por su colaboraci\u00f3n, financiaci\u00f3n y gesti\u00f3n de los recursos para el desarrollo del proyecto. A la Alcald\u00eda de Medell\u00edn e Instituto Social de Vivienda y H\u00e1bitat de Medell\u00edn. A los l\u00edderes y administradores de las Juntas de Acci\u00f3n Comunal de los barrios donde se realiz\u00f3 el estudio. 66 Eliana Shirley Cardona Isaza, Sergio Andr\u00e9s Villa Garc\u00eda, Esneider Machado Luna, Yolanda Luc\u00eda L\u00f3pez Arango REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Lineamientos Nacionales para la Aplicaci\u00f3n y el Desarrollo de la Estrategia de Entornos Saludables: Escuela Saludable y Vivienda Saludable. Bogot\u00e1 [Internet]; 2006 [Acceso 26 de abril de 2014]. Disponible en: http://www.paho.org/col/index.php?option=com_content&view=article&id=254:lineamientos-nacionales-para-la-aplicacion-y-el-desarrollo-de-las-estrategias-de-entornos-saludables&catid=681&Itemid=361 2. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Vivienda Saludable: Reto del Milenio en los Asentamientos Precarios de Am\u00e9rica Latina y el Caribe. Gu\u00eda para las Autoridades Nacionales y Locales. Caracas [Internet]; 2006. [Acceso 26 de abril de 2014]. Disponible en: http://www.paho.org/mex/index.php?option=com_content&view=article&id=369&Itemid=338 3. DANE. Direcci\u00f3n de Censos y Demograf\u00eda DCD. Ficha Metodol\u00f3gica Proyecciones de Poblaci\u00f3n y Estudios Demogr\u00e1ficos-PPE. [Internet]; 2013 Disponible en: http://www.dane.gov.co/files/investigaciones/fichas/Ficha_Proyecciones_poblacion.pdf 4. Secretar\u00eda General de la Alcald\u00eda Mayor de Bogot\u00e1. Decreto 2190 de 2009. Bogot\u00e1 [Internet]; 2009 [Acceso 19 de junio de 2017]. Disponible en: http://www.alcaldiabogota.gov.co/sisjur/normas/Norma1.jsp?i=36468 5. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Principios de higiene de la vivienda. Ginebra [Internet];1999 [Acceso 10 de febrero de 2015]. Disponible en: http://www.bvsde.paho.org/eswww/fulltext/vivienda/principi/principi.html 6. Ministerio de Vivienda; Ciudad y Territorio para el S\u00e9ptimo Foro Urbano Mundial. Colombia: Cien a\u00f1os de pol\u00edticas habitacionales. Bogot\u00e1 [Internet]; 2014. [Acceso 10 de febrero de 2015]. Disponible en: http://www.minvivienda.gov.co/Documents/100anosdepoliticashabitacionales.pdf. 7. Mena E. Habitabilidad de la vivienda de inter\u00e9s social prioritaria en el marco de la cultura. Reasentamiento de comunidades negras de Vallejuelos a Mirador de Calasanz en Medell\u00edn, Colombia. Revista Cuadernos de vivienda y urbanismo. [Internet] 2011; 296-314 [Acceso 22 de noviembre de 2015]. Disponible en: http://www.javeriana.edu.co/viviendayurbanismo/pdfs/ CVU_V4_N8-06.pdf 8. Salamanca L. Gesti\u00f3n social en proyectos de vivienda de inter\u00e9s social, Per\u00fa. Cuadernos de Vivienda y Urbanismo [Internet] 2016; 308-325 [Acceso 19 de junio http://eds.b.ebscohost.com/eds/detail/detail?sid=5ba8b442-0162-4c70-83f6-87636622b0dc%40sessionmgr103&vid=0&hid=108&bdata=Jmxhbmc9ZXMmc2l0ZT1lZHMtbGl2ZQ%3d%3d#AN=120322899&db=fua 9. Castillo MJ y Forray R. La vivienda, un problema de acceso al suelo. ARQ Santiago de Chile [Internet]. 2014, n.86 [Acceso 24 en: <http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0717-69962014000100007&lng=es&nrm=iso>. http:// dx.doi.org/10.4067/S0717-69962014000100007. 10. Calder\u00f3n J. Programas de vivienda social nueva y mercados de suelo urbano en el Per\u00fa. EURE Santiago de Chile [Internet]. 2015, vol.41, n.122 [Acceso <http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0250-71612015000100002&lng=es&nrm=iso>. http://dx.doi.org/10.4067/S0250-71612015000100002. 11. Barcel\u00f3 C. Vivienda Saludable: un espacio de salud p\u00fablica. Revista Cubana de Higiene y Epidemiolog\u00eda. [Internet] 2011; 50(2): Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1561-30032012000200001 12. Salome A. Arquitectura interior en vivienda de inter\u00e9s social: una ruptura de esquemas. Revista 67 Caracter\u00edsticas de viviendas de inter\u00e9s prioritario y condiciones de salud de familias residentes, Medell\u00edn, 2008-2013 Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 53 - 68 Arquitectura y Urbanismo. [Internet] 2017; 38 (1): 113-125 [Acceso 23 de junio de 2017]. Disponible en: http://rau.cujae.edu.cu/index.php/revistaau/article/view/406 13. Falla L. Vivienda de inter\u00e9s social: el resultado del presupuesto equivocado. Revista de Derecho P\u00fablico. [Internet] 2014; 32:1-19. [Acceso 20 de diciembre de 2014]. Disponible en: https://derechopublico.uniandes.edu.co/components/com_revista/archivos/derechopub/pub407.pd 14. Aguirre L. La vivienda como determinante en la salud enfermedad. La poblaci\u00f3n de los barrios del periurbano suroeste de Mar del Plata. Revista I+A Investigaci\u00f3n + Acci\u00f3n. [Internet] 2014; 33-52. [Acceso 22 de diciembre de 2015]. Disponible en: http://revistasfaud.mdp.edu.ar/index.php/ia/article/view/13 15. Teles R y Stumpf M. Ampliaciones en viviendas sociales: Estudio de caso en Ivoti - Brasil. Revista ingenier\u00eda constructores. [Internet]. 2013, vol. 28, n.3 [Acceso 24 de junio de 2017], pp. 237-250. Disponible en: <http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0718-50732013000300002&lng=es&nrm=iso> 16. Cardona E. La vivienda de inter\u00e9s social de Medell\u00edn en el marco de los lineamientos de vivienda saludable 2004-2010 [Trabajo de grado Administrador en Salud Gesti\u00f3n: Sanitaria y Ambiental]. Medell\u00edn: Universidad de Antioquia. Facultad Nacional de Salud P\u00fablica; 2013. 133 p. 17. C\u00f3digo de Infancia y Adolescencia, Ley 1098 de 2006. Instituto Colombiano de Bienestar Familiar. [Internet]. [acceso el 19 de junio de 2017]. Disponible en: http://www.icbf.gov.co/portal/page/portal/ICBFNinos/ABCderechos-ninos 18. Escall\u00f3n C. La vivienda de inter\u00e9s social en Colombia, principios y retos. Revista de Ingenier\u00eda. [Internet] 2011; 55-60. Disponible en: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=121022763010. 19. Mej\u00eda M. Del discurso inmobiliario a la habitabilidad del espacio residencial. Revista Bit\u00e1cora Urbano Territorial. [internet] 2009; 45 - 58. Disponible en: http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/bitacora/article/view/18507 20. Torres C, Garc\u00eda J, Garc\u00eda C. Aprendizaje cooperativo para forjar vivienda saludable en Bogot\u00e1: estudio de caso. Revista Journal of Public Health. [Internet] 2012; 16, (3): 371-381. Disponible en: http://www.bdigital.unal.edu.co/46924/ 21. Secretar\u00eda Seccional de Salud y Protecci\u00f3n Social. Mortalidad. Medell\u00edn [Internet]; 2015. [Acceso 15 de julio de 2016]. Disponible en: https://www.dssa.gov.co/index.php/estadisticas/mortalidad 22. Rojas MC. La vulnerabilidad y el riesgo de la vivienda para la salud humana desde una perspectiva hol\u00edstica. Una revisi\u00f3n necesaria para la gesti\u00f3n de la vivienda-salud. Cuaderno Urbano, Espacio, Cultura, Sociedad, 2004, no 4, p. 145-174. [Acceso 22 de junio de 2017]. Disponible en: http://arq.unne.edu.ar/publicaciones/cuaderno_urbano/cu_4/archivos/rojas.pdf 23. Rojas M, Meichtry NC, Ciuffolini MB, V\u00e1zquez JC, Castillo J. Repensando de manera hol\u00edstica el riesgo de la vivienda urbana precaria para la salud: un an\u00e1lisis desde el enfoque de la vulnerabilidad sociodemogr\u00e1fica. Salud colectiva [Internet]. 2008 [Acceso 24 de junio de 2017]; 4(2): 187-201. Disponible en: http://www.scielo.org.ar/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1851-82652008000200009&lng=es. 24. Garc\u00eda G, Granada J. Definiciones de la poblaci\u00f3n v\u00edctima del desplazamiento forzado sobre acciones de pol\u00edtica p\u00fablica Acciones de pol\u00edtica p\u00fablica en Medell\u00edn. Revista Facultad de Derecho y Ciencias Pol\u00edticas. [Internet] 2014; 349-376. [Acceso 15 de julio de 25. Arcila C, L\u00f3pez Y . Salud y vivienda: un enfoque comparativo entre la Encuesta Nacional de Salud (2007) y la encuesta del Comit\u00e9 T\u00e9cnico Nacional de Entornos Saludables (2009), Colombia. [Tesis]. Medell\u00edn: Universidad de Antioquia. Facultad Nacional de Salud P\u00fablica; 2013. 68 Eliana Shirley Cardona Isaza, Sergio Andr\u00e9s Villa Garc\u00eda, Esneider Machado Luna, Yolanda Luc\u00eda L\u00f3pez Arango 26. Santa Mar\u00eda R. La iniciativa de vivienda saludable en el Per\u00fa. Revista Peruana de Medicina Experimental y Salud P\u00fablica. [Internet] 2008; 25, (4): 419-430. [Acceso 19 de junio de 2016]. Disponible en: http://www.rpmesp.ins.gob.pe/index.php/rpmesp/article/view/1308/1302 27. Alzate E, V\u00e9lez M, Lopez Y . Vivienda nueva rural enmarcada en la estrategia de vivienda saludable: Copacabana, Antioquia (Colombia) 2011. Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud. [Internet] 2012; 17 (2):40-59. [Acceso 21 de en: http://www.scielo.org.co/pdf/hpsal/v17n2/v17n2a04.pdfHacia promoc. salud., V 69-83 ISSN: 0121-7577 (Impreso) ISSN: 2462-8425 (En l\u00ednea) SOBRECARGA Y EXPERIENCIA DE CUIDADORES FAMILIARES DE PERSONAS DIAGNOSTICADAS CON ESQUIZOFRENIA, UNA MIRADA DESDE LA ENFERMER\u00cdA Gladys Amanda Mera* Jos\u00e9 Mauricio Cardona** Jenny Alexandra Ben\u00edtez*** Gustavo Andr\u00e9s Delgado**** Wilder Urbano Ben\u00edtez***** Juli\u00e1n Andr\u00e9s Villalba****** Recibido en noviembre 24 de 2016, aceptado en mayo 15 de 2017 Citar este art\u00edculo as\u00ed: Mera G, Cardona M, Ben\u00edtez J, Delgado G, Ubrano W, Villalba J. Sobrecarga y experiencia de cuidadores familiares de personas diagnosticadas con esquizofrenia, una mirada desde la enfermer\u00eda. Hacia promoc. salud. 2017; 22(2): 69-83. DOI: 10.17151/hpsal.2017.22.2.6 Resumen Objetivo: Caracterizar al cuidador familiar de la persona diagnosticada con esquizofrenia con previo ingreso en tercer nivel de hospitalizaci\u00f3n, a fin de contextualizarlo disciplinarmente, en el marco de las pol\u00edticas vigentes de la salud p\u00fablica. Materiales y m\u00e9todos: Estudio con alcance descriptivo, dise\u00f1o de m\u00e9todo mixto y estrategia secuencial explicatoria, con una secuencia cuantitativa-cualitativa. La muestra fue seleccionada a conveniencia, conformada por 16 cuidadores familiares a quienes se les realiz\u00f3 la Encuesta de caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica, ocupacional y el Test de Zarit. Resultados: La mayor\u00eda son madres (50%), que han limitado en ocasiones su desarrollo integral para desarrollar su rol de cuidador, existe relaci\u00f3n en cuanto a la edad de los cuidadores familiares (40-60 a\u00f1os, variable m\u00e1s frecuente con un 56,25%) y la presencia del cansancio con el que estos cursan (37,5% de la poblaci\u00f3n * Enfermera, Mag\u00edster en Salud P\u00fablica, Universidad del Cauca. Popay\u00e1n, Colombia. Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: gladysmera@ unicauca.edu.co. orcid.org/0000-0002-3078-2301. Investigador principal ** Enfermero, Correo electr\u00f3nico: jmcardona@unicauca.edu.co orcid.org/0000-0002-9789-6610. Investigador Principal *** Enfermera, Correo electr\u00f3nico: jabenitez@unicauca.edu.co orcid.org/0000-0002-3938-4270. Co-investigador orcid.org/0000-0003-3467-0267. Co-investigador orcid.org/0000-0003-0156-5188. Co-investigador orcid.org/0000-0002-2483-374X. Co-investigador DOI: 10.17151/hpsal.2017.22.2.6 70 Gladys Amanda Mera et al. presentan sobrecarga intensa, el 37,5% ausencia de sobrecarga y el 25% de la poblaci\u00f3n sobrecarga ligera). Los relatos demuestran mayores vulnerabilidades en cuidadores. Conclusiones: El an\u00e1lisis de los resultados en el contexto de la salud p\u00fablica vigente, corrobora la necesidad del abordaje de la dimensi\u00f3n salud mental y convivencia social con enfoque poblacional, permitiendo comprender mejor la vulnerabilidad del cuidador familiar de personas diagnosticadas con esquizofrenia. Constructos, lenguajes, herramientas y diagn\u00f3sticos enfermeros, logran una total confluencia con las directrices de enfoques y modelos de la salud p\u00fablica en Colombia, una manera eficaz en enfermeros para liderar la gesti\u00f3n asumiendo los retos en salud mental desde la atenci\u00f3n primaria en salud. Palabras clave Cuidadores, esquizofrenia, enfermer\u00eda en salud comunitaria, salud mental, atenci\u00f3n de enfermer\u00eda (fuente: DeCS, BIREME). OVERLOAD AND EXPERIENCE OF FAMILY CAREGIVERS OF PERSONS DIAGNOSED WITH SCHIZOPHRENIA, A LOOK FROM NURSING Abstract Objective: To characterize the family caregiver of the person diagnosed with schizophrenia previous admission to the third level of hospitalization in order to contextualize him disciplinarily according to the framework of existing public health policies. and methods: at characterization survey and the Zarit test. Results: Most of the caregivers are mothers (50%), who have sometimes limited their comprehensive development to carry out their caregiver role. There is a relationship between the age of family caregivers (40-60 years old, the most frequent variable, 56.25%) and the presence of intense The accounts show greater vulnerabilities in caregivers. Conclusions: The analysis of the results in the context of the current public health confirms the need to approach the mental health and social coexistence dimensions with a population focus, allowing a better understanding of the vulnerability of the family caregiver of the patient diagnosed with Nurses' concepts, and diagnoses achieve total confluence with the guidelines of approaches and models of public health in Colombia, an effective way in nurses to lead the management assuming the challenges in mental health from the primary health care. Key words Careguivers, schizophrenia, health, nursing care (source: MeSH, NLM).71 Sobrecarga y experiencia de cuidadores familiares de personas diagnosticadas con esquizofrenia, una mirada desde la enfermer\u00eda Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No 2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 69 - 83INTRODUCCI\u00d3N La salud mental en Colombia constituye una prioridad nacional, un derecho fundamental, tema obligado en salud p\u00fablica, un bien de inter\u00e9s com\u00fan y componente esencial del bienestar general (1). Como pol\u00edtica, busca reducir la carga que representan los trastornos mentales en la poblaci\u00f3n y sus consecuencias en el desarrollo social (2). De manera espec\u00edfica para la esquizofrenia, este trastorno cursa con s\u00edntomas principales como son la alteraci\u00f3n del juicio, alucinaciones, ideas delirantes, trastornos cognitivos (memoria ejecutiva, atenci\u00f3n) y puede ser altamente discapacitante. En la mayor\u00eda de los casos, el inicio en la adolescencia o adultez temprana lleva a que una gran proporci\u00f3n de estos pacientes no logre desarrollarse personal o profesionalmente, siendo muchas veces incapaces de vivir independientes y tener una vida productiva. Un adecuado diagn\u00f3stico y tratamiento de la esquizofrenia puede influir en un mejor pron\u00f3stico funcional, lo que permite que entre un 38% y 44% de las personas con la enfermedad puedan alcanzar la remisi\u00f3n de los s\u00edntomas y entre un 4% y 10% una recuperaci\u00f3n completa (3). Sin embargo, la estigmatizaci\u00f3n que por a\u00f1os ha caracterizado los problemas mentales y lo reciente de la normatividad nacional para intervenir la SOBRECARGA E EXPERI\u00caNCIA DE CUIDADORES FAMILIARES DE PESSOAS DIAGNOSTICADAS COM ESQUIZOFRENIA, UMA OLHADA DESDE A ENFERMAGEM Resumo Objetivo: Caracterizar ao cuidador familiar da pessoa diagnosticada esquizofrenia com pr\u00e9vio ingresso em terceiro n\u00edvel de hospitaliza\u00e7\u00e3o, a fim de contextualiz\u00e1-lo disciplinarmente, no marco das pol\u00edticas vigentes da sa\u00fade p\u00fablica. Materiais e m\u00e9todos: Estudo com alcance descritivo, desenho foi selecionada a conveni\u00eancia, por 16 cuidadores familiares quem se lhes realizou a Enquete de caracteriza\u00e7\u00e3o m\u00e3es (50%), que tem limitado em ocasi\u00f5es seu desenvolvimento integral para desenvolver seu rol de cuidador, existe rela\u00e7\u00e3o em quanto \u00e0 idade dos cuidadores familiares (40-60, s\u00e3o vari\u00e1veis com um 56,25%) e presen\u00e7a do com o que estes (37,5% da povoa\u00e7\u00e3o apresentam sobrecarga intensa, o 37,5% aus\u00eancia de sobrecarga e o 25% da povoa\u00e7\u00e3o sobrecarga leve). Os relatos amostram maiores vulnerabilidades em cuidadores. Conclus\u00f5es: O analise dos resultados no contexto da sa\u00fade p\u00fablica vigente, corrobora a necessidade da abordagem da dimens\u00e3o sa\u00fade mental e enfoque populacional, permitindo compreender melhor a vulnerabilidade esquizofrenia. Constructos, linguagens, ferramentas e diagn\u00f3sticos enfermeiros, obt\u00eam uma total conflu\u00eancia com as diretrizes de enfoques e modelos da sa\u00fade p\u00fablica em Colembia, uma maneira eficaz em enfermeiros para liderar a gest\u00e3o assumindo os retos em sa\u00fade mental desde a aten\u00e7\u00e3o primaria em sa\u00fade. Palavras chave Cuidadores, esquizofrenia, enfermagem de enfermagem (fonte: DeCS, BIREME).72 Gladys Amanda Mera et al. situaci\u00f3n mental del pa\u00eds, exigen de la academia un redireccionamiento que permita cumplir su compromiso de formar profesionales sensibles y comprometidos hacia la trasformaci\u00f3n del contexto que representa un reto para la salud p\u00fablica vigente. Para la enfermer\u00eda es completamente cercano el abordaje de la salud mental por varias razones. Desde los metaparadigmas que la rigen, el sujeto de cuidado se concibe con un enfoque hol\u00edstico lo cual configura una percepci\u00f3n del ser humano en las diferentes esferas en las que se desenvuelve: emocional, social, espiritual, f\u00edsico en su proceso de vida y salud. Como seres sociales tambi\u00e9n son sujetos de cuidado, la familia y la comunidad. Sobre el entorno, otro de los metaparadigmas para el cual intervienen los determinantes sociales en salud (DSS), las circunstancias socioecon\u00f3micas y pol\u00edticas como a su vez las condiciones de vida, afectan la toma de decisiones en individuos, familias y comunidades para alcanzar un estado de salud pleno. La enfermer\u00eda entonces interact\u00faa en estos casos ejerciendo el rol de educador, consejero y en especial en la gesti\u00f3n de los servicios de salud y la gesti\u00f3n socio-pol\u00edtica en la que se ha incursionado de manera paulatina pero que lo incorpora en su actuar cotidiano ante la defensa del derecho a la salud en los sujetos de cuidado (4). Al respecto conviene decir que el Comit\u00e9 Internacional de Enfermer\u00eda (CIE) y la Asociaci\u00f3n Nacional de Enfermeras Colombiana (ANEC) manifiestan su profundo inter\u00e9s sobre la salud mental, y afirman trabajar sobre diferentes declaraciones y legislaciones que han surgido en torno a este tema y han liderado eventos en los que se han tratado temas de la reglamentaci\u00f3n de la salud mental, para lo cual el desarrollo de la disciplina de enfermer\u00eda la ha realizado acorde con las necesidades de las sociedades (5). De modo similar, la vigencia de los recientes lineamientos del Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social (MSPS) coincide con enfoques que tradicionalmente han caracterizado la disciplina enfermera. El Plan Decenal de Salud P\u00fablica (PDSP 2012-2021) enfoca el fomento de la salud y la calidad de vida, planteando diversas estrategias de atenci\u00f3n a fin de garantizar acceso real de la poblaci\u00f3n de acuerdo con las potencialidades, su situaci\u00f3n social y sanitaria. La dimensi\u00f3n convivencia social y salud mental del PDSP, enfatiza el enfoque de derechos humanos que busca el bien com\u00fan y el desarrollo humano y social (6). A la par, el modelo de atenci\u00f3n integral en salud (MIAS) (7) y las rutas integrales de atenci\u00f3n en salud (RIAS), gu\u00edan operativamente una atenci\u00f3n con enfoque territorial, familiar y diferencial a partir del an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n de salud del contexto de la prestaci\u00f3n de servicios. Este avance en las nuevas pol\u00edticas de salud p\u00fablica guarda relaci\u00f3n directa con las que se han adoptado en varios pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, donde la atenci\u00f3n en salud est\u00e1 guiada a la comunidad. Marcerlo Machado et al. (8), expresa en uno de sus escritos que en Brasil la reforma al sistema de salud presenta la creaci\u00f3n de nuevas pr\u00e1cticas en salud mental, que se asocian a la desinstitucionalizaci\u00f3n o deshopitalizacion de la salud. Para el caso de la dimensi\u00f3n convivencia y salud mental en el \u00e1mbito comunitario, desde el MSPS se direcciona la participaci\u00f3n de otros profesionales con formaci\u00f3n integral, y enfermer\u00eda desde su disciplina tiene un campo espec\u00edfico y a su vez complementario en su formaci\u00f3n para hacer parte activa de los equipos que operar\u00e1n el MIAS. M\u00e1s a\u00fan, el componente prevenci\u00f3n y atenci\u00f3n integral a problemas y trastornos mentales de la dimensi\u00f3n considera dentro de sus estrategias el fortalecimiento de las competencias en salud mental, para lo cual esta investigaci\u00f3n toma como referencia la esquizofrenia y desde este evento se propone realizar los an\u00e1lisis que contribuyan a clarificar con estudiantes las competencias de enfermer\u00eda en salud mental. Seg\u00fan la OMS, la esquizofrenia es uno de los trastornos mentales m\u00e1s incapacitantes y dado que para el departamento del Cauca, de acuerdo con los reportes de la Secretar\u00eda 73 Sobrecarga y experiencia de cuidadores familiares de personas diagnosticadas con esquizofrenia, una mirada desde la enfermer\u00eda Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No 2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 69 - 83de Salud Departamental, este es uno de los principales diagn\u00f3sticos entre los a\u00f1os 2011 a 2013 (9). Para el estudio se propone el reconocimiento del contexto familiar, social y emocional en donde se vive cotidianamente la experiencia del cuidado de un integrante de la familia con este trastorno. Estudios realizados en otros pa\u00edses, Sally Wai Chan-chi en su publicaci\u00f3n \"Global Perspective of Burden of Family Caregivers for Persons with Schizophrenia\", afirma que \"los cuidadores tienen dificultades para equilibrar el trabajo, la familia y la prestaci\u00f3n de cuidados, su propia salud f\u00edsica y emocional es a menudo ignorada y se agrava en combinaci\u00f3n con la falta de recursos personales, financieros y emocionales\" (10). Interesa para esta investigaci\u00f3n contribuir a profundizar en la realidad de vida del cuidador familiar en condiciones de vulnerabilidad, de tal manera que esta experiencia posibilite sensibilizar y afianzar la raz\u00f3n de ser enfermero/a cuidador desde una perspectiva disciplinar en el marco vigente de la salud p\u00fablica nacional e internacional como agente promotor y l\u00edder en la adopci\u00f3n de pol\u00edticas. A partir de un estudio con alcance descriptivo se tomaron 16 cuidadores de pacientes con antecedentes de hospitalizaci\u00f3n durante 2014, residentes en la ciudad de Popay\u00e1n. MATERIALES Y M\u00c9TODOS El objetivo general de la investigaci\u00f3n fue caracterizar al cuidador familiar de personas con diagn\u00f3stico de esquizofrenia residente en Popay\u00e1n e ingresado en la Unidad Mental del Hospital Universitario en 2014. Estudio con alcance descriptivo, dise\u00f1o de m\u00e9todo mixto y estrategia secuencial explicatoria, con una secuencia cuantitativa-cualitativa e integraci\u00f3n de datos en la interpretaci\u00f3n (11). Metodol\u00f3gicamente se plante\u00f3 en dos etapas, cuantitativa para la caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica, ocupacional y de riesgo de los cuidadores familiares de personas diagnosticadas con esquizofrenia y la fase cualitativa se dise\u00f1\u00f3 con el fin de obtener narraciones o verbalizaciones de los actores, que de una u otra manera, ofrec\u00edan mayor sentido a los datos num\u00e9ricos, usando diarios de campo y entrevistas en profundidad con el objeto de identificar percepciones y sentires de cuidadores familiares m\u00e1s representativos del fen\u00f3meno de sobrecarga del cuidador familiar. El grupo investigador realiz\u00f3 una selecci\u00f3n de la muestra a conveniencia de los cuidadores familiares de pacientes con diagn\u00f3stico de esquizofrenia que estuvieron internados en la unidad mental del Hospital Universitario San Jos\u00e9 en 2014 residentes en Popay\u00e1n y a partir de la verificaci\u00f3n de los datos suministrados por el \u00e1rea de gesti\u00f3n de la informaci\u00f3n y las comunicaciones del centro hospitalario, se obtuvo una muestra de 16 participantes. El total de casos fueron sistematizados territorialmente haciendo uso de la t\u00e9cnica de mapeo y se procedi\u00f3 a concertar telef\u00f3nicamente las citas para las visitas domiciliarias. En entrevista con familiares previamente identificados como cuidador principal del paciente con diagn\u00f3stico de esquizofrenia, se procedi\u00f3 a aplicar los instrumentos de \"Encuesta de caracterizaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica y ocupacional\" y el Test de Zarit. La primera es un instrumento de caracterizaci\u00f3n de cuidadores, elaborado por el Grupo de Cuidado al Paciente Cr\u00f3nico de la Facultad de Enfermer\u00eda de la Universidad Nacional de Colombia (12) y la segunda es una escala de medici\u00f3n de sobrecarga de cuidador, la cual mide de manera cuantitativa el impacto que se genera sobre el cuidador, logrando en forma subjetiva el nivel de carga que el cuidador percibe con su responsabilidad. Este test fue reconocido en un estudio en Espa\u00f1a (13) como el m\u00e1s adecuado en atenci\u00f3n primaria para la medici\u00f3n de la sobrecarga del cuidador familiar en intervenciones enfermeras basadas en la evidencia. La encuesta de Zarit (22 \u00edtems) cuenta con pruebas psicom\u00e9tricas en diferentes idiomas, incluido el espa\u00f1ol en donde se reporta una validez de 0,92 y una confiabilidad con un alfa de Cronbach de 0,87 74 Gladys Amanda Mera et al. (14). Para las variables cuantitativas se realiz\u00f3 an\u00e1lisis univariado presentado en frecuencias simples y bivariado aplicando prueba de chi cuadrado. De acuerdo con los resultados y seg\u00fan revisi\u00f3n de notas, se procedi\u00f3 a realizar una nueva visita a cuatro cuidadores para profundizar su experiencia cuando estos resultaron con mayores niveles de sobrecarga. Estas nuevas narraciones en profundidad fueron grabadas y la transcripci\u00f3n de entrevistas fueron codificadas, identific\u00e1ndose las categor\u00edas de las expresiones de los cuidadores familiares bajo criterios para interpretar la informaci\u00f3n desde una racionalidad hermen\u00e9utica y llevadas a la revisi\u00f3n en el lenguaje NANDA, de acuerdo con las caracter\u00edsticas definitorias. Consideraciones \u00e9ticas: Con el fin de dar cumplimiento a las consideraciones \u00e9ticas establecidas, el trabajo obtuvo aval del Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Investigaci\u00f3n del Hospital Universitario San Jos\u00e9, considerando la omisi\u00f3n del requerimiento establecido en la Resoluci\u00f3n 2378 de 2008 del MSPS por no contemplarse ensayos cl\u00ednicos. Se garantizan los requerimientos de la Resoluci\u00f3n 08430 de 1993, dado que no contempla riesgos para las personas que participan en el proyecto, se elabor\u00f3 y aplic\u00f3 el consentimiento informado dise\u00f1ado por el grupo investigador, el cual se fundament\u00f3 en los principios \u00e9ticos de autonom\u00eda, respeto, justicia, beneficencia, veracidad, no maleficencia, confidencialidad e idoneidad. As\u00ed tambi\u00e9n el rigor metodol\u00f3gico en fase cualitativa fue garantizada para el estudio.RESULTADOS Los resultados se presentan siguiendo en primer t\u00e9rmino un acercamiento poblacional a la situaci\u00f3n en esquizofrenia (paciente hospitalizado en 2014 y cuidador en Popay\u00e1n). Posteriormente se realiza la descripci\u00f3n de la caracterizaci\u00f3n de los cuidadores familiares de los 16 casos a estudio, incluyendo aspectos de identificaci\u00f3n del riesgo en la afectaci\u00f3n del cuidador familiar por su vulnerabilidad y por tanto sujeto de cuidado prioritario para la enfermer\u00eda. Finalmente, se presentan algunos datos relevantes que evidencian emociones, sentires de los cuidadores familiares agrupados en categor\u00edas de estudio. Como una aproximaci\u00f3n a la medida poblacional y a partir del total de pacientes reportados como hospitalizados en tercer nivel procedentes de Popay\u00e1n, se determin\u00f3 una tasa global de esquizofrenia de 1,99 pacientes por cada 100.000 habitantes, distribuidos en las 9 comunas de la ciudad (Tabla 1). Resultados proporcionalmente similares fueron obtenidos con relaci\u00f3n a la distribuci\u00f3n poblacional por comunas de los 16 cuidadores familiares entrevistados. La tabla 1 detalla la distribuci\u00f3n de casos de esquizofrenia con su respectivo cuidador familiar en las diferentes comunas de Popay\u00e1n. Seg\u00fan la ubicaci\u00f3n de casos por medio de la t\u00e9cnica de georreferenciaci\u00f3n, la comuna que presenta una mayor tasa de personas con esquizofrenia es la comuna 6 (31 barrios del sur de Popay\u00e1n), en ella hay un mayor porcentaje de las viviendas de estratos 1 y 2 con un 76%, el resto es estrato 3.75 Sobrecarga y experiencia de cuidadores familiares de personas diagnosticadas con esquizofrenia, una mirada desde la enfermer\u00eda Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No 2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 69 - 83Tabla 1. Tasa de pacientes con esquizofrenia por comunas y localizaci\u00f3n de casos entrevistados en Popay\u00e1n, 2014. COMUNANro. habitantes por comunaNro. pacientes por comunaNro. pacientes por c/10.000 habitantesNro. De cuidadores familiares entrevistados Comuna 1 10.724 2 1,86 0 Comuna 2 36.452 5 1,37 1 Comuna 3 26.159 3 1,14 2 Comuna 4 31.149 4 1,28 0 Comuna 5 16.090 2 1,24 1 Comuna 6 20.263 12 5,92 6 Comuna 7 29.307 5 1,70 2 Comuna 8 23.125 4 1,72 2 Comuna 9 16.923 5 2,95 3 Total 210.263 42 1,99 16 Fuente. Perfil del cuidador familiar del paciente esquizofr\u00e9nico, ingresado a la unidad mental del HUSJ, 2015. La comuna 6 tiene situaciones problem\u00e1ticas como bandas juveniles, delincuencia com\u00fan, drogadicci\u00f3n y prostituci\u00f3n, adem\u00e1s del hacinamiento provocado por el aumento en el n\u00famero de sus habitantes tras la llegada de familias en situaci\u00f3n de desplazamiento por el conflicto armado que se vivi\u00f3 durante muchos a\u00f1os en el sector rural del departamento, con la creaci\u00f3n de nuevos asentamientos en la zona (15). Las principales caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y ocupacionales de los cuidadores familiares se muestran en la tabla 2, predomin\u00f3 el cuidador femenino, el 50% de los cuidadores son las madres de los sujetos de cuidado, 11 cuidadores est\u00e1n entre los rangos de edad mayor de 40 a\u00f1os (etapa de senectud), la mayor\u00eda afirma estar casada, el 62,5% refieren como principal ocupaci\u00f3n el ser amas de casa, el estrato 2 fue el de mayor dominaci\u00f3n, 15 de los cuidadores familiares afirmaron desarrollar esta actividad desde el inicio del diagn\u00f3stico, la escolaridad es de predominio primaria y secundaria, con relaci\u00f3n al tiempo que llevan como cuidadores no existi\u00f3 un predominio marcado en cuanto a cada uno de los intervalos de tiempo y la distribuci\u00f3n porcentual de la respuesta ser \u00fanico cuidador o no fue homog\u00e9nea.76 Gladys Amanda Mera et al. Tabla 2. Caracter\u00edsticas de los cuidadores familiares de pacientes con esquizofrenia. Popay\u00e1n, agosto 2015. V ARIABLE Nro. % G\u00e9nero M 3 18,75 F 13 81,25 Edad del cuidador 18-39 5 31,25 40-60 9 56,25 61-80 2 12,50 Grado de escolaridad del cuidador Primaria 7 43,75 Secundaria 5 31,25 Educaci\u00f3n superior 4 25 Estado civil Soltero (a) 5 31,25 Casado (a) o uni\u00f3n libre 10 62,50 Separado (a) 1 6,25 Viudo (a) 0 0,00 Ocupaci\u00f3n Hogar 10 62,50 Empleado 2 12,50 Independiente 3 18,75 Estudiante 1 6,25 Otro 0 0,00 Estrato de la vivienda 1 3 18,75 2 9 56,25 3 4 25 4 0 0,00 Tiempo que lleva como cuidador en meses 7 a 18 7 43,75 19 a 36 4 25 > 36 5 31,25 Relaci\u00f3n con la persona cuidada Esposa (o) 1 6,25 Madre 8 50 Padre 1 6,25 Hija (o) 2 12,50 Otro 4 31,25 \u00danico cuidador S\u00ed 8 50 No 8 50 Fuente. Perfil del cuidador familiar del paciente esquizofr\u00e9nico, ingresado a la unidad de mental del HUSJ, 2015.77 Sobrecarga y experiencia de cuidadores familiares de personas diagnosticadas con esquizofrenia, una mirada desde la enfermer\u00eda Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No 2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 69 - 83Con relaci\u00f3n al grado de dependencia percibida por los cuidadores, obtenida a trav\u00e9s de la encuesta sociodemogr\u00e1fica, se obtuvo que el 56,25% de las personas encuestadas perciben un grado moderado de dependencia (Gr\u00e1fico 1)Los datos obtenidos en el test de Zarit permitieron identificar que el 37,5% de la poblaci\u00f3n presentan sobrecarga intensa, el 37,5% ausencia de sobrecarga y el 25% de la poblaci\u00f3n sobrecarga ligera (Gr\u00e1fico 2). Fuente. Perfil del cuidador familiar del paciente esquizofr\u00e9nico, ingresado a la unidad mental del HUSJ, 2015. Al establecer correlaciones entre variables de inter\u00e9s dentro del estudio, no se encontr\u00f3 significancia estad\u00edstica en la mayor\u00eda de ellas, lo cual se presume dado el tama\u00f1o de la muestra. De mayor proximidad al nivel de significancia estad\u00edstico se encontr\u00f3: la relaci\u00f3n entre edad del cuidador y el resultado de test del Zarit para cansancio del rol del cuidador (p= 0,053). Por lo cual se podr\u00eda presumir que, a mayor edad, se genera un mayor cansancio del cuidador; con relaci\u00f3n al grado de dependencia percibido por el cuidador y en los resultados del test de Zarit se obtuvo un nivel de significancia de (p=0,128). Sobre los resultados de la fase cualitativa basados en la interacci\u00f3n enfermero/a-cuidador, fundamentada en la escucha activa, propuesta por Hidelgar Peplau y Virginia Henderson (16), la observaci\u00f3n y el uso de un diario de campo posibilitaron el registro de aspectos relevantes encontrados en las visitas domiciliarias; diferentes relatos y aspectos significativos durante las visitas domiciliares permitieron establecer la aparici\u00f3n de categor\u00edas relacionadas con la din\u00e1mica de desarrollo humano de los cuidadores familiares que est\u00e1n ligados con hallazgos en diversos estudios nacionales e internacionales. Las categor\u00edas emergentes se describen a continuaci\u00f3n, acompa\u00f1adas de testimonios presentados con iniciales de identidad de cuidadores, seguidos de relatos entre comillas: Sentimientos de amor maternal, incertidumbre, temor y preocupaci\u00f3n por el futuro de los seres a quienes cuidan: Es inevitable la aparici\u00f3n de estas sensaciones, son caracter\u00edsticas de las personas al verse involucradas en procesos que afectan el bienestar f\u00edsico, social y mental de ellas o de las personas que tienen a su cargo, afirma Escalante que \"los primeros momentos de la enfermedad son de tensi\u00f3n; est\u00e1n caracterizados por las dudas y las preguntas sin respuestas, que, derivadas de la incomprensi\u00f3n de aquello que se est\u00e1 viviendo, son las \u00fanicas herramientas con las que se cuenta\" (17), argumento evidenciable en esta investigaci\u00f3n. YRL: Siento preocupaci\u00f3n 78 Gladys Amanda Mera et al. por mi hermano... yo no estoy tranquila pensando en qu\u00e9 puede estar pasando en la casa, cuando me voy a trabajar\". Para la persona a cargo del cuidado de su familiar con enfermedad mental es inevitable sentir incertidumbre sobre el futuro a corto, mediano y largo plazo, lo cual es una sensaci\u00f3n com\u00fan para la enfermedad mental. Seg\u00fan Escalate: \"\u00bfQui\u00e9n se ocupar\u00e1 del hijo es la principal pregunta que se hace la madre?(17). AM afirma : \"no s\u00e9 si alg\u00fan d\u00eda se va a curar, y \u00bfqui\u00e9n lo va a cuidar como yo, cuando yo ya no est\u00e9?\". Se percibe una mezcla entre el inter\u00e9s de las cuidadoras que asumen este rol responsablemente, pero en medio de la necesidad tambi\u00e9n de recibir apoyo frente a sus incertidumbres. Cambios en los estilos de vida, en la composici\u00f3n y roles familiares, entrega con abnegaci\u00f3n al cuidado, aun sin suficiente formaci\u00f3n: La cronicidad de la enfermedad y la falta de adherencia as\u00ed como la estigmatizaci\u00f3n social contribuyen a centrar la carga del cuidador haci\u00e9ndolo m\u00e1s suceptible a enfermarse. JC: \"por ac\u00e1 por el barrio, al muchacho no me lo dejan entrar a jugar f\u00fatbol... lo han visto cuando se ha enloquecido y se enfurece... Es que con \u00e9l hay que insistirle mucho para que se ba\u00f1e...\" En la investigaci\u00f3n, estos cuidadores no tienen a su cargo a familiares con total ni un alto grado de dependencia, sin embargo resulta la acumulaci\u00f3n de varias acciones cotidianas que suman a generarles mayor disponibilidad para el cansancio del cuidador. Esta situaci\u00f3n tiende a no mejorar, con el paso del tiempo en el transtorno mental hay reducci\u00f3n de capacidades cognoscitivas, por lo que requieren de una red de apoyo familiar m\u00e1s fuerte para sobrellevar la enfermedad, siendo este un factor desencadenante en el cambio de actividades a las que se dedica la persona que se encargar\u00e1 del cuidado de su familiar, estos cambios generan un desajuste familiar, que seg\u00fan Rejas en su articulo \"Familia y esquizofrenia 24 horas al d\u00eda\" (18), se lo atribuye a \"el tipo de enfermedad, la evoluci\u00f3n de esta y la din\u00e1mica del grupo familiar en torno a ella\". Este desajuste que resulta en estos procesos \"de salud-enfermedad se puede evidenciar en el relato de una madre que sin conocer adecuadamente el desarrollo de la esquizofrenia en su hijo, realiza actividades \"de cuidado\" por su deseo de que su hijo se encuentre estable durante la estancia en su casa, pero con la sobre carga de tener a cargo m\u00e1s familiares enfermos en casa: JC. \"...tengo a cargo mi hijo que padece de esquizofrenia, mi esposo que presenta una enfermedad de la pr\u00f3stata, mi hermana que es discapacitada, y uno de mis hijos que se encuentra en la drogadicci\u00f3n ...\" Una vez termina el relato se evidencia llanto \"Le dedico mucho tiempo a mi hijo y a mi esposo, dej\u00e9 de trabajar y me dedico a la casa\". En este sentido, el cuidado comunitario de los enfermeros debe apuntar al fortalecimiento de la red familiar de las personas que sufran alguna enfermedad, meta que tambi\u00e9n propone Rejas en uno de sus escritos: \"Hay que apoyar el sistema familiar en su conjunto de manera que las respuestas adaptativas sean lo m\u00e1s funcionales posibles\" (18). Determinantes socio econ\u00f3micos como factor agregado a la vulnerabilidad por trastorno mental en un integrante de la familia: Una caracter\u00edstica importante en la estabilidad familiar es el adecuado uso de los factores socioecon\u00f3micos, y para el caso de los trastornos mentales el factor econ\u00f3mico puede encontrarse afectado. Por un lado, la posibilidad de recuperaci\u00f3n completa de los pacientes (4-10%) est\u00e1 determinada por la edad de inicio, el diagn\u00f3stico en los estadios iniciales, la adherencia terap\u00e9utica y el apoyo familiar, todo lo cual tambi\u00e9n incide en el nivel de autonom\u00eda de la persona con trastorno mental. Es as\u00ed como la familia pasa en muchas ocasiones a limitar sus ingresos por v\u00eda de p\u00e9rdida o limitaci\u00f3n de capacidad laboral de quien sufre el trastorno o de quien debe asumirse como cuidador familiar: YRL. \"No s\u00e9 qu\u00e9 va a pasar con mi familia, mi esposo ya me ha dicho que yo decida que voy a hacer... porque no est\u00e1 de acuerdo con que 79 Sobrecarga y experiencia de cuidadores familiares de personas diagnosticadas con esquizofrenia, una mirada desde la enfermer\u00eda Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No 2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 69 - 83nuestra beb\u00e9 crezca en ese ambiente... a m\u00ed me toca seguir respondiendo por mi hermano, ya no le queda nadie m\u00e1s y \u00e9l no puede trabajar\"... De otra parte, la situaci\u00f3n econ\u00f3mica se ve tambi\u00e9n afectada en medio de las falencias del sistema de salud colombiano, relatos de entrevistados en alto nivel de sobrecarga: \"las citas... no hay quien vaya a acompa\u00f1arlo tampoco a recibir los medicamentos, y pues... me ha tocado a escondidas comprarle algunas de estas pastas para que no se enloquezca tanto\" YRL, o el de JC: \"imag\u00ednese con mi situaci\u00f3n... (llanto) c\u00f3mo hago para poder recogerle la droga que le mandan\"; pareciera que es una situaci\u00f3n muy com\u00fan en el pa\u00eds, tal como lo muestran las quejas recibidas en las diferentes regionales de la Defensor\u00eda del Pueblo respecto de la negaci\u00f3n a los pacientes con enfermedades mentales por parte de las EPS y entes territoriales y el incremento de tutelas interpuestas por pacientes mentales para solicitar medicamentos, procedimientos, servicios de siquiatr\u00eda, citas m\u00e9dicas y en general, tratamientos integrales por la enfermedad (19). De esta manera estos factores econ\u00f3micos sugieren la importancia y coherencia en el cuidado enfermero pensando en un abordaje de la enfermedad mental como un binomio paciente-cuidador familiar, dado que las poblaciones que viven en circunstancias socioecon\u00f3micas de pobreza est\u00e1n en un mayor riesgo de presentar problemas de salud mental (19). DISCUSI\u00d3N Iniciaremos planteando c\u00f3mo se contextualizan los resultados de esta investigaci\u00f3n desde la mirada de la enfermer\u00eda como disciplina, para pasar a situarnos en el contexto del sistema de salud y el engranaje de la profesi\u00f3n enfermera, todo ello proyectado a partir del abordaje de la situaci\u00f3n particular de la enfermedad mental de esta investigaci\u00f3n.Es importante reconocer las caracter\u00edsticas que afectan el desarrollo de todo ser humano, Orem en su teor\u00eda del autocuidado establece factores condicionantes b\u00e1sicos inherentes a los individuos: situaci\u00f3n laboral, estrato social, nivel educativo, apoyo familiar, entre otros, que desde el entorno de la comuna 6 de Popay\u00e1n, se perciben en inadecuado funcionamiento (16). Estas caracter\u00edsticas socioecon\u00f3micas limitan el condicionamiento b\u00e1sico para el desarrollo del individuo y en esa medida las familias de esta comuna est\u00e1n m\u00e1s expuestas a padecer problemas y desencadenar trastornos mentales. Se evidencia adem\u00e1s que en los sujetos de estudio existe una sobrecarga que afecta su labor de cuidadores, equivalente para la taxonom\u00eda NANDA (North American Nursing Diagnosis Association), (20) como \"cansancio en el desempe\u00f1o del rol del cuidador\". Al igual como se muestra en otras investigaciones (21) (22), dentro de la poblaci\u00f3n cuidadora de pacientes con esquizofrenia, la mayor\u00eda son mujeres, generalmente madres y en ciclo de adultez madura caracterizada por mayores grados de deterioro en su salud f\u00edsica y en riesgos de su salud mental propios del envejecimiento. Siguiendo la taxonom\u00eda NANDA y evidenciado en los relatos de las cuidadoras de este estudio con mayor cansancio en su rol de cuidador, dejan ver caracter\u00edsticas definitorias de 'ansiedad', \"cambios en los estilos de vida, en la composici\u00f3n y roles familiares\" y el diagn\u00f3stico enfermero: \"la interrupci\u00f3n de los procesos familiares\". El conjunto de estas categor\u00edas hacen parte de la formulaci\u00f3n del diagn\u00f3stico de \"cansancio en el rol del cuidador\", mencionado dentro de los resultados de esta investigaci\u00f3n. Para el an\u00e1lisis del rol profesional se toman inicialmente tres referentes: 1. La pertinencia profesional en el campo de la salud mental promulgada por el CIE, 2. Los lineamientos de pol\u00edtica en salud mental tanto internacionales (Declaraci\u00f3n de Caracas 1990) como los 80 Gladys Amanda Mera et al. nacionales. 3. Los principios espec\u00edficos de la pr\u00e1ctica de enfermer\u00eda (Ley 266 de 1996) que provee los cimientos disciplinares y lleva a orientar un ejercicio disciplinar en la formaci\u00f3n de enfermeros. Tanto la integralidad, la individualidad, la dialogicidad y la calidad fueron referentes disciplinares para la estructuraci\u00f3n del an\u00e1lisis en torno al sujeto de estudio, enmarcado en un binomio \"persona que padece esquizofrenia-cuidador familiar, entorno que le condiciona y sentires de la cuidadora familiar. En definitiva, estos referentes y en el contexto de la presente investigaci\u00f3n, demarcan un desempe\u00f1o profesional con mayor impacto desde el enfoque disciplinar de enfermer\u00eda con abordajes poblacionales y diferenciales. Los enfermeros y enfermeras como generadores de espacios donde se beneficia la poblaci\u00f3n que est\u00e1 bajo su cuidado (pacientes, familias y comunidades), est\u00e1n llamados a realizar y fomentar acciones enmarcadas en la atenci\u00f3n integral de los sujetos de cuidado con los que se interrelacionan. Diversos estudios apuntan hacia lo afirmado anteriormente: Caqueo Ur\u00edzara y Guti\u00e9rrez (21) y Millier y Schmidt (22), concluyen acerca de la necesidad de fomentar la educaci\u00f3n en las personas diagnosticadas con esquizofrenia y a sus familiares con el fin de reducir la sobrecarga. En Espa\u00f1a (pionero en pol\u00edticas de salud mental) se desarrollan distintos programas psicoeducativos para la rehabilitaci\u00f3n de trastornos mentales, con capacitaci\u00f3n a profesionales de salud para guiar a las familias que conviven con estos trastornos y que adquieran habilidades que permitan solucionar los problemas derivados del manejo de la enfermedad; el \u00e9xito de estas sesiones evita el 30% de los reingresos de los pacientes con esquizofrenia o trastornos mentales graves (23). En esta misma l\u00ednea emerge muy recientemente para el pa\u00eds el MIAS hacia una oportuna respuesta a las necesidades de la poblaci\u00f3n. Este modelo interdisciplinario centrado en la estrategia de atenci\u00f3n primaria en salud (APS), ha evidenciado que la enfermer\u00eda tiene amplio reconocimiento en experiencias exitosas de APS, con habilidades para la actuaci\u00f3n del sistema de salud con un enfoque familiar y comunitario (7). \"El desarrollo y la utilizaci\u00f3n de una base de conocimiento fuerte para dirigir la pr\u00e1ctica son esenciales para mantener una disciplina viable de la enfermer\u00eda, capaz de tratar las situaciones de salud actuales\" (24). Efectivamente, en el estudio la relaci\u00f3n encontrada entre las categor\u00edas y algunos de los diagn\u00f3sticos aprobados por la NANDA, fortalece la hip\u00f3tesis de que el que hacer enfermero va m\u00e1s all\u00e1 de lo asistencial, de brindar un cuidado institucional. En el entorno del paciente, usar los metaparadigmas de la profesi\u00f3n y de los lineamientos nacionales en salud mental se presentan como una oportunidad para brindar un cuidado articulado a las realidades poblacionales y dirigido a la b\u00fasqueda de mayores grados de vulnerabilidad que apunta a reducir la carga que representan los trastornos mentales en la salud de la poblaci\u00f3n y sus consecuencias en el desarrollo social como la plantea la pol\u00edtica nacional en salud mental. As\u00ed, la enfermer\u00eda como disciplina social y profesi\u00f3n liberal se reafirma en la potencialidad que como profesi\u00f3n contiene un desarrollo aut\u00f3nomo construido desde sus elementos disciplinares que le dan identidad (25). CONCLUSIONES La enfermer\u00eda como profesi\u00f3n y disciplina tiene caracter\u00edsticas en su formaci\u00f3n, su ejercicio y su disciplina (constructos te\u00f3ricos, herramientas, lenguajes universales, capacidad de an\u00e1lisis integral) que la convierten en una de los integrantes claves de equipos de salud e incluso con la capacidad de liderar procesos de Atencion Primaria en Salud. La interacci\u00f3n enfermero/a-cuidador fundamentada en la escucha activa, la observaci\u00f3n y el uso de un 81 Sobrecarga y experiencia de cuidadores familiares de personas diagnosticadas con esquizofrenia, una mirada desde la enfermer\u00eda Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No 2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 69 - 83diario de campo posibilitan una comprensi\u00f3n de la determinaci\u00f3n social o condicionamiento b\u00e1sico que lleva a ser m\u00e1s cuatelosos a la hora de planear e intervenir prioridades en salud. Los cuidadores familiares deben ser abordados de acuerdo con estos par\u00e1metros y el cuidado debe brindarse bajo la modalidad de binomio paciente con trastorno mental- cuidador. Las comunas 6 y 9 de Popay\u00e1n mostraron, adem\u00e1s de mayor presencia de familias con esquizofrenia, confluencia con otros problemas sociales, lo que conduce a revisar adicionalmente posibles vulnerabilidades en los cuidadores familiares. Otros estudios que tomen diferentes fuentes de internaci\u00f3n de pacientes hospitalizados podr\u00e1n precisar las comunas en las cuales deber\u00eda situarse intervenciones m\u00e1s estructuradas hacia la protecci\u00f3n de la salud mental en cuidadores familiares, siguiendo lineamientos de salud mental con enfoque de APS. De las caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas y ocupacionales es importante resaltar que, de los cuidadores familiares, la mayor\u00eda son madres, y que han limitado en ocasiones su desarrollo integral por encargarse del cuidado de su familiar adicional a labores del hogar. As\u00ed mismo, dentro de los resultados se pudo apreciar la existencia de una relaci\u00f3n en cuanto a la edad de los cuidadores familiares y la presencia del cansancio con el que estos cursan. La doble vulnerabilidad de ser madre cuidadora de enfermo de esquizofrenia unida a edad alrededor de los 40 a\u00f1os y m\u00e1s, encontrada en este estudio y corroborado con otros reportes acad\u00e9micos llevan a generar la urgente necesidad de ejercer acciones que conduzcan a generar planes, programas y estrategias de intervenci\u00f3n desde el cuidado enfermero. De 16 cuidadores familiares, siete ejercen su rol en pacientes con dependencia en grados severo y gran dependencia, relatos de cuatro de ellos pre-determinados por sus comentarios en el momento de aplicar el cuestionario y ampliadas posteriormente en entrevistas, dan cuenta de su vulnerabilidad, que se incrementa por situaciones de vida, econ\u00f3micas y de poca red de apoyo social. Todo esto los ha obligado a suplir necesidades de sus familiares que padecen esquizofrenia, utilizando gran parte del d\u00eda en las labores que implican el cuidado ambulatorio de un enfermo mental. Finalmente, se evidenci\u00f3 que los cuidadores familiares cursan con un grado de cansancio (test de Zarit), lo cual implica que los programas en salud mental tanto institucionalizados como desinstitucionalizados deben abordar acciones para prevenir/intervenir de manera hol\u00edstica estas condiciones. Una coherencia entre las herramientas de caracterizaci\u00f3n de este diagn\u00f3stico as\u00ed como de constructos y abordajes la de enfermer\u00eda permiten un acercamiento m\u00e1s hol\u00edstico y humanizado, de mayor alcance para plantear programas educativos y de intervenci\u00f3n interinstitucional a trastornos mentales como el descrito en este estudio. Una manera eficaz de liderar la gesti\u00f3n para asumir los retos en salud mental desde la APS. Nota aclaratoria: Esta publicaci\u00f3n se basa en el trabajo de investigaci\u00f3n \"Perfil del cuidador familiar del paciente esquizofr\u00e9nico, ingresado a la unidad mental del HUSJ, 2015\" presentado en el XXI Congreso Nacional de Enfermer\u00eda Pereira - 2015, modalidad ponencia basada en resultados preliminares que reposan en las memorias del congreso publicadas en la p\u00e1gina web de la ANEC (Asociaci\u00f3n Nacional de Enfermeras Colombianas) (26). AGRADECIMIENTOS A las familias que voluntariamente aceptaron participar en la investigaci\u00f3n.Al Hospital Universitario San Jose (HUSJ) Popayan, por otorgar el aval \u00e9tico para el desarrollo de la investigaci\u00f3n y el oportuno suministro de informacion por parte de la Oficina de Gesti\u00f3n de la Informaci\u00f3n y las Comunicaciones.82 Gladys Amanda Mera et al. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Congreso de la Rep\u00fablica, Gobierno de Colombia. [Internet]. Ley 1616 de 2013. Bogota, Colombia: Ministerio de la Salud y la Protecci\u00f3n Social. [Consultado: 01 junio de 2017]. Disponible en: https://docs.supersalud.gov.co/PortalWeb/Juridica/Leyes/L1616013.pdf. 2. Congreso de la Rep\u00fablica, Gobierno de Colombia. [Internet] Lineamientos de Pol\u00edtica de Salud Mental para Colombia. Bogot\u00e1, Colombia: Ministerio de la Salud y la Protecci\u00f3n Social. [ Consultado: 05 junio de 2017]. Disponible en: https://www.minsalud.gov.co/Lineamientos/Lineamientos%20Pol%C3%ADtica%20Salud%20Mental.pdf. 3. Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social. Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica para el diagn\u00f3stico, tratamiento e inicio de la rehabilitaci\u00f3n psicosocial de los adultos con esquizofrenia. [Internet]. Colombia [Actualizado: jun de 2014; Citado 05 jun de 2017]; Disponible en: https://www.minsalud.gov.co/ sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/RIDE/INEC/IETS/GPC-Esquizofrenia-Completa.pdf. 4. D\u00edaz Usme O. Responsabilidad social y rol del profesional de enfermer\u00eda en el logro del derecho a la salud. [internet] Marzo 2009, [Citado 15 de agosto de 2016]; 4(1): pp. 1-10. Disponible en: http://m.uelbosque.edu.co/sites/default/files/publicaciones/revistas/revista_colombiana_enfermeria/ volumen4/responsabilidad_social_rol_profesional_enfermeria_logro_derecho_salud.pdf. 5. Morales Correa E, Junta Directiva Nacional. La ANEC participa en el proceso de desarrollo de la salud mental para el pa\u00eds. ANEC [Internet]. 2014 [Citado 10 de febrero de 2016]; 78: 23. Disponible en: http://www.anec.org.co/revista78/revista-78.pdf. 6. Resoluci\u00f3n 1841 / 2013, de Mayo 28, Por la cual se adopta el Plan Decenal de Salud P\u00fablica 2012-2021. [En l\u00ednea]. Colombia: Ministro de Salud y Protecci\u00f3n 10 enero de 2016]. Disponible en: https://www.minsalud.gov.co/sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/ RIDE/DE/DIJ/resolucion-1841-de-2013.pdf. 7. Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social. Modelo Integral de Atenci\u00f3n en Salud MIAS. [Internet]. Colombia [Actulizado: Nov de 2015; Citado 10 Marzo de 2016]; Disponible en: https://www.minsalud.gov.co/sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/RIDE/VS/PSA/anexo-4-documento-mias.pdf. 8. Machado M, Torres V , Mesaque A, Modena C. A sobrecarga de cuidadores de pacientes com esquizofrenia. Rev Psiquiatr Rio Gd Sul. [Internet]; 2010. [Citado: 02 de junio de 2017]; 32(3):73-79. Disponible en: http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0101-81082010000300003. 9. Mera GA. Perfil de salud mental en el Cauca, 2011-2013. Documento de trabajo, Convenio 052 MSPS-SSDC- Universidad del Cauca. 10. Sally Wai-chi Chan. Global Perspective of Burden of Family Caregivers of Nursing. (5):339-349. Disponible en: http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0883941711000422. 11. Pereira P\u00e9rez, Z. Los dise\u00f1os de m\u00e9todo mixto en la investigaci\u00f3n en educaci\u00f3n: Una experiencia concreta. Rev Electr\u00f3nica Educare. [Internet] 2011. [Citado 05 de jun de 2017]; 15, (1):15-29. Disponible en: http://www.redalyc.org/pdf/1941/194118804003.pdf. 12. Barrera L, Vargas E, Cendales P. Encuesta de caracterizaci\u00f3n para el cuidado de una persona con enfermedad cr\u00f3nica. Investig Enferm. [Internet] 2015. [Citado 10 de Octubre de 2015]; 17(1):27-43. Disponible en: http://revistas.javeriana.edu.co/index.php/imagenydesarrollo/article/view/9122/11922. 13. Delgado E, Gonz\u00e1lez et al. \"\u00bfExisten instrumentos v\u00e1lidos para medir el s\u00edndrome del cuidador familiar? Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura\". [Trabajo acad\u00e9mico en l\u00ednea]. Castilla Y Le\u00f3n: 83 Sobrecarga y experiencia de cuidadores familiares de personas diagnosticadas con esquizofrenia, una mirada desde la enfermer\u00eda Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No 2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 69 - 83Junta de Castilla y Le\u00f3n; [Citado 10 de junio de documentos/Path/Medir_el_sindrome_del_cuidador_familiar.pdf. 14. Breinbauer Hayo, V\u00e1squez H, et al. Validaci\u00f3n en Chile de la Escala de Sobrecarga del cuidador de Zarit en sus versiones original y abreviada: correcci\u00f3n. Rev. M\u00e9d Chile [Internet] 2009. [Citado de 2015]; 657-665. Disponible en: http://www.scielo.cl/pdf/rmc/v137n5/art09.pdf. 15. Alcald\u00eda Municipal de Popay\u00e1n, Plan Integral \u00danico - PIU 2011 - 2014, [Internet] Popay\u00e1n, Cauca. [Actualizado: 30 Disponible en: http://www.popayan-cauca.gov.co/apc-aa-files/61663433623430303164326536653466/PLAN_INTEGRAL_UNICO_POPAYAN_2011_2014.pdf. 16. Galvis L\u00f3pez M. Teor\u00edas y modelos de enfermer\u00eda usados en la enfermer\u00eda psiqui\u00e1trica. Rev Cuidarte. [Internet]; 2015. 02 http://www.scielo.org.co/pdf/cuid/v6n2/v6n2a12.pdf. 17. Escalante V , Gavlovski E J. Tener un hijo con enfermedad mental: vivencias de madres. [Internet] 2011. [Citado: 10 de junio de 2015]; 11 (1):149-169. en: https://dialnet.unirioja.es/ servlet/articulo?codigo=3653365. 18. Rejas ML. FAMILIA ESQUIZOFRENIA: horas d\u00eda, 365 d\u00edas al a\u00f1o\". [En l\u00ednea]. Alicante, Espa\u00f1a; Taller digital Universidad de Alicante. 2011. [Citado: 05 Febrero 2016]. Disponible en:https://www.academia.edu/20733788/FAMILIA_Y_ESQUIZOFRENIA_24_horas_al_d%C3%ADa_365_d%C3%ADas_al_a%C3%B1o_ 19. Prada S, Takeuchi Y , Ariza Y . Costo monetario del tratamiento de la enfermedad de Alzheimer en Colombia. Acta Neurol Colomb. [Internet] Oct de 2014. [Citado: 05 de ol. 30(4): Pag. 247-255. Disponible en: http://www.scielo.org.co/pdf/anco/v30n4/v30n4a04.pdf. Internacional. clasificaciones 2012-2014. [Internet]. Barcelona, Espa\u00f1a. ELSEVIER; 2013. [Citado 05 de 2015]. Disponible en: http://www.laleo.com/nanda-diagnosticos-enfermeros-20122014-definiciones-clasificacion-p-11152. html. 21. Caqueo Ur\u00edzara A, Guti\u00e9rrez J, Ferrer M, Darrigrande P. Burden of care in Aymara caregivers of patients with schizophrenia. Rev Psiquiatr Salud Ment. [Internet]; 5(3):191-196. Disponible en: www.elsevier.es/saludmental. 22. A, Schmidt U, et al. Humanistic burden in schizophrenia: A literature review. Journal of Psychiatric Research. [Internet]; Marzo, 2014. [Citado: 30 mayo de 2017]; 54:85-93. Disponible en: www.elsevier.com/locate/psychires. 23. Aguilar C, et al. Rehabilitaci\u00f3n psicosocial y tratamiento integral del trastorno mental severo. [Internet]. Madrid, Espa\u00f1a; Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Neuropsiquiatr\u00eda (AEN); 2003. [Citado 10 de abril de 2015]. Disponible en: https://consaludmental.org/centro-documentacion/rehabilitacion-psicosocial-y-tratamiento-integral-del-trastorno-mental-severo-4196/. 24. Banks Wallace, et al. Re/Affirming and Re/Conceptualizing Disciplinary Knowledge as the Foundation for Doctoral Education. Advances in Nursing Science. (2008), 31(1):67-68 [Citado: 10 de julio de 2017]. 25. Ministerio de Salud y Protecci\u00f3n Social, Colombia. Enfermer\u00eda disciplina social y profesi\u00f3n liberal: desarrollo de las competencias del profesional de enfermer\u00eda. [Internet]. Bogota, Colombia; Min. de salud y protecci\u00f3n social. [Citado: 05 mayo de 2015]. Disponible en: https://www.minsalud.gov.co/ sites/rid/Lists/BibliotecaDigital/RIDE/VS/TH/Enfermer%C3%ADa_Octubre2014.pdf. 26. Asociaci\u00f3n Nacional de Enfermeras Colombianas ANEC, XXI Congreso Nacional de Enfermer\u00eda. Pereira 2015, Memorias. Disponible en: http://www.anec.org.co/xxi-congreso-nacional-de-enfermer%C3%ADa-2015.html.* Mag\u00edster en Educaci\u00f3n y Desarrollo Humano, Investigadora Principal. Universidad Aut\u00f3noma de Manizales. Grupo de Investigaci\u00f3n Cuerpo Movimiento. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: jcastellanos@autonoma.edu.co orcid.org/ 0000-0002-4857-7330 ** Fisioterapeuta, Investigadora Principal, Universidad Aut\u00f3noma de Manizales. Grupo de Investigaci\u00f3n Cuerpo Movimiento Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: dgomez@autonoma.edu.co orcid.org/ 0000-0002-8968-5872 *** Fisioterapeuta, Especialista en Intervenci\u00f3n Fisioterap\u00e9utica en Ortopedia y Traumatolog\u00eda, Especialista en rehabilitaci\u00f3n de mano y miembro superior, Investigadora asistente. Universidad Aut\u00f3noma de Manizales. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: cguerrero@autonoma.edu.co orcid.org/ 0000-0001-9349-2259 Hacia promoc. salud., 84-98 ISSN: 0121-7577 (Impreso) ISSN: 2462-8425 (En l\u00ednea) CONDICI\u00d3N F\u00cdSICA FUNCIONAL DE ADULTOS MAYORES DE CENTROS D\u00cdA, VIDA, PROMOCI\u00d3N Y PROTECCI\u00d3N INTEGRAL, MANIZALES Julialba Castellanos Ruiz* Diana Eugenia G\u00f3mez G\u00f3mez** Claudia Marcela Guerrero Mendieta*** Recibido en diciembre 12 de 2016 , aceptado en mayo 11 de 2017 Citar este art\u00edculo as\u00ed: Castellanos J, G\u00f3mez DE, Guerrero CM. Condici\u00f3n f\u00edsica funcional de adultos mayores de Centros D\u00eda, Vida, Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral, Manizales. Hacia promoc. salud. 2017; 22(2): 84-98. DOI: 10.17151/hpsal.2017.22.2.7 Resumen Objetivo: Determinar la condici\u00f3n f\u00edsica funcional de adultos mayores de los Centros D\u00eda, Centros Vida y Centros de Promoci\u00f3n Protecci\u00f3n Integral al Adulto Mayor del \u00e1rea urbana del municipio de Manizales. Materiales y m\u00e9todos: Estudio transversal, descriptivo, comparativo; evalu\u00f3 variables de condici\u00f3n f\u00edsica funcional: fuerza muscular, flexibilidad, resistencia aer\u00f3bica, equilibrio y agilidad e \u00edndice de masa corporal; an\u00e1lisis de datos univariado y bivariado, procesamiento mediante programa estad\u00edstico SPSS\u00ae, versi\u00f3n 22, licenciado por Universidad Aut\u00f3noma de Manizales. Resultados: Edad promedio 74,13 \u00b1 8,18 hombres y 71,2 \u00b1 7,02 mujeres. Un 78,7% de mujeres practican actividad f\u00edsica 3 a 4 veces por semana y solo 21,3% de hombres lo hace. En Centros D\u00eda hay asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre resistencia aer\u00f3bica y frecuencia de actividad f\u00edsica, con magnitud de fuerza de asociaci\u00f3n nula 0,02. Al aplicar el Chi-cuadrado se encuentra asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre g\u00e9nero y fuerza de MMII: 0,103, y de MMSS, con fuerza de asociaci\u00f3n nula: 0,124. Conclusiones: La condici\u00f3n f\u00edsica funcional, en los participantes de Centros D\u00eda y Centros Vida mostr\u00f3 mayor compromiso de flexibilidad en miembros superiores; Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n se evidenci\u00f3 compromiso de flexibilidad de miembros superiores e inferiores, fuerza muscular de miembros inferiores, resistencia aer\u00f3bica, equilibrio y agilidad. \u00cdndice de masa corporal en Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n tiende a clasificarse como peso insuficiente; Centros D\u00eda peso normal, seguido por sobrepeso y obesidad; Centros Vida distribuci\u00f3n similar entre peso normal y sobrepeso, que puede relacionarse con h\u00e1bitos, estilos de vida y condiciones de salud asociadas. Palabras clave Envejecimiento, Anciano, aptitud f\u00edsica, condici\u00f3n f\u00edsica, Senior Fitness Test (fuente: DeCS, BIREME). DOI: 10.17151/hpsal.2017.22.2.7 85 Condici\u00f3n f\u00edsica funcional de adultos mayores de centros d\u00eda, vida, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n integral, Manizales Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 84 - 98FUNCTIONAL PHYSICAL CONDITION OF PROMOTION Abstract Objective: To determine of the and Comprehensive Promotion Protection Centers in the urban area of the Municipality of Manizales. Materials and methods: A cross sectional, bivariate data analysis was performed by using SPSS\u00ae statistics software, version 22, licensed by Universidad Aut\u00f3noma de Manizales. Results: The mean age for males was 74.13 \u00b1 8.18 and 71.2 \u00b1 7.02 for females. A 78.7% of women practice physical activity 3 to 4 times a week and only 21.3% of men do it. There is statistically significant association between aerobic resistance and physical activity frequency in day centers, with void magnitude of association strength of only 0.02. When applying the chi-square, a association LMSS, strength, aerobic endurance, balance, and protection centers and obesity, and in life centers there was similar distribution of normal weight and overweight which might be related to MeSH, NLM). CONDICI\u00c7\u00c3O F\u00cdSICA FUNCIONAL DE IDOSOS DE CENTROS D\u00cdA, VIDA, PROMO\u00c7\u00c3O E PROTE\u00c7\u00c3O INTEGRAL, MANIZALES Resumo Objetivo: Determinar a condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica funcional de idosos dos Centros Dia, Centros Vida e Centros de Promo\u00e7\u00e3o Prote\u00e7\u00e3o Integral ao Idoso da \u00e1rea urbana univariado e bivariado, processamento vezes por semana e s\u00f3 21,3% de homens o faz. Centros significativa entre resist\u00eancia aer\u00f3bica e magnitude Conclus\u00f5es: A condi\u00e7\u00e3o f\u00edsica funcional, nos participantes de Centros D\u00eda e Centros Vida amostraram maior compromisso de flexibilidade em de membros inferiores, resist\u00eancia aer\u00f3bica, equil\u00edbrio e agilidade. \u00cdndice de massa em Centros de Promo\u00e7\u00e3o e Prote\u00e7\u00e3o tende a classificar como peso insuficiente; Centros Dia peso normal, seguido por sobrepeso e obesidade; Centros Vida distribui\u00e7\u00e3o similar entre peso normal e sobrepeso, que podem relacionar-se com h\u00e1bitos, estilos de vida Julialba Castellanos Ruiz, Diana Eugenia G\u00f3mez G\u00f3mez, Claudia Marcela Guerrero Mendieta INTRODUCCI\u00d3N La transici\u00f3n demogr\u00e1fica mundial que se viene dando, incluida Colombia, producto de los cambios demogr\u00e1ficos de las poblaciones, evidenciados entre otras cosas por el tama\u00f1o de la poblaci\u00f3n y por caracter\u00edsticas como el sexo y la edad, tiene un importante efecto sobre el nivel de la salud y las necesidades de planeaci\u00f3n de programas de intervenci\u00f3n para la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os. En el mundo, la esperanza de vida pas\u00f3 de 47 a\u00f1os en 1950-1955 a 65 a\u00f1os en 2000-2005, y est\u00e1 previsto que llegue a los 75 a\u00f1os en 2045- 2050. En el per\u00edodo comprendido entre 1950-1955 y 2000-2005 (1). En el departamento de Caldas, la poblaci\u00f3n adulto mayor representa el 12,6% de la poblaci\u00f3n, comparado esto a nivel nacional, en el departamento se supera la media de 10,8%, Espec\u00edficamente, Manizales es una ciudad que envejece en forma progresiva, y que comparada con otras ciudades de Colombia, tiene una tendencia a que en tiempos futuros concentre mayor cantidad de personas adultas mayores, puesto que se constituye en destino predilecto para el retorno de personas que han finalizado su clico laboral y que dadas las condiciones de calidad de vida de la ciudad, esta poblaci\u00f3n de adultos mayores la consideran como el lugar apropiado para continuar con su proyecto de vida (2). Teniendo en cuenta los cambios demogr\u00e1ficos acerca del incremento de la poblaci\u00f3n mayor y el proceso de envejecimiento, el cual genera cambios que no se producen en el mismo momento y con el mismo ritmo, y si bien, no hacen parte de un proceso patol\u00f3gico, pueden producir algunas modificaciones en la forma de realizar las actividades de tipo funcional de los adultos mayores, que hacen de la vejez y del mismo envejecimiento, una etapa con exigencias y requerimientos particulares para favorecer la independencia y autonom\u00eda (3). Y si bien, muchos de los problemas y limitaciones que afectan al adulto mayor son originados por diversas condiciones de salud; los cambios fisiol\u00f3gicos que se van presentando, como consecuencia del proceso natural del envejecimiento, juegan un papel muy importante en la condici\u00f3n f\u00edsica y mental. Entre estos se encuentra el incremento en la grasa corporal, que se concentra principalmente a nivel abdominal y visceral en los hombres, y en las mamas y en la pelvis, en las mujeres; disminuci\u00f3n de la fuerza muscular por p\u00e9rdida de masa muscular e hipotrofia de las fibras musculares (4). A nivel \u00f3seo, el proceso de desmineralizaci\u00f3n predispone a mayor fragilidad \u00f3sea, y por consiguiente, mayor susceptibilidad a la fractura; tambi\u00e9n se presenta fatiga del cart\u00edlago articular, torn\u00e1ndose menos eficiente al reducirse la flexibilidad, menor capacidad respiratoria de reserva y de recuperaci\u00f3n cuando se exigen esfuerzos. As\u00ed, la flexibilidad y la fuerza muscular disminuidas generan limitaciones para el desarrollo de las actividades de la vida diaria, como caminar con seguridad, levantarse de una silla o del ba\u00f1o, subir o bajar escalas, hacer compras, el cuidado de la casa, entre otras. Actualmente se reconoce que el decremento en la fuerza muscular es el principal factor de riesgo asociado con las ca\u00eddas en los adultos mayores; todo lo cual, hace m\u00e1s vulnerable al sistema musculoesquel\u00e9tico, especialmente al enfrentar las actividades de la vida diaria, pudiendo predisponer a limitaci\u00f3n funcional y ca\u00eddas (5), lo cual se hace evidente en los componentes que hacen parte de la condici\u00f3n f\u00edsica funcional: fuerza muscular, flexibilidad, equilibrio, agilidad y resistencia aer\u00f3bica. Por esto, identificar las caracter\u00edsticas de la condici\u00f3n f\u00edsica de esta poblaci\u00f3n, por medio de procesos investigativos que den cuenta de factores epidemiol\u00f3gicos, contextuales y funcionales, se constituye en un sustento te\u00f3rico que permitir\u00e1 a mediano plazo establecer o dise\u00f1ar intervenciones en salud acordes a necesidades particulares. En este sentido, se hizo b\u00fasqueda y revisi\u00f3n de la literatura cient\u00edfica, enfocada a encontrar 87 Condici\u00f3n f\u00edsica funcional de adultos mayores de centros d\u00eda, vida, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n integral, Manizales Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 84 - 98diferentes estudios e investigaciones realizados internacional y nacionalmente, encaminada a la evaluaci\u00f3n de la capacidad f\u00edsica funcional de la poblaci\u00f3n adulta mayor. As\u00ed es el caso del estudio realizado por Latorre (6), que pretendi\u00f3 realizar la valoraci\u00f3n de la condici\u00f3n f\u00edsica del individuo, utilizando el Senior Fitness Test (SFT), el cual es uno de los pocos instrumentos adaptados para valorar la condici\u00f3n f\u00edsica de adultos mayores, que tengan una vida independiente y se encuentren entre los 60 y 94 a\u00f1os de edad, de manera simple, f\u00e1cil de usar, segura y agradable para ellos, pero que, igualmente, responde a los est\u00e1ndares de validez y fiabilidad cient\u00edfica, evaluando a la persona desde la condici\u00f3n fr\u00e1gil hasta la persona con un alto nivel de condici\u00f3n f\u00edsica. Quienes concluyeron que la actividad f\u00edsica dirigida dos d\u00edas a la semana, complementada con un circuito de caminata de 2700 metros, aproximadamente de 44 minutos, a una intensidad suave, inciden positivamente en la condici\u00f3n f\u00edsica funcional del adulto mayor y ayudan a obtener mejores resultados, por lo que el SFT, permite valorar de manera f\u00e1cil y segura los par\u00e1metros fisiol\u00f3gicos clave, asociados con la movilidad funcional del adulto mayor, conservando la fiabilidad y validez cient\u00edfica. De igual manera, en la ciudad de Catalu\u00f1a, Espa\u00f1a, Val et al. (7) realizaron un estudio, el cual ten\u00eda como objetivo determinar la condici\u00f3n f\u00edsica funcional de los adultos mayores por medio de la aplicaci\u00f3n del SFT, en un grupo de personas que realizan un programa de actividad f\u00edsica espec\u00edfico para esta poblaci\u00f3n y compararlo con los valores de referencia, as\u00ed como comparar los resultados de dicha condici\u00f3n f\u00edsica despu\u00e9s de nueve meses de seguimiento. De igual manera, el estudio experimental, realizado por Guarachea et al. (8), ten\u00eda como objetivo desarrollar y mantener la condici\u00f3n f\u00edsica de los adultos mayores, y fomentar el ocio y la recreaci\u00f3n, en el cual participaron 22 mujeres y 11 hombres mayores de 60 a\u00f1os, los cuales realizaron de igual forma, un programa de actividad f\u00edsica distribuido en tres d\u00edas de la semana con una duraci\u00f3n de 45 minutos cada d\u00eda. En las conclusiones se hizo hincapi\u00e9 en la necesidad de fomentar estudios y programas de actividad f\u00edsica para los adultos mayores que permitan fortalecer sus capacidades f\u00edsicas funcionales, con est\u00e1ndares de referencia para este grupo poblacional que permita ser m\u00e1s efectivo en la interpretaci\u00f3n de resultados, para lo cual, el SFT resulta ser un instrumento \u00fatil y de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n pero que requiere de valores de valores de referencia En Colombia, se cuenta con el estudio ejecutado por Correa et al. (9), el cual fue de corte transversal, desarrollado en la localidad de Puente Aranda de Bogot\u00e1, en el a\u00f1o 2011. El estudio ten\u00eda como objetivo determinar la aptitud f\u00edsica en mujeres adultas mayores, en un grupo de mujeres vinculadas durante ocho meses al programa de recreaci\u00f3n para el adulto mayor. A partir de los resultados, se concluy\u00f3 que la pr\u00e1ctica regular de actividad f\u00edsica en mujeres mayores les proporcion\u00f3 beneficios, pues su nivel de aptitud f\u00edsica sobre todo en lo relacionado con la fuerza en miembros inferiores y la capacidad aer\u00f3bica, mostr\u00f3 niveles suficientes y se clasificaron como activas f\u00edsicamente. De otra parte, se realiz\u00f3 la adaptaci\u00f3n transcultural de la versi\u00f3n en ingl\u00e9s del SFT al espa\u00f1ol, por parte de la Universidad de Boyac\u00e1 en Colombia (10), a trav\u00e9s de un estudio descriptivo, traducci\u00f3n, valoraci\u00f3n de la equivalencia conceptual por tres expertos biling\u00fces, s\u00edntesis de las observaciones, obtenci\u00f3n del \u00edndice de acuerdo y prueba de aplicabilidad. Se obtuvo la versi\u00f3n adaptada al espa\u00f1ol del SFT, respaldada en la validez de apariencia y comprensibilidad, conservando la equivalencia sem\u00e1ntica, idiom\u00e1tica y conceptual en relaci\u00f3n a la versi\u00f3n original. A su vez, en otro estudio realizado en Tunja por Su\u00e1rez (11), el cual busc\u00f3 analizar si un programa de actividades f\u00edsico-recreativas realizado de forma 88 Julialba Castellanos Ruiz, Diana Eugenia G\u00f3mez G\u00f3mez, Claudia Marcela Guerrero Mendieta regular, ayuda al mejoramiento de la condici\u00f3n f\u00edsica en un grupo de adultos mayores, por medio de la evaluaci\u00f3n con la bater\u00eda STF, cuyos resultados permitieron identificar que el grupo de adultos mayores mejor\u00f3 notablemente y que el programa de actividades f\u00edsico-recreativas influy\u00f3 positivamente y en gran medida sobre la fuerza, la resistencia y la flexibilidad; pero de manera leve, contribuy\u00f3 con la agilidad y el equilibrio de los citados adultos involucrados en el estudio. Con base en los reportes de los estudios antes descritos y teniendo en cuenta los cambios que ocurren durante el proceso de envejecimiento, la condici\u00f3n f\u00edsica del adulto mayor se constituye en un elemento fundamental a estudiar, pues, en la medida en que alguno de sus componentes o todos se encuentren comprometidos, pueden conducir a la disminuci\u00f3n de su capacidad funcional y por ende a la dificultad en la ejecuci\u00f3n con independencia y autonom\u00eda de las actividades de la vida diaria (3). En este sentido, la mayor\u00eda de los estudios se han orientado m\u00e1s a aplicar bater\u00edas para evaluar la variaci\u00f3n de la condici\u00f3n f\u00edsica de los adultos mayores a partir de la realizaci\u00f3n de un programa de actividad y ejercicio f\u00edsico, que a evaluar la condici\u00f3n f\u00edsica como tal. Siendo esta evaluaci\u00f3n (12) ampliamente utilizada en la poblaci\u00f3n joven y adulta; y muy poco en la poblaci\u00f3n adulta mayor; debido a que la mayor\u00eda de los tests, se centran en el rendimiento f\u00edsico de los j\u00f3venes o se dirigen al adulto mayor vulnerable o con riesgo de adquirir una discapacidad; en otros casos, los tests se orientan a adultos mayores con fragilidad, y en general eval\u00faan la independencia y la necesidad de cuidados y asistencia y no su condici\u00f3n f\u00edsica, no siendo equiparables para la poblaci\u00f3n mayor sana o con mediana independencia. De all\u00ed, que se ha encontrado que la bater\u00eda SFT (13), ha sido la m\u00e1s utilizada, como un test espec\u00edfico para la evaluaci\u00f3n de la condici\u00f3n f\u00edsica funcional de personas entre 60 y 94 a\u00f1os de edad, desarrollada para medir los par\u00e1metros f\u00edsicos asociados a la movilidad funcional de adultos mayores independientes, a trav\u00e9s de un rango amplio de niveles de habilidad, desde los m\u00e1s fr\u00e1giles hasta aquellos con un alto nivel de condici\u00f3n f\u00edsica o incluso elite; cuyos componentes son: composici\u00f3n corporal, fuerza muscular y flexibilidad de extremidades superiores e inferiores, resistencia aer\u00f3bica, equilibrio din\u00e1mico y agilidad. Por las razones ya expuestas, se propuso determinar la condici\u00f3n f\u00edsica funcional de los adultos mayores que asisten a los Centros D\u00eda y a los Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n al adulto mayor de Manizales, a partir del an\u00e1lisis de las variables sociodemogr\u00e1ficas, antropom\u00e9tricas, y de las variables propias de la bater\u00eda del SFT, pues se consider\u00f3 importante su desarrollo debido a que no se cuenta con estudios que muestren las caracter\u00edsticas de la condici\u00f3n f\u00edsica en la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os, que asiste a este tipo de centros y que a su vez puedan ser comparados. Y este contexto permite plantear la siguiente pregunta de investigaci\u00f3n: \u00bfCu\u00e1les son las caracter\u00edsticas de la condici\u00f3n f\u00edsica funcional de los adultos mayores de los Centros D\u00eda y los Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral al Adulto Mayor del \u00e1rea urbana del municipio de Manizales? Esta conduce al siguiente objetivo de investigaci\u00f3n: Determinar la condici\u00f3n f\u00edsica de adultos mayores de los Centros D\u00eda y los Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral al Adulto Mayor de Manizales. Condici\u00f3n f\u00edsica funcional: Para efectos de este art\u00edculo, se asume la definici\u00f3n propuesta por Rikli y Jones (8), debido a que es m\u00e1s espec\u00edfica, en tanto, considera los cambios generados con el envejecimiento y espec\u00edficamente los aspectos que determinan el mayor o menor nivel de fragilidad y vulnerabilidad de un anciano y la forma como estos cambios, influyen directamente sobre la funcionalidad y por ende en la participaci\u00f3n, definiendo la condici\u00f3n f\u00edsica como \"la capacidad para realizar actividades de la vida diaria de forma segura e independiente sin indicios de 89 Condici\u00f3n f\u00edsica funcional de adultos mayores de centros d\u00eda, vida, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n integral, Manizales Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 84 - 98fatiga\", ejemplos pr\u00e1cticos sobre el concepto de actividades de la vida diaria son: caminar, subir y bajar escaleras, tareas b\u00e1sicas del hogar, arreglo personal, entre otras. Un factor a considerar en la condici\u00f3n f\u00edsica del adulto mayor corresponde a los cambios propios del proceso de envejecimiento, sumados a estilos de vida previos o durante esta etapa del curso de vida, ya que existe la tendencia a que estas personas se tornen m\u00e1s sedentarias. Y en este sentido, es importante, resaltar el sedentarismo como un factor de riesgo, como lo menciona la OMS (14): \"el sedentarismo o inactividad f\u00edsica es el cuarto factor de riesgo de mortalidad m\u00e1s importante a nivel mundial y provoca el 6% de todas las muertes, adem\u00e1s incrementa la carga de enfermedades no transmisibles y afecta a la salud general en todo el mundo. Las personas con un nivel insuficiente de actividad f\u00edsica tienen entre el 20% y el 30% m\u00e1s de riesgo de muerte que las personas que realizan al menos 30 minutos de actividad f\u00edsica moderada la mayor\u00eda de d\u00edas de la semana\". Factor que propicia de manera acelerada la debilidad muscular y la p\u00e9rdida progresiva de las direcciones que componen la condici\u00f3n f\u00edsica funcional. Para determinar la condici\u00f3n f\u00edsica, es necesario hablar de las capacidades f\u00edsicas, lo que puede explicar algunas de las caracter\u00edsticas de la funcionalidad de los ancianos, determinada a trav\u00e9s de la capacidad aer\u00f3bica, la fuerza, la flexibilidad, el equilibrio y la composici\u00f3n corporal. Con respecto a la fuerza muscular, durante el envejecimiento la fuerza muscular disminuye en un tercio entre los 50 y 70 a\u00f1os de edad y especialmente a partir de los 80 a\u00f1os (15), lo que puede tener efectos devastadores en la capacidad de las personas para llevar a cabo tareas de la vida cotidiana (5). La fuerza es uno de los primeros componentes que se ven comprometidos con el proceso de envejecimiento, el cual afecta el sistema muscular principalmente, as\u00ed como el sistema nervioso y osteoarticular, y su resultado es la debilidad muscular, que compromete de forma significativa la ejecuci\u00f3n de las actividades cotidianas La flexibilidad disminuye en un 20 a 50% entre los 30 y 70 a\u00f1os de edad, seg\u00fan la articulaci\u00f3n que se considere, y se pierde por varios factores biol\u00f3gicos propios de la edad, entre los que destacan el aumento de tejidos conjuntivos intra e intermusculares, modificaciones moleculares de la sustancia amorfa del conjuntivo y del col\u00e1geno, y una p\u00e9rdida del cart\u00edlago hialino articular que favorece el desarrollo de la artrosis. Todos estos factores propician la rigidez articular, con la consecuente rigidez y acortamiento de ligamentos, tendones, c\u00e1psulas articulares, m\u00fasculos, fascias y piel en torno a una articulaci\u00f3n (15). La p\u00e9rdida de la flexibilidad, combinada con la p\u00e9rdida de la fuerza muscular, limita la funcionalidad y el rango de movimiento de las personas, trayendo consigo un mayor riesgo de presentar ca\u00eddas y lesiones musculares o articulares La resistencia aer\u00f3bica tiende a disminuir con la edad, sumada a la debilidad muscular y a la p\u00e9rdida de flexibilidad, y en este caso particular, de la elasticidad, propician la rigidez de la pared tor\u00e1cica y el cierre de las v\u00edas a\u00e9reas de peque\u00f1o calibre, lo que limita la ventilaci\u00f3n alveolar m\u00e1xima, espec\u00edficamente durante el ejercicio e incrementa el trabajo respiratorio, aumentando las necesidades de flujo sangu\u00edneo hacia los m\u00fasculos respiratorios, que compiten con los m\u00fasculos locomotores y con la vascularizaci\u00f3n de la piel, lo que trae una fatiga precoz, cuando la intensidad del ejercicio aumenta y que adem\u00e1s puede propiciar una ca\u00edda brusca de la tensi\u00f3n arterial y cefalea. En este orden de ideas, en los adultos mayores es necesario trabajar y fortalecer la resistencia aer\u00f3bica, la cual es el reflejo de la capacidad de realizar diferentes actividades manteniendo los niveles de ox\u00edgeno en equilibrio, con respecto a los requerimientos de los grupos musculares utilizados 90 Julialba Castellanos Ruiz, Diana Eugenia G\u00f3mez G\u00f3mez, Claudia Marcela Guerrero Mendieta en la realizaci\u00f3n de la actividad, lo cual contribuye a mejorar o mantener las habilidades funcionales de este grupo etario (16). Aspectos corroborados por otros autores, quienes hacen referencia a que el incremento en la actividad f\u00edsica, aunque sea en la vejez, mejora la condici\u00f3n f\u00edsica tanto en la fuerza muscular como en la resistencia aer\u00f3bica (17). Finalmente, la agilidad y equilibrio din\u00e1mico son otra parte fundamental de la condici\u00f3n f\u00edsica, el equilibrio ha sido definido como la capacidad de mantener el centro de gravedad dentro de la base de soporte, en respuesta a los cambios y condiciones medioambientales, por lo que requiere de un conjunto de estrategias empleadas por un individuo para mantener la estabilidad, o para responder adecuadamente a las perturbaciones externas al realizar las actividades de tipo funcional (18). El equilibrio din\u00e1mico es el mantenimiento de la estabilidad postural mientras se mueve (5); el equilibrio es determinante para mantener la funcionalidad en el anciano, ya que ayuda a mantener la movilidad e independencia al realizar sus actividades y su alteraci\u00f3n predispone a uno de los m\u00e1s grandes problemas de este sector poblacional, que son las ca\u00eddas. Senior Fitness Test: La bater\u00eda del SFT fue dise\u00f1ada por Roberta Rikli y Jessie Jones en el 2001, espec\u00edfica para la evaluaci\u00f3n de la condici\u00f3n f\u00edsica funcional de personas entre 60 y 94 a\u00f1os de edad, desarrollada para medir los par\u00e1metros f\u00edsicos asociados a la movilidad funcional de adultos mayores independientes, a trav\u00e9s de un rango amplio de niveles de habilidad, desde los m\u00e1s fr\u00e1giles hasta aquellos con un alto nivel de condici\u00f3n f\u00edsica o incluso elite; cuyos componentes son: composici\u00f3n corporal, fuerza muscular y flexibilidad de extremidades superiores e inferiores, resistencia aer\u00f3bica, equilibrio din\u00e1mico y agilidad. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Tipo de estudio: El estudio realizado fue transversal, de tipo descriptivo y comparativo, el cual pretendi\u00f3 evaluar las variables relacionadas con la condici\u00f3n f\u00edsica funcional de los adultos mayores. Poblaci\u00f3n y muestra: Constituida por personas entre 60 y 94 a\u00f1os de edad que asisten a Centros D\u00eda y que viven en los Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral al Adulto Mayor del \u00e1rea urbana de Manizales. Se realiz\u00f3 un muestreo probabil\u00edstico simple, se tuvo en cuenta el total de la poblaci\u00f3n que asiste a los Centros D\u00eda y el total de los Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral de Manizales y a trav\u00e9s de una tabla de n\u00fameros aleatorios se hizo la asignaci\u00f3n aleatoria tanto de los centros y como de las personas que en cada uno de ellos se evaluaron, para un total de 391. Criterios de inclusi\u00f3n: Personas mayores entre 60 y 94 a\u00f1os de ambos g\u00e9neros, que asist\u00edan a los Centros D\u00eda, Centros Vida y personas mayores que viv\u00edan en los Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral al Adulto Mayor, residentes en el \u00e1rea urbana de Manizales. Criterios de exclusi\u00f3n: Personas con s\u00edndrome de inmovilidad, personas con tensi\u00f3n arterial alta (160/100) no controlada, personas con deterioro cognitivo que no est\u00e9n en condici\u00f3n de seguir las instrucciones dadas, personas que al aplicarle el Cuestionario para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica de actividad f\u00edsica (PAR-Q) (19) contestaron en forma afirmativa (s\u00ed) en los \u00edtems que indiquen al evaluador que el adulto mayor no se encuentre en condici\u00f3n de realizar o no las pruebas, adultos mayores con secuelas neurol\u00f3gicas que no puedan realizar las pruebas. Recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n: Para la recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n, se utilizaron las t\u00e9cnicas de observaci\u00f3n y encuesta individual. Los instrumentos empleados fueron: Cuestionario para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica de actividad f\u00edsica (PAR-Q)(19), utilizado como fase inicial para determinar si los sujetos eran aptos para ejecutar las pruebas del SFT. Posteriormente, se aplic\u00f3 un Instrumento unificado de registro (20), el 91 Condici\u00f3n f\u00edsica funcional de adultos mayores de centros d\u00eda, vida, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n integral, Manizales Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 84 - 98cual se tom\u00f3 de la adaptaci\u00f3n realizada por las docentes investigadoras, basadas en la versi\u00f3n inicial elaborada por Rikli y Jones (2001), que incluy\u00f3: caracter\u00edsticas sociodemogr\u00e1ficas, antropom\u00e9tricas, cl\u00ednicas, patolog\u00edas o condiciones presentes para adaptar pruebas y pruebas espec\u00edficas del SFT. El procedimiento que se llev\u00f3 a cabo para la recolecci\u00f3n de la informaci\u00f3n fue el siguiente: Aplicaci\u00f3n del cuestionario para la pr\u00e1ctica de Actividad F\u00edsica (PAR-Q) a los adultos mayores, seguido de la firma del consentimiento informado por parte de los adultos mayores, el cual fue avalado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la UAM. Luego se procedi\u00f3 al diligenciamiento del instrumento unificado de registro. Una vez diligenciados dichos instrumentos, se continu\u00f3 con la realizaci\u00f3n de un programa de actividades de calentamiento y estiramiento, por sugerencia de las autoras de la bater\u00eda, como preparaci\u00f3n para la ejecuci\u00f3n de las pruebas. Luego, se pas\u00f3 a la aplicaci\u00f3n de las pruebas que hacen parte del SFT, a los adultos mayores seleccionados que viv\u00edan en los Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Integral al Adulto Mayor, y a aquellos que asist\u00edan a los Centros D\u00eda, residentes en el \u00e1rea urbana de Manizales. En el momento del an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de la informaci\u00f3n, se llev\u00f3 a cabo un an\u00e1lisis descriptivo a partir de la informaci\u00f3n sociodemogr\u00e1fica, caracter\u00edsticas antropom\u00e9tricas, caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y de los componentes de la condici\u00f3n f\u00edsica funcional; por medio de un an\u00e1lisis univariado como la distribuci\u00f3n de frecuencias y medidas de tendencia central, con un intervalo de confianza del 95%; para el an\u00e1lisis bivariado, se utiliz\u00f3 el coeficiente de correlaci\u00f3n Chi-cuadrado para determinar la correlaci\u00f3n entre dos variables cualitativas y la prueba de Kendall para determinar la fuerza de asociaci\u00f3n. El procesamiento y an\u00e1lisis de los datos se hizo mediante el programa estad\u00edstico SPSS\u00ae, versi\u00f3n 22 (Statistics Package for the Social Science), licenciado por la Universidad Aut\u00f3noma de Manizales. RESULTADOS Entre las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas m\u00e1s relevantes de la poblaci\u00f3n se encontr\u00f3 que del total de la muestra el 80,4% son mujeres, el 72,2% est\u00e1n entre 60 y 74 a\u00f1os de edad con una edad m\u00ednima de 60 a\u00f1os y m\u00e1xima de 74 a\u00f1os, en cuanto al estado civil, el 32,5% son casados y el 31,5% viudos. En relaci\u00f3n al nivel de educaci\u00f3n, se observ\u00f3 que el 72,6% de los participantes solo han realizado estudios de b\u00e1sica primaria y el 16,6%, de bachillerato; en relaci\u00f3n a la afiliaci\u00f3n a la seguridad social, el 52,4% tienen afiliaci\u00f3n al r\u00e9gimen contributivo y el 46,5% al r\u00e9gimen subsidiado. Finalmente, los adultos mayores pertenecen en un 48,6% al estrato tres, seguido por un 23% al estrato dos. Tabla 1. Frecuencia en la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica seg\u00fan centro de atenci\u00f3n. Pr\u00e1ctica Actividad F\u00edsicaCentro D\u00eda Centro Vida Centro Promoci\u00f3n FA % FA % FA % 1 a 2 V/semana 190 66,7% 4 7,1% 31 62% 3 a 4 V/semana 64 22,5% 27 48,2% 3 6% 5 o m\u00e1s V/semana 16 5,6% 23 41,1% 0 0% Ninguna 15 5,3% 2 3,6% 16 32% Total 285 100% 56 100% 50 100% Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.92 Julialba Castellanos Ruiz, Diana Eugenia G\u00f3mez G\u00f3mez, Claudia Marcela Guerrero Mendieta Dentro de las caracter\u00edsticas m\u00e1s relevantes de la poblaci\u00f3n estudiada en cuanto a la frecuencia en la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica, se encuentran diferencias entre los Centros puesto que la mayor proporci\u00f3n de los participantes en el estudio de los Centros D\u00eda y los Centros de Promoci\u00f3n no tienen una pr\u00e1ctica regular de actividad f\u00edsica, caso contrario sucede con los Centros Vida (Tabla 1). Al revisar la frecuencia de actividad f\u00edsica, seg\u00fan el g\u00e9nero, se encontr\u00f3 que las mujeres (78,7%) practican en mayor porcentaje actividad f\u00edsica, de 3 a 4 veces por semana que los hombres (21,3%). Tabla 2. Comparativo entre frecuencia actividad f\u00edsica y resistencia aer\u00f3bica de la muestra participante seg\u00fan el centro. CENTRO ACTIVIDAD F\u00cdSICACLASIFICACI\u00d3N RESISTENCIA AER\u00d3BICAX2P valor Tau-c <P25P25 a 75>P75Centro veces 47 105 18 13,395 0,04 0,023 a 4 veces 17 24 13 5 o m\u00e1s 1 10 2 Ninguna 5 6 0 Total 70 145 33Centro Vida1 a 2 veces 1 1 1 5,797 0,453 a 4 veces 6 13 3 5 o m\u00e1s 3 13 0 Ninguna 0 1 0 Total 10 28 4Centro de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n Social1 a 2 veces 21 10 0 5,06 0,083 a 4 veces 3 0 0 5 o m\u00e1s 0 0 0 Ninguna 15 1 0 Total 39 11 0 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. La relaci\u00f3n existente entre resistencia aer\u00f3bica y frecuencia de actividad f\u00edsica de los participantes (Tabla 2), indica que en los Centros D\u00eda hay asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre ellas, con magnitud de fuerza de asociaci\u00f3n nula, y que se halla una mayor proporci\u00f3n de participantes (178) por encima del percentil 25 y (70) por debajo de dicho percentil. Comportamiento similar al observado en los Centros Vida, aunque no muestra asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa. En los centros de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n se observa que el mayor n\u00famero de participantes (39) se ubican por debajo del percentil 25, y no existe asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre las variables analizadas. Comparativo entre g\u00e9nero y fuerza miembros inferiores (MMII) y miembros superiores (MMSS) de la muestra participante seg\u00fan el centro: Con base en la distribuci\u00f3n de los 93 Condici\u00f3n f\u00edsica funcional de adultos mayores de centros d\u00eda, vida, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n integral, Manizales Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 84 - 98participantes por centros, de acuerdo al g\u00e9nero se observ\u00f3 que en los Centros D\u00eda, 210 personas, en fuerza muscular de miembros inferiores (MMII) est\u00e1n entre rango normal y por encima del promedio; y que al aplicar el Chi-cuadrado se encuentra asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre g\u00e9nero y fuerza de MMII: 0,103. De manera similar, en cuanto a la fuerza muscular de MMSS, 233 personas est\u00e1n entre rango normal y por encima del promedio, con asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre estas dos variables, con una fuerza de asociaci\u00f3n nula: 0,124. Comportamiento similar se encontr\u00f3 en las mismas variables en Centros Vida, aunque no se observ\u00f3 asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa; mientras que en los centros de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n al adulto mayor, 33 de las personas tiene una fuerza muscular deficiente, y no hay asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre estas dos variables. Comparativo entre g\u00e9nero y flexibilidad miembros inferiores (MMII) y miembros superiores (MMSS) de la muestra participante seg\u00fan el centro: La distribuci\u00f3n de los participantes por centros, de acuerdo al g\u00e9nero y su relaci\u00f3n con la flexibilidad de MMII y MMSS, muestra que en los Centros D\u00eda, la distribuci\u00f3n de las personas, en flexibilidad de MMII, por debajo del promedio es similar a la distribuci\u00f3n de las personas que se encuentran por encima de este. En los Centros Vida los hallazgos, aunque se comportan de forma similar a los Centros D\u00eda, se observa asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre estas dos variables, con una fuerza de asociaci\u00f3n nula, MMII: 0,181 y MMSS: -0,132. En los adultos mayores que pertenecen a los Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n es m\u00e1s evidente la disminuci\u00f3n de la flexibilidad en relaci\u00f3n con el g\u00e9nero, de los cuales 35 se encuentran por debajo del promedio en flexibilidad de MMII y 36 de MMSS, de un total de 50 personas, y no hay asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre estas dos variables.Comparativo entre edad y equilibrio-agilidad de la muestra participante seg\u00fan el centro: En cuanto a la capacidad f\u00edsica de equilibrio y agilidad en relaci\u00f3n con la edad, los resultados muestran que en los centros d\u00eda, es similar la proporci\u00f3n de adultos mayores que se encuentran, tanto por debajo del promedio como por encima de este, con una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa entre esta variable y los rangos de edad: 0,04, y una magnitud de fuerza de asociaci\u00f3n nula. En los Centros Vida, el comportamiento es similar frente a los resultados, pero no existe fuerza de asociaci\u00f3n entre las variables de agilidad y equilibrio y edad. Y en los Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n, se observa que el mayor n\u00famero de participantes (34) se ubican por debajo del promedio y no existe asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa. DISCUSI\u00d3N Respecto a la distribuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os en Manizales, se encuentra a 2014, que esta corresponde al 14,5% del total de la poblaci\u00f3n, grupo de edad en el cual hay m\u00e1s mujeres (58,3%) que hombres (41,7%), datos que coinciden con el presente estudio, puesto que en la muestra participaron en mayor porcentaje mujeres (80,8%). A su vez, en el municipio a 2014 (21), se observa que del total de la poblaci\u00f3n, aproximadamente 282.755 personas se encuentran vinculadas al r\u00e9gimen contributivo, en cuanto a la poblaci\u00f3n mayor de 60 a\u00f1os, 47.759 pertenecen a dicho r\u00e9gimen; situaci\u00f3n similar se evidenci\u00f3 en la muestra evaluada, ya que el 52,4% est\u00e1 afiliada al Sistema General de Seguridad Social en Salud, a trav\u00e9s del pago de una cotizaci\u00f3n (r\u00e9gimen contributivo). En relaci\u00f3n al IMC, un estudio (22) en adultos mayores mostr\u00f3 que el 30% de los participantes presentaba un peso normal, un 45% se hallaban en sobrepeso y un 15% eran obesos; y en el presente estudio se encontr\u00f3 que el 39,4% ten\u00eda peso normal, el 35,8% peso insuficiente, 17,1% presentaban sobrepeso, 5,1% obesidad y el 94 Julialba Castellanos Ruiz, Diana Eugenia G\u00f3mez G\u00f3mez, Claudia Marcela Guerrero Mendieta 2,6% desnutrici\u00f3n. Las cifras relacionadas con sobrepeso y obesidad se podr\u00edan explicar debido a los cambios nutricionales, estilos de vida, p\u00e9rdida de masa muscular y de los tejidos, con incremento del tejido adiposo (23), par\u00e1metro que es importante considerar como parte de la evaluaci\u00f3n de la condici\u00f3n f\u00edsica funcional, puesto que puede contribuir o afectar la ejecuci\u00f3n de actividades funcionales (24). En cuanto a la fuerza muscular de miembros inferiores, en el presente estudio se encontr\u00f3 que en ambos g\u00e9neros, esta variable se encuentra entre rango normal y por encima del promedio en adultos mayores que asisten a los Centros D\u00eda y Vida; hallazgos que coinciden con otros estudios (25), en los cuales los resultados evidencian que el grupo en general tiene \u00edndices altos de fuerza muscular, mientras que en otro estudio (8), se evidenci\u00f3 que los hombres muestran valores superiores en las pruebas de fuerza muscular que las mujeres, dato que no coincide con el presente estudio. Resultados similares se encontraron en la variable fuerza de miembros superiores. No obstante, en los Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n al Adulto Mayor, la mayor\u00eda de las personas se encuentran por debajo del promedio, tanto en fuerza muscular de miembros inferiores como de miembros superiores, situaci\u00f3n que se podr\u00eda sustentar en que son adultos mayores institucionalizados, con un bajo nivel de pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica y que durante el envejecimiento, se presenta disminuci\u00f3n de la fuerza muscular en un tercio entre los 50 y 70 a\u00f1os de edad y especialmente a partir de los 80 a\u00f1os, lo que puede tener efectos negativos en la capacidad de las personas para llevar a cabo tareas de la vida cotidiana (5)(26), puesto que la fuerza muscular de miembros inferiores es necesaria para realizar actividades como subir y bajar escaleras, incorporarse de una silla o ba\u00f1era, caminar, etc.; y la fuerza muscular de miembros superiores desempe\u00f1a un papel importante en el transporte de los comestibles, cargar un nieto o una mascota, cepillarse el cabello o los dientes y muchas otras tareas comunes, que en los adultos mayores pueden conducir a la disminuci\u00f3n de su ejecuci\u00f3n, secundario al decremento en la fuerza muscular. La p\u00e9rdida de fuerza muscular en miembros inferiores se convierte en un factor de mayor riesgo y es un predictor de la discapacidad en los \u00faltimos a\u00f1os de vida (5). Tomando como referencia la frecuencia en la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica, se encontr\u00f3 que tanto en los Centros D\u00eda como en los Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n al Adulto Mayor, el mayor porcentaje de participantes (66,7% y 62% respectivamente), solo realiza actividad f\u00edsica 1 \u00f3 2 veces por semana, mientras que en los Centros Vida el 48,2% se involucra en programas de actividad f\u00edsica de 3 a 4 veces por semana; al comparar esta variable con la fuerza muscular de miembros inferiores no se encuentra asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa. Igualmente, en otras investigaciones se reporta que la fuerza de miembros inferiores no presenta cambios significativos al realizar programa de actividad f\u00edsica (27) (28). Sin embargo, en otro estudio (29) se observ\u00f3 aumento tanto de la fuerza muscular como de la flexibilidad de miembros inferiores, cuando el adulto mayor particip\u00f3 en un programa de actividad f\u00edsica. En los adultos mayores de los Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n que hicieron parte de la muestra, se observ\u00f3 que el 78% se encuentran por debajo del promedio, es decir que presentan un nivel inferior de capacidad aer\u00f3bica, m\u00e1s acentuada en los rangos de edad de 70 a 74 a\u00f1os y de 80 a 84 a\u00f1os. Estos resultados coinciden con un estudio (30) transversal en el cual el 90% de los adultos mayores que se encontraban institucionalizados en un Centro de Promoci\u00f3n del Distrito de Barranquilla, present\u00f3 tambi\u00e9n un nivel inferior de la capacidad a\u00e9robica y el rango de edad m\u00e1s comprometido fue el comprendido entre 80 y 84 a\u00f1os; hallazgos que sugieren la importancia de trabajar esta capacidad f\u00edsica, debido a su impacto en la funcionalidad de este grupo poblacional.95 Condici\u00f3n f\u00edsica funcional de adultos mayores de centros d\u00eda, vida, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n integral, Manizales Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 84 - 98De otra parte, en un estudio (22) de tipo descriptivo transversal realizado con 20 adultos mayores que hac\u00edan parte del programa del adulto mayor de Puerto Colombia y Salgar, Atl\u00e1ntico, encontraron que con respecto a los componentes de la condici\u00f3n f\u00edsica hay un mayor porcentaje de personas con disminuci\u00f3n en: flexibilidad de los miembros superiores, equilibrio y agilidad, resistencia aer\u00f3bica y fuerza de miembros superiores. Datos que se pueden equiparar al presente estudio, puesto que tambi\u00e9n se observa disminuci\u00f3n de estas variables en los adultos mayores, especialmente en aquellos que viven en Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n al Adulto Mayor, quienes se encuentran en su mayor\u00eda por debajo del promedio. En este sentido, otros autores (8) han realizado estudios acerca de la condici\u00f3n f\u00edsica, en los cuales han reportado que las mujeres presentan mejores resultados en las dos pruebas de flexibilidad, aunque en el caso de la flexibilidad de miembros inferiores, las diferencias no llegan a ser significativas entre hombres y mujeres. En el presente estudio, los hallazgos relacionados con esta variable tanto en miembros inferiores y superiores de acuerdo al g\u00e9nero, muestran que las mujeres tienen mejor flexibilidad de miembros inferiores y que en los hombres la flexibilidad de miembros superiores est\u00e1 en mejor condici\u00f3n. Los resultados en otro estudio (31) indicaron que la flexibilidad de miembros inferiores mostr\u00f3 una calificaci\u00f3n negativa, as\u00ed: m\u00ednimo -39 cm, m\u00e1ximo 12 cm, media -2,16 cm y una desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de 6,82 cm para las mujeres mayores de 60 a\u00f1os; y en el presente estudio tambi\u00e9n la calificaci\u00f3n fue negativa, as\u00ed: m\u00ednimo -50 cm, m\u00e1ximo 16 cm, media -6,83 cm y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar de 9,7. Esta calificaci\u00f3n se puede explicar seg\u00fan los autores del estudio citado en que la flexibilidad va disminuyendo paulatinamente durante el proceso de envejecimiento en las mujeres, datos sustentados en los cambios hormonales, principalmente de los estr\u00f3genos, factores biol\u00f3gicos propios de la edad como aumento del tejido conjuntivo intra e interarticular, disminuci\u00f3n del cart\u00edlago hialino articular, entre otros, que conducen al acortamiento de ligamentos, tendones, c\u00e1psulas articulares, m\u00fasculos, fascias y piel alrededor de la articulaci\u00f3n, traduci\u00e9ndose en la disminuci\u00f3n de la flexibilidad (26), decremento que puede conducir a alg\u00fan grado de compromiso en las tareas de la vida cotidiana y las capacidades condicionales. Respecto al equilibrio en el marco del presente estudio se evidenci\u00f3 que los participantes presentan un equilibrio deficiente, especialmente en los centros de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n al adulto mayor, en los cuales, el 68% se encuentran con un equilibrio por debajo del promedio, y el 32% restante tiene un equilibrio por encima del mismo, mientras que en los centros vida y centros d\u00eda la proporci\u00f3n de adultos mayores con equilibrio deficiente es equiparable con los que tienen un buen equilibrio; aspectos que al ser comparados con una investigaci\u00f3n de tipo transversal descriptiva (32) que estudi\u00f3 el equilibrio, donde reportan que en un centro de promoci\u00f3n y protecci\u00f3n de la Bogot\u00e1 D.C., el 35% de adultos mayores presentaron rendimiento deficiente, seguido por un rendimiento regular en un 26% y bueno s\u00f3lo en un 39% en esta cualidad. En esta misma investigaci\u00f3n se observ\u00f3 el comportamiento de la fuerza muscular de miembros inferiores, encontrando que s\u00f3lo el 31% de los participantes presentan una fuerza muscular por encima del promedio, un 15% se ubica en un nivel bueno y el 54% restante se ubica entre regular y deficiente. Situaci\u00f3n similar se present\u00f3 en el presente estudio, puesto que el 66% de los participantes de los Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n al Adulto Mayor de Manizales tiene una pobre fuerza muscular. No obstante, teniendo en cuenta el rol que desempe\u00f1an el equilibrio y la fuerza muscular de miembros inferiores en la ejecuci\u00f3n de las actividades de la vida diaria y la independencia funcional, son capacidades f\u00edsicas 96 Julialba Castellanos Ruiz, Diana Eugenia G\u00f3mez G\u00f3mez, Claudia Marcela Guerrero Mendieta que deben ser consideradas al momento de dise\u00f1ar planes de intervenci\u00f3n. CONCLUSIONES Los adultos mayores que participaron en el estudio en una mayor proporci\u00f3n corresponden al g\u00e9nero femenino con edades entre 60 y 74 a\u00f1os para las mujeres, en mayor n\u00famero est\u00e1 representado seg\u00fan el estado civil por personas casadas y viudas, con un nivel educativo predominante de b\u00e1sica primaria y con afiliaci\u00f3n al R\u00e9gimen Contributivo del Sistema General de Seguridad Social en Salud. En los adultos mayores se encuentra a nivel de IMC, una tendencia en los Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n al Adulto Mayor a presentar peso insuficiente, en los Centros D\u00eda peso normal seguido por sobrepeso y obesidad; y en los Centros Vida, distribuci\u00f3n similar entre peso normal y sobrepeso, lo que puede relacionarse con los h\u00e1bitos y estilos de vida de los participantes y condiciones de salud asociadas. Los participantes presentaron caracter\u00edsticas de su condici\u00f3n f\u00edsica que permiten concluir que durante el proceso de envejecimiento se generan cambios en los diferentes componentes, en los Centros D\u00eda y Centros Vida, hay mayor compromiso en la flexibilidad de miembros superiores; en los Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n se encuentran comprometidas todas las variables de la condici\u00f3n f\u00edsica, con predominio de la flexibilidad de miembros superiores e inferiores, la fuerza muscular de miembros inferiores, la resistencia aer\u00f3bica y el equilibrio y agilidad.Durante el proceso de envejecimiento se generan cambios en los diferentes sistemas, que conllevan a modificaciones y adaptaciones en desarrollo de las actividades de la vida diaria y en la condici\u00f3n f\u00edsica funcional; que podr\u00edan ser permeados a su vez por factores intr\u00ednsecos como la edad y el g\u00e9nero y extr\u00ednsecos como factores culturales y socioambientales, lo que influye en los niveles de funcionamiento corporal, individual y social de las personas mayores de 60 a\u00f1os. CONSIDERACIONES \u00c9TICAS El presente estudio, de acuerdo con la resoluci\u00f3n 008430 de 1993, expedida por el Ministerio de Salud y seg\u00fan la declaraci\u00f3n de Helsinki de la Asociaci\u00f3n M\u00e9dica Mundial se consider\u00f3 con riesgo m\u00ednimo, sin embargo se tienen criterios de exclusi\u00f3n en las que se asegur\u00f3 que no participaron: adultos mayores que por razones m\u00e9dicas tuvieran contraindicada la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico; con s\u00edndrome de inmovilidad, con tensi\u00f3n arterial alta (160/100) no controlada. El proyecto fue aprobado por el Comit\u00e9 de \u00c9tica de la Universidad Aut\u00f3noma de Manizales para su aprobaci\u00f3n, seg\u00fan acta 043 del 15 de abril de 2015. AGRADECIMIENTOS Para el desarrollo de la presente investigaci\u00f3n se agradece la participaci\u00f3n activa de los adultos mayores de los Centros D\u00eda, Centros Vida y Centros de Promoci\u00f3n y Protecci\u00f3n al Adulto Mayor, a la Alcald\u00eda de Manizales e integrantes de la Secretaria de Desarrollo Municipal y a la Universidad Aut\u00f3noma de Manizales por su inter\u00e9s en contribuir desde la academia al mejoramiento de la calidad de vida del adulto mayor.97 Condici\u00f3n f\u00edsica funcional de adultos mayores de centros d\u00eda, vida, promoci\u00f3n y protecci\u00f3n integral, Manizales Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 84 - 98REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Naciones Unidas. [citado octubre 21 de 2014]. Disponible\u00ba en: http://www.cepal.org/celade/noticias/documentosdetrabajo/2/43682/Modulo_1. pdf. 2. Alcald\u00eda de Manizales - Secretar\u00eda de Desarrollo Social. Alcald\u00eda de Manizales M\u00e1s oportunidades. [Internet].; 2014 [citado agosto 23 de 2015]. Disponible en: http://www.manizales.gov.co/RecursosAlcaldia/201506242257527183.pdf. 3. G\u00f3mez JF, Curcio CL. Salud del anciano: valoraci\u00f3n. Primera edici\u00f3n ed. Manizales: Editorial Blanecolor; 2014. 4. El proceso de envejecimiento y los cambios biol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos y sociales. Unidad dos. [Internet].; 2015 [citado enero 24 de 2016]. Disponible en: http://assets.mheducation.es/bcv/guide/capitulo/8448176898.pdf. 5. Rikli RE, Jones CJ. Senior Fitness Test Manual. 2nd ed. United States Canad\u00e1: Human Kinetics; 2013. 6. Latorre Rojas EJ. Estudio comparativo de los efectos de un programa de actividad f\u00edsica sobre la condici\u00f3n f\u00edsica funcional de personas mayores de 60 a\u00f1os. La Palestra- Facultad de Cultura F\u00edsica y Recreaci\u00f3n. Universidad de Santo Tom\u00e1s. 2008 Mayo: p. 13-20. 7. Val Ferrer R. An\u00e1lisis de la condici\u00f3n f\u00edsica funcional de personas mayores e influencia de un programa de actividad f\u00edsica. Revista Kronos. 2004 Junio;(5). 8. Garatachea Vallejo N. Valoraci\u00f3n de la condici\u00f3n f\u00edsica funcional, mediante el Senior Fitness Test, de un grupo de personas mayores que realizan un programa de actividad f\u00edsica. Revista Apuntes: Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportes. 2004; (76): p. 22-27. 9. Correa Bautista JE, G\u00e1mez Mart\u00ednez ER, Ib\u00e1\u00f1ez Pinilla M, Rodr\u00edguez Daza KD. Aptitud f\u00edsica en mujeres adultas mayores vinculadas a un programa de envejecimiento activo. Revista Salud UIS. 2011 Junio. 10. Ochoa ME, Cobo EA, Ruiz LY , Vargas DM, Sandoval C. Cross-cultural adaptation of the English version of the Senior Fitness Test to Spanish. Adaptaci\u00f3n transcultural de la versi\u00f3n en ingl\u00e9s del Senior Fitness Test al espa\u00f1ol. Universidad de Boyac\u00e1. 2014; 6(4). 11. Su\u00e1rez Gil OA. Aportes de un programa de actividades para el mejoramiento de la condici\u00f3n f\u00edsica del adulto mayor en la ciudad de Tunja. EFDeportes.com, Revista Digital. 2012 Noviembre;(174). 12. Baldini M, Aranzazu P, Jim\u00e9nez R, Garachea N. Valoraci\u00f3n de la condici\u00f3n f\u00edsica funcional en adultos mayores. EFDeportes.com. 2006 Diciembre; 11(3). 13. Rose D. Equilibrio y movilidad con personas mayores. Primera ed. Barcelona: Editorial Paidotribo. Primera edici\u00f3n. Barcelona; 2005. 14. OMS. Estrategia mundial sobre r\u00e9gimen alimentario, actividad f\u00edsica y salud. In Salud OMdl..; 2016. 15. L\u00f3pez J, Mojares LM. Fisiolog\u00eda cl\u00ednica del ejercicio. Buenos Aires: Editorial M\u00e9dica Panamericana; 2008. 16. Paterson DH, CR, Salem GJ, et al. American College of Sports Medicine Position Stand. Exercise and physical activity for older adults. 2009 julio; 41(7): p. 1510-1530.98 Julialba Castellanos Ruiz, Diana Eugenia G\u00f3mez G\u00f3mez, Claudia Marcela Guerrero Mendieta 18. Ferrer R, Garatachea N. An\u00e1lisis de la condici\u00f3n f\u00edsica funcional de personas mayores e influencia de un programa de actividad f\u00edsica. La revista universitaria de la educaci\u00f3n f\u00edsica y el deporte Kronos. 2004; 3(5). 19. PAR-Q was developed by the of Health/Canadian Society for Exercise Physiology 21SSWOOK0wcc.ApRPQ. Was developed by the Columbia Health/Canadian Society for Exercise Physiology, 202-185 Somerset St.West Ottawa, LA PH www. [Internet]. Disponible en: www.lapublichealth.gov/nutrition. 20. Castellanos RJ, G\u00f3mez G. Condici\u00f3n f\u00edsica funcional en adultos mayores que asisten a centros d\u00eda y centros de promoci\u00f3n y de protecci\u00f3n al adulto mayor. Informe parcial de investigaci\u00f3n. Manizales: Universidad Aut\u00f3noma de Manizales, Caldas; 2015. 21. Alcald\u00eda de Manizales. Perfil Epidemiol\u00f3gico de Manizales. [Internet].; 2014 [citado noviembre 292016. Disponible en: http://observatorio.saluddecaldas.gov.co/desca/perfil/manizales2014. 22. Quiroga J, de la Cruz LM, Ramos M. Condici\u00f3n f\u00edsica de los adultos mayores del programa a\u00f1os de plenitud del municipio de Puerto Colombia y Salgar. Salud Movimiento. 2010; 2(2): p. 10 -15. 23. ORGANIZACI\u00d3N MUNDIAL DE LA SALUD. Obesidad y sobrepeso. [Internet]; 2016 [citado diciembre 2 2016]. Disponible en: www.who.int/mediacentre/factsheets/fs311/. 24. American College of Sports Medicine. excercise testing and prescription. Williams and Wilkins; 2010. 25. Garatachea Vallejo N, Val Ferrer R, Fancello I. Evoluci\u00f3n de la condici\u00f3n f\u00edsica funcional de un grupo de personas mayores que realizan un programa de actividad f\u00edsica durante 9 meses. Facultad de Ciencias de la Salud y del Deporte. Universidad de Zaragoza. 2006. 26. Chicharro J, L\u00f3pez M. Fisiolog\u00eda cl\u00ednica del ejercicio. Madrid: Editorial M\u00e9dica Panamericana; 2008. 27. Hern\u00e1ndez J. Efecto de un programa de 15 semanas de ejercicio f\u00edsico aer\u00f3bico sobre la salud f\u00edsica de personas mayores medido mediante la determinaci\u00f3n de la resistencia cardiorrespiratoria, la adiposidad y la fuerza muscular. Revista Digital de Educaci\u00f3n F\u00edsica y Deportes. 2001 Septiembre; 7(41). 28. M\u00e1rquez J, Diaz G, Tejada C. Behavior of indirect maximal oxygen uptake on users of the Program Universidad de Antioquia. Colomb. Med. 2011; 42(3): p. 327-333. 29. Vidarte Claros JA, Quintero Cruz MV , Herazo Beltr\u00e1n Y . Efectos del ejercicio f\u00edsico en la condici\u00f3n f\u00edsica funcional y la estabilidad en adultos mayores. Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud. 2012; 17(2): p. 79-90. 30. Ch\u00e1vez Rodr\u00edguez L, Ni\u00f1o D\u00edaz A, P\u00e9rez Correa M, Quintero Cruz V . Capacidad aer\u00f3bica en un grupo de adultos mayores institucionalizados en el distrito de Barranquilla. Revista Salud en Movimiento. 2012; 4(1): p. 19-32. 31. Vidarte Claros JA, V\u00e9lez Alv\u00e1rez C, G\u00f3mez G\u00f3mez DE. Condici\u00f3n f\u00edsica saludable en mujeres mayores de 45 A\u00f1os. Vidarte JA; V\u00e9lezC; G\u00f3mez DE. Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud. 2009; 14(2): p. 39-51. * Enfermera. Universidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1, Colombia. Correo electr\u00f3nico: amaluches@unal.edu.co. orcid.org/0000-0003-3657-1641. ** Enfermera, Mg en Enfermer\u00eda con \u00e9nfasis en Salud Familiar. Universidad Nacional de Colombia, Sede Bogot\u00e1. Bogot\u00e1, Colombia. Autora para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: vvelasquez@unal.edu.co. orcid.org/0000-0002-5232-9073EFECTO PROGRAMA DE APOYO SOCIAL: PERCEPCI\u00d3N DE CUIDADORAS FAMILIARES DE PERSONAS MAYORES AFROCOLOMBIANAS CAUCA Alexandra Maluche S\u00e1nchez* Vilma Florisa Vel\u00e1squez G** Recibido en febrero 10 de 2017, aceptado en mayo 29 de 2017 Citar este art\u00edculo as\u00ed: Maluche A, Vel\u00e1squez V. Efecto programa de apoyo social: percepci\u00f3n de cuidadoras familiares de personas mayores afrocolombianas 10.17151/hpsal.2017.22.2.8 Resumen Introducci\u00f3n: En la actualidad temas como la vejez, discapacidad y poblaciones vulnerables son relevantes y demandan programas de apoyo social. Objetivo: Describir el efecto de un programa de apoyo social para cuidadoras familiares de personas mayores afrocolombianas con discapacidad en Guapi-Cauca. Metodolog\u00eda: Cuantitativa de tipo cuasi-experimental, sin grupo control, con preprueba y posprueba. Muestra intencional de 50 cuidadoras familiares afrocolombianas. El programa de apoyo social, culturalmente congruente, fue aplicado por la enfermera investigadora y dos lideresas de la comunidad. Informaci\u00f3n recolectada con cuestionario MOS-Apoyo social, procesado y analizado con m\u00e9todos descriptivos y prueba de rango signado de Wilcoxon. Consider\u00f3 aspectos \u00e9ticos. Resultados: En su mayor\u00eda las mujeres cumplen el rol de cuidadoras familiares (95%) especialmente las hijas (49%), que dedican m\u00e1s de 8 horas al cuidado del familiar (35%), las personas mayores presentan dependencia severa (60%), moderada (36%) y leve (4%). Predominan familias nucleares con personas mayores (66%) y extensa modificada (34%). El programa indic\u00f3 efectos estad\u00edsticamente significativos de apoyo social global y por dimensiones a las cuidadoras familiares (Valor-p < 0,001). Conclusi\u00f3n: El programa de apoyo social abordado desde la perspectiva cultural es una oportunidad para cocrear diversidad terap\u00e9utica con mediaci\u00f3n entre saberes populares y profesionales y mostr\u00f3 efectos estad\u00edsticamente significativos sobre el apoyo social global (Valor-p < 0,001) y por dimensiones en las cuidadoras familiares (Valor-p < 0,001). Palabras clave Poblaciones vulnerables, dependencia, apoyo social, agentes comunitarios de salud, enfermer\u00eda en salud comunitaria, cuidadores (fuente: DeCS, BIREME). Hacia promoc. salud., V S\u00e1nchez, Vel\u00e1squez G. OF A social support programs. Objective : To describe the effect of a social support program for family caregivers of afro Colombian Quantitative, group, with pre- test and post-test. Intentional sample of 50 afro Colombian family caregivers. The program, culturally congruent, by the nurse researcher and leaders. The information was collected Questionnaire-Social and analyzed Ethical were Results: For the most part, women fulfill the role of family caregivers (95%), especially daughters (49%), who dedicate more than 8 hours to family (35%) caring significant effects social support and to family caregivers (value -p < 0,001). Conclusions: The social support program tackled from the cultural perspective is an opportunity to co-create therapeutic diversity with mediation popular and professional knowledge, showed statistically significant effects over global social support dimensions in apoio Descrever o efeito de um programa social cuidadoras familiares sem grupo com e p\u00f3s-teste. Amostragem intencional de 50 cuidadoras familiares afros colombianas. O programa de apoio social, culturalmente congruente, foi aplicado pela enfermeira pesquisadora rango de sua maioria as mulheres cumprem rol de cuidadoras familiares (95%) especialmente as filhas (49%), que dedicam mais de 8 horas familiar (35%), as pessoas maiores apresentam depend\u00eancia severa (60%), moderada Predominam fam\u00edlias nucleares com pessoas maiores programa indicou de familiares (Valor-p < 0,001). Conclus\u00e3o: O programa de apoio social abordado desde a perspectiva cultural \u00e9 uma oportunidade para criar diversidade terap\u00eautica com sobre apoio cuidadores (fonte: DeCS, BIREME).101 Efecto programa de apoyo social: percepci\u00f3n de cuidadoras familiares de personas mayores afrocolombianas en Guapi, Cauca Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 99 - 110INTRODUCCI\u00d3N Las Naciones Unidas estiman que 80% de la poblaci\u00f3n mundial no tiene acceso a protecci\u00f3n social integral (1), y las personas con discapacidad cuentan con bajos resultados sanitarios, acad\u00e9micos, de participaci\u00f3n econ\u00f3mica y tasas de pobreza m\u00e1s altas, consecuencia de las dificultades de acceso a los servicios de salud, educaci\u00f3n, empleo, transporte o a la informaci\u00f3n, obst\u00e1culos que se agravan en las comunidades menos favorecidas (2), donde la pobreza tiene un efecto de ocasionar mayor vulnerabilidad en las personas con discapacidad (3) que incrementa el empobrecimiento de los afectados y sus hogares (4). Cuidar a personas con discapacidad es una responsabilidad que implica a los familiares m\u00e1s directos (5). Por otra parte, con el aumento del n\u00famero de personas de edad avanzada, se incrementa el n\u00famero de cuidadores familiares que requieren de recursos econ\u00f3micos, tiempo, organizaci\u00f3n familiar y personal para brindar cuidados a su familiar, lo que genera sobrecarga que puede tener un efecto negativo para el cuidador. Un recurso que puede mitigar estos impactos es la existencia de redes de apoyo social, donde miembros de la familia encuentran ayuda para satisfacer sus necesidades personales e interpersonales emocionales, necesidades de apoyo financiero, necesidades pr\u00e1cticas e instrumentos de apoyo, necesidades de orientaci\u00f3n y recursos para satisfacer las demandas de atenci\u00f3n en situaciones cotidianas y de crisis (6). En Am\u00e9rica Latina, la familia cumple \"funciones de apoyo social y de protecci\u00f3n frente a las crisis econ\u00f3micas, desempleo, enfermedad y muerte de algunos de sus miembros\" (7), es \"la instituci\u00f3n que se hace cargo de los ni\u00f1os, ancianos, enfermos y personas con discapacidad\" (8). As\u00ed, la familia es la fuente principal de apoyo social con que cuentan las personas para afrontar con \u00e9xito los problemas ocasionados por la enfermedad o discapacidad, destac\u00e1ndose el papel de la cuidadora familiar, quien aporta el m\u00e1ximo apoyo instrumental, afectivo y emocional (9), para el cuidado de las personas con alta dependencia funcional para las actividades de la vida diaria (ba\u00f1arse, comer, desplazarse, etc.) que deben ser cuidadas por alguien que generalmente se conoce como cuidador familiar, y es definido por algunos autores como \"la persona, habitualmente un familiar directo, que convive y mantiene la responsabilidad de proveer recursos que una persona necesita por ser incapaz de autosustentarse (10), no est\u00e1 regulado, ni sometido a horarios, ni a remuneraci\u00f3n econ\u00f3mica y generalmente no ha tenido educaci\u00f3n formal al respecto (11). La mayor\u00eda de los cuidadores familiares son mujeres (12-14), amas de casa, descendientes en primer grado de la persona cuidada (principalmente hija) o c\u00f3nyuge, con un nivel de escolaridad bajo (12, 15, 16). Las cuidadoras familiares no son \u00fanicamente personas necesitadas de apoyo, tienen recursos y maneras de afrontar con \u00e9xito las tareas de cuidar de otro, soportan el estr\u00e9s, la frustraci\u00f3n (17) pues, el hecho de cuidar afecta negativamente la salud f\u00edsica y mental del cuidador, as\u00ed mismo altera sus relaciones sociales y su situaci\u00f3n financiera (18, 19). Ser cuidador expone a la persona a sufrir dificultades econ\u00f3micas y lo hace vulnerable al aislamiento y la exclusi\u00f3n social (20). En el contexto nacional no hay investigaciones disponibles que exploren el efecto de programas de apoyo social en cuidadoras familiares, sin embargo, algunas investigaciones muestran percepci\u00f3n del apoyo social inadecuado de las cuidadoras (14), relacionados con la escasez de ayuda recibida. La percepci\u00f3n de apoyo social es quiz\u00e1 la variable moduladora m\u00e1s importante para el cuidador familiar, ya que es una fuente importante de ayuda al momento de hacer frente a las situaciones que les son propias (21). Al revisar la evidencia cient\u00edfica disponible sobre la efectividad de distintos programas e intervenciones 102 Alexandra Maluche S\u00e1nchez, Vilma Florisa Vel\u00e1squez G. dirigidas a los cuidadores informales en Espa\u00f1a, Torres et al. (5), encontraron que las enfermeras son los profesionales que proponen m\u00e1s estudios de intervenci\u00f3n o de soporte a los cuidadores, desempe\u00f1ando un importante papel en el equipo multidisciplinar, al proporcionar cuidados formales tanto a las personas dependientes como a sus cuidadores familiares. El estudio del soporte social se est\u00e1 convirtiendo en una importante variable de an\u00e1lisis en la pr\u00e1ctica de enfermer\u00eda, especialmente en la b\u00fasqueda de estrategias de intervenci\u00f3n ante problemas de salud con implicaciones tan complejas como las enfermedades cr\u00f3nicas (9), las condiciones de discapacidad y pobreza, enfermedades emergentes, reemergentes y el envejecimiento de la poblaci\u00f3n, entre otras. Teniendo en cuenta lo anterior, este trabajo pretende describir los efectos de un programa de apoyo social en cuidadoras familiares de personas mayores afrocolombianas, en Guapi-Cauca, considerado como el segundo municipio con los mayores \u00edndices de pobreza por la inequidad social (22), cuenta con aproximadamente 30.527 habitantes, quienes, en su gran mayor\u00eda, viven en condiciones de deprivaci\u00f3n social, baja escolarizaci\u00f3n, inseguridad alimentaria, condiciones precarias de vivienda y saneamiento b\u00e1sico y desempleo (25), donde alrededor de 318 adultos mayores presentan discapacidad por lo que requieren cuidador permanente y no reciben servicios de rehabilitaci\u00f3n. METODOLOG\u00cdA El estudio se realiz\u00f3 en Guapi, durante dos meses, con una muestra de 50 cuidadores familiares de personas mayores afrocolombianas de 60 a\u00f1os, con discapacidad f\u00edsica o sensorial, dependencia para realizar actividades de la vida diaria, residencia de la familia en Guapi mayor a 1 a\u00f1o y deseos de participar voluntariamente del estudio. Se utiliz\u00f3 un dise\u00f1o de tipo cuasi-experimental sin grupo control, con preprueba y posprueba. Se evalu\u00f3 la variable independiente de apoyo social. La variable dependiente fue el programa \"Apoyo social en familias afrocolombianas con personas mayores con discapacidad, Guapi-Cauca\", culturalmente congruente, aplicado a cuidadoras familiares por parte de la enfermera investigadora, estudiante de maestr\u00eda en discapacidad e inclusi\u00f3n social de la Universidad Nacional de Colombia, experta en geronto-geriatr\u00eda y enfermer\u00eda transcultural y dos l\u00edderes de la comunidad capacitadas en el programa. Se efectuaron siete visitas domiciliarias, con intervalo de ocho d\u00edas y duraci\u00f3n promedio de 3 horas, con intervenciones socioeducativas, empez\u00f3 con visita domiciliaria a la familia -denominada visita cero (0)-, que consisti\u00f3 en presentaci\u00f3n del programa, firma del consentimiento informado por parte de cuidadores familiares y personas mayores, concertaci\u00f3n de fechas para los encuentros y resoluci\u00f3n de inquietudes. Se abordaron los siguientes temas: reconocimiento del estado de salud, consecuencias de la inmovilidad, alivio de maluqueras, potencialidades y fortalezas de la persona mayor y cuidador, sobrecarga de cuidado, depresi\u00f3n, dolor, apoyo familiar, comunicaci\u00f3n, agradecimiento, pr\u00e1cticas de autocuidado, red de familias echadas pa'lante , deberes y derechos en salud, consolidaci\u00f3n de redes de apoyo y fomento de espacios de recreaci\u00f3n. La Informaci\u00f3n recolectada en el Cuestionario MOS-Apoyo social, conocido como el Medical Outcomes Study - Social Support Survey (MOS; Sherbourne y Stewart, 1991) (24) o de apoyo social percibido, est\u00e1 validado para la poblaci\u00f3n colombiana (25). Tiene un total de 20 \u00edtems y la elecci\u00f3n de respuestas est\u00e1 dada a trav\u00e9s de una escala-Likert de 1 (nunca) a 5 (siempre) y eval\u00faa el apoyo social percibido por las personas. El \u00edtem n\u00famero 1 hace referencia al tama\u00f1o de la red social y los 19 \u00edtems eval\u00faan cuatro tipos de apoyo: apoyo emocional o informacional, que se refiere a la comprensi\u00f3n emp\u00e1tica y la gu\u00eda u oferta de consejos y orientaci\u00f3n (preguntas 3, 4, 8, 9, 13, 16, 17, 19, punto de corte: 24 puntos); 103 Efecto programa de apoyo social: percepci\u00f3n de cuidadoras familiares de personas mayores afrocolombianas en Guapi, Cauca Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 99 - 110apoyo instrumental, es decir, la provisi\u00f3n de ayuda material que pueda precisar la persona (preguntas: 2, 5, 12, 15, punto de corte: 12 puntos); interacci\u00f3n social positiva, referida a la disponibilidad de personas con las cuales salir, divertirse o distraerse (preguntas 7, 11, 14, 18, punto de corte: 12 puntos); y apoyo afectivo, la expresi\u00f3n de amor y afecto (preguntas 6, 10, 20 punto de corte: 9 puntos). La confiabilidad de la escala global, medida a trav\u00e9s del alfa de Cronbach, fue de 0,94, y la de sus componentes oscil\u00f3 entre 0,92 y 0,73. Se estableci\u00f3 una base de datos de los cuidadores familiares y la informaci\u00f3n fue procesada y analizada con m\u00e9todos-descriptivos y prueba de rango-signado de Wilcoxon; paquete estad\u00edstico SPSS, versi\u00f3n 19. Como gu\u00eda de an\u00e1lisis, se emplearon datos de caracterizaci\u00f3n de las familias con miembros de cada familia, as\u00ed como el apoyo social percibido por los cuidadores familiares, registrados en el MOS-Apoyo social. Las hip\u00f3tesis planteadas fueron: Hip\u00f3tesis nula. El programa \"Apoyo-social en familias afrocolombianas con personas mayores con discapacidad, Guapi-Cauca\", no tiene efecto sobre la percepci\u00f3n del apoyo social en los cuidadores familiares de personas mayores afrocolombianas. Hip\u00f3tesis alterna. El programa \"Apoyo-social en familias afrocolombianas con personas mayores con discapacidad, Guapi-Cauca\", tiene efecto sobre la percepci\u00f3n del apoyo social en los cuidadores familiares de personas mayores afrocolombianas. Consideraciones \u00e9ticas: Consideraci\u00f3n de aspectos \u00e9ticos, estudio de bajo-riesgo de acuerdo con la resoluci\u00f3n 8430 de 1993 del Ministerio de Salud de Colombia. Los participantes firmaron consentimiento, la participaci\u00f3n no afect\u00f3 la relaci\u00f3n terap\u00e9utica u otros beneficios y al finalizar el programa quienes requirieron de apoyo de servicios de salud fueron remitidos y se vel\u00f3 por la privacidad y el respeto del participante. Se cont\u00f3 con autorizaci\u00f3n de las doctoras Cathy Donald Sherbourne y Anita L. Stewart para la aplicaci\u00f3n del Cuestionario MOS-Apoyo social, la Alcald\u00eda del municipio de Guapi. Aval del Comit\u00e9 de \u00c9tica de Investigaci\u00f3n de Enfermer\u00eda. Los resultados fueron presentados a la comunidad e instituciones-involucradas con la investigaci\u00f3n. Las autoras declaran no tener conflicto de inter\u00e9s. Limitaciones Dadas las condiciones espec\u00edficas de la poblaci\u00f3n, el tama\u00f1o de la muestra y el cumplimiento riguroso de los criterios de inclusi\u00f3n, los datos que arroja el estudio no pueden extrapolarse a otras comunidades, por lo tanto, se sugiere replicar el presente estudio en otras poblaciones y continuar generando investigaciones culturalmente congruentes que fortalezcan la docencia y la disciplina de enfermer\u00eda. RESULTADOS La mayor\u00eda de cuidadoras familiares son mujeres (96%), oriundas de Guapi (59%), todas cabeza de familia que sustentan econ\u00f3micamente la familia, donde predominan las familias nucleares con personas mayores (66%) y extensas modificadas (34%), en edades entre 20 a 60 a\u00f1os (64%), en la relaci\u00f3n con la persona cuidada predominan las hijas (49%), esposas (16%) y nietas (10%), la mayor\u00eda han alcanzado la educaci\u00f3n de auxiliares en enfermer\u00eda (30%), primaria completa (22%) e incompleta (18%), solo el 6% son analfabetas, afiliaci\u00f3n al r\u00e9gimen subsidiado (78%) y contributivo (8%) y sin afiliaci\u00f3n (14%). Conviven de 1 a 3 familiares (50%), tienen un trabajo informal (96%) y todos ayudan econ\u00f3micamente a su familiar, dedican principalmente entre 4 a 8 horas (47%) y m\u00e1s de 8 horas a su cuidado (39%) y la mayor\u00eda no est\u00e1n capacitadas para cuidar al familiar (70%). Las personas mayores cuidadas se caracterizan por predominio de mujeres (59,2%), la mayor\u00eda 104 Alexandra Maluche S\u00e1nchez, Vilma Florisa Vel\u00e1squez G. de personas reciben ayuda econ\u00f3mica de la familia (35%) y subsidio (33%), viudas (40,8%), analfabetas (49%), con r\u00e9gimen subsidiado (73,5%) y sin vinculaci\u00f3n (16,3%) y presentan dependencia severa (60%), moderada (36%) y leve (4%). Tabla 1. Evaluaci\u00f3n porcentual del efecto del apoyo social global y por dimensiones en las cuidadoras familiares de Guapi-Cauca 2016. Apoyo socialPreprueba Posprueba Apoyo% Escaso% Apoyo % Escaso% Valor P Global 78 22 98 2 <0,001 Emocional 80 20 98 2 <0,001 Instrumental 63 37 96 4 <0,001 Interacci\u00f3n social 82 18 100 0 <0,001 Afectivo 88 12 96 4 <0,001 Fuente: Elaboraci\u00f3n propia. En la tabla 1 se observa como el programa de apoyo social en familias afrocolombianas con personas mayores con discapacidad en Guapi-Cauca, culturalmente congruente, tuvo efecto estad\u00edsticamente significativo en las cuidadoras familiares sobre el apoyo-social global (Valor-p < 0,001) y en las dimensiones emocional (Valor-p < 0,001), instrumental (Valor-p < 0,001), interacci\u00f3n social (Valor-p < 0,001) y afectivo (Valor-p < 0,001) lo que corrobora la hip\u00f3tesis alterna planteada. La tabla 1 destaca el aumento del apoyo- instrumental que pas\u00f3 de 63% a 96%, logrado principalmente por la vinculaci\u00f3n de las cuidadoras al proyecto: \"Alegr\u00eda de ser mujeres para echar Pa'lante\", donde aprendieron a formar microempresas, por ejemplo: el cuidado y venta de pollos, venta de cocadillas o elaboraci\u00f3n de artesan\u00edas, entre otras. Se gestion\u00f3 la atenci\u00f3n m\u00e9dica en casa por parte de la ESE de Guapi, reduciendo as\u00ed las angustias y preocupaciones que generaba a las cuidadoras el desplazamiento para llevar a su familiar a una consulta m\u00e9dica por falta de recursos; el programa invit\u00f3 a entes como la ESE de Guapi, la Alcald\u00eda, con el apoyo del Secretario de Salud, en la afiliaci\u00f3n de personas mayores al SISBEN y se trabaj\u00f3 con estos para llevar a cabo una brigada de salud, donde las IPS aportaron con medicamentos y vitaminas, tambi\u00e9n se identific\u00f3 y gestion\u00f3 el subsidio para las personas mayores. De igual manera el programa permiti\u00f3 el aumento del apoyo afectivo (pas\u00f3 de 63% a 96%) con actividades que facilitaron la expresi\u00f3n de sentimientos y nuevas formas para transmitir el amor por su familiar y con la familia, ejemplo: integraci\u00f3n a trav\u00e9s de la m\u00fasica tradicional, ejercicios de contacto (abrazos, apret\u00f3n de manos, besos, palabras dulces al o\u00eddo), el est\u00edmulo del agradecimiento entre los cuidadores y personas ancianas a trav\u00e9s de mensajes, poes\u00edas, refranes y coplas. Los beneficios alcanzados por el programa en la interacci\u00f3n social (de 82 a 100%) tuvieron por influencia la conformaci\u00f3n de la Red de las Familias Echadas Pa\u00b4lante donde participaron las cuidadoras familiares y otros miembros de sus familias e interactuaron con mujeres cuidadoras de ni\u00f1os y otras cuidadoras de j\u00f3venes en condici\u00f3n de discapacidad, personas mayores funcionales de la comunidad que llegaron a compartir arrullos, se hicieron celebraciones religiosas y comunitarias conjuntas para intercambiar vivencias de cuidad; la mayor\u00eda de los participantes pertenec\u00edan a la 105 Efecto programa de apoyo social: percepci\u00f3n de cuidadoras familiares de personas mayores afrocolombianas en Guapi, Cauca Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 99 - 110religi\u00f3n cat\u00f3lica y esto motiv\u00f3 a integrarse al grupo que lleva la comuni\u00f3n a enfermos y personas que no pueden salir de casa, adicionalmente, asistieron a clases de actividad f\u00edsica propuestas por el centro de desarrollo humano. Frente al apoyo-emocional (de 80% a 98%), el programa record\u00f3 a las cuidadoras que la uni\u00f3n hace la fuerza y en cada sesi\u00f3n se evocaban mensajes motivacionales donde el cuidador reconoc\u00eda fortalezas sembrando junto a su familia el \u00e1rbol de las fortalezas, como: la paciencia, creatividad, amor, tenacidad, la solidaridad..., liber\u00e1ndose de aquellos pensamientos y comportamientos negativos reemplaz\u00e1ndolos por aspectos positivos. Las cuidadoras comprendieron la importancia que tiene el autocuidado en la detecci\u00f3n temprana de hipertensi\u00f3n, diabetes, c\u00e1ncer de seno, uterino, test\u00edculo y pr\u00f3stata, los cuidados en la alimentaci\u00f3n seg\u00fan la cultura; aliviar el dolor con plantas tradicionales, como la malva, poveda, entre otras. Lograron compromisos de mejorar la salud, adem\u00e1s se les inform\u00f3 sobre la importancia de asistir al m\u00e9dico y cu\u00e1les son sus derechos y deberes en salud. DISCUSI\u00d3N Los estudios sobre esta tem\u00e1tica son limitados en el contexto latinoamericano y colombiano. V arios estudios confirman que el cuidado ofrecido en la familia, se caracteriza porque es realizado en su mayor\u00eda por mujeres de edad media, hijas o esposas de la persona que recibe el cuidado, que generalmente conviven con ella, y con un nivel de escolaridad diverso (11). Los problemas de salud son percibidos como la principal amenaza, tanto por parte del cuidador como por la persona mayor, y esto es m\u00e1s delicado cuando ambos son de edad avanzada (27) por lo que estas familias requieren apoyo social. Los resultados encontrados corroboran la literatura que proclama al apoyo social como una de las variables m\u00e1s importantes en la comprensi\u00f3n del bienestar en cuidadores (28, 29) por implicar un flujo de recursos, acciones e informaci\u00f3n que se concreta en ayudas instrumentales, materiales, emocionales y de orientaci\u00f3n (30), todas ellas relevantes para quien diariamente enfrenta necesidades emocionales y conflictos de relaci\u00f3n interpersonal, carencias econ\u00f3micas, dificultades instrumentales y falta de orientaci\u00f3n para responder a la multiplicidad de demandas que genera el cuidado (6). Investigaciones emergentes describen la complejidad del cuidado familiar (31) y muestran que el papel del cuidador no se puede definir s\u00f3lo en t\u00e9rminos de procedimientos y las tareas que realiza (32); a la hora de definir estrategias de apoyo a los cuidadores y de implementar intervenciones comunitarias, se ha de considerar el significado amplio y complejo que tiene cuidar de un familiar en la casa, que requiere de apoyo social. Por ejemplo, un estudio que se basa en la revisi\u00f3n de la bibliograf\u00eda y el trabajo emp\u00edrico, describe nueve procesos centrales en los cuidados familiares; de estos, s\u00f3lo uno corresponde a proporcionar cuidado directo, los otros comprenden actividades tales como monitorizar, interpretar las observaciones, tomar decisiones y actuar de acuerdo con ellas, hacer ajustes a las actividades hasta encontrar la que funcione, obtener recursos para el cuidado, trabajar conjuntamente con el familiar enfermo y negociar con el sistema de salud para garantizar que las necesidades de la persona enferma se cubran (33). Las cuidadoras familiares hacen un valioso aporte a la sociedad, asumiendo el cuidado de los adultos mayores en situaci\u00f3n de dependencia o limitaci\u00f3n f\u00edsica o psicol\u00f3gica, tarea que el Estado no ha reconocido como parte de los deberes del sector salud (11). Es importante considerar c\u00f3mo el cuidado familiar tiene el objetivo de contribuir con soluciones oportunas y efectivas a un problema de salud existente, aportando desde sus posibilidades y recursos, por ello es imperativo que, como lo expresan Francisco del Rey y Mazarrasa \"el sistema formal debe reorientar su oferta de 106 Alexandra Maluche S\u00e1nchez, Vilma Florisa Vel\u00e1squez G. servicios y contemplar en todas sus acciones a los cuidadores familiares como agentes de salud\"; en este sentido, los profesionales de los sistemas formales de educaci\u00f3n y servicio deben acercarse a quienes proveen el cuidado familiar de tal manera que puedan conocer sus ejecutorias y tambi\u00e9n sus necesidades para, con base en ellas, desarrollen planes de acci\u00f3n tendientes a su cualificaci\u00f3n y apoyo asistencial (11) y apoyo social. No se encontraron estudios nacionales e internacionales que presenten el efecto de programas culturalmente coherentes en la percepci\u00f3n del apoyo social en cuidadoras familiares de personas mayores afrocolombianas para hacer la comparaci\u00f3n con el presente estudio en Guapi. Sin embargo, en cuanto a la percepci\u00f3n del apoyo social en los cuidadores familiares de Guapi (78%), se encontr\u00f3 que coincide con un estudio de cuidadores informales (34), quienes hallaron el 71,5% entre mediano y alto apoyo social percibido, pero diferente a la percepci\u00f3n de apoyo social de las cuidadoras de enfermos cr\u00f3nicos que report\u00f3 apoyo funcional inadecuado (14), posiblemente con lo que se\u00f1ala P\u00e9rez (35) que la religi\u00f3n es la estrategia m\u00e1s implementada por los cuidadores de familiares dependientes, lo cual se puede asociar a un factor cultural influyente donde el rezo y la oraci\u00f3n ayudan a manejar las problem\u00e1ticas de la vida diaria. De igual forma, dentro de los resultados obtenidos, las redes informales de apoyo, que incluyen las familias y las amistades, no solo constituyen uno de los principales recursos en los cuidadores que acuden en busca de ayuda, sino que, comparadas con los servicios profesionales de ayuda, igualmente han demostrado su efectividad (14); as\u00ed mismo, las estrategias de b\u00fasqueda de apoyo profesional y soluci\u00f3n de problemas fueron al mismo tiempo las m\u00e1s usadas por los participantes, hecho que permite comprender que la oportunidad de compartir con otro y recibir alg\u00fan consejo contribuye a resolver las problem\u00e1ticas que se presentan en el cuidado (36).CONCLUSIONES El programa de apoyo social culturalmente congruente para familias afrocolombianas con personas mayores con discapacidad en Guapi-Cauca, tuvo efecto estad\u00edsticamente significativo en las cuidadoras familiares sobre la percepci\u00f3n del apoyo social global y en las dimensiones emocional, instrumental, interacci\u00f3n social y afectiva (Valor-p < 0,001). El programa de apoyo social culturalmente congruente con intervenciones socioeducativas consolid\u00f3 redes de apoyo de cuidadoras familiares con entes municipales como la ESE Guapi, la Alcald\u00eda Mayor, la Iglesia Cat\u00f3lica, la Comunidad Franciscana FFUNDAMOR, grupos comunitarios, Universidad Nacional de Colombia, lideresas comunitarias y grupos art\u00edsticos que mejoraron la comunicaci\u00f3n, acceso a servicios sociales y de salud, participaci\u00f3n de diferentes actores institucionales y comunitarios en pro de la interacci\u00f3n entre las cuidadoras familiares y las personas mayores de Guapi, promoviendo bienestar en estas familias, donde predominan las familias nucleares conformadas por madres e hijas mayores (66%). La red social es un factor protector para el cuidador familiar, ya que del total de cuidados que reciben las personas mayores, entre el 80% y 88% los brinda exclusivamente la familia (37). Se sugiere la necesidad de implementar pol\u00edticas y programas dirigidos a las cuidadoras familiares para facilitar y hacer visible el cuidado que ofrecen (38), concordando con lo planteado por Luxardo (39) es necesario prospectar programas sociales que reconcilien la tensi\u00f3n demogr\u00e1fica de una sociedad que envejece y las capacidades sociales e institucionales para su cuidado. En un pa\u00eds como Colombia, donde viven un buen n\u00famero de etnias en mayor desigualdad e inequidad por falta de apoyo social, promover la inclusi\u00f3n social de todas y todos como sujetos de derechos, donde la academia juegue un papel determinante con investigaciones y formaci\u00f3n de recurso humano.107 Efecto programa de apoyo social: percepci\u00f3n de cuidadoras familiares de personas mayores afrocolombianas en Guapi, Cauca Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 99 - 110AGRADECIMIENTOS Las autoras agradecen a la Alcald\u00eda de Guapi, Fundaci\u00f3n Franciscana Da Amor FFUNDAMOR, comunidad de Guapi y las familias de las que participaron las cuidadoras familiares y personas mayores de forma comprometida y desinteresada.A la Universidad Nacional de Colombia, Divisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n Bogot\u00e1 y Facultad de Enfermer\u00eda quienes financiaron el proyecto: Efecto de un programa de atenci\u00f3n primaria en salud para familias extensas afrocolombianas desde un enfoque cultural en el municipio de Guapi-Cauca, c\u00f3digo 19062.108 Alexandra Maluche S\u00e1nchez, Vilma Florisa Vel\u00e1squez G. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. GNUD: Grupo de las Naciones Unidas para el Desarrollo. Agenda para el desarrollo despu\u00e9s de 2015 (2012). Social protection: A development priority in the post-2015 UN development agenda. Disponible en: http://www.un.org/millenniumgoals/ pdf/Think%20Pieces/16_social_protection.pdf 2. OMS- Banco Mundial. Informe mundial sobre la discapacidad. Malta. 201 1. 3. Ruip\u00e9rez I. Envejecimiento, siglo XXI y solidaridad. Esp. Geriatr Gerontol 2002; 37 (Suppl 2): 3-7. 4. Guti\u00e9rrez JP, Rivera-Dommarco J, Shamah-Levy T, Villalpando-Hern\u00e1ndez S, et al. Encuesta Nacional de Salud y Nutrici\u00f3n 2012. Resultados Nacionales. Cuernavaca, M\u00e9xico: Instituto Nacional de Salud P\u00fablica (MX), 2012. 5. Torres Egea MP, Ballesteros P\u00e9rez E, S\u00e1nchez Castillo PD. Programas e intervenciones de apoyo a los cuidadores informales en Espa\u00f1a. Gerokomos. 2008; 19(1)9-15. 6. Dom\u00ednguez Guedea MT, Damacena FA, Montiel Carbajal MM, Ochoa Marcobich P, \u00c1lvarez Hern\u00e1ndez G, Vald\u00e9z Liz\u00e1rraga L, Ibarra Flores E. Necessidades de apoio social em cuidadores de familiares idosos mexicanos. Psicol. Soc. 2009; 21 (2): 242-249. 7. B\u00e1rcena A. Discurso de Alicia B\u00e1rcena, secretaria ejecutiva adjunta, CEPAL. Sesi\u00f3n inaugural. Pp. 9-13. En: Arriagada I, Aranda V . (Comp.). Cambios de las familias en el marco de las transformaciones globales: necesidad de pol\u00edticas p\u00fablicas eficaces (28-29, octubre, 2004). Serie Seminarios y Conferencias CEPAL No. 42. Santiago de Chile: 2004 8. Arriagada I. Estructuras familiares, trabajo y bienestar en Am\u00e9rica Latina. Pp. 43-118. En: Arriagada I, Aranda V . (Comp.). Cambios de las familias en el marco de las transformaciones globales: necesidad de pol\u00edticas p\u00fablicas eficaces (28-29, octubre, 2004: Santiago de Chile). Serie Seminarios y Conferencias CEPAL No. 42. Santiago de Chile: 2004. 9. Vega Angarita OM, Gonz\u00e1lez Escobar DS. Apoyo social: elemento clave en el afrontamiento de la enfermedad cr\u00f3nica. Enfermer\u00eda glob.2009; 16. 10. Arias S, Lozano A, L\u00f3pez L, Vel\u00e1squez V . La carga del cuidador: una de la vida\". 2010; 5(1):15-8. 11. Giraldo Molina CI, Franco Agudelo GM. Calidad de vida de los cuidadores familiares. Aquichan. 2006; 6 (1):38-53. 12. Vel\u00e1squez V , L\u00f3pez L, Barreto Y . Cuidadores familiares campesinos: carga de cuidado, tiempo de cuidado y grado de funcionalidad. Investig Enferm. Imagen Desarr. 2014; 16(2):65-80. doi:10.11144/Javeriana.IE16-2.cfcc 13. Barrera L, Pinto N, S\u00e1nchez B. Caracterizaci\u00f3n de cuidadores familiares en Am\u00e9rica Latina. Cuidando a los cuidadores familiares de personas con enfermedad cr\u00f3nica. Bogot\u00e1: Facultad de Enfermer\u00eda, Universidad Nacional de Colombia; 2010. 14. Vega-Angarita OM. Percepci\u00f3n del apoyo social funcional en cuidadores familiares de enfermos cr\u00f3nicos. Aquichan. 2011; 11(3): 274-286. 15. Vel\u00e1squez V , L\u00f3pez L, L\u00f3pez H, Cata\u00f1o N, Mu\u00f1oz E. Efecto de un programa educativo para cuidadores de personas ancianas: una perspectiva cultural. Rev. salud p\u00fablica [Internet]. 2011; 13 (4):610-619. 16. Flores GE, Rivas RE, Seguel PF. Nivel de sobrecarga en el desempe\u00f1o del rol del cuidador familiar de adulto mayor con dependencia severa. Concepci\u00f3n. Cienc. enferm. 2012; 18 (1):20-41. 17. Butcher H, Holkup P, K. The experience of caring for a family member with Alzheimer's disease. West J Nurs Res. 2001; 23(1):33-5.109 Efecto programa de apoyo social: percepci\u00f3n de cuidadoras familiares de personas mayores afrocolombianas en Guapi, Cauca Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 99 - 11018. Nigenda G, L\u00f3pez-Ortega M, Matarazzo M, Ju\u00e1rez-Ram\u00edrez C. La atenci\u00f3n de los enfermos y discapacitados en el hogar. Retos para el sistema de salud mexicano. Salud Publica Mex. 2007; 49:286-94. 19. Bonilla de las Nieves C. Vivir al d\u00eda. Experiencia de Carmen, cuidadora de su marido enfermo de Alzheimer. Index Enferm. 2006; 15 (52-53): 64-68. 20. Blackburn C, Read J, Hughes N. Carers and the digital divide: factors affecting Landis KR, and health. Science; 1998. p. 540-5. En: Vega-Angarita OM. Percepci\u00f3n del apoyo social funcional en cuidadores familiares de enfermos cr\u00f3nicos. Aquichan. 2011; 11(3). 22. Urrea F, Vi\u00e1fara C. Pobreza y grupos \u00e9tnicos en Colombia: an\u00e1lisis de sus factores determinantes y lineamientos de pol\u00edticas para su reducci\u00f3n. Misi\u00f3n para el Dise\u00f1o de una Estrategia para la Reducci\u00f3n de la Pobreza y la Desigualdad, DNP-BID; grupo de investigaci\u00f3n CIDSE-IRD sobre estad\u00edsticas \u00e9tnico-raciales; 2005: 128. 23. Alvarado B, V\u00e1squez L. Determinantes sociales, pr\u00e1cticas de alimentaci\u00f3n y consecuencias nutricionales del parasitismo intestinal en ni\u00f1os de 7 a 18 meses de edad en Guapi, Cauca. Biom\u00e9dica. 2006; 26 (1): 82-94. 24. Sherbourne CD, Stewart AL. The MOS social support survey. Soc Sci Med. 1991; 32(6):705-14. 25. Londo\u00f1o NE, Rogers H, Castilla JF, Posada S, Ochoa N, Jaramillo MA et al. Validaci\u00f3n en Colombia del cuestionario MOS de apoyo social. Int J Psychol Res. 2012; 5(1): 142-150. 26. Maluche A. Efecto de un programa de familias afrocolombianas con adultos mayores con discapacidad en el municipio de Guapi-Cauca. [Tesis de Maestr\u00eda en Discapacidad e Inclusi\u00f3n Social]. Universidad Nacional de Colombia. Bogot\u00e1. 2016. 27. Montoro J. Las consecuencias psicosociales del cuidado informal a personas mayores. Rev. int. sociol. 1999; (23): 22. 28. Coon DW, Thompson L, depressive management: Guedea MT, Ocejo Garc\u00eda A, Rivera Sander MA. Bienestar, apoyo social y contexto familiar de cuidadores de adultos mayores. Acta investigaci\u00f3n psicol. 2013; 3(1):1018-1030. 29. Magliano L, Fiorillo A, Malangone C, C, Guarneri M, Maj M; National Mental Health Project Working Group. The effect of social network on burden and pessimism in relatives patients 73(3):302-9. En: Dom\u00ednguez Guedea MT, Ocejo Garc\u00eda A, Rivera Sander MA. Bienestar, apoyo social y contexto familiar de cuidadores de adultos mayores. Acta investigaci\u00f3n psicol. 2013; 3(1):1018-1030. 30. Guzm\u00e1n JM, Huenchuan S, Montes de Oca V . Redes de apoyo social de personas mayores: marco te\u00f3rico conceptual. Ponencia. 51 Congreso Internacional de Americanistas. Santiago de Chile. Julio 2003. 31. de la Cuesta Benjumea C. Cuidado artesanal: la invenci\u00f3n ante la adversidad. Medell\u00edn: Universidad de Antioquia; 2004. 56 p. 32. Nolan M, Keady J,Grant G. Developing a typology of family care: 1995; 21:256-65 En: De la Cuesta Benjumea C. revisi\u00f3n cr\u00edtica. Invest. 2009; 27(1):96-102.110 Alexandra Maluche S\u00e1nchez, Vilma Florisa Vel\u00e1squez G. 33. Schumacher L, Stewart J, Archbold G, Dodd J, Dibble S L. Family caregiving skill: development of the concept. Res Nurs Health. 2000; 23:191-203. En: De la Cuesta Benjumea C. revisi\u00f3n cr\u00edtica. Invest. educ. enferm. 2009; 27(1):96-102. 34. Avenda\u00f1o C, Bustos P, Espinoza P, Garc\u00eda F, Pierat T. Burnout y apoyo social en personal del servicio de psiquiatr\u00eda de un hospital p\u00fablico. Ciencia y Enferm. 2009; 15 (2): 55-68. 35. P\u00e9rez, A. Dependencia, cuidador informal y funci\u00f3n familiar. An\u00e1lisis a trav\u00e9s del modelo sociocultural de estr\u00e9s y afrontamiento. [Tesis escuela de ciencias sociales], Universidad de Salamanca. 2008. En: Cerquera C\u00f3rdoba AM, Matajira Camacho J, Pab\u00f3n Poches DK. Caracterizaci\u00f3n de una muestra de cuidadores formales de pacientes con trastorno neurocognitivo mayor en Bucaramanga. Rev. virtual. univ. catol. norte. Pab\u00f3n Poches DK. (2016). Caracterizaci\u00f3n de una muestra de cuidadores formales de pacientes con trastorno neurocognitivo mayor en Bucaramanga. Rev. virtual. univ. catol norte. 2016; 47:4-19. 37. Aparicio ME, S\u00e1nchez MP, D\u00edaz JF, Cu\u00e9llar I, Castellanos B, Fern\u00e1ndez MT, De Tena A. Proyecto 2407. Salud f\u00edsica y psicol\u00f3gica de las personas cuidadoras: comparaci\u00f3n entre cuidadores formales e informales. Instituto de Mayores y Servicios Sociales. IMSERSO. Universidad Complutense de Madrid. 2008. 38. Rico MN, Maldonado C. \u00bfQu\u00e9 muestra la evoluci\u00f3n de los hogares sobre la evoluci\u00f3n de las familias en Am\u00e9rica Latina? Pp. 25-41. En: Rico MN, Maldonado C (Ed.). Las familias latinoamericanas interrogadas: hacia la articulaci\u00f3n del diagn\u00f3stico, la legislaci\u00f3n y las pol\u00edticas. Seminarios Serie 61. Santiago: Naciones Unidas CEPAL. UNFPA. 2011. 39. Luxardo N. Pol\u00edticas p\u00fablicas para cuidadores informales. SA VIA. 2009; 7:22-26*Profesional en Desarrollo Familiar. Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Universidad de Caldas. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: andreadedios6@gmail.com orcid.org/0000-0003-1022-4270 PERMANENCIAS EN LOS DISCURSOS FRENTE A PR\u00c1CTICAS DE CUIDADO DE S\u00cd EN SALUD EN EL G\u00c9NERO MASCULINO Luz Andrea Gonzalez Montes* Recibido en marzo 14 de 2017, aceptado en junio 20 de 2017 Citar este art\u00edculo as\u00ed: Gonzalez LA. Permanencias en los discursos frente a pr\u00e1cticas de cuidado de s\u00ed en salud en el g\u00e9nero masculino. Hacia promoc. salud. 2017; 22(2): 111-126. DOI: 10.17151/hpsal.2017.22.2.9 Resumen Objetivo: Comprender los significados sobre el cuidado de s\u00ed en salud de un grupo de hombres pertenecientes al mismo tronco familiar en tres generaciones diferentes en la ciudad de Manizales, desde un an\u00e1lisis intergeneracional. Materiales y m\u00e9todos: Estudio cualitativo, m\u00e9todo biogr\u00e1fico desde una perspectiva intergeneracional con historias de vida tem\u00e1ticas, realizado entre 2015 y 2016. Unidad de trabajo: Tres hombres de diferentes generaciones (hijo, padre, abuelo). Unidad de an\u00e1lisis: los discursos producidos en torno al cuidado de s\u00ed en salud. Resultados: Los significados sobre el cuidado de s\u00ed en salud se construyen a partir de las experiencias de vida de los sujetos en el entramado socio-cultural en el cual est\u00e1n inmersos. En el an\u00e1lisis de discursos en las tres generaciones surgieron tres ejes nodales alrededor de las pr\u00e1cticas de conservaci\u00f3n u omisi\u00f3n de cuidado de la salud: los discursos que permanecieron; los que presentaron cambios y por \u00faltimo los que se encontraron en tensi\u00f3n. En este art\u00edculo se analizan los discursos que permanecieron en las tres generaciones estudiadas alrededor del objeto del estudio. Conclusiones: El estudio permiti\u00f3 evidenciar como a lo largo de los diferentes momentos hist\u00f3ricos prevalecen significados y comportamientos que tienen su arraigo en la cultura y que permean en gran medida los estilos de vida adoptados por este grupo de hombres. Palabras clave Autocuidado, g\u00e9nero y salud, masculinidad, socializaci\u00f3n, relaciones ). Hacia Luz Andrea Gonz\u00e1lez Montes PERMANENCE IN THE SPEECHES REGARDING HEALTH SELF-CARE PRACTICES IN THE MALE GENDER Abstract To Understand the meanings on the health self-care of a group of men belonging to the same family tree in three different generations in the city of Manizales, from an intergenerational analysis. Materials and methods: Qualitative study, biographical method intergenerational perspective with thematic stories of life carried out between 2015 and 2016. Unit of work: three men of different generations (son, father, grandfather). Unit of analysis: the self-health The meanings self-care in health are built around the life experiences of the subjects in the socio-cultural framework in which they are immersed. In the analysis of the speeches of the three generations, three nodal axis arouse around practices of conservation or of presented changes, finally speeches that were in tension. The discourses that remained in three generations were the object of this study. Conclusions: The study allowed demonstrating how, along the different historical moments, meanings and behaviors that have their roots in the culture and that largely permeate the lifestyles adopted by this group of NOS DISCURSOS FRENTE \u00c0 PR\u00c1CTICAS DE CUIDADO DE SI EM SA\u00daDE NO G\u00caNERO MASCULINO Resumo Objetivo: Compreender os significados sobre o cuidado de si em sa\u00fade de um grupo de homens pertencentes ao mesmo tronco familiar em tr\u00eas gera\u00e7\u00f5es diferentes cidade de Manizales, desde uma gera\u00e7\u00f5es. Materiais e m\u00e9todos: Estudo qualitativo, m\u00e9todo biogr\u00e1fico desde uma perspectiva entre gera\u00e7\u00f5es com historias de vida tem\u00e1tica, realizado entre 2015 e 2016. Unidade de trabalho: Tr\u00eas homens de diferentes analise: os discursos produzidos em torno ao cuidado de si em sa\u00fade. Resultados: Os significados sobre o cuidado de si em sa\u00fade se constroem a partir das experi\u00eancias de vida dos sujeitos na estrutura sociocultural na sa\u00fade: os discursos que permaneceram; os que presentearam c\u00e2mbios e por \u00faltimo os que se encontraram em tens\u00e3o. Neste artigo evidenciar como ao longo dos diferentes momentos hist\u00f3ricos prevalecem significados e comportamentos que tem seu arraigo na cultura e que integram em grande medida os estilos de vida adotados por este grupo de en los discursos frente a pr\u00e1cticas de cuidado de s\u00ed en salud en el g\u00e9nero masculino Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 111 - 126INTRODUCCI\u00d3N El presente art\u00edculo surge a partir de los resultados de la investigaci\u00f3n \"Construcci\u00f3n del cuidado de s\u00ed en salud en un grupo de hombres de la ciudad de Manizales desde un an\u00e1lisis intergeneracional\" realizada entre 2015 y 2016 en el marco de la Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica de la Universidad de Caldas. A partir de la revisi\u00f3n te\u00f3rica se evidencia una sobremortalidad masculina por causas prevenibles y evitables como los accidentes de tr\u00e1nsito y las altas tasas de suicidio que se registran en las estad\u00edsticas en comparaci\u00f3n con el g\u00e9nero femenino. Estas situaciones deben convertirse en objeto de preocupaci\u00f3n para la salud p\u00fablica analizando los diferentes determinantes que subyacen a este suceso que permita el reconocimiento de una realidad que ha permanecido invisible para muchos y para los mismos varones como es el considerar como factor de riesgo el mismo hecho de ser hombres, lo cual se expresa en un \"descuido suicida\" (1) que ha perpetuado los criterios de una sociedad patriarcal, con el fin de conservar su lugar en la estructura social. La investigaci\u00f3n realizada contribuye a develar los significados que dan lugar a pr\u00e1cticas de un grupo de hombres de tres generaciones diferentes frente al cuidado de la salud en relaci\u00f3n consigo mismos, con los otros y con el entorno. Se privilegia una construcci\u00f3n social que se dinamiza a partir de las interacciones cotidianas que involucran un sinn\u00famero de experiencias de vida y aprendizajes permeados por la cultura que configuran modos de ver e interpretar el mundo. En el presente art\u00edculo se exponen \u00fanicamente los resultados relacionados con las permanencias en los discursos de las tres generaciones alrededor del objeto de estudio, los cuales se enmarcan en una fuerte tendencia hacia el modelo hegem\u00f3nico de masculinidad; giran alrededor de la fuerza, competitividad, autosuficiencia y dominaci\u00f3n.A partir de lo mencionado se abre una nueva oportunidad para trazar nuevos caminos de reflexi\u00f3n y an\u00e1lisis en torno a una realidad que no es est\u00e1tica, sino que permite la apertura de nuevos discursos que promuevan acciones de equidad en salud entre los g\u00e9neros. El objetivo de la investigaci\u00f3n es comprender los significados sobre el cuidado de s\u00ed en salud de un grupo de hombres pertenecientes al mismo tronco familiar en tres generaciones diferentes en Manizales, desde un an\u00e1lisis intergeneracional. MATERIALES Y M\u00c9TODOS Se realiz\u00f3 un estudio cualitativo. La unidad de trabajo fueron tres hombres de diferentes generaciones (hijo, padre, abuelo) pertenecientes a un mismo tronco familiar de Manizales, seleccionados a partir de los siguientes criterios: familia de tres generaciones por l\u00ednea paterna residente en Manizales, ciclo vital del hijo en la adolescencia o juventud, relaciones cercanas en las tres generaciones, no presentar situaciones cr\u00f3nicas de enfermedad que condicionaran el cuidado de su salud. La unidad de an\u00e1lisis estuvo constituida por los relatos, los discursos producidos en torno al cuidado de s\u00ed en salud del grupo de hombres a partir de las entrevistas en profundidad. Se solicit\u00f3 el consentimiento informado a cada uno de los participantes para hacer parte del estudio. Se presentaron encuentros sucesivos con los participantes, profundizando en el tema de estudio a trav\u00e9s de las entrevistas en profundidad y las historias de vida tem\u00e1ticas alrededor del objeto de estudio, con el fin de propiciar un escenario de di\u00e1logo que permiti\u00f3 adentrarse en el mundo interior y subjetivo, desde las experiencias narradas por sus propios protagonistas. Lo anterior constituy\u00f3 un aspecto crucial de la investigaci\u00f3n, en el sentido que las historias de vida permiten la comprensi\u00f3n de los sucesos de la vida de una persona en sus diferentes dimensiones y contextos; adem\u00e1s que posibilita la exploraci\u00f3n 114 Luz Andrea Gonz\u00e1lez Montes de significados que han sido construidos a lo largo de su existencia y los factores que han incidido para su elaboraci\u00f3n y puesta en pr\u00e1ctica en la vida cotidiana. Se emple\u00f3 una gu\u00eda de preguntas como manera de incentivar la conversaci\u00f3n con los participantes y estimular la discusi\u00f3n del tema. As\u00ed mismo, se hizo uso de fotograf\u00edas familiares como detonantes de la memoria. El m\u00e9todo seleccionado fue el biogr\u00e1fico, el cual permiti\u00f3 la comprensi\u00f3n de los significados sobre el cuidado de s\u00ed en salud del grupo de hombres, ahondando en su propia vida y en su relaci\u00f3n con el otro y con el mundo. Las sesiones de trabajo fueron grabadas y transcritas. Para el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n se procedi\u00f3 a organizar los datos realizando una limpieza y transcripci\u00f3n de los mismos. Se hizo una lectura y relectura de los datos, descubriendo unidades de an\u00e1lisis. Para el ordenamiento de los datos se emple\u00f3 el software cualitativo Atlas -ti. En el proceso de codificaci\u00f3n se retomaron principios de la teor\u00eda fundamentada. A partir de la codificaci\u00f3n se inici\u00f3 un proceso de interpretaci\u00f3n hermen\u00e9utica para profundizar y poner en contexto los datos de acuerdo al objeto de estudio y los objetivos planteados. Se realiz\u00f3 depuraci\u00f3n de los relatos, con el fin de identificar los cambios, permanencias y tensiones en relaci\u00f3n al cuidado de s\u00ed en salud de las tres generaciones estudiadas y se plante\u00f3 una tesis o planteamiento te\u00f3rico que permiti\u00f3 triangular la informaci\u00f3n a partir de los relatos de los participantes, la teor\u00eda y la interpretaci\u00f3n como investigador. RESULTADOS Es importante mencionar que los relatos que se presentan son situados, es decir, est\u00e1n permeados por los c\u00famulos de vivencias y experiencias y est\u00e1n narrados desde un aqu\u00ed y un ahora. Teniendo en cuenta adem\u00e1s que cuando la gente recuerda hay un proceso de selecci\u00f3n, a veces consiente, muchas veces no, de aquello a relatar, adem\u00e1s siempre hay un proceso de interpretaci\u00f3n y de olvido, recordaron cosas que sucedieron en \u00e9pocas pasadas y por lo tanto no constituyen relatos puros porque los recuerdos est\u00e1n siendo permeados por las experiencias de vida acumuladas de los sujetos. Modelo hegem\u00f3nico de masculinidad: Los hombres entrevistados evidenciaron una tendencia a perdurar el modelo hegem\u00f3nico de masculinidad que se sustenta en los criterios del patriarcado en los cuales legitiman su existencia. Los relatos de los entrevistados giran alrededor de la fuerza, competitividad, autosuficiencia, dominaci\u00f3n. [...] a m\u00ed me educaron para ser un hombre competitivo, Yo creo que s\u00ed, autosuficiente s\u00ed, yo creo pues competitivo s\u00ed porque le ense\u00f1aron a uno a trabajar y manejar todo y usted principia m\u00e1s que todo pues con los patrones me han ense\u00f1ado, s\u00ed, uno no debe depender como de otro, esperar que otro haga por uno, yo creo que s\u00ed, en cuando no llegue pues a ser tanto pero s\u00ed m\u00e1s o menos, lo normal para vivir, pero s\u00ed competitivo s\u00ed, yo he competido, s\u00ed. (Comunicaci\u00f3n personal, mayo 2016) De igual modo, se evidenci\u00f3 c\u00f3mo en las tres generaciones estudiadas prevaleci\u00f3 la formaci\u00f3n en la competitividad y la autosuficiencia. \"Este modelo contempla una serie de mandatos reconocidos en la pr\u00e1ctica profesional en asociaci\u00f3n con las construcciones sociales: \"ser hombre significa ser proveedor, heterosexual, activo, sin miedo, resuelve el conflicto por medio de la violencia, no se inclina y mantiene el control, el poder y competencia\" (2). Estos son algunos de los par\u00e1metros que se le atribuyen a la masculinidad hegem\u00f3nica, los cuales pueden llegar a ser en un obst\u00e1culo para promover una cultura del cuidado propio de los hombres en contraste con las relaciones de cuidado colaborativo que s\u00ed tienen las mujeres o de autocuidado solidario o sororal como lo plantea Marta Lamas.115 Permanencias en los discursos frente a pr\u00e1cticas de cuidado de s\u00ed en salud en el g\u00e9nero masculino Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 111 - 126En este tenor, el seguimiento fiel a estos par\u00e1metros har\u00e1 que se \"potencie en la masculinidad un sentimiento de antipat\u00eda e indiferencia por las necesidades del resto e incluso por las suyas propias, como se puede demostrar con la insolidaridad ante lo dom\u00e9stico o lo social\" (3). Esta apat\u00eda frente a las necesidades de los dem\u00e1s y las propias que traen consigo las normas de g\u00e9nero naturalizadas, puede hacer que en la mayor\u00eda de los casos se presenten momentos de soledad y aislamiento que terminen en situaciones de suicidio (3). A pesar de las apuestas por la promoci\u00f3n de la equidad de g\u00e9nero, en los hombres entrevistados a\u00fan persisten discursos que naturalizan los roles de g\u00e9nero en t\u00e9rminos sexistas, encontrando que \"las mujeres mayoritariamente siguen encarg\u00e1ndose del trabajo reproductivo, ocupando socialmente el lugar de 'cuidadoras', lo que conlleva un enorme coste para ellas en todos los \u00e1mbitos en los que se desempe\u00f1an. En cambio, los hombres contin\u00faan mayoritariamente exentos de la sobrecarga que supone una distribuci\u00f3n sexista de la responsabilidad de los cuidados y al mismo tiempo son los principales beneficiarios de los cuidados que se les ofrece. Todo ello se hace notoriamente visible en el campo de la salud\" (4). Estas desigualdades de g\u00e9nero se evidencian mayoritariamente en el \u00e1mbito dom\u00e9stico, donde se evidencian discursos de distribuci\u00f3n sexual del trabajo, adjudicaci\u00f3n de las tareas de cuidado especialmente a las mujeres, present\u00e1ndose en los hombres poco compromiso para asumir estas tareas. Gr\u00e1fica 1. Hallazgos. Discursos que permanecen en las tres generaciones. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia116 Luz Andrea Gonz\u00e1lez Montes Primeramente, pues la comida siempre es ella la que hace, no hay quien la reemplace pa' hacer la comida, siempre nos aprovechamos de ella para que nos haga de comer porque ella es la mam\u00e1 y ordena todo y distribuye muy bien todo. (Comunicaci\u00f3n personal, abril 2016) Afirmaciones como esta llevan a considerar como en las diferentes generaciones persiste la naturalizaci\u00f3n del cuidado femenino lo que muestra un anclaje predominante al modelo patriarcal que ha permeado sus discursos y pr\u00e1cticas y que al mismo tiempo ha prolongado las inequidades de g\u00e9nero y ha obstaculizado el pleno desarrollo de las capacidades y el establecimiento de relaciones democr\u00e1ticas. Mundo del trabajo. El trabajo como prioridad: Otra de las caracter\u00edsticas del modelo hegem\u00f3nico es la presi\u00f3n por la proveedur\u00eda econ\u00f3mica expresada en el mundo del trabajo, el cual puede llegar a convertirse en una prioridad para el g\u00e9nero masculino sin llegar a medir las consecuencias para su propia salud y el descuido de otras \u00e1reas de su vida como los espacios para compartir en familia. \"Un elemento que ha dotado a la masculinidad de parte de su car\u00e1cter hegem\u00f3nico tradicional, ha sido la representaci\u00f3n del hombre como proveedor principal de su entorno m\u00e1s inmediato, lo que hist\u00f3ricamente le ha legitimado en su rol como p\u00e1ter familias, con todo lo que ello conllevaba\" (5). Este rol de proveedor econ\u00f3mico muestra c\u00f3mo se perpet\u00faa el rol tradicional del g\u00e9nero masculino, el cual se convierte en una representaci\u00f3n de dominaci\u00f3n y autosuficiencia que en muchas ocasiones llega a convertirse en una presi\u00f3n social para el propio hombre que demanda la mayor cantidad de su tiempo y preocupaci\u00f3n para dar cumplimiento al modelo hegem\u00f3nico de masculinidad. En esta l\u00ednea, \"la subjetividad del hombre queda encerrada en su c\u00e1rcel de \"trabajador eficaz\", de proveedor de la familia, y desde all\u00ed, ser\u00e1 mejor padre y hombre, cuanto m\u00e1s y mejor sea lo que lleve a casa. Esa ser\u00e1 su tarea fundamental, y uno de los signos m\u00e1s preponderantes de su identidad (5). El cumplimiento de este modelo de masculinidad se mide por la productividad y eficiencia de los hombres como proveedores econ\u00f3micos de sus familias, atribuy\u00e9ndoles as\u00ed cualidades como padre y hombre, y lleg\u00e1ndose a convertir en una forma de expresar el cuidado a sus familias, desde el punto de vista econ\u00f3mico. De acuerdo con esto, cuando se presentan situaciones de desempleo, se convierte en algo m\u00e1s que perder un empleo, representa un fen\u00f3meno que desestabiliza al hombre en t\u00e9rminos de que puede sentir que pierde su identidad, la cual ha forjado desde la masculinidad tradicional, en otras palabras \"resta al hombre, as\u00ed entendido, de uno de los elementos identitarios clave\" (5). Lo expuesto permite evidenciar que el mundo del trabajo para el g\u00e9nero masculino representa ambivalencias en su interpretaci\u00f3n, conllevando a \"un triunfo social, que a su vez, implica la imposibilidad de mostrar flaqueza, y todo lo que implica muestra afectiva\" (5). [...] yo quisiera que nadie me reemplazara para hacer una cosa, pero ya tengo que decir h\u00e1ganme esto, ay\u00fadenme a tal que ya no puedo, mis fuerzas no dan [...] A veces, con el dolor de cabeza trabajo, con el dolor de cintura trabajo, a veces no me quejo como he sido fuerte y me pasa ligero, pero no he sido como pues como enfermizo no [...]. (Comunicaci\u00f3n personal, abril 2016) Distanciamiento afectivo: \"El precio que los hombres tienen que pagar es descartar muchas de sus emociones humanas y desarrollar una 'coraza' dentro de la cual esconden sus sentimientos profundos. De esta manera no se conocen a s\u00ed mismos\" (6).117 Permanencias en los discursos frente a pr\u00e1cticas de cuidado de s\u00ed en salud en el g\u00e9nero masculino Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 111 - 126El distanciamiento afectivo es com\u00fan en los hombres entrevistados, debido a la manera en que fueron socializados, donde se ha atribuido la expresi\u00f3n de sentimientos, las emociones y la afectividad como propio del g\u00e9nero femenino, lo cual va en contra de \"la racionalidad masculina, que debe presentar siempre templanza, rudeza y poca exteriorizaci\u00f3n de elementos que pueden hacerlos vulnerables frente a sus cong\u00e9neres [...] hace que los varones, en todo momento, tengan que hacer alarde de su autodeterminaci\u00f3n, su fortaleza, su inagotable seguridad, para lograr el reconocimiento social\" (7). La represi\u00f3n de los sentimientos trae consecuencias en los hombres, una de ellas es el hecho de dar mayor importancia a lo racional que a lo emocional, por tal motivo no acostumbran a pedir ayuda o expresar su fragilidad o alguna necesidad, aunque en su interior puedan estar sufriendo profunda tristeza o situaciones de estr\u00e9s. Todo esto bajo la creencia de que pueden tener el control de todo. Kaufman hace referencia a la violencia contra s\u00ed mismo, se\u00f1ala que \"el continuo bloqueo y negaci\u00f3n consciente e inconsciente de la pasividad y de todas las emociones y sentimientos que los hombres asocian con esta como el temor, el dolor, la tristeza, la verg\u00fcenza, es la negaci\u00f3n de parte de uno mismo\" (8). La verdad m\u00e1s bien como poco, as\u00ed unidos, unidos que nos reunamos mucho, no, por ah\u00ed cada a\u00f1o [...] no soy muy afectivo [...] La verdad poco, yo s\u00ed los abrazos, juego con ellos pero as\u00ed de ser esas personas extremadamente cari\u00f1osos no. [...] s\u00ed, mi pap\u00e1 era cari\u00f1oso con nosotros, mi mam\u00e1 pero tambi\u00e9n fue duro, entonces nosotros tampoco fue mucho lo cari\u00f1oso que nosotros y como le digo desde ni\u00f1os trabajamos mucho, entonces ser\u00e1 que todo eso influye. (Comunicaci\u00f3n personal, mayo 2016) Por tanto, se demuestra la dificultad que tienen los hombres para \"verbalizar sus necesidades de salud: los hombres, en general, no hablan de sus problemas de salud, porque constituir\u00eda una demostraci\u00f3n de debilidad, de feminizaci\u00f3n frente a los otros y otras\" (9). Preocupaci\u00f3n por la salud f\u00edsica: Como primera medida, la salud es entendida mayoritariamente por los hombres entrevistados desde lo f\u00edsico, por esta raz\u00f3n se resalt\u00f3 la preocupaci\u00f3n por la salud f\u00edsica expresada en el cuidado en la alimentaci\u00f3n, la noci\u00f3n del cuerpo como una reliquia, como algo muy preciado que requiere cuidado y representa tambi\u00e9n la imagen ante las otras personas. Yo digo que el cuerpo es algo muy importante pues porque es como la forma como le digo como la imagen de uno ante los dem\u00e1s y no solo eso sino como el cuerpo es como lo que uno es, \u00bfsi me entiende? Entonces por eso uno debe cuidarlo tanto, como con lo que uno se expresa, lo que uno refleja. (Comunicaci\u00f3n personal, abril 2016) Respecto a la noci\u00f3n del cuerpo como algo muy importante que requiere cuidado, los hombres entrevistados hablaron de \"el cuerpo\" y no de 'mi' cuerpo como algo ajeno a ellos. Esta noci\u00f3n deriva las formas de cuidado frente al cuerpo visto como un instrumento y no como parte de ellos, tal afirmaci\u00f3n conduce a considerarse, seg\u00fan Keijzer (9) s\u00f3lo como ocupantes del penthouse (cabeza) de ese instrumento, cuyo trabajo y fuerza son centrales para la sobrevivencia. Cuidado a otros: El cuidado de s\u00ed se presenta siempre en relaci\u00f3n con los otros, en la medida en que se origina desde lo exterior y se dirige hacia el interior de cada persona, en otras palabras \"preocuparse por uno mismo significa una forma de dirigir la mirada: desplazarla desde el exterior, desde el mundo, desde las cosas, desde los otros, hacia uno mismo\" (10). [...] nos preocupamos por la salud de los hijos por la de los nietos, harto nos 118 Luz Andrea Gonz\u00e1lez Montes preocupamos que no se vayan ellos a intoxicar con las comidas de ahora porque hay mucha amenaza en los alimentos [...] porque yo he cre\u00eddo que la mayor parte de enfermedades del est\u00f3mago es por la comida, es por la alimentaci\u00f3n. (Comunicaci\u00f3n personal, abril 2016) En las tres generaciones de hombres, es una constante el cuidado a otros por encima del cuidado de s\u00ed. Esto puede explicarse desde la misma concepci\u00f3n del cuerpo que presentan este grupo de hombres y desde la carga cultural que se ha interpuesto en sus comportamientos y estilos de vida que hacen que les den mayor importancia al cuidado a otros. Este cuidado a otros es expresado especialmente en la preocupaci\u00f3n por la salud f\u00edsica, concibiendo la salud como la ausencia de enfermedad y no de manera integral. Prevalece la expresi\u00f3n del cuidado a otros, especialmente a los hijos y nietos. \"Uno de los rasgos de la nueva masculinidad supone preocuparse m\u00e1s de los dem\u00e1s, cuidar de los otros, y por tanto cuidar de sus propios hijos, como seres m\u00e1s cercanos y accesibles a sus cuidados\" (11). Dependencia de otros para el cuidado de la salud: En la generaci\u00f3n del hijo se manifest\u00f3 una dependencia de otros para el propio cuidado de la salud, de manera especial en el g\u00e9nero femenino. La dependencia de otros para el cuidado de la salud posee un origen no solo en condiciones biol\u00f3gicas, f\u00edsicas o sociales sino tambi\u00e9n culturales, entendiendo que \"la dependencia tambi\u00e9n es generada por los valores socio-culturales que hist\u00f3ricamente han soportado las relaciones entre hombres y mujeres seg\u00fan diferencias de clase social, posici\u00f3n econ\u00f3mica, etnia o generaci\u00f3n. En este caso, aunque las personas citadas cuentan con las capacidades para cuidarse a s\u00ed mismos, los exigen de otras personas por razones sociales, culturales, econ\u00f3micas y psicol\u00f3gicas que soportan la relaci\u00f3n, es decir, por relaciones de poder que definen posiciones y derechos diferenciales para unos y otros\" (12). Este comportamiento se reflej\u00f3 de manera m\u00e1s clara en el hijo que en las dos anteriores generaciones, tal vez porque se les dificulta reconocer que exigen cuidado de otras personas, especialmente de sus esposas, la no aceptaci\u00f3n de esta condici\u00f3n explica la estructura socio-cultural en la cual fueron educados. Pues cuando uno est\u00e1 peque\u00f1o pues de por si los pap\u00e1s son como los que lo cuidan a uno [...] casi no me enfermo, es que mi mam\u00e1 siempre nos ha cuidado muy bien [...]. (Comunicaci\u00f3n personal, abril 2016) En esta medida, es la mujer madre quien se le ha atribuido tanto el trabajo dom\u00e9stico como las tareas de cuidado de los hijos respecto a la salud, adem\u00e1s, ante situaciones de enfermedad de alguno de sus integrantes es la madre quien est\u00e1 al pendiente de realizar recomendaciones y sugerencias para la recuperaci\u00f3n. Es as\u00ed como, \"el car\u00e1cter de la relaci\u00f3n de cuidado var\u00eda en gran medida seg\u00fan el grado de familiaridad y el grado de intimidad en las que se enmarquen. Los cuidados como relaciones sociales expresan relaciones de poder entre los sexos, entre capital y fuerza de trabajo, entre derechos y obligaciones otorgadas y atribuidas\" (12). Falta de compromiso para el cuidado de la salud: En los relatos del grupo de hombres entrevistados se evidenci\u00f3 una falta de compromiso para el cuidado de la salud, en t\u00e9rminos de la baja consulta a los servicios de salud. En la generaci\u00f3n del padre, el no estar afiliado a una EPS demuestra la poca motivaci\u00f3n que tiene para acudir a los servicios sanitarios, prefiere en caso de una emergencia consultar de manera particular. Tambi\u00e9n aludi\u00f3 como el tiempo dedicado al trabajo le ha impedido 119 Permanencias en los discursos frente a pr\u00e1cticas de cuidado de s\u00ed en salud en el g\u00e9nero masculino Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 111 - 126desarrollar pr\u00e1cticas que aporten a su salud. Sin embargo, se refleja que la mayor parte de su tiempo lo dedica a actividades laborales, descuidando otras \u00e1reas de su vida, en este caso el cuidado de su salud. En la tercera generaci\u00f3n se mostr\u00f3 tambi\u00e9n el poco compromiso para poner en pr\u00e1ctica estilos de vida saludables como h\u00e1bitos alimenticios y actividad f\u00edsica, a pesar de que tiene conocimiento del beneficio de estos comportamientos en la salud, reconoce que no los pone en pr\u00e1ctica y que debe comprometerse m\u00e1s con el cuidado de su salud. Al analizar los discursos de las tres generaciones emerge que se acude al m\u00e9dico con los a\u00f1os y que aumenta la preocupaci\u00f3n del cuidado de la salud en la vejez, cuando la fuerza f\u00edsica disminuye y empiezan a surgir complicaciones. [...] yo voy al m\u00e9dico dos veces al a\u00f1o porque siempre tengo un problemita de que como trabajo la tierra y estoy siempre expuesto al microbio y a los par\u00e1sitos siempre cada a\u00f1o o cada seis meses, hay a\u00f1os que me tratan a m\u00ed una sola vez, como hay otras veces que dos veces, por ejemplo este a\u00f1o no he ido donde el m\u00e9dico, el a\u00f1o pasado fui una sola vez y voy y me toman la presi\u00f3n y no que usted est\u00e1 bien, pero hasta el momento no me han detectado pues una enfermedad. (Comunicaci\u00f3n personal, abril 2016) Por lo anterior, es preciso plantear el descuido de s\u00ed en salud en las generaciones estudiadas como \"una manera de evidenciar la supuesta autosuficiencia, la independencia y la virilidad de la poblaci\u00f3n masculina\" (1). Adem\u00e1s, es importante analizar la manera como los hombres cuidan de su cuerpo, teniendo en cuenta los aprendizajes socio-culturales que les han transmitido el abuso y la exposici\u00f3n del cuerpo a situaciones l\u00edmite, en este sentido va a ser muy dif\u00edcil que de repente vean el mismo cuerpo como objeto de cuidado (1). Escasa pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica: Otra de las pr\u00e1cticas de omisi\u00f3n del cuidado de la salud en los hombres entrevistados, se ubica en la escasa actividad f\u00edsica, lo que representa un riesgo para su salud. Los interlocutores recuerdan como en el pasado dedicaban tiempo a la actividad f\u00edsica y se plantean compromisos para volver a retomar esta pr\u00e1ctica; sin embargo, convergen m\u00faltiples factores como el tiempo y la poca motivaci\u00f3n que hacen que este compromiso se diluya. [...] Antes s\u00ed ten\u00eda que hac\u00eda mucho deporte [...] y creo que s\u00ed voy a empezar a hacerlo porque me hace mucha falta. Huy, si estoy retieso ya. (Comunicaci\u00f3n personal, mayo 2016) La inactividad f\u00edsica est\u00e1 relacionada con la aparici\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas no trasmisibles como la diabetes tipo 2, la enfermedad cardiovascular, la osteoporosis y algunos tipos de c\u00e1ncer, entre otras consecuencias (13). El fen\u00f3meno del sedentarismo cada d\u00eda va en aumento \"se atribuye a las facilidades existentes gracias a la tecnolog\u00eda. La modernizaci\u00f3n ha cambiado el medio ambiente en el que se desenvuelve el ser humano y por ende sus estilos de vida, llev\u00e1ndolo a ser m\u00e1s pasivo y consumista\" (13). Por tanto, la escasa pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica en los hombres entrevistados se deriva no solo del determinante de la edad sino de las motivaciones personales para llevar a cabo dichas actividades en beneficio de su salud. Poco espacio para actividades de esparcimiento: Otra forma de omisi\u00f3n de cuidado se relaciona con el poco tiempo destinado para actividades de ocio o esparcimiento, las cuales aportan gran beneficio para la salud de las personas sac\u00e1ndolas de su rutina. La argumentaci\u00f3n de la omisi\u00f3n de estas pr\u00e1cticas en los entrevistados est\u00e1 asociada nuevamente con el poco tiempo para ello, debido a la realizaci\u00f3n de actividades laborales; sin embargo, en la generaci\u00f3n del padre \u00e9ste expresa 120 Luz Andrea Gonz\u00e1lez Montes tener sus espacios de ocio con los amigos a trav\u00e9s del juego y el consumo de alcohol. Es evidente el poco tiempo reservado para compartir en familia en actividades de esparcimiento que fortalezcan la armon\u00eda familiar; se presentan, en cambio, actividades individuales que en algunos casos no favorecen el cuidado de la salud. [...] El tiempo libre m\u00edo es despu\u00e9s de las 11 que cierre, venirme a dormir o irme a jugar billar, pero tiempo libre as\u00ed de que sacamos un domingo, un d\u00eda no, s\u00ed son muy pocos. (Comunicaci\u00f3n personal, abril 2016) H\u00e1bitos alimenticios: Los h\u00e1bitos alimenticios que manifestaron los hombres entrevistados est\u00e1n relacionados con consumir alimentos frescos, frutas, cumplir los horarios de las comidas, hidratarse, entre otras. Se destaca que en la generaci\u00f3n del abuelo hay una clara preocupaci\u00f3n por el cuidado de la salud en cuanto a tener buenos h\u00e1bitos alimenticios. En la generaci\u00f3n del hijo, se reflej\u00f3 un bajo consumo de verduras, sin embargo, expres\u00f3 la necesidad de corregir este comportamiento, aludiendo que hace esfuerzos para mejorar dicha pr\u00e1ctica en beneficio de su salud. La alimentaci\u00f3n es digamos no muy buena como tampoco muy muy mala, eh se come lo que se puede pues, se come fresco [...] Me gustan mucho los jugos las ensaladas, las verduras, todas esas cosas, esa es la salud verde que nosotros la debemos cultivar [...] Yo he cre\u00eddo que la mayor parte de enfermedades del est\u00f3mago es por la comida, es por la alimentaci\u00f3n [...]. (Comunicaci\u00f3n personal, mayo 2016) Por lo anterior, para la creaci\u00f3n de buenos h\u00e1bitos alimenticios es necesario tener en cuenta los determinantes sociales, ya que son altamente importantes en todo el campo de la promoci\u00f3n de la salud y se encuentran directamente relacionados con el comportamiento; adem\u00e1s de estar influenciados por los actores sociales, llevando a deteriorar o mejorar la calidad de vida [...]. Tener buenos alimenticios \"garantiza el aporte suficiente de energ\u00eda, adem\u00e1s de nutrientes y aquellas sustancias que son fundamentales para el bienestar de cada organismo\" (13). H\u00e1bitos de higiene: Los h\u00e1bitos de higiene personal que reportan el padre y el hijo se asocian con el cepillado de los dientes, con la noci\u00f3n de que los dientes muestran una imagen ante los dem\u00e1s. En este sentido, se le da una gran importancia a la est\u00e9tica dental. \"El t\u00e9rmino higiene proviene de Hyge\u00eda, diosa de la salud, o del arte de estar sano\" (14). Desde esta mirada, \"la higiene desde la \u00e9tica moderna le ordena a cada individuo que se ponga al servicio de su propio cuerpo. Uno tiene el deber de cuidarse y curarse [...]\" (14). Los dientes s\u00ed me cepillo mucho y s\u00ed voy al odont\u00f3logo, s\u00ed. Pues no s\u00e9 yo creo que una risa es muy elegante, unos dientes bonitos eso es muy bueno muy elegante, uno ve pues una persona con unos dientes bonitos y le agrada a uno, cierto [...]. (Comunicaci\u00f3n personal, mayo 2016) Crianza de los hijos e hijas: La crianza de los hijos e hijas se da en un proceso de interacci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, mediante la \"transmisi\u00f3n de normas, actitudes y patrones de comportamientos [...] constituyen la din\u00e1mica de la vida cotidiana del grupo familiar, y se encuentran subsumidas a las caracter\u00edsticas propias de su cultura\" (15). En esta l\u00ednea, las pautas de crianza en el interior de la familia tienen un componente social y cultural que influye en la manera como se transmiten los valores, normas y comportamientos y el significado que se les otorgue.121 Permanencias en los discursos frente a pr\u00e1cticas de cuidado de s\u00ed en salud en el g\u00e9nero masculino Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 111 - 126Entre ella y yo vemos que hay tal cosa que el muchacho una rebeld\u00eda o que est\u00e1 andando por mal camino, entonces s\u00ed lo llamamos o voy yo. Ella ya dice lo que su pap\u00e1 diga, entonces tomamos las cosas en serio, s\u00ed [...]Yo soy muy exigente con mis hijos, a m\u00ed no me gustan que hagan pereza, todo d\u00eda trae su af\u00e1n, tenemos que trabajar, no dormir mucho, que trabaje, mejor dicho, que no se pierda el tiempo [...]. (Comunicaci\u00f3n personal, mayo 2016) Ense\u00f1anzas por parte de los padres: De estos procesos de socializaci\u00f3n se derivan ense\u00f1anzas de los padres que las tres generaciones recuerdan en torno a aprendizajes para el cuidado de la salud empleando remedios caseros y conservando las tradiciones familiares, en especial resaltan las ense\u00f1anzas por parte de la mujer madre quien principalmente se ocupa del cuidado de los hijos e hijas. Tambi\u00e9n se refleja un agradecimiento por las ense\u00f1anzas aprendidas de los padres, por los valores transmitidos y por el ejemplo dado. Mi mam\u00e1 nos ense\u00f1\u00f3 mucho, mucho, a cuidar de la salud y donde mi pap\u00e1 no se hubiera hecho ver de ese m\u00e9dico en ese tiempo... mi mam\u00e1 cuidaba harto, harto de la salud porque mi mam\u00e1 nos desintoxicaba, cuando nosotros dec\u00edamos estoy como empachado como que tengo n\u00e1useas [...]. (Comunicaci\u00f3n personal, abril 2016) Por tanto, las pautas de crianza se consideran \"acciones, esto es como comportamientos intencionados y regulados [...] Son acciones que se orientan a garantizar la supervivencia [...] a favorecer su crecimiento y desarrollo psicosocial, y a facilitar el aprendizaje de conocimientos\" (15) que permiten a los seres humanos adaptarse al entorno inmediato. En este caso las acciones en torno al cuidado de la salud y el conocimiento ancestral son transmitidas de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n. Socializaci\u00f3n de g\u00e9nero: El proceso de socializaci\u00f3n de g\u00e9nero \"refleja las creencias que se tienen sobre lo que son o deben ser las diferencias por sexo. Estas diferencias dentro de nuestra sociedad (occidental y globalizada) a\u00fan est\u00e1n marcadas por estereotipos sobre los roles sociales de hombres y mujeres, y la naturaleza de los mismos\" (16). Los estereotipos que se crean en torno al g\u00e9nero tienen su origen en el orden patriarcal en la que la influencia de diferentes agentes de socializaci\u00f3n configura diferencias por sexo, donde se consideran ciertos atributos y espacios de manera heterog\u00e9nea, de acuerdo con patrones sociales y culturales ya establecidos y normalizados. Mi pap\u00e1 era dr\u00e1stico, era muy dr\u00e1stico, cuando hablaba era con un rejo en la mano y entonces desde ah\u00ed viene uno con los nervios, claro que nosotros ve\u00edamos a pap\u00e1 bravo con un juete y nos le vol\u00e1bamos, pero despu\u00e9s llegaba y nos la cobraba [...]. Para actuar como un hombre mi pap\u00e1 nos dec\u00eda no moleste a nadie, no le robe a nadie, no le ofenda a nadie, sea muy respetuoso y tambi\u00e9n le dec\u00eda a uno: no se la deje montar de nadie, defi\u00e9ndase y que sea trabajador, eso s\u00ed muy honrado para que usted sea un hombre que lo respeten [...]. (Comunicaci\u00f3n personal, mayo 2016) De acuerdo con lo expuesto, es preciso afirmar que en la generaci\u00f3n del abuelo y el padre sobresale la socializaci\u00f3n basada en el autoritarismo, la formaci\u00f3n para el trabajo como la mejor manera de expresar la masculinidad. As\u00ed mismo, se destacan ciertas caracter\u00edsticas f\u00edsicas y de comportamiento que identifican a los hombres como su manera de vestir, tener una voz gruesa, ser heterosexual, responsable, entre otros. Por lo que \"cuidar de s\u00ed mismos, en el sentido de la salud, as\u00ed como el cuidado de los dem\u00e1s permanecen ausentes del proceso de socializaci\u00f3n de los hombres\" (17).122 Luz Andrea Gonz\u00e1lez Montes En la generaci\u00f3n del hijo se resalta el aprendizaje de ser hombre por el ejemplo de su padre, en cuanto a los comportamientos y el rol que de asumir en la sociedad. Llama la atenci\u00f3n en esta generaci\u00f3n la formaci\u00f3n en criterios de la masculinidad hegem\u00f3nica como la autosuficiencia y la competitividad. DISCUSI\u00d3N El proceso investigativo permiti\u00f3 adentrar en el conocimiento de los discursos de un grupo de hombres de un mismo tronco familiar de Manizales, en torno a los significados sobre el cuidado de s\u00ed en salud, los cuales se expresan en pr\u00e1cticas de conservaci\u00f3n y de omisi\u00f3n para el cuidado de la salud. Se analiz\u00f3 la incidencia de las experiencias de vida acumulada en las tres generaciones diferentes y el entramado social y cultural que permea los procesos de socializaci\u00f3n familiar donde se co-construyen identidades de g\u00e9nero que particularmente para este estudio se evidenci\u00f3 la prolongaci\u00f3n de muchos de los principios o criterios del modelo de masculinidad hegem\u00f3nica en las tres generaciones estudiadas. Este contexto socio cultural, ha condicionado en gran medida los significados y comportamientos del g\u00e9nero masculino, ratificando c\u00f3digos y maneras de ser hombre que en la mayor\u00eda de los casos se expresan en pr\u00e1cticas de omisi\u00f3n o descuido de su salud. Estos c\u00f3digos se han configurado en el desconocimiento de las subjetividades masculinas, donde se les ha atribuido una tendencia al poder y dominaci\u00f3n, a la autosuficiencia y al mismo tiempo se les ha negado la posibilidad de expresar sus emociones y sentimientos, con la justificaci\u00f3n de que es un asunto exclusivo del g\u00e9nero femenino. Dichos aspectos se vieron reflejados en los discursos de los hombres participantes del estudio. Al analizar los discursos del grupo de hombres que particip\u00f3 en el estudio, se logra entrever como el cuidado de s\u00ed en salud es una construcci\u00f3n sociocultural, que define los significados y la actitud tanto individual como colectiva en funci\u00f3n del cuidado de la salud. Dichos significados se constituyen en una condici\u00f3n principal para expresar pr\u00e1cticas de conservaci\u00f3n o descuido de la salud. Los resultados presentados en esta investigaci\u00f3n presentan similitudes con los expuestos en investigaciones de Mu\u00f1oz Franco al indicar que \"el cuidado de s\u00ed est\u00e1 transversalizado por elementos sociales, culturales, pol\u00edticos y econ\u00f3micos\" (18). A su vez refiere que \"estudios realizados en diferentes pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, coinciden en relevantes, como caracter\u00edsticas masculinas en la \u00e9poca contempor\u00e1nea, asuntos como la productividad, la iniciativa, la asunci\u00f3n de riesgos, la capacidad para la toma de decisiones, la autonom\u00eda, la fuerza, la disposici\u00f3n de mando, el control de las emociones, la heterosexualidad, entre otras\" (19). En esta misma l\u00ednea, Figueroa acota que \"la perspectiva de g\u00e9nero 'ser var\u00f3n', lejos de ser la manifestaci\u00f3n de una esencia, es el producto de una construcci\u00f3n hist\u00f3rico-social\" (15). As\u00ed mismo, indica que \"los aprendizajes de g\u00e9nero legitiman la violencia que ejercen los hombres, no solo contra mujeres o contra otros hombres, sino contra s\u00ed mismos, por lo que discursos instituidos como el de la salud p\u00fablica, deben cuestionar estas pr\u00e1cticas\" (18). Por otra parte, Bonino se\u00f1ala que Las prescripciones y privilegios de la masculinidad hegem\u00f3nica siguen a\u00fan marcando el camino de los hombres. Todas las investigaciones indican que m\u00e1s all\u00e1 de su diversidad, ellos contin\u00faan identific\u00e1ndose con el espacio p\u00fablico, legitimando su espacio privado y percibi\u00e9ndose como centro de referencia, y desde all\u00ed se valoran, act\u00faan y usan sus tiempos [...]. El trabajo reproductivo les sigue resultando ajeno, aunque puedan 'participar' con mayor o menor intensidad, seg\u00fan sus propios deseos, lo que tambi\u00e9n se refleja en el \u00e1mbito espec\u00edfico de los cuidados de la salud (19). 123 Permanencias en los discursos frente a pr\u00e1cticas de cuidado de s\u00ed en salud en el g\u00e9nero masculino Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 111 - 126H\u00e9ctor Eloy Rivas (20) expone en su art\u00edculo que En \"El var\u00f3n como factor de riesgo...\" trabajo pionero en este campo, De Keijzer (1997) se\u00f1ala que aunque se puede reconocer la existencia de una diversidad de formas de ser hombre es posible ubicar en M\u00e9xico \"un modelo hegem\u00f3nico de masculinidad\" culturalmente construido, a partir de una forma dominante de socializar a los hombres. Este modelo de socializaci\u00f3n tiende a incorporar en los varones una serie de valores como la \"competencia, la agresividad y la independencia\" que, al ser interiorizados a trav\u00e9s de este sistema pedag\u00f3gico, estimulan el desarrollo de \"conductas violentas y temerarias\" (20). Estos hallazgos constatan como la masculinidad es un constructo social en la que intervienen diversos factores, de los cuales la cultura y la forma como son socializados los varones configuran significados y comportamientos en torno al cuidado de s\u00ed en salud bajo postulados dominantes que exigen autosuficiencia y consideraci\u00f3n del cuerpo como una 'm\u00e1quina' (17) y no como parte esencial de su ser que requiere cuidado. Estas consideraciones llevan a la expresi\u00f3n de una masculinidad hegem\u00f3nica que representa un riesgo tanto para los mismos hombres como para las personas que los rodean, teniendo en cuenta que el cuidado de s\u00ed en salud siempre es en relaci\u00f3n con los otros y con el entorno. De igual modo, se evidencia que \"el g\u00e9nero tiene un car\u00e1cter cambiante atendiendo al contexto cultural y din\u00e1mico seg\u00fan el momento hist\u00f3rico... las desigualdades de g\u00e9nero son consideradas desigualdades sociales, y por consiguiente pueden ser modificadas\" (21). De acuerdo con lo mencionado, es preciso se\u00f1alar la importancia de considerar la promoci\u00f3n de la salud como un componente central para la reducci\u00f3n de inequidades de g\u00e9nero en salud. Precisando que \"es una propuesta de la pol\u00edtica mundial contempor\u00e1nea en la salud p\u00fablica que abarca la salud en su concepto m\u00e1s amplio\" (22), \"implica la articulaci\u00f3n entre lo individual y lo comunitario\" (6). Este aspecto es central para la comprensi\u00f3n de las capacidades y potencialidades de cada persona para promulgar acciones en beneficio del propio cuidado de la salud, estando en constante interacci\u00f3n y relaci\u00f3n con los otros. En este sentido, se hace necesario un trabajo articulado entre diferentes sectores de la sociedad, incluyendo organizaciones gubernamentales y no gubernamentales, as\u00ed como la sociedad civil organizada, con el fin de formular pol\u00edticas p\u00fablicas que surjan del conocimiento de las experiencias subjetivas de los individuos y para el caso que nos ocupa de las construcciones sociales, de ser hombre o mujer, que var\u00edan en cada contexto. La educaci\u00f3n para la salud involucra un proceso de empoderamiento de una comunidad espec\u00edfica con el objetivo de lograr que las personas se conviertan en agentes del propio cuidado de su salud, a partir del reconocimiento de sus recursos y capacidades para la \"transformaci\u00f3n de sus h\u00e1bitos y costumbres en estilos de vida m\u00e1s saludables\" (23). Por tanto, es imprescindible que desde los discursos de la salud p\u00fablica, se desvirt\u00faen estos patrones culturales y estas formas de ser hombre que han sido naturalizadas a trav\u00e9s del tiempo. Al deconstruir estos imaginarios y estereotipos de g\u00e9nero, se aportar\u00e1 al dise\u00f1o e implementaci\u00f3n de acciones de promoci\u00f3n de la salud desde un enfoque de g\u00e9nero, que de manera incluyente considere las diversas formas de ser hombre o mujer en una sociedad y le apueste a disminuir las brechas en salud para las poblaciones. CONCLUSIONES Conocer los discursos de un grupo de hombres frente a las pr\u00e1cticas para el propio cuidado de la salud posibilita adentrarse en el mundo subjetivo de este grupo poblacional y develar los significados que han construido a lo largo de su trayectoria de vida en torno a las formas de ser 124 Luz Andrea Gonz\u00e1lez Montes hombre y a la manera de expresar pr\u00e1cticas de cuidado que conllevan a la naturalizaci\u00f3n de los roles de g\u00e9nero donde se crean estereotipos que determinan comportamientos gen\u00e9ricos en torno al cuidado de la salud. El reconocimiento del contexto social y cultural en los procesos de socializaci\u00f3n familiar y crianza y la manera como inciden en la construcci\u00f3n de identidades masculinas que pueden derivar en la perpetuaci\u00f3n de patrones tradicionales de ser hombre, conlleva a la reflexi\u00f3n en torno al modo como se construyen significados y se exteriorizan pr\u00e1cticas que promueven la conservaci\u00f3n o la omisi\u00f3n del cuidado de la salud. Los hallazgos de esta investigaci\u00f3n pueden abrir nuevas posibilidades en relaci\u00f3n a futuros estudios que involucren visiones desde las ciencias sociales y la salud p\u00fablica, con el prop\u00f3sito de ahondar en el an\u00e1lisis de la realidad social y como esta incide en gran manera en los comportamientos que los sujetos asuman para el cuidado de su salud. Para esto es preciso un trabajo interdisciplinar que aporte a la generaci\u00f3n de nuevo conocimiento en estas disciplinas y a la contribuci\u00f3n en los procesos de transformaci\u00f3n social. AGRADECIMIENTOS Expreso mis agradecimientos a los docentes de la Maestr\u00eda en Salud P\u00fablica de la Universidad de Caldas, quienes con su admirable experiencia contribuyeron a mi crecimiento profesional; a mi director de tesis por sus valiosos conocimientos compartidos durante el desarrollo del proceso y por su disposici\u00f3n constante a pesar de sus innumerables ocupaciones; al grupo de hombres que estuvo dispuesto a participar de este estudio y compartir sus experiencias de vida.125 Permanencias en los discursos frente a pr\u00e1cticas de cuidado de s\u00ed en salud en el g\u00e9nero masculino Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 111 - 126REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. Figueroa JG. El derecho a la salud en la experiencia de los varones: \u00bfun concepto ambivalente en los modelos de [Internet]. 2007;1-25. Disponible en: http://www.lazoblanco.org/wp-content/uploads/2013/08manual/adolescentes/0087.pdf 2. IH, Fern\u00e1ndez de Juan T. Masculinities in Cuba: Description and Analysis of a Case Study from a Gender Perspective. Masculinities Soc Chang [Internet]. 2014;3(3):220-47. Disponible en: http://dx.doi.org/10.4471/MCS.2014.53 3. Donoso Mateu I. Nuevas masculinidades. Una mirada transformadora de g\u00e9nero [Internet]. Universidad Jaume; 2015 [citado 31 de octubre de 2016]. Disponible en: http://repositori.uji.es/xmlui/bitstream/handle/10234/136546/TFG_2015_DonosoMateuIvan.pdf?sequence=1&isAllowed=y 4. Covas S, Bonino L. Los hombres y el cuidado de la salud [Internet]. Espa\u00f1a; 2009. Disponible en: file:///C:/Users/HEDY/Desktop/tesis 2016 hedy/hombresycuidado09.pdf 5. Rodr\u00edguez del Pino JA. Cuando cae el hombre proveedor. Masculinidad, desempleo y malestar psicosocial en la familia. Una metodolog\u00eda para la b\u00fasqueda de la normalizaci\u00f3n afectiva. Masculinities Soc Chang. 2014;3(2):173-90. 6. Campos Guadamuz A. Pautas para facilitadores de talleres de masculinidad en Am\u00e9rica Central. 1\u00aa ed. San Jos\u00e9 , C.R.: Ofic. de Seguimiento y Asesor\u00eda de Proyectos, Osa; 2007. 7. Mu\u00f1oz NE. Representaciones sociales del cuidado de s\u00ed en salud en adultos j\u00f3venes universitarios [Internet]. Universidad de Antioquia; 2006. Disponible en: http://bibliotecadigital.udea.edu.co/bitstream/10495/166/1/RepresentacionesCuidadoAdultosJovenes.pdf.pdf 8. Kaufman, M, Horowitz, G. Hombres, placer, poder y cambio. Centro de Investigaci\u00f3n para la Acci\u00f3n Femenina; 1989. 9. Keijzer B. Hasta donde el cuerpo aguante: g\u00e9nero, cuerpo y salud masculina. In: C\u00e1ceres CF, Cueto M, Ramos M, Vallas S, editores. La salud como derecho ciudadano: perspectivas y propuestas desde Am\u00e9rica Latina. Lima: Universidad Peruana Cayetano Heredia; 2003. p. 137-52 10. Garc\u00e9s LF, Giraldo C. El cuidado de s\u00ed y de los otros en Foucault, principio orientador para la construcci\u00f3n de una bio\u00e9tica del cuidado. Discusiones Filos [Internet]. 2013;(22):187-201. Disponible en: http://www.scielo.org.co/pdf/difil/v14n22/v14n22a12.pdf 11. Alberdi I. Escario P. Los hombres j\u00f3venes y la paternidad. 1\u00aa ed. Bilbao: Fundaci\u00f3n BBV A; 2007. 12. Franco S. Trabajo de cuidados: debates y conceptualizaciones. Universidad de Caldas. Manizales; 2015. 80 p. 13. Garc\u00eda G, Garc\u00eda G, Tapiero Y , Ramos D. Determinantes de los estilos de vida y su implicaci\u00f3n en la salud de j\u00f3venes universitarios. Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud [Internet]. 2012;17(2):169-85. Disponible en: http://www.scielo.org.co/pdf/hpsal/v17n2/v17n2a12.pdf 14. Izquierdo M. El cuidado de los individuos y de los grupos: qui\u00e9n se cuida. Intercambios, papeles de psicoan\u00e1lisis [Internet]. 2005;10(Junio):70-82. Disponible en: http://www.intercanvis.es/pdf/10/10-09.pdf 15. \u00c1vila L, Triana AN, Malag\u00f3n A. Patrones de crianza y cuidado de ni\u00f1os y ni\u00f1as en Boyac\u00e1. Revista Latinoamericana de Ciencias Sociales, Ni\u00f1ez y Juventud 20108933-945. Disponible en: http://www.redalyc.org/articulo.oa?id=77315155012. Fecha de consulta: 15 de febrero de 2017. 16. Cort\u00e9s DA, Parra G. La \u00e9tica del cuidado. Hacia la construcci\u00f3n de nuevas ciudadan\u00edas. Psicol desde el Caribe [Internet]. 2009 [citado 23 de noviembre de 2016];(23):183-213. Disponible en: http://www.scielo.org.co/pdf/psdc/n23/n23a10.pdf126 Luz Andrea Gonz\u00e1lez Montes 17. Machin R, Couto MT, Nogueira Da Silva G, Schraiber LB, Gomes R, Wagner F, et al. Concep\u00e7\u00f5es de g\u00eanero, masculinidade e cuidados em sa\u00fade: Colet [Internet]. noviembre de de diciembre de 2016];16(11):4503-12. Disponible en: http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1413-81232011001200023&lng=pt&nrm=iso&tlng=en 18. Mu\u00f1oz NE. Apuntes para el debate sobre el cuidado de s\u00ed en la salud masculina como construcci\u00f3n sociocultural. Poi\u00e9sis [Internet]. 2010;(19):274-5. febrero Disponible en: http://vocesdehombres.files.wordpress.com/2008/10/salud-varones-masculinidad.pdf 20. Rivas S\u00e1nchez HE. \u00bfEl var\u00f3n como factor de riesgo? Masculinidad y mortalidad por accidentes y otras causas violentas en la sierra de Sonora. Estud Soc [Internet]. 2005 [citado 25 de noviembre de 2016];13(26):28-65. Disponible en: http://www.redalyc.org/pdf/417/41702602.pdf 21. Serrano P. La perspectiva de g\u00e9nero como una apertura conceptual y metodol\u00f3gica en salud p\u00fablica. Revista Cubana de Salud P\u00fablica [internet]. 2012; (38):811-822. Disponible en: http://scielo.sld.cu/ scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0864-34662012000500014 22. Castelan M, G, Yuko M, Moreira S. Discursos masculinos sobre preven\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o sa\u00fade do homem. P\u00e9rez JL, B\u00e1ez F, Conde M. Generalidades sobre promoci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud. Rev Cuba Med Gen Integr [Internet]. 2012;28(3):299-308. Disponible en: http://scielo.sld.cu127 P\u00fablica. Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda. Bogot\u00e1, Colombia. Autora para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: lsalazar@cancer.gov.co orcid.org/0000-0001-8357-0743 ** M\u00e9dica. Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Bogot\u00e1, Colombia. Correo electr\u00f3nico: mrbenavides@cancer.gov.co orcid.org/0000-0001-6623-0237 *** Epidemi\u00f3loga. Doctora en Dolor Colombia. Correo electr\u00f3nico: sboogaard@cancer.gov.co orcid.org/0000-0002-9964-795X **** Ciencias Pol\u00edticas. Mag\u00edster en Ciencias Pol\u00edticas. Nacional de Cancerolog\u00eda. Bogot\u00e1, Colombia. Correo electr\u00f3nico: ymarin@cancer.gov.co orcid.org0000-0003-0135-2449ESTRATEGIAS LATINOAMERICANAS PARA LA VACUNACI\u00d3N CONTRA EL VIRUS DEL PAPILOMA HUMANO - UNA REVISI\u00d3N TEM\u00c1TICA Lida Janneth Salazar Fajardo* M\u00f3nica Roc\u00edo Benavides Delgado** Sabine Boogaard*** Yolanda Mar\u00edn**** Recibido en octubre 19 de 2016, aceptado en junio 20 de 2017 Citar este art\u00edculo as\u00ed: Salazar LJ, Benavides MR, Boogaard S, Mar\u00edn Y. Estrategias latinoamericanas para la vacunaci\u00f3n contra el virus del papiloma humano - una revisi\u00f3n tem\u00e1tica. Hacia promoc. salud. 2017; 22(2): 129-143. DOI: 10.17151/hpsal.2017.22.2.10 Resumen Objetivo: Conocer las estrategias para asumir la vacunaci\u00f3n contra el virus del papiloma humano en Am\u00e9rica Latina a partir de una revisi\u00f3n tem\u00e1tica internacional, para encontrar experiencias que contribuyan a mantener resultados satisfactorios en Colombia. Materiales y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de literatura internacional en espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y portugu\u00e9s sobre el estado de implementaci\u00f3n y \u00e9xito del programa de vacunaci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina en bases de datos: Medline, Embase y Cochrane, portales de Organizaci\u00f3n Mundial y Panamericana de la Salud, p\u00e1ginas web de entes rectores y sitios electr\u00f3nicos especializados en control del c\u00e1ncer. Resultados: Se revisaron 97 referencias. En la regi\u00f3n, diez pa\u00edses incorporaron dosis de la vacuna en sus esquemas para ni\u00f1as entre 9 y 13 a\u00f1os; realizan diversas estrategias a corto plazo para mantener sus tasas de cobertura; siendo la articulaci\u00f3n de los sectores salud-educaci\u00f3n, el reconocimiento del contexto y la obligatoriedad las m\u00e1s exitosas. Conclusi\u00f3n: La situaci\u00f3n en otros pa\u00edses en la implementaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n contra el VPH, muestra que la alianza entre salud, educaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n es clave para mantener resultados satisfactorios. Educar y sensibilizar puede mantener la articulaci\u00f3n con la comunidad. La aceptaci\u00f3n o rechazo de la vacunaci\u00f3n, depende del grado de informaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n; por tanto, es \u00fatil la consulta con profesionales de la salud y la aplicaci\u00f3n de consentimiento informado para reducir la incertidumbre. Palabras clave Vacuna, VPH, pol\u00edtica p\u00fablica, salud p\u00fablica, implementaci\u00f3n (fuente: DeCS, BIREME ). Hacia promoc. salud., Salazar Fajardo, M\u00f3nica Roc\u00edo Benavides Delgado, Sabine Boogaard, Yolanda Mar\u00edn LATIN AMERICAN STRATEGIES FOR VACCINATION PAPILLOMAVIRUS INFECTION - A THEMATIC REVIEW Abstract Objective: To know the strategies to take responsibility for vaccination against human papillomavirus infection in Latin America through an international thematic find experiences that contribute to maintain satisfactory results in Colombia. Materials and methods: A review of international literature in Spanish, English and Portuguese about the state of implementation and achievement of the vaccination programs used in Latin America was carried out using the Medline, Embase and Cochrane Library electronic databases, portals of the World Health Organization and Pan American Health Organization, governmental websites, and websites were reviewed. Ten countries in the region incorporated the vaccine doses in their program among 9 and 13 years old girls. They perform several strategies to Conclusion: The situation in other countries regarding the implementation of an HPV-vaccination program shows that the alliance between healthcare, education and communication is the key to the results. Educating and raising community. The acceptance or rejection of the vaccine depends on the degree of information of the population. Therefore, consultation with health-professionals and the application uncertainty. MeSH, NLM). ESTRATEGIAS LATINOAMERICANAS PARA A VACINA\u00c7\u00c3O CONTRA O VIRUS DO PAPILOMA HUMANO - UMA REVIS\u00c3O TEM\u00c1TICA Resumo Objetivo: Com as para assumir a vacina\u00e7\u00e3o contra o v\u00edrus do papiloma humano em Am\u00e9rica Latina a partir de uma revis\u00e3o tem\u00e1tica internacional, para encontrar experi\u00eancias que contribu\u00edam literatura internacional em espanhol, ingl\u00eas e portugu\u00eas sobre o estado de implementa\u00e7\u00e3o e \u00eaxito do programa de vacina\u00e7\u00e3o em Am\u00e9rica Latina em bases de dados: Medline, Embase e Cochrane, portais de Organiza\u00e7\u00e3o Mundial e Panamericana da Sa\u00fade, p\u00e1ginas web de entes reitores e sites eletrenicos especializados em controle do c\u00e2ncer. Resultados: se referencias. Na regi\u00e3o, dez pa\u00edses incluem dosagem da vacina em seus esquemas para meninas entre 9 e 13 anos; realizam diversas estrat\u00e9gias a corto Conclus\u00e3o: As situa\u00e7\u00f5es que a uni\u00e3o entre sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 clave para manter resultados satisfat\u00f3rios. Educar e sensibilizar pode manter a a comunidade. A aceita\u00e7\u00e3o o da vacina\u00e7\u00e3o, depende do grau de informa\u00e7\u00e3o da povoa\u00e7\u00e3o; por tanto, \u00e9 \u00fatil a consulta com profissionais da sa\u00fade e a aplica\u00e7\u00e3o de a BIREME ).131 Estrategias latinoamericanas para la vacunaci\u00f3n contra el virus del papiloma humano - una revisi\u00f3n tem\u00e1tica Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 129 - 143 INTRODUCCI\u00d3N El virus del papiloma humano (VPH) produce la infecci\u00f3n de transmisi\u00f3n sexual m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres (1); alrededor de 291 millones, en el mundo, son portadoras del virus; de las cuales, 105 millones est\u00e1n infectadas por los tipos 16 y 18, \u00e9stos oncog\u00e9nicos (2), derivando en tasas de incidencia y mortalidad por c\u00e1ncer de cuello uterino de 15,1 y 6,8 por 100.000 habitantes cada a\u00f1o, respectivamente (3). Para disminuir estas cifras entre 2006 y 2009, dos tipos de vacuna fueron autorizadas por la Food and Drug Administration (FDA) y recomendadas por los Centers for Disease Control and Prevention (CDC) (4, 5), la American College of Obstetrics and Gynecology (6) y la American Cancer Society (7). Hoy representan una nueva esperanza en la protecci\u00f3n contra el c\u00e1ncer de cuello uterino. Su introducci\u00f3n forma parte de la Estrategia Mundial de Salud de la Mujer y los Ni\u00f1os, lanzada en 2010 (8, 9) y desde el 2013 se encuentra en los programas nacionales de m\u00e1s de 120 pa\u00edses, con m\u00e1s de 175 millones de dosis aplicadas (5). En 2012, Colombia incorpora la vacunaci\u00f3n contra el VPH y seg\u00fan datos del Ministerio de Salud y de la Protecci\u00f3n Social, transcurridos dos a\u00f1os (10) alcanza las mejores tasas de cobertura, posicion\u00e1ndose en el segundo lugar en el mundo (11). Sin embargo, para finales del 2014 la cobertura cae a 20,4% 1 (10), descenso atribuido a los hechos ocurridos en El Carmen de Bol\u00edvar (12). Aunque se descart\u00f3 que fueran eventos supuestamente atribuidos a la vacunaci\u00f3n o inmunizaci\u00f3n (ESA VI) con VPH, dejaron en entredicho la seguridad de la vacuna y pusieron en juego la confianza de la sociedad y los padres de familia en una herramienta importante y probada (13). 1 La magnitud y caracter\u00edsticas de lo ocurrido en El Carmen de Bol\u00edvar es \u00fanico en el mundo, aunque ya se hab\u00edan registrado \"episodios de causa psicog\u00e9nica\" en el poblado de Le Roy (Nueva York) en el que m\u00e1s de 20 adolescentes posterior a la vacunaci\u00f3n con VPH presentaron tics incontrolados y violentos. En ese sentido, la vacunaci\u00f3n contra el VPH se ha convertido en un tema controvertido, no solo por los temores por la presunta inseguridad, sino tambi\u00e9n por aspectos de eficacia, aplicabilidad, implementaci\u00f3n, costo efectividad e intereses de la industria. No obstante, son m\u00faltiples las experiencias de vacunaci\u00f3n en el mundo, particularmente en pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina (AL) que comparten similitudes con Colombia y que hacen frente a sus contextos y sistemas de salud obteniendo resultados favorables. Es por tanto de inter\u00e9s conocer las experiencias de dicha regi\u00f3n, sus avances, dificultades y resultados, a fin de ser tenidos en cuenta buscando mantener resultados similares en nuestro pa\u00eds. Importancia de la vacunaci\u00f3n contra el VPH Se centra en la capacidad de provocar una respuesta inmune 10 veces mayor a la de la infecci\u00f3n natural durante al menos 48 meses (14). Provee casi 100% de protecci\u00f3n contra infecciones persistentes y los cambios celulares que pueden causar los tipos 16 y 18 en el cuello uterino, y en vulva y vagina por los tipos 31, 33, 45, 52 y 58 de VPH (15). La protecci\u00f3n contra los tipos de VPH a los que est\u00e1n dirigidas las vacunas, dura por lo menos entre 8 (16) y 9 a\u00f1os (17). De igual manera, el contar con el esquema de vacunaci\u00f3n completo propicia una reducci\u00f3n de neoplasia intraepitelial cervical (NIC) en: 55% de NIC3, 50% de NIC2 y 29% de NIC1 (5). Se desconoce la duraci\u00f3n de la protecci\u00f3n con la vacuna nonavalente; modelos matem\u00e1ticos sugieren inmunidad con concentraciones altas de anticuerpos durante al menos 20 a\u00f1os (18). Seguridad y eficacia de la vacuna contra el VPH Como otros productos farmac\u00e9uticos, las vacunas no est\u00e1n completamente libres de riesgo o exentas de generar alg\u00fan evento adverso (EA); para la vacuna contra el VPH en la mayor\u00eda de los casos son menores, pero rara vez ocurren casos graves 132 Lida Janneth Salazar Fajardo, M\u00f3nica Roc\u00edo Benavides Delgado, Sabine Boogaard, Yolanda Mar\u00edn (19). La FDA y los CDC han realizado estudios de seguridad de la vacuna de forma continua, haciendo seguimiento a los EA reportados al Sistema de Notificaci\u00f3n de Reacciones Adversas a las Vacunas (20, 21), concluyendo que los \u00edndices de seguridad son concordantes con los observados antes de su aprobaci\u00f3n y similares a los de las evaluaciones de seguridad de otras vacunas (21, 22). La vacuna sigue en permanente vigilancia por diferentes sistemas de informaci\u00f3n de eventos adversos (17), los pa\u00edses de AL que la han implementado se encuentran en estrategias de vigilancia e incluidos en la Lista Global de Monitoreo de la OMS. Finalmente, el comit\u00e9 asesor de vacunas de la OMS reafirma la seguridad de la vacuna (23). La efectividad de la vacuna se ha evaluado antes y despu\u00e9s de obtener la licencia para uso basado en ensayos aleatorizados controlados (23, 24); teniendo como criterio la prevenci\u00f3n del NIC2 en adelante y como punto final de eficacia secundaria la prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n persistente de tipo espec\u00edfico (24). Las vacunas son altamente efectivas en mujeres j\u00f3venes en la prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n persistente y enfermedades cervicales cuando se administran antes de la exposici\u00f3n inicial al virus (25). Aspectos para implementar un programa de vacunaci\u00f3n contra VPH Existen programas implementados reconocidos como efectivos por no presentar incidencia negativa en sus metas establecidas y contar con altas tasas de vacunaci\u00f3n; Espa\u00f1a (75%) (26), Australia (80%) (13), Per\u00fa (82%), Canad\u00e1 (81%), el Reino Unido (84-92%), Uganda (89%), Ruanda (93%) (27) y Vietnam (96%) (28) son ejemplos de ello. Australia, Reino Unido y Canad\u00e1 cuentan con programas basados en cohortes escolares, y financiados por fondos p\u00fablicos (29, 30); adem\u00e1s tienen un programa de actualizaci\u00f3n en vacunaci\u00f3n que ha cubierto alrededor del 80% de la poblaci\u00f3n objetivo que no contaba con el esquema completo.Una de las estrategias que ha demostrado tener mayor impacto en la comunidad es implementar un programa organizado y sistematizado, se debe considerar: 1. Las infecciones por VPH son com\u00fanmente transmitidas sexualmente. En la vida de una mujer, existe 20% de riesgo de estar expuesta al serotipo 16, 18 o ambos (31). 2. Las infecciones por VPH son transitorias y el sistema inmunol\u00f3gico usualmente elimina la infecci\u00f3n inicial (32). Aunque una infecci\u00f3n puede progresar a estadios severos o tambi\u00e9n involucionar. 3. Los serotipos de VPH var\u00edan por grupo de edad y localizaci\u00f3n geogr\u00e1fica (33). 4. Las vacunas son m\u00e1s eficaces en mujeres antes de iniciar su vida sexual (34, 35, 36). 5. La respuesta inmunol\u00f3gica postvacunaci\u00f3n es mayor en grupos de edad joven que en maduros (37). 6. Es necesario el acompa\u00f1amiento para completar el esquema de vacunaci\u00f3n. 7. Es conveniente que los padres hablen con el m\u00e9dico sobre los beneficios y riesgos de la vacuna (34). 8. Formaci\u00f3n continua a profesionales de salud y educaci\u00f3n para que recomienden la vacuna y la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino (34). MATERIALES Y M\u00c9TODOS Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda de literatura internacional, en espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y portugu\u00e9s sobre el estado de implementaci\u00f3n y \u00e9xito, definido como programa exitoso, por el equipo investigador, aquel que mantiene tasas de cobertura en el l\u00edmite o superior a la meta establecida (alrededor del 80%) del programa de vacunaci\u00f3n en pa\u00edses de AL, obedeciendo a las similitudes culturales, sociales y econ\u00f3micas que \u00e9stos presentan con Colombia. La b\u00fasqueda se efectu\u00f3 en los portales de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y la 133 Estrategias latinoamericanas para la vacunaci\u00f3n contra el virus del papiloma humano - una revisi\u00f3n tem\u00e1tica Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 129 - 143 Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), p\u00e1ginas web de los entes rectores; y bases de datos Medline, Embase y Cochrane, con un periodo comprendido entre 2006 a 2015; los descriptores usados fueron: public policy and and implementation papillomavirus vaccines y sus respectivas traducciones en espa\u00f1ol y portugu\u00e9s; adicionalmente, de manera manual, se ampli\u00f3 en sitios electr\u00f3nicos especializados en control del c\u00e1ncer utilizando los mismos descriptores. Finalmente, se incluy\u00f3 literatura gris identificada mediante comunicaciones con las entidades de salud de los pa\u00edses en menci\u00f3n y referenciaci\u00f3n cruzada de documentos encontrados. Criterios de elegibilidad Inclusi\u00f3n: documentos que contemplaron pol\u00edticas implementadas, programas vigentes de inmunizaci\u00f3n y experiencias de vacunaci\u00f3n contra el VPH, dirigidas a hombres, mujeres o ambos en los pa\u00edses de la regi\u00f3n de AL; art\u00edculos avalados o aprobados por un comit\u00e9 de \u00e9tica en investigaci\u00f3n o cuya bibliograf\u00eda tuviera respaldo cient\u00edfico.Exclusi\u00f3n: casos aislados de vacunaci\u00f3n en grupos peque\u00f1os no representativos, programas de vacunaci\u00f3n distintos o que no tuvieran incluida la vacuna contra el VPH, art\u00edculos no avalados o aprobados por un comit\u00e9 de \u00e9tica en investigaci\u00f3n o con bibliograf\u00eda sin respaldo cient\u00edfico, estudios en fase de preimplementaci\u00f3n de la vacuna o en los que se presentaran conflictos de inter\u00e9s. No se incluyeron programas de vacunaci\u00f3n implementados a partir del 2015, por la poca informaci\u00f3n que pueden aportar. Extracci\u00f3n de datos Se conform\u00f3 a conveniencia un equipo multidisciplinario de cuatro especialistas en temas como pol\u00edtica p\u00fablica, epidemiolog\u00eda y salud p\u00fablica. Se construy\u00f3 una herramienta de recolecci\u00f3n de informaci\u00f3n en Excel, teniendo en cuenta las siguientes variables: implementaci\u00f3n de vacunaci\u00f3n, a\u00f1o de implementaci\u00f3n, fuentes de financiaci\u00f3n, presencia en la lista de sistema de monitoreo de la OMS, caracter\u00edsticas de la implementaci\u00f3n, caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n objeto, esquema de vacunaci\u00f3n, estrategias de vacunaci\u00f3n, tasas de cobertura, n\u00famero de dosis administradas, uso de autorizaci\u00f3n o consentimiento informado, seguimiento a eventos adversos, sistema de informaci\u00f3n, lugar de vacunaci\u00f3n, entre otras. RESULTADOS De las bases de datos acad\u00e9micas se seleccionaron para revisi\u00f3n 22 referencias y de los 170 documentos obtenidos en portales de la OMS y OPS, sitios web especializados en c\u00e1ncer y comunicaciones de los entes rectores, se revisaron 75 seg\u00fan criterios (ilustraci\u00f3n 1). La vacunaci\u00f3n contra el VPH en Am\u00e9rica Latina y el Caribe La experiencia de AL en vacunaci\u00f3n ha sido buena y los programas han resultado ser muy eficaces (38). Panam\u00e1 fue el primer pa\u00eds en ofrecer de manera gratuita la vacuna en 2008 (39). Actualmente, en las Am\u00e9ricas, 23 pa\u00edses (con una cobertura potencial de 85% de las adolescentes en toda la regi\u00f3n) aplican la vacuna (40); de estos, 14 son de AL: Argentina, Bolivia, Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, Honduras, Guayana, M\u00e9xico, Panam\u00e1, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Surinam. Solo 12 implementaron el programa antes del 2015 -Honduras en 2016 y Bolivia para 2017 (41, 42)- y no existe informaci\u00f3n de Surinam y Guayana sobre implementaci\u00f3n; en los 10 casos restantes, el financiamiento es p\u00fablico y con vacunas adquiridas a trav\u00e9s del Fondo Rotatorio de la OPS.134 Lida Janneth Salazar Fajardo, M\u00f3nica Roc\u00edo Benavides Delgado, Sabine Boogaard, Yolanda Mar\u00edn Tabla 1. Resultados de la implementaci\u00f3n vacuna VPH. Bogot\u00e1, Colombia, 2016. ResultadosDocumentos seleccionados Portales OMS y OPS 38 Bases de datosMedline 165 Embase 156 Cochrane 172 Sitios web especializados en c\u00e1ncerhttp://www.nci.nih.gov/cancerinfo/index.html 20 http://www.cnio.es/cancer/cap73.html 16 http://www.amazings.com/ciencia/ 8 http://www.ideal.es/waste/genoma3.htm 2 http://www.cancerstop.net/ 4 http://www.onco.net/ 3 http://www.oncologia.org.ar/ 8 Entidades rectoras Latinoam\u00e9rica y el Caribe 71 TOTAL DE DOCUMENTOS REVISADOS 663 Fuente: Equipo investigador. Ilustraci\u00f3n 1. Diagrama de flujo del estudio. Fuente: Equipo investigador.135 Estrategias latinoamericanas para la vacunaci\u00f3n contra el virus del papiloma humano - una revisi\u00f3n tem\u00e1tica Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 129 - 143 Tabla 2. Comparativo de programas de vacunaci\u00f3n contra VPH en AL. Primer trimestre 2016. PA\u00cdS EDAD DE INICIO (a\u00f1os) FECHA DE IMPLEMENTACI\u00d3N ESQUEMA (meses) V ACUNA TETRA V ALENTE LUGAR DE V ACUNACI\u00d3N CONSENTIMIENTO INFORMADO O AUTORIZACI\u00d3N PATERNA PORCENTAJE COBERTURA SISTEMA DE NOTIFICACI\u00d3N DE EA EVENTOS EXTRAORDINARIOS1\u00b0 2\u00b0 3\u00b0 Argentina 11 2011 0-6 S\u00cd CE* S\u00cd 86,0 70,4 50,2 S\u00cd NO 2014 0-6 NO CE, CSNO SD\u00b6 SD SD S\u00cd SD SD SD 67,0 SD SD S\u00cd Colombia 9-11 2012 0-6-60 S\u00cd CE S\u00cd 82,0 91,0 22,0 S\u00cd SI M\u00e9xico 2010 0-6 S\u00cd CE, CS NO 92,0 SD SD S\u00cd NO 10-11 2013 0-1-6 S\u00cd CE S\u00cd SD SD SD S\u00cd CE, CS, C S\u00cd 85,3 87,6 73,5 S\u00cd NO Uruguay 9-11 2013 0-1-6 S\u00cd CE S\u00cd SD SD SD S\u00cd NO *CE: Centros educativos, CS: Centros de Salud, C: Casas, \u00b6SD: sin dato Fuente: Equipo investigador En seis de los diez pa\u00edses, el esquema de vacunaci\u00f3n es de tres dosis, exceptuando M\u00e9xico (43), Ecuador (44), Chile (45) y Argentina (46) que usan dos dosis; la pauta vacunal ha sido recibir la segunda dosis al mes de la inicial y la tercera a los seis meses; a excepci\u00f3n de Colombia que usa un intervalo de tiempo de 0,6 y 60 meses. Por recomendaci\u00f3n de la OMS (47), se vacunan las ni\u00f1as antes de su potencial contacto con VPH, entre 9 y 13 a\u00f1os. La vacuna suministrada es la tetravalente, menos en Ecuador. Ning\u00fan pa\u00eds cuenta con programa de compensaci\u00f3n por lesiones por vacunas. Per\u00fa (48), Uruguay (49), Argentina y Brasil (50) usan como documento obligatorio un consentimiento informado diligenciado por padres o tutores. Colombia, Panam\u00e1 y Paraguay (51) exigen solo la autorizaci\u00f3n paterna; M\u00e9xico y Chile no solicitan autorizaci\u00f3n ni consentimiento informado, por ser un procedimiento de obligatorio cumplimiento; sin embargo, en este \u00faltimo los padres pueden firmar un documento de rechazo. Todos los pa\u00edses han optado por la vacunaci\u00f3n a poblaci\u00f3n cautiva en instituciones educativas p\u00fablicas y privadas, tambi\u00e9n en consultorios particulares e instalaciones de salud, aunque en menor escala. En todos existe reporte y seguimiento de EA, a trav\u00e9s de sistemas de vigilancia de ESA VI. M\u00e9xico cuenta con la Comisi\u00f3n Federal para la Protecci\u00f3n contra Riesgos Sanitarios (COFEPRIS), reconocida en 2012 como Autoridad Reguladora 136 Lida Janneth Salazar Fajardo, M\u00f3nica Roc\u00edo Benavides Delgado, Sabine Boogaard, Yolanda Mar\u00edn Nacional de Referencia Regional de Medicamentos y productos biol\u00f3gicos por la OPS (43). Brasil realiza actividades sistem\u00e1ticas para mejorar la calidad de sus datos, incluyendo an\u00e1lisis de escritorio con cada Estado y monitoreos r\u00e1pidos de vacunaci\u00f3n de rutina, adem\u00e1s se encuentra implementando un registro nominal de vacunaci\u00f3n; por otra parte, cuenta con el Comit\u00e9 T\u00e9cnico Asesor de Inmunizaciones (CTAI), dependiente del Ministerio de Salud (50). En todos los pa\u00edses, la mayor\u00eda de eventos reportados fueron leves y menos del 5% corresponden a eventos graves. En consecuencia, se esperar\u00eda que las tasas de coberturas no se afectaran por la presencia de EA o por el temor a padecerlos; en Colombia, el Ministerio de Salud y de la Protecci\u00f3n Social report\u00f3 para la cohorte del 2013 una cobertura del 91,4%, hasta esa fecha el pa\u00eds se encontraba en el segundo lugar en el mundo -despu\u00e9s de Australia- con las cifras m\u00e1s altas de vacunaci\u00f3n (52); sin embargo, para el 2014 este panorama vari\u00f3 por descenso en la cobertura de 78,5%, en el primer semestre, a 20,4% en el segundo (52), comportamiento atribuido a la pol\u00e9mica por los hechos de El Carmen de Bol\u00edvar (Bol\u00edvar), consistentes en la aparici\u00f3n de 15 casos en cinco d\u00edas y en una misma instituci\u00f3n educativa, de ni\u00f1as con mareo, desmayos y convulsiones luego de ser vacunadas; posteriormente, estos s\u00edntomas se extendieron a m\u00e1s de 600 ni\u00f1as y adolescentes entre los 8 y 19 a\u00f1os (53); en lo que fue catalogado como un ESA VI con VPH. Como respuesta estatal se desarroll\u00f3 estudio de brote con seguimiento de m\u00e1s de seis meses que manej\u00f3 varias hip\u00f3tesis: intoxicaci\u00f3n por alimentos, plomo, sustancias psicoactivas, EA o evento psicog\u00e9nico masivo posterior a vacunaci\u00f3n; se descart\u00f3 asociaci\u00f3n con la vacuna, confirmando que eran \"episodios de causa psicog\u00e9nica\" estimulados por el miedo entre las ni\u00f1as hacia el biol\u00f3gico y se reforz\u00f3 que la vacuna es confiable (53). A pesar de esto, hasta el momento no ha sido posible lograr una recuperaci\u00f3n en la cobertura.En contraste Argentina, uno de los pa\u00edses pioneros en AL en la introducci\u00f3n de la vacuna, report\u00f3 coberturas en el 2011 para: primera, segunda y tercera dosis de 94,7%, 70,2% y 38,3% respectivamente; para el 2013 registr\u00f3 para primera dosis 86%, segunda 70,4% y tercera de 50,2%. El mantenimiento de las tasas de cobertura muestra que aunque la captaci\u00f3n de esta poblaci\u00f3n es un nuevo desaf\u00edo, las estrategias planteadas han surtido efecto; algunas son (46): 1. Mejorar demanda de adolescentes al sistema mediante captaci\u00f3n por actores de salud y docentes. 2. Aprovechar cada visita m\u00e9dica como oportunidad para vacunar y completar esquema. 3. Requerimiento obligatorio de la vacunaci\u00f3n para el ingreso a secundaria. 4. Brindar informaci\u00f3n sobre la vacuna con mensajes claros, concretos y accesibles. 5. Medios de comunicaci\u00f3n utilizados por adolescentes como v\u00edas para una comunicaci\u00f3n eficaz. En Per\u00fa, el Ministerio de Salud revel\u00f3 que desde 2011 hasta octubre de 2015 administr\u00f3 1'188,864 dosis (48). Entre 2011 y 2014 report\u00f3 una cobertura total de tercera dosis de 73,5%; para lograr estos resultados, durante el programa piloto de implementaci\u00f3n se realizaron acciones en tres etapas: pre-implementaci\u00f3n, implementaci\u00f3n y seguimiento y monitoreo (48). Entre las recomendaciones propuestas por este programa para la pre-implementaci\u00f3n se describen (informaci\u00f3n, educaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n): a) dirigir la informaci\u00f3n a satisfacer inquietudes de los diversos actores sociales; b) uso de metodolog\u00eda l\u00fadica como mejor forma de sensibilizar, informar y capacitar; c) mantenimiento de un sistema de capacitaci\u00f3n en cascada dentro del personal de salud; d) sensibilizaci\u00f3n de todo el personal de establecimientos de salud sobre las vacunaciones; e) formaci\u00f3n de maestros como sensibilizadores y 137 Estrategias latinoamericanas para la vacunaci\u00f3n contra el virus del papiloma humano - una revisi\u00f3n tem\u00e1tica Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 129 - 143 fuentes de informaci\u00f3n confiable; f) uso de t\u00e9cnicas interactivas para sensibilizaci\u00f3n de comunicadores y periodistas que permitan comprender la enfermedad y los beneficios de la vacunaci\u00f3n; y g) uso conveniente de medios masivos nacionales, regionales y locales para la difusi\u00f3n de la vacunaci\u00f3n. Para la etapa de vacunaci\u00f3n: a) en \u00e1reas dispersas y excluidas, es necesario contar con un equipo de salud extramural, as\u00ed como aprovechar las actividades sociales; b) establecer una estrecha colaboraci\u00f3n y planificaci\u00f3n entre centros de salud y autoridades educativas al inicio del a\u00f1o escolar; y c) adelantar el uso de protocolos en el proceso de inmunizaci\u00f3n. Finalmente, para el monitoreo y seguimiento: a) realizar formularios de registro por aula y b) la supervisi\u00f3n debe reforzar el protocolo de vacunaci\u00f3n, proporcionar retroalimentaci\u00f3n y actualizar al personal de salud sobre \u00e9sta y otras vacunaciones (48). DISCUSI\u00d3N Aun cuando la vacunaci\u00f3n contra el VPH representa una oportunidad \u00fanica para prevenir diversos tipos de c\u00e1ncer y cuenta con estudios que respaldan su seguridad y eficacia (19), la vacunaci\u00f3n en algunos lugares del mundo contin\u00faa en descenso 2, siendo una seria amenaza3 para la salud p\u00fablica (54), que se ver\u00e1 reflejada en los costos sociales y econ\u00f3micos futuros en t\u00e9rminos de tratamientos y muertes por c\u00e1ncer prevenible relacionados con VPH. En general se considera que esto es producto del fen\u00f3meno de la no aceptaci\u00f3n, secundario a la preocupaci\u00f3n de padres, el miedo a la aparici\u00f3n de EA (54) y la desinformaci\u00f3n redundante en redes 2 El 14 de junio de 2013 el Ministerio de Salud de Jap\u00f3n dej\u00f3 de recomendar el uso de esa vacuna -que desde abril de 2013 era parte de la ley de vacunaci\u00f3n preventiva de ese pa\u00eds-, luego de que cientos de ni\u00f1as acudieran a centros de salud por posibles efectos adversos. Dieciocho meses m\u00e1s tarde (septiembre 2014), el gobierno de Jap\u00f3n anunci\u00f3 un plan destinado a proporcionarle tratamiento m\u00e9dico a 176 de las ni\u00f1as afectadas. El gobierno de Dinamarca y la EMA deciden retirar la vacuna y realizar an\u00e1lisis de seguridad de la misma por la gravedad de posibles efectos adversos: anafilaxis, convulsiones, ta-quicardia; o el s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9. 3 La reducci\u00f3n en las tasas de vacunaci\u00f3n contra el VPH es reconoc- ida por los CDC junto y el Instituto Nacional de C\u00e1ncer de los Estados Unidos, como una seria amenaza para la salud p\u00fablica.(55) que generan incertidumbre sobre la vacuna. Como respuesta de los diferentes pa\u00edses ha prevalecido el comportamiento t\u00e1ctico y la acci\u00f3n a corto plazo, en el intento por tranquilizar la ansiedad de la comunidad y los juicios medi\u00e1ticos. Los pa\u00edses de AL han desarrollado diferentes estrategias -no precisamente pol\u00edticas- para enfrentar este problema, siendo variadas las lecciones aprendidas; por ejemplo en M\u00e9xico, la obligatoriedad de la vacuna ha garantizado coberturas superiores al 90%; en Argentina la articulaci\u00f3n de los \u00e1mbitos salud-educaci\u00f3n ha mantenido la cobertura y en Per\u00fa la inclusi\u00f3n de los aspectos cualitativos del contexto permiti\u00f3 la creaci\u00f3n de estrategias acopladas al territorio; vale la pena resaltar programas como el de Ruanda, que en solo cinco a\u00f1os redujo la brecha hist\u00f3rica de dos d\u00e9cadas en la introducci\u00f3n de la vacuna entre pa\u00edses de ingresos altos y bajos, permitiendo alcanzar una cobertura del 93% (4, 56). El reconocer las particularidades del contexto permite durante la ejecuci\u00f3n de los programas, realizar ajustes o generar nuevas estrategias a fin de lograr resultados satisfactorios, dentro de estas se describen: dise\u00f1o de campa\u00f1as publicitarias, fomento del autocuidado y la promoci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n en los servicios de primer nivel de atenci\u00f3n y construcci\u00f3n de sistemas de informaci\u00f3n acordes (57). Por otra parte, dado que existe susceptibilidad en temas relacionados a la vacuna, por su directa asociaci\u00f3n con la vida sexual y su aplicaci\u00f3n en ni\u00f1as, siendo un reto para el sistema el abordaje de la sexualidad, el inicio de vida sexual y la discusi\u00f3n de pr\u00e1cticas de alto riesgo entre las comunidades (p\u00fablico en general) y los individuos (m\u00e9dicos generales y l\u00edderes pol\u00edticos), este debe hacerse con sensibilidad hacia las costumbres y ajustado al enfoque de g\u00e9nero, las reglas y normas culturales espec\u00edficas (58). Se debe mencionar el rol del m\u00e9dico ante los padres como fuente leg\u00edtima de informaci\u00f3n y crucial para recobrar el inter\u00e9s y la tranquilidad en la vacunaci\u00f3n.138 Lida Janneth Salazar Fajardo, M\u00f3nica Roc\u00edo Benavides Delgado, Sabine Boogaard, Yolanda Mar\u00edn El desarrollo de redes de captura o registro de datos integrados, como el programa australiano, que contempla recolectar datos de dosis, fechas de administraci\u00f3n, cobertura por edad entre otros, permitir\u00e1 identificar la ocurrencia de reemplazos de serotipos de VPH y la comparaci\u00f3n cruzada con los registros de citolog\u00eda cervicouterina para evaluar el impacto de la vacunaci\u00f3n sobre las tasas de anormalidades cervicales y c\u00e1ncer; facilitar\u00e1 el seguimiento de anticuerpos en caso de niveles bajos post-administraci\u00f3n del esquema completo, de tal manera que permita definir la necesidad de dosis de refuerzo (57). Recomendaci\u00f3n La decisi\u00f3n de introducir una vacuna en el programa nacional de inmunizaci\u00f3n implica un potencial impacto en todo el programa y en el sistema de salud en general, por lo que es necesario considerar, al priorizar las inversiones en salud, muchos aspectos a fin de proveer los mejores servicios disponibles, no solo de forma costo-efectiva sino a su vez en t\u00e9rminos de acceso, uso, aprovechamiento y aceptaci\u00f3n. Esto se convierte en un desaf\u00edo que es conveniente encarar de manera sistem\u00e1tica para minimizar los posibles efectos negativos y maximizar las oportunidades de fortalecer el sistema de salud y la salud de las comunidades. Por lo anterior y la experiencia vivida en Colombia, con la vacuna contra el VPH, una pr\u00e1ctica prometedora y factible para los profesionales de la salud, es reconocer la preocupaci\u00f3n principal de los padres, responder a ella directamente y terminar con una fuerte y respetuosa recomendaci\u00f3n para la vacunaci\u00f3n inmediata. Es prioridad dotar a los profesionales de salud de herramientas de comunicaci\u00f3n y respeto de las creencias de otros; sensibilizar a los medios de comunicaci\u00f3n sobre los aspectos de la vacunaci\u00f3n antes de su introducci\u00f3n para aclarar inquietudes y dilucidar desinformaci\u00f3n; adem\u00e1s establecer lugares alternativos para la vacunaci\u00f3n, incluyendo farmacias, centros de reclusi\u00f3n de menores y lugares de concentraci\u00f3n de adolescentes. CONCLUSIONES El conocer la situaci\u00f3n en otros pa\u00edses, sus avances y dificultades en la implementaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n contra el VPH, permite evidenciar que son numerosas las opciones para mejorar un programa de vacunaci\u00f3n. La alianza de los \u00e1mbitos salud, educaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n es la pieza clave para mantener coberturas satisfactorias, tal como ha ocurrido en Per\u00fa y Argentina. De esta manera, el educar y sensibilizar a los actores de estos \u00e1mbitos es la herramienta que puede generar y mantener la articulaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n objeto y sus padres o tutores. Por otra parte, sabiendo que, el nivel de aceptaci\u00f3n o rechazo ante una posible campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra el VPH, depende del grado de informaci\u00f3n del que la poblaci\u00f3n dispone y comprende; surge la necesidad, como sucede en Uruguay, de la utilizaci\u00f3n de la consulta con profesionales de la salud y la aplicaci\u00f3n de consentimiento informado, como nodo ver\u00eddico y leg\u00edtimo de informaci\u00f3n y espacio propicio para reducir la incertidumbre sobre la vacuna. AGRADECIMIENTOS Al Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda de Colombia por motivar a los investigadores, a la Dra. Giana Mar\u00eda Henr\u00edquez Mendosa y el Dr. Santiago Valencia por el apoyo en la revisi\u00f3n del manuscrito, inquietudes metodol\u00f3gicas y temas relacionados con la no aceptaci\u00f3n de la vacuna. La financiaci\u00f3n de la revisi\u00f3n se realiz\u00f3 con recursos del Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda de Colombia. Declaraci\u00f3n de conflicto de intereses Los autores declararon no tener conflicto de intereses.139 Estrategias latinoamericanas para la vacunaci\u00f3n contra el virus del papiloma humano - una revisi\u00f3n tem\u00e1tica Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 129 - 143 REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS 1. International Agency for Research on Cancer (IARC). IARC 90. Human Papillomaviruses. Lyon: World Health Organization, International Agency for Research on Cancer. 2. Burchell AN, Winer RL, De Sanjose S y R, Eser S, Mathers C, Rebelo M, DM, (CDC). Recommended adult immunization schedule: United States, 2010 [Internet]. 2010. [Consultado 14 de junio de 2016]. Disponible en: http://www.cdc.gov/mmwr/preview/mmwrhtml/mm5901a5.htm 5. Stillo M, Carrillo Santisteve P y Lopalco Safety of human papillomavirus vaccines: review. Expert Opinion on Drug Safety D, Castle P, Cox J, Davey D, Einstein M, Ferris D, et al. American Cancer Society Guideline for human papillomavirus (VPH) vaccine use to cervical CA Cancer J Clin. 2007. 57(1): 7-28. 8. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Meeting of the WHO Human Papillomavirus Vaccine Wkly Epidemiol Rec. 2011. 227-31. 9. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). OMS/OPS resalta la importancia de la vacuna contra el VPH en Colombia [Internet]. 2012. [Consultado 16 de junio de 2016]. Disponible en: http://www.paho.org/col/index.php?option=com_content&view=article&id=1683:opsoms-resalta-la-importancia-de-la-vacuna-contra-el-VPH-en-colombia-&Itemid=551 10. Ministerio de Salud y de la Protecci\u00f3n Social. Gobierno de Colombia. Colombia cuenta con las mejores coberturas de vacunaci\u00f3n contra el VPH en el mundo. Bolet\u00edn de prensa No. 005 [Internet]. 2014. [Consultado 17 de junio de 2016]. Disponible J, Deeks S, Campbell-Lloyd Passaris I, al. estimates of human papillomavirus vaccination coverage in the Intell Q Rep. 2008; 32:457-61. 12. Forero A. Caso de ni\u00f1as del Carmen de Bol\u00edvar desplom\u00f3 vacunaci\u00f3n contra el VPH. El Tiempo, Colombia: 2015, febrero 14. [Internet]. [Consultado 17 de junio de 2016]. Disponible en: http://www.eltiempo.com/estilo-de-vida/salud/vacuna-contra-el-papiloma-humano-cayo-58-puntos-porcentuales/15246061 13. Gervas Camacho J, Segura Benedicto A, Garc\u00eda-Onieva Artazcoz M. \u00c9tica y vacunas: m\u00e1s all\u00e1 del acto cl\u00ednico. Madrid: Sociedad de Pediatr\u00eda de Madrid y Castilla La Mancha, 2010: 229-36. 14. Villa, L.L., Biology of genital human (Cervarix) de 2016]. Disponible en: http://www.fda.gov/downloads/140 Lida Janneth Salazar Fajardo, M\u00f3nica Roc\u00edo Delgado, Boogaard, Yolanda 18] http://www.ema.europa.eu/ema/index.jsp?curl=pages/medicines/human/medicines/000703/ human_med_000805.jsp&mid=WC0b01ac058001d124 18. David MP, Van Hardt al. Long-term persistence of 1999; 17 (Supl 3):S41-6.20. Vichnin M, Bonanni P, Klein N, Garland S, Block S, Kjaer S et al. An Overview of Quadrivalent Human Papillomavirus Vaccine Safety 2006 to Pediatric Infectious Disease Journal. 2015;34 (9):983-991. papillomavirus vaccine in and Sweden: Cohort study. British Medical Journal. 2013; 347:f5906. The Committee on Vaccine on the continued of GACVS meeting of 11-12 December 2013, published in the WHO Weekly Epidemiological Record on 14 February 2014. 24. Petaja T, Pedersen C, Poder A, Strauss G, Catteau G, Thomas F, et al. Long-term young women. Int J Cancer. 2011; 129(9):2147-57. 25. Basu P, Banerjee D, Singh P, Bhattacharya Ch, Biswas J. Efficacy and safety of human papillomavirus vaccine for primary prevention of cervical cancer: a review of evidence from phase III trials and national programs. South Asian J Cancer. 2013; 2(4):187-92. 26. Instituto Nacional del C\u00e1ncer de los Institutos Nacionales de la Salud de EE. UU. Vacunas contra el Virus del Papiloma Humano [Internet]. sf. [Consultado 25 de julio de 2016]. Disponible en: http:// www.cancer.gov/espanol/cancer/causasprevencion/riesgo/germenes-infecciosos/hoja-informativa-vacuna-vph#r9 27. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad de Espa\u00f1a. Gobierno de Espa\u00f1a. Coberturas de vacunaci\u00f3n frente a VPH pauta completa ni\u00f1as de 11 a 14 a\u00f1os [Internet]. 2014. [Consultado 10 de agosto de septiembre de 2016]. Disponible en: http://www.utteenhealth.org/pdf/NCI_HPV_Consensus_Statement_012716.pdf 29. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Coberturas de vacunaci\u00f3n contra el VPH [Internet]. 2015. [Consultado 27 de septiembre de 2016]. Disponible en: http://www.who.int/bulletin/volumes/89/11/11-089862-ab/es/141 Estrategias latinoamericanas para la vacunaci\u00f3n contra el virus del papiloma humano - una revisi\u00f3n tem\u00e1tica Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 129 - 143 30. Shefer A, Markowitz L, Deeks S, Tam T, Irwin K, Garland SM, et al. Early experience with human papillomavirus vaccine introduction in the United States, Canada and Australia. Vaccine. 2008; 26 (Suppl 10):K68-75. 31. Garland SM, Brotherton JM, Skinner SR, Pitts M, Saville M, Mola G, et al. Human papillomavirus and cervical cancer in Australasia and Esmy PO, Ashrafunnessa KS, et al. Human papillomavirus infection and cervical cancer prevention in India, Bangladesh, Sri Lanka and Nepal. Vaccine. 2008 Aug 19; 26 Suppl 12:M43-52. 34. De Sanjose S, Diaz M, Castellsague X, Clifford G, Bruni L, Munoz N, Bosch FX. Worldwide prevalence and genotype distribution of cervical human papillomavirus DNA in women with normal cytology: a meta-analysis. Lancet Infect Dis. 2007; 7(7):453-459. 35. Jr, Pitisuttithum P, Tresukosol D, Monsonego J, Ault K, et al. Safety, immunogenicity, and efficacy of quadrivalent human papillomavirus (types 6, 11, 16, 18) recombinant vaccine in women 24-45 JH, et al. HPV Study Investigators Network. Immunization of early adolescent females with human papillomavirus type 16 and adjuvant. J Adolesc Health. 37. Skinner SR, Garland S, Stanley M, Pitts M y Quinn M. Human papillomavirus vaccination for the prevention of cervical Sattler C, Barr E, Giacoletti KE, Marchant CD, et al. Protocol 016 Study Group. Comparison of the immunogenicity and reactogenicity of a prophylactic quadrivalent human papillomavirus (types 6, 11, 16, and 18) L1 virus-like particle vaccine in male and female women. Pediatrics. 2006; 118(5):2135-45. 39. Fleider L. Estrategias para la Implementaci\u00f3n de la Vacuna Profil\u00e1ctica para la Infecci\u00f3n por VPH en Argentina. Beca Interna de Investigaci\u00f3n EGD Dr. C\u00e9sar Ambrosio Tognoni [Internet]. 2010. [Consultado 29 de septiembre de 2016]. Disponible en: http://rotaryba.com.ar/Fleider%20-%20Beca%20Tognoni.pdf 40. Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (UNICEF). Panam\u00e1, primer pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina en ofrecer la vacuna contra el papiloma humano de forma gratuita [Internet]. 2008. [Consultado 07 de agosto de 2016]. Disponible en: http://www.unicef.org/lac/media_13530.htm 41. Organizaci\u00f3n de las Naciones Unidas (ONU). OPS consulta con expertos la relaci\u00f3n entre el c\u00e1ncer bucal y el virus del papiloma humano [Internet]. 2015. [Consultado 07 de agosto de 2016]. Disponible en: http://www.un.org/spanish/News/story.asp?NewsID=32907#.V_71guDhDIU 42. Gobierno de la Rep\u00fablica de Honduras. Salud introduce vacuna del Virus del Papiloma Humano (VPH) para ni\u00f1as de 11 a\u00f1os en SPS. [Internet]. 2016. [Consultado junio 30 de 2016]. Disponible en: http://www.salud.gob.hn/web/index.php/component/k2/item/347-salud-introduce-vacuna-del-virus-del-papiloma-humano-vph-para-ninas-de-11-anos 43. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). Ministerio de Salud introduce la vacuna contra el Virus del Papiloma Humano para prevenir el c\u00e1ncer c\u00e9rvico uterino. [Internet]. 2016. [Consultado 142 Lida Janneth Salazar Fajardo, M\u00f3nica Roc\u00edo Benavides Delgado, Sabine Boogaard, Yolanda Mar\u00edn 10 de agosto de 2016]. Disponible en: http://www.paho.org/bol/index.php?option=com_content&v iew=article&id=1961:notavph&Itemid=481 44. Secretar\u00eda de Salud de M\u00e9xico. Vacunas contra el Virus del papiloma Humano (VPH). [Internet]. 2015. [Consultado 27 de julio de 2016]. Disponible en: https://www.gob.mx/salud/articulos/vacunas-contra-el-virus-del-papiloma-humano-vph 45. Ministerio de Salud P\u00fablica del Ecuador. Vacuna contra el virus del papiloma humano previene c\u00e1ncer uterino en el Ecuador. [Internet]. 2014. [Consultado 15 de agosto de 2016]. Disponible en: http://www.salud.gob.ec/vacuna-contra-el-virus-del-papiloma-humano-previene-cancer-uterino-en-el-ecuador/ 46. Ministerio de Salud de Chile. Vacunaci\u00f3n contra el virus del papiloma humano. [Internet]. 2016. [Consultado 30 de agosto de 2016]. Disponible en: http://web.minsal.cl/vacunacion-contra-el-virus-del-papiloma-humano/ 47. Ministerio de Salud de la Naci\u00f3n de Argentina. Gobierno de Argentina. Lineamientos T\u00e9cnicos. Transici\u00f3n a vacuna cuadrivalente [Internet]. 2014. [Consultado el 27 de septiembre de 2016]. Disponible en: http://www.msal.gob.ar/images/stories/bes/graficos/0000000449cnt-2014-02_lineamientos-tecnicos-vph-2014.pdf 48. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Documento de posici\u00f3n de la OMS sobre las vacunas contra el virus del papiloma humano (VPH) [Internet]. 2009. [Consultado 01 de agosto de 2016]. Disponible en: http://www.who.int/immunization/documents/HPV_PP_introd_letter_Spanish.pdf 49. Ministerio de Salud de Per\u00fa. Resumen de una experiencia y evaluaci\u00f3n del proyecto piloto de la vacuna contra el VPH en el Per\u00fa. Julio de 2009 [Internet]. 2011. [Consultado 27 de septiembre de 2016]. Disponible en: http://bvs.minsa.gob.pe/local/minsa/1454.pdf 50. Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS). MSP inici\u00f3 vacunaci\u00f3n contra HPV en adolescentes para prevenir c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero. [Internet]. 2013. [Consultado 15 de julio de 2016]. Disponible en: http://www.paho.org/uru/index.php?option=com_content&view=article&id=672:msp-inicio-vacunacion-contra-hpv-adolescentes-prevenir-cancer-cuello-utero-&Itemid=340 51. Portal da Sa\u00fade - Minist\u00e9rio da Sa\u00fade do Brasil. \u00c9 a primeira vez que a popula\u00e7\u00e3o ter\u00e1 acesso gratuito a uma vacina que protege contra 2013. [Consultado 27 julio de 2016]. Disponible en: http://portalsaude.saude.gov.br/index.php/o-ministerio/principal/portal-dcnt/noticias-portal-dcnt/6120-ministerio-da-saude-incorpora-vacina-contra-hpv-ao-sus 52. Ministerio de Salud P\u00fablica y Bienestar Social, Direcci\u00f3n General de Vigilancia de la Salud y Programa Ampliado de Inmunizaciones. Lineamientos T\u00e9cnicos y Operativos para la vacunaci\u00f3n contra el virus del papiloma humano (VPH). [Internet]. 2013. [Consultado 17 de julio de 2016]. Disponible en: http://www.vigisalud.gov.py/documentos/30_06_2016_20_31_20_manual_vph.pdf 53. Ministerio de Salud y de la Protecci\u00f3n Social de Colombia. Gobierno de Colombia. Colombia cuenta con las mejores coberturas de vacunaci\u00f3n contra el VPH en el mundo [Internet]. Bolet\u00edn de prensa No. 005 de 2014. [Consultado 05 de agosto de 2016]. Disponible en: https://www.minsalud.gov.co/Paginas/Colombia-cuenta-con-las-mejores-coberturas-de-vacunacion.aspx 54. Instituto Nacional de Salud de Colombia (INS). Estudio de enfermedad supuestamente atribuible a la vacunaci\u00f3n contra VPH [Internet]. 2015. [Consultado 08 Centers Disease Control and Prevention (CDC). Comunicado [Internet]. 2014. [Consultado 28 de septiembre de 2016]. Disponible en: http://www.utteenhealth.org/pdf/Spanish_NCI_VPH_Consensus_Statement.pdf143 Estrategias latinoamericanas para la vacunaci\u00f3n contra el virus del papiloma humano - una revisi\u00f3n tem\u00e1tica Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, V olumen 22, No.2, julio - diciembre 2017, p\u00e1gs. 129 - 143 56. Brotherton JM. Human papillomavirus Where are we Child Health. 2014; 50 (12):959-65. 57. Binagwaho A, Wagner C, Gatera M, Karema C, Nutt C y Ngabo F. C\u00f3mo alcanzar una cobertura elevada en el programa nacional de vacunaci\u00f3n contra el virus del papiloma humano en Rwanda [Internet]. 2012. [Consultado 29 de septiembre de 2016]. Disponible c\u00e1ncer julio de 2016]. Disponible en: http://www.uicc.org/programmes/curriculum-vph-y-c%C3%A1ncer-cervical 59. Tay EH, Garland S, Tang G, Nolan T, Huang LM, Orloski L, et al. Clinical trial experience with prophylactic HPV 6/11/16/18 VLP vaccine in young women from Int J Gynaecol Obstet. 2008; 102 (3):275-283.144 AUTORES Adel Alfonso Mendoza Mendoza Ingeniero qu\u00edmico, Mag\u00edster en Ingenier\u00eda Industrial. Profesor Facultad de Ingenier\u00eda. Universidad del Atl\u00e1ntico. Barranquilla, Colombia. Correo electr\u00f3nico: adelmendoza@uniatlantico.edu.co. ORCID: 0000-0002-4278-1226 Alexandra Maluche S\u00e1nchez Enfermera. Universidad Colombia. Correo electr\u00f3nico: amaluches@unal.edu.co. ORCID: 0000-0003-3657-1641 Allison Andrea Z\u00e1rate Arroyo Ingeniera Barranquilla, Colombia. Correo electr\u00f3nico: mdelavictoria@outlook.co. ORCID: 0000-0001-7666-5357 Aracely M\u00e9ndez Alonso Enfermera, Especialista Meta. Villavicencio, Colombia. Correo electr\u00f3nico: amendez.80@hotmail.com. ORCID: 0000-0002-9352-1862 Carolina Mart\u00ednez Salgado M\u00e9dica, PhD en Estudios de Poblaci\u00f3n. Departamento de Atenci\u00f3n a la Salud, Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana. Xochimilco, M\u00e9xico. Correo electr\u00f3nico: cmartine@correo.xoc.uam.mx C\u00e9sar Garc\u00eda Balaguera M\u00e9dico, Doctor en Salud P\u00fablica. Universidad Cooperativa de Colombia. Villavicencio, Colombia. Correo electr\u00f3nico: cesar.garcia@campusucc.edu.co. ORCID: 0000-0002-0750-5541 Claudia Marcela Guerrero Mendieta Fisioterapeuta, Especialista en Intervenci\u00f3n Fisioterap\u00e9utica en Ortopedia y Traumatolog\u00eda, Especialista en rehabilitaci\u00f3n de mano y miembro superior. Universidad Aut\u00f3noma de Manizales. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: cguerrero@autonoma.edu.co ORCID: 0000- 0001-9349-2259 Diana Eugenia G\u00f3mez G\u00f3mez Fisioterapeuta. Universidad Aut\u00f3noma de Manizales. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: dgomez@autonoma.edu.co ORCID: 0000-0002-8968-5872 Eliana Mar\u00eda P\u00e9rez Tamayo Nutricionista. PhD en Salud P\u00fablica, Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Antioquia. Correo electr\u00f3nico: eliana.perez@udea.edu.co ORCID: 0000-0002-7215-3474 Eliana Shirley Cardona Isaza Administradora en Salud \u00e9nfasis Gesti\u00f3n Sanitaria y Ambiental. Facultad Nacional de Salud P\u00fablica. Universidad de Antioquia, Medell\u00edn, Colombia. Correo electr\u00f3nico: eliana.shirleyc@gmail.com ORCID: 0000-0002-2222-5089 Fernando Pe\u00f1aranda Correa M\u00e9dico. PhD en Ciencias Sociales, Ni\u00f1ez y Juventud. Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Antioquia. Correo electr\u00f3nico: fernando.penaranda@udea.edu.co ORCID: 0000-0002-8863-5566 Gladys Amanda Mera Enfermera, Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Universidad del Cauca. Popay\u00e1n, Colombia. Correo electr\u00f3nico: gladysmera@unicauca.edu.co. ORCID: 0000-0002-3078-2301. Gustavo Andr\u00e9s Delgado Colombia. Correo electr\u00f3nico: gadelgado@ unicauca.edu.co ORCID: 0000-0003-3467-0267145 Jenny Alexandra Colombia. Correo electr\u00f3nico: jabenitez@ unicauca.edu.co ORCID: 0000-0002-3938-4270. Jos\u00e9 Mauricio electr\u00f3nico: jmcardona@ unicauca.edu.co ORCID: 0000-0002-9789-6610 Julialba Castellanos Ruiz Mag\u00edster en Educaci\u00f3n y Desarrollo Humano. Universidad Aut\u00f3noma de Manizales. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: jcastellanos@ autonoma.edu.co ORCID: 0000-0002-4857-7330 Juli\u00e1n en Salud P\u00fablica. Instituto Nacional Cancerolog\u00eda. Bogot\u00e1, Colombia. Correo electr\u00f3nico: lsalazar@cancer.gov.co ORCID: 0000-0001-8357-0743 Esneider Machado Luna Gerente de Sistemas de Informaci\u00f3n en Salud. Fondo Nacional del Ahorro. Medell\u00edn, Colombia. Correo electr\u00f3nico: esneider943@gmail.com ORCID: 0000-0002-1758-9072 Luz Andrea Gonzalez Montes Profesional en Desarrollo Familiar, Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Universidad de Caldas. Manizales, Colombia. Correo electr\u00f3nico: andreadedios6@ gmail.com ORCID: 0000-0003-1022-4270 Melannye de La Victoria Ojeda Ingeniera Industrial. Universidad del Atl\u00e1ntico. Barranquilla, Colombia. Correo electr\u00f3nico: allyzarate@hotmail.com ORCID: 0000-0001- 5792-9644M\u00f3nica Roc\u00edo Benavides Delgado M\u00e9dica, Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda. Correo electr\u00f3nico: sboogaard@cancer.gov.co ORCID: 0000-0002-9964-795X Sergio Andr\u00e9s Villa Garc\u00edaGerente de Sistemas de Informaci\u00f3n en Salud. Facultad Nacional de Salud P\u00fablica. Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia. Correo electr\u00f3nico: andred802000@gmail.com ORCID: 0000-0001-6757-391X Vilma Florisa Vel\u00e1squez G Enfermera, Mg en Enfermer\u00eda con \u00e9nfasis en Salud Familiar. Universidad Nacional de Colombia, Sede Bogot\u00e1. Bogot\u00e1, Colombia. Correo electr\u00f3nico: vvelasquez@unal.edu.co . ORCID: 0000-0002- 5232-9073 Wilder Urbano Correo electr\u00f3nico: urbanob@ Laboratorista, Mag\u00edster en Salud P\u00fablica. Facultad Nacional de Salud P\u00fablica. Universidad de Antioquia. Medell\u00edn, Colombia. Correo electr\u00f3nico: yolanda.lopez@udea.edu.co ORCID: 0000-0002-5401-3531 Yolanda Mar\u00edn Ciencias Pol\u00edticas. Mag\u00edster en Ciencias Pol\u00edticas. Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda. Bogot\u00e1, Colombia. Correo electr\u00f3nico: ymarin@cancer.gov.co ORCID: 0000-0003-0135-2449146 INDICACIONES PARA LOS AUTORES La Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud es una publicaci\u00f3n semestral, de car\u00e1cter cient\u00edfico, indexada en el \u00cdndice Bibliogr\u00e1fico Nacional Publindex de COLCIENCIAS; con una distribuci\u00f3n nacional e internacional a entidades de car\u00e1cter acad\u00e9mico, asistencial y administrativo del sector salud. Est\u00e1 dirigida a todas aquellas personas naturales o jur\u00eddicas con inter\u00e9s en las diferentes \u00e1reas propuestas. Tiene como finalidad socializar las experiencias acad\u00e9micas, investigativas, de proyecci\u00f3n y de docencia, tanto de docentes como de estudiantes, egresados de pregrado y postgrado, profesionales de las \u00e1reas de la salud, sociales y afines del pa\u00eds y del mundo, que realicen aportes para el desarrollo de las siguientes tem\u00e1ticas: \u00b7 Conceptualizaci\u00f3n sobre salud y vida. . Salud p\u00fablica.\u00b7 Educaci\u00f3n para la salud.\u00b7 Estilos de vida saludables.\u00b7 Comunicaci\u00f3n social en salud. \u00b7 Mercadeo social. \u00b7 Orientaci\u00f3n de los servicios de salud. \u00b7 Pol\u00edticas p\u00fablicas saludables. \u00b7 Ambientes favorables a la salud. \u00b7 Negociaci\u00f3n y manejo de conflictos.\u00b7 Participaci\u00f3n social.\u00b7 Alianzas estrat\u00e9gicas.\u00b7 Desarrollo social y humano.\u00b7 Ciencias sociales y salud. SECCIONES La revista contiene las siguientes secciones: Editorial: punto de vista del Comit\u00e9 Editorial, del editor o de autores invitados. Art\u00edculo de investigaci\u00f3n cient\u00edfica y tecnol\u00f3gica: documento que presenta de manera detallada los resultados originales de proyectos terminados de investigaci\u00f3n 1; debe indicar: introducci\u00f3n, materiales y m\u00e9todos, resultados, discusi\u00f3n, conclusiones, agradecimientos y referencias bibliogr\u00e1ficas. 1 Tomado de Base Bibliogr\u00e1fica Nacional - BBN Publindex \u00cdndice Bi - bliogr\u00e1fico Nacional Publindex - IBN Publindex, febrero de 2010, p. 7.Art\u00edculo de revisi\u00f3n: documento resultado de una investigaci\u00f3n terminada en la que se analizan, sistematizan e integran los resultados de investigaciones publicadas o no, sobre un campo en ciencia o tecnolog\u00eda, con el fin de dar cuenta de los avances y las tendencias de desarrollo. Se caracteriza por presentar una cuidadosa revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de por lo menos 50 referencias 2. Art\u00edculo de reflexi\u00f3n: documento que presenta resultados de investigaci\u00f3n terminada desde una perspectiva anal\u00edtica, interpretativa o cr\u00edtica del autor, sobre un tema espec\u00edfico, recurriendo a fuentes originales 3. SELECCI\u00d3N DE ART\u00cdCULOS PARA PUBLICACI\u00d3N El estudio y la selecci\u00f3n inicial de los escritos est\u00e1n a cargo del Comit\u00e9 Editorial, que acepta o rechaza los originales, atendiendo a la calidad cient\u00edfica, la concordancia con las tem\u00e1ticas propias de la revista y la vigencia temporal de los resultados. Adem\u00e1s, el Comit\u00e9 puede solicitar modificaciones y hacer las recomendaciones que se estimen necesarias para ajustar el documento a las indicaciones de la Revista. Luego de esta revisi\u00f3n, ser\u00e1 sometido a evaluaci\u00f3n por uno o dos pares acad\u00e9micos externos, quienes emiten un concepto en el cual se acepta el art\u00edculo sin cambios, se acepta sujeto a cambios o se rechaza. En el caso en que del concepto de los evaluadores se deriven controversias, estas ser\u00e1n resueltas inicialmente por el Editor de la Revista o de ser necesario se solicitar\u00e1 una segunda o tercera evaluaci\u00f3n por pares acad\u00e9micos. Se debe aclarar que la identidad de los autores no es revelada a los evaluadores, ni la de estos a los primeros, es decir, que el proceso es an\u00f3nimo dado que los evaluadores no conocen los nombres de los autores y viceversa. La recepci\u00f3n de un art\u00edculo no implica compromiso con respecto a su publicaci\u00f3n. Se acusar\u00e1 recibido del art\u00edculo y los originales no se devolver\u00e1n; por lo tanto, el autor debe dejar copia de todo el material enviado. El proceso de revisi\u00f3n y correcci\u00f3n de los art\u00edculos implica un tiempo que debe ser tenido en cuenta por el/los autor/es, en la decisi\u00f3n de env\u00edo del mismo. 2-3 Ib\u00eddem, p. 7.147 ENV\u00cdO DEL DOCUMENTO El documento debe ser enviado al correo electr\u00f3nico reprosa@ucaldas.edu.co, dirigido a la Editora de la revista; estar estructurado en Microsoft Word, tipo de fuente Times New Roman, tama\u00f1o 11; no exceder las 25 p\u00e1ginas a doble espacio, en tama\u00f1o carta; las m\u00e1rgenes deben ser de 3 cm y las p\u00e1ginas se numerar\u00e1n consecutivamente en la esquina inferior derecha. Adjunto a este env\u00edo deber\u00e1 remitirse el formato de DECLARACI\u00d3N DE COMPROMISO DE AUTORES diligenciado, el cual puede ser consultado en la p\u00e1gina web de la revista. DERECHOS DE REPRODUCCI\u00d3NSi el documento es aceptado para publicaci\u00f3n, los derechos de reproducci\u00f3n ser\u00e1n de la Universidad de Caldas. Como se mencion\u00f3, cada art\u00edculo debe ir acompa\u00f1ado de una carta de declaraci\u00f3n de compromiso de los autores en la cual se especifica que es in\u00e9dito e indica que los derechos de reproducci\u00f3n son propiedad exclusiva de la revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, adem\u00e1s de otros aspectos que se encuentran expl\u00edcitos en el documento, tales como que el art\u00edculo no se ha presentado simult\u00e1neamente para su publicaci\u00f3n en otra revista. Por otra parte, el autor tiene la responsabilidad de obtener los permisos necesarios para reproducir cualquier material protegido por derechos de reproducci\u00f3n y debe especificar con claridad cu\u00e1l es el cuadro, figura o texto que se citar\u00e1 y la referencia bibliogr\u00e1fica completa. Las opiniones, juicios y puntos de vista expresados por los autores son de su exclusiva responsabilidad y no reflejan los criterios ni la pol\u00edtica de la revista. Aspectos \u00e9ticos: cuando sea pertinente, se incluir\u00e1 una explicaci\u00f3n sobre los procedimientos seguidos en la investigaci\u00f3n a fin de garantizar el cumplimiento de los principios y normas \u00e9ticas de la Declaraci\u00f3n de Helsinki de 1975 y posteriores revisiones, adem\u00e1s de la Resoluci\u00f3n 8430 de 1993 del entonces Ministerio de Salud de Colombia. Pol\u00edtica de acceso abierto: Los contenidos web de la revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud de la Universidad de Caldas se distribuye bajo una licencia Creative Commons de Atribuci\u00f3n esta licencia permite a otros distribuir, mezclar, ajustar y construir a partir de su obra, incluso con fines comerciales, siempre que le sea reconocida la autor\u00eda de la creaci\u00f3n original.PRESENTACI\u00d3N DEL ART\u00cdCULO T\u00edtulo y autores El t\u00edtulo del trabajo debe limitarse a m\u00e1ximo 15 palabras, este no debe contener abreviaturas ni siglas. Debajo del t\u00edtulo aparecen los apellidos y los nombres completos de cada autor, centrados y en cursivas; en pie de p\u00e1gina se indica: t\u00edtulo profesional y el m\u00e1ximo nivel alcanzado, instituci\u00f3n donde labora en la cual no se deben presentar abreviaturas ni siglas, ciudad, pa\u00eds y direcci\u00f3n electr\u00f3nica institucional o corporativa de cada uno de los autores. Se debe jerarquizar en el caso de autor/es con varias afiliaciones institucionales. Es indispensable esta informaci\u00f3n y solo esta. Omita cargos, grados docentes, reconocimientos, etc. Tener en cuenta que el primer autor ser\u00e1 quien quedar\u00e1 registrado en las bases de datos de los diferentes servicios de indexaci\u00f3n y resumen. Es indispensable indicar cu\u00e1l autor se encargar\u00e1 de recibir y enviar la correspondencia, o de lo contrario se asumir\u00e1 que el primer autor se har\u00e1 cargo de tal funci\u00f3n. Resumen Todo art\u00edculo debe tener un resumen en espa\u00f1ol, ingl\u00e9s y portugu\u00e9s con una extensi\u00f3n no mayor a 250 palabras. Incluir\u00e1 objetivos, fechas y lugares de ejecuci\u00f3n del estudio, m\u00e9todos, resultados y conclusiones. No debe incluir abreviaturas y citas bibliogr\u00e1ficas. Se debe redactar de forma impersonal, esto es, en la tercera persona del singular. Palabras clave Se utilizar\u00e1n solo aquellas aceptadas por bases de datos internacionales, y que pueden ser consultadas en las siguientes direcciones: palabras clave (espa\u00f1ol): http://decs.bvs.br/E/homepagee.htm, Key words (ingl\u00e9s): http://www.nlm.nih.gov/mesh/. Los autores deben explicitar que consultaron los descriptores antes mencionados, seguido de la \u00faltima palabra de palabras clave presentadas debe ser cinco. Cuerpo del art\u00edculo Los documentos que son resultado de investigaci\u00f3n se presentan de la siguiente manera: introducci\u00f3n, materiales y m\u00e9todos, resultados, discusi\u00f3n, conclusiones, agradecimientos y referencias bibliogr\u00e1ficas. 148 Introducci\u00f3n: indica la justificaci\u00f3n y los objetivos de la investigaci\u00f3n, incluye un resumen del referente te\u00f3rico y no incluye resultados ni conclusiones. Materiales y m\u00e9todos: describe el tipo de estudio y el dise\u00f1o del mismo, la poblaci\u00f3n, la t\u00e9cnica de muestreo y la de selecci\u00f3n de la muestra; as\u00ed como los criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n. Explicitar la t\u00e9cnica, instrumentos y procedimientos utilizados para obtener los datos y analizarlos. Resultados: presenta los resultados en orden l\u00f3gico, deben ser concisos y claros. No se repiten en el texto los resultados que se encuentren en las tablas o figuras. Discusi\u00f3n: se basa en los resultados obtenidos en la investigaci\u00f3n, se comenta la relaci\u00f3n entre estos y los obtenidos por otros autores, se\u00f1ala las coincidencias y diferencias encontradas y enfatiza en los aspectos nuevos. No repite informaci\u00f3n incluida en las secciones anteriores. Examina las implicaciones de los hallazgos, sus limitaciones y sus proyecciones en futuras investigaciones. Conclusiones: indican los hallazgos m\u00e1s relevantes de la investigaci\u00f3n desde el punto de vista del objeto de estudio; se recomienda que los objetivos de la investigaci\u00f3n se constituyan en el punto de referencia para plantearlas, y que en ellas se involucren las distintas dimensiones del problema. Agradecimientos: los autores pueden hacer menci\u00f3n a las personas y colaboradores, as\u00ed como a instituciones financiadoras, dependencias e instituciones que apoyaron la ejecuci\u00f3n de la investigaci\u00f3n. Referencias bibliogr\u00e1ficas: se elaborar\u00e1n ajustadas a las Normas Vancouver: se indican en el texto numeradas consecutivamente en el orden en que aparezcan, con n\u00fameros ar\u00e1bigos colocados entre par\u00e9ntesis. La lista de referencias se iniciar\u00e1 en una hoja aparte al final del art\u00edculo. Consulte la lista de publicaciones peri\u00f3dicas del Index Medicus (http://www.nlm.nih.gov/tsd/serials/lji.html) para la abreviatura exacta de la revista citada; si la revista no aparece, escriba el t\u00edtulo completo de la revista. Cuadros y figuras Los cuadros y figuras deben contener un t\u00edtulo breve, lugar, fecha y fuente, y en los casos necesarios se debe aclarar si es una elaboraci\u00f3n propia. El encabezamiento de cada columna del cuadro debe tener la unidad de medida. No se aceptan tablas y gr\u00e1ficos en formato de im\u00e1genes. Las ilustraciones (gr\u00e1ficos, diagramas, dibujos, mapas, fotograf\u00edas, entre otras) y los cuadros deben llevar sus respectivas leyendas y t\u00edtulos, numerarse consecutivamente y su n\u00famero no debe exceder a cuatro ilustraciones por art\u00edculo. Cada una de las ilustraciones deber\u00e1 ser incluida en el texto donde corresponda y realizar su debida citaci\u00f3n. Para las ilustraciones que no hayan sido producidas por los autores o hayan sido tomadas de una revista, libro, sitio de internet o similares, sobre los cuales existan derechos de autor, se deber\u00e1n obtener los permisos necesarios para reproducir el material, ante lo cual deber\u00e1n acompa\u00f1arse de la autorizaci\u00f3n escrita por parte de la respectiva editorial o los autores. Abreviaturas y siglas Se utilizar\u00e1n lo menos posible y preferiblemente aquellas que son reconocidas internacionalmente. Cuando se citan por primera vez en el texto, deben ir precedidas de la expresi\u00f3n completa. Notas a pie de p\u00e1gina Debe ser limitado a comentarios y aclaraciones del autor. Las comunicaciones personales deben indicarse entre par\u00e9ntesis en el cuerpo del texto (no en notas al pie) e indicar fecha e instituci\u00f3n de quien da la comunicaci\u00f3n. Evitar la inclusi\u00f3n de documentos no publicados, incluso si han sido presentados en conferencias o congresos, art\u00edculos enviados para publicaci\u00f3n que no han sido aceptados y res\u00famenes. Si es absolutamente necesario citar fuentes no publicadas, estas deben ser mencionadas en el texto entre par\u00e9ntesis. Para mayor informaci\u00f3n comunicarse con:Universidad de Caldas, Facultad de Ciencias para la Salud. Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, Consuelo V\u00e9lez \u00c1lvarez. Edificio Miguel Arango Soto. Carrera 25 No. 48-57. Tel\u00e9fono 8783060 extensiones 31131. Algunos apartes fueron tomados de la Revista de Salud P\u00fablica -Journal of Public Health-. V ol. 9 No. 2, Informaci\u00f3n e Instrucciones a los Autores.149 AUTHOR GUIDELINES The Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud (Towards Health Promotion) Journal is a semester publication of scientific character, indexed in the COLCIENCIAS National Bibliographical Index Publindex, with national assistance institutions, and administrative establishments to those entire natural or corporate entity interested in the different areas Its socialize the academic, and students, undergraduate and graduate alumni; health, social and compatible area professionals of the country and the world who contribute to the development of the following topics: \u00b7 Conceptualization on health and life \u00b7 Public Health education\u00b7 Healthy life styles\u00b7 participation\u00b7 Strategic alliances\u00b7 Social human development\u00b7 Sciences and health SECTIONSThe journal contains the following sections:Editorial: point of view of the Editorial Committee, the publisher or invited authors. Scientific and technological research article: document that explicitly presents the original results of finished research projects p. 7.Article of revision: document resulting from a finished research in which the results of published or unpublished scientific or technological research are analyzed, systematized and integrated, with the purpose of shedding light on the advances and development tendencies. It is characterized by the presentation of a careful to original sources. ARTICLE SELECTION FOR PUBLICATIONThe study and the initial selection of writings are the responsibility of the Editorial Committee, which accepts or rejects the original texts based scientific quality, the agreement with the topics suitable for the Journal, and the relevance in time of the results presented. In addition, the Committee can ask for make the corrections they consider necessary to adjust the document so that it fits the journal requirements. After this revision, the article will be put under evaluation by one or two external Academic Peers who will express a concept in which the article is accepted without changes or it is rejected. In the case the evaluators' concept derives in controversies, these will be resolved by the Journal Editor initially or, if it is necessary, a second or third evaluation by Academic Peers will be requested. the authors' evaluators, the evaluators' identity will be revealed to the authors. This is to say it is an anonymous process since evaluators do not know the authors' names and vice versa. The reception of an article does not imply any commitment regarding its publication. Acknowledge receipt of the article will be given and original articles will not be returned, therefore, the author(s) must keep a copy of sent. The article revision and correction process implies some time that must be taken into consideration by the author(s) when they make the decision to send the article. 2-3 Ib\u00eddem, p. 7.150 ARTICLE SHIPMENT The must be sent to the email: reprosa@ ucaldas.edu.co, addressed to the Journal editorial. It must be structured in Microsoft Word, Times New Roman, font size 11, and it must not exceed 25 double spaced, letter size pages. Margins must be 3 cm and pages must be consecutively numbered in the bottom right corner. Attached to this remittance, the completed AUTHORS' COMMITMENT DECLARATION format, which can Journal webpage, must be attached. REPRODUCTION RIGHTSIf the document is accepted for publication the reproduction rights will belong to Universidad de Caldas. As mentioned before, each article must include the authors' letter of commitment specifying that the text is unedited, and indicating that the reproduction rights are exclusive property of the Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud Journal, in addition to other aspects which are explicit in the document such as that the article has not been simultaneously submitted for publication to another Journal. On the other hand, the author is responsible for obtaining the necessary permits to reproduce any material protected by reproduction rights and must clearly specify the picture, figure or text that will be cited and its complete bibliographical reference. The opinions, judgments and points of view expressed by the authors, are of their exclusive responsibility and they reflect neither criteria pertinent, an explanation, on the procedures followed in the research will be included in order to guarantee the fulfillment of the principles and ethical norms of the 1975 Declaration of Helsinki and later revisions, in addition to Resolution 8430 of 1993 from the Colombian Ministry of Health. Open access policy: Web content of Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud journal of Universidad de Caldas is distributed under an Attribution Creative Commons License which allows others to distribute, mix, adjust and build from the authors' work, even for commercial purposes, whenever the authorship of the original creation be recognized.ARTICLE PRESENTATION Title and authors The title of the work must not exceed 15 words and it may not include full name must appear and in italics under the title. As a footnote, the professional degree, the highest professional title obtained by the author, the institution where the author works, the city, country and institutional or corporative electronic mail address of each author must be included. In the case of authors with affiliations to several institutions they must be arranged in order of importance. This information, and only this information, is indispensable. Avoid including positions, teaching degrees, recognitions, etc. into account that the first author's name will be the one appearing registered in the data bases in the different indexing and abstract services. It is necessary to indicate which will be responsible sending otherwise it will be first will be responsible for such function. Abstract All articles must have an abstract in Spanish, English and Portuguese, with an extension no greater than 250 words. It must include objectives, dates It must be written in an impersonal manner, this is to say in the third person singular. Key words Only the key words accepted by international data bases which can be consulted in the following web pages can keywords must be 5. Body of the article The documents which are the result of research are objectives of the research; it includes a summary of the theoretical framework without including results or conclusions. Materials and methods: Describes the type of study and its design, the population, the sampling technique and the sample selection well the inclusion and data. Presents the in a logical, concise and clear sequence. The results found in tables or illustrations should not be repeated within the text. Discussion: It is based on the results obtained through the research process, as well as the relation between these and the results obtained by other authors. It points out the coincidences and differences found and emphasizes on the new aspects found. It does not repeat information included in previous sections. It examines the implications of the findings, and their projections in future research. Conclusions: Indicate the research most relevant findings from the point of view of the object of study. It is recommended that the research objectives become the point of reference to suggest them and that the different dimensions of the problem be involved in them. Acknowledgements : the authors References must be developed following the Vancouver they must be indicated in the text, consecutively numbered in the order in which they appear, using Arabic numbers in parenthesis. The list of references will begin on a separate page at the end of the article. Please consult the Index Medicus (http://www.nlm.nih.gov/tsd/serials/lji.html periodical publications list for the exact abbreviations of the cited journal. If the journal is not listed, write its complete title name. Graphs and figures The graphs and figures must contain a brief title, place, date the source, and when necessary, clarify if it is your own design. The heading of each column of the table must include the unit of measurement. Tables and graphics in image format are not accepted. The illustrations (graphics, diagrams, drawings, maps, footnotes titles, they and must not exceed four illustrations per article. Each illustration must be included in the text where it corresponds and its appropriate citation must also be included. For illustrations that have not been produced by the authors or that have been taken from a Journal, a book, an internet website or the like, on which there are copyrights, the necessary permissions to reproduce the material must be obtained, in which case the written authorization by the respective publishing house or the authors be attached. Acronyms preferably only recognized ones must be used. When they are cited for the first time in the text, they must be preceded by the complete expression. Footnotes Footnotes must be limited to the author's comments and explanations. Personal communications must be indicated in the body of the text, in parenthesis (not in footnotes), with date and name of institution of the person presenting the communication. Avoid If it's absolutely necessary to cite unpublished sources, these must be mentioned in the text in parenthesis. For more information contact: Universidad de Caldas, Facultad de Ciencias para la Salud. Revista Hacia la Promoci\u00f3n de la Salud, Consuelo V\u00e9lez \u00c1lvarez. Edificio Miguel Arango Soto. Carrera 25 No. 48-57. Tel\u00e9fono 8783060 extensiones 31131. Some sections were taken from Journal of Public Health-, V ol.9 No. 2 Information and instructions for Authors.152 INDICAC\u00d5ES PARA OS AUTORES A revista em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade \u00e9 uma publica\u00e7\u00e3o semestral, de car\u00e1ter cientifico indexada no \u00edndice Bibliogr\u00e1fico Nacional Publindex de COLCIENCIAS; edita-se no Departamento de Sa\u00fade Publica da Universidade de Caldas desde 1993, com uma distribui\u00e7\u00e3o nacional e internacional a organiza\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter acad\u00eamico, assistencial e administrativo do setor de sa\u00fade. Est\u00e1 dirigida a todas aquelas pessoas naturais e ou jur\u00eddicas com interes nas diferentes propostas. Tem como finalidade socializar as experi\u00eancias acad\u00eamicas, investigativas, de proje\u00e7\u00e3o e de como de estudantes, pr\u00e9-gradua\u00e7\u00e3o, de postgradua\u00e7\u00e3o, profissionais das \u00e1reas de sa\u00fade, sociais e afines aos pa\u00edses e de outros no contexto mundial, que realizem aportes ao desenvolvimento das seguintes tem\u00e1ticas. \u00b7 Conceituar sobre e vida. . Sa\u00fade p\u00fablica\u00b7 Educa\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade.\u00b7 Estilos de vida Comunica\u00e7\u00e3o social em sa\u00fade.. Marketing social\u00b7 Orienta\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os \u00b7 Pol\u00edtica publica \u00e0 Negocia\u00e7\u00e3o e ponto de vista do Comit\u00ea Editorial, do editor ou de autores invitados.Artigo de investiga\u00e7\u00e3o cientifica e tecnol\u00f3gica: documento que apresenta de detalhada bibliogr\u00e1ficas. 1 Tomadou daBase Bibliogr\u00e1fica Nacional - BBN Publindex \u00cdndice Bibliogr\u00e1fico Nacional Publindex - IBN Publindex, agosto de 2006, p. 7.Artigo de revis\u00e3o: documento resultado duma pesquisa terminada onde se analisam sistematizam e integram os resultados de pesquisas publicadas ou n\u00e3o publicadas, sobre um campo em ci\u00eancia ou tecnologia, com o fim de dar conta dos avances e as tend\u00eancias de desenvolvimento. Caracteriza-se por apresentar uma cuidadosa revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica de por o menos 50 referencias 2. Artigo de reflex\u00e3o: documento que apresenta resultados da pesquisa terminada desde uma perspectiva anal\u00edtica, interpreta\u00e7\u00e3o ou critica do autor, sobre um tema a fontes originais 3. Assuntos O estudo e a sele\u00e7\u00e3o inicial dos escritos est\u00e3o a cargo do Comit\u00ea Editorial, qual aceita ou as originais, atendendo qualidade cientifica e \u00e1 concord\u00e2ncia com as tem\u00e1ticas pr\u00f3prias da revista e a vig\u00eancia temporal dos resultados. Al\u00e9m o comit\u00ea fazer para ajustar o documento revista. Logo desta revis\u00e3o, ser\u00e1 submetido \u00e0 por um ou sujeito a c\u00e2mbios ou se rejeita. No caso em que do conceito dos e avaliadores se derivem controv\u00e9rsias, estas ser\u00e3o resultas inicialmente pelo Editor da Revista ou de ser preciso se solicitar\u00e1 uma segunda ou terceira avalia\u00e7\u00e3o pelos pares acad\u00eamicos. Se deve aclarar que a identidade dos autores n\u00e3o \u00e9 revelada aos avaliadores, nem a destes aos primeiros, \u00e9 dizer, se, portanto, o autor deve deixar copia de todo o material enviado. O processo de 2 Ib\u00eddem, p. 7. 3 Ib\u00eddem, p. 7.153 revis\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o dos artigos ser tido em conta pelo/autor/\u00e9, na decis\u00e3o de envio do mesmo. ENVIO DO O documento deve ser enviado ao eletrenico reprosa@ucaldas.edu.co dirigido \u00e0 Editora da revista; estar estruturado em Microsoft Word tipo de fonte Times New Roman, tamanho 11; n\u00e3o exceder as 25 tamanha carta; as margens devem ser de 3 cm e as paginas numeram se consecutivamente no canto inferior direito. Adjunto a este envio devera remitir se o formato de Declara\u00e7\u00e3o de Compromisso de Autores diligenciado, o qual pode ser consultado na pagina web da revista. DIREITOS DE REPRODU\u00c7\u00c3O Se o documento \u00e9 aceito para a publica\u00e7\u00e3o os direitos de reprodu\u00e7\u00e3o ser\u00e3o mencionou cada deve ir acompanhado duma carta de declara\u00e7\u00e3o de compromisso dos autores onde especifica que \u00e9 in\u00e9dito, e indica que os direitos de reprodu\u00e7\u00e3o s\u00e3o propriedade exclusiva de a Revista para a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, al\u00e9m de outros aspetos que se encontram expl\u00edcitos no documento, como que o artigo n\u00e3o se tem apresentado simultaneamente para sua publica\u00e7\u00e3o na outra revista Por outra parte, o autor tem responsabilidade de obter a permiss\u00e3o necess\u00e1ria para deve especificar com caridade qual \u00e9 o quadro, figura o texto que se citara e a refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica completa. As opini\u00f5es, ju\u00edzos e pontos de vista expressados pelos autores, s\u00e3o de sua exclusiva responsabilidade e n\u00e3o refletiam os crit\u00e9rios nem a pol\u00edtica da revista. Aspectos \u00e9ticos: quando seja pertinente, incluir\u00e1 se uma explica\u00e7\u00e3o, sobre os procedimentos seguidos na pesquisa a fim de garantir o cumprimento dos princ\u00edpios e normas \u00e9ticas da Declara\u00e7\u00e3o de Helsinki de 1975 e posteriores revis\u00f5es, al\u00e9m da Resolu\u00e7\u00e3o 8430 de 1993 do de Colembia. Pol\u00edtica de acesso aberto: Conte\u00fado Web Revista Para a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade da Universidade de Caldas \u00e9 distribu\u00eddo sob licen\u00e7a Creative pela cria\u00e7\u00e3o original. APRESENTAC\u00c3O DO ARTICULOT\u00edtulos e autores O t\u00edtulo do trabalho deve limitar se a m\u00e1ximo 15 palavras, este n\u00e3o deve conter abreviaturas nem siglas. Debaixo do titulo aparecem os sobrenomes e os nomes completos de cada autor centrado e em cursiva; em p\u00e9 de pagina indica se: titulo profissional cidade, pa\u00eds e endere\u00e7o eletrenicos institucionais ou corporativos de cada um dos autores. Deve se hierarquizar no caso de autor/ou autores com varias institucionais. \u00c9 indispens\u00e1vel esta informa\u00e7\u00e3o e s\u00f3 esta. Omita graus docentes, reconhecimentos, etc. Ter em conta que primeiro autor ser\u00e1 quem ficara registrado nas bases de dados dos diferentes servi\u00e7os de indexa\u00e7\u00e3o e o resumo. \u00c9 indispens\u00e1vel indicar qual autor se encarregara de receber e enviar a correspond\u00eancia, ou do contr\u00e1rio se assumir\u00e1 que o primeiro Inclu\u00edda objetivos, datas e execu\u00e7\u00e3o do estudo, m\u00e9todos, resultados e conclus\u00f5es. N\u00e3o deve incluir abreviaturas e citas bibliogr\u00e1ficas. Deve se redigir de forma impessoal, isto \u00e9, na Palavras chave se s\u00f3 aquelas aceitadas por bases deve ser cinco. Corpo do articuloOs documentos que s\u00e3o resultados de pesquisa apresentam se da materiais, e referencias bibliogr\u00e1ficas. Introdu\u00e7\u00e3o: indica a justifica\u00e7\u00e3o e os objetivos do artigo da pesquisa, inclui um resumo do referente resultados estudo do mesmo, a povoa\u00e7\u00e3o, a t\u00e9cnica de e sele\u00e7\u00e3o amostra, assim como os crit\u00e9rios de inclus\u00e3o e exclus\u00e3o. Explicar a t\u00e9cnica, instrumentos e procedimentos utilizados para obter os dados e analisar os mesmos. apresentam os em ser concisos e claros. N\u00e3o se repete no texto os resultados que encontraram se nas tabelas e figuras. Discuss\u00e3o: se fundamenta nos resultados obtidos na pesquisa \u00e0 vez que se encontram a rela\u00e7\u00e3o entre estes e os obtidos por outros autores, assinala as coincid\u00eancias os descobrimentos mais relevantes da pesquisa desde o ponto de vista do objeto do estudo; recomenda se que os objetivos da pesquisa se constituem no ponto de refer\u00eancia para desenhar e que em elas envolvem se as bibliogr\u00e1ficas: elaboram se ajustadas \u00e0 normas Vancouver: Se indicam no numeradas consecutivamente no ordem em que apare\u00e7am por meio de n\u00fameros ar\u00e1bigos colocados entre par\u00eantesis. As listas de referencias se indicaram numa folha aparte do final do artigo. Consulte a lista de publica\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas do Index Medicus (http://www.nlm.nih.gov/tsd/serials/lji.html) para a abreviatura exata da revista citada; se a revista n\u00e3o aparece, escreva o titulo completo da revista. Quadros e figurasOs quadros figuras devem conter um titulo breve, lugar, data e fonte, e nos casos necess\u00e1rios deve se aclarar se \u00e9 uma elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. O t\u00edtulo de cada coluna na tabela a unidade de medida. N\u00e3o se aceitam tabelas e gr\u00e1ficos e formato de imagens. As ilustra\u00e7\u00f5es (gr\u00e1ficos, diagramas, desenhos, mapas, fotografias, os quadros devem levar suas respectivas lendas e t\u00edtulos, numerar n\u00famero n\u00e3o deve exceder quatro ilustra\u00e7\u00f5es Cada ilustra\u00e7\u00f5es dever\u00e1 ser inclu\u00edda no texto onde corresponda e cita\u00e7\u00e3o. Para as ilustra\u00e7\u00f5es que n\u00e3o tinham sido produzidas pelos autores ou tinham sido tomadas de uma revista, livro, site de internet ou similares, sobre os quais existam direitos de autor, se deveram obter a reproduzir o material, ante o qual deveram acompanhar se da autoriza\u00e7\u00e3o escrita por parte da respectiva editorial aos autores. Abreviaturas e siglas Utilizaram se o menos poss\u00edvel e preferivelmente vez no texto, devem ir precedidas da express\u00e3o completa. Notas a p\u00e9 de p\u00e1gina Deve ser limitado a coment\u00e1rios e aclara\u00e7\u00f5es do autor. As comunica\u00e7\u00f5es pessoais devem indicar se entre no corpo do texto (n\u00e3o nas anota\u00e7\u00f5es ao p\u00e9) e indicar data e institui\u00e7\u00e3o quem d\u00e1 a comunica\u00e7\u00e3o.Evitar a inclus\u00e3o de documentos n\u00e3o publicados, incluso se t\u00eam sido apresentados em conferencias ou congressos, artigos, enviados para publica\u00e7\u00e3o que n\u00e3o tem sido resumos. Se for absolutamente necess\u00e1rio citar fontes n\u00e3o publicadas, estas devem ser mencionadas no texto entre par\u00eantesis. Para maior informa\u00e7\u00e3o comunicar se com: Universidade de Caldas, Faculdade de Ci\u00eancias para a Sa\u00fade. Revista para a Promo\u00e7\u00e3o da Sa\u00fade, Consuelo V\u00e9lez Alvarez. Pr\u00e9dio Miguel Arango Soto. 31131. Alguns Sa\u00fade P\u00fablica - -Journal of Public Health-. V ol. 9 No. 2 Informa\u00e7\u00e3o e Instru\u00e7\u00f5es aos autores. Nombre / Name C\u00e9dula / Identification numberDirecci\u00f3n / Address Ciudad / City Departamento / State C\u00f3digo Postal / Zip CodePa\u00eds / CountryTel\u00e9fono / Phone Number Profesi\u00f3n / Profession Instituci\u00f3n / Employer Correo Electr\u00f3nico / E-mail Direcci\u00f3n de env\u00edo / Mailing Address Mayores informes: Vicerrector\u00eda de Investigaciones y Postgrados Universidad de Caldas. Calle 65 No. 26 - 10 A.A 275 Manizales - Colombia Tel: N\u00famero/Number Fecha / DateFORMATO DE SUSCRIPCI\u00d3NRevista HACIA LA PROMOCI\u00d3N DE LA SALUDEsta revista se termin\u00f3 de imprimir en el mes de septiembre de 2017 Manizales - Colombia "}