{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://venezuela.campusvirtualsp.org/sites/cuba.campusvirtualsp.org/files/sel_-_sel_-_177_-_060315_redvacunas.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Patrimonio cient\u00edfico universitario al servicio de la sociedad. Recibe el Centro de Inmunolog\u00eda Molecular en sus 20 a\u00f1os de fruct\u00edfera labor, y el colectivo de investigadores que desarroll\u00f3 la vacuna sint\u00e9tica cubana contra la bacteria Haemophilus influenzae tipo b del Instituto Finlay, la Placa 280 aniversario de la Universidad de la Habana. Diario Granma, Autor: Lissy Rodr\u00edguez | lissy@granma.cu ... 27 de febrero de 2015... El Centro de Inmunolog\u00eda Molecular y el colectivo de investigaci\u00f3n que desarroll\u00f3 la vacuna sint\u00e9tica cubana contra el Haemophilus influenzae tipo b, del Instituto Carlos J. Finlay, fueron distinguidos este viernes con la Placa 280 aniversario de la Universidad de La Habana (UH). En acto celebrado en el Aula Magna del recinto universitario se premiaron los mejores resultados de investigaci\u00f3n de la UH en el a\u00f1o 2014, atendiendo al avance cient\u00edfico de mayor trascendencia y originalidad, as\u00ed como a su impacto econ\u00f3mico, en el desarrollo local y social, en la educaci\u00f3n superior, la protecci\u00f3n del medio ambiente, y el mejor trabajo cient\u00edfico relacionado con el turismo. Asimismo, el doctor Luis Alberto Montero Cabrera, presidente del Consejo Cient\u00edfico de la Casa de Altos Estudios, dio a conocer las investigaciones que por su calidad y novedad cient\u00edfica aspiran al premio del Ministerio de Educaci\u00f3n Superior (MES), las distinciones especiales a profesores e investigadores, y los lauros de la instituci\u00f3n a art\u00edculos distinguidos, obra cient\u00edfica y colectivos destacados. Entre estos \u00faltimos, se destac\u00f3 por su trabajo al departamento de F\u00edsica Te\u00f3rica de la Facultad de F\u00edsica; al Laboratorio de S\u00edntesis Org\u00e1nica, de la Facultad de Qu\u00edmica; al colectivo de profesores del Centro de Estudios de la Econom\u00eda Cubana, y al Grupo de Probabilidades y Estad\u00edstica del Departamento de Matem\u00e1tica Aplicada. Sobre la contribuci\u00f3n que desde el patrimonio cient\u00edfico del centro se hace a la sociedad, el doctor Gustavo Cobreiro, rector de la UH, se refiri\u00f3 a algunas de las aristas analizadas por los investigadores de la instituci\u00f3n, entre las cuales se encuentran el dise\u00f1o de las nuevas pol\u00edticas y medidas aprobadas en la conceptualizaci\u00f3n del modelo econ\u00f3mico y social, la ley de inversi\u00f3n extranjera, el desarrollo de cadenas productivas, la atenci\u00f3n al envejecimiento de la poblaci\u00f3n y el redise\u00f1o de sistemas de direcci\u00f3n. Reafirm\u00f3 adem\u00e1s la importancia de la consolidaci\u00f3n de la alianza universidad - sector productivo, \"para la cual la introducci\u00f3n de los resultados cient\u00edficos a favor del desarrollo del pa\u00eds es vital\", y llam\u00f3 a continuar trabajan do en el funcionamiento del sistema de gesti\u00f3n de la ciencia, \"tanto a nivel de pa\u00eds, como en las propias universidades\". La instituci\u00f3n cient\u00edfica y docente, que este a\u00f1o arrib\u00f3 a su 287 aniversario, gradu\u00f3 durante el pasado a\u00f1o a 88 doctores, 556 m\u00e1steres en ciencias; y recibi\u00f3 26 premios internacionales, la cifra m\u00e1s alta alcanzada en los \u00faltimos a\u00f1os. Por otro lado, fue merecedora de 25 premios de la Academia de Ciencias de Cuba. Al acto solemne asistieron la doctora Aurora Fern\u00e1ndez, viceministra del MES, el doctor Agustin Lage D\u00e1vila, director 2 general del Centro de Inmunolog\u00eda Molecular y el doctor Vicente V\u00e9rez Bencomo, director del Instituto Carlos J. Finlay e investigador principal de la vacuna sint\u00e9tica cubana contra el Haemophilus influenzae tipo b. Patrimonio cient\u00edfico universitario al servicio de la sociedad ... 2. Cuba vacunar\u00e1 a casi medio mill\u00f3n de ni\u00f1os contra la polio. Desde 1962, cuando Cuba elimin\u00f3 la poliomielitis, y hasta el 2014 se han aplicado en el pa\u00eds unos 83 millones de dosis de ese preparado. Diario Granma, Autor: AIN | internet@granma.cu ... 3 de marzo de 2015... Casi medio mill\u00f3n de ni\u00f1os cubanos ser\u00e1n inmunizados en la LIV Campa\u00f1a Nacional de Vacunaci\u00f3n Antipoliomiel\u00edtica, cuya primera etapa se realizar\u00e1 del nueve al 15 de marzo, anunci\u00f3 el doctor Miguel \u00c1ngel Galindo, funcionario del Ministerio de Salud P\u00fablica (MINSAP). En exclusiva a la AIN, el doctor Galindo, Asesor del Programa Nacional de Inmunizaci\u00f3n del MINSAP, dijo que en esa fecha se vacunar\u00e1n a 373 mil 962 ni\u00f1os desde 30 d\u00edas de nacidos hasta dos a\u00f1os, 11 meses y 29 d\u00edas. Mientras, en la segunda etapa de la campa\u00f1a, prevista del 27 de abril al tres de mayo, esos peque\u00f1os recibir\u00e1n la segunda dosis y adem\u00e1s reactivar\u00e1n con una dosis de vacuna antipolio a 111 mil 323 ni\u00f1os de nueve a\u00f1os de edad (nueve a\u00f1os hasta 11 meses y 29 d\u00edas), aclar\u00f3 el fundador del referido programa. Advirti\u00f3 que el inmun\u00f3geno (en gotas) no debe administr\u00e1rseles a los menores con fiebre elevada, v\u00f3mitos o diarrea y se debe esperar 30 minutos antes y despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n para ingerir agua. Galindo aclar\u00f3 que no se debe utilizar en los infantes inmunodeficientes o al\u00e9rgicos a cualquier componente de la vacuna. Desde 1962, cuando Cuba elimin\u00f3 la poliomielitis, y hasta el 2014 se han aplicado en el pa\u00eds unos 83 millones de dosis de ese preparado, lo cual ha garantizado la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n cubana menor de 68 a\u00f1os de edad, enfatiz\u00f3. Antes del triunfo de la Revoluci\u00f3n en la naci\u00f3n antillana s\u00f3lo estaban erradicadas la fiebre amarilla en 1908 y la viruela en 1923, record\u00f3 el cient\u00edfico. Subray\u00f3 que se mantienen eliminados seis padecimientos prevenibles por vacunas y algunas formas graves de otras dolencias, mientras el t\u00e9tanos, la meningitis por Haemophilus influenzae tipo b y la enfermedad meningoc\u00f3ccica han dejado de constituir un problema de salud, al tener tasas inferiores a 0,1 por 100 mil habitantes. En tanto la Fiebre Tifoidea y la Hepatitis B han reducido notablemente su morbilidad y mortalidad, asever\u00f3. Como es tradicional en la campa\u00f1a antipolio 2015 participar\u00e1n todos los m\u00e9dicos y enfermeras de la familia del pa\u00eds, responsables de salud de los Comit\u00e9s de Defensa de la Revoluci\u00f3n, la Federaci\u00f3n de Mujeres Cubanas y personal t\u00e9cnico, entre otros, remarc\u00f3 el doctor Galindo. Cuba vacunar\u00e1 a casi medio mill\u00f3n de ni\u00f1os contra la polio ... 3. Cuba: inicia LIV Campa\u00f1a Nacional de Vacunaci\u00f3n Antipolio . La primera etapa de este programa de inmunizaci\u00f3n se extender\u00e1 del 9 al 15 de marzo. Cerca de medio mill\u00f3n de ni\u00f1os ser\u00e1n vacunados en el pa\u00eds. Juventud Rebelde ... digital@juventudrebelde.cu ... 3 de Marzo del 2015... Como parte de la LIV Campa\u00f1a Nacional de Vacunaci\u00f3n Antipoliomiel\u00edtica, que se extender\u00e1 en su primera etapa del 9 al 15 de marzo, ser\u00e1n inmunizados cerca de medio mill\u00f3n de infantes en todo el pa\u00eds. Seg\u00fan explic\u00f3 a la AIN el doctor Miguel \u00c1ngel Galindo, funcionario del Ministerio de Salud P\u00fablica (MINSAP) y Asesor del Programa Nacional de Inmunizaci\u00f3n en este ministero, en esa fecha se vacunar\u00e1n a 373 962 ni\u00f1os desde 30 d\u00edas de nacidos hasta dos a\u00f1os, 11 meses y 29 d\u00edas. Mientras, en la segunda etapa de la campa\u00f1a, prevista del 27 de abril al 3 de mayo, esos peque\u00f1os recibir\u00e1n la segunda dosis y adem\u00e1s reactivar\u00e1n con una dosis de vacuna antipolio a 111 323 ni\u00f1os de nueve a\u00f1os de edad (nueve a\u00f1os hasta 11 meses y 29 d\u00edas), aclar\u00f3 el fundador del referido programa. Advirti\u00f3 que el inmun\u00f3geno (en gotas) no debe administr\u00e1rseles a los menores con fiebre elevada, v\u00f3mitos o diarrea y se debe esperar 30 minutos antes y despu\u00e9s de la vacunaci\u00f3n para ingerir agua. Galindo aclar\u00f3 que no se debe utilizar en los infantes inmunodeficientes o al\u00e9rgicos a cualquier componente de la vacuna. Desde 1962, cuando Cuba elimin\u00f3 la poliomielitis, y hasta el 2014 se han aplicado en el pa\u00eds unos 83 millones de dosis de ese preparado, lo cual ha garantizado la protecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n cubana menor de 68 a\u00f1os de edad, enfatiz\u00f3. Antes del triunfo de la Revoluci\u00f3n en la naci\u00f3n antillana s\u00f3lo estaban erradicadas la fiebre amarilla en 1908 y la viruela en 1923, record\u00f3 el cient\u00edfico. Subray\u00f3 que se mantienen eliminados seis padecimientos prevenibles por vacunas y algunas formas graves de otras dolencias, mientras el t\u00e9tanos, la meningitis por Haemophilus influenzae tipo b y la enfermedad meningoc\u00f3ccica han dejado de constituir un problema de salud, al tener tasas inferiores a 0,1 por 100 000 habitantes. Como es tradicional en la Campa\u00f1a 3 Antipolio 2015 participar\u00e1n todos los m\u00e9dicos y enfermeras de la familia del pa\u00eds, responsables de salud de los Comit\u00e9s de Defensa de la Revoluci\u00f3n, la Federaci\u00f3n de Mujeres Cubanas y personal t\u00e9cnico, entre otros, remarc\u00f3 el doctor Galindo. Cuba: inicia LIV Campa\u00f1a Nacional de Vacunaci\u00f3n Antipolio ... 4. Campa\u00f1a Nacional de Vacunaci\u00f3n Antipoliomiel\u00edtica 2015. Radio Rebelde, 2015.03.05 - 23:26:35 / web@radiorebelde.icrt.cu / Mireya Ojeda Cabrera ... Cienfuegos, Cuba ... La 54 Campa\u00f1a Nacional de Vacunaci\u00f3n Antipoliomiel\u00edtica 2015 comenzar\u00e1 este 9 de marzo y se extender\u00e1 al 15 para administrar dos dosis de vacuna a los ni\u00f1os de 30 d\u00edas de nacidos hasta dos a\u00f1os, once meses y 29 d\u00edas. Transcurrir\u00e1 la segunda etapa del 27 de abril al 3 de mayo y la aplicar\u00e1n a los beb\u00e9s que estuvieron presentes en la primera, adem\u00e1s de reactivar a los de nueve a\u00f1os de edad, once meses y 29 d\u00edas. Se inform\u00f3 que la recibir\u00e1n cerca de medio mill\u00f3n de infantes. Esta provincia del centro sur vacunar\u00e1 a m\u00e1s de 17 mil ni\u00f1os y el acto central de inicio lo realizar\u00e1 en el policl\u00ednico Manuel Piti Fajardo, de la Perla del Sur. Todos los vacunatorios tienen almacenado el producto que garantizan a los peque\u00f1os residentes en lugares de dif\u00edcil acceso. Seg\u00fan la Jefa del Programa de Vacunaci\u00f3n, Doctora Sadis Su\u00e1rez del Villar presentar\u00e1n la vacuna en bulbos de veinte dosis y administrar\u00e1n dos gotas sublinguales, con el requisito de que media hora antes y despu\u00e9s no se debe ingerir ning\u00fan alimento. \"Tampoco debe a dministr\u00e1rsele a los ni\u00f1os con fiebre elevada, v\u00f3mitos o diarrea, precisa, y est\u00e1 contraindicada para los inmunodeficientes o al\u00e9rgicos a cualquier componente de la vacuna\". Recordamos que en Cuba, antes del Triunfo de la Revoluci\u00f3n s\u00f3lo estaban eliminadas dos enfermedades prevenibles por vacunas: La Fiebre Amarilla (1908) y la Viruela (1923). Hoy mantienen eliminadas, desde 1962, seis enfermedades prevenibles y algunas formas graves de otras enfermedades. Dejan de constituir un problema de salud, el T\u00e9tanos, la Meningitis por Haemophilus influenzae tipo B y la Meningoc\u00f3cica, al tener tasas inferiores a 0,1 X 100 mil habitantes. Otras enfermedades como la Fiebre Tifoidea y la Hepatitis B reducen de forma notable la morbimortalidad. Desde 1962 hasta la fecha aplicaron en el pa\u00eds aproximadamente 83 millones de dosis de vacuna antipolio, que garantiza proteger a la poblaci\u00f3n cubana menor de 68 a\u00f1os de edad. Campa\u00f1a Nacional de Vacunaci\u00f3n Antipoliomiel\u00edtica 2015 ... 5. Comienza campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n antipolio LaDemajagua.co.cu, S\u00e1bado, 28 de Febrero de 2015 12:43 Por Mar\u00eda Valerino San Pedro ... A partir del 9 de marzo pr\u00f3ximo los ni\u00f1os granmenses desde 30 d\u00edas de nacidos hasta los nueve a\u00f1os de edad ser\u00e1n inmunizados, en dos etapas, durante la 54 Campa\u00f1a Nacional de Vacunaci\u00f3n Antipoliomiel\u00edtica, con el prop\u00f3sito de mantener eliminada esta enfermedad en el pa\u00eds. En la primera etapa se le suministrar\u00e1 una dosis oral de la vacuna (dos gotas), a los menores de tres a\u00f1os (desde un mes de nacidos hasta los dos a\u00f1os, 11 meses y 29 d\u00edas), mientras del 27 de abril al 3 de mayo, en la segunda fase, se les administrar\u00e1 una segunda dosis a los se\u00f1alados, y tambi\u00e9n se reactivar\u00e1n con una los de nueve a\u00f1os. La vacuna contra la polio no debe ser proporcionada a los infantes con s\u00edntomas de fiebre elevada, v\u00f3mitos o diarreas. Tambi\u00e9n est\u00e1 contraindicada a quienes padezcan alguna inmunodeficiencia y sean al\u00e9rgicos a cualquiera de los componentes de la vacuna antipolio. Asimismo, se recuerda que el agua corriente contiene cloro, e inactiva la vacuna, por lo cual no debe ingerirse en los 30 minutos anteriores ni posteriores a la inmunizaci\u00f3n. Cuba fue el primer pa\u00eds de Am\u00e9rica Latina que pudo proclamarse en 1962 libre de este flagelo, como resultado de las masivas campa\u00f1as emprendidas por el gobierno revolucionario. Comienza campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n antipolio ... VVaarriiaaddaass 6. Evaluar\u00e1n acad\u00e9micos resultados de investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Creado el Lunes, 02 Marzo 2015 10:00 | Lino Luben P\u00e9rez | Foto: Armando Ernesto CONTRERAS TAMAYO ... La Habana, 2 mar (AIN)... Acad\u00e9micos cubanos evaluar\u00e1n el pr\u00f3ximo s\u00e1bado, en esta capital, 87 propuestas de colectivos de autores que aspiran a los Premios Nacionales 2014 por los resultados de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica. Esa cantidad de obras es una de las m\u00e1s numerosas desde que comenz\u00f3 el an\u00e1lisis y posterior estimulaci\u00f3n a los logros de mayor relevancia en el pa\u00eds, coment\u00f3 a la AIN Ismael Clark Arxer, presidente de la Academia de Ciencias de Cuba (ACC). Anunci\u00f3 que las deliberaciones sobre el particular ser\u00e1n en el teatro del 4 Hospital Universitario General Calixto Garc\u00eda, y son el aspecto m\u00e1s importante del Pleno de la instituci\u00f3n, su m\u00e1ximo \u00f3rgano de direcci\u00f3n. Indic\u00f3 que los trabajos est\u00e1n dirigidos a estimular la creaci\u00f3n, el rol de la ciencia como parte del patrimonio nacional y universal, y su aporte al desarrollo socioecon\u00f3mico del pa\u00eds. En total, 32 de ellos corresponden a las Ciencias Biom\u00e9dicas, 23 a las Naturales y Exactas, 13 a las Sociales y Human\u00edsticas, 10 a las Agrarias y nueve a las T\u00e9cnicas e Ingenieras. Un informe sobre el impacto social de los productos cient\u00edficos se\u00f1ala que los ni\u00f1os de la naci\u00f3n reciben de manera gratuita 13 vacunas, la mayor\u00eda de las cuales son de producci\u00f3n nacional, en particular la de meningitis B y la recombinante contra la hepatitis B. Exactamente mil 329 de esos reconocimientos a los resultados de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica otorg\u00f3 la ACC desde 1992 hasta 2013, seg\u00fan estad\u00edsticas. La pol\u00edtica nacional de ciencia, tecnolog\u00eda e innovaci\u00f3n alienta la producci\u00f3n de alimento animal y humano, uso de energ\u00edas renovables, enfrentamiento al cambio clim\u00e1tico, ordenamiento territorial, informatizaci\u00f3n y automatizaci\u00f3n, desarrollo integral de la poblaci\u00f3n y manejo del agua. Evaluar\u00e1n acad\u00e9micos resultados de investigaci\u00f3n cient\u00edfica ... 7. Lepra. La OMS se propuso para el a\u00f1o 2000 que la lepra dejara de ser un problema de salud en el mundo. En Cuba se alcanz\u00f3 esta meta en 1993, con una tasa de 0,8. Diario Granma, Autor: Jos\u00e9 A de la Osa | delaosa@granma.cu, 1 de marzo de 2015... La lepra es una de las enfermedades m\u00e1s antiguas que recuerda la humanidad, conocida tambi\u00e9n como mal de Hansen, en honor del m\u00e9dico noruego Gerhard Henrik Armauer Hansen, quien en 1873 identific\u00f3 el bacilo causante de este padecimiento: el Mycobacterium leprae. \u2014\u00bfPodr\u00eda afirmarse, pregunto a la doctora Fernanda Pastrana Fundora, que la lepra sigue constituyendo un problema de salud mundial? \u2014No. Se considera un problema de salud cuando en una poblaci\u00f3n hay una prevalencia de m\u00e1s de un caso por 10 000 habitantes. En el mundo ha decrecido ostensiblemente, siendo Brasil, en la regi\u00f3n de las Am\u00e9ricas, el pa\u00eds que ha presentado m\u00e1s dificultades. \u2014\u00bfY particularmente en Cuba? \u2014La OMS se propuso para el a\u00f1o 2000 que la lepra dejara de ser un problema de salud en el mundo. En Cuba se alcanz\u00f3 esta meta en 1993, con una tasa de 0,8. Nuestra entrevistada, la doctora Pastrana, es M\u00e1ster en Ciencias, especialista de segundo grado en Dermatolog\u00eda y jefa del Servicio de Dermatolog\u00eda del Hospital Pedi\u00e1trico Docente Juan Manuel M\u00e1rquez, de Marianao. Es tambi\u00e9n vicepresidenta de la Sociedad Cubana de esa especialidad, secretaria del Grupo Nacional y Jefa de su Grupo Provincial. \u2014\u00bfConocen los investigadores el porqu\u00e9 de la aparente imbatibilidad de este bacilo frente al desarrollo de la ciencia? \u2014S\u00ed. La imposibilidad de cultivar in vitro (en el laboratorio) al bacilo, lo que no ha permitido lograr una vacuna contra la enfermedad y, adem\u00e1s, su prolongado tiempo de incubaci\u00f3n. \u2014\u00bfCu\u00e1les son sus caracter\u00edsticas de presentaci\u00f3n? \u2014Ataca la piel y los nervios perif\u00e9ricos, observ\u00e1ndose manchas blancas o rosadas, ocasionalmente pardas, que muchas veces se acompa\u00f1an de trastornos de la sensibilidad. \u2014\u00bfEl reservorio del bacilo es humano? \u00bfCu\u00e1les son las v\u00edas que utiliza para su transmisi\u00f3n? \u2014El reservorio es exclusivamente humano y la v\u00eda de transmisi\u00f3n es a trav\u00e9s de secreciones nasales y gotas de saliva. Algunos investigadores admiten la posibilidad de transmisi\u00f3n a trav\u00e9s de la piel. \u2014\u00bfCu\u00e1l es su periodo de incubaci\u00f3n? \u00bfY el de transmisibilidad? \u2014El periodo de incubaci\u00f3n en general oscila entre cinco y 20 a\u00f1os con una media aproximadamente de diez a\u00f1os, pero se han reportado casos en pa\u00edses de alta endemicidad (alta carga de casos) en ni\u00f1os de seis meses y un a\u00f1o, aunque esto es excepcional. La trasmisibilidad se mantiene mientras la persona enferma tenga bacilos viables. \u2014\u00bfPodr\u00eda enumerar sus principales s\u00edntomas y signos? \u2014En su inicio, y es la etapa m\u00e1s importante a resaltar porque es la que permite el accionar r\u00e1pido de la poblaci\u00f3n y lograr su cura y evoluci\u00f3n favorable, pueden aparecer manchas rosadas, blancas o pardas, con o sin trastorno de la sensibilidad, es decir, con dificultad para diferenciar la temperatura fr\u00eda o caliente en las zonas afectadas, as\u00ed como perder la sensaci\u00f3n de dolor, digamos, al pinchazo de una aguja o sencillamente no reconocer la sensaci\u00f3n al tacto. Un s\u00edntoma precoz y frecuente es el sangramiento nasal. Seg\u00fan avanza la enfermedad pueden aparecer otros s\u00edntomas: disminuci\u00f3n o p\u00e9rdida de la cola de las cejas o de las pesta\u00f1as, aparecer n\u00f3dulos cut\u00e1neos y dolor y engrosamiento de algunos troncos nerviosos, entre otros. \u2014\u00bfC\u00f3mo se establece el diagn\u00f3stico de certeza? \u2014 Fundamentalmente por la cl\u00ednica, es decir el examen de la piel y los nervios perif\u00e9ricos. En segundo lugar los medios auxiliares de diagn\u00f3stico como son examen bacteriol\u00f3gico y biopsia de piel. Si esto no fuera suficiente acudimos al diagn\u00f3stico molecular e inmunol\u00f3gico, muy costosos y sofisticados pero con los que contamos en nuestro pa\u00eds. Y un tercer elemento, no menos importante, es la epidemiolog\u00eda, es decir, la convivencia sistem\u00e1tica y prolongada con personas enfermas no tratadas y la procedencia de \u00e1reas de alta endemicidad. \u2014\u00bfAqueja por igual a personas de cualquier edad y sexo? \u2014Se observa en ambos sexos y es m\u00e1s frecuente en los adultos, pero los ni\u00f1os no est\u00e1n exentos de padecerla aunque en menor proporci\u00f3n. En Cuba alrededor del 3 % de los casos que se diagnostican en el a\u00f1o son menores de 15 a\u00f1os. El Hospital Pedi\u00e1trico Docente Juan Manuel M\u00e1rquez, de Marianao, funciona como Centro de Referencia Nacional para el diagn\u00f3stico de lepra infantil y recibe a ni\u00f1os remitidos por los dermat\u00f3logos de las \u00e1reas de Salud cuando estos sospechan la enfermedad. \u2014\u00bfSon efectivas las terap\u00e9uticas que se emplean? \u2014S\u00ed, son muy efectivas y el tratamiento consiste en la administraci\u00f3n de tres medicamentos simult\u00e1neamente. Es lo que se llama la Poliquimioterapia, con tres requisitos precisos: gratuito, obligatorio y controlado en el consultorio m\u00e9dico correspondiente seg\u00fan residencia. \u2014\u00bfCuran la enfermedad? \u2014S\u00ed, la curan, pero es muy importante el tratamiento precoz para garantizar una excelente calidad de vida al paciente. \u2014\u00bfQu\u00e9 5 consecuencias puede comportar si no se trata a tiempo y adecuadamente? \u2014El enfermo se mantiene diseminando bacilos hasta que se inicie el tratamiento y corre el riesgo de que se le produzcan discapacidades permanentes en ojos, manos y pies, fundamentalmente. \u2014 \u00bfAlguna valoraci\u00f3n final? \u2014S\u00ed, recordar las tres verdades de la lepra: Se cura, en las primeras dosis de tratamiento deja de ser transmisible, y el tratamiento temprano evita las discapacidades. Lepra ... 8. C\u00e1ncer, una enfermedad en aumento. Prensa Latina, Por Vivian Collazo Montano*... 03.02.2015... La Habana, (PL)... El c\u00e1ncer es considerado un grave problema de salud a nivel mundial, y a esta realidad no escapa Cuba, donde la enfermedad constituye hoy la primera causa de muerte, asegur\u00f3 un experto. (PLRadio )... Abel Monz\u00f3n, funcionario del Ministerio de Salud P\u00fablica de la isla, indic\u00f3 que la incidencia de tumores malignos aumenta entre los cubanos, en particular los localizados en pulm\u00f3n, mamas, pr\u00f3stata, colon, cervico-uterino y bucal. Monz\u00f3n reconoci\u00f3 que se observa una tendencia al diagn\u00f3stico temprano, lo que favorece una mayor sobrevida. Sin embargo, advirti\u00f3 que cerca del 30 por ciento de las muertes por esta causa podr\u00edan prevenirse con cambios en los estilos de vida, a trav\u00e9s de dietas m\u00e1s saludables, ejercicios f\u00edsicos y la reducci\u00f3n del consumo de alcohol y tabaco. Asimismo resalt\u00f3 la necesidad de impulsar el autocuidado de la poblaci\u00f3n, creando conciencia de lo que se puede hacer a nivel individual, a\u00fan cuando el sistema cubano de salud cuenta con un programa nacional para el control de la afecci\u00f3n, que incluye una estrategia de pesquisa, diagn\u00f3stico precoz y tratamiento oportuno, rehabilitaci\u00f3n y cuidados continuados sobre la base de la atenci\u00f3n primaria. Consider\u00f3 adem\u00e1s que en la actualidad se cuenta con mejores armas para tratar la dolencia, aunque todav\u00eda faltan estrategias dirigidas, por ejemplo, a una intervenci\u00f3n m\u00e1s agresiva contra el tabaquismo, que constituye uno de los principales factores de riesgo. Se refiri\u00f3 al papel que juega la biotecnolog\u00eda cubana, con la investigaci\u00f3n y desarrollo de f\u00e1rmacos avanzados, como las vacunas terap\u00e9uticas y anticuerpos monoclonales, que han demostrado gran potencial en el tratamiento de los tumores malignos, por su baja toxicidad y beneficios de su uso prolongado. Monz\u00f3n coment\u00f3 tambi\u00e9n sobre los avances que existen en las terapias personalizadas con mayor precisi\u00f3n hacia las necesidades de cada paciente, estrategias claves para el futuro. SITUACI\u00d3N MUNDIAL : El c\u00e1ncer, un t\u00e9rmino bajo el cual se agrupan unas 200 enfermedades, es una de las primeras causas de muerte a nivel global, con unos 7,7 millones de defunciones cada a\u00f1o. Pero los pron\u00f3sticos a mediano plazo sugieren un aumento en el n\u00famero de nuevos casos debido fundamentalmente al envejecimiento poblacional, el elevado n\u00famero de fumadores -activos y pasivos- y los estilos de vida poco saludables. Seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), los tumores que m\u00e1s muertes provocan cada a\u00f1o se localizan en pulm\u00f3n (representan el 22 por ciento de los decesos mundiales por c\u00e1ncer), est\u00f3mago, h\u00edgado, colon y mamas. En tanto, aquellos que son consecuencia de infecciones v\u00edricas, como las hepatitis B (VHB), y C (VHC), o por papilomavirus humanos (PVH), son responsables de hasta el 20 por ciento de los fallecimientos por c\u00e1ncer en los pa\u00edses de ingresos bajos y medios. La OMS estima adem\u00e1s, que el n\u00famero de fallecidos seguir\u00e1 aumentando en todo el mundo, y que alcance la cifra de 13,1 millones de registros hacia 2030. ENFERMEDAD PREVENIBLE : En los \u00faltimos a\u00f1os, los descubrimientos en biolog\u00eda celular y gen\u00e9tica molecular han permitido comprender los principales mecanismos que llevan al desarrollo de neoplasias. De ah\u00ed se desprende una nueva visi\u00f3n del c\u00e1ncer, entendido ahora como una enfermedad cr\u00f3nica tratable \"o incluso curable\" en la mayor parte de los casos. Sin embargo, aun cuando la prevenci\u00f3n es clave en este \u00e9xito, el triunfo en esta batalla final tambi\u00e9n depender\u00e1, en buena medida, de la detecci\u00f3n temprana, y para ello las personas deben conocer que existen una serie de signos de alarma. Entre ellos se encuentran Las modificaci\u00f3n de los h\u00e1bitos intestinales o urinarios; \u00falcera en la piel que no cicatriza; sangrado o secreci\u00f3n sin causa evidente; presencia de n\u00f3dulos mamarios o en otra parte; Indigesti\u00f3n o dificultad para deglutir, alteraciones y cambios en una verruga o lunar, y tos o ronquera persistentes. Aunque la presencia de alguno de estos signos no es indicativo de padecer la enfermedad, no hace da\u00f1o consultarlo con el m\u00e9dico, s\u00f3lo un facultativo est\u00e1 en condiciones de hacer el diagn\u00f3stico correcto. *Periodista de la redacci\u00f3n de Ciencia y T\u00e9cnica de Prensa Latina. C\u00e1ncer, una enfermedad en aumento ... ****** 6 XIII Feria Comercial Salud para Todos. 9. La Habana traer\u00e1 salud para todos. En el evento, a celebrarse en el Palacio de Convenciones, se debatir\u00e1 sobre las v\u00edas para lograr una cobertura sanitaria universal. Diario Granma, Autor: Lisandra Fari\u00f1as Acosta | lisandra@granma.cu , 4 de marzo de 2015... Los pr\u00f3ximos d\u00edas entre el 20 y el 24 de abril La Habana ser\u00e1 \"capital de la salud p\u00fablic a mun dial\"; bajo la convocatoria a la Con ven- ci\u00f3n Internacional Cuba-Salud 2015; que contar\u00e1 con la participaci\u00f3n de alrededor de 1 000 delegados. As\u00ed inform\u00f3 a Granma la doctora Ileana Morales Su\u00e1rez, directora nacional de Ciencia y T\u00e9cnica del Ministerio de Salud P\u00fablica; qui\u00e9n ratific\u00f3 que es este el evento cumbre del sector en nuestro pa\u00eds. La cita \u2014a celebrarse en el Palacio de Convenciones \u2014 invita a debatir sobre c\u00f3mo lograr una cobertura sanitaria universal, \"y este a\u00f1o en particular tiene un valor agregado de mucha significaci\u00f3n, ya que se desarrollar\u00e1 en paralelo la feria comercial Salud para todos despu\u00e9s de diez a\u00f1os de no realizarse; y a la cual vendr\u00e1n alrededor de 110 firmas\". \"Ambos espacios, de ciencia y tecnolog\u00eda, son, para el comit\u00e9 organizador, fundamentales, en tanto uno complementa al otro al combinar las exposiciones de productos con el debate cient\u00edfico de resultados\", sostuvo la doctora Morales Su\u00e1rez. La especialista coment\u00f3 que ambas actividades han tenido una gran acogida tanto en la comunidad internacional como en el pa\u00eds; pues \"hay que significar que este a\u00f1o ha habido m\u00e1s inter\u00e9s de varios sectores dentro de la isla \u2014como educaci\u00f3n, el Inder, el grupo empresarial BioCubaFarma, entre otros institutos y centros de investigaci\u00f3n \u2014 en participar, que en el a\u00f1o 2012; lo cual confirma que la intersectorialidad es un sustento para la salud p\u00fablica. Tenemos, por ejemplo, trabajos de maestros, abogados, economistas, cientistas sociales, arquitectos y salubristas\". De acuerdo con la tambi\u00e9n secretaria ejecutiva de la cita, Cuba-Salud 2015 se propone intercambiar sobre 12 grandes tem\u00e1ticas, y su programa cient\u00edfico incluye la celebraci\u00f3n de ocho eventos colaterales, cuatro simposios y un grupo de reuniones bilaterales para temas de inter\u00e9s e n el sector con delegaciones e invitados de otros pa\u00edses. \"Adem\u00e1s la convenci\u00f3n tendr\u00e1 asociada una feria comercial de casas editoriales de ciencias m\u00e9dicas dentro de la propia sede; para poner a disposici\u00f3n de los presentes libros, revistas y bases de datos sobre las ciencias de la salud. Ello ha suscitado gran inter\u00e9s y ya estamos recibiendo confirmaciones de un amplio n\u00famero de casas editoras de alto prestigio\". Para Cuba-Salud 2015, de acuerdo con la entrevistada, hasta la fecha est\u00e1n inscritos y con presentaci\u00f3n de trabajos profesionales de unos 30 pa\u00edses, con una fuerte presencia de naciones como Brasil, M\u00e9xico y Colombia; aunque hay representaci\u00f3n de todos los continentes. Tambi\u00e9n asistir\u00e1n al evento \u2014al cual han confirmado su presencia m\u00e1s de 20 ministros de salud y un n\u00famero superior a los 50 de funcionarios, directivos de ministerios de salud, ministros de gobierno y representantes de las organizaciones Mundial y Pana mericana de la Salud entre otras agencias de naciones unidas \u2014 delegados de todas las provincias del pa\u00eds, con trabajos cient\u00edficos de calidad que han pasado por un riguroso arbitraje, elegidos entre los m\u00e1s de 1 000 que ha recibido el comit\u00e9 organizador. Los delegados tendr\u00e1n adem\u00e1s la posibilidad de intercambiar con unas 130 personalidades de alto nivel cient\u00edfico en tem\u00e1ticas priorizadas dentro de la cita, que propone tambi\u00e9n un programa de visitas dirigidas a instituciones de salud, tanto de la atenci\u00f3n primaria como a hospitales, institutos de investigaci\u00f3n y otros centros relacionados, por ejemplo, con la atenci\u00f3n al adulto mayor. Sobre el programa cient\u00edfico explic\u00f3 a Granma la doctora Nereida Rojo P\u00e9rez, vicepresidenta de la comisi\u00f3n cient\u00edfica y vicedirectora de la Escuela Nacional de Salud P\u00fablica, que la convenci\u00f3n \"abarcar\u00e1 amplias tem\u00e1ticas relacionadas con los dos grandes campos de la salud p\u00fablica: el estado de salud de la poblaci\u00f3n y sus determinantes sociales, y la organizaci\u00f3n de los sistemas sanitarios y servicios asistenciales para resolver esos problemas con soluciones costoeficaces; que permitan brindar el m\u00e1s elevado nivel de atenci\u00f3n m\u00e9dico social a la poblaci\u00f3n de manera sostenible, en un marco siempre de equidad y justicia social\". Entre los temas a debatir, la doctora Rojo P\u00e9rez mencion\u00f3 las pol\u00edticas econ\u00f3micas, sociales y ambientales y sus implicaciones en salud; las transformaciones en los sistemas salubristas y su impacto en los principales indicadores de salud de la poblaci\u00f3n; la voluntad de los estados en el cumplimiento de los objetivos y estrategias de desarrollo en la agenda post 2015 dentro del sector y los desaf\u00edos de la atenci\u00f3n primaria de salud para lograr una cobertura sanitaria universal, intersectorialidad y participaci\u00f3n ciudadana. Otros t\u00f3picos estar\u00e1n relacionados con los retos del sistema de salud p\u00fablica dentro de los programas de salud sexual y reproductiva, salud materno infantil, salud de los trabajadores, adulto mayor y discapacidad. Asimismo, la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n del capital humano con un enfoque human\u00edstico y de orientaci\u00f3n comunitaria; la internacionalizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n m\u00e9dica; el desarrollo, retos y perspectivas de los sistemas de investigaci\u00f3n y de innovaci\u00f3n tecnol\u00f3gica en salud; la propiedad intelectual y transferencia de tecnolog\u00eda; la colaboraci\u00f3n m\u00e9dica y la respuesta de los sistemas nacionales de salud a las situaciones de desastre y grandes epidemias, formar\u00e1n parte de la agenda de trabajo. Dentro de los eventos colaterales, destacan el Foro de envejecimiento en Am\u00e9rica Latina y el Caribe, el II Simposio para el control del C\u00e1ncer, el IV Simposio Internacional sobre salud ocupacional, el III Encuentro sobre cooperaci\u00f3n m\u00e9dica y salud internacional, la III Feria Internacional de Innovaci\u00f3n en Salud, el Simposio Tuberculosis, hacia su eliminaci\u00f3n 2016-2050, el X Congreso Inform\u00e1tica en Salud 2015 y la Actualizaci\u00f3n en herramientas de colaboraci\u00f3n Cochrane. \"La investigaci\u00f3n sociosanitaria tendr\u00e1 un peso relevante\" sostuvo la doctora Nereida Rojo P\u00e9rez, quien subray\u00f3 que 7 \"la cobertura sanitaria que se quiere parta de los p rincipios de la equidad, tiene en la base la indagaci\u00f3n de los procesos culturales y comunicacionales, no solo de la alta tecnolog\u00eda, de modo que los servicios de salud sean apropiados a las diferentes poblaciones y grupos con demandas espec\u00edficas\". Cuba-Salud 2015 augura desde ya ser un espacio de intercambio provechoso, pues nada mejor que promover una visi\u00f3n integral de la ciencia en funci\u00f3n de mejorar el estado de salud de los pueblos. La Habana traer\u00e1 salud para todos ... ****** Jornada Nacional Triolet-2015. 10. Celebran en Cuba jornada de terapias naturales Triolet-2015. Pre nsa Latina, Matanzas, Cuba, 27 feb (PL)... Bajo el lema Terapias naturales, alternativa eficaz y segura para la medicina moderna, sesion\u00f3 hoy aqu\u00ed la jornada nacional Triolet-2015, con la presencia de unos 70 estudiantes y especialistas en este campo. (PLRadio ) El evento, organizado por la Sociedad Cubana de Medicina Bioenerg\u00e9tica y Naturalista, el Museo Farmac\u00e9utico de esta ciudad y la Direcci\u00f3n Provincial de Salud P\u00fablica de Matanzas, analiz\u00f3 en tres tribunales un total de 44 trabajos. La sesi\u00f3n incluy\u00f3 las conferencias magistrales: La homeopat\u00eda en Cuba desde 1824 al 2014, La investigaci\u00f3n como elemento cardinal de la as istencia de calidad, y Estudios de toxicolog\u00eda precl\u00ednica para productos naturales, exigencias regulatorias. Idalmis Salabert, del consejo territorial de Sociedades Cient\u00edficas, coment\u00f3 a Prensa Latina que el encuentro posibilit\u00f3 actualizar acerca de estas tem\u00e1ticas, compartir experiencias y mostrar los avances en este campo cient\u00edfico. Salabert se\u00f1al\u00f3 que siempre se ha mantenido el inter\u00e9s de integrar las terapias naturalezas en el quehacer asistencial, cient\u00edfico e investigativo. \"Es positivo la participaci\u00f3n de alumnos de medicina en estos t\u00f3picos lo cual implica trabajar en equipo y redunda en su formaci\u00f3n integral. No olvidemos que la Universidad tiene entre sus prop\u00f3sitos la labor extracurricular de sus educandos\", precis\u00f3. Seg\u00fan especialistas en estos temas, la medicina bioenerg\u00e9tica y naturalista en Cuba constituye una opci\u00f3n efectiva para el tratamiento de diversas dolencias. Su aplicaci\u00f3n -indican- se basa en una red de laboratorios que procesan materias primas de origen natural para elaborar jarabes, linimentos, talcos, tinturas, digestivos, y otros productos para combatir distintas enfermedades. Celebran en Cuba jornada de terapias naturales Triolet- 2015... ****** 11. La ciencia reconoce a la prensa . Durante la premiaci\u00f3n de la XVIII versi\u00f3n del concurso Gilberto Caballero, Orfilio Pel\u00e1ez Mendoza recibi\u00f3 el premio Obra de la Vida, que otorgan de conjunto el Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Medio Ambiente y la Uni\u00f3n de Periodistas de Cuba. Diario Granma, Autor: Yosel M. Castellanos | yosel@granma.cu ... 5 de marzo de 2015 ... Con la modestia y sencillez que siempre lo ha caracterizado, el periodista del diario Granma Orfilio Pel\u00e1ez Mendoza, recibi\u00f3 por acuerdo un\u00e1nime, en la ma\u00f1ana de este jueves, el premio Obra de la Vida, que otorgan de conjunto el Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Medio Ambiente (Citma) y la Uni\u00f3n de Periodistas de Cuba (UPEC), durante la entrega de los lauros del XVIII concurso de Periodismo Cient\u00edfico Gilberto Caballero. Tras recibir el galard\u00f3n nuestro colega Orfilio coment\u00f3 que \"mirando hacia atr\u00e1s puedo de cir que \u00e9ramos muy pocos los profesionales de la prensa que nos dedic\u00e1bamos a los temas cient\u00edfico-t\u00e9cnicos hace 30 a\u00f1os y en la actualidad somos muchos. Esa es una cualidad que tenemos que mantener\". \"Para un periodista escribir sobre ciencia no es tarea f \u00e1cil. A medida que aparecen nuevas ramas hay que leer mucho m\u00e1s, mantenerse al d\u00eda, intercambiar con las fuentes. La autopreparaci\u00f3n es fundamental porque la especializaci\u00f3n no se alcanza en unos pocos meses\", sostuvo el galardonado. Durante el homenaje, el Citma y diversas agencias medioambientales tambi\u00e9n entregaron premios y menciones en las categor\u00edas de prensa escrita, radial, televisiva y digital. Entre los periodistas la m\u00e1s galardonada result\u00f3 Ledys Camacho Casado, del semanario Opciones, con cuatro premios. Para esta XVIII versi\u00f3n del concurso Gilberto Caballero se presentaron trabajos period\u00edsticos profundos, documentados, valientes, confrontados con la realidad del entorno en que vivimos y de gran matiz educativo para la comunidad. Tambi\u00e9n se dio a conocer en la ceremonia de premiaci\u00f3n que la provincia de Sancti Sp\u00edritus fue el territorio que m\u00e1s materiales period\u00edsticos present\u00f3, as\u00ed como los que mayor calidad reunieron; poniendo de manifiesto que en esa regi\u00f3n los temas de protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n del medioambiente suscitan gran atenci\u00f3n en los medios de comunicaci\u00f3n. A la gala asistieron Jos\u00e9 Fidel Santana N\u00fa\u00f1ez, viceministro 8 del Citma; Ismael Clark, presidente de la Academia de Ciencias de Cuba; Nuria Gregory, presidenta del Consejo de Ciencias Sociales; as\u00ed como directivos y especialistas del Citma. La ciencia reconoce a la prensa ... CCUUBBAA IINNTTEERRNNAACCIIOONNAALLEESS VVaarriiaaddaass 12. AM\u00c9RICA LATINA Y EL CARIBE - PANAM\u00c1 - Sesiona en Panam\u00e1 encuentro de cooperaci\u00f3n sanitaria. Prensa Latina, Prensa Latina, Panam\u00e1, 3 mar (PL)... M\u00e1s de 30 pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina y el Caribe se re\u00fanen hoy aqu\u00ed convocados por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS) para debatir temas relacionados con la cooperaci\u00f3n para el desarrollo sanitario. Entre los objetivos del encuentro sobresale la elaboraci\u00f3n de estrategias y mecanismos para perfeccionar la colaboraci\u00f3n t\u00e9cnica de la OPS entre los pa\u00edses, en aras de impulsar mejoras en la higiene. Para ello se pretende establecer una plataforma virtual, que promueva el di\u00e1logo regional y el intercambio de conocimientos sobre las mejores experiencias en esta materia, entre los pa\u00edses interesados. Seg\u00fan el director del departamento de Relaciones Externas, Alianzas y Movilizaci\u00f3n de Recursos de la OPS, Alberto Kleimann, este espacio podr\u00e1 beneficiar a naciones que no disponen de planes de respuesta sanitaria para hacer frente al brote de una enfermedad. Dijo que en esta reuni\u00f3n \"vamos a ver c\u00f3mo podemos establecer un punto, una plataforma activa, din\u00e1mica y permanente que posibilite que los pa\u00edses, en el marco de la cooperaci\u00f3n Sur-Sur, puedan permanentemente tener acceso a este tipo de experiencia\". Queremos que este espacio virtual de intercambio, genere informaci\u00f3n de calidad que los pa\u00edses puedan utilizar, subray\u00f3 Kleimann. En la cita tambi\u00e9n participan representantes de Estados Unidos, de organismos regionales como Unasur y Mercosur, agencias de cooperaci\u00f3n de la ONU y directores regionales. Sesiona en Panam\u00e1 encuentro de cooperaci\u00f3n sanitaria ... 13. AM\u00c9RICA LATINA Y EL CARIBE - PANAM\u00c1 - Reconocen liderazgo de Cuba en reuni\u00f3n continental de salud. Prensa Latina, Por Osvaldo Rodriguez Martinez... Panam\u00e1, 3 mar (PL)... El liderazgo de Cuba en la contribuci\u00f3n mundial a la salud fue reconocido por delegados a la reuni\u00f3n regional de aliados estrat\u00e9gicos, convocada por la Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud (OPS), que concluy\u00f3 hoy en esta capital. El encuentro aglutin\u00f3 a agencias y otros donantes para proyectos del sector en los pa\u00edses del \u00e1rea, que intercambiaron experiencias entre s\u00ed y con los receptores de esas ayudas, explic\u00f3 a Prensa Latina Alberto Kleiman, director de Relaciones Internacionales y Cooperaci\u00f3n de la OPS. Traemos a esta reuni\u00f3n nuestras experiencias internas en la colaboraci\u00f3n, que tiene m\u00e1s de 52 mil cooperantes en 67 pa\u00edses, de esos, la mayor\u00eda (47 mil) en 27 pa\u00edses de las Am\u00e9ricas, declar\u00f3 a Prensa Latina el doctor Nestor Marim\u00f3n, director de Relaciones Internacionales del Ministerio de Salud P\u00fablica (Minsap) de Cuba. Esto es gracias a una voluntad pol\u00edtica que data desde principios de la Revoluci\u00f3n cubana, cuando aquella primera brigada fue a asistir a las v\u00edctimas del terremoto de Chile en 1960, y despu\u00e9s, de forma permanente la ayuda a Argelia en 1963, expuso Marim\u00f3n. Cuba es el primer pa\u00eds del mundo en m\u00e9dicos por habitantes con uno por cada 133, lo que nos permite contar con una fuerza profesional para la colaboraci\u00f3n y eso es lo que se reconoce hoy aqu\u00ed, afirm\u00f3. Junto a ello, precis\u00f3, est\u00e1 la formaci\u00f3n de profesionales latinoamericanos y caribe\u00f1os en escuelas de la isla y en las 13 facultades de la rama abiertas en pa\u00edses donde trabajan contingentes de cubanos. La OPS ejecuta un Plan Estrat\u00e9gico para el quinquenio 2014-2019, en el cual se propone trabajar en \"reducir las inequidades en salud, tanto entre los pa\u00edses y los territorios, como dentro de ellos, a fin de mejorar los resultados en la materia\". Hay avances palpables reflejados en el incremento de la esperanza de vida en siete a\u00f1os entre 1980 y 2011, cuando en este \u00faltimo la estad\u00edstica fue de 76,1 a\u00f1os. La enfermedad de Chagas, considerada por la OPS como el padecimiento de la pobreza, es la de mayor prevalencia seg\u00fan la organizaci\u00f3n, que reporta 28 mil casos y unas 12 mil defunciones anuales, lo que constituye un problema relevante social y econ\u00f3mico en muchos pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina. Reconocen liderazgo de Cuba en reuni\u00f3n continental de salud ... 9 14. UNI\u00d3N EUROPEA - Comisi\u00f3n Europea valora labor de Cuba en combate al \u00c9bola. El comisario europeo para ayuda humanitaria y manejo de crisis consider\u00f3 que la comunidad internacional debe agradecer a la mayor de las Antillas por poner al servicio de los necesitados toda su experiencia en dicha rama. Diario Granmas, Autor: Prensa Latina | internet@granma.cu , 27 de febrero de 2015... BRUSELAS ... El comisario europeo para ayuda humanitaria y manejo de crisis, Christos Stylianides, reconoci\u00f3 el papel desempe\u00f1ado por Cuba en el combate a la epidemia de \u00e9bola, destac\u00f3 ayer una nota de prensa. Stylianides, quien se reuni\u00f3 en esta capital con la viceministra cubana de Salud P\u00fablica, Marcia Cobas, expres\u00f3 que la comunidad internacional debe agradecer a la mayor de las Antillas por poner al servicio de los necesitados toda su experiencia en dicha rama. Tambi\u00e9n acot\u00f3 que tu vo la oportunidad de apreciar el trabajo que realizan los m\u00e9dicos de la Isla en varias naciones de \u00c1frica Occidental, seg\u00fan PL. Por su parte, Cobas explic\u00f3 las acciones llevadas a cabo con el fin de formar y entrenar a los especialistas de la salud en todos los pa\u00edses africanos donde hay colaboradores cubanos, as\u00ed como en Am\u00e9rica La- tina y el Caribe. Puntualiz\u00f3 que alrededor de 18 000 recibieron entrenamiento para enfrentar el \u00e9bola y otras emergencias epidemiol\u00f3gicas como resultado de esas acciones de formaci\u00f3n. Ambas partes intercambiaron acer ca de la celebraci\u00f3n de la Conferencia Internacional de Alto Nivel sobre la referida enfermedad que tendr\u00e1 lugar en esta ciudad el pr\u00f3ximo 3 de marzo, detall\u00f3 la nota de la sede diplom\u00e1tica cubana en B\u00e9lgica. En la cita est\u00e1 previsto el debate y la adopci\u00f3n de decisiones sobre cuestiones referidas a la etapa pos\u00e9bola y a las acciones a acometer para que no haya resurgimiento o brotes epid\u00e9micos de otras fiebres hemorr\u00e1gicas igualmente letales. En el c\u00f3nclave tambi\u00e9n deber\u00e1n discutirse las estrategias de cooperaci\u00f3n con los pa\u00edses afectados para ayudar en la reestructuraci\u00f3n de sus respectivos sistemas de salud. Comisi\u00f3n Europea valora labor de Cuba en combate al \u00e9bola ... 15. INTERNACIONAL - Salud hecha en Cuba. Supieron responder al \u00c9bola como asistir a Hait\u00ed: las misiones de los m\u00e9dicos cubanos gozan de buen nombre. Solidaridad aparte, Cuba ve potencial en la exportaci\u00f3n de su personal y en la atracci\u00f3n de turismo sanitario. DW.de, 02.03.2015... A punto de comenzar la segunda conferencia internacional sobre el \u00c9bola, la exitosa participaci\u00f3n de Cuba en el combate de la epidemia en el \u00c1frica occidental recibe reconocimiento en Europa. Tanto su sistema m\u00e9dico internacionalista como la perspectiva para su red m\u00e9dico y sanitaria han sido expuestos en Bruselas. Dispuestos a responder : \"Lo que han hecho los 256 colaboradores de la brigada Henry Reeve se basa en la experiencia internacionalista cubana\", explicaba la viceministra de salu d de Cuba, Marcia Cobas Ruiz echando la vista atr\u00e1s hasta el terremoto de Chile en 1960. En 2014, poco despu\u00e9s del llamado de la ONU, la asistencia cubana estuvo dispuesta a enviar en a comienzos de octubre 165 colaboradores a Sierra Leona, 53 a Liberia y 38 a Guinea Conakry. Si bien los fondos para la movilizaci\u00f3n del personal provinieron de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) , la preparaci\u00f3n y la formaci\u00f3n del personal corri\u00f3 por parte de La Habana. Entre noviembre de 2014, el \u00edndice de letalidad ha bajado del 77% al 25,3 en Sierra Leona, del 34,8% al 22,2 en Liberia, del 75% al 54,1 en Guinea Conakry. La cuesti\u00f3n de los costos : Antes de esta movilizaci\u00f3n, la brigada especializada en desastres y epidemias hab\u00eda actuado en Guatemala, Pakist\u00e1n, Indonesia, Bolivia, Per\u00fa, Hait\u00ed, M\u00e9xico y China. Aparte de la asistencia en desastres, Cuba tiene personal m\u00e9dico en 67 pa\u00edses, en 50 de ellos bajo el principio de la solidaridad, como es el caso de Hait\u00ed. Cuando brot\u00f3 la reciente epidemia de \u00e9bola, los m\u00e9dicos cubanos ya estaban en Sierra Leona. \"En \u00c1frica normalmente compartimos los gastos\", explica Cobas Ruiz. \"Pero en 16 pa\u00edses - como Qatar, Argelia, China, Emiratos \u00c1rabes, Arabia Saudita, Portugal, M\u00e9xico- apenas hace 3 a\u00f1os comenzamos a pedir pago\", explica Cobas Ruiz puntualizando que su pa\u00eds es peque\u00f1o, enfrenta un embargo desde hace 50 a\u00f1os y no tiene grandes recursos. Son m\u00e9dicos por cuya formaci\u00f3n ha pagado completamente el gobierno cubano. Siendo funcionarios, los m\u00e9dicos salen en misi\u00f3n, y durante \u00e9sta cobran un subsidio adicional durante. La manutenci\u00f3n de la familia que queda en la isla corre tambi\u00e9n por parte estatal. Sobre cu\u00e1nto cobra exactamente el gobierno cubano por cada m\u00e9dico enviado y cu\u00e1nto recibe el profesional en forma de subsidio adicional, no abunda en detalles. \"Depende del caso, del pa\u00eds, de las condiciones\" explica la ministra. \"A veces es el 50%\", responde a DW. No obstante, \"de ninguna manera\", subraya la funcionaria cubana, \"nuestros m\u00e9dicos son esclavos, como se ha dicho. Van voluntariamente y son empleados del ministerio de Salud. Han sido formados gratuitamente por Cuba y parte de lo que ganan en las misiones se reinvierte en el sistema de salud cubano. \u00bfCu\u00e1nto le cuesta al bolsillo familiar formar un m\u00e9dico en Estados Unidos? \" Formaci\u00f3n, cooperaci\u00f3n, turismo sanitario : En su opini\u00f3n, la buena fama de la que gozan -en Brasil por ejemplo- se debe tambi\u00e9n a que pueden laborar en condiciones rurales y que se toman tiempo para tratar a los pacientes. Con este bagaje, as\u00ed la ministr a, \"la Escuela Latinoamericana de Medicina est\u00e1 dispuesta a acoger estudiantes que quieran formarse. El costo -para aquellos que pagan- siempre ser\u00e1 menor que 10 por ejemplo la universidades de Estados Unidos a donde van el 87% de los caribe\u00f1os\", explica la v iceministra. Una Cuba que acoja con su benigno clima m\u00e1s turismo sanitario y m\u00e9dico est\u00e1 en la perspectiva. Como fuere, en Bruselas se valora el desempe\u00f1o de Cuba durante lo peor de la epidemia como se vislumbran perspectivas de cooperaci\u00f3n con La Habana e n el \u00e1mbito de la salud. \"A nosotros nos gustar\u00eda que trat\u00e1semos de c\u00f3mo vamos a cooperar para reconstruir esos sistemas de salud. Y c\u00f3mo prepararlos para futuras epidemias\", concluye. Am\u00e9rica Latina Salud hecha en Cuba ... 16. B\u00c9LGICA - Los entresijos de un virus. Cient\u00edficos cubanos develan nuevos eni gmas del comportamiento del VIH en la Isla, y describen una variante \u00abagresiva\u00bb del virus, que adem\u00e1s es una de las m\u00e1s frecuentes en el pa\u00eds . En Red conversa con la doctora Vivian Kour\u00ed, responsable del Laboratorio de ITS del Departamento de Virolog\u00eda en el Instituto de Medicina Tropical Pedro Kour\u00ed. Juventud Rebelde, Mayte Mar\u00eda Jim\u00e9nez, mayte@juventudrebelde.cu . 28 de Febrero del 2015... La noticia sobre la progresi\u00f3n r\u00e1pida a Sida de una variante del VIH en Cuba capt\u00f3 recientemente la atenci\u00f3n de medios internacionales. La informaci\u00f3n corri\u00f3 m\u00e1s r\u00e1pido que la explicaci\u00f3n misma, y mientras se especulaba sobre la incidencia en la Isla de esta forma \u00abagresiva\u00bb del virus, muchas interrogantes quedaban sin responder. Para entender de manera m\u00e1s precisa ese \u00abnuevo\u00bb comportamiento, e indagar sobre algunos resultados investigativos actuales del Instituto de Medicina Tropical Pedro Kour\u00ed (IPK) relacionados con esa enfermedad, nos acercamos a la doctora Vivian Kour\u00ed, responsable del Laboratorio de Infecciones de Transmisi\u00f3n Sexual (ITS) del Departamento de Virolog\u00eda. \u00bfPor qu\u00e9 realizar una investigaci\u00f3n con esta variante del VIH? \u2014El estudio surgi\u00f3 a partir de la observaci\u00f3n, por parte de un grupo de cl\u00ednicos cubanos del IPK, de algunos pacientes que marcaban Sida poco tiempo despu\u00e9s del diagn\u00f3stico de VIH, conociendo en ocasiones que la fecha de infecci\u00f3n hab\u00eda ocurrido hac\u00eda poco tiempo. \u00abA partir de entonces decidimos dise\u00f1ar un estudio, y escribimos un proyecto internacional, de conjunto con la Universidad de Liege y la Universidad Cat\u00f3lica de Leuven, en B\u00e9lgica, liderado por la profesora Annemie Vandamme. \u00abLa pesquisa se inici\u00f3 a fines de 2007, y como parte de esta se estudiaron tres grupos de pacientes: 52 progresores r\u00e1pidos (transitaron a Sida en menos de tres a\u00f1os), 21 seropositivos que no han evolucionado a la enfermedad con igual tiempo de infectados, y 22 enfermos de Sida cr\u00f3nicos, que ten\u00edan m\u00e1s de cinco a\u00f1os desde el diagn\u00f3stico del VIH. \u00abLos pacientes de los dos primeros grupos ten\u00edan una prueba anterior negativa al VIH, en los dos a\u00f1os anteriores; por eso pudimos calcular la fecha de infecci\u00f3n promedio, teniendo como referencia el \u00faltimo an\u00e1lisis de VIH negativo, y el positivo. \u2014\u00bfQu\u00e9 fue lo que encontraron? \u2014 El estudio demostr\u00f3 la asociaci\u00f3n significativa de una variante de VIH, nombrada CRF19 (virus recombinante que es una mezcla de tres variantes virales, A, D y G), con r\u00e1pida progresi\u00f3n a Sida. \u00abComo resultado vimos que todos los pacientes del estudio que portaban este tipo de virus (nueve en total), fueron progresores r\u00e1pidos a la enfermedad. \u00abEsta es una variante del VIH de origen africano. Sin embargo, en Cuba es frecuente, representando actualmente entre el 17 y 20 por ciento y antecedida por el subtipo B (32 a 34%), BG (22-24%). \u00abDe acuerdo con las investigaciones registradas en el mundo, la circulaci\u00f3n de manera epid\u00e9mica del CRF19 solo se ha reportado en Cuba, pues no se ha descrito en ninguna otra naci\u00f3n. Solo algunos pa\u00edses de \u00c1frica lo han reportado, pero de manera aislada\u00bb. \u2014\u00bfEn qu\u00e9 consiste este mecanismo m\u00e1s \u00abagresivo\u00bb de la variante del VIH? \u2014 Para que el VIH pueda entrar a las c\u00e9lulas humanas, primero debe anclarse o adherirse a ellas. Esto lo hace mediante receptores celulares (CD4) y correceptores (CCR5 y CXCR4), que son prote\u00ednas que se encuentran en la membrana celular. \u00abDurante las primeras etapas de la infecci\u00f3n, el virus usa como correceptor el CCR5. En muchos pacientes, despu\u00e9s de unos a\u00f1os de infectados, el VIH cambia sus caracter\u00edsticas y entonces utiliza como correceptor el CXCR4. Este fen\u00f3meno coincide con una r\u00e1pida progresi\u00f3n al Sida. \u00abEl estudio demostr\u00f3 que la variante CRF19 realiza esta transici\u00f3n del uso de correceptor m\u00e1s r\u00e1pidamente, acortando la fase asintom\u00e1tica de la infecci\u00f3n por VIH, y conduciendo a la r\u00e1pida transici\u00f3n a la etapa de enfermedad\u00bb. \u2014\u00bfCu\u00e1l es el comportamiento habitual de las otras variantes? \u2014Por lo general la transici\u00f3n de uso del correceptor de CCR5 a CXCR4 es lenta. Los investigadores plantean que la r\u00e1pida transici\u00f3n observada en el estudio pudiera ser el resultado de la combinaci\u00f3n de fragmentos de diferentes subtipos de VIH en esta recombinante. \u00abSin tratamiento, la infecci\u00f3n por VIH toma entre cinco y diez a\u00f1os hasta que el paciente progrese a Sida; lo m\u00e1s com\u00fan es a partir de los ocho a\u00f1os. Por tanto, la inesperada progresi\u00f3n r\u00e1pida a Sida de esta variante incrementa el riesgo de que los pacientes se enfermen, incluso antes de saber que est\u00e1n infectados\u00bb. \u2014Las estad\u00edsticas recogidas por las Naciones Unidas indican que el \u00edndice de infestaci\u00f3n de VIH se ha reducido un 38 por ciento desde 2001. \u00bfQu\u00e9 elementos estar\u00edan determinando esta disminuci\u00f3n? \u00bfEstamos cerca de poder controlar la epidemia? \u2014\u00c1frica sigue siendo el continente m\u00e1s afectado por la enfermedad, mientras que los pa\u00edses asi\u00e1ticos, la India e Indonesia son los que m\u00e1s preocupan por el incremento en los diagn\u00f3sticos. \u00abPara reducir la infecci\u00f3n se han combinado diversas acciones, aunque todav\u00eda falta mucho por hacer. Se suman medidas en la prevenci\u00f3n, pruebas disponibles y terapias gratuitas accesibles a todos\u00bb, apunt\u00f3. Un paciente, una enfermedad: Divulgado recientemente por el Programa Conjunto de Naciones Unidas sobre el VIH/Sida (Onusida), un informe destaca que 11 en el \u00faltimo a\u00f1o se registraron 2,1 millones de infecciones (frente a los 3,4 millones de hace diez a\u00f1os), con disminuci\u00f3n acentuada en ni\u00f1os. El documento tambi\u00e9n refiere un 11,8 por ciento menos de muertes relacionadas con el Sida. Se\u00f1ala los avances en el acceso a las terapias antirretrovirales, con 12,9 millones de personas que los recibieron en 2013, frente a los 5,2 millones de 2009. Sin embargo \u2014advierte \u2014, todav\u00eda queda lejos el objetivo de la ONU de que 15 millones de personas reciban tratamiento en 2015. \u2014Doctora, hace pocos a\u00f1os se habla de personalizar a\u00fan m\u00e1s el tratamiento en cada paciente... \u2014Puede ser, pero ser\u00eda altamente costoso; en lo que m\u00e1s se insiste es en el inicio temprano de la terapia antirretroviral con el uso de medicamentos de primera l\u00ednea m\u00e1s potentes, en la buena adherencia del paciente a la terapia y en el correcto seguimiento del paciente con pruebas de carga viral para detectar los fallos a la misma tempranamente. \u00abSi se detecta un incremento en los valores de carga viral entonces est\u00e1 recomendada en estos casos la realizaci\u00f3n de las pruebas de resistencia para orientar el tratamiento antirretroviral mejor, pero incluso esta es una acci\u00f3n que no est\u00e1 disponible a todos los seres humanos afectados a nivel mundial. \u00abEn el mundo existen dos tipos de VIH: VIH1 y VIH2. Dentro del VIH-1 existen cuatro grupos (M, N, O y P). El primero es el que mayor presencia tiene, con un 90 por ciento. De este grupo M se han descrito nueve subtipos gen\u00e9ticos (A, B, C, D, F, G, H, J y K) y m\u00faltiples formas recombinantes circulantes, m\u00e1s de 60, que no son m\u00e1s que la mezcla o combinaci\u00f3n de fragmentos de varios virus dando lugar a uno nuevo\u00bb. \u2014Ante estas complejidades, \u00bfpodemos pensar en una cura con medicamentos, incluso antes que la vacuna? \u2014No hay resultados definitivos que logren detener la infecci\u00f3n; se han intentado muchas estrategias, pero hasta ahora nada ha sido totalmente exitoso con respecto a la cura, ni siquiera las vacunas terap\u00e9uticas. Desarrollar un candidato vacunal requiere de muchos a\u00f1os de investigaci\u00f3n en laboratorio para tener algo que merezca ser probado en seres humanos. \u00abLa experiencia demuestra que hay personas que son m\u00e1s vulnerables a la infecci\u00f3n, que se enferman m\u00e1s r\u00e1pidamente que otras, y a\u00fan no se han podido desentra\u00f1ar todos los porqu\u00e9 a estas diferencias. Est\u00e1 claro que hay personas cuyos organismos son capaces de neutralizar el virus. En diversos pa\u00edses, incluida Cuba, hay seres humanos que han vivido y viven muchos a\u00f1os con el VIH\u00bb. Accionar desde la Isla: Concertar alianzas, coordinar acciones y asesor\u00edas, analizar las relaciones actuales y la necesidad del trabajo articulado y multidisciplinario, si de VIH se trata, es una de las premisas del plan estrat\u00e9gico cubano para el per\u00edodo 2014-2018, que busca identificar y accionar soluciones en torno a las brechas en el enfrentamiento y prevenci\u00f3n de la epidemia. Seg\u00fan se refiere, desde 1986 hasta 2013 Cuba diagnostic\u00f3 a 19 781 personas seropositivas, de las cuales 8 037 enfermaron de Sida, y 3 302 fallecieron, entre ellas, 287 por causas ajenas a la enfermedad. La proporci\u00f3n de casos seg\u00fan sexos no ha tenido variaciones en el tiempo, manteni\u00e9ndose los hombres como el principal grupo de poblaci\u00f3n afectado, representando m\u00e1s de las tres cuartas partes de la epidemia, con un 80,8 por ciento. Los hombres que tienen sexo con otros hombres (HSH) representan el 72 por 12 ciento de todos los casos diagnosticados, y el 88,3 por ciento entre los del sexo masculino. Las estad\u00edsticas indican que nacionalmente por cada mujer se diagnostican cuatro hombres, siendo las f\u00e9minas el 20 por ciento, aunque se han presentado incrementos en algunos municipios y localidades. Entre las principales necesidades y proyecciones para el per\u00edodo 2014-2018 en el enfrentamiento al VIH est\u00e1 el incremento del liderazgo t\u00e9cnico del sistema, y el fortalecimiento de la participaci\u00f3n de la comunidad afectada. Adem\u00e1s el pa\u00eds propone aumentar las acciones de promoci\u00f3n del uso de condones, que pasa por la soluci\u00f3n de dificultades con el abastecimiento, distribuci\u00f3n, almacenamiento y comercializaci\u00f3n de estos, y lograr un sistema de control de calidad. Consolidar la estrategia de g\u00e9nero es otra de las premisas, fomentando el cambio de actitudes de la poblaci\u00f3n general en relaci\u00f3n con los modelos, roles e identidades de g\u00e9nero que condicionan los comportamientos de riesgo frente a las ITS y el VIH/sida. Tambi\u00e9n se busca incrementar el diagn\u00f3stico precoz a trav\u00e9s del perfeccionamiento de la b\u00fasqueda activa de casos, la promoci\u00f3n de actitudes de b\u00fasqueda de atenci\u00f3n y conocimiento del estado serol\u00f3gico, la consejer\u00eda pre y post prueba en todos los niveles de atenci\u00f3n, con \u00e9nfasis en poblaciones clave, municipios priorizados y consejos populares m\u00e1s afectados. En torno al arsenal tecnol\u00f3gico, se prev\u00e9 abrir nuevos laboratorios de citometr\u00eda de flujo, carga viral y estudios de resistencia a ARV para acercar estos estudios a los lugares de atenci\u00f3n, as\u00ed como desarrollar el sistema de control de calidad y referencia. Sobre estos nuevos escenarios investigativos que se perfilan en Cuba, la doctora Kour\u00ed destac\u00f3 la implementaci\u00f3n hace pocos a\u00f1os de un proyecto conjunto entre el Fondo Mundial de Lucha contra el VIH/Sida, y la Universidad de Leuven, de B\u00e9lgica, que permiti\u00f3 comprar el equipamiento y preparar el personal para la realizaci\u00f3n de las pruebas de resistencia a los antirretrovirales en el pa\u00eds. \u2014\u00bfQu\u00e9 resultados han obtenido con esta pesquisa para el tratamiento de la infecci\u00f3n por VIH? \u2014Los estudios de resistencia comenzaron en nuestro pa\u00eds en 2009. A partir de ese momento contamos con secuenciadores autom\u00e1ticos, que son equipos muy costosos. En aquel momento, los primeros pacientes estudiados mostraban m\u00e1s de un 80 por ciento en sus niveles de resistencia a algunos antirretrovirales, pero una vez que se inici\u00f3 este proceder ayud\u00f3 a redirigir mejor la terapia y como resultado desde 2010 se aprecian resultados con niveles de resistencia mucho m\u00e1s bajos. \u2014\u00bfC\u00f3mo se ubica Cuba en el uso de estos m\u00e9todos de diagn\u00f3stico m\u00e1s espec\u00edficos? \u2014Existen pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina que tienen programas para un pesquisaje de resistencia antirretroviral, pero no est\u00e1n al acceso de todas las personas infectadas. Repito, son equipos altamente costosos, que en nuestro pa\u00eds est\u00e1n disponibles en dos laboratorios a los que son dirigidos los pacientes una vez que ocurre un primer fallo a los medicamentos. La doctora Kour\u00ed destac\u00f3 tambi\u00e9n la aplicaci\u00f3n efectiva de la terapia antirretroviral, la cual se expresa en la disminuci\u00f3n de la mortalidad a causa del Sida, desde que en 2001 fue posible contar con medicamentos gen\u00e9ricos de producci\u00f3n nacional, y cubrir paulatinamente y de forma gratuita la totalidad de las necesidades. \u2014Regresando al punto de inicio de nuestra entrevista, nueve pacientes siguen siendo una muestra poco significativa. \u00bfSer\u00eda el inicio de nuevos estudios a personas seropositivas? \u2014Exactamente. A partir de este hallazgo se hacen otras investigaciones que ayudar\u00e1n a esclarecer cu\u00e1les son los mecanismos virales que hacen a esta variante m\u00e1s agresiva. Esto no es representativo de toda la poblaci\u00f3n seropositiva; por tanto es un nuevo camino en las investigaciones que siguen para descubrir y entender mejor al VIH. \u00abLo m\u00e1s importante es que todos los individuos infectados mantengan su seguimiento estricto y no dejen de asistir a sus consultas, y en caso de que aparezcan marcadores inmunol\u00f3gicos o virol\u00f3gicos que hagan sospechar que la progresi\u00f3n de la enfermedad est\u00e1 ocurriendo de una manera m\u00e1s r\u00e1pida de lo habitual, se les indicar\u00eda el estudio del subtipo viral. Pero insisto, lo m\u00e1s importante es que los pacientes acudan a sus controles habituales. \u00abSe deben mantener las estrategias educativas, de informaci\u00f3n y prevenci\u00f3n en el trabajo continuo con la poblaci\u00f3n para disfrutar de una conducta sexual sana y responsable, y la disminuci\u00f3n final de un virus cada vez m\u00e1s variado y dif\u00edcil de descifrar\u00bb, concluy\u00f3 la doctora. Por el mundo: Actualmente m\u00e1s de 35 millones de personas est\u00e1n infectadas con el VIH en el mundo y en el interior de su organismo se desarrolla una devastadora batalla entre el sistema inmune y el virus. El pico de la epidemia fue en 2005, cuando ocasion\u00f3 1,7 millones de muertes. Desde entonces la cantidad de v\u00edctimas anuales disminuy\u00f3 a 1,3 millones de muertos en 2013, contra 1,5 millones que se reportaban antes de 2005, seg\u00fan cifras difundidas por Onusida. \u00c1frica es el continente m\u00e1s castigado por la enfermedad, con 1,1 millones de fallecidos en 2013; 1,5 millones de nuevas infecciones y 24,7 millones de africanos que viven con el VIH. Entre los pa\u00edses asi\u00e1ticos, la India e Indonesia son los que m\u00e1s preocupan por el incremento en los diagn\u00f3sticos. En Am\u00e9rica Latina 1,6 millones de personas eran seropositivos en 2013 (60 por ciento hombres) y Brasil es la naci\u00f3n m\u00e1s afectada en la regi\u00f3n. Seg\u00fan indican las cifras, cerca de 3,4 millones de ni\u00f1os viven con VIH, la mayor\u00eda son de \u00c1frica Subsahariana, y contraen la infecci\u00f3n a trav\u00e9s de su madre VIH-positiva durante el embarazo, el parto o el amamantamiento. Los entresijos de un virus ... 17. UNICEF - \"No solo estoy adorando Cuba, sino que estoy aprendiendo\" (+ Fo tos). Dijo Anthony Lake, Director Ejecutivo del Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (Unicef), en su visita al consejo popular Lawton, en el municipio 10 de Octubre de esta capital, donde vivenci\u00f3 diversas experiencias del programa para la estimulaci\u00f3n y el desarro llo infantil temprano, \"Educa a tu hijo\" . Granma, Autor: Lisandra Fari\u00f1as Acosta , 5 de marzo de 2015 ... \"Ansioso de constatar por qu\u00e9 el Programa cubano \"Educa a tu hijo\" se ha convertido en un modelo a seguir por varios pa\u00edses de Latinoam\u00e9rica\", el Director Ejecutivo del Fondo de las Naciones Unidas para la Infancia (Unice f), visit\u00f3 hoy el consejo popular Lawton, en el municipio 10 de Octubre de esta capital, donde vivenci\u00f3 diversas experiencias del mencionado programa para la estimulaci\u00f3n y el desarrollo infantil temprano e integral de los infantes entre los 0 y 6 a\u00f1os de vida. \"Hasta las edades de cinco y seis a\u00f1os, la mayor parte de la energ\u00eda que consume un ni\u00f1o va directo al desarrollo del cerebro\", dijo confiri\u00e9ndole un papel determinante a la nutrici\u00f3n y al incentivo constante de las habilidades cognitivas. \"Por el be neficio de los ni\u00f1os y de la sociedad en general, es muy importante que en todos los pa\u00edses no solo algunos ni\u00f1os, sino todos, tengan ese tipo de estimulaci\u00f3n; y aprendan a jugar entre ellos c\u00f3mo se ve en lugares como este\", explic\u00f3 Lake luego de la acogida dada por los peque\u00f1os del c\u00edrculo infantil \"Mi alegre pelota\". \"Bienvenido a este jard\u00edn, donde los ni\u00f1os y las ni\u00f1as son cuidados como flores\", fue el cari\u00f1oso recibimiento de este centro, donde el Director Ejecutivo de la Unicef presenci\u00f3 las diversas actividades educativas con los peque\u00f1os, la interacci\u00f3n en las \u00e1reas de juego, y la creatividad del personal docente y de apoyo que all\u00ed labora en la confecci\u00f3n de los medios de ense\u00f1anza. Durante el recorrido por la instituci\u00f3n pudo conocer adem\u00e1s detalles de c\u00f3mo se organiza el proceso educativo y la importancia que se le confiere a la familia como potenciadora del desarrollo. \"Cuba tiene un \u00e9nfasis en este aspecto y creo que se ha copiado en otros pa\u00edses no solo porque llegue a tantos ni\u00f1os, sino porque tambi\u00e9n involucra a las familias y a las comunidades en un sentido muy amplio\", refiri\u00f3 el directivo. Para Lake, \"cuando las personas ven una buena idea, la mayor\u00eda de las veces, no siempre, la siguen. No tienen que tomar mi palabra, no es que yo diga que esto es algo bueno, es solo escuchar las voces de los ni\u00f1os all\u00e1 arriba. No solo se est\u00e1n divirtiendo sino que tambi\u00e9n est\u00e1n desarrollando su cerebro\". Sobre su visita a Cuba \u2014 la primera que realiza \u2014 el Director Ejecutivo de la Unicef coment\u00f3 que \"la estoy adorando, y a la vez desarrollando mi cerebro. Estoy feliz. Quien no logre estar as\u00ed cuando ve a ni\u00f1os tan felices, es porque hay algo mal en \u00e9l\". Lake visit\u00f3 adem\u00e1s el Parque Santa In\u00e9s, en el propio consejo popular de Lawton, donde particip\u00f3 de las actividades ofrecidas a las familias con el prop\u00f3sito de que madres y padres adquieran conocimientos esenciales que les permitan poder preparar a sus hijos para el ingreso a la escuela. Asimismo recorri\u00f3 el policl\u00ednico docente \"Lawton\" y un consultorio del M\u00e9dico y la Enfermera de la Familia, y se interes\u00f3 por la atenci\u00f3n prenatal y postnatal de las madres y sus hijos, y la din\u00e1mica demogr\u00e1fica del pa\u00eds. Tambi\u00e9n recibi\u00f3 informaci\u00f3n sobre las estrategias de atenci\u00f3n a ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes, as\u00ed como los derechos sexuales y reproductivos de las parejas en Cuba. La Unicef acompa\u00f1a el Programa \"Educa a tu hijo\" desde el a\u00f1o 1992, un m\u00e9todo que \u2014 al desarrollar la personalidad, las actitudes y capacidad mental y f\u00edsica de ni\u00f1os y ni\u00f1as hasta el m\u00e1ximo de sus posibilidades \u2014se considera un modelo a seguir en los pa\u00edses del \u00e1rea, en tanto ayuda no s\u00f3lo a su bienestar, sino al de toda la sociedad. No solo estoy adorando Cuba, sino que estoy aprendiendo\" (+ Fotos) ... 18. Anthony Lake quisiera ser joven para estudiar en la ELAM . El Director ejecutivo del Fondo de Naciones Unidas para la Infancia afirm\u00f3 que esa instituci\u00f3n, que visit\u00f3 este mi\u00e9rcoles, tiene la filosof\u00eda de su organizaci\u00f3n. Juventud Rebelde, Margarita Barrios ... margarita@juventudrebelde.cu ... 4 de Marzo del 2015 ... \u00abMe gustar\u00eda ser joven para ingresar en esta escuela. Estoy muy impresionado con la calidad y la filosof\u00eda de este centro, de ayudar a los m\u00e1s necesitados, a los que est\u00e1n en los lugares m\u00e1s apartados; esa es tambi\u00e9n la manera de trabajar de la organizaci\u00f3n que represento\u00bb. Ello lo expres\u00f3 Anthony Lake, director ejecutivo del Fondo de Naciones Unidas para la Infancia (Unicef), quien se encuentra en nuestro pa\u00eds y visit\u00f3 la Escuela Latinoamericana de Medicina (ELAM). Durante su estancia en el centro, al cual asisti\u00f3 acompa\u00f1ado de Anna Luc\u00eda D'Emilio, representante de Unicef en Cuba, conoci\u00f3 detalles del funcionamiento del mismo, que ha graduado a m\u00e1s de 24 400 m\u00e9dicos de 83 pa\u00edses. El doctor Rafael Gonz\u00e1lez Ponce de Le\u00f3n, rector de la ELAM, explic\u00f3 detalles de los planes de estudio y formaci\u00f3n de estos j\u00f3venes, que tienen como misi\u00f3n una vez terminada la carrera regresar a sus respectivas naciones para poner en pr\u00e1ctica los conocimientos adquiridos en Cuba. Anthony Lake, quien por vez primera visita nuestro pa\u00eds, tiene como objetivo conocer de cerca el trabajo de Unicef en Cuba, en especial el desempe\u00f1o del programa Educa a tu hijo, que atiende a ni\u00f1os y ni\u00f1as en edad preescolar. Anthony Lake quisiera ser joven para estudiar en la ELAM ... 19. ANGOLA - Cuba y Angola revisan estado de la cooperaci\u00f3n en ciencia y te cnolog\u00eda. CubaMinrex, Enviado por editor en Jue, 05/03/2015 ... ANGOLA, 5 de marzo de 2015 ... La Embajadora de Cuba Gisela Garc\u00eda Rivera, fue recibida en la tarde de hoy en el Ministerio de Ciencia y Tecnolog\u00eda de Angola por la Ministra Mar\u00eda C\u00e1ndida Pereira Texeira con quien revis\u00f3 la cooperaci\u00f3n existente entre la Rep\u00fablica de Cuba y la Rep\u00fablica Popular de Angola en esta materia y las posibilidades de llevarla a un nivel superior. En el intercambio que se desarroll\u00f3 en un ambiente cordial y amistoso, estuvieron presentes directivos de este Ministerio y 14 representantes de ANTEX. Entre los temas analizados estuvo la asesor\u00eda y la formaci\u00f3n de especialistas e investigadores. La reuni\u00f3n concluy\u00f3 con el acuerdo de continuar trabajando de conjunto para profundizar la cooperaci\u00f3n en estas \u00e1reas de tanta importancia para los dos pa\u00edses. La Ministra C\u00e1ndida Texeira es especialista en f\u00edsica nuclear y se encuentra al frente de este Ministerio desde el a\u00f1o 2012. Anteriormente fue ministra de este mismo ramo y de Educaci\u00f3n Superior. Durante el encuentro la Embajadora cubana reiter\u00f3 a la Sra. Texeira la invitaci\u00f3n de la Ministra de Ciencia, Tecnolog\u00eda y Medio Ambiente de Cuba, Elba Rosa P\u00e9rez Montoya, para visitar la isla. (Cubaminrex/ Embacuba Angola) ... Cuba y Angola revisan estado de la cooperaci\u00f3n en ciencia y tecnolog\u00eda ... MMUUNNDDOO VVaaccuunnaass 20. EE.UU. - La American Academy of Pediatrics (ACIP) aprueba dos vacunas contra la meningitis meningoc\u00f3cica por el serogrupo B para pacientes de alto riesgo. approves meningitis for Jenco News Content Editor... Published online March 2, 2015... Recommendations for the use of two meningococcal serogroup B vaccines for people at high risk of invasive disease were made by the Centers for Advisory 26. Inclement an abbreviated session group consideration vaccines other the committee a 9-valent and agreed most for the upcoming 2015- '16 influenza season there will be no preference for the type of f lu vaccines children receive. Meningococcal disease Pfizer) a two-dose series of 4CMenB (Bexsero, Novartis) to vaccinate people 10 years and older who are considered high risk for serogroup B meningococcal disease. People and people in an outbreak area. The committee did not express a preference for one vaccine over another, but said the same product should be the committee to make the vaccines more accessible to young people, especially in the wake of several college outbreaks in recent However, adolescents and adults. Human papillomavirus: A new vaccine for nine of 97 protection against types of HPV not covered by predecessor Gardasil, according to the CDC. 9 was licensed by the Food and previous versions as part of routine vaccination at age 11 or 12 years, although it can be started as early as 9 years. HPV vaccination also is recommended for females ages 13 to 26 and males 13 through 21 who have not received been vaccinated or did not complete the three-dose series. Males ages 22 to 26 also may be vaccinated. The committee decided it is no longer necessary for the same HPV vaccine to be used for each of the three doses. It also loosened language as to when the doses should be administered. Under the guidance, the second dose should be given at least one to two months after the first. The third dose should be given at least six months after . Influenza: After reviewing new data from recent flu seasons indicating that the live attenuated influenza vaccine (LAIV) did not provide extra protection against circulating influenza strains that are not in the vaccine, ACIP members decided to not have for LAIV and has expressed no preference for one product over the other. It recommends that practices preorder vaccine that best members decided most travelers do not need to get a booster every 10 years. Additional doses may be needed for some travelers, including women who were pregnant during underwent a hematopoietic stem cell transplant after receiving the vaccine and people who were HIV infected when they received their last dose. A received their last dose at least 10 years ago and are traveling to a high-risk setting. Laboratory workers who regularly handle ACIP decision on yellow fever boosters follows a World Health Organization decision that changes the International Health Regulations to say that the vaccination provides lifelong protection. That goes into Next steps: ACIP's recommendations must be approved by the CDC director and, if 15 adopted, are published as official recommendations in the Morbidity and Mortality Weekly Report . The Academy will review the CDC's changes and make official policy also is expected to be on agenda when the group meets 24-25. ACIP approves meningitis vaccines for high-risk patients ... 21. GUINEA CONAKRY - Comenzar\u00e1n en Guinea pruebas de vacuna contra el \u00c9bo la. Prensa Latina, Naciones Unidas, 5 mar (PL) ... La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) anunci\u00f3 hoy el comienzo el s\u00e1bado en Guinea de la fase final de las pruebas de una vacuna contra el \u00e9bola. Seg\u00fan la agencia especializada de Naciones Unidas, en el pa\u00eds de \u00c1frica occidental, uno de los tres golpeados por la epidemia que azota a esa regi\u00f3n, se probar\u00e1 la eficacia y efectividad del candidato VSV-EBOV, \"luego de alentadores ensayos cl\u00ednicos\". La vacunaci\u00f3n de personas, correspondiente a la fase III, tendr\u00e1 lugar en la localidad costera de Basse Guin\u00e9e, una de las m\u00e1s afectadas por el brote viral tambi\u00e9n presente en Liberia y Sierra Leona. Hemos trabajado duro para llegar a este punto, afirm\u00f3 la directora general de la OMS, Margaret Chang, quien asegur\u00f3 que de tener \u00e9xito, \"ser\u00eda la primera herramienta preventiva contra el \u00e9bola\". De acuerdo con la Organizaci\u00f3n, el objetivo de la prueba es comprobar su capacidad de protecci\u00f3n de individuos en contacto con pacientes, evitando la diseminaci\u00f3n de la mortal enfermedad, a la cual se atribuyen casi 24 mil casos y m\u00e1s de nueve mil muertos desde diciembre de 2013. La OMS espera que, de ser efectivo, el producto desarrollado por la Agencia de Salud P\u00fablica de Canad\u00e1 pueda suministrarse a los trabajadores de la salud desplegados en la primera l\u00ednea de combate a la epidemia. Asimismo, se\u00f1al\u00f3 que una segunda vacuna ser\u00e1 sometida a ensayos, \"cuando est\u00e9 disponible\". Comenzar\u00e1n en Guinea pruebas de vacuna contra el \u00e9bola ... 22. CHINA - Comenzar\u00e1n los ensayos cl\u00ednicos finales de la vacuna china contra el \u00e9bola. People Daily.com, Actualizad o a las 04/03/2015... Pek\u00edn ,04/03/2015(El Pueblo en L\u00ednea)... La investigaci\u00f3n de la vacuna contra el \u00e9bola entrar\u00e1 en la etapa del ensayo cl\u00ednico, declar\u00f3 al Diario del Pueblo Liu Lanjuan, asesora pol\u00edtica nacional, directora del Laboratorio Estatal de Enfermedades Infecciosas y miembro de la Academia de Ingenier\u00eda de China. Tambi\u00e9n asegur\u00f3 que hasta hoy no hay casos de infecci\u00f3n por el virus del \u00e9bola en China. Actualmente, el desarrollo del estudio del tratamiento farmacol\u00f3gico y la vacuna contra el \u00c9bola avanza r\u00e1pidamente, \"comenzar\u00e1n pronto los ensayos cl\u00ednicos de las vacunas contra el \u00e9bola y ahora estamos repitiendo la verificaci\u00f3n. Dentro de unos meses, si todo va bien, entrar\u00e1 en vigor\", afirm\u00f3 Li. \"No existe fuente de infecci\u00f3n en China, s\u00f3lo casos importados. Con el bloqueo de las fuentes de infecci\u00f3n, no hay posiblidades de un brote de \u00e9bola en China.\", resalt\u00f3 Li. Comenzar\u00e1n los ensayos cl\u00ednicos finales de la vacuna china contra el \u00e9bola... 23. MUNDO - Nuevo reporte de mercado: \"Industria y Mercado Mundial de las Vacunas 2015 - 2025. \" World Vaccines Industry and Market 2015-2025. Press Release ... Market Watch.com, Published: Mar 3, 2015... LONDON, March 3, 2015 /PRNewswire via COMTEX/ -- LONDON, March 3, 2015 /PRNewswire/ ... Report Details: Vaccines and their technology - your guide to developments, opportunities and revenues See what the updated report lets you assess forecasted sales at overall world market, submarket, product and national level to 2025. Make sure you understand trends, R&D, opportunities and prospects there, in human medicine . That way you can help your research, analysis and decisions. For those technologies, discover in our study what's likely to happen. And find what gains are possible. Vaccines sector still hold great technological, medical and commercial potential. See why. So please read on to explore that industry and hear what its future market could be worth. Forecasts from 2015 to 2025 and other analyses showing you commercial prospects : Besides revenue forecasting you historical data, recent results, growth rates and find outlooks and developments (R&D). You also get 50 tables, 49 charts and two interviews, with other opinion. That study includes our discussions and find advantages for your work : Leaders hold knowledge. So hear what's happening for development, production and sales of those preventative medicines. There, from 2015, you see where needs and money exist. And avoid struggles to gain business information. Instead use our predictions for vaccination to expand your business and help your influence. That way, benefit your authority and stay ahead. Discover how you and your 16 organisation can gain. The following sections reveal what you get in that new investigation. To see a report overview please email Sara Peerun on sara.peerun@visiongainglobal.com ... Revenues for industry's potential? What're the secrets of its progress? Discover in our report overall world revenue to 2025. Also find individual forecasts vaccines Adult vaccines. How will sales rise? See, then, which product classes can generate most revenue. There you assess expansion. now the money-earning potential. Explore the market for vaccinations brand too. Forecasts and discussions for leading marketed products How will leading brands perform to 2025 at world level? Our work shows you 10 individual revenue forecasts to perform? Also see how newer launch, these 11 and S. aureus vaccines (Pfizer) Ebola vaccines (Johnson & Johnson) Dengue fever vaccines (Takeda) Universal influenza vaccines (BiondVax). There you assess of regions. Healthcare in national markets - what outlooks for sales of those medicines? Progress worldwide in vaccines and healthcare will expand vaccination. revenue for preventative medicines, getting feel Our analyses show you individual revenue forecasts to 2025 for 11 national market s: United States (US) Japan European Union (grouped forecast) Germany, France, United Kingdom (UK), Italy and Spain (EU5 countries) Brazil, Russia, India and China (BRIC group). There you assess developed and developing countries for revenues and See effects of existing and future prophylactic advances. these medical technologies: Protectors malaria and Prophylaxis in variety and promise. See what's possible there for large pharmaceutical companies and study explains progress in human prophylaxis, discussing issues to help your work. To see a report overview please email Sara Peerun on sara.peerun@visiongainglobal.com ... Events affecting developers, producers and sellers of vaccines : The report explains forces affecting that industry and market from 2015, including these issues: Importance of thos e products to the pharmaceutical industry needs and in the US Medical demands vying with budgetary restraints in Europe Rising need in emerging countries and under -developed regions Delivery systems, adjuvants and other innovations. There political, economic, social and technological questions, outlooks for business. Examine forces st imulating and restraining that industry and market. You discover what their present and future hold. Companies and overall 2019 market value - what revenue possible? What happens next? Our market for will reach $56.38bn worldwide in 2019, with strong further expansion to 2025. Find how high its revenues can go. Discover in our work what's possible for prophylactic medicine and see which companies hold greatest potential. In particular, you explore these organisations: GlaxoSmithKline (GSK) Sanofi Pfizer Johnson & Johnson AstraZeneca Takeda Merck & Co. From 2015 to 2025 vaccines will benefit patients, payers and companies. Our analysis predicts technological and commercial advances there. Stay ahead by using that work. Data found nowhere else - explore vaccine development, production and sales: In particular, our new investigation gives you these advantages for your research, analyses and decisions: Revenues to 2025 for vaccines at world level and for two main submarkets - assess prospects for investments, marketing and sales Predictions 21 products to 20 25 - discover revenue awaiting launch Forecasts to 2025 for 11 national markets in the Americas, Europe and Asia - investigate developed Vaccines Industry and Market 2015-2025 provides independent research and analysis. There you get competitive intelligence found only in our work, finding where the money lies. Explore progress and report, by in-house UK-based less likely to miss knowledge and opportunity. Also find there how you could save time and gain more recognition for insight. Trying that for vaccines. Avoid missing out. Instead please get that new report here now. To request an exec summary of this report please email Sara Peerun at sara.peerun@visiongainglobal.com or call Tel: +44(0)20-7336- on Melinda Gates 17 Foundation Binnopharm BiondVax BravoBio Cancer Research UK (CBER) Centers for Disease Control China National Biotec Group China's Administration (FDA) Fresenius GlaxoSmithKline (GSK) Global Alliance for Vaccines and Immunization Globalpharma Health Service Bureau HIV Vaccines Trial Network immatics Indian Department of Biotech InnoPharma International Federation Pharmaceutical Manufacturers & Medica Foundation Inviragen Johnson & Johnson Krka LigoCyte Pharmaceuticals Lupin Pharmaceutical Merck & Co. Ministry of Health, Labour and Welfare NewLink Genetics Novartis Okairos Pan American Shanghai BravoBio Shionogi Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) Takeda UK National Health Service (NHS) Unicef US Department of Health and Human Services (HHS) World Health Organization (WHO) Zymeworks ... To see a report overview sara.peerun@visiongainglobal.com Market 2015- 2025 ... 24. ESPA\u00d1A - Un mecanismo celular puede mejorar la eficacia de las futuras vacunas contra el sida. Han identificado el mecanismo de acci\u00f3n de tres genes virales. Al eliminarlos aumentan las mol\u00e9culas estimuladoras de la respuesta innata. Es una investigaci\u00f3n liderada por el Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda. RTVE.es, EFE 03.03.201 5... Un nuevo mecanismo celular hallado por un equipo internacional de investigadores, liderado por el Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), puede mejorar la eficacia de las futuras vacunas contra el sida. Los resultados del trabajo, publicados en un art\u00edculo en la revista Proceedings of the National Academy of Sciences (PNAS), describen que este nuevo proceso induce una respuesta m\u00e1s espec\u00edfica contra el VIH al aumentar la respuesta inmune innata. El estudio, liderado por el profesor Mariano Esteban, del Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda (CNB), ha observado las respuestas que inducen los poxvirus , una familia de virus cuyo miembro m\u00e1s representativo fue utilizado para erradicar la viruela. As\u00ed, en este trabajo se describe el nuevo mecanismo por el que los poxvirus inducen respuestas inmunes espec\u00edficas frente a ant\u00edgenos del VIH, lo que podr\u00eda contribuir a mejorar las futuras vacunas contra el sida. Acci\u00f3n de tres genes virales: Los investigadores han identificado el mecanismo de acci\u00f3n de tres genes virales que bloquean el factor clave en la regulaci\u00f3n de genes celulares. Al eliminarlos del ADN viral consiguen que en las c\u00e9lulas infectadas aumenten los niveles de mol\u00e9culas estimuladoras de la respuesta innata (como son citosinas, quimiocinas y otras), que atraen a los neutr\u00f3filos (c\u00e9lulas de la sangre) hacia el lugar de la infecci\u00f3n, seg\u00fan explica Esteban. Este reclutamiento de neutr\u00f3filos genera un aumento en la producci\u00f3n de linfocitos espec\u00edficos, que juegan un papel importante en el control de infecciones. \"Los resultados de estas investigaciones tienen aplicabilidad en la mejora de vacunas frente al VIH y a otros pat\u00f3genos\", concluye Esteban. Un mecanismo celular puede mejorar la eficacia de las futuras vacunas contra el sida ... 25. EE.UU. - Una nueva vacuna tiene como diana un mayor n\u00famero de cepas del virus del papiloma humano. A New Vaccine Targets More HPV Strains ... The New York Times, By Nicholas Bakalar , March 2, 2015 ... A new vaccine has been shown to protect against nine different forms of the cancer-causing or HPV, just four strains covered by the current Gardasil vaccine. But will people use it? The vaccine, called Gardasil 9, was approved by the federal Food and Drug Administration in December, but the study that led to the approval was just published this month in The New England Journal of Medicine. The new vaccine was tested over 54 months in a group of 14,215 women from 18 countries, ages 16 to 26. Half were randomly assigned to receive the new 9-valent vaccine (named for the nine types of HPV it covers), while the other half received the quadrivalent inoculation, which covers four forms of the virus. The groups were similar in health and sexual behavior characteristics. The 9-HPV vaccine prevented cervical, vulvar and vaginal disease associated with HPV-31, 33, 45, 52 and 58 as well as the HPV types covered by the older version, 6, 11, 16 and 18. The rate of adverse events was similar in both groups, although skin reactions at the injection site were higher with the new vaccine. The study was paid for by Merck, the company that manufactures both vaccines. While the HPV vaccine already has contributed teenagers, it also carries a stigma, and its use in the United States has been limited. \"With this vaccine, almost all HPV-related tumors can Joura, an associa te gynecology at the Medical University of Vienna . An editorial published with the paper called it \"a milestone in expanding the coverage\" of HPV-associated New Vaccine Targets More HPV Strains ... 26. PAKIST\u00c1N - Millones de ni\u00f1os pakistan\u00edes sin vacuna antituberculosa. Pre nsa Latina, Islamabad, 1 mar (PL)... Millones de ni\u00f1os pakistan\u00edes estar\u00e1n este a\u00f1o m\u00e1s expuestos que de ordinario a contraer la tuberculosis debido a la baja disponibilidad de vacunas contra esa enfermedad en el pa\u00eds. Fuentes m\u00e9dicas citadas hoy por la versi\u00f3n digital del diario Dawn refirieron que la situaci\u00f3n es particularmente dram\u00e1tica en el territorio del Punjab, donde el Programa Ampliado de Inmunizaci\u00f3n no entreg\u00f3 en febrero las dosis previstas del bacilo de Calmette-Guerin (BCG). En esa, una de las provincias m\u00e1s pobladas del pa\u00eds, los menores de cinco a\u00f1os representan m\u00e1s del 15 por ciento de la poblaci\u00f3n. Seg\u00fan cifras oficiales, en Pakist\u00e1n nacen cada a\u00f1o m\u00e1s de cinco millones de ni\u00f1os y uno de cada 14 muere antes de cumplir el primero a\u00f1o. La vacuna contra la tuberculosis est\u00e1 entre las que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud considera esenciales, pero su producci\u00f3n ha decrecido considerablemente a nivel mundial y los pa\u00edses m\u00e1s pobres, donde la enfermedad es m\u00e1s frecuente- tienen problemas para adquirirla en las cantidades requeridas. Millones de ni\u00f1os pakistan\u00edes sin vacuna antituberculosa ... 27. EUROPA - Europa ampl\u00eda una vacuna contra el neumococo a adultos. Es la antin eumoc\u00f3cica conjugada tetravalente de Pfizer. La Comisi\u00f3n Europea lo ha aprobado para personas a partir de los 18 a\u00f1os, incluyendo adem\u00e1s a la poblaci\u00f3n m\u00e1s avanzada. Consalud.es, REDACCI\u00d3N | Madrid - 04-03-2015... La Comisi\u00f3n Europea ha aprobado la ampliaci\u00f3n de la indicaci\u00f3n de la vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada trecevalente de Pfizer , para la prevenci\u00f3n de la neumon\u00eda neumoc\u00f3cica, conocido como neumococo, en adultos a partir de los 18 a\u00f1os, incluyendo adem\u00e1s a la poblaci\u00f3n m\u00e1s avanzada. Adem\u00e1s, la ficha t\u00e9cnica tambi\u00e9n ha sido actualizada para incluir los resultados de eficacia del estudio Community- Acquired Pneumonia Immunization Trial in Adults (CAPiTA) que demuestra reducciones estad\u00edsticamente significativas en los primeros episodios de Neumon\u00eda Neumoc\u00f3cica Adquirida en la Comunidad (NAC) causada por serotipos vacunales, incluyendo neumon\u00eda no invasiva, y Enfermedad Neumoc\u00f3cica Invasiva (ENI) en adultos de 65 o m\u00e1s a\u00f1os de edad. \"Damos la bienvenida a la aprobaci\u00f3n de esta nueva indicaci\u00f3n en la UE, que permitir\u00e1 a los profesionales sanitarios ayudar al paciente adulto a reducir el riesgo de neumon\u00eda neumoc\u00f3cica causada por los 13 serotipos vacunales. Esto es particularmente importante para los adultos de edad avanzada y aquellos con afecciones m\u00e9dicas que los hacen m\u00e1s vulnerables a esta grave, debilitante y potencialmente mortal enfermedad\", comenta la directora m\u00e9dica del \u00c1rea de Vacunas de Pfizer, la doctora Cristina M\u00e9ndez . \"Pfizer espera trabajar con los comit\u00e9s t\u00e9cnicos de vacunas europeos para analizar esta nueva indicaci\u00f3n y los resultados del CAPiTA, as\u00ed como las posibles actualizaciones de las recomendaciones del uso de la vacuna en adultos\", completa M\u00e9ndez. Streptococcus pneumoniae , tambi\u00e9n conocido como neumococo, es la causa bacteriana m\u00e1s frecuente de NAC. La neumon\u00eda neumoc\u00f3cica es una de las causas m\u00e1s importantes de muerte y hospitalizaci\u00f3n en todo el mundo. La neumon\u00eda neumoc\u00f3cica puede ser clasificada como no invasiva, cuando la bacteria causa infecci\u00f3n en los pulmones pero no llega a la sangre; o invasiva, cuando la bacteria entra en el torrente sangu\u00edneo (neumon\u00eda bacteri\u00e9mica) o alguna otra lugar habitualmente est\u00e9ril del cuerpo. Por cada caso de neumon\u00eda neumoc\u00f3cica invasiva que se da en adultos, se estima que se producen al menos tres casos de neumon\u00eda neumoc\u00f3cica no invasiva. Mientras que las formas no invasivas de la enfermedad neumoc\u00f3cica suelen ser m\u00e1s frecuentes, las formas invasivas so n generalmente m\u00e1s graves. Europa ampl\u00eda una vacuna contra el neumococo a adultos ... 28. ESPA\u00d1A - Vacunas 'teledirigidas' para luchar contra las alergias . La empresa Inmunotek desarrolla y comercializa un nuevo concepto de vacunas que se dirigen directamente a las c\u00e9lulas del sistema inmune del organismo. El Mundo.es, D.J.O Madrid , Actualizado: 05/03/2015 ... Fundada hace m\u00e1s de 20 a\u00f1os, Inmunotek es una empresa farmac\u00e9utica especializada en el desarrollo y producci\u00f3n de vacunas terape\u00faticas para humanos y animales que aunque presenta un fuerte componente de innovaci\u00f3n cient\u00edfica, tiene sus or\u00edgenes en un negocio familiar. Y es que, para encontrar los or\u00edgenes de esta compa\u00f1\u00eda debemos remontarnos a la d\u00e9cada de los a\u00f1os 50 del siglo pasado cuando el doctor Eliseo Subiza, padre del actual presidente, Jos\u00e9 Luis Subiza, cre\u00f3 un peque\u00f1o laboratorio para investigar las alergias. A lo largo de su historia, ha pasado de funcionar como un peque\u00f1o laboratorio unipersonal a gozar de unas instalaciones de m\u00e1s de 5.000 metros cuadrados en las que trabajan 115 empleados y a la apertura de filiales y delegaciones comerciales en pa\u00edses como Portugal, Colombia, Per\u00fa, Chile, Rep\u00fablica Dominicana o 19 Venezuela. Un \u00e9xito que se debe a la investigaci\u00f3n, el desarrollo y la posterior comercializaci\u00f3n de sus vacunas, cuyos principios activos van destinados directamente a las c\u00e9lulas encargadas de provocar una respuesta inmune en el cuerpo, que se emplean en diversos campos de la medicina como el de alergias, inmunolog\u00eda, otorrinolaringolog\u00eda y urolog\u00eda. \u00abLas vacunas antial\u00e9rgicas actualmente en el mercado se basan en una mezcla de al\u00e9rgenos a los cuales el paciente es al\u00e9rgico\u00bb, apunta Subiza. \u00abPor lo tanto, lo que busca que las c\u00e9lulas de respuesta inmune encuentren estos componentes al\u00e9rgicos y act\u00faen\u00bb, a\u00f1ade. \u00abEn cambio\u00bb, prosigue, \u00abnosotros hemos desarrollado un nuevo concepto de vacunas basadas en dirigir sus componentes, los al\u00e9rgenos, directamente hacia las c\u00e9lulas que inician una respuesta inmune en el cuerpo humano\u00bb. Un nuevo concepto que, en definitiva, gu\u00eda los componentes de la vacuna hacia las c\u00e9lulas encargados de captarlas para provocar una reacci\u00f3n deseada en el cuerpo humano. \u00abContado de una manera sencilla, lo que nosotros hacemos es ponerle peque\u00f1os imanes a los al\u00e9rgenos (aquello que provoca las alergias a humanos y animales) para que toda la dosis se dirija a las c\u00e9lulas de respuesta inmune\u00bb, explica Subiza. \u00abSe trata de un m\u00e9todo mucho m\u00e1s seguro que el de las vacunas cl\u00e1sicas porque \u00e9stas pueden provocar efectos secundarios en el organismo\u00bb, a\u00f1ade. \u00abEn definitiva\u00bb, continua, \u00abes un proceso parecido a teledirigir a su objetivo para evitar que haya unos efectos colaterales relevantes al hacer que el al\u00e9rgerno act\u00fae solamente sobre las c\u00e9lulas apropiadas, sin afectar al resto\u00bb. Unas vacunas que, seg\u00fan sostiene el propio Subiza, cuentan con una \u00abmayor seguridad y eficacia\u00bb que las tradicionales que antes de salir al mercado han pasado por una fase de pruebas de cuatro a\u00f1os y que ha contado financiaci\u00f3n del Centro para el Desarrollo Tecnol\u00f3gico Industrial (CDTI) y con la colaboraci\u00f3n del Centro Superior de Investigaciones Biol\u00f3gicas y las facultades de Medicina y Ciencias Qu\u00edmicas de la Complutense de Madrid. Asimismo, otra de las principales l\u00edneas de Inmunotek se centra en la lucha contra las dolencias habituales. \u00abTrabajamos en la inmunoestimulaci\u00f3n a trav\u00e9s de las mucosas para la prevenci\u00f3n de infecciones recurrentes con una nueva l\u00ednea de vacunas de origen bacteriano administrados por v\u00eda sublingual\u00bb, explica Subiza. \u00abSe aplica en patolog\u00edas respiratorias, como bronquitis o exacerbaciones de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, y en urolog\u00eda, para la prevenci\u00f3n de cistitis de repetici\u00f3n\u00bb, indica. \u00abNuestra eficacia cl\u00ednica es superior a la de los antibi\u00f3ticos y contribuimos a reducir el absentismo laboral y escolar\u00bb, afirma. Unos productos que se han desarrollado en los propios laboratorios de la compa\u00f1\u00eda y que se venden en los cinco continentes. \u00abSin embargo\u00bb, explica Subiza, \u00abestamos muy orgullosos de que nuestro principal mercado de exportaciones sea Alemania\u00bb. \u00abUn pa\u00eds que tiene los est\u00e1ndares de calidad m\u00e1s exigentes del mundo para la importaci\u00f3n de medicamentos\u00bb, \u00edndice. Vacunas 'teledirigidas' para luchar contra las alergias ... VVaarriiaaddaass 29. MOZAMBIQUE - Mozambique: 41 muertos por epidemia de c\u00f3lera. BBC Mundo.com, 2 marzo 2015... Las autoridades de Mozambique anunciaron este lunes que se han registrados 41 muertes por la epidemia de c\u00f3lera que afecta al pa\u00eds, luego de las inundaciones de enero pasado. El informe de personas contagiadas asciende a 4.000, cuya situaci\u00f3n se ha visto agravada por los torrenciales aguaceros en el norte y oeste del pa\u00eds. Un reporte de la organizaci\u00f3n M\u00e9dicos Sin Frontera advirti\u00f3 que la tasa de infecci\u00f3n se increment\u00f3 r\u00e1pidamente en febrero, particularmente en la provincias de Tete, en el oeste de Mozambique, donde no se hab\u00eda producido una epidemia de c\u00f3lera desde 2009. Mozambique: 41 muertos por epidemia de c\u00f3lera ... 30. REP\u00daBLICA DOMINICANA - Salud P\u00fablica toma medidas preventivas para evitar se expanda a RD posible brote de c\u00f3lera que afecta Hait\u00ed. Por Wilkin De La Cruz 02/03/2015 ... SANTO DOMINGO, Rep\u00fablica Dominicana... El Ministerio de Salud P\u00fablica dispuso que todos los centros de salud p\u00fablicos y privados informen a ese organismo sobre los casos diarreicos que sean atendidos de ahora en adelante. La ministra de Salud, Altagracia Guzm\u00e1n Marcelino, explic\u00f3 que la medida preventiva es para mantener la vigilancia epidemiol\u00f3gica respecto al c\u00f3lera y otras enfermedades de notificaci\u00f3n obligatoria. Asimismo, anunci\u00f3 que el mi\u00e9rcoles se reunir\u00e1 una comisi\u00f3n del Ministerio con el sector agua, del Gobierno y empresas privadas para tratar las medidas de tratamiento del l\u00edquido como forma de evitar la propagaci\u00f3n de la enfermedad que afecta a Hait\u00ed. Este lunes se dio a conocer la informaci\u00f3n de que en La Frontera fueron reforzadas las medidas de control para evitar que el brote de c\u00f3lera que afecta al vecino pa\u00eds se expanda a la Rep\u00fablica Dominicana. SP toma medidas preventivas para evitar se expanda a RD posible brote de c\u00f3lera que afecta Hait\u00ed ... 20 31. NOTICIAS NO DESARROLLADAS SOBRE VACUNAS E INMUNIZACIONES EN IBERLATINOAM\u00c9RICA Y EL CARIBE. (Por pa\u00edses ). Argentina \"Es un orgullo ser la Presidenta que tiene el calendario de vacunas m\u00e1s importante de la historia\" ... Goll\u00e1n destac\u00f3 las mejoras en los indicadores de salud por programas, vacunas y ampliaci\u00f3n de ... Nueva campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra la Hepatitis B ... Vacunas: lo que hay que saber ... Insisten a los padres que acerquen a beb\u00e9s a aplicarse la vacuna contra el rotavirus ... Fumigan zonas inundadas y contin\u00faan plan de vacunaci\u00f3n a afectados ... Chile Realizar\u00e1n vacunaci\u00f3n masiva de mascotas en Villa Alemana tras hallazgo de murci\u00e9lago con rabia ... Columna de Silhi Concha: Vacunas infantiles y transparencia ... Colombia Hospital de Gir\u00f3n dispone de dosis de vacuna contra el VPH ... \"Nosotros no curamos ninguna enfermedad\": m\u00e9dico jornada de molecular ... Continuar\u00e1 vacunaci\u00f3n contra el virus del Papiloma Humano en Bol\u00edvar ... Exhortan a padres a completar esquema de vacunaci\u00f3n de menores ... Habitantes del Carmen de Bol\u00edvar pedir\u00e1n suspensi\u00f3n de vacuna contra el VPH ... El Hospital de Gir\u00f3n super\u00f3 las metas de vacunaci\u00f3n en menores ... 21 Ecuador 5 preguntas sobre las vacunas y la influenza ... Espa\u00f1a 40.000 ni\u00f1os recibir\u00e1n gratis la vacuna del neumococo a partir de hoy ... Crecen los casos de varicela en el primer a\u00f1o sin vacuna para beb\u00e9s ... Felipe Garc\u00eda: \"Mi reto es la vacuna que cure el sida\" ... La vacuna del neumococo se suma al calendario en dos a\u00f1os ... Salud constata este a\u00f1o \u00abmenos gripe y de menor gravedad\u00bb pese al fallo de la vacuna ... La vacuna del neumococo se suma al calendario en dos a\u00f1os ... Los pediatras urgen la inclusi\u00f3n del neumococo en el calendario ... Agricultura comprar\u00e1 las vacunas necesarias de la lengua azul ... Conozca las seis vacunas que deber\u00eda tener un adulto ... Retrasar las vacunas trae de cabeza a los pediatras ... Los cambios en el calendario de vacunas afectan a 2.400 palentinos ... Muchos padres piden demorar la vacunaci\u00f3n de sus peque\u00f1os ... La Plana inicia un plan de vacunaci\u00f3n contra la tos ferina para embarazadas ... Desciende la efectividad de la vacuna contra la gripe en una temporada con 12.589 casos ... Un mecanismo celular puede mejorar la eficacia de las vacunas contra el sida ... A menudo, los padres quieren modificar el calendario de vacunaci\u00f3n de sus hijos ... \"La hepatitis C solo se podr\u00e1 erradicar con vacuna \" ... \u00bfPara cu\u00e1ndo la vacuna antineumoc\u00f3cica en el calendario vacunal del Sescam? ... Alonso niega que el uso de la vacuna de varicela dependa de temas econ\u00f3micos ... Cabanas anuncia que el Ministerio pagar\u00e1 vacunas de la lengua azul ... Recogida de firmas para la accesibilidad de la vacuna contra el meningococo B ... 22 10 mitos sobre la influenza y la vacunaci\u00f3n para prevenirla ... La UCO participa en un proyecto para crear vacunas antiparasitarias ... M\u00e9xico Escasean vacunas contra tuberculosis ... Con la vacunaci\u00f3n universal se previenen enfermedades ... Exhortan a padres a completar esquema de vacunaci\u00f3n de Guadalajara inicia vacunaci\u00f3n antirr\u00e1bica SP ... Nicaragua La vacuna contra la rabia ... Panam\u00e1 Concluye con \u00e9xito jornada de vacunaci\u00f3n en San Miguelito ... Un d\u00eda para colocar vacuna contra sarampi\u00f3n ... Rep\u00fablica Dominicana La semana de vacunaci\u00f3n contra sarampi\u00f3n y rubeola ... Venezuela 22 millones de vacunas distribuy\u00f3 el Gobierno "}