{"title": "El Papa: Vacuna del Covid para todos, especialmente para los pobres - AICA.org", "author": "AICA org ar", "url": "https://aica.org/noticia-el-papa-vacuna-del-covid-para-todos-especialmente-para-los-pobres", "hostname": "aica.org", "description": "\u00a1Qu\u00e9 triste ser\u00eda que los m\u00e1s ricos tuvieran prioridad en la vacuna Covid-19!, lament\u00f3 Francisco.", "sitename": "AICA.org", "date": "2020-08-19", "cleaned_text": "El Papa: Vacuna del Covid para todos, especialmente para los pobres - 19 de agosto, 2020 - Ciudad del Vaticano (AICA) \u00a1Qu\u00e9 triste ser\u00eda que los m\u00e1s ricos tuvieran prioridad en la vacuna Covid-19!, lament\u00f3 Francisco. \"La pandemia es una crisis y de una crisis se sale mejor o peor\" y no se puede salir de ella sin poner en el centro esa opci\u00f3n preferencial por los pobres \"que no es una opci\u00f3n pol\u00edtica sino el centro del Evangelio\", se\u00f1al\u00f3 esta ma\u00f1ana el papa Francisco durante la audiencia general, celebrada en la biblioteca privada, continuando con el ciclo de catequesis sobre el tema: \"Sanando el mundo\", dedicada hoy a meditar sobre \"la opci\u00f3n por los pobres\". \"La pandemia -dijo el Papa- puso de manifiesto la dif\u00edcil situaci\u00f3n de los pobres y la gran desigualdad que reina en el mundo. Y el virus, si bien no hace excepciones entre las personas, encontr\u00f3, en su devastador camino, grandes desigualdades y discriminaci\u00f3n. \u00a1Y las aument\u00f3!\" \"Hoy tenemos la oportunidad de construir algo diferente. Por ejemplo, podemos hacer crecer una econom\u00eda de desarrollo integral de los pobres y no de bienestar. No quiero condenar el asistencialismo, debemos ir m\u00e1s all\u00e1, hacia una econom\u00eda que supere el asistencialismo\" . Siguiendo el ejemplo de Cristo \"que es Dios, se desnud\u00f3 asemej\u00e1ndose a los hombres, y no eligi\u00f3 una vida de privilegio, sino la condici\u00f3n de siervo\"; los seguidores de Jes\u00fas son reconocidos por su cercan\u00eda a los pobres, los peque\u00f1os, los enfermos y los presos, los excluidos y los olvidados, los sin comida ni ropa. Es un protocolo por el que todos seremos juzgados\", subray\u00f3 el Papa. Y reiter\u00f3: \"Este es un criterio clave de la autenticidad cristiana. Algunos piensan err\u00f3neamente que este amor preferencial por los pobres es tarea de unos pocos, pero en realidad es misi\u00f3n de toda la Iglesia\". Todo cristiano y toda comunidad est\u00e1n llamados a ser instrumentos de Dios para la liberaci\u00f3n y promoci\u00f3n de los pobres\". \"La fe, la esperanza y el amor nos empujan necesariamente a esta preferencia por los m\u00e1s necesitados, que va m\u00e1s all\u00e1 incluso de la asistencia necesaria. De hecho, se trata de caminar juntos, dejarnos evangelizar por ellos, que conocen bien al Cristo sufriente, dej\u00e1ndonos 'contagiar' por su experiencia de salvaci\u00f3n, por su sabidur\u00eda y creatividad. Compartir con los pobres significa enriquecerse unos a otros. Y, si hay estructuras sociales enfermas que les impiden so\u00f1ar con el futuro, debemos trabajar juntos para curarlas, para cambiarlas\". \"A todos nos preocupan las consecuencias sociales de la pandemia. Muchos quieren volver a la normalidad y reanudar sus actividades econ\u00f3micas. Claro, pero esta normalidad no deber\u00eda incluir las injusticias sociales y la degradaci\u00f3n ambiental\", dijo Francisco. \"La pandemia es una crisis y de una crisis se sale mejor o peor. Hoy tenemos la oportunidad de construir algo diferente\". \"Por ejemplo, podemos hacer crecer una econom\u00eda de desarrollo integral de los pobres y no de bienestar. Una econom\u00eda que no recurre a remedios que realmente envenenan a la sociedad, como los retornos disociados de la creaci\u00f3n de empleo decente. Este tipo de ganancias est\u00e1 disociado de la econom\u00eda real, la que deber\u00eda beneficiar a la gente corriente\" . \"La opci\u00f3n preferencial por los pobres, esta necesidad \u00e9tico-social que nace del amor de Dios, nos impulsa a pensar y dise\u00f1ar una econom\u00eda donde las personas, y especialmente los m\u00e1s pobres, est\u00e1n en el centro. Y tambi\u00e9n nos anima a planificar el tratamiento de los virus dando prioridad a quienes m\u00e1s los necesitan\". \"Y qu\u00e9 esc\u00e1ndalo ser\u00eda -dijo el pont\u00edfice- si toda la ayuda econ\u00f3mica que estamos observando -la mayor\u00eda con dinero p\u00fablico- se concentrara en rescatar industrias que no contribuyen a la inclusi\u00f3n de los excluidos, a la promoci\u00f3n de los m\u00e1s peque\u00f1os, al bien com\u00fan o al cuidado de la creaci\u00f3n\". \"\u00a1Ser\u00eda triste si en la vacuna del Covid-19 se diera prioridad a los m\u00e1s ricos!\" se lament\u00f3 el Santo Padre. Para concluir, el Santo Padre record\u00f3 que \"con el ejemplo de Jes\u00fas, el m\u00e9dico del amor divino integral, es decir de la sanaci\u00f3n f\u00edsica, social y espiritual, tenemos que actuar ahora, para sanar las epidemias provocadas por peque\u00f1os virus invisibles, y para sanar esas provocadas por las grandes y visibles injusticias sociales\". De este modo, propuso que esto se haga a partir del amor de Dios, poniendo las periferias en el centro y a los \u00faltimos en primer lugar, ya que, a partir de este amor, anclado en la esperanza y fundado en la fe, un mundo m\u00e1s sano ser\u00e1 posible. + "}