{"title": "Suscripci\u00f3n de convenio entre el Gobierno Nacional del Ecuador y la Universidad San Francisco de Quito para incrementar la vigilancia epidemiol\u00f3gica del COVID-19 y sus variantes", "author": null, "url": "https://noticias.usfq.edu.ec/2021/01/suscripcion-del-gobierno-nacional-del.html", "hostname": "usfq.edu.ec", "description": "Noticias, eventos, actividades y m\u00e1s de la Universidad San Francisco de Quito USFQ (Ecuador)", "sitename": "noticias.usfq.edu.ec", "date": "2021-07-01", "cleaned_text": "de la Presidencia| La ma\u00f1ana de este jueves 7 de enero de 2021, el presidente de la Rep\u00fablica, Len\u00edn Moreno, particip\u00f3 en el evento de suscripci\u00f3n de un convenio entre el Ministerio de Salud P\u00fablica (MSP) y la Universidad San Francisco de Quito (USFQ) que busca continuar impulsando y fortaleciendo la vigilancia gen\u00f3mica del SARS-CoV-2, responsable de la COVID-19, frente a la identificaci\u00f3n de variantes a escala mundial. El Jefe de Estado agradeci\u00f3 a la USFQ por poner al servicio de la ciudadan\u00eda su contingente acad\u00e9mico a fin de prever las posibles alteraciones del SARS-CoV-2. A ello, agreg\u00f3 que la ciencia y la tecnolog\u00eda constituyen ejes elementales para entender c\u00f3mo act\u00faa el virus. En ese sentido, felicit\u00f3 a los investigadores de la Universidad por apostarle al desarrollo cient\u00edfico en el pa\u00eds, sobre todo, en este momento que atraviesa la humanidad por el COVID-19. Por su parte, el ministro de Salud, Juan Carlos Zevallos, expres\u00f3 que este acuerdo se efect\u00faa en miras de identificar a tiempo si han entrado al pa\u00eds las mutaciones reportadas en diciembre en Reino Unido, pero que ya estaban situadas all\u00ed desde septiembre. Asimismo, indic\u00f3 que existen dos desaf\u00edos que afrontar mediante este convenio: la importaci\u00f3n de virus \"que llegan desde fuera con mutaciones\" y, con ello, garantizar que las vacunas cubran estas posibles variantes. Este es un virus que cambia, muta y se adapta a las nuevas circunstancias\", explic\u00f3. El rector de la USFQ, Diego Quiroga, expres\u00f3 su satisfacci\u00f3n de aportar mediante el talento humano y tecnol\u00f3gico de la instituci\u00f3n educativa a la b\u00fasqueda de soluciones ante el comportamiento del SARS-CoV-2, en el pa\u00eds, \"La Universidad San Francisco lleva a\u00f1os -especialmente el instituto de microbiolog\u00eda- haciendo investigaci\u00f3n cient\u00edfica. La ciencia es la manera en la que vamos a salir adelante (...). Como Universidad estamos muy agradecidos por la confianza que el Gobierno nos presta para colaborar\". A ello agreg\u00f3 que parte de este convenio es la \"interacci\u00f3n entre ciencias para mejorar estos sistemas tan complejos de entender y resolver\". Mientras tanto, Pa\u00fal C\u00e1rdenas, investigador del Proyecto de Secuenciamiento Genomas SARS-CoV-2, explic\u00f3 que, tras la secuenciaci\u00f3n de 107 muestras del virus en las 24 provincias del Ecuador, no se han identificado las cepas de Reino Unido y Sud\u00e1frica. El cient\u00edfico ecuatoriano dio a conocer que la universidad viene trabajando desde el mes de marzo en el estudio de los virus que est\u00e1n circulando en el pa\u00eds, en conjunto con varias facultades y con la colaboraci\u00f3n de personal m\u00e9dico de hospitales p\u00fablicos y privados. \"Para nosotros es un honor y un gusto colaborar como academia, con lo que nosotros sabemos, para aportar soluciones directas\", recalc\u00f3. Coordinaci\u00f3n period\u00edstica: Sara Flores - 0995614390, 2971936 - [sflores@usfq.edu.ec](mailto:sflores@usfq.edu.ec), Alexandra Polanco - 099931176 - [apolanco@usfq.edu.ec](mailto:apolanco@usfq.edu.ec) |Cortes\u00eda Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n de la Presidencia| |Cortes\u00eda Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n de la Presidencia| |Cortes\u00eda Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n de la Presidencia| |Cortes\u00eda Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n de la Presidencia| |Cortes\u00eda Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n de la Presidencia| |Cortes\u00eda Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n de la Presidencia| |Cortes\u00eda Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n de la Presidencia| |Cortes\u00eda Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n de la Presidencia| |Cortes\u00eda Secretar\u00eda de Comunicaci\u00f3n de la Presidencia| |Cortes\u00eda "}