{"title": "::SP NOTICIAS", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2002-01-01", "cleaned_text": "| | El avance social necesita prosperidad. Si no hay prosperidad es imposible el avance social. Y esa prosperidad es el fruto de dos variables: la seguridad y la inversi\u00f3n. Sin ellas es imposible que fluyan los recursos para poder construir la cohesi\u00f3n social, que a su vez se requiere para darle legitimidad popular a la raz\u00f3n de ser de la seguridad y de la confianza para la inversi\u00f3n. Intangibles de la Seguridad Democr\u00e1tica Voy a hacer unas referencias a lo que podr\u00edamos llamar los resultados positivos intangibles de la Seguridad Democr\u00e1tica, y a citar algunos ejemplos que demuestran c\u00f3mo hay que seguir luchando, porque ese es un tema de todos los d\u00edas. No podemos confiarnos. Los intangibles. Creo que hemos recuperado para el Estado el monopolio del combate a los violentos. Es un gran paso el desmonte del paramilitarismo, el debilitamiento de la guerrilla y la lucha tenaz de todas las horas contra todas las expresiones del crimen. Tambi\u00e9n se ha recuperado el monopolio de la justicia. En unas regiones de la Patria, la justicia hab\u00eda sido superada de facto por los grupos terroristas, guerrilleros o paramilitares. La ciudadan\u00eda en esas regiones ignoraba la existencia de la justicia del Estado, y ten\u00eda que apelar reconoci\u00e9ndolos como administradores de justicia a los grupos terroristas. Esto tambi\u00e9n se ha superado. Los colombianos no acud\u00edan al Estado en busca del servicio de seguridad. Desconfiaban o cre\u00edan que era in\u00fatil porque no hab\u00eda respuesta. Los colombianos crecientemente quer\u00edan resolver el problema por sus propios medios o aislarse de las afugias del colectivo y exponerse al riesgo individual. Hoy, los compatriotas acuden con mayor confianza a buscar la atenci\u00f3n a las necesidades de seguridad en las instituciones del Estado. Es una gran ganancia. Los compatriotas no daban testimonio por temor o porque despreciaban la importancia del testimonio ante la inoperancia del Estado. Hoy rinden testimonio. Lo que no podemos permitir es el tr\u00e1nsito de ese extremo en que nos encontr\u00e1bamos de falta de testimonio, al otro extremo, que ser\u00eda totalmente destructor de las instituciones democr\u00e1ticas: la utilizaci\u00f3n manipulada del testigo por razones pol\u00edticas. Reparaci\u00f3n a las v\u00edctimas Los colombianos habl\u00e1bamos de las v\u00edctimas en voz baja, pero el tema de las v\u00edctimas no hac\u00eda parte de las prioridades de la agenda nacional. Las v\u00edctimas no reclaman por temor o por encontrarlo in\u00fatil. Ahora tenemos registradas en procesos de reclamos m\u00e1s de 140 mil v\u00edctimas. Hemos empezado toda la tarea para repararlas. Reparaci\u00f3n total no hay, apreciados compatriotas, pero cuando se hace un esfuerzo sincero de reparaci\u00f3n, entonces se anula all\u00ed un germen de venganza, se contrarresta una posibilidad de odio. Bajo la direcci\u00f3n del entonces Ministro del Interior, doctor Carlos Holgu\u00edn, definimos por decreto las reglas de la reparaci\u00f3n administrativa. Ahora el Congreso est\u00e1 tramitando un proyecto de ley. Perm\u00edtanme en este foro apelar al coraz\u00f3n, a la convicci\u00f3n de los congresistas para tramitar ese proyecto de ley. Me parece que aquellas voces nacionales o internacionales que est\u00e1n diciendo que la ley no se apruebe porque no qued\u00f3 a la medida de sus ideas, desconocen que la democracia es un proceso deliberativo. En el proceso deliberativo, ni el Gobierno tiene derecho a exigir que las leyes salgan exactamente como el Gobierno lo propone. Nadie de los proponentes tiene ese derecho. Quiero, en el Congreso de Fedegan, pedirle al Congreso que apoye el proyecto de ley. \u00bfPor qu\u00e9 aquellos que lo estimulaban con el mayor entusiasmo, ahora dicen que se debe desaprobar, que se debe archivar? Simplemente porque le introdujimos elementos razonables. Est\u00e1 bien que haya que reparar a todas las v\u00edctimas. Lo que no est\u00e1 bien es igualar en un todo por todo a quienes se presentan como v\u00edctimas de grupos terroristas, con aquellos que se presentan como v\u00edctimas presuntamente por acciones violatorias de los derechos humanos imputables a los agentes del Estado. Est\u00e1 bien hacer un esfuerzo presupuestal. Lo vamos a hacer, en un pa\u00eds todav\u00eda con d\u00e9ficit, con endeudamiento. El a\u00f1o entrante el presupuesto nacional aportar\u00e1 200 mil millones para iniciar el proceso de reparaci\u00f3n de v\u00edctimas. Tampoco podemos ir a extremos, simplemente por obtener aplausos y votos pol\u00edticos que nos lleven a que por razones fiscales lo que es una buena iniciativa, se convierta en un nuevo motivo de frustraci\u00f3n. Guarden estas cifras en sus mentes: la reparaci\u00f3n pecuniaria puede costar en los a\u00f1os que vienen 13 mil millones de d\u00f3lares. Entonces, \u00bfpor qu\u00e9 se va a exigir otros montos que haga que el Estado con sus recursos no alcance a cumplir esa ley? Y me preguntan los compatriotas: Presidente, \u00bfpor qu\u00e9 el Gobierno y la bancada que lo apoya en el Congreso han establecido unas reglas para reparar a aquellos que se aleguen como v\u00edctimas de agentes del Estado? Por una raz\u00f3n: el grupo terrorista siempre que ataca a un ciudadano lo hace ileg\u00edtimamente. Esa presunci\u00f3n de ilegitimidad no es desvirtuable. Jam\u00e1s podr\u00e1 alegar un grupo terrorista que atac\u00f3 a un ciudadano leg\u00edtimamente. En cambio, cuando alguien alega que fue v\u00edctima del desbordamiento de un agente del Estado, hay que entender que la obligaci\u00f3n del agente del Estado es contrarrestar al criminal. Hay que presumir que el agente del Estado que actu\u00f3 para contrarrestar al criminal, lo hace de acuerdo con un procedimiento legal y leg\u00edtimo. Y hay que probar lo contrario. Hay que probar que el agente del Estado, en lugar de haber procedido de acuerdo con las normas, desbord\u00f3 las normas e incurri\u00f3 en una violaci\u00f3n de derechos humanos. Por eso, hemos dicho. Cuando la reclamaci\u00f3n sea contra acciones cometidas por un agente del Estado, debe estar plenamente probado en una sentencia judicial. Y algunos alegan: pero es que eso toma mucho tiempo. Por eso en el proyecto se propone que ese tipo de procesos se tengan que tramitar prioritariamente. \u00bfQu\u00e9 pasar\u00eda si por atender los reclamos de quienes hoy se declaran insatisfechos, le di\u00e9ramos el mismo tr\u00e1mite a la reparaci\u00f3n de la v\u00edctima del grupo terrorista, frente a aquel que se presenta como v\u00edctima de una acci\u00f3n de un agente del Estado? Simplemente paralizar\u00edamos la Seguridad Democr\u00e1tica. Si los soldados y polic\u00eda de la Patria reciben el mensaje de una ley en ese sentido, pues dir\u00eda: cada vez que ataquemos, cada vez que actuemos contra un criminal, inmediatamente ese criminal nos va a denunciar a nosotros como responsables de violaci\u00f3n de derechos humanos, va a reclamar una reparaci\u00f3n e inmediatamente el mismo Estado va a proceder contra nosotros exigi\u00e9ndoles que compensemos al Estado con lo que se llama la obligaci\u00f3n de repetici\u00f3n. Paralizar\u00edamos simplemente la Seguridad Democr\u00e1tica. Por eso, este es un escenario muy oportuno a dos semanas del final de este periodo de sesiones para pedir que se apruebe la Ley de Reparaci\u00f3n de V\u00edctimas, teniendo en cuenta que los elementos que se han introducido mejorar su racionalidad. Por miren. En los argumentos contrarios hay de todo. Hay gente de muy buena fe, de lo nacional y de lo internacional. Pero tambi\u00e9n hay personas que quieren aprovechar el tema subliminal de las v\u00edctimas para meterle palos entre las ruedas a la pol\u00edtica de Seguridad Democr\u00e1tica. Para concluir este tema, apreciados compatriotas, la reparaci\u00f3n de las v\u00edctimas no significa la paralizaci\u00f3n de la Seguridad Democr\u00e1tica. Al contrario, el avance de la Seguridad Democr\u00e1tica es la mejor reparaci\u00f3n a las generaciones del futuro, logrando que las generaciones del futuro no presenten el balance de v\u00edctimas que han tenido que presentar las generaciones anteriores y las generaciones actuantes en la Patria de hoy. Derechos humanos El tema de los derechos humanos. Nosotros hemos propuesto, desde el principio del Gobierno, que la pol\u00edtica de seguridad tiene que ser tan eficaz como transparente. Eficacia y transparencia van de la mano, constituyen lo que llamar\u00edamos la dupleta de la credibilidad de la pol\u00edtica de seguridad. Una pol\u00edtica de seguridad en un Estado de leyes, en un Estado de libertades, es sostenible si tiene respaldo de opini\u00f3n. Y ese respaldo de opini\u00f3n brota si esa pol\u00edtica es cre\u00edble. Y esa credibilidad surge de esa combinaci\u00f3n entre eficacia y transparencia. Por eso, hay que ser tan exigente en la eficacia, como exigentes en la transparencia. Los actos de transparencia fortalecen la acci\u00f3n de las Fuerzas Armadas. He expresado con afecto a los soldados y polic\u00eda de la Patria, que en la medida en que se procede con transparencia, se gana autoridad moral para tener m\u00e1s agresividad en la confrontaci\u00f3n de los delincuentes. Debemos entender, y les pido a ustedes hacer pedagog\u00eda con todos los compatriotas, que la transparencia es un factor de autoridad moral no para frenar la eficacia, sino para darle m\u00e1s fortaleza a la eficacia. Si hay transparencia nada puede obstaculizar la agresividad, la iniciativa del soldado o del polic\u00eda contra el actor criminal. Tampoco podemos permitir que se invoquen los derechos humanos para desacreditar las Fuerzas Armadas de Colombia. Al contrario, tenemos que entender que en el pa\u00eds antes no se denunciaba ahora se denuncia. Tenemos que entender que hay hechos de violaci\u00f3n de derechos humanos que nosotros no ocultamos. Que pedimos por iniciativa del propio Gobierno que se pongan sobre la mesa y que nosotros sancionamos desde lo administrativo y pedimos que se sancione desde lo penal. Pero tambi\u00e9n tenemos que entender, que enemigos ideol\u00f3gicos de la Seguridad Democr\u00e1tica, como han perdido la batalla en el coraz\u00f3n del pueblo les queda solamente el argumento de la calumnia y del descr\u00e9dito. As\u00ed como tenemos que mantener una actitud colectiva de exigencia en materia de derechos humanos, una actitud gubernamental de disciplina en materia de derechos humanos, compatriotas no podemos caer en la trampa de permitir que los enemigos de la Seguridad Democr\u00e1tica envueltos en la bandera de los derechos humanos triunfen en su prop\u00f3sito de seguir abriendo los caminos del terrorismo, terrorismo al cual con persistencia le asestaremos la derrota final. \u00bfPor qu\u00e9 empezamos el proceso de las rendiciones de cuentas sobre derechos humanos a cargo de las divisiones del Ej\u00e9rcito, de las brigadas, de los batallones, de las regionales de la polic\u00eda, de las Polic\u00edas locales? y \u00bfpor qu\u00e9 vamos a continuar en esa tarea y en televisi\u00f3n? Primero, porque hay que construir m\u00e1s confianza con la ciudadan\u00eda. Si las Fuerzas Armadas de Colombia, con total transparencia reciben las quejas, no solamente personalmente sino a trav\u00e9s de internet, a trav\u00e9s del tel\u00e9fono, eso le da mucha confianza a la ciudadan\u00eda, si las tramitamos en p\u00fablico le da m\u00e1s confianza ciudadana. Confianza ciudadana es credibilidad. Miren ustedes en la evoluci\u00f3n del Estado de Derecho, que empezara en la bell\u00edsima carta de 'Juan sin tierra', en ese proceso brit\u00e1nico que al decir de Bertrand Russell, se constituy\u00f3 en una transferencia imperceptible de poderes de la monarqu\u00eda al pueblo. En ese bell\u00edsimo proceso del Estado de Derecho, que exige que el gobernante de ejemplo, de cumplimiento a la ley, se han puesto en marcha los controles fiscales a cargo de auditorias y contralor\u00edas, los administrativos y disciplinarios de las procuradur\u00edas, los controles pol\u00edticos de los congresos, de las asambleas, de los consejos, pero el m\u00e1s importante es el control de opini\u00f3n. Por eso nosotros para construir confianza queremos que en una actitud afectuosa y constructiva haya m\u00e1s involucramiento entre el pueblo y las Fuerzas Armadas para garantizar la eficacia y la transparencia. No estamos todav\u00eda en lo que quisi\u00e9ramos un punto de no retorno en materia de Seguridad Democr\u00e1tica. Las valerosas advertencias del doctor Jos\u00e9 F\u00e9lixLafaurie las tenemos que tener en cuenta. No faltan las dificultades. Ayer en el Congreso Cafetero me expresaban que en Palmor y en Santa Rosa, en las laderas de la Sierra Nevada jurisdicci\u00f3n del municipio de Fundaci\u00f3n, unos forajidos que se hacen llamar los paisas est\u00e1n extorsionando a la gente, y han obligado a cerrar unos puestos de compra de caf\u00e9, para citar un ejemplo de lo que vivimos todos los d\u00edas. Por eso nos tenemos que mantener con la guardia en alto, y en actitud de combate contra el crimen, que nada nos aflija. Cada vez que vengo a Cartagena en el aeropuerto amablemente me esperan el se\u00f1or Almirante Roberto Garc\u00eda M\u00e1rquez y el se\u00f1or Coronel M\u00e9ndez, y ellos por que tienen la disciplina de sus Fuerzas me saludan con toda afabilidad, pero de que me ven en la escalerilla del avi\u00f3n me deben leer en la frente, ya nos va a preguntar \u00bfqu\u00e9 pasa con los nueve que quedan de esos bandidos de las Farc en los Montes de Maria, y qu\u00e9 pasa con los expendedores de droga en Cartagena? Entonces yo les digo, mi Almirante, mi Coronel, inmediatamente la pregunta, y ellos que han hecho una gran tarea, hay que comparar esta tierra, yo nunca pens\u00e9 que Cartagena se afectara. \u00bfY como se va a afectar Cartagena? Una de mis sorpresas al llegar a la Presidencia es que Cartagena estaba afectada. Es que el 5 de agosto del 2002, dos d\u00edas antes de la inauguraci\u00f3n de nuestro Gobierno aqu\u00ed pusieron una bomba en la Gobernaci\u00f3n, y la gente ya no viajaba de Sincelejo a Cartagena. Qu\u00e9 sorpresa la m\u00eda, un puente a\u00e9reo de Sincelejo a Cartagena. Yo no cre\u00ed que Cartagena se afectara. Y sabemos qu\u00e9 paso. En toda esa influencia de los paramilitares con el narcotr\u00e1fico en el Golfo de Morisquillo y ante las islas. Su impacto en Cartagena, Mart\u00edn Caballero y todos esos forajidos de las Farc en los Montes de Maria y en las sabanas, sabemos que lograron. Y me dice mi Almirante, ya no nos quedan sino nueve. Y yo le digo: cuidado Almirante yo me cr\u00ede en el campo, y por all\u00e1 en las tierras fr\u00edas hay unas malezas, hay unos helechos y unos morti\u00f1os, y en la tierra caliente acida hay unas salvias, y por aqu\u00ed hay unos mu\u00f1ecos que necesitan no un buld\u00f3zer sino una paladraga y esas malezas tienen una gran capacidad de reproducci\u00f3n, una gran capacidad de reproducci\u00f3n. Ponga precio, r\u00e1pidamente, a esos bandidos, que esos bandidos se reencarnan y se multiplican. Y entonces cuando algunos tratan de suceder a los se\u00f1ores paramilitares hoy extraditados en el Cesar, con extorsiones, no nos podemos tranquilizar un momento. Hay que proceder a capturarlos. Hemos progresado pero la batalla no est\u00e1 ganada. Observadores internacionales se asombran de una violencia continua desde la mitad de los a\u00f1os 40 hasta nuestros d\u00edas, y dicen que eso se supera con persistencia. Y la persistencia es una labor de todos los d\u00edas. Afortunadamente en ustedes, las Fuerzas Armadas y la Constituci\u00f3n tienen grandes aliados apreciados compatriotas. La crisis de la econom\u00eda Fortalezas y debilidades de Colombia. Hay que reconocer la situaci\u00f3n con la menor subjetividad no para llenarnos de p\u00e1nico, sino para saber como procedemos. Fortalezas. En este periodo las reservas internacionales han pasado de 10 mil 600 a 24 mil millones de d\u00f3lares, el seguro de deposito que estaba en 400 millones de d\u00f3lares, se le ha agregado un ahorro en este Gobierno de 2 mil 600 millones de d\u00f3lares, y hoy el seguro de deposito esta en 3 mil millones de d\u00f3lares. Los bancos ten\u00edan cuando empez\u00f3 este Gobierno 39 centavos de cobertura de reservas por cada peso de cartera en mora. Hoy tienen un peso con diez. Fortalezas importantes. El Gobierno resisti\u00f3 el debate que nos hac\u00edan desde el sector privado y desde las calificadoras internacionales de riesgo, y no desmont\u00f3 los controles a los capitales de corto plazo, por fortuna. Otros pa\u00edses que se inundaron de capitales de corto plazo, que Hungr\u00eda, que Islandia, que Pakist\u00e1n, que Ucrania, hoy est\u00e1n sufriendo las consecuencias. Esos capitales entraron masivamente. Le irrigaron mucha liquidez a la econom\u00eda. Alg\u00fan facilismo. La gente m\u00e1s que volverse optimista, se ilusion\u00f3. Entraron en una ola de fantas\u00eda y ahora que lleg\u00f3 la crisis todos esos capitales se quieren ir, de esos pa\u00edses a invertir en el tesoro de los Estados Unidos, lo que llaman los economistas y los anglicistas el 'Fly to Quality'. Vamonos hacia los bonos del tesoro que nos dan seguridad y esa salida masiva y esos capitales espantados han producido unas devaluaciones terribles en esos pa\u00edses que los tienen al borde de la quiebra. Eso ha exigido unas inversiones en esos pa\u00edses de Fondo Monetario de 42 mil millones de d\u00f3lares. Colombia evit\u00f3 esos capitales, por fortuna. A m\u00ed me dec\u00edan las calificadoras de riesgo, no le vamos a devolver a Colombia el grado de inversi\u00f3n, porque su Gobierno tiene unos controles a los capitales de corto plazo. Nuestra respuesta fue: este es el Gobierno que se ha caracterizado por darle confianza a la inversi\u00f3n. Pero tenemos que entender que el capital es un factor de producci\u00f3n de creaci\u00f3n de riqueza social, y no un elemento especulativo, y por eso sostuvimos esas restricciones. Hay otra fortaleza, adem\u00e1s de esta que les acabo de enumerar, este pa\u00eds no se lleno de capitales de corto plazo. Hay otra fortaleza, en 1997 el sector privado colombiano deb\u00eda m\u00e1s de 17 mil millones de d\u00f3lares, hoy 2008 cuentas de la semana pasada, debe16 mil 910 millones de d\u00f3lares. Quiere decir que en el periodo del 97 a la fecha cuando el sector privado m\u00e1s que se ha multiplicado en su tama\u00f1o, ha disminuido su endeudamiento externo. Eso es bueno para el pa\u00eds, esos es una fortaleza para enfrentar esta crisis. Y hay otra fortaleza, apreciados compatriotas, la empresa privada colombiana no se dejo tentar para invertir en ese mercado especulativo de los derivados del mercado secundario. La empresa privada de muchos pa\u00edses vecinos puso la platica all\u00e1, tras la ilusi\u00f3n de unas grandes ganancias. Los registros hasta hora muestran que la empresa colombiana no se expuso a esos riesgos, por fortuna. Hay fortalezas pero tambi\u00e9n hay riesgos, un riesgo la financiaci\u00f3n. Y Colombia tiene muy buen nombre, porque Colombia nunca ha quedado mal en los compromisos internacionales. Siempre ha sido muy seria. Y eso nos ayuda. \u00bfQu\u00e9 nos preocupa del financiamiento? \u00bfEl financiamiento de los grades proyectos que el Gobierno ha conseguido? La se\u00f1ora Ex ministra Luisa Lafaurie, aqu\u00ed presente, sabr\u00e1 c\u00f3mo en el pasado, para poder financiar nosotros el sector el\u00e9ctrico, tuvimos que comprometer el presupuesto del endeudamiento p\u00fablico. El endeudamiento del sector el\u00e9ctrico lleg\u00f3 a representar el 26 por ciento del endeudamiento p\u00fablico. Pues bien, ahora no. Ahora representa el 3 por ciento. Este a\u00f1o el Ministerio de Minas adjudic\u00f3 proyectos para generar energ\u00eda en Colombia, de m\u00e1s de tres millones y medio de kilovatios, sin comprometer un peso del presupuesto, sin comprometer el endeudamiento p\u00fablico. Gracias al marco de confianza inversionista en Colombia, gracias a que gozan del esquema de zonas francas, gracias a que tienen unos pactos de estabilidad de reglas de juego a veinte a\u00f1os, y al tema del cargo por capacidad. La preocupaci\u00f3n es que tengan los recursos financieros. El financiamiento del sector privado nos causa preocupaciones por la crisis de la econom\u00eda, por la escasez de recursos y por la par\u00e1lisis de los bancos internacionales, y por la elevaci\u00f3n de las tasas de inter\u00e9s. Ah\u00ed tenemos que ser muy cuidadosos. El endeudamiento desde el sector p\u00fablico Somos menos vulnerables, pero no exentos de riesgos. Nosotros ten\u00edamos un endeudamiento que equival\u00eda al 50 por ciento del PIB, hoy es del 27. Hemos mejorado en estos a\u00f1os. Antes, la deuda p\u00fablica en un 70 por ciento estaba en moneda extranjera solamente el 25, y lo otro est\u00e1 en moneda nacional. Pero, eso nos pone en una situaci\u00f3n en que somos menos vulnerables frente al mercado financiero internacional, pero tenemos que ser m\u00e1s cuidadosos frente al mercado financiero interno. Cuando el doctor Jose F\u00e9lix (Lafaurie) pide garant\u00edas directas de un Fondo Estatal de Garant\u00edas a las hipotecas que reciba Finagro, para que no tengan que estar condicionadas a la aceptaci\u00f3n de los bancos de primer piso, como acabamos de anotar al o\u00edr su muy erudita intervenci\u00f3n, inmediatamente se genera esta reflexi\u00f3n: Si el Gobierno se excede sobre el mercado financiero interno, causa estrecheces, que podr\u00edan crear m\u00e1s dificultades para el acceso del sector privado a recursos de cr\u00e9dito para los programas, como el programa que anunci\u00f3 el doctor Jose F\u00e9lix. Aqu\u00ed tenemos que tener mucho cuidado. \u00bfCu\u00e1nto necesitamos de endeudamiento p\u00fablico en moneda extranjera para el a\u00f1o 2009? Dos mil 400 millones de d\u00f3lares. Los tenemos contratados. Ahora tenemos que buscar resolver el problema de los recursos de cr\u00e9dito que necesita el fisco para los a\u00f1os 2010 y 2011. Entonces, vamos bien, pero hay que tener precauciones en esa materia. \u00bfQu\u00e9 nos preocupa? El recaudo. Este a\u00f1o es posible que cumplamos las metas de recaudo. Sin embargo, a primero de octubre ten\u00edamos una gran intranquilidad, porque hab\u00edamos incumplido el recaudo, frente a las expectativas en 312 mil millones. \u00bfPor qu\u00e9? porque en el primer semestre hubo menos recaudo por actividades de comercio exterior. Las importaciones deber\u00edan pagar unos impuestos aduaneros liquidados a 2 mil 200 - 2 mil 300 pesos el d\u00f3lar, y se liquidaron a mil 800 - a mil 900, menor la base de liquidaci\u00f3n, menor el ingreso y hubo menos dinamismo en el comercio exterior. Y hubo que hacer otros esfuerzos, por ejemplo, con esa subida excepcionalmente abrupta de los fertilizantes, el Gobierno tuvo que quitarle el arancel a los fertilizantes, menos recaudo. Y otros sectores afectados por la revaluaci\u00f3n nos exigieron, para poder defender el empleo, que le quit\u00e1ramos el arancel a unas materias primas no producidas en el pa\u00eds. Y se lo quitamos para defender el empleo. Menos recaudo. Este conjunto nos llev\u00f3 a tener ese resultado de menos recaudo a 30 de septiembre. Octubre fue mejor. Al finalizar octubre mostr\u00e1bamos un faltante de recaudo de 201 mil millones. Estamos esperando los resultados de noviembre y diciembre. Este a\u00f1o es manejable. \u00bfPara el a\u00f1o entrante qu\u00e9 esperamos? Para el a\u00f1o entrante esperamos que por el comportamiento hasta ahora de los grandes contribuyentes de renta, el tema de renta sea manejable. Ya sabemos c\u00f3mo van a cerrar el a\u00f1o los grandes contribuyentes de renta. All\u00ed el margen de incertidumbre parece manejable. \u00bfQu\u00e9 nos preocupa? Nos preocupa renta para el 2010, porque si hay un descenso de la econom\u00eda, fuerte, en el a\u00f1o 2009, eso se va a reflejar en un decaimiento fuerte de los ingresos de renta en el a\u00f1o 2010. Ese es un factor de preocupaci\u00f3n. Y para el mismo 2009 tenemos un factor de preocupaci\u00f3n, que es el IVA. EL descenso de la econom\u00eda ya empieza a mostrar menor dinamismo en el recaudo del IVA. Entonces ah\u00ed tenemos unos temas riesgosos. Favorabilidad de Colombia: la confianza inversionista. Este pa\u00eds, de cada 100 pesos que produc\u00eda, invert\u00eda 12, 14, 8, 10; ahora esta invirtiendo 27, 28. Recib\u00edamos 700, 2 mil millones de d\u00f3lares de inversi\u00f3n extranjera al a\u00f1o. En los \u00faltimos a\u00f1os llevamos 10 mil 500, 6 mil 500; el a\u00f1o pasado 9 mil 28. Ojala este a\u00f1o no estemos por debajo de 10 mil millones de d\u00f3lares. Nos da temor que la crisis mundial nos disminuya el volumen de inversi\u00f3n extranjera directa que estamos esperando, o que est\u00e1bamos esperando para el a\u00f1o 2009. De todas maneras, un pa\u00eds con confianza inversionista, es un pa\u00eds que puede tener un mejor desempe\u00f1o para enfrentar una crisis econ\u00f3mica, que aquellos pa\u00edses que no han ganado confianza inversionista. A m\u00ed me da temor que de los pa\u00edses que perdieron la confianza inversionista y sustentaron su econom\u00eda simplemente en el petr\u00f3leo. Les puede ocurrir que no se aumente producci\u00f3n de petr\u00f3leo, a eso se le sume la baja del precio, y a eso se le agregue como agravante la destrucci\u00f3n de otros sectores de la econom\u00eda. En ese momento una crisis de la econom\u00eda se hace todav\u00eda m\u00e1s dif\u00edcil para enfrentar. La confianza inversionista nos ayuda \u00bfQu\u00e9 vamos a hacer nosotros para enfrentar la crisis de la econom\u00eda? Acelerar obras de p\u00fablicas, acelerar vivienda social y acelerar programas sociales como Familias en Acci\u00f3n. Hoy hemos tomado la siguiente medida, que la quiero anunciar en el Congreso de Fedeg\u00e1n. Nosotros ten\u00edamos previsto que el a\u00f1o entrante, gradualmente, pasar\u00edamos de 2 millones 700 mil Familias en Acci\u00f3n, a 3 millones. Vamos a acelerar la gradualidad. Se ha dado instrucciones, despu\u00e9s de hablar con el equipo econ\u00f3mico, que se hagan los ajustes en la Direcci\u00f3n Nacional de Presupuesto, para que en los primeros tres meses del a\u00f1o entrante lleguemos a tres millones de Familias en Acci\u00f3n. Es una necesidad y voy a explicar por qu\u00e9. Primero, \u00bfen qu\u00e9 consiste el programa? Es un subsidio a las familias m\u00e1s pobres, para garantizar la asistencia de los hijos a la escuela; y el sometimiento de los hijos de los programas de control de salud y de nutrici\u00f3n. Si no cumplen con esas certificaciones, se les suspende el subsidio. Ayuda mucho a lo que finalmente va a transformar el pa\u00eds, que es la educaci\u00f3n. Ayuda mucho a lo que es el elemento distintivo de la democracia. La gente educada es la gente que puede ascender en la democracia; la educaci\u00f3n es la oxigenaci\u00f3n de los caminos de ascensos de movilidad social en la democracia. Eso, desde el punto de vista democr\u00e1tico, es un programa inobjetable. Se hizo un programa inobjetable, desde el punto de vista social. En esta crisis de la econom\u00eda nos puede ayudar a defender el ingreso de los m\u00e1s pobres. Y es un programa que tiene un gran significado econ\u00f3mico. \u00bfPor qu\u00e9? porque algunos me critican: \u00bfc\u00f3mo se va a gastar el Gobierno en estos tiempos de crisis ese platal en Familias en Acci\u00f3n? Lo peor es abandonar a los pobres en momentos de crisis. Porque los m\u00e1s pudientes, en momentos de crisis, se privan de cambiar de apartamento, cambiar de veh\u00edculo, se privan de un viaje; el problema es que los pobres, en momentos de crisis, aguantan hambre. Y nosotros tenemos, yo los invito a ustedes a una reflexi\u00f3n: \u00bfqu\u00e9 es lo primero para el pa\u00eds: pensar en la estabilidad pol\u00edtica, o pensar en el d\u00e9ficit fiscal? Yo creo que lo primero es garantizar la estabilidad pol\u00edtica. Y en la estabilidad pol\u00edtica tiene que garantizarse resolviendo problemas sociales. En una democracia de opini\u00f3n, con las armas del Estado, derrotamos a los criminales; pero solamente con la aceptaci\u00f3n de los grupos sociales m\u00e1s vulnerables garantizamos la estabilidad pol\u00edtica. Por eso el Gobierno le pone hoy \u00e9nfasis a la soluci\u00f3n de problemas sociales, sobre el simple pensamiento de la soluci\u00f3n del d\u00e9ficit fiscal. Despu\u00e9s de hacerle esa anotaci\u00f3n pol\u00edtica a quienes critican estas medidas, muy respetuosamente, porque est\u00e1 bien el debate con argumentos, quiero hacer esta anotaci\u00f3n econ\u00f3mica. \u00bfen qu\u00e9 se gastan las Familias en Acci\u00f3n esta platica? Se lo gastan en vestuario, se la gastan en calzado, se la gastan en alimentos. Eso contribuye a dinamizar la oferta agropecuaria. El vestuario, los calzados, los alimentos procesados pagan IVA, y eso permite que los grandes contribuyentes de renta que est\u00e1n en esos sectores, tengan menos descenso en la actividad econ\u00f3mica, y menos descenso del pago del impuesto de renta. Nosotros creemos que estos, que en principio tiene un costo fiscal, finalmente es una gran garant\u00eda para la estabilidad social de la Naci\u00f3n, y para el mismo desempe\u00f1o de la econom\u00eda. Desde enero, con movimientos presupuestales que se est\u00e1n haciendo en este momento, empieza el programa para que el a\u00f1o entrante, en marzo, tengamos tres millones de Familias en Acci\u00f3n. Pero no ser\u00e1 todo, porque cuando me refiera a las 'pir\u00e1mides', vamos tambi\u00e9n a referirnos a c\u00f3mo vamos a aumentar en esas zonas 'Familias en Acci\u00f3n', para contrarrestar los estragos de estas actividades que han defraudado a tantos miles de colombianos. Infraestructura Conf\u00edo que podamos avanzar en el tema de infraestructura. Conf\u00edo que en unos d\u00edas est\u00e9 adjudicado ya la parte sustancial del T\u00fanel de La L\u00ednea. Ustedes saben que ya hicimos el t\u00fanel b\u00e1sico. Hay ocho propuestas en la licitaci\u00f3n de la parte sustancial del T\u00fanel de La L\u00ednea. Est\u00e1n avanzando en el pa\u00eds una serie de obras p\u00fablicas muy importantes y estamos ahora en la v\u00edspera de contratar otras, en las que se van a contratar en los pr\u00f3ximos d\u00edas, est\u00e1 la doble calzada de Bogot\u00e1-Santa Marta, y completar las concesiones del Caribe para poder garantizar la carretera entre Palo de Letras, en la frontera con Panam\u00e1 y Paraguach\u00f3n, en la frontera con Venezuela. Y v\u00edas tan importantes, como todo lo que es culminar el ingreso a la Depresi\u00f3n Momposina. V\u00edas tan importantes como la doble calzada C\u00facuta-Bucaramanga, la doble calzada Medell\u00edn-Turbo, mas todas las que est\u00e1n hoy en marcha. El pa\u00eds tiene un gran atraso en infraestructura, vamos a ver c\u00f3mo avanzamos en este camino de irnos poniendo al d\u00eda, y que eso juegue un papel antic\u00edclico, con la pol\u00edtica social, frente a estas dificultades de la econom\u00eda. Las pir\u00e1mides El tema jur\u00eddico-pol\u00edtico y el tema social. Primero. Yo tengo la \u00edntima convicci\u00f3n por todo lo que he conocido que all\u00ed hay una acci\u00f3n de desquite de guerrilla, paramilitares y narcotr\u00e1fico. Hay una acci\u00f3n bastante concertada para crearle al pueblo colombiano y al gobierno un problema, a t\u00edtulo de revancha por las acciones del gobierno contra todos estos grupos delincuenciales. Segundo tema jur\u00eddico-pol\u00edtico. Eso creci\u00f3 en medio de un silencio colectivo, y el silencio colectivo tiene un amplio significado que lo dejo a la reflexi\u00f3n de cada uno de ustedes. Tercero. Lentitud del Gobierno. All\u00ed hay dos opiniones. Empiezo respetuosamente violando las reglas del protocolo con la m\u00eda, para asumir responsabilidades, despu\u00e9s doy la opini\u00f3n de las autoridades de control. Yo me duelo de no haber sido m\u00e1s r\u00e1pido. Entonces, se pone uno en este dilema: con m\u00e1s rapidez y dicen: Ah, Uribe vive siempre metido en el micro-manejo, viola la independencia de las superintendencias, no sabe de aquello que es de la separaci\u00f3n de funciones en el Estado de Derecho. Todav\u00eda, el d\u00eda que fuimos a tomar las medidas de excepci\u00f3n me llamaron voces muy autorizadas de la conducci\u00f3n de la econom\u00eda a decirme que no interviniera en la Superintendencia Financiera, que hab\u00eda que respetarle su econom\u00eda. Yo me duelo. Entonces, cuando me dicen all\u00e1: no Presidente, es que mire las dificultades jur\u00eddicas para nosotros y los riesgos. Yo les dije: \u00bfy entonces por qu\u00e9 no me pidieron esta legislaci\u00f3n de excepci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pido? Y les digo: miren muchachos, ustedes tienen conocimientos m\u00e1s frescos que los m\u00edos, seguramente m\u00e1s profundos, pero ustedes no pueden ser como esa pared, con unos o\u00eddos desde\u00f1osamente taponados. Yo he procurado que todo comentario que haga a las diferentes autoridades se lo haga con la mayor buena fe, pensando en los intereses superiores de la Patria. Y me duelo de que pueda quedar retardado yo, cuando lo que he procurado es hacer todo lo contrario. Yo he procurado que me atajen y no que me tengan que arriar. Entonces, me duele esto. Yo no puedo confesar que me duele, porque a m\u00ed un d\u00eda me dijeron, con mucha dudas, que si sacaban, que si tra\u00edan o no, que si capturaban o no a Granda, y dije: ya, para ayer, de cuenta m\u00eda. Otro d\u00eda me dijeron que hab\u00eda que lanzar una bomba para un bandido, pero que no sab\u00edan que si s\u00ed, que si no, y dije: ya, de cuenta m\u00eda. He asumido todas las responsabilidades por las operaciones de rescate. Un d\u00eda me dijeron, mire: esos tipos que llaman paramilitares, y que se convirtieron en narcotr\u00e1fico, est\u00e1n jugando con el Gobierno, ellos est\u00e1n es en org\u00edas por all\u00e1 en ciudades, entonces, tome una decisi\u00f3n. Mis compa\u00f1eros de Gobierno entonces se acaba el proceso de paz. Que se acabe pero tiene que ser serio, y se fueron para La Ceja. Despu\u00e9s me dijeron que el se\u00f1or 'Macaco' est\u00e1 reincidiendo. Se extradita por cuenta m\u00eda. Despu\u00e9s me dijeron: que hay este problema en La Ceja. Dije: antes de que haya mayores riesgos, se van para la C\u00e1rcel de Itag\u00fc\u00ed. Y despu\u00e9s me dijeron: est\u00e1n en una confabulaci\u00f3n para acabar con la extradici\u00f3n. Y dije: antes de que acaben con la extradici\u00f3n, todos para las c\u00e1rceles de Estados Unidos\". Yo hago este recorderis y digo: \u00bfpor qu\u00e9 en este delito econ\u00f3mico frente a los colombianos, me dej\u00e9 seducir por el leguleyismo y llegu\u00e9 tan tarde? Tengo ese motivo de remordimiento, apreciados compatriotas. \u00bfQu\u00e9 me dicen la Superintendencias? Me dicen: mire Presidente, nosotros intervenimos hace un a\u00f1o a DMG, despu\u00e9s de haber aplicado todas las competencias, pero despu\u00e9s DMG reapareci\u00f3, ya no como sociedad financiera, sino como una sociedad mercantil. El monstruo se reencarn\u00f3. Entonces, dice la Superintendencia: empezamos a visitarlo, a controlarlo, a hacerle exigencias, pero entonces siempre hab\u00eda un plazo de notificaci\u00f3n, siempre hab\u00eda unos recursos, un plazo para presentar esos recursos, un plazo para desatar esos recursos, etc\u00e9tera. Y nos cogi\u00f3 la noche, y nos cogi\u00f3 la noche con todos esos plazos. La nueva legislaci\u00f3n ha introducido el elemento de la notoriedad, como prueba fundamental. Yo les he dicho: \u00bfpor qu\u00e9 hubo tanta vacilaci\u00f3n en las pruebas, si hab\u00eda unos hechos notorios? Una larga fila de colombianos llevando plata all\u00e1, y se o\u00eda el runr\u00fan de esos intereses desmedidos que ofrec\u00edan. Y me dicen: Presidente, porque nosotros no pod\u00edamos proceder en funci\u00f3n de esa notoriedad que se daba a partir de observar unas filas o de o\u00edr unos comentarios. Nosotros necesit\u00e1bamos someternos a unos procedimientos probatorios definidos en la ley, para que no quede la menor duda, se introdujo en esta legislaci\u00f3n de emergencia el principio de notoriedad. Y se le reclama a la Superintendecia, \u00bfustedes, por qu\u00e9 no asumieron la posici\u00f3n de estas pir\u00e1mides? Presidente, porque primero, necesit\u00e1bamos todo el acervo probatorio. Y segundo, al asumir la posici\u00f3n no pod\u00edamos liquidarlas, ten\u00edamos que entregarles eso a los jueces. Y s\u00ed le entregamos eso a los jueces y no esta debidamente sustentado en lo jur\u00eddico, los jueces pueden ordenar la devoluci\u00f3n. Y adem\u00e1s de la devoluci\u00f3n pueden ordenar una indemnizaci\u00f3n. Y enseguida nos aplican el principio constitucional que dice, que entonces esa indemnizaci\u00f3n se le debe cobrar al funcionario p\u00fablico responsable de las decisiones. Me han dicho en las Superintendecias, y eso yo no puedo dejar de expresarlo a mis compatriotas. As\u00ed como expreso mi remordimiento de no haber presionado esto, de no haber forzado esto m\u00e1s a tiempo, a pesar de ese silencio que les digo que hab\u00eda frente al tema, tambi\u00e9n tengo que expresar comprensi\u00f3n por los temores en las Superintendencias, en las diferentes entidades de control. Y conversando con los compatriotas del Putumayo, esta semana, quedan claro varias cosas: Primero, all\u00ed hay unos fen\u00f3menos que ven\u00edan, pero esos fen\u00f3menos crecieron exponencialmente en las \u00faltimas semanas. Segundo, con toda clase de argucias y de disfraces. Tercero, con una ciudadan\u00eda estafada, que crey\u00f3. La ciudadan\u00eda cuando, le dec\u00edan a uno los ciudadanos del Putumayo: es que don David (Murcia) ha sido el redentor nuestro. \u00bfUstedes porque est\u00e1n diciendo que el don David era malo?' Entonces yo le he dicho: \u00bfles estaba incumpliendo? No Presidente, nos hab\u00eda cumplido siempre. La intervenci\u00f3n nuestra tambi\u00e9n se da porque hay la informaci\u00f3n de que esta incumpliendo. Y ha habido testimonios. Es que el estafador sabe como incumple. El estafador no se niega a pagar. El estafador hace lo que hicieron en estas pir\u00e1mides. Alguien iba a cobrar una plata y como lo han dicho los testigos, y lo han dicho p\u00fablicamente en televisi\u00f3n, entonces el estafador le dec\u00eda: no, d\u00e9jela, \u00bfpara que la va a retirar ahora, s\u00ed ahora es que viene el rendimiento grande? Espere para que recoja la cosecha en un mesecito. Y as\u00ed fueron llevando a la gente, y as\u00ed le incumplieron a la gente. Esta gente estaba incumpliendo. La Polic\u00eda (Nacional) tiene una investigaci\u00f3n desde hace m\u00e1s de 14 meses. Yo fui informado de algunos detalles hace apenas 20 d\u00edas, de que todos estos se\u00f1ores pod\u00edan estar incursos en narcotr\u00e1fico, en enriquecimiento il\u00edcito, etc. Y cuando lo dije p\u00fablicamente, autoridades de justicia me desautorizaron. Por fortuna, por fortuna eso se ha venido cumpliendo. Yo lo dije respaldado en las informaciones de la Polic\u00eda. Le dije a la Polic\u00eda, \u00bfporqu\u00e9 el Ministro de Defensa (Juan Manuel Santos) y yo, no sab\u00edamos? Me dijo: Presidente, porque esas pruebas en su detalle tampoco las conoc\u00eda el General (Oscar) Naranjo. Tienen que estar sometida a una rigurosa cadena de custodia. Bueno, y entonces ah\u00ed tambi\u00e9n hay unos temas de esta naturaleza. Y hay que repetir en toda parte. El pueblo colombiano no estaba en poder de arc\u00e1ngeles sino en poder de bandidos. Yo le dec\u00eda a m\u00edos compatriotas del Putumayo: A ver, el que reciba dineros del p\u00fablico lo primero que tiene que hacer es vivir con austeridad. El primer pecado de quien recibe dineros del p\u00fablico es deberle a la gente y tener una vida de sibarita, una vida de excesos. Yo tengo 56 a\u00f1os, yo soy modelo 52 y yo no hab\u00eda o\u00eddo mencionar los tales carros Maserati, ni los otros que ten\u00edan estos se\u00f1ores en el extranjero. Lo primero que debe haber en el pueblo colombiano es un repudio a estas pr\u00e1cticas, amen de todos los otros delitos. Si. Est\u00e1 bien que a mi me critiquen por no haber actuado m\u00e1s r\u00e1pido. A mi lo que me preocupa de la cr\u00edtica, es que la cr\u00edtica omita el se\u00f1alamiento de los verdaderos culpables que son los criminales, y que la cr\u00edtica no vaya por all\u00e1 m\u00e1s hondamente a hacer las pesquisas que nos conducen a esclarecer lo que esto fue, un desquite de guerrilla, paramilitares y narcotr\u00e1fico, contra las instituciones democr\u00e1ticas de Colombia. Esta legislaci\u00f3n en el curso de estos d\u00edas de emergencia vamos a ir complementando esta legislaci\u00f3n. Medidas Soluciones sociales: \u00bfQu\u00e9 no se puede y que hemos adoptado hasta ahora? No podemos atender, y se lo voy a explicar a pueblo nari\u00f1ense el domingo en Pasto, con todo el afecto patri\u00f3tico, pero con toda sinceridad, el requerimiento de que el Estado se comprometa a devolver los saldos que se queden a deber. Esa petici\u00f3n me la han venido haciendo. Yo no creo que el Estado pueda premiar la conducta de depositar dinero en actividades ilegales. No creo que el Estado pueda premiar eso. Y una reflexi\u00f3n sobre el tema. Aqu\u00ed va a haber mucho pleito. Que fall\u00f3 la vigilancia, que se demoraba mucho el Estado. He de ver cuantas demandas contra todos nosotros. Pues bien, a eso no le podemos agregar el motivo de que sobrevengan otras alegando que se les devolvieron unos dineros del Estado para completar saldos impagados a personas que pusieron dineros en actividades ilegales. Y lo digo con todo el respeto por la comunidad. Porque una cosa es la comunidad de cualquiera de nuestros departamentos que cay\u00f3 en esa trampa y otra cosa son los delincuentes que promovieron esas pir\u00e1mides. Separemos. Una cosa es el se\u00f1or de los Maserati, o el otro se\u00f1or de la otra pir\u00e1mide, o de la m\u00e1s all\u00e1, y otra cosa es la comunidad. Sin embargo, sin embargo, todo el que puso plata all\u00ed, la puso en una actividad ilegal. Y el Estado puede salir ahora a decir. No mire, a usted no le devolvieron sino 10 y usted hab\u00eda puesto 100, camine le damos 90. Ah\u00ed crear\u00edamos otra controversia enorme. \u00bfQu\u00e9 s\u00ed vamos a atender? Soluciones sociales. Soluciones sociales de acuerdo con al oferta institucional y soluciones de bancarizaci\u00f3n. Sociales, en estas zonas vamos a acelerar, r\u00e1pidamente, Familias en Acci\u00f3n. Por ejemplo, el Putumayo tiene 27 mil familias en Acci\u00f3n y vamos a pasar ya a 50 mil. En lo posible vamos a acelerar Familias Guardabosques, que eso ha ayudado bastante en este Gobierno. Y vamos, ya dictamos anoche la medida para aumentar los recursos del Fondo Nacional de Garant\u00edas, a fin de facilitar el acceso al cr\u00e9dito, cr\u00e9dito a estudiantes, etc. Ayer le dec\u00eda a los gobernadores, por ejemplo, en la misma proporci\u00f3n al n\u00famero de habitantes en Nari\u00f1o que tiene 98 mil Familias en Acci\u00f3n, tendr\u00e1 un incremento proporcional al incremento del Putumayo, que ten\u00eda 27 mil Familias en Acci\u00f3n. Hacer todos estos esfuerzos, y r\u00e1pidamente, contra gasto p\u00fablico. Y que ayude a la comunidad a sortear estas dificultades. Tambi\u00e9n la comunidad ha dicho, hay unos que ganaron y otros que perdieron. Es bueno (...). En algunas capitales de Colombia del sur, en una de ellas los vendedores de veh\u00edculos dicen que en los \u00faltimos dos meses vendieron dos mil veh\u00edculos, por encima de lo que normalmente vend\u00eda, a los que hab\u00edan ganado las pir\u00e1mides. Y la misma comunidad empieza a denunciar: mire, yo perd\u00ed, peor fulano gan\u00f3. La plata que aquel gan\u00f3. Ustedes saben que en esa pir\u00e1mide, los que primero llegan, ganan. Pero despu\u00e9s cuando se va a agotando y aparecen los ladrones y ya no hay m\u00e1s quien aporte, y los que las promovieron se vuelan con la plata, el resto pierde. Entonces tambi\u00e9n aqu\u00ed hubo, adem\u00e1s de ladrones, hubo ganadores. No tenemos hoy los instrumentos jur\u00eddicos para perseguir a los ganadores. Lo \u00fanico que tenemos es la autorizaci\u00f3n jur\u00eddica, los liquidadores para decir: Usted puso 100, pero ya le hab\u00edan anticipado 80. Aqu\u00ed no tiene sino 20. Usted puso 100, pero se gan\u00f3 otros 100, usted a nada tiene derecho. Aqu\u00ed hay que preferir es a aquellos que, aquellos. No vaya a ser que los que aplauden tiene expectativas. Entonces aqu\u00ed hay que preferir es a los que presume, son los m\u00e1s pobres. Y en todo caso a los que perdieron el ciento por ciento. Viene el tema de bancarizaci\u00f3n. Primero, este pa\u00eds tiene derecho a criticar al Presidente, tiene derecho a criticar a Fedegan, tiene derecho a criticar el Congreso (de la Rep\u00fablica), tiene derecho a criticar a los bancos, pero que no se puede mezclar en el mismo costal a las instituciones, por criticables que sean, con los bandidos. Defender a los bancos es muy dif\u00edcil. Como uno sabe los momentos en que hay dificultades para que a uno lo defiendan. Cuando yo estaba en la Gobernaci\u00f3n de Antioquia enfrentando a los bandidos los \u00fanicos defensores que yo ten\u00eda eran los ganaderos. Nadie m\u00e1s se atrev\u00eda a hablar por m\u00ed en p\u00fablico. Entonces, hoy el Presidente de la Rep\u00fablica necesita cumplir una tarea. Y decirle al pa\u00eds que no podemos permitir que este momento sea un momento para crear odio contra el sector financiero. Le har\u00edamos un enorme da\u00f1o al pa\u00eds. Esta bien, as\u00ed como criticamos al Presidente de la Rep\u00fablica, tenemos derecho a criticar al sector financiero, pero quietemos la idea que algunos est\u00e1n vendiendo, de decir que esto fue por culpa del sector financiero y de sus restricciones. Esto es por una culpa diferente que son los delincuentes. Mire, yo estuve en Nari\u00f1o en la primera semana de septiembre, en un consejo de seguridad y en un consejo comunitario repitiendo, repitiendo que la gente no pusiera plata en esos fen\u00f3menos de estafa. Y presentamos un proyecto de ley para subirle la pena al delito a la captaci\u00f3n ilegal y masiva de recursos. Lo que hicimos ahora por la legislaci\u00f3n extraordinaria. Hubo un senador, y los compa\u00f1eros de \u00e9l lo saben aqu\u00ed, un senador que estaba circulando un proyecto de ponencia para archivar el proyecto del Gobierno, y en la parte de motivos de esa ponencia dec\u00eda que no, que como se iba a hacer eso, que toda la culpa la ten\u00eda el sector financiero. Hay que exigirle m\u00e1s al sector financiero, pero partamos de esta base, siquiera hoy tenemos un sector financiero s\u00f3lido. El pa\u00eds debe saber esto: el sector financiero de cada 100 pesos que se gana, contribuye al fisco con 50. En este momento tenemos que escoger entre bajar impuesto o hacer gasto social. Queda muy dif\u00edcil lo uno y lo otro. Nosotros tenemos que escoger esto en ese momento. Yo creo que m\u00e1s importante que bajar esos impuestos despu\u00e9s de que hay una legislaci\u00f3n tributaria, y estimular aqu\u00ed la inversi\u00f3n es poder hacer gasto social y gasto infraestructura. El sector financiero colombiano hoy tiene la reservas a la cuales me refer\u00eda. Por cada peso de cartera en mora, tienen uno con 10 de cobertura. Este Gobierno ha crecido la bancarizaci\u00f3n. Hace seis a\u00f1os apenas el 32 por ciento de los colombianos ten\u00edan acceso a un servicio bancario, hoy el 57. Partes buenas. Partes malas. Hay un 43 por ciento que no se ha bancarizado. Hay una gran cr\u00edtica a los costos, a las dificultades. Aceptemos eso, pero con el buen cuidado de no dejar revolver en le mismo costal a los delincuentes estafadores de las pir\u00e1mides, con el sector financiero. Y si esto no lo dice el Presidente de la Rep\u00fablica es dif\u00edcil que otras personas lo digan. Porque otras personas dir\u00e1n: bien impopular el sector financiero \u00bfpara que salgo a defenderlo? Entonces esta pedagog\u00eda le corresponde hacerla al Presidente de la Rep\u00fablica. Sin dejar mezclar al sector financiero en el mismo costal con los delincuentes, le estamos haciendo unas exigencias. Las quiero comunicar en este Congreso. Nuevos Decretos Hoy dejamos firmados unos decretos que toman las siguientes medidas. Primero. Se obliga al sector financiero a abrir cuentas electr\u00f3nicas gratuitas a los colombianos desplazados y a todos los colombianos del estrato uno. Cuentas electr\u00f3nicas gratuitas. No pueden cobrar por el manejo de esas cuentas. Tienen que permitir un n\u00famero de operaciones al mes, sin cobrarles costos por esas operaciones a los colombianos de estrato uno, y a los colombianos desplazados. Ese decreto qued\u00f3 firmado. Segunda medida. Quer\u00eda el sector financiero que la compensaci\u00f3n fuera permitirle compensar eso con inversiones forzosas en Finagro. Dijimos no, para no tocar a Finagro. Siguen las inversiones forzosas en Finagro inalteradas, doctor (Lu\u00eds Fernando) Criales. \u00bfC\u00f3mo vamos a estimular al sector financiero para que cumpla estos nuevos deberes? De la siguiente manera: Primero, hemos aumentado la capacidad el Fondo de Garant\u00edas. Y ahora en el sector agropecuario le respondemos a doctor Jose F\u00e9lix (Lafaurie) sobre el Fondo de Garant\u00edas. Segundo. Como el sector financiero ahora tiene que dotarse r\u00e1pidamente de computadores, software, dat\u00e1fonos, etc, se toman estas decisiones: Pueden importar esos equipos al pa\u00eds en el curso del pr\u00f3ximo a\u00f1o sin pagar aranceles y sin pagar IVA. No van a tener excusas. Que me cuestan mucho el arancel y el IVA. Ah\u00ed se los eliminamos para que se doten de dat\u00e1fonos y compa\u00f1\u00eda para poder atender estas cuentas gratuitas del estrato uno y de los desplazados. Dice el sector financiero: esos cr\u00e9ditos son muy costosos. Pues bien. Los ingresos que perciban por cr\u00e9ditos de valor no superior a dos millones, en favor de colombianos de estrato uno, y en favor de colombianos desplazados, esos ingresos no har\u00e1n parte de la base tributaria de los bancos. Se\u00f1ores banqueros prestan esa plata y sobre los intereses que perciban, no pagan impuestos. Esos decretos han quedado firmados y vamos a hacer un gran esfuerzo con todos los Ministros, el sector privado, los bancos estatales, el Fondo de Garant\u00edas, para avanzar en la bancarizaci\u00f3n, especialmente en las zonas afectadas por estos fen\u00f3menos de defraudaci\u00f3n. Tambi\u00e9n ay\u00fadennos a una pedagog\u00eda. El cr\u00e9dito no es donaci\u00f3n. Tampoco se puede irrigar con irresponsabilidad, hay que hacer proyectos y proceder con responsabilidad, y vamos a ver como nos funciona esto, y a estar haciendo los ajustes, ah\u00ed pues un gran esfuerzo en pol\u00edtica social y un gran esfuerzo en bancarizaci\u00f3n. Invierno y desastres naturales tampoco se puede irrigar con irresponsabilidad, hay que hacer proyectos y proceder con responsabilidad y vamos a ver como nos funciona esto, y a estar haciendo los ajustes, ah\u00ed pues un gran esfuerzo en pol\u00edtica social y un gran esfuerzo en bancarizaci\u00f3n. Invierno y desastres naturales El tema de los destres de la naturaleza, medidas tomadas: Primero. En cada departamento afectado el Gobierno entregar\u00e1 un fondo, un Banco de materiales para poder proceder a la recuperaci\u00f3n de las casitas averiadas. Segundo. Se anticipan unos recursos del Fondo Nacional de Regal\u00edas que se contratan con Invias, para poder, por legislaci\u00f3n de urgencia, atender el reestablecimiento de las v\u00edas secundarias y terciarias afectadas por esta emergencia. Tercero. Estos recursos pueden apoyar el reestablecimiento de servicios p\u00fablicos, all\u00ed donde la emergencia afect\u00f3 el acueducto, afect\u00f3 l\u00edneas el\u00e9ctricas, etc. Cuarto. seguiremos programa que vienen desarroll\u00e1ndose en muchas partes del pa\u00eds, como el programa de La Mojana, en La Mojana ya tenemos una gran extensi\u00f3n con diques, ahora fall\u00f3 una vieja muralla urbana del municipio de Guaranda, y tambi\u00e9n abri\u00f3 otro ca\u00f1o en otra parte, pero siguen... Yo ma\u00f1ana estar\u00e9 con los ministros en La Mojana, y sigue el ritmo de inversi\u00f3n en esas obras de defensa. Se mantiene la decisi\u00f3n de que Cormagdalena, aplique sus recursos prioritariamente a las obras de defensa aqu\u00ed, en los departamentos costaneros, a la orilla del r\u00edo Magdalena, y el Inv\u00edas, los recursos de desastres, preferencialmente para continuar las obras de La Mojana. Agricultura, por ejemplo, campesinos que pierden sus cosechas, no hablemos ahora de las inundaciones del Caribe colombiano, hablemos del norte del Tolima, de la erupci\u00f3n, de la erupci\u00f3n no, el sismo causado por el volc\u00e1n, morro cerro de Mach\u00edn, destruy\u00f3 plantaciones. Me dec\u00edan, que no he tenido, voy a ir en las pr\u00f3ximas horas, vamos a ver en que momento, que all\u00e1 en Anzo\u00e1tegui, los minifundistas cafeteros vieron que el sismo les convirti\u00f3 la tierra en un arado, desaparecieron los arbolitos de caf\u00e9, lo que qued\u00f3 all\u00ed fue una revoltura de tierra. Yo le dec\u00eda al Ministro de Agricultura, nada nos ganamos con refinanciarlos, ah\u00ed tiene que llegar la ayuda gratuita del Estado, para apoyarlos a reestablecer esos cultivos, como lo hemos hecho en ocasiones con arroceros en La Mojana, con cultivadores de hortalizas en la Sabana de Bogot\u00e1, etc. Entonces ahora hablaba con el Ministro de Agricultura, tiene que mirar \u00e9l, que recursos remanentes pudiera tener de la vigencia de 2008, cu\u00e1les puede anticipar de 2009, que le puede ayudar el Fondo interministerial y que le puede ayudar el Fondo Nacional de Regal\u00edas. Todo esto va a exigir gasto p\u00fablico, pero lo tenemos que hacer apreciados compatriotas. Vamos a enfrentar pues con acciones sociales y bancarizaci\u00f3n el fen\u00f3meno de las pir\u00e1mides y con estas acciones, como lo hemos hecho a lo largo de estos a\u00f1os, el fen\u00f3meno de desastres de la naturaleza. Yo pienso en mis antecesores en la Presidencia que les toc\u00f3 lo del Tolima, lo de Armero, al Presidente Betancur, al presidente Pastrana que le toc\u00f3 lo de Armenia y el Eje Cafetero, y le digo, Dios, que no nos vaya a tocar una cosa de esas, sin embargo, la suma de todo esto peque\u00f1o ha sido muy grande, no podemos renegar de la naturaleza, pero si hay que estar sol\u00edcitos atendiendo estos compatriotas, y el Gobierno tiene que dar ejemplo de estar all\u00ed donde le duela una muela a un compatriota. Este fin de semana, ma\u00f1ana estar\u00e1n unos compa\u00f1eros conmigo en La Mojana, el s\u00e1bado en el Huila y en Belalc\u00e1zar, el domingo en Nari\u00f1o, y mientras unos compa\u00f1eros est\u00e1n conmigo en eso, otros compa\u00f1eros deben estar en los otros sitios de tragedia de la naturaleza, procurando desarrollar todas estas medidas para apoyar a los colombianos. El agro Tenemos dificultades, pero tambi\u00e9n posibilidades. Cuando empez\u00f3 nuestra pol\u00edtica dec\u00edan, \u00bfpara qu\u00e9 vamos a producir m\u00e1s alimentos en Colombia si no hay a quien vend\u00e9rselos? Afortunadamente la pol\u00edtica ha ayudado, hemos aumentado producciones y hemos aumentado tambi\u00e9n demandas. Yo creo que ha habido una serie de medidas buenas. Primero, la Seguridad Democr\u00e1tica, despu\u00e9s m\u00e1s confianza inversionista, la reforma de las instituciones del Ministerio de Agricultura, la Ley Agro Ingreso Seguro, los est\u00edmulos tributarios estructurales y los coyunturales. La Ley Agro IngresoSeguro es una garant\u00eda de una inversi\u00f3n anual muy bien orientada al sector agropecuario, creo que este a\u00f1o fue ejemplar por concursos que por primera vez adjudic\u00f3 el Ministerio de Agricultura, tierras, no con reparto caprichoso, sino con proyecto productivo, por primera vez incorpor\u00f3 el criterio de proyecto productivo para asignar tierras y temas concursales de gran importancia en todo, para mini distritos de riego, yo celebro mucho para apoyar la piscicultura, etc. Eso ha sido muy bueno, vamos a seguir con eso. Ha habido unos est\u00edmulos tributarios coyunturales, como el desmonte de los aranceles a los fertilizantes. Unos est\u00edmulos financieros coyunturales que el incentivo al almacenamiento de arroz, que incentivos al almacenamiento de leche en polvo, etc. Que un precio adicional para el ma\u00edz, el Estado paga en el primer semestre treinta mil pesos por tonelada, en el segundo semestre cincuenta mil pesos por tonelada. Que el fr\u00edjol en la zona de renovaci\u00f3n cafetera, el Estado paga 150 mil pesos adicionales por tonelada. Se ha hecho un gran esfuerzo, compensaciones a sectores exportadores, que estaban seriamente afectados por la revaluaci\u00f3n que tuvimos hasta hace unas pocas semanas, vamos a seguir en esa tarea. Yo creo que hay que aprovechar las ventajas tributarias. Hoy los cultivos de tard\u00edo rendimiento tienen diez a\u00f1os de exenci\u00f3n tributaria durante la fase productiva, eso ayuda mucho. Hoy en Colombia en cualquier sitio se pueden crear zonas francas, y una zona franca no paga impuestos de aduana y la renta no es de 33 por ciento, sino del 15, y pueden firmar pactos de estabilidad a 20 a\u00f1os con el Gobierno. Toda inversi\u00f3n que se hace hoy en Colombia, el inversionista puede deducir el 40 por ciento. Ustedes invierten en unos canales, en un sistema de riego, una inversi\u00f3n generadora de renta en la finca y pueden deducir de cada 100 pesos, cuarenta, y no tienen que aplicar eso el primer a\u00f1o, sino en el n\u00famero de a\u00f1os que se requieran, sino en el n\u00famero de a\u00f1os que se requiera, para hacer esa deducci\u00f3n totalmente efectiva. Faltan muchas cosas, si, falta infraestructura, mayor agresividad crediticia, etc. La tesis del doctor Jos\u00e9 F\u00e9lix. Por ejemplo, que Finagro pueda manejar directamente un mercado de hipotecas. Yo no soy de la idea de crearle riesgos a los bancos de segundo piso del Estado. Si alguna cosa les ha dado sostenibilidad, es mantenerlos protegidos contra riesgos. Pero la tesis del doctor Jos\u00e9 F\u00e9lix nos inspira muchas opciones, puede ser que el Ministro de Agricultura, en concertaci\u00f3n con los gremios del sector agropecuario, en un programa de innovaci\u00f3n productiva, defina que proyectos de innovaci\u00f3n pro}dativa pueden ser apoyados con un seguro de cr\u00e9dito a trav\u00e9s del Fondo Nacional de Garant\u00edas agropecuarias, sin tener en cuenta el nivel socioecon\u00f3mico del solicitante, sino la calidad innovativa del proyecto. Yo lo sugiero, como reacci\u00f3n a la propuesta del doctor Jos\u00e9 F\u00e9lix. Que si el doctor Ricardo Rosales dice, yo tengo este proyecto innovativo, lo presenta a una convocatoria, lo presenta a una convocatoria, ese proyecto re\u00fane el puntaje que le puedan dar una garant\u00eda para el cr\u00e9dito, no el van a decir, no, como usted est\u00e1 en tal estrato econ\u00f3mico, no le cabe la garant\u00eda, que en ese momento le sea otorgable la garant\u00eda, en virtud de que cumpli\u00f3 los requerimientos de hacer un proyecto innovativo, se los propongo. Yo creo que la ganader\u00eda colombiana tiene unas grandes ventajas y tienen unos retos. En la base en gen\u00e9tica ha sido extraordinaria, comparemos la gen\u00e9tica de carne y de leche, de hoy a la que el pa\u00eds ten\u00eda hace treinta a\u00f1os, eso no se puede desconocer. El avance en pastos y en leguminosas, se ha innovado mucho en pastos para todos los climas y en leguminosas, all\u00ed hay otro gran avance, el avance en maquinaria, en todo tipo de maquinaria, en cercas el\u00e9ctricas, me parece formidable el avance de comercializaci\u00f3n virtual de Fedegan, lo que nos explicaba el doctor Jos\u00e9 F\u00e9lix, eso, yo creo que hay que multiplicarnos. Tenemos el reto, que todos los trabajadores del campo est\u00e9n afiliados a la seguridad social, el reto de una innovaci\u00f3n en todas las horas, el reto de industrializaci\u00f3n. Yo voy a transmitirles muy constructivamente las preocupaciones de industrializaci\u00f3n. Leche. Hace seis a\u00f1os produc\u00edamos 12 millones de litros, hoy producimos 17 millones. Hemos crecido la producci\u00f3n diaria, en cinco millones de litros en seis a\u00f1os, es un crecimiento enorme. Y ustedes saben que a pesar de los esfuerzos de ganado en doble prop\u00f3sito, ese es un tema muy dif\u00edcil, muy dif\u00edcil, son unos h\u00e9roes los ganaderos que hacen esos desarrollos contra estos rigores de nuestros climas. \u00bfCu\u00e1l es la preocupaci\u00f3n? Tenemos capacidad para industrializar ocho, ocho millones de litros y son 17 que producimos. Algunos dicen, lo que pasa es que el gobierno es laxo, permite la distribuci\u00f3n de crudo, de leche cruda. \u00bfQu\u00e9 hace el Gobierno? Sin capacidad de industrializaci\u00f3n. Pretender que la industrializaci\u00f3n se va a hacer toda con recursos del Estado es imposible. Que propongo. Yo les propongo que aprovechemos las ventajas tributarias y la confianza inversionista en el pa\u00eds, para conseguir socios privados, nacionales e internacionales. Por ejemplo, una cooperativa de leche, no tiene que renunciar a ser cooperativa, pero si puede construir unas plantas adicionales de pulverizaci\u00f3n, de industrializaci\u00f3n de la leche, si esa cooperativa se asocia para esas plantas con inversi\u00f3n nacional e internacional, aprovechando todas las condiciones del pa\u00eds. Yo celebro la recuperaci\u00f3n de los frigor\u00edficos de Fedegan y aplaudo la noticia del doctor Jos\u00e9 F\u00e9lix de construir otras plantas, tambi\u00e9n lo digo, muy constructivamente. El pa\u00eds tiene que aumentar much\u00edsimo la industrializaci\u00f3n c\u00e1rnica, y hay que aprovechar todas las ventajas tributarias. Yo invito a Fedegan a que busquen una alianza estrat\u00e9gica con capital nacional e internacional para crecer sin l\u00edmites, esas plantas de sacrificio. Que bueno. Han hecho una gran tarea hasta hoy, que es construirlas en medio de la incomprensi\u00f3n, una segunda gran tarea que es mejorar los resultados. Todos los d\u00edas hay que hacer nuevas tareas compatriotas. Yo tengo que pensar a toda hora en una nueva tarea con la Polic\u00eda y el Ej\u00e9rcito contra los bandidos, yo tengo que pensar con mis compa\u00f1eros de Gobierno que hacemos en el tema de las pir\u00e1mides, de los destres de la naturaleza. Siempre, siempre hay que pensar en dar la milla adicional. Uno no puede levantarse tranquilo, uno tiene que levantarse todos los d\u00edas con todos los br\u00edos para hacer un nuevo recorrido de esfuerzos, hagan ese recorridito, hagan la alianza estrat\u00e9gica, con capital nacional o internacional para crecer la infraestructura de industrializaci\u00f3n de carne. Tratados internacionales M\u00e9xico. Nosotros le hemos dicho a M\u00e9xico que nos deben abrir estos sectores \u00bfqu\u00e9 problemas tenemos? Nosotros le compramos a M\u00e9xico este a\u00f1o alrededor de tres mil millones de d\u00f3lares y le vendemos 500, estamos en esa tarea a ver como nos abren estos sectores. Yo creo que hay que, Chile me dec\u00eda que ellos negociaron con Nueva Zelanda de la siguiente manera, tema bien delicado pero hay que afrontarlo, haciendo alianzas estrat\u00e9gicas con Nueva Zelanda. Yo sugiero que para la sostenibilidad de este sector, en lugar de rechazar esos acuerdos, hay que buscar tener unos plazos largos, que son los que reflejan las asimetr\u00edas, y buscar este tipo de alianzas internacionales. Miren lo que nos pas\u00f3 ahora. El problema del esc\u00e1ndalo de la leche en China, contribuy\u00f3 a reducir sustancialmente el precio internacional de la leche, entonces ya no pudimos comprar a Venezuela, pero el Gobierno de Venezuela se fue y trajo miles de toneladas de Nueva Zelanda, que compraba a la mitad del precio que nosotros pod\u00edamos vender. En este juego global, nosotros para ser competitivos, tenemos que ser muy atrevidos en buscar esas alianzas internacionales. Respetuosamente se las sugiero y el Gobierno seguir\u00e1 haciendo todo el esfuerzo para incrementar la demanda interna, estos a\u00f1os se ha incrementado. Familias en Acci\u00f3n, incrementa la demanda interna. Nosotros atend\u00edamos en Colombia tres millones 300 mil ni\u00f1itos con programas de nutrici\u00f3n, hoy tres millones. Nosotros atend\u00edamos en Colombia 60 mil ancianos, hoy atendemos 868 mil, habr\u00eda que llegarle a dos millones de ancianos. En todo falta. Pero toda esta pol\u00edtica social ha contribuido a aumentar la demanda de alimentos en Colombia, todos los d\u00edas almuerzan por parte del Gobierno, por cuenta del Gobierno, un n\u00famero de ancianos igual a la poblaci\u00f3n de Pereira, eso ayuda mucho en demanda, y lo que est\u00e1n concertando con el Ministro de Agricultura, es bienvenido, pero tenemos que ser mucho m\u00e1s osados. La gente tiene ganas de invertir en Colombia, aprovechemos eso. Ustedes pueden ser los mejores embajadores, para decirle a todos los amigos de la comunidad internacional , a los que se les escap\u00f3 la platica de la borrasca de Wall Street, que la pongan aqu\u00ed, y que necesitamos que la pongan en plantas de industrializaci\u00f3n de leche y de carne. Fenavi ha dado unas noticias muy buenas en esto d\u00edas, no est\u00e1n resignados a las noticias del vecindario, est\u00e1n enviando furgones a China, y para resolver problemas fitosanitarios, todos esos aranceles sanitarios, est\u00e1n ahora avanzando en la pasteurizaci\u00f3n del huevo, lo que les va a ayudar a tener una colocaci\u00f3n mucho m\u00e1s exitosa en los mercados internacionales. Esto a t\u00edtulo de ejemplo que tenemos que hacer. Ministro, aunque usted va a intervenir ma\u00f1ana, d\u00e9le siquiera una buena noticia a este gremio. "}