{"title": "medicina natural archivos  Integral - Cooperativa de Salut", "author": null, "url": "https://integralcentremedic.com/tag/medicina-natural/", "hostname": "integralcentremedic.com", "description": null, "sitename": "Integral - Cooperativa de Salut", "date": "2019-07-24", "cleaned_text": "[ CATARATAS ](https://integralcentremedic.com/cataratas/) Hace 16 a\u00f1os me oper\u00e9 de miop\u00eda por el sistema que entonces empezaba y me quede bien, pero ahora me han diagnosticado cataratas en [Leer m\u00e1s \u00bb](https://integralcentremedic.com/cataratas/) Hace 16 a\u00f1os me oper\u00e9 de miop\u00eda por el sistema que entonces empezaba y me quede bien, pero ahora me han diagnosticado cataratas en Cuando es el cuerpo el que nos habla, nos pide atenci\u00f3n, nos expresa s\u00edntomas... Los primeros avisos pueden pasar casi inadvertidos si no estamos abiertos A medida que la poblaci\u00f3n mundial ha ido en aumento, la preocupaci\u00f3n por garantizar la obtenci\u00f3n de alimentos se ha hecho patente. Sin embargo los XXXV CONGRESO AEMN Pedro R\u00f3denas_Diferentes formas de entender la medicina integrativa De la Medicina Naturista hacia la Medicina Integrativa Barcelona 21 y 22 de Obesidad, hipertensi\u00f3n, colesterol, triglic\u00e9ridos y glucosa elevados El s\u00edndrome metab\u00f3lico es una suma de factores que hoy en d\u00eda est\u00e1 muy presente en nuestra Pedro R\u00f3denas. M\u00e9dico (con la colaboraci\u00f3n y aportaciones de otros profesionales) Posicionamiento: No todas las vacunas se han de valorar igual, de la La Asamblea General de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial (OMC), que representa a todos los Colegios de M\u00e9dicos Oficiales de Espa\u00f1a, en su reuni\u00f3n del 24 "}