{"title": "OTC - Champ\u00fa Permetrina 1,5% (125ml)", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2019-07-24", "cleaned_text": "los piojos Efecto antiparasitario: Bloquean el sistema nervioso central de los piojos. Contienen Permetrina, activo pediculicida recomendado por la OMS, en una concentraci\u00f3n del 1,5% que garantiza la m\u00e1xima eficacia antipiojos y liendres. Modo de empleo: OTC CHAMP\u00da PERMETRINA 1,5% contiene un piretroide sint\u00e9tico de elevada actividad insecticida. Est\u00e1 indicado para combatir la parasitaci\u00f3n por piojos en adultos y en ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os. Cuando se detectan liendres (huevos) o par\u00e1sitos en un cabello infestado se recomienda el siguiente tratamiento para que en con una sola operaci\u00f3n queden eliminados piojos y liendres. Soluci\u00f3n 123: OTC antipiojos es el tratamiento en 3 pasos m\u00e1s f\u00e1cil y eficaz para acabar con los piojos. Formulado para combatir la pediculosis de forma definitiva, presenta una soluci\u00f3n espec\u00edfica para cada etapa del problema. Sus ingredientes no agresivos resultan seguros para los m\u00e1s peque\u00f1os e infalibles para los piojos, garantizando la m\u00e1xima eficacia tanto en ni\u00f1os como en adultos. Todos los productos est\u00e1n formulados con ingredientes que son considerados como seguros para su uso en embarazadas y en periodo de lactancia. Ganar a los piojos es tan f\u00e1cil como contar hasta 3, \u00bfempezamos? Nosotros tampoco sabemos por qu\u00e9 siguen existiendo los piojos. Pero por si tu hijo viene del campamento con amigos de m\u00e1s en la cabeza, te dejamos este post para que ganes la batalla a los piojos a la primera. Es hablar de masaje y a todos nos entran las ganas de relajarnos, \u00bfverdad? Pues imag\u00ednate lo encantad@ que estar\u00e1 tu hij@ si le das un masaje con tus manos, que te sienta cerca, que lo disfrut\u00e9is los dos. Un mosquito, dos mosquitos, tres mosquitos... si no puedes relajarte ni un minuto contando mosquitos o las picaduras que tiene tu peque, no te desesperes porque despu\u00e9s de leer este post estar\u00e9is a salvo toda la familia! Seguro que muchos de nosotros nos acordaremos que, cuando \u00e9ramos peque\u00f1os, nos contagi\u00e1bamos con piojos una vez al a\u00f1o, nos lavaban la cabeza con vinagre y problema resuelto, pero ahora ya no es as\u00ed. En la farmacia vendemos tratamientos... Nos gustar\u00eda poder titular este post de otra manera, pero la situaci\u00f3n que estamos viviendo en las farmacias con la falta de suministro de esta vacuna es tal, que incluso ha dejado en segundo plano su indicaci\u00f3n... Pero seamos serios, empecemos por... \u00daltimamente seguro que has o\u00eddo hablar sobre el virus del Zika, que seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) se est\u00e1 expandiendo r\u00e1pidamente desde Am\u00e9rica del Sur e, incluso, ya se han registrado 3 casos de contagio en Espa\u00f1a de viajeros... Dedicamos este post a vosotras Supermam\u00e1s y agradecemos la colaboraci\u00f3n de Edith, la editora de este post, que con sus consejos nos har\u00e1 la tarea de Supermam\u00e1 m\u00e1s llevadera! La seguridad de tu beb\u00e9 en un viaje en coche debe ser prioridad tanto en viajes largos como cortos. Seg\u00fan la Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico (DGT) es en los viajes cortos como el camino al colegio, peque\u00f1as compras... donde acumulamos las mayores... En los \u00faltimos meses la muerte de dos ni\u00f1os por difteria y tosferina nos ha demostrado la importancia que tiene la vacunaci\u00f3n de nuestros hijos y que no podemos bajar la guardia aunque sean enfermedades casi bien erradicadas en Espa\u00f1a. Llega la hora de acostarse y es fundamental que tu hijo est\u00e9 relajado para que pueda conciliar el sue\u00f1o. Es muy importante seguir una rutina diaria de la hora del ba\u00f1o, la cena y el momento de ir a la cama. Si no mantenemos un orden horario es... Ya ha llegado el oto\u00f1o, la vuelta al cole, y parece que tambi\u00e9n los picores en las cabezas de nuestros ni\u00f1os.. \u00a1Oh, no! \u00a1Piojos! Seguro que en algunas ocasiones, e incluso de alg\u00fan profesional sanitario, hab\u00e9is o\u00eddo que los aceites esenciales no se pueden aplicar en ni\u00f1os, ya que son t\u00f3xicos para ellos y nunca deber\u00edan aplicarse en estado puro... Si los mosquitos acechan.. \u00a1nada mejor que una buena prevenci\u00f3n! Te contamos los imprescindibles que toda SuperMam\u00e1 debe llevar en su maleta para viajar con ni\u00f1os.. Un a\u00f1o m\u00e1s, www.farmaciasoler.com ha expuesto su stand en la Feria Beb\u00e9s&Mam\u00e1s de Barcelona. Nos preocupa especialmente la pobreza infantil...IMAGINEMOS.. Decorar la habitaci\u00f3n de tu hijo cuando va a nacer es algo que hace ilusi\u00f3n pero en mi caso la mayor\u00eda de detalles que ve\u00eda me parec\u00edan \"cursis\" o simplemente no me gustaban. \u00a1Qu\u00e9 alegre es el verano! Como nos gusta disfrutar del sol, la playa, los d\u00edas largos...pero tambi\u00e9n...QU\u00c9 MOLESTOS SON LOS MOSQUITOS!!!! Este va a ser un post de felicitaci\u00f3n y agradecimiento, porque nos sentimos orgullosos del resultado de nuestra experiencia solidaria con UNICEF y PALLAPUPAS, dos organismos dedicados en exclusiva al bien de la infancia y a los que destinamos... Este va a ser un post muy breve, pero no menos importante, porque queremos dar las gracias a tod@s los que han hecho posible el \u00e9xito rotundo de farmaciasoler.com en el Sal\u00f3n Beb\u00e9s&Mam\u00e1s de Barcelona. Hola a tod@s! En Farmacia Soler estamos de enhorabuena, por eso os queremos presentar a Lola, hija de Roberto, miembro de nuestro equipo. Un a\u00f1o m\u00e1s todos los que formamos parte del equipo de FS vamos al Sal\u00f3n Beb\u00e9s&Mam\u00e1s de Barcelona los pr\u00f3ximos 10 y 11 de mayo. El principal s\u00edntoma de la presencia de piojos en la cabeza son los picores. Estas molestias las provoca la saliva que genera el piojo al picar sobre el cuero cabelludo para alimentarse y que en la mayor\u00eda de personas provoca una peque\u00f1a lesi\u00f3n... Fotos Feria Beb\u00e9s&Mam\u00e1s, 6 y 7 Abril 2013. Muchas gracias a todos por vuestra asistencia en nuestro stand! Ha sido un lujo para nosotros participar en la feria. "}