{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://cienciasanitaria.es/wp-content/uploads/2022/09/SALUD-SOCIAL-Y-AMBIENTAL.-TOMO-III.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Salud Social y Ambiental : Problemas Sociales y de Actualidad. Libro Provisional Edici\u00f3n Octubre 2019 Autores y compiladores de la obra: Fern\u00e1ndez L\u00f3pez, Antonio Jos\u00e9. Moreno Alfaro, Manuel. Fern\u00e1ndez L\u00f3pez, Miguel. De Prados Gonz\u00e1lez, Cristina. Sociedad Cient\u00edfica Espa\u00f1ola de Formaci\u00f3n Sanitaria (SOCIFOSA) Fecha publicaci\u00f3n: 03/Octubre/2019 Sociedad Cient\u00edfica Espa\u00f1ola de Formaci\u00f3n Sanitaria (SOCIFOSA). Inscrita en el Registro Nacional de Sociedades Cient\u00edficas con n\u00famero 611948. El contenido de esta publicaci\u00f3n se presenta como un servicio a las profesiones sanitarias, reflejando las opiniones, investigaciones, textos, ilustraciones e iconograf\u00eda propios de los atores y facilitados por ellos mismos bajo su exclusiva responsabilidad; no asumiendo la editorial ni SOCIFOSA ninguna responsabilidad derivada de la inclusi\u00f3n de las mismas en dicha obra. Propiedad y reservados todos los derechos a Miguel Fern\u00e1ndez L\u00f3pez. No se permite la reproducci\u00f3n total o parcial de esta obra, ni su incorporaci\u00f3n a un sistema inform\u00e1tico, ni su transmisi\u00f3n en cualquier forma o por cualquier medio (electr\u00f3nico, mec\u00e1nico, fotocopia, grabaci\u00f3n u otros) sin autorizaci\u00f3n previa y por escrito de los titulares del copyright. La infracci\u00f3n de dichos derechos puede constituir un delito contra la propiedad intelectual. ISBN: 978-84-120275-7-0 Al ser un libro electr\u00f3nico digital, no requiere dep\u00f3sito legal. Producci\u00f3n editorial por SOCIFOSA. Email: Contacto@cienciasanitaria.es // WEB: https://cienciasanitaria.es/\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS TOMO I Tema 1. ALZHEIMER: RECURSOS SOCIO-SANITARIOS. CARMEN AMALIA CASTA\u00d1O NORIEGA Tema 2. ABORDAJE TERAP\u00c9UTICO DE LA DEMENCIA DESDE EL PUNTO DE VISTA ENFERMERO. MARTA RIVERA GONZ\u00c1LEZ, FRANCISCO JAVIER CASAMAYOR FERN\u00c1NDEZ Tema 3. ASMA BRONQUIAL. EDITA RAKASENE., LUZMILA SALCAN Tema 4. BULLYNG,UN DEMONIO ENTRE COMPA\u00d1EROS. ILL\u00c1N S\u00daAREZ RODR\u00cdGUEZ, BEGO\u00d1A RODR\u00cdGUEZ SANTIAGO Tema 5. C\u00c1NCER DE COLON CINTIA PUEYO BOROBIA, CARLA PUEYO BOROBIA Tema 6. ACTITUDES DE LOS PROFESIONALES DE ENFERMER\u00cdA ANTE LA VIOLENCIA DE G\u00c9NERO QUE AFECTA A LOS HIJOS. RAM\u00d3N ORTEGA TORTOSA, SONIA LUIS ARGANDO\u00d1A Tema 7. ABORDAJE DE ENFERMER\u00cdA ANTE LA MALA HIDRATACI\u00d3N EN EL ANCIANO. RAM\u00d3N ORTEGA TORTOSA, SONIA LUIS ARGANDO\u00d1A Tema 8. ATENCI\u00d3N A LOS FACTORES F\u00cdSICOS Y MEC\u00c1NICOS EN EL TRANSPORTE DE PACIENTES. ROGER DANIEL PLASENCIA MEDINA Tema 9. TURNICIDAD EN EL \u00c1MBITO SANITARIO. SUSANA MARTIN LORENTE Tema 10. FISIOTERAPIA EN NEUMON\u00cdA ADQUIRIDA EN LA COMUNIDAD. GUILLERMO JOSE PARCERO IGLESIAS\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 11. FUENTES DE ESTR\u00c9S EN ALUMNOS DE ENFERMER\u00cdA DURANTE LA REALIZACI\u00d3N DE SUS PR\u00c1CTICAS CL\u00cdNICAS. JOS\u00c9 MAR\u00cdA SU\u00c1REZ GARC\u00cdA Tema 12. EFECTIVIDAD DE UN PROGRAMA DE INTERVENCI\u00d3N MEDIANTE TERAPIA ASISTIDA CON PERROS, EN J\u00d3VENES VIOLENTOS DE ENTRE 16-18 A\u00d1OS EN UN CENTRO DE EDUCACI\u00d3N E INTERNAMIENTO POR MEDIDAS JUDICIALES EN ZARAGOZA. BEATRIZ ARTAL GARCIA Tema 13. CELADORES A TURNOS. INFLUENCIA EN LA SALUD Y EN EL DESEMPE\u00d1O DE FUNCIONES. JOS\u00c9 MIGUEL MILL\u00c1N DUR\u00c1N Tema 14. ENFERMEDADES DE TRANSMISI\u00d3N SEXUAL. ANA VIOR L\u00d3PEZ , ESTEFAN\u00cdA BELL\u00d3N DEL PE\u00d1O Tema 15. DEPRESION EN LOS ANCIANOS. ANA ISABEL ROZADA GUTIERREZ Tema 16. EL DESCONOCIDO ESTR\u00c9S LABORAL BURNOUT. BIBIANA NU\u00d1O P\u00c9REZ , CELESTINA GARC\u00cdA-JOVE GONZ\u00c1LEZ , TANIA M\u00aa PRIETO FERN\u00c1NDEZ, SILVIA M\u00aa PRIETO FERN\u00c1NDEZ Tema 17. TRASTORNO DE ESTR\u00c9S POSTRAUM\u00c1TICO (TEPT). MAR\u00cdA ROSA RODR\u00cdGUEZ FERN\u00c1NDEZ Tema 18. EL RECICLAJE DENTRO DEL SISTEMA DE SALUD. CELESTINA GARC\u00cdA-JOVE GONZ\u00c1LEZ, BIBIANA NU\u00d1O P\u00c9REZ, SILVIA MARIA PRIETO FERN\u00c1NDEZ, TANIA PRIETO FERN\u00c1NDEZ Tema 19. EL S\u00cdNDROME DE BURNOUT SER\u00c1 ENFERMEDAD PROFESIONAL EN 2022. LAURA RODR\u00cdGUEZ PI\u00d1ERA, MARIA DEL MAR RODDR\u00cdGUEZ PI\u00d1ERA Tema 20. EL TRASTORNO OBSESIVO COMPULSIVO (TOC). TAMARA L\u00d3PEZ HEVIA, REBECA L\u00d3PEZ HEVIA\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 21. ENFERMEDADES DE TRANSMISI\u00d3N SEXUAL. LAURA GARC\u00cdA CARBONELL, JUAN FERNANDO CUENCA NAVARRO Tema 22. EL NI\u00d1O MALTRATADO. EVA QUIR\u00d3S FERN\u00c1NDEZ Tema 23. HABILIDADES SOCIALES Y DE COMUNICACI\u00d3N CON EL USUARIO PARA EL PERSONAL CELADOR Y AUXILIAR ADMINISTRATIVO DE GESTI\u00d3N Y SERVICIOS SANITARIOS. JOS\u00c9 ALBERTO DE LA ROZ LLANO, PATRICIA VILLAMIL GARC\u00cdA, ROSA MAR\u00cdA L\u00d3PEZ COSMEA Tema 24. HEMOGLOBINA Y COOXIMETRIA. MAR\u00cdA ELENA AGUILERA MESEGUER, MAR\u00cdA DOLORES MORENO GARC\u00cdA, NOELIA MANRIQUE GONZ\u00c1LEZ, LIDIA RODR\u00cdGUEZ L\u00d3PEZ Tema 25. LA INCONTINENCIA URINARIA (IU)EN EL ENFERMO DE ALZHEIMER. LAUDELINO ROZADA GUTIERREZ Tema 26. LA CONTENCI\u00d3N MEC\u00c1NICA EN PACIENTES DE SALUD MENTAL EN EL PRINCIPADO DE ASTURIAS. J\u00c9SICA MARA L\u00d3PEZ POLA , ARANZAZU RODR\u00cdGUEZ POLA , ANABEL D\u00cdAZ MART\u00cdNEZ , MONSERRAT D\u00cdAZ MART\u00cdNEZ Tema 27. PROYECTO DE MEJORA UNIDAD DE CUIDADOS INTENSIVOS PEDI\u00c1TRICOS: AFRONTAR LA MUERTE. JOS\u00c9 M. MONFORTE-ESPIAU Tema 28. LAS PROTEINAS. MARIA DOLORES MORENO GARCIA, MARIA ELENA AGUILERA MESEGUER, NOELIA MANRIQUE GONZALEZ, LIDIA RODRIGUEZ LOPEZ Tema 29. LAS \u00daLCERAS POR PRESI\u00d3N EN LA ENFERMEDAD DEL ALZHEIMER. LEONOR FERN\u00c1NDEZ GUTI\u00c9RREZ Tema 30. RADIOLOGIA EN EL PACIENTE PEDIATRICO. ANDREA SAN MARTIN GONZALEZ\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 31. FISIOTERAPIA EN EL ALIVIO DE LOS S\u00cdNTOMAS Y CONSECUENCIAS DEL INTESTINO IRRITABLE. ANA\u00cfS NAVARRO ALONSO, SARA BERMEJO SAND\u00cdN Tema 32. INTOLERANCIA A LA LACTOSA. M\u00aa AURORA GUTIERREZ GARC\u00cdA, RUTH BOUSO\u00d1O VIZCA\u00cdNO, BEATRIZ FERN\u00c1NDEZ CARMONA, AIDA GIL VECINO Tema 33. TEMBLOR ESENCIAL. MONTSERRAT PI\u00d1ERA MATA Tema 34. RETOS SOCIALES EN EL \u00c1MBITO GERI\u00c1TRICO: LAS TECNOLOG\u00cdAS DIGITALES Y LA TERCERA EDAD. CRISTINA CABEZUELO VECINA Tema 35. EPIDEMIOLOG\u00cdA DE LAS INFECCIONES HOSPITALARIAS. NOELIA MANRIQUE GONZ\u00c1LEZ, LIDIA RODRIGUEZ L\u00d3PEZ, MARIA DOLORES MORENO GARC\u00cdA, MARIA ELENA AGUILERA MESEGUER Tema 36. ACCIDENTES DE TRABAJO. LAURA \u00c1LVAREZ FERN\u00c1NDEZ Tema 37. ALCOHOL EN EL \u00c1MBITO LABORAL. MARINO ARECES FERN\u00c1NDEZ Tema 38. INCIDENCIA DE LA ANOREXIA NERVIOSA. BLANCA EMILIA DE LAS HERAS OCHOA, MIGUEL ANGEL FERN\u00c1NDEZ UNZUA, GEMA MAR\u00cdA BERNAL ALONSO Tema 39. C\u00c1NCER COLORRECTAL. CRIBADO POBLACIONAL. ALMUDENA SUERO \u00c1LVAREZ, EVA PILO\u00d1ETA GONZ\u00c1LEZ, H\u00c9CTOR FERN\u00c1NDEZ FERN\u00c1NDEZ, VANESSA RODR\u00cdGUEZ GARC\u00cdA Tema 40. RELACI\u00d3N TECNICO ESPECIALISTA-PACIENTE. OLAYA NAVES MU\u00d1IZ\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 41. LOS EFECTOS DE LOS PESTICIDAS EN LA SALUD. NURIA HUERTA GONZ\u00c1LEZ Tema 42. EL CELADOR Y LA INTERVENCI\u00d3N SOCIAL EN EL ENTORNO RURAL. MAR\u00cdA JES\u00daS GARC\u00cdA S\u00c1NCHEZ Tema 43. ESTR\u00c9S LABORAL. LAURA \u00c1LVAREZ FERN\u00c1NDEZ Tema 44. LAVADO DE MANOS. ALEJANDRA ROZADA GARCIA Tema 45. EL ALZEHIMER. FRANCISCA MARIA FERNANDEZ FERNANDEZ, SHEILA SUAREZ SANGUINO, CRISTINA VEGA GARCIA, CARMENMARIA LOPEZ FERNANDEZ, MOUNA LHARTI LHARTI Tema 46. USO DE GUANTES SANITARIOS. SARA MAR\u00cdN ARRIAZU Tema 47. EL VIRUS DEL PAPILOMA HUMANO. HPV. VANESSA RODR\u00cdGUEZ GARC\u00cdA , H\u00c9CTOR FERN\u00c1NDEZ FERN\u00c1NDEZ, EVA PILO\u00d1ETA GONZ\u00c1LEZ, ALMUDENA SUERO \u00c1LVAREZ Tema 48. SALUD SOCIAL: VIGOREXIA. GEMA MARIA BERNAL ALONSO, ANABEL D\u00cdAZ MARTINEZ, MIGUEL \u00c1NGEL FERN\u00c1NDEZ UNZUA Tema 49. ESCLEROSIS LATERAL AMIOTR\u00d3FICA Y COMORBILIDADES ASOCIADAS A LA MISMA. MAR\u00cdA FLORES G\u00d3MEZ, GERM\u00c1N DOM\u00cdNGUEZ V\u00cdAS Tema 50. EL TCAE EN LOS CUIDADOS POST MORTEM. ROBERTO BAILON GONZALEZ\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 51. SEDENTARISMO. MARINO ARECES FERN\u00c1NDEZ Tema 52. TABACO, SALUD Y G\u00c9NERO. LAURA \u00c1LVAREZ FERN\u00c1NDEZ Tema 53. TRABAJO A TURNOS / NOCTURNO. MARINO ARECES FERN\u00c1NDEZ Tema 54. LISTERIOSIS: UN PROBLEMA ACTUAL DE SALUD P\u00daBLICA Y SOCIAL. LORENA PORTILLA GARC\u00cdA Tema 55. RIESGOS PSICOSOCIOL\u00d3GICOS. ELENA GONZALEZ L\u00d3PEZ, MAR\u00cdA AZUCENA SAMPEDRO GARC\u00cdA, MARTA VELASCO ARRANZ, ROSARIO ISABEL L\u00d3PEZ SANTOS Tema 56. CONDICIONES DE TRABAJO. LABORATORIOS CL\u00cdNICOS. MARTA VELASCO ARRANZ, ROSARIO ISABEL L\u00d3PEZ SANTOS, ELENA GONZ\u00c1LEZ L\u00d3PEZ, MAR\u00cdA AZUCENA SAMPEDRO GARC\u00cdA Tema 57. El ALCOHOLISMO EN LA ACTUALIDAD. YOLANDA S\u00c1NCHEZ BUJAN Tema 58. EFECTOS DE UN PROGRAMA DE ENTRENAMIENTO CON ELECTROESTIMULACI\u00d3N INTEGRAL DE 8 SEMANAS DE DURACI\u00d3N SOBRE LA COMPOSICI\u00d3N CORPORAL. JORGE S\u00c1NCHEZ-INFANTE G\u00d3MEZ-ESCALONILLA Tema 59. ATENCI\u00d3N DEL PACIENTE CR\u00d3NICO EN EL SISTEMA SANITARIO: MODELO ASISTENCIAL \u00d3PTIMO. ALBA DE LA VEGA GAL\u00c1N, JOSE MANUEL GUTI\u00c9RREZ L\u00d3PEZ, SHEILA PECES S\u00c1NCHEZ Tema 60. CUIDADOS B\u00c1SICOS DEL ANCIANO. ELDA MARGARITA CUESTA \u00c1LVAREZ, MARTA BERNARDO FERN\u00c1NDEZ\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 61. CUIDANDO AL CUIDADOR REVISI\u00d3N DE LA BIBLIOGRAF\u00cdA. MARIBEL ZOILA REYNALDO VIRHUEZ Tema 62. DEPRESI\u00d3N. VANESSA FORCELLEDO FERN\u00c1NDEZ, ALEJANDRA \u00c1LVAREZ FERN\u00c1NDEZ, VER\u00d3NICA PEREIRO CUERVO Tema 63. IMPACTO QUE SUPONE EL DIAGN\u00d3STICO DE C\u00c1NCER EN LA POBLACI\u00d3N ACTUAL. VICTORIA EUGENIA ASENSIO GARC\u00cdA, ANA MARIA RODRIGUEZ VILLAR, ALDANA RANCA\u00d1O BENITEZ, PATRICIA BUENO MEANA Tema 64. DISL\u00c9XIA: UNA DIFICULTAD ESPEC\u00cdFICA DEL APRENDIZAJE. ALEJANDRA ALVAREZ FERNANDEZ, VERONICA PEREIRO CUERVO, VANESSA FORCELLEDO FERNANDEZ Tema 65. RELACI\u00d3N ENTRE ENFERMEDADES DIGESTIVAS Y ESTILO DE VIDA. JORGE SAL GARC\u00cdA Tema 66. HEMATOMA SUBDURAL CR\u00d3NICO (HSDC), EL GRAN DESCONOCIDO. JOS\u00c9 MANUEL GUTI\u00c9RREZ L\u00d3PEZ, SHEILA PECES S\u00c1NCHEZ, ALBA DE LA VEGA GAL\u00c1N Tema 67. LA IMPORTANCIA DE LA HIGIENE DE MANOS. BEGO\u00d1A GARCIA VELARDE, MARGARITA SERRANO SU\u00c1REZ, SONIA MARIA PLAZA GARC\u00cdA Tema 68. LA DIABETES INFANTIL. IZASKUN ARPIREZ ROBLEDO Tema 69. PAUTAS DE ATENCI\u00d3N SANITARIA A LA MUJER CON AGRESI\u00d3N SEXUAL RECIENTE. MARIA AMOR MANZANO SALPURIDO, OMAR WALID MUQUEBIL ALI AL SHABAN RODRIGUEZ Tema 70. SEDACI\u00d3N PALIATIVA EN MEDICINA INTERNA. MAR\u00cdA DEL CARMEN MART\u00cdNEZ S\u00c1NCHEZ\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 71. LISTERIOSIS, OTRA ENFERMEDAD DE ALERTA ALIMENTARIA. MAR\u00cdA ISABEL CHAC\u00d3N BAUTISTA , MAR\u00cdA JES\u00daS MOR\u00c1N CRIADO , TERESA REYES S\u00c1NCHEZ Tema 72. INTERVENCIONES DE ENFERMER\u00cdA EN EL CUIDADO DEL TRASTORNO BIPOLAR. LAURA SALCEDA GARC\u00cdA, MARIA DEL MAR GARC\u00cdA PRESA Tema 73. LA CAIDA DEL CABELLO Y EL TRATAMIENTO DE QUIMIOTERAPIA. VICTORIA EUGENIA ASENSIO GARC\u00cdA, ANA MAR\u00cdA RODRIGUEZ VILLAR, ALDANA RANCA\u00d1O BENITEZ, PATRICIA BUENO MEANA Tema 74. EL PAPEL DE ENFERMER\u00cdA EN EL TRASPLANTE DE M\u00c9DULA \u00d3SEA. LEIRE AZCONA CIRIZA Tema 75. PAPEL DE LA ENFERMERIA ANTE LA VIOLENCIA DE G\u00c9NERO. SHEILA PECES S\u00c1NCHEZ, ALBA DE LA VEGA GAL\u00c1N, JOS\u00c9 MANUEL GUTI\u00c9RREZ L\u00d3PEZ Tema 76. AGRESIONES EN EL \u00c1MBITO SANITARIO. ANA BEL\u00c9N RECIO GARC\u00cdA , LAURA L\u00d3PEZ GARC\u00cdA, MARTA MAR\u00cdA RECIO GARC\u00cdA, ANGELA S\u00c9SAR NAVAL Tema 77. PACIENTE SOMETIDO A INTERVENCI\u00d3N QUIR\u00daRGICA. ANSIEDAD. RUTH BOUSO\u00d1O VIZCA\u00cdNO Tema 78. ACTIVIDAD F\u00cdSICA Y CALIDAD DE VIDA EN LOS ADULTOS MAYORES. ROBERTO MART\u00cdN ARANDA Tema 79. CUIDADOS EN EL PACIENTE CON COLOSTOM\u00cdA. RUTH BOUSO\u00d1O VIZCA\u00cdNO Tema 80. EL DESCONOCIDO ESTR\u00c9S LABORAL BURNOUT. BIBIANA NU\u00d1O P\u00c9REZ, CELESTINA GARC\u00cdA-JOVE GONZ\u00c1LEZ , TANIA M\u00aa PRIETO FERN\u00c1NDEZ, SILVIA M\u00aa PRIETO FERN\u00c1NDEZ\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 81. LA DIABETES GESTACIONAL. LAURA L\u00d3PEZ GARC\u00cdA, ANA BEL\u00c9N RECIO GARC\u00cdA, \u00c1NGELA S\u00c9SAR NAVAL, MARTA MAR\u00cdA RECIO GARC\u00cdA TEMA 82. ENVEJECIMIENTO Y PACIENTE CR\u00d3NICO. M\u00d3NICA FERN\u00c1NDEZ FALC\u00d3N, EVA SAIZ LANDERAS Tema 83. PREVENCI\u00d3N DE RIESGOS LABORALES EN EL \u00c1MBITO SANITARIO: EL S\u00cdNDROME DEL QUEMADO O BURNOUT. ANASTASIA MONTSERRAT BENITO ROMO, MARIA ANTONIA CAMPAL CASTA\u00d1ON , ALFONSO ALONSO BLANCO Tema 84. PRUEBAS RADIOL\u00d3GICAS PARA LA DETECCI\u00d3N DEL ALZHEIMER PRECOZ. DIANA JUAN CASIELLES Tema 85. INCIDENCIA DE LA ANOREXIA NERVIOSA. BLANCA EMILIA DE LAS HERAS OCHOA Tema 86. ANSIEDAD Y ENVEJECIMIENTO . MAR\u00cdA DE GRACIA RUIZ MORA, MARTA ATIENZA CORREAS, BEATRIZ GARC\u00cdA SERRANO Tema 87. ATENCI\u00d3N AL USUARIO EN LA SANIDAD: TRATAMIENTO DE QUEJAS. SANDRA RUIZ ESPEJO Tema 88. AVANCES EN ONCOLOG\u00cdA RADIOTER\u00c1PICA. DIEGO PE\u00d1ARANDA PALOMINO, RAFAEL LENDINES NAVAJAS, BEATRIZ LORETO RODRIGUEZ, ALMUDENA LUQUE HERNANDEZ Tema 89. BAJA VISI\u00d3N. TAMARA DORADO FERN\u00c1NDEZ, MARTA FERN\u00c1NDEZ GUD\u00cdN Tema 90. BURNOUT O SINDROME DEL QUEMADO. MARIA CONCEPCION RODRIGUEZ VIA\u00d1A\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 91. ESTUDIOS RADIOGR\u00c1FICOS M\u00c1S COMUNES DE LA EXTREMIDAD SUPERIOR. MARTA MARIA CASTRILL\u00d3N FERN\u00c1NDEZ, EVA MARIA GARZ\u00d3N CANDELA Tema 92. TERAPIA DE LA DIGNIDAD EN CUIDADOS PALIATIVOS. OLGA CAAMA\u00d1O SELMA, JES\u00daS MART\u00cdN ROMERO Tema 93. ABORDAJE DE INCONTINENCIA URINARIA (IU) EN ATENCI\u00d3N PRIMARIA. LYDIA S\u00c1NCHEZ FERN\u00c1NDEZ, RICARD CONDE TORRES, CLARA GIL TORRAS Tema 94. ABORDAJE FISIOTERAP\u00c9UTICO DEL LINFEDEMA. GONZALO PRIETO CRIST\u00d3BAL Tema 95. SEXUALIDAD EN EL EMBARAZO. RAQUEL SANTALIESTRA ELVIRA Tema 96. REHABILITACI\u00d3N EN EPICONDILITIS. PATRICIA FERVIENZA FUEYO, CLAUDIA CUEVAS MEN\u00c9NDEZ Tema 97. DETECCI\u00d3N Y PREVENCI\u00d3N DE LA MUTILACI\u00d3N GENIT AL FEMENINA. MAR\u00cdA ISABEL CHA VES MAR T\u00cdNEZ, BEA TRIZ GARC\u00cdA D\u00cdAZ, MIRIAM GARC\u00cdA GARC\u00cdA , \u00c1NGELA \u00c1L V AREZ CABO Tema 98. POLIQUISTOSIS RENAL EN NI\u00d1OS Y ADOLESCENTES. DIAGN\u00d3STICO Y MANEJO. BORJA MERELO NICOL\u00c1S Tema 99. PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA. ESTEF AN\u00cdA BLANCO GARC\u00cdA, ROCIO V\u00c1ZQUEZ CUERVO , RAQUEL RUIZ TURRADO, MAR T A MARIA MORENO FERN\u00c1NDEZ Tema 100. CARRO DE PARADAS. CRISTINA RODRIGUEZ ABAD\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS TOMO II Tema 101. DISPEPSIA E INFECCI\u00d3N POR HELICOBACTER PYLORI. A PROP\u00d3SITO DE UN CASO. ISABEL LLAMAS BELLIDO Tema 102. CONOCIMIENTOS DE LOS ESTUDIANTES DE ENFERMER\u00cdA SOBRE HUMANIZACI\u00d3N ASISTENCIAL. MARIO PARRE\u00d1O JARE\u00d1O, MIGUEL \u00c1NGEL GARC\u00cdA INMACULADA CARCEL\u00c9N RODENAS, REMEDIOS CABA\u00d1ERO LUJ\u00c1N, MYRIAN CARCEL\u00c9N RODENAS Tema 103. CONTENIDOS DE TRABAJO GRUPAL EN VIOLENCIA DE G\u00c9NERO. INMACULADA SANGIAO NOVIO Tema 104. PRINCIPALES FACTORES DE RIESGO PARA EL DESARROLLO DE C\u00c1NCER Y CLAVES DIAGN\u00d3STICAS. \u00c1LVARO IGNACIO PADR\u00d3N GONZ\u00c1LEZ, CYNTHIA VIDAL CAME\u00c1N, TANIA HIERRO TORNER Tema 105. ATENCION A LOS ASPECTOS PSICOSOCIALES EN PACIENTES CON TRATAMIENTO RENAL SUSTITUTIVO. LUCIA LABORRA FAGOAGA, MAR\u00cdA IBARROLA ELIZAGARAY, OLATZ NAIARA ESLAVA ABAURREA, LEYRE MART\u00cdNEZ GO\u00d1I Tema 106. DESNUTRICI\u00d3N EN EL ANCIANO UN PROBLEMA SOCIAL. M\u00d3NICA GONZ\u00c1LEZ GONZ\u00c1LEZ Tema 107. EL POPULAR S\u00cdNDROME DE DI\u00d3GENES. SABELA PARDO D\u00cdAZ, XABIER AMEZTOY ECHENIQUE, LEYRE REM\u00cdREZ SIM\u00d3N Tema 108. ENFERMEDAD DE PARKINSON. ESTHER RODRIGUEZ CASTELLANOS Tema 109. ERGONOM\u00cdA AMBIENTAL. FERNANDO CARBALLO COYA, SONIA MAR\u00cdA PLAZA GARC\u00cdA Tema 110. HUMANIZACI\u00d3N Y ADAPTACI\u00d3N EN ONCOLOG\u00cdA RADIOTER\u00c1PICA PARA PACIENTES CON C\u00c1NCER INFANTIL. BEATRIZ GARC\u00cdA GARC\u00cdA, CARMEN MAQUEDA VILLAREJO, FELIPE MERINO IGLESIAS, ALICIA CIDONCHA LOZANO\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 111. IMPACTO SOCIAL DE LA VACUNA NONAVALENTE FRENTE AL HPV. SORAYA BERMEJO GOMEZ, MARIA NIEVES TAPIZ ARRONDO, TAMAR OCHOA GARCIA, PATRICIA PI\u00d1AL ALONSO Tema 112. INTOXICACIONES MEDICAMENTOSAS. ALICIA HUERGO ORDIALES, PATRICIA GARC\u00cdA VI\u00d1A Tema 113. INTRODUCCION AL TOC. MARIA TERESA SERRANO ANTON Tema 114. COMUNICACI\u00d3N M\u00c9DICO-PACIENTE: LA NEGOCIACI\u00d3N. ELENA BAZTARRICA ECHARTE, IRENE LOSADA \u00c1LVAREZ, M\u00aa JOS\u00c9 LUMBIER MART\u00cdNEZ DE MORENTIN, SONIA CAMPO BALDUZ Tema 115. LENGUAJE SEXISTA EN LA ADMINISTRACION SANITARIA. SILVIA MARIA PRIETO FERNANDEZ, TANIA MARIA PRIETO FERNANDEZ, CELESTINA GARCIA-JOVE GONZALEZ, BIBIANA NU\u00d1O PEREZ Tema 116. LISTERIOSIS. MARTA ATIENZA CORREAS, BEATRIZ GARC\u00cdA SERRANO, MAR\u00cdA DE GRACIA RUIZ MORA Tema 117. PROYECTO DE INTERVENCI\u00d3N EDUCATIVA DIRIGIDA A MONITORES EN CENTROS DE MENORES EXTRANGEROS NO ACOMPA\u00d1ADOS. ANIA IRAZOQUI CEBERIO, CARMEN CARLOTA MARTINEZ ESQUIROZ Tema 118. METAHEMOGLOBINEMIA ASOCIADA A LA INGESTA DE VERDURAS, ACTUACI\u00d3N DE ENFERMER\u00cdA. NURIA OSC\u00c1RIZ PIEDRAFITA, MAR\u00cdA CARRILLO DE ALBORNOZ LEZAUN, MAITE RODR\u00cdGUEZ ANT\u00daNEZ, NEREA OTEO GARC\u00cdA Tema 119. M\u00c9TODO MADRE CANGURO EN NEONA TOLOG\u00cdA. CLARA GIL T ORRAS, L YDIA SANCHEZ FERNANDEZ, RICARD CONDE TORRES Tema 120. MIGRA\u00d1A SIN AURA. LIDIA RODRIGUEZ LOPEZ, MARIA DOLORES MORENO GARCIA, MARIA ELENA AGUILERA MESEGUER, NOELIA MANRIQUE GONZALEZ\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 121. LA INFLUENCIA DE LA NOCTURNIDAD EN LA SALUD. ERIKA RAMOS GARC\u00cdA, BEATRIZ CUBAS RODR\u00cdGUEZ Tema 122. OBESIDAD INFANTIL BEATRIZ GARC\u00cdA SERRANO, MAR\u00cdA DE GRACIA RUIZ MORA, MARTA ATIENZA CORREAS Tema 123. ENVEJECIMIENTO Y PACIENTE CR\u00d3NICO. M\u00d3NICA FERN\u00c1NDEZ FALC\u00d3N , EVA SAIZ LANDERAS Tema 124. ALIMENTACI\u00d3N EN HEMODIALISIS. ELENA CANO MATEO Tema 125. DIABETES MELLITUS EN NI\u00d1OS Y ADOLESCENTES. SABRINA ZANGO POZO, NEREA MORAIS \u00c1LVAREZ, MIRIAN VILLANUEVA S\u00c1NCHEZ Tema 126. EFECTOS DEL PILATES CL\u00cdNICO SOBRE EL EQUILIBRIO Y LA MARCHA EN PACIENTES CON ESCLEROSIS M\u00daLTIPLE SONSOLES AG\u00dcERIA \u00c1LVAREZ, SARA RODR\u00cdGUEZ SU\u00c1REZ Tema 127. QUEMADURAS. MIRIAM DE LA RIVA L ARIO Tema 128. VIGOREXIA. GEMA MARIA BERNAL ALONSO Tema 129. POSIBLES ENFERMEDADES EN LOS TRABAJOS DE CARPINTERIA EN SANIDAD. UBALDO MERINO RODRIGUEZ Tema 130. TRASTORNO DE P\u00c1NICO. JAIR MART\u00cdNEZ D\u00cdAZ, MARIA ESTHER PEL\u00c1EZ S\u00c1NCHEZ, SONIA MAR\u00cdA PLAZA GARC\u00cdA\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 131. PRINCIPALES FACTORES DE RIESGO PARA EL DESARROLLO DEL HEPATOCARCINOMA. JOSE ANTONIO MART\u00cdNEZ OT\u00d3N Tema 132. PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA Y EL EQUIPO PORT\u00c1TIL DE RX EN SERVICIOS ESPECIALES. MARTA MARIA MORENO FERN\u00c1NDEZ, RAQUEL RUIZ TORRADO, PATRICIA MARTINEZ GARC\u00cdA, ELIZABET GARCIA GRANDA Tema 133. LEY , ETICA Y SOCIEDAD. BELEN ROZADA FUENTE Tema 134. RIESGO DE OSTEOPOROSIS EN LAS MUJERES CON INTOLERANCIA A LA LACTOSA. ROC\u00cdO JUNCO BLANCO Tema 135. TRASTORNOS PSICOPATOL\u00d3GICOS Y S\u00cdNTOMAS DE ANSIEDAD, DEPRESI\u00d3N Y MALESTAR EMOCIONAL EN PACIENTES CON TRATAMIENTO EN RADIOTERAPIA. JOS\u00c9 MAR\u00cdA MART\u00cdNEZ MART\u00cdNEZ Tema 136. C\u00d3MO INFLUYE LA CONTAMINACI\u00d3N EN LA SALUD SOCIAL Y AMBIENTAL. M\u00aa AMOR QUETZAL GONZ\u00c1LEZ RODR\u00cdGUEZ, M\u00aa DE LOS \u00c1NGELES D\u00cdAZ MART\u00cdNEZ, TANIA ANTU\u00d1A ALVAREZ, NORMA LORENA BUYO AVALOS Tema 137. SER MAM\u00c1 A LOS 50. LAURA SOTO TERR\u00d3N Tema 138. S\u00cdNDROME DE KLINEFELTER. JULIA \u00c1LVAREZ PEREIRA, MAR\u00cdA LANA FERN\u00c1NDEZ Tema 139. SOBRECARGA EN CUIDADORES DE PERSONAS CON DEMENCIA RICARD CONDE TORRES, CLARA GIL TORRAS, LYDIA S\u00c1NCHEZ FERN\u00c1NDEZ Tema 140. LA LISTERIOSIS, UN PROBLEMA EN LA ACTUALIDAD . MAR\u00cdA OTERO ALONSO \u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 141. TRASTORNOS ALIMENTARIOS QUE PUEDEN APARECER EN LA TERCERA EDAD. MERCEDES \u00c1LVAREZ ANIA, NURIA HUERTA GONZ\u00c1LEZ Tema 142. TRASTORNOS DE TIPO PSIC\u00d3TICO. J\u00c9SSICA L\u00d3PEZ CERNUDA Tema 143. TRATAMIENTO CONSERVADOR EN PACIENTES CON LINFEDEMA POSTMASTECTOM\u00cdA. DIEGO CERRO TORRE, SARA RODR\u00cdGUEZ CARBAJO , AINHOA VEGA REGUERAS, NATALIA VEGA REGUERAS Tema 144. INFECCI\u00d3N POR CANDIDA Y SUS V ARIANTES: VUL VOV AGINAL, MIC\u00d3TICA V V MARIA RODRIGUEZ VILLAR , ALDANA RANCA\u00d1O BENITEZ , P A TRICIA BUENO MEANA, VICTORIA EUGENIA ASENCIO GARCIA Tema 145. ESTRATEGIAS DE COMUNICACI\u00d3N Y VALORES EN CUIDADOS PALIATIVOS. CARLOS MANUEL NIEVES RODR\u00cdGUEZ, JOSE ANTONIO MINGORANCE RUBI\u00d1O Tema 146. ALCOHOLISMO EN ANCIANOS. PATRICIA CALVO ALONSO Tema 147. LISTERIOSIS. ALERTA SANITARIA 2019. ALGO EST\u00c1 FALLANDO. BEGO\u00d1A RODR\u00cdGUEZ SANTIAGO, M\u00ba PAZ NU\u00d1EZ FERN\u00c1NDEZ, ILL\u00c1N SU\u00c1REZ RODR\u00cdGUEZ Tema 148. LA ANOREXIA NERVIOSA. NOELIA GONZ\u00c1LEZ PI\u00d1ERA, VILMA D\u00cdAZ P\u00c9REZ, MAR\u00cdA DEL PILAR HOLGU\u00cdN P\u00c9REZ, ELISABET HEVIA CAM\u00cdN Tema 149. GAMMAGRAF\u00cdA TIROIDEA. AROA IGLESIAS MART\u00cdNEZ, JOSE DAVOR GARC\u00cdA RODR\u00cdGUEZ, \u00c1NGELA BA\u00d1OS TRABANCO, RAQUEL SERRANO FERRERO Tema 150. AUMENTO DE LA DIABETES TIPO 2 EN LA INFANCIA Y SU RELACI\u00d3N CON LA OBESIDAD INFANTIL. ANA MART\u00cdNEZ-PE\u00d1A RUIZ, LEYRE IBERO PEMAN, CRISTINA HUARTE USTARROZ, CARMELA TROYAS VISUS\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 151. BULLYNG,UN DEMONIO ENTRE COMPA\u00d1EROS. ILL\u00c1N S\u00daAREZ RODR\u00cdGUEZ, BEGO\u00d1A RODR\u00cdGUEZ SANTIAGO, M\u00ba PAZ N\u00da\u00d1EZ FERN\u00c1NDEZ Tema 152. BURNOUT:S\u00cdNDROME DEL PROFESIONAL QUEMADO. BEGO\u00d1A GARCIA VELARDE, MARGARITA SERRANO SU\u00c1REZ, SONIA MARIA PLAZA GARC\u00cdA Tema 153. BURNOUT: MEDIDAS PARA LA PROTECCI\u00d3N DEL PERSONAL SANITARIO. LAURA TRABADA MART\u00cdN, ANA ISABEL GONZALEZ \u00c1LVAREZ, LAURA GARC\u00cdA FERN\u00c1NDEZ, MARIA JOS\u00c9 MART\u00cdN SANCHEZ Tema 154. RADIOTERAPIA: PAPEL DE LA RESONANCIA MAGN\u00c9TICA EN LA ENFERMEDAD NEURODEGENERATIVA DEL ALZHEIMER. CRISTINA MU\u00d1OZ MART\u00cdNEZ Tema 155. PREVENCI\u00d3N DE DA\u00d1OS EN LOS PACIENTES SOMETIDOS A RADIOTERAPIA. CRISTINA MU\u00d1OZ MART\u00cdNEZ Tema 156. RADIOTERAPIA EN EL COLESTEATOMA: DESCRIPCI\u00d3N DE LA LESI\u00d3N. CRISTINA MU\u00d1OZ MART\u00cdNEZ Tema 157. PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA. ESTEF AN\u00cdA BLANCO GARC\u00cdA, ROCIO V\u00c1ZQUEZ CUERVO , RAQUEL RUIZ TURRADO, MART A MARIA MORENO FERN\u00c1NDEZ Tema 158. ESTUDIOS DEL TUBO DIGESTIVO. MERCEDES ERICE \u00c1LVAREZ, NOELIA DE CON SANTOS, SUSANA GARCIA LUCES, LEONOR M\u00aa ARMENTEROS DEL OLMO Tema 159. FISIOTERAPIA LUMBAR EN NI\u00d1OS Y ADOLESCENTES. GUILLERMO JOSE PARCERO IGLESIAS Tema 160. HEPATOPAT\u00cdA POR ALCOHOL. LIDIA SERRANO D\u00cdAZ\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 161. FISIOTERAPIA Y AUTISMO. GUILLERMO JOSE PARCERO IGLESIAS Tema 162. ENFERMERIA Y VIOLENCIA DE G\u00c9NERO. SUSANA MARTIN LORENTE Tema 163. TRAUMATISMOS DE LA MU\u00d1ECA Y LA MANO. FRACTURA DE COLLES, ESCAFOIDES Y DIAGN\u00d3STICO RADIOL\u00d3GICO. PABLO RODR\u00cdGUEZ NEIRA Tema 164. ACOSO LABORAL. MARCOS S\u00c1NCHEZ CASERO Tema 165. USO DE LA ENTERORM EN LA ENFERMEDAD INFLAMATORIA INTESTINAL. LAURA D\u00cdAZ RUBIA, FRANCISCO JAVIER GARC\u00cdA VERDEJO Tema 166. OBESIDAD INFANTIL. LIDIA EXP\u00d3SITO MARQU\u00c9S, VER\u00d3NICA DE LA FUENTE EL\u00cdAS, MAR\u00cdA FEITO \u00c1LVAREZ Tema 167. DIAGN\u00d3STICO EN FISIOTERAPIA DE LA BURSITIS TROCANT\u00c9REA. MARTA R\u00cdOS LE\u00d3N Tema 168. ABORDAJE EN FISIOTERAPIA DE UN CASO CL\u00cdNICO DE BURSITIS TROCANT\u00c9REA. MARTA R\u00cdOS LE\u00d3N Tema 169. BASES ANATOMO-FISIOLOGICAS DE LA HIPOACUSIA POR DA\u00d1O COCLEA. CRISTINA MARTIN VILLARES, MARIA GIL MARTIN Tema 170. COMUNICACI\u00d3N: BARRERAS ENTRE PACIENTE Y AUXILIAR ADMINISTRATIVO. REBECA GONZ\u00c1LEZ ARNIELLA, VANESSA GONZ\u00c1LEZ NARANJO\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 171. CONJUNTIVITIS POR ADENOVIRUS. ELENA DIAZ-CUETO MARTINEZ , \u00c1NGELA GARC\u00cdA RODR\u00cdGUEZ , M\u00d3NICA CORRALES PINTO , MAR\u00cdA VICTORIA COUTO CALVO Tema 172. CONTRASTES RADIOLOGICO . DESIRE\u00c9 FERN\u00c1NDEZ CUESTA., LUC\u00cdA MERA MART\u00cdNEZ., BEL\u00c9N BLANCO GUTI\u00c9RREZ., REBECA RODR\u00cdGUEZ ECHEVARR\u00cdA Tema 173. CUIDADOS EN PACIENTES CON ELA. SILVIA TORRE FERN\u00c1NDEZ Tema 174. DIAGN\u00d3STICO Y TRATAMIENTO DE LA LESI\u00d3N DEL B\u00cdCEPS FEMORAL. RODRIGO \u00c1LVAREZ GONZ\u00c1LEZ Tema 175. ESTUDIO CON DEFECOGRAF\u00cdA DE LA INCONTINENCIA FECAL EN EL ANCIANO. LAURA D\u00cdAZ RUBIA, FRANCISCO JAVIER GARC\u00cdA VERDEJO Tema 176. DIFERENTES TIPOS DE OSTOMIAS. M\u00aa MERCEDES GO\u00d1I AGUIRRE, MARTA GRAU SUAREZ- VARELA, AINHOA SAN MIGUEL AGUIRRE Tema 177. EL ABORDAJE DE LA VIOLENCIA DE G\u00c9NERO EN LAS INSTITUCIONES SANITARIAS. BORJA LUIS GARC\u00cdA IGLESIAS, SILVIA MEANA G\u00d3MEZ, ANA MAR\u00cdA GARC\u00cdA IGLESIAS Tema 178. EPIDEMIOLOG\u00cdA: CADENA EPIDEMIOL\u00d3GICA. ANA MAR\u00cdA GRUESO CARRIO Tema 179. ACTUALIZACI\u00d3N EN ENFERMEDAD P\u00c9LVICA INFLAMATORIA (EPI): PAPEL DE LAS PRUEBAS DE IMAGEN DIAGN\u00d3STICAS. ANA MILENA MU\u00d1OZ Tema 180. FISIOPATOLOG\u00cdA DE LA DIABETES MELLITUS, LA PANDEMIA DEL PRIMER MUNDO. JUAN JOSE RAMOS RODR\u00cdGUEZ\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 181. AGRESIONES EN EL \u00c1MBITO SANITARIO. PAULA MERINO GONZ\u00c1LEZ Tema 182. ACOSO LABORAL EN EL ENTORNO SANITARIO. DIONISIO CASADO FERN\u00c1NDEZ, ARACELI ZAPICO D\u00cdAZ Tema 183. ACTUACI\u00d3N SANITARIA ANTE LA SOSPECHA DE VIOLENCIA DE G\u00c9NERO. VER\u00d3NICA RUIZ ALCAL\u00c1, MAR\u00cdA LETICIA NARV\u00c1EZ RODR\u00cdGUEZ Tema 184. ASPECTOS PSICOSOCIALES DEL DOLOR DE PARTO. \u00bfC\u00d3MO PODEMOS INFLUIR EN \u00c9L SIN F\u00c1RMACOS? ESTEFANIA MARTINEZ GONZALEZ, MARTA MATEOS MAZON, SANDRA ATIENZA RAMIREZ Tema 185. INTRODUCCI\u00d3N DE LA MEDIACI\u00d3N EN EL \u00c1MBITO SOCIOSANITARIO. (PROPUESTA METODOL\u00d3GICA) GEMMA MAGDALENA CUENCO Tema 186. A PROP\u00d3SITO DEL BABY LEAD WEANING. SANDRA D\u00cdAZ ARA\u00daJO Tema 187. FISIOTERAPIA EN LUMBOCI\u00c1TICA A PATOLOG\u00cdA DISCAL LUMBAR. CASO CL\u00cdNICO. \u00c1GUEDA MAR\u00cdA CAPARR\u00d3S MART\u00cdNEZ, ANDR\u00c9S MIGU\u00c9LIZ VALCARLOS, LAURA D\u00cdAZ FERN\u00c1NDEZ, INMACULADA M\u00c9NDEZ S\u00c1NCHEZ Tema 188. IMPORTANCIA DEL EJERCICIO F\u00cdSICO EN LA TERCERA EDAD. JAIME CUEVA DE MERA, ELENA TARJUELO DEL MOLINO, EVA S\u00c1NCHEZ-VIZCAINO BASTANTE, MAR\u00cdA GRACIA MARTINEZ NARANJO Tema 189. LA IMPORTANCIA DEL ESTIGMA SOCIAL EN LA EPIDEMIA DE VIH. ALBA COLLADO RODR\u00cdGUEZ, MARIA LUISA GARCIA FRADEJAS, ANGELA MARTOS MARTIN-CONSUEGRA, ISABEL CALERO GIL Tema 190. IMPORTANCIA DEL F\u00c1CIL ACCESO A LA PRUEBA R\u00c1PIDA DE VIH. NOELIA N\u00da\u00d1EZ RIAL, VALERIA CATERINE QUEZADA VALENCIA, SONIA ALVAREZ GRANDA\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 191. LOS FLUJOS MIGRATORIOS EN ESPA\u00d1A COMO PROBLEM\u00c1TICA SOCIOSANITARIA: AN\u00c1LISIS EMIC/ETIC. MAR\u00cdA DEL PILAR TERUEL FRANC\u00c9S, ANTONIO MART\u00cdNEZ LUCERGA, NOELIA L\u00d3PEZ VIDAL, MAR\u00cdA DEL PILAR GRACIA P\u00c9REZ Tema 192. CONSTANTES VITALES . \u00c1NGELA ROMERO RODR\u00cdGUEZ Tema 193. CONTAMINACI\u00d3N ATMOSF\u00c9RICA EN LA CIUDAD DE MURCIA Y MEDIDAS DE ACTUACI\u00d3N. MAR\u00cdA JOS\u00c9 FERN\u00c1NDEZ RODR\u00cdGUEZ Tema 194. ATENCI\u00d3N A LOS ASPECTOS PSICOSOCIALES EN PACIENTES CON TRATAMIENTO RENAL SUSTITUTIVO . MAR\u00cdA IBARROLA ELIZAGARAY, OLATZ NAIARA ESLAVA ABAURREA, LEYRE MART\u00cdNEZ GO\u00d1I Tema 195. CONSUMO DE DROGAS Y SU IMPACTO EN SALUD. BEGO\u00d1A COLLAR ALVES Tema 196. EJERCICIO F\u00cdSICO COMO MEDIDA PREVENTIVA EN SALUD LABORAL. BEATRIZ ALBA GONZ\u00c1LEZ, VIONAISY DEL CARMEN ALONSO DEL RIVERO HERN\u00c1NDEZ, MARIA NOELIA FERN\u00c1NDEZ D\u00cdAZ Tema 197. EL ALCOHOL Y LOS JOVENES ADOLESCENTES. MARIA JOSEFA CASARRUBIOS ABAD., MARIA JOSE DIAZ-PARRE\u00d1O CASARRUBIOS. Tema 198. EL ANCIANO SOLO Y COMO MEJORAR SU TOMA DE MEDICACION MEDIANTE AUTOREGISTROS. MARIA TERESA ALONSO SUAREZ Tema 199. EL VIRUS DEL PAPILOMA HUMANO. ANGELA HERNANDO TEMPRANA Tema 200. ENFERMEDAD DE P\u00c1RKINSON. NORMA LORENA BUYO AVALOS\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS TOMO III Tema 201. ESTUDIO DE INVESTIGACI\u00d3N DE CALIDAD DE SUMINISTROS EN CENTROS SANITARIOS. FRANCISCO GUSTAVO RUIZ ARJONA Tema 202. EVALUACI\u00d3N DE RIESGOS PSICOSOCIALES EN UNA EMPRESA DE ENVASES MET\u00c1LICOS. JOS\u00c9 CARLOS G\u00d3MEZ GARC\u00cdA, ANA ISABEL CASTEJ\u00d3N ROS, M\u00aa DOLORES ALCARAZ ANDREU, EDITA RAKASIEN E Tema 203. HOSPITALIZACI\u00d3N A DOMICILIO (HAD). JUDITH \u00c1LVAREZ RIESGO, ALBA MAR\u00cdA CABAL VALLE, ALICIA MEN\u00c9NDEZ RODR\u00cdGUEZ, ELISA ANTORANZ CASTRO Tema 204. EL AUXILIAR ADMINISTRATIVO : LA INTELIGENCIA EMOCIONAL. BENJAMIN CASTA\u00d1O COTA, JOSE MANUEL GARCIA PEREZ Tema 205. LA ANOREXIA NERVIOSA. ELISA VALLINA GONZ\u00c1LEZ, ESPERANZA VELASCO CAMPA Tema 206. LA INFLUENCIA DE LA CULTURA EN EL DOLOR CR\u00d3NICO. JOS\u00c9 ANTONIO MINGORANCE RUBI\u00d1O, CARLOS MANUEL NIEVES RODR\u00cdGUEZ Tema 207. LA OBESIDAD INFANTIL Y JUVENIL. RUB\u00c9N D\u00cdAZ ROCES, IZASKUN ARPIREZ ROBLEDO Tema 208. FACTORES PERSONALES QUE INTERVIENEN EN LA HOSPITALIZACI\u00d3N DEL/DE LA NI\u00d1O-A O ADOLESCENTE EN LA UNIDAD DE CUIDADOS INTENSIVOS PEDI\u00c1TRICOS. JOS\u00c9 M. MONFORTE-ESPIAU, M. CRISTINA ECHAPARE-ZABALETA, ERIKA G\u00d3MEZ-LARRAMBE, SONIA ISO-GAYARRE Tema 209. MAMOGRAF\u00cdA: DETECCI\u00d3N PRECOZ DEL C\u00c1NCER DE MAMA. ANGELA BA\u00d1OS TRABANCO, AROA IGLESIAS MARTINEZ, SERGIO SAMPEDRO FERNANDEZ, RAQUEL SERRANO FERRERO Tema 210. MOBBING- \u00bfLUGAR DE EMPLEO O LUGAR DE ASEDIO?. LYDIA WARNER PALL\u00c1S, M. JES\u00daS \u00c1LVAREZ P\u00c9REZ\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 211. RELACI\u00d3N ENTRE LA OBESIDAD Y LA DIABETES EN LA INFANCIA. JESSICA BLANCO SIERRA, CRISTIAN DE LA VI\u00d1A GARC\u00cdA, MAR\u00cdA GAYO IGLESIAS, MARTA FERN\u00c1NDEZ GUD\u00cdN Tema 212. CONCEPTOS B\u00c1SICOS Y DIFERENCIACI\u00d3N ENTRE LOS TIPOS DE PR\u00c1CTICAS DEPORTIVAS. JES\u00daS JAVIER D\u00cdAZ RICO Tema 213. AN\u00c1LISIS DEL USO DE REDES SOCIALES EN DESASTRES. CRISTINA BENAVIDES RODR\u00cdGUEZ, VANESSA C\u00c1RDABA GARCIA, ALBA MARIA CABAL VALLE, JUDITH \u00c1LVAREZ RIESGO Tema 214. POR UNA ASISTENCIA SANITARIA M\u00c1S HUMANA. MAR\u00cdA BEGO\u00d1A P\u00c9REZ CARADUJE Tema 215. PREVENCI\u00d3N C\u00c1NCER DE CUELLO DE \u00daTERO. PAULA ARIAS BRUZOS, NOELIA RODR\u00cdGUEZ \u00c1LVAREZ Tema 216. PREVENCI\u00d3N DE RIESGOS LABORALES. SILVIA MEANA G\u00d3MEZ, BORJA LUIS GARC\u00cdA IGLESIAS, ANA MAR\u00cdA GARC\u00cdA IGLESIAS Tema 217. PROGRAMA DE EDUCACI\u00d3N Y SEGUIMIENTO A PACIENTES CON NUEVA SITUACI\u00d3N DE DEPENDENCIA, TRAS HABER SUFRIDO UN ICTUS EN EL COMPLEJO HOSPITALARIO DE NAVARRA. MARTA PULIDO FONTES, MARTA RINC\u00d3N FRANC\u00c9S, MARTA G\u00d3MEZ ALONSO, LAURA PULIDO FONTES Tema 218. ACTIVIDAD EN AGUA VERSUS ACTIVIDAD EN TIERRA. BENEFICIOS PARA EL ADULTO MAYOR. PABLO RODR\u00cdGUEZ NEIRA, SILVIA ZAPICO GUTI\u00c9RREZ Tema 219. PROYECTO DE INFORMACI\u00d3N PARTICIPATIVO PARA CUIDADORES NO PROFESIONALES. M\u00aa NAZARET CORDERO GARC\u00cdA, JESICA MARA L\u00d3PEZ POLA Tema 220. REACCIONES EXTRAPIRAMIDALES. SUSANA D\u00cdAZ D\u00cdAZ, LETICIA GONZ\u00c1LEZ CUERVO, AR\u00c1NZAZU JAMBRINA MART\u00cdNEZ, PILAR RU\u00cdZ CRESPO\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 221. RIESGOS LABORALES EN EL SECTOR SANITARIO. VANESA MONTES COLLIA, HECTOR CRISTOBO MARTINEZ, PATRICIA SUAREZ RODRIGUEZ, RAUL GUTIERREZ PRADO Tema 222. PARACENTESIS PAUTAS DE ACTUACI\u00d3N. JULIO R. MORGADO RODRIGUEZ Tema 223. SALUD SOCIAL ANA MAR\u00cdA GARC\u00cdA IGLESIAS, BORJA LUIS GARC\u00cdA IGLESIAS, SILVIA MEANA G\u00d3MEZ Tema 224. GESTI\u00d3N AMBIENTAL HOSPITALARIA. FRANCISCO JOSE VILLALGORDO GIL, DANIEL VALLEJO SIERRA, JOSE LUIS RUIZ CAROT, AMPARO GARC\u00cdA RUIZ Tema 225. SALUD SOCIAL Y AMBIENTAL. INFLUENCIAS DE LA CONTAMINACI\u00d3N. FANNY PIEDAD NAGUA NAGUA, SUSANA L\u00d3PEZ CARRO, PIEDAD MELISSA OYOLA NAGUA, M\u00aa AMOR QUETZAL GONZ\u00c1LEZ RODR\u00cdGUEZ Tema 226. DETERIORO COGNITIVO. M\u00d3NICA MEN\u00c9NDEZ M\u00c9NDEZ Tema 227. SARAMPI\u00d3N. COVADONGA FERN\u00c1NDEZ SU\u00c1REZ, VIRGINIA CASTARROYO MERINO, MONTSERRAT FERN\u00c1NDEZ \u00c1LVAREZ, YESICA D\u00cdAZ ROCES Tema 228. ESTUDIOS DE RESONANCIA MAGN\u00c9TICA CON SEDACI\u00d3N. REBECA RODR\u00cdGUEZ ECHEVARR\u00cdA, DESIR\u00c9 FERN\u00c1NDEZ CUESTA, LUC\u00cdA MERA MART\u00cdNEZ, BEL\u00c9N GUTIERREZ BLANCO Tema 229. EL ADMINISTRATIVO DE LA SALUD: SEDENTARISMO LABORAL. JOSE MANUEL GARCIA PEREZ, BENJAMIN CASTA\u00d1O COTA Tema 230. SEGURIDAD DEL PERSONAL HOSPITALARIO. JOSE D\u00cdAZ FERNANDEZ\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 231. BENEFICIOS DE LA MUSICOTERAPIA EN LOS S\u00cdNTOMAS PSICOL\u00d3GICOS Y CONDUCTUALES DE LA DEMENCIA. MIRIAN MART\u00cdNEZ MAR\u00cdN, M\u00aa CRISTINA BERNAL LUJ\u00c1N, IRADI LAFONT MIRA, CRISTINA SOTO D\u00cdAZ Tema 232. INFLUENCIA DEL CONSUMO TEMPRANO DE CANNABIS EN LA APARICI\u00d3N DE TRASTORNOS PSIC\u00d3TICOS. LUZ MAR\u00cdA SABATER GARC\u00cdA Tema 233. ACCIDENTES DE TR\u00c1FICO URBANO. TIPOLOG\u00cdA LESIONAL. JUAN CARLOS BOADA VERA, VER\u00d3NICA M\u00c9NDEZ PRADA Tema 234. TRATAMIENTO REHABILITADOR TEMPRANO EN LOS ACCIDENTES URBANOS, INFLUENCIA EN LA RECUPERACI\u00d3N DEL LESIONADO. VER\u00d3NICA M\u00c9NDEZ PRADA, JUAN CARLOS BOADA VERA Tema 235. UNA CONSIDERACI\u00d3N SOBRE EL BURNOUT. M.JES\u00daS \u00c1LVAREZ P\u00c9REZ, LYDIA WARNER PALL\u00c1S Tema 236. USO NO SEXISTA DEL LENGUAJE ADMINISTRATIVO SANITARIO. VANESSA GONZ\u00c1LEZ NARANJO, REBECA GONZ\u00c1LEZ ARNIELLA Tema 237. LA IMPORTANCIA DE LA VACUNACI\u00d3N EN PROFESIONALES HOSPITALRIOS. SONIA MARIA PLAZA GARCIA, BEGO\u00d1A GARCIA VELARDE, MARGARITA SERRANO SUAREZ Tema 238. ESTUDIO DE LA DISFAGIA MEDIANTE PRUEBAS RADIOL\u00d3GICAS (VIDEOFLUROSCOPIA). LAURA D\u00cdAZ RUBIA, FRANCISCO JAVIER GARC\u00cdA VERDEJO Tema 239. PERIODONTITIS: S\u00cdNTOMAS, DIAGN\u00d3STICO Y RECOGIDA DE MUESTRAS ALDANA RANCA\u00d1O BENITEZ, P A TRICIA BUENO MEANA , VICTORIA EUGENIA ASENSIO GARCIA, ANA MARIA RODRIGUEZ VILLAR Tema 240. CONFIDENCIALIDAD E INTIMIDAD EN UNIDADES DE CUIDADOS INTENSIVOS. ALICIA MEN\u00c9NDEZ RODRIGUEZ, ELISA ANTORANZ CASTRO, CRISTINA BENAVIDES RODR\u00cdGUEZ , VANESSA C\u00c1RDABA GARC\u00cdA\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 241. ANATOM\u00cdA DEL APARATO GENITAL INYTERNO FEMENINO. M PILAR L\u00d3PEZ PIZARRO, GEMA NU\u00d1EZ-BARRANCO GARC\u00cdA Tema 242. ANDROPAUSIA: AMPLIACI\u00d3N DEL CONOCIMIENTO ENFERMERO RESPECTO A LA VIRILIDAD MASCULINA. CARMEN PILAR QUEVEDO DOM\u00cdNGUEZ Tema 243. ANSIEDAD: NUEVOS RETOS DE ACTUACI\u00d3N POR PARTE DEL PERSONAL DE ENFERMER\u00cdA. CARMEN PILAR QUEVEDO DOM\u00cdNGUEZ Tema 244. ASMA MEDIDAS NO FARMACOL\u00d3GICAS. MAR\u00cdA ELENA SU\u00c1REZ MONTERO, MAR\u00cdA JES\u00daS D\u00cdAZ SU\u00c1REZ, CLAUDIA CRISTINA GONZALEZ REYES Tema 245. BURNOUT: MEDIDAS PARA LA PROTECCI\u00d3N DEL PERSONAL SANITARIO. LAURA TRABADA MART\u00cdN, ANA ISABEL GONZALEZ \u00c1LVAREZ, LAURA GARC\u00cdA FERN\u00c1NDEZ, MARIA JOS\u00c9 MART\u00cdN SANCHEZ Tema 246. CALIDAD ASISTENCIAL EN EL MEDIO HOSPITALARIO. SILVIA ZAPICO GUTIERREZ, PABLO RODRIGUEZ NEIRA Tema 247. REDUCCION DE LA BRONQUIOLITIS EN LA UNIDAD DE NEONATOS. DILEY CASARIEGO GARCIA, MARIA PILAR CABALLERO SANCHEZ Tema 248. C\u00c1NCER Y USO DE OPI\u00c1CEOS. BEATRIZ RODRIGUEZ DE LA ROSA, EVA GARCIA ALONSO, GONZALO DOMINGUEZ DIAZ, ALBA GARCIA BAS Tema 249. EL USO DE FORMOL EN ANATOM\u00cdA PATOL\u00d3GICA Y SUS RIESGOS. MAR\u00cdA DEL CARMEN VALBUENA ENCINAS, ANDREA GONZ\u00c1LEZ GONZ\u00c1LEZ, CRISTINA ARCE D\u00cdAZ, JOANA SERRANO ORTIZ Tema 250. PACIENTE PORTADOR DE MARCAPASOS. SANDRA SOTURA CARRERA, PATRICIA OTERO MEN\u00c9NDEZ , LLIBERT\u00c1 LORENZO COLLAZO, CAROLINA RODR\u00cdGUEZ RODR\u00cdGUEZ \u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 251. EL MODELO DE LA FUNDACI\u00d3N EUROPEA PARA LA GESTI\u00d3N DE LA CALIDAD EN EL \u00c1MBITO SANITARIO. SHEILA ARNIELLA P\u00c9REZ , GABRIEL FUEGO CAVEDA , CHRISTIAN GARC\u00cdA \u00c1LVAREZ , AIDA RAMOS CORDERO Tema 252. PREVENCI\u00d3N DE CA\u00cdDAS EN PACIENTES GERI\u00c1TRICOS. SANDRA CASARIEGO GARC\u00cdA, SANDRA GONZ\u00c1LEZ ARIAS Tema 253. RATIO ENFERMERO-PACIENTE. JES\u00daS MART\u00cdN ROMERO Tema 254. SEGURIDAD DEL PACIENTE EN EL BLOQUE QUIRURGICO. OLGA CAAMA\u00d1O SELMA, JES\u00daS MART\u00cdN ROMERO Tema 255. SITUACIONES DE ESPECIAL CONSIDERACI\u00d3N EN EL PACIENTE CON DOLOR. HELENA D\u00cdAZ LOSAS, NATALIA RODR\u00cdGUEZ \u00c1LVAREZ, TSIU-YEN CHAN D\u00cdEZ , AIDA FANJUL ARG\u00dcELLES, JOSE IV\u00c1N L\u00d3PEZ MART\u00cdNEZ Tema 256. CLEPTOMAN\u00cdA. ANA ISABEL MU\u00d1IZ D\u00cdAZ, ANA MAR\u00cdA SU\u00c1REZ HORTAL Tema 257. MAL TRA TO INF ANTIL: LESIONES ESQUEL\u00c9TICAS EN EL NI\u00d1O MAL TRA T ADO. CYNTHIA VIDAL CAME\u00c1N, T ANIA HIERRO TORNER Tema 258. DETECCI\u00d3N TEMPRANA DE DISCAPACIDAD AUDITIVA. AIDA GARC\u00cdA ARDURA, TAMARA GARC\u00cdA ORDO\u00d1EZ, VER\u00d3NICA ESPINA GONZ\u00c1LEZ, CARLOTA ACOSTA BERNARDO Tema 259. BENEFICIOS DE LA DISCIPLINA POSITIVA EN LA INFANCIA SANDRA CASARIEGO GARC\u00cdA, SANDRA GONZ\u00c1LEZ ARIAS Tema 260. EL ESTRE\u00d1IMIENTO EN LOS ANCIANOSY P AUT AS P ARA P ALIARLO. MAR\u00cdA DEL PILAR RUIZ ESPINA , M.\u00aa ANGELES MART\u00cdNEZ BESTEIRO\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 261. ENFERMEDAD CELIACA. ANA MAR\u00cdA SU\u00c1REZ HORTAL, ANA ISABEL MU\u00d1IZ D\u00cdAZ Tema 262. EL PROBLEMA SOCIAL DEL ENVEJECIMIENTO EN ESPA\u00d1A. CHRISTIAN \u00c1LVAREZ ESLAVA, TERESA CRIADO SANCHEZ Tema 263. EXTRACCI\u00d3N Y ALMACENAMIENTO DE A LECHE MATERNA. GEMA N\u00da\u00d1EZ-BARRANCO GARC\u00cdA, MAR\u00cdA PILAR L\u00d3PEZ PIZARRRO Tema 264. EL CELADOR Y LA VISI\u00d3N DE LA HUMANIZACION HOSPITALARIA. F\u00c9LIX ALONSO FERN\u00c1NDEZ, ALEJANDRO ALONSO FERN\u00c1NDEZ Tema 265. INFECCIONES NOSOCOMIALES Y SU PREVENCI\u00d3N. LLARA LAVILLA P\u00c9REZ RODR\u00cdGUEZ, PRESNO, DAVID RODR\u00cdGUEZ ALONSO Tema 266. LA AUTONOMIA DEL PACIENTE SEG\u00daN LA LEY 41/2002. MARGARITA SERRANO SU\u00c1REZ, SONIA MAR\u00cdA PLAZA GARC\u00cdA , BEGO\u00d1A GARCIA VELARDE Tema 267. LA DIABETES. MARIA DEL SEQUERO RODRIGUEZ BAZ, BELEN PEREDA DE LA FUENTE, JOSE ANGEL LANCO FERNANDEZ, VERONICA PULIDO LO0BERA Tema 268. LA IMPORTANCIA DEL PAPEL DE ENFERMER\u00cdA PARA LA DETECCI\u00d3N PRECOZ DE LA VIOLENCIA DE G\u00c9NERO. TAMARA SANTANA P\u00c9REZ, ANA VAQUERO MART\u00cdN, MILAGROS EST\u00c9FANI ORE P\u00c9REZ , ROC\u00cdO DEL PILAR BERMEJO MOSQUERA, IRENE GARC\u00cdA RODR\u00cdGUEZ Tema 269. LAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y COMUNICACI\u00d3N. SU INFLUENCIA EN LA ADOLESCENCIA. M\u00aa ANGELES MART\u00cdNEZ BESTEIRO, MARIA DEL PILAR RU\u00cdZ ESPINA Tema 270. TRASTORNOS ALIMENTICIOS: ANOREXIA Y BULIMIA. MARIA ISABEL GARCIA FERNANDEZ, INES RODRIGUEZ FERNANDEZ , AURISTELA ACEVEDO SUAREZ, ARACELI HUERTA FERNANDEZ\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 271. M\u00c9TODOS ANTICONCEPTIVOS. ELENA CANO MATEO Tema 272. NUTRICI\u00d3N EN ENFERMEDADES G\u00c1STRICAS. SARA GARC\u00cdA NOVO, MAR\u00cdA PILAR LOBATO \u00c1LVAREZ, ISABEL BERTAULT BENEDICTO, DIANA TU\u00d1\u00d3N PASTOR Tema 273. EL PACIENTE INFECCIOSO: DIAGN\u00d3STICO Y ACTUACI\u00d3N. GONZALO DOM\u00cdNGUEZ D\u00cdAZ, ALBA GARCIA BAS, BEATRIZ RODRIGUEZ DE LA ROSA, EVA GARCIA ALONSO Tema 274. CUIDADOS DEL AUXILIAR DE ENFERMER\u00cd A LA PERSONA EN SITUACI\u00d3N TERMINAL. ESPERANZA VELASCO CAMPA, ELISA VALLINA GONZ\u00c1LEZ Tema 275. PROCESAMIENTO DE L\u00cdQUIDOS EN ANATOM\u00cdA PATOL\u00d3GICA. ANDREA GONZALEZ GONZALEZ, CRISTINA ARCE DIAZ, JOANA SERRANO ORTIZ, MARIA DEL CARMEN VALBUENA ENCINAS Tema 276. ACTUACI\u00d3N SANITARIA ANTE UNA MUJER V\u00cdCTIMA DE VIOLENCIA DE G\u00c9NERO. VER\u00d3NICA NU\u00d1EZ \u00c1LVAREZ, M\u00d3NICA AMADO MEN\u00c9NDEZ, ROBERTO RUBIO MEN\u00c9NDEZ, MARIA JOS\u00c9 PI\u00d1ERA GUTI\u00c9RREZ, LETICIA AMADO MEN\u00c9NDEZ Tema 277. FALSAS CREENCIAS RELACIONADAS CON LA LACTANCIA MATERNA: DESTERRANDO MITOS. FERNANDA GUTI\u00c9RREZ \u00c1LVAREZ , SUSANA \u00c1LVAREZ LOPEZ, IV\u00c1N \u00c1LVAREZ D\u00cdAZ , MARIA FERNANDEZ IGLESIAS Tema 278. TRASTORNOS ALIMENTICIOS. TRASTORNOS ALIMENTICIOS. AIDA VALLINA RIESTRA, YOLANDA ROCES FERN\u00c1NDEZ, GLORIA VALD\u00c9S PEL\u00c1EZ Tema 279. PROBLEMAS SOCIALES EN EL ENVEJECIMIENTO.RETRASO DEL ALTA HOSPITALARIA. DAVID GONZALEZ MU\u00d1OZ, SERGIO BARRIGA BRE\u00d1A, CLARISA GARC\u00cdA AMOR, MARTA MOR\u00c1N SU\u00c1REZ, ANA CRISTINA LORENZO GARC\u00cdA Tema 280. PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA EN EL SERVICIO DE IM\u00c1GEN PARA EL DIAGN\u00d3STICO. SARA MART\u00cdN VILLANUEVA\u00cdNDICE DE CAP\u00cdTULOS Tema 281. PSICOSIS PUERPERAL. ISABEL BERTAULT BENEDICTO, DIANA PASTOR TU\u00d1\u00d3N, MARIA PILAR LOBATO \u00c1LVAREZ, SARA GARCIA NOVO Tema 282. ASBESTOSIS:PREVENCI\u00d3N Y ENFERMEDAD. MARIA PILAR LOBATO ALVAREZ, SARA GARCIA NOVO, DIANA TU\u00d1ON PASTOR, ISABEL BERTAULT BENEDICTO Tema 283. RIESGOS BIOL\u00d3GICOS EN EL MEDIO SANIT ARIO. ALEJANDRO ALONSO FERNANDEZ , F\u00c9LIX ALONSO FERNANDEZ Tema 284. BURNOUT O S\u00cdNDROME DE ESTAR QUEMADO. YOLANDA PUENTEDURA MARTIN, RUT MORILLAS IGLESIAS, ARANZAZU FERNANDEZ SANTIAGO, SHEILA PRIETO L\u00d3PEZ Tema 285. SEGURIDAD E HIGIENE DEL TRABAJO EN LOS SERVICIOS SANITARIOS SANDRA RUIZ ESPEJO Tema 286. S\u00cdNDROME DE BURNOUT EN EL \u00c1MBITO SANITARIO. ROBERTO RUBIO MEN\u00c9NDEZ, M\u00d3NICA AMADO MEN\u00c9NDEZ, MAR\u00cdA JOS\u00c9 PI\u00d1ERA GUTI\u00c9RREZ, VER\u00d3NICA N\u00da\u00d1EZ \u00c1LVAREZ, LETICIA AMADO MEN\u00c9NDEZ Tema 287. SISTEMAS DE VIGILANCIA EPIDEMIOL\u00d3GICA. \u00bfPORQUE DEBEMOS PARTICIPAR?. MARTA MATEOS MAZ\u00d3N, ESTEFANIA MARTINEZ GONZ\u00c1LEZ, LORENA MOLADA MONTA\u00d1ANA Tema 288. TIROIDITIS DE HASHIMOTO. CAROLINA RODRIGUEZ RODRIGUEZ, SANDRA SOTURA CARRERA, PATRICIA OTERO MENENDEZ, LLIBERTA LORANZO COLLAZO Tema 289. \u00daLCERAS POR PRESI\u00d3N. INES RODRIGUEZ FERNANDEZ, AURISTELA ACEVEDO SUAREZ, ARACELI HUERTA FERNANDEZ, MARIA ISABEL GARCIA FERNANDEZ Tema 290. LA ENFERMEDAD DE LAS VACAS LOCAS: NUEVAS APORTACIONES DIAGN\u00d3STICAS POR IMAGEN. TANIA HIERRO TORNER, CYNTHIA VIDAL CAME\u00c1N TEMA 201. ESTUDIO DE INVESTIGACI\u00d3N DE CALIDAD DE SUMINISTROS EN CENTROS SANITARIOS. FRANCISCO GUSTAVO RUIZ ARJONA \u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N OBJETIVOS INVESTIGACI\u00d3N PLAN DE TRABAJO BIBLIOGRAF\u00cdAINTRODUCCI\u00d3N En la actualidad, los trabajadores de los diferentes sistemas sanitarios p\u00fablicos se ven implicados en la mejora de la calidad asistencial. Lo que se pretende con este estudio es evaluar el alcance y las consecuencias de la mejora de la calidad asistencial en centros sanitarios y las variable que influyen.OBJETIVOS El objetivo general que se persigue con este estudio es el de identificar las variables que influyen en la calidad asistencial en centros sanitarios. Como objetivos espec\u00edficos, se tratar\u00e1 de identificar las consecuencias para los trabajadores y hacer propuestas de mejora que puedan ayudar a un incremento de la calidad asistencial.INVESTIGACI\u00d3N Para llevar a cabo la investigaci\u00f3n, se realizar\u00e1 un estudio anal\u00edtico transversal, que aunque no nos den una fuerte evidencia sobre las variables, nos den informaci\u00f3n que nos ayude en la generaci\u00f3n de hip\u00f3tesis sobre las posibles variables o para plantear otros estudios.PLAN DE TRABAJO Para recabar informaci\u00f3n, se realizar\u00e1n entrevistas y cuestionarios que nos permitan obtener resultados que nos ayuden a conseguir los objetivos planteados. Las variables tratadas ser\u00e1n variadas y todas relacionadas con derechos reconocidos a los trabajadores como pueden ser: calidad de la atenci\u00f3n, tiempos de atenci\u00f3n, escasez de profesionales, etc....BIBLIOGRAF\u00cdA Libros: - BELMONTE NIETO, Manuel: Ense\u00f1ar a investigar. Orientaciones pr\u00e1cticas. Ed. Mensajero, Bilbao, 2002. -WALKER, Melissa: C\u00f3mo escribir trabajos de investigaci\u00f3n. Ed. Gedisa, Barcelona, 2000.TEMA 202. EVALUACI\u00d3N DE RIESGOS PSICOSOCIALES EN UNA EMPRESA DE ENVASES MET\u00c1LICOS. JOS\u00c9 CARLOS G\u00d3MEZ GARC\u00cdA ANA ISABEL CASTEJ\u00d3N ROS M\u00aa DOLORES ALCARAZ ANDREU EDITA RAKASIENE\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N METODOLOG\u00cdA RESULTADOS CONCLUSIONES BIBLIOGRAF\u00cdAINTRODUCCI\u00d3N En el estudio desarrollado a continuaci\u00f3n se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis exhaustivo de los posibles riesgos psicosociales a los que los trabajadores/as de una F\u00c1BRICA DE ENVASES MET\u00c1LICOS podr\u00edan estar expuestos en el desarrollo de su actividad laboral. En prevenci\u00f3n de riesgos laborales se han estudiado ampliamente los riesgos relativos a la ergonom\u00eda o al medio ambiente, pero los riesgos psicosociales est\u00e1n menos investigados en este \u00e1mbito, aunque cada vez es m\u00e1s evidente que los trabajadores/as pueden verse expuestos a situaciones que pueden dar lugar a afecciones en el aspecto emocional, y es por ello, que el desarrollo de estrategias de prevenci\u00f3n por parte de los servicios de prevenci\u00f3n de riesgos laborales de las empresas adquiere una importancia capital. METODOLOG\u00cdA La poblaci\u00f3n estudiada fueron 26 trabajadores/as de una F\u00c1BRICA DE ENVASES MET\u00c1LICOS. Para determinar la exposici\u00f3n a los riesgos psicosociales se utiliz\u00f3 la versi\u00f3n media del Cuestionario de Evaluaci\u00f3n de Riesgos Psicosociales de COPSOQ ISTAS 21. COPSOQ es una herramienta empleada para investigar, evaluar y prevenir los riesgos psicosociales. Se cre\u00f3 en Dinamarca, y es de uso internacional, habi\u00e9ndose traducido a m\u00e1s de 25 idiomas, y empleado en multitud de estudios cient\u00edficos. En nuestro caso utilizaremos la versi\u00f3n media, que est\u00e1 destinada a empresas que cuentan con m\u00e1s de 25 trabajadores/as, consta de 20 dimensiones integradas en estos grandes grupos: exigencias psicol\u00f3gicas; conflicto trabajo- familia; control sobre el trabajo; apoyo social y calidad de liderazgo; compensaciones y capital social.Tras el an\u00e1lisis y la obtenci\u00f3n de los resultados se dise\u00f1aron recomendaciones para la prevenci\u00f3n de los riesgos psicosociales detectados en la poblaci\u00f3n sometida a estudio, para ello se utiliz\u00f3 la matriz que contiene el m\u00e9todo COPSOQ. A trav\u00e9s del informe preliminar elaborado con los datos obtenidos mediante el Cuestionario del m\u00e9todo COPSOQ ISTAS 21, se pudo determinar para cada una de las 20 dimensiones analizadas si la exposici\u00f3n de los trabajadores/as a la misma era desfavorable, intermedia o favorable. La aplicaci\u00f3n proporcionaba los resultados en porcentajes, n\u00famero de trabajadores/as expuestos, as\u00ed como generaba unas tablas y gr\u00e1ficos muy ilustrativos que nos permit\u00edan hacernos una idea r\u00e1pida de la exposici\u00f3n de los trabajadores/as a esa dimensi\u00f3n analizada.RESULTADOS Los resultados m\u00e1s destacados del estudio realizado fueron que los trabajadores/as de la F\u00c1BRICA DE ENVASES MET\u00c1LICOS sometida a an\u00e1lisis presentaban una situaci\u00f3n desfavorable que requer\u00eda acciones precoces en cuatro de las dimensiones analizadas, estas dimensiones fueron: inseguridad sobre las condiciones de trabajo, apoyo social de los superiores, ritmo de trabajo y exigencias emocionales.CONCLUSIONES La exposici\u00f3n a riesgos psicosociales de los trabajadores/as de la F\u00c1BRICA DE ENVASES MET\u00c1LICOS sometida a an\u00e1lisis en este estudio se puede considerar alta, ya que los datos obtenidos arrojan resultados desfavorables en varias de las dimensiones analizadas. Es por ello, que el t\u00e9cnico de prevenci\u00f3n de riesgos laborales junto con el Grupo de Trabajo definido para la realizaci\u00f3n de este estudio deben dise\u00f1ar e implementar medidas preventivas que permitan si no eliminar, mitigar la exposici\u00f3n a riesgos psicosociales que se presentan en la plantilla de producci\u00f3n de la empresa sometida a an\u00e1lisis.BIBLIOGRAF\u00cdA https://eur-lex.europa.eu/legal content/ES/TXT/?uri=celex:31 989L0391 European Agency for Safety and Health at Work, Office for Official Publications of the http:osha.europa,eu/en/publications/reports/203 .[ Links ] Cuenca R. Introducci\u00f3n a los riesgos laborales de naturaleza psicosocial. Madrid: Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo; 1996.[ Links ] https://www.boe.es/buscar/doc.php?id=BOE-A-2007-12946 https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-1997-1853 OIT Factores psicosociales en reconocimiento y control. Ginebra: OIT;1986. [ Links ]OSHA European Agency for Safety and Health at Work. EUROPEAN OBSERVATORY REPORT. Expert Forecast health; 2007. osha.europa.eu/en/publications/reports/7807118 . [ Links ] Villalobos G. Vigilancia epidemiol\u00f3gica de los factores psicosociales. Aproximaci\u00f3n conceptual y valorativa. Cienc Trab. 2004;6:197-201.[ Links ] Levi L. Factores psicosociales y de organizaci\u00f3n. En: Sauter L, Murphy L, Hurrel J, Levi L, editores. Enciclopedia de la salud en el trabajo. Vol. 3. Madrid: Ministerio de trabajo y asuntos sociales;1998.[ Links ]Marrero ML, Rom\u00e1n JJ, Salom\u00f3n AN, Estr\u00e9s psicosocial como factor de riesgo para las complicaciones de la gestaci\u00f3n y bajo peso al nacer, Rev Cubana Salud P\u00fablica [en linea] Cox, T., Griffiths, & Rial-Gonzalez, E. (2000). Research on work-related stress. Office for Official Publications of the European Communities: European Agency for Safety & Health at Work. Kivimaki, M., Vahtera, J.,T. L., Griffiths, A., 203. HOSPITALIZACI\u00d3N A DOMICILIO (HAD). JUDITH \u00c1LVAREZ RIESGO ALBA MAR\u00cdA CABAL VALLE ALICIA MEN\u00c9NDEZ RODR\u00cdGUEZ ELISA ANTORANZ CASTRO \u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N OBJETIVOS METODOLOG\u00cdA DESARROLLO OBJETIVOS DE LA HAD BENEFICIOS DE LA HAD PROFESIONALES DE LA HAD CRITERIOS DE INGRESO EN LA HAD PATOLOG\u00cdAS SUSCEPTIBLES DE INGRESO EN LA HAD DIN\u00c1MICA DE TRABAJO EN LA HAD CONCLUSIONES BIBLIOGRAF\u00cdAINTRODUCCI\u00d3N En las \u00faltimas d\u00e9cadas en los pa\u00edses desarrollados se ha transformado en morbilidad mucho de lo que antes era mortalidad, conllevando as\u00ed el aumento de las enfermedades cr\u00f3nicas, y con ello el incremento de los costes sanitarios debido al envejecimiento de la poblaci\u00f3n, generando nuevas formas de asistencia sanitaria, como la hospitalizaci\u00f3n a domicilio (HAD).1-7 La HAD se define como una alternativa asistencial capaz de realizar en el domicilio procedimientos diagn\u00f3sticos, terap\u00e9uticos y cuidados similares a los dispensados en los hospitales. Es proporcionada por profesionales de salud especializados, durante un per\u00edodo de tiempo limitado, a pacientes que de otra manera habr\u00edan precisado atenci\u00f3n en un hospital.8-9INTRODUCCI\u00d3N La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) la define como la ''provisi\u00f3n de servicios de salud por parte de cuidadores formales o informales, en el hogar, con el fin de promover, restablecer o mantener el m\u00e1ximo nivel de confort, funcionalidad y salud, incluyendo cuidados tendientes a dignificar la muerte.10 La HAD fue iniciada en el hospital Guido Montefiore de New York en 1947 por bluestone, en Europa en 1951 en el hospital Tenon de Par\u00eds, y en Espa\u00f1a en 1981 en el hospital Provincial de Madrid (Gregorio Mara\u00f1\u00f3n), aunque hasta 1986 no fue reconocida como servicio de HAD.11-14INTRODUCCI\u00d3N La falta de un marco regulador espec\u00edfico ha provocado un desarrollo irregular de estas unidades, las cu\u00e1les aparecen reconocidas en la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud (SNS) de 2006.15-18 Actualmente existen 111 unidades de HAD en Espa\u00f1a: Asturias: 2, Cantabria: 1, Pa\u00eds Vasco: 11, 2, 22, Canarias: Andaluc\u00eda: 5, Extremadura: 5, Castilla y le\u00f3n: 5 y Galicia: 17.20 Desde el punto de vista de la efectividad, a la HAD se le ha atribuido una mayor satisfacci\u00f3n, participaci\u00f3n e implicaci\u00f3n del paciente y su familia en los cuidados, mejor evoluci\u00f3n de algunos procesos, mayor humanizaci\u00f3n de la asistencia y la disminuci\u00f3n de algunas complicaciones hospitalarias.22-25 INTRODUCCI\u00d3N Asimismo, los pacientes incluidos en programas de HAD realizar\u00edan menos ingresos hospitalarios y de menor duraci\u00f3n, menos visitas a urgencias, y al disponer de estructuras alternativas para los cuidados, menos ingresos inadecuados que los pacientes en hospitalizaci\u00f3n convencional (HC).26-28 Numerosos estudios demuestran que la HAD mejora la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, mejora el cumplimiento del tratamiento, la funcionalidad y la calidad de vida de los pacientes.29-31 Desde la perspectiva de los costes, diversos autores han argumentado que la HAD permite un uso m\u00e1s adecuado y racional de los recursos, lo que provoca que se disminuya el gasto en salud.32 INTRODUCCI\u00d3N Si se quiere enfocar desde la relaci\u00f3n coste-efectividad, hay investigaciones desde el estado de Virginia en los Estados Unidos hasta Australia que sustentan la teor\u00eda de la HAD como alternativa de la convencional, con cifras de ahorro que van desde el 18% al 75%.33-35 Por todo esto, es evidente que la HAD deber\u00eda de formar parte de las carteras de servicios de todos los hospitales, ya que contribuir\u00eda a una mejora de la gesti\u00f3n sanitaria, por lo que resulta interesante conocer estas unidades. OBJETIVOS Objetivo general Dar a conocer las unidades de hospitalizaci\u00f3n a domicilio Objetivos espec\u00edficos Profundizar en el funcionamiento de las unidades de hospitalizaci\u00f3n a domicilio Analizar las unidades de hospitalizaci\u00f3n a domicilio como mejora de la gesti\u00f3n sanitaria METODOLOG\u00cdA Para alcanzar los objetivos del presente trabajo se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica para estudiar conceptos y conocer datos generales sobre la hospitalizaci\u00f3n a domicilio (historia, situaci\u00f3n actual, objetivos, funcionamiento, ...). La b\u00fasqueda se hizo utilizando los siguientes descriptores de Ciencias de la Salud (DeCS): hospitalizaci\u00f3n a domicilio, atenci\u00f3n domiciliaria y gesti\u00f3n sanitaria. Dicha b\u00fasqueda se efectu\u00f3 en las siguientes bases de datos: Cochrane, Google Acad\u00e9mico, Ibecs, Medline, Adolec y LILACS. DESARROLLO La hospitalizaci\u00f3n a domicilio (HAD) puede definirse como el tratamiento del paciente en su domicilio con la misma complejidad, intensidad y duraci\u00f3n que en el hospital. Se basa en ofrecer un trato personalizado mediante el traslado de un m\u00e9dico y/o una enfermera especializada al domicilio del paciente donde, adem\u00e1s, se puede disponer de distinto material m\u00e9dico.36 El hospital a domicilio pretende realizar dos funciones que son complementarias: por un lado, reducir o incluso sustituir la estancia hospitalaria cuando el paciente es trasladado tempranamente a su domicilio; por otro, prevenir nuevos ingresos al diagnosticar y tratar episodios directamente en el domicilio.36 Objetivos de la HAD37 Promover el bienestar y recuperaci\u00f3n del paciente en su entorno Mejorar la calidad de vida del paciente y su familia Evitar ingresos hospitalarios innecesarios Acortar el tiempo de hospitalizaci\u00f3n convencional Optimizar y racionalizar los recursos sanitarios, logrando una mejor redistribuci\u00f3n de los mismos Favorecer la coordinaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n entre distintos niveles de atenci\u00f3n Fomentar la educaci\u00f3n sanitaria familiar y profundizar en la cultura de la participaci\u00f3n en el autocuidado, con el prop\u00f3sito de alcanzar, en lo posible, la colaboraci\u00f3n de la familia y de los cuidadores principales en la asistencia al pacienteBeneficios de la HAD14 Desde un punto de vista cient\u00edfico-t\u00e9cnico: Ausencia de infecciones nosocomiales Evita los fen\u00f3menos de ''hospitalismo'' Disminuci\u00f3n de los episodios de confusi\u00f3n mental y/o depresi\u00f3n en ancianos Desde un punto de vista psicosocial: Mejora y humaniza la relaci\u00f3n sanitario-paciente Permite mayor intimidad y comodidad, adem\u00e1s de liberalizar los horarios de actividades propias Evita desplazamientos de los familiares al hospital, con el consiguiente ahorro econ\u00f3mico y de tiempo Facilita la comunicaci\u00f3n entre el personal sanitario y los familiares Beneficios de la HAD14 Desde un punto de vista psicosocial: Integra a la familia en el proceso curativo Promueve las actividades de educaci\u00f3n sanitaria Desde un punto de vista de gesti\u00f3n de recursos: Disminuye los costes marginales por proceso Facilita el acceso a los recursos de un hospital de agudos a quien realmente los necesita, aumentando la rotaci\u00f3n enfermo-cama y reduciendo, por tanto, las listas de espera Sirve de conexi\u00f3n entre el hospital y atenci\u00f3n primaria, favoreciendo la comunicaci\u00f3n entre los profesionales de ambos niveles asistenciales Profesionales de la HAD38 Medicina coordinadora Medicina asistencial Supervisi\u00f3n de enfermer\u00eda Enfermer\u00eda asistencial Auxiliar de enfermer\u00eda Auxiliar administrativo Fisioterapeuta Trabajador asistencial La mayor\u00eda de las unidades no est\u00e1n formadas por todos estos pero tienen la posibilidad de acceder a ellos.48 La relaci\u00f3n enfermer\u00eda/facultativo es de 3/1. Todos los profesionales son asalariados del hospital donde se ubica la HAD, por lo que su financiaci\u00f3n es p\u00fablica y todos los servicios son gratuitos. Criterios de ingreso en la HAD37,38 Estabilidad cl\u00ednica de los pacientes Voluntariedad por parte de los pacientes Transitoriedad de los procesos atendidos Necesidad de un cuidador principal Habitabilidad y condiciones sanitarias adecuadas del domicilio Relaci\u00f3n estrecha con los servicios del hospital que remiten al paciente a la unidad Prestaciones comparables a las ofrecidas en el hospital Una is\u00f3crona de unos 20 minutos en coche del domicilio al hospital Acceso directo a tel\u00e9fono en el domicilio, para mantener la atenci\u00f3n continuada del paciente Patolog\u00edas susceptibles de ingreso en la HAD 39-41 Pacientes con situaciones agudas: enfermedades infecciosas, neumon\u00edas, pielonefritis, aplasias tras la quimioterapia, antibioterapia intravenosa, enfermedades vasculares y neurol\u00f3gicas, pacientes con nutrici\u00f3n parenteral y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica a domicilio. Pacientes con procesos cr\u00f3nicos reagudizados: EPOC (enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica), cardiopat\u00edas, hepatopat\u00edas cr\u00f3nicas, sida (s\u00edndrome de inmunodeficiencia adquirida), cirrosis hep\u00e1tica, neoplasias y enfermedades terminales. Pacientes con procesos quir\u00fargicos: postoperatorio inmediato de cirug\u00eda menor y media, postoperatorio tard\u00edo y complicaciones de cirug\u00eda mayor, postoperatorio de cirug\u00eda traumatol\u00f3gica y ortop\u00e9dica, y el tratamiento de escaras y \u00falceras cut\u00e1neas. Din\u00e1mica de trabajo en la HAD 42,43 El m\u00e9dico responsable, cuando tiene un paciente candidato, propone al enfermo la posibilidad de la HAD, y posteriormente a la familia; una vez aceptada por ambas partes, el m\u00e9dico responsable se pone en contacto con la unidad, que valora al paciente y comprueba si cumple los criterios de ingreso. Tambi\u00e9n eval\u00faan si el domicilio re\u00fane las condiciones para ofrecer la atenci\u00f3n. Previo al ingreso se forma a la familia para los cuidados espec\u00edficos del paciente y se les explica el funcionamiento del material que precisan, la administraci\u00f3n de medicaci\u00f3n necesaria, signos de alarma.... Asimismo se valoran las necesidades de material fungible, t\u00e9cnico y medicaci\u00f3n, que se proporcionan a trav\u00e9s del propio hospital o de las empresas concertadas, con un exhaustivo control garantizando la seguridad del paciente.Din\u00e1mica de trabajo en la HAD 42,43 Se les realiza una valoraci\u00f3n socio-sanitaria, adem\u00e1s de informar no solo al paciente, sino tambi\u00e9n al n\u00facleo familiar, de las caracter\u00edsticas de la unidad, proporcionando una hoja informativa con los horarios y tel\u00e9fonos de contacto. Estas unidades funcionan los 365 d\u00edas del a\u00f1o, normalmente de 8h a las 20h o 22h, durante este tiempo el personal atiende tanto la actividad programada como la urgencia. Fuera de este horario, la atenci\u00f3n se realiza a trav\u00e9s de los servicios de urgencias dependientes del hospital, benefici\u00e1ndose de los mismos igual que cualquier otro paciente. En el momento del alta, es fundamental contactar con los equipos de atenci\u00f3n primaria y los distintos especialistas implicados para garantizar la continuidad asistencial y el seguimiento adecuado. CONCLUSIONES El enfoque de la atenci\u00f3n de salud en el mundo est\u00e1 cambiando, ya que nos enfrentamos a un aumento de la demanda de servicios, y con ello al gasto sanitario, como consecuencia de los cambios demogr\u00e1ficos y sociales. Para afrontar esta situaci\u00f3n han aparecido nuevas formas de asistencia y atenci\u00f3n hospitalaria enfocadas a mejorar la gesti\u00f3n sanitaria, como por ejemplo la hospitalizaci\u00f3n a domicilio (HAD). La HAD lleva en funcionamiento m\u00e1s de medio siglo, sin embargo sigue estando poco difundida, lo que provoca un desarrollo insuficiente, a pesar de que la literatura demuestra que tiene grandes beneficios para el paciente.CONCLUSIONES Se han publicado m\u00faltiples estudios demostrando la eficacia y la seguridad de esta pr\u00e1ctica, adem\u00e1s del ahorro econ\u00f3mico que supone. Aunque la creaci\u00f3n de una unidad de HAD suponga una inversi\u00f3n importante, es una buena herramienta para la gesti\u00f3n de un hospital ya que mejora las relaciones paciente/familia- hospital, evita infecciones nosocomiales, fomenta el autocuidado, disminuye los gastos a todos los niveles........ Podr\u00eda decirse que la HAD es accesible, continua, adaptable y personal, adem\u00e1s abarata costes. Pero para ello habr\u00eda que avanzar y profundizar en el dise\u00f1o de un modelo consensuado y equilibrado de organizaci\u00f3n y financiaci\u00f3n, que permita el crecimiento y la consolidaci\u00f3n de estas unidades, ya que existe una gran disparidad de la oferta asistencial. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. OMS 2005. Preparaci\u00f3n de los profesionales de la atenci\u00f3n de salud para el siglo XXI: el reto de las enfermedades cr\u00f3nicas. Disponible en URL: http://whqlibdoc.who.int/publications/2005/9243562800 spa.pdf 2. Vaqu\u00e9 J. El aumento de la longevidad y su relaci\u00f3n con la morbilidad. Med Prev 1998;4:19-26. 3. Fern\u00e1ndez-Miera MF. Hospitalizaci\u00f3n a domicilio en el anciano con enfermedad aguda. Rev Esp Geriatr Gerontol. 2009;44(S1):39-50. 4. Jones J, Wilson A, Parker H, Wym A, Jagger C, Spiers N, et al. Economic evaluation of hospital at home versus hospital care: cost minimisation analysis of data from randomised controlled study. Lancet 1997:349:1347-1352. 6.L\u00f3pez Benito I, Baycal Cardona MR. Experiencia de un a\u00f1o de la hospitalizaci\u00f3n a domicilio en el medio rural. Med Clin (Barc) 1993:100:518. 7.Villar J, Hern\u00e1ndez J, Hern\u00e1ndez C. La medicina en el a\u00f1o 2001: regreso al futuro. Med Clin (Barc) 1991:96:295-299. 8.Ruip\u00e9rez I. a domicilio. Rev 2000:200:299-300. 9.Gonz\u00e1lez Ramallo VJ. Hospitalizaci\u00f3n a domicilio. En: Del Llano J, Ort\u00fan V, Mart\u00edn JM, Mill\u00e1n J, Gen\u00e9 J, editores. Gesti\u00f3n sanitaria: innovaciones y desaf\u00edos. Barcelona: Masson, 1998;395-401. .BIBLIOGRAF\u00cdA 10.Bustamante Ram\u00edrez N. La hospitalizaci\u00f3n domiciliaria. Descripci\u00f3n y an\u00e1lisis del modelo de atenci\u00f3n. Abril 2006, disponible en: URL:www.elhospital.com/eh/secciones/EH/ES/MAIN/IN/EST UDIOS_CASO/doc_46429_HTML.html ? idDocumento=46429-47k. 11.Bluestone EM. The principles home care. JAMA 1954;155:1379-82. 12.Morris DE. Sante Service Bayonne: a French approach to home care. Age Ageing 1983;12:3238. 13.Sarabia J. La hospitalizaci\u00f3n a domicilio: Policl\u00ednica 1982;13:20-7. 14.Gonz\u00e1lez Ramallo VJ, Valdivieso Mart\u00ednez B, a domicilio. Med Clin (Barc) 2002;118(17):659-64. BIBLIOGRAF\u00cdA 15.Orden Ministerial, de 1 de marzo de 1985, por la que se aprueba el Reglamento General de Estructura, Organizaci\u00f3n y Funcionamiento de los Hospitales de la Seguridad Social. Bolet\u00edn oficial del Estado, n\u00ba5, (5 d marzo de 1985). Art\u00edculo 9. 16.Real Decreto 521/1987, de 15 de abril, por el que se aprueba el Reglamento sobre Estructura, Organizaci\u00f3n, y Funcionamiento de los Hospitales gestionados por el Instituto Nacional de la Salud. Bolet\u00edn Oficial del Estado, n\u00ba91, (16 de abril de 1987). 17.Ley 14/1986, de 25 de abril, General de Sanidad. Bolet\u00edn Oficial del Estado, n\u00ba102, (29 de abril de 1986). Art\u00edculo 18. BIBLIOGRAF\u00cdA 18.Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre, por el que se establece la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud y el procedimiento para su actualizaci\u00f3n. Bolet\u00edn Oficial del Estado, n\u00ba222, (16 de septiembre de 2006). Anexo III, punto 4: Hospitalizaci\u00f3n a Domicilio. 19.Real Decreto 69/2015, de 6 de febrero, por el que se regula el Registro de Actividad de Atenci\u00f3n Sanitaria Especializada. Bolet\u00edn Oficial del Estado, n\u00ba35, (10 de febrero de 2015). 20.Estrada Cuxart O, Massa Dom\u00ednguez B, Ponce Gonz\u00e1lez MA, Mir\u00f3n Rubio M, Torres Corts A, Mujal Mart\u00ednez A, et al. Proyecto HAD 2020: una propuesta para consolidar la hospitalizaci\u00f3n a domicilio en Espa\u00f1a. Hosp Domic. 2017;1(2):93-117. BIBLIOGRAF\u00cdA 21.Ant\u00f3n Botella F. An\u00e1lisis estrat\u00e9gico de las unidades de HAD en Espa\u00f1a en 2015. En: Ponencia al 13\u00ba Congreso Nacional de la SEHAD, 21 al 23 de abril de 2016. Las Palmas de Gran Canaria: Sociedad Espa\u00f1ola de Hospitalizaci\u00f3n a Domicilio; 2016. 22.Com-Ruelle, Raffy N. Les patients hospitalis\u00e9s a Centre de documentacion en economie de la Sant\u00e9 (Credes), 1994. 23.Mediano C, Guill\u00e9n M, Aranda E, P\u00e9rez F, Peir\u00f3 S. Como en casa en ning\u00fan sitio. Satisfacci\u00f3n de los pacientes hospitalizados a domicilio. Rev Calidad Asistencial 1995;1:13-18. 24.Cummings JE, Hughes SL. Cost-effectiveness of veterans Med 1990;150:1274-80. BIBLIOGRAF\u00cdA 25.O'Cathain A. Evaluation of a hospital at home scheme for the early discharge of patients with fractures neck of Stockdale-Wooley R, Nair S. Respi- Care. to children from the hospital to home. Chest 1993;103:1560-65. 28.Locutura J. Pertinencia de la estancia en un servicio de hospitalizaci\u00f3n a domicilio. Estudio retrospectivo de un a\u00f1o. I Jornada de Asistencia a Domicilio en el \u00c1rea de Salud. Madrid: Ministerio de Sanidad y Consumo. 1988. BIBLIOGRAF\u00cdA 29.Mendoza H, Regalado R, Altuna E, Cia JM, Aros F, Lopetegui P. Tratamiento de la insuficiencia cardiaca en r\u00e9gimen de hospitalizaci\u00f3n a domicilio. Estudio de 158 pacientes. Med Clin (barc) 2003;120(11):405-7. 30.Jeppensen E, Brurberg KG, et chronic http://www.ncbi.nml.nih.gov/pubmed/22592692 31.Shepperd S, lliffe S. The of home compared with in-patient hospital care: a systematic review. J Public 1998;20(3):344-350. 32.Minardi Mittre Cotta R, Morales Su\u00e1rez-Varela M, Llopis Gonz\u00e1lez A, Cotta Filho JS, Real ER, D\u00edas Ric\u00f3s JA. La hospitalizaci\u00f3n domiciliaria: antecedentes, situaci\u00f3n actual y perspectivas. Rev Panam Salud P\u00fablica. 2001;10(1):45-55. BIBLIOGRAF\u00cdA 33.Grayson ML, effective Med J Aust. J Hosp Pharm. 1988 36.Marrades R.M. Hospitalizaci\u00f3n domiciliaria, \u00bfuna nueva modalidad asistencial?. Archivos de Bronconeumon\u00eda. Vol. 37, n\u00fam 4, 2001. 37.Madrid Rodr\u00edguez A, Pel\u00e1ez Cantero M.J, S\u00e1nchez Etxaniz J, Urda Cardona A.L. Hospitalizaci\u00f3n a domicilio. Una alternativa asistencial. Rev Esp Pediatr 2015;71(5):286-89.BIBLIOGRAF\u00cdA 38.L\u00f3pez Benito I, Baydal R. Hospitalizaci\u00f3n a domicilio: una alternativa a la hospitalizaci\u00f3n convencional. L\u00edneas de futuro. Rev Neurol 1999;29(7):677-79. 39.G\u00f3nzalez GG, Cueto -Felgueroso J, Garc\u00eda CA, Men\u00e9ndez AG. La hospitalizaci\u00f3n a domicilio: una alternativa a la hospitalizaci\u00f3n convencional. Med Intgr 1995:25(4):151-155. 40.Raffy-Pihan N. R, Sapiri S. Por unos sistemas de informaci\u00f3n sanitaria eficaces. Foro Mundial de la Salud. Ginebra: OMS; 1997;18:196-205. 42.Fern\u00e1ndez Navarro JM, Pozuelo Mu\u00f1oz B, Ort\u00ed Mart\u00ednez P, et al. Evaluaci\u00f3n de un programa de hospitalizaci\u00f3n a domicilio para ni\u00f1os con c\u00e1ncer. An Esp Ped. 2000;52:41-6.BIBLIOGRAF\u00cdA 43.Carrera JA, Garde C, Goenaga MA, et al. Manual de Hospitalizaci\u00f3n a Domicilio. Unidad de Hospitalizaci\u00f3n a Domicilio. Complejo Hospitalario de Donostia. Disponible en: http://foietes.files.wordpress.com/2010/10/manual-de.pdf. TEMA 205. EL AUXILIAR ADMINISTRATIVO : LA INTELIGENCIA EMOCIONAL. BENJAMIN CASTA\u00d1O COTA JOSE MANUEL GARCIA PEREZ\u00cdNDICE 1.Introducci\u00f3n 2.Objetivos 3.M\u00e9todo 4.Resultados 5.Conclusiones 6.Bibliograf\u00eda1. INTRODUCCI\u00d3N La inteligencia emocional es una forma de energ\u00eda que nos impulsa a determinadas acciones que pueden llegar a beneficiarnos tanto en nuestra vida personal, como laboral y social. Es la capacidad de conocer las propias emociones, gestionarlas, reconocerlas en otras personas y usarlas para motivarse a uno mismo.En un centro de salud existe una continua interrelaci\u00f3n de usuarios y trabajadores , una parte fundamental para tener un buen ambiente laboral es saber gestionar las emociones y tratar a las personas cuidando las formas y preocup\u00e1ndose por sus necesidades El rendimiento depende en gran medida de este tipo de capacidades , aunque no sean muy conocidas para la mayor\u00eda de la gente. Hoy en d\u00eda es fundamental no s\u00f3lo dar un servicio adecuado, sino hacerlo cuidando las formas y teniendo en cuenta las distintas aptitudes sociales.2. OBJETIVOS Ser consciente de la importancia que tiene la inteligencia emocional y de qu\u00e9 manera nos afecta en nuestro centro de salud Potenciar este concepto para mejorar nuestro estado de \u00e1nimo Desarrollar t\u00e9cnicas que nos hagan mejorar de cara a ofrecer una atenci\u00f3n al paciente de calidadCrear un buen ambiente laboral que nos permita estar a gusto en nuestro d\u00eda a d\u00eda Intentar evidenciar y explicar el concepto de \"inteligencia emocional\" Observar la importancia del control y de la regulaci\u00f3n de las emociones La empat\u00eda y las habilidades sociales como pilares fundamentales del \u00e9xito laboral3. M\u00c9TODO Entre los h\u00e1bitos y pr\u00e1cticas para mejorar est\u00e1n los siguientes : Escucha activa : Centr\u00e1ndonos no solamente en las palabras, sino en el lenguaje no verbal y la comunicaci\u00f3n de las emociones Empat\u00eda: Tener la habilidad para conectar con las emociones y motivos de los dem\u00e1s Autocontrol: Capacidad de controlar los impulsos ante situaciones que pueden desestabilizarnos mentalmenteAutoconciencia: Reconocer e identificar las emociones en uno mismo para poder gestionarlas de manera correcta cuando salgan a la luz Positividad : Esforzarse en eliminar los pensamientos negativos que s\u00f3lo sirven para estancarnos Autoestima : Una persona con un nivel adecuado de autoestima (reconocer las propias cualidades y defectos, aceptarse y sentirse a gusto con su persona) genera un sentimiento interno de seguridad, confianza en s\u00ed mismo y en las dem\u00e1s personas; su crecimiento personal se ve potenciado, y est\u00e1 abierto a los dem\u00e1s. 4. RESULTADOS Podemos concluir que fomentar la inteligencia emocional en el sector del \u00e1mbito sanitario ayuda de diferentes formas como podr\u00edan ser : Mejorar la relaci\u00f3n con los distintos compa\u00f1eros de trabajo, potenciando los aspectos que est\u00e1n relacionados con la calidad del cuidado y satisfacci\u00f3n del paciente. Influir positivamente en el rendimiento laboralMejorar la satisfacci\u00f3n personal y profesional que el administrativo de la salud siente a la hora de ejercer su trabajo, y por consiguiente en su implicaci\u00f3n Controlar los impulsos y las emociones negativas Capacitar a la persona para dar un correcto enfoque a los problemas que puedan surgir Desarrollar la capacidad de automotivarse para conseguir una vida personal y laboral productiva5. CONCLUSIONES El \u00faltimo objetivo de los centros sanitarios es mejorar la salud de la poblaci\u00f3n, ofreciendo una asistencia sanitaria de calidad de acuerdo con los recursos disponibles de los que disponen. Para alcanzar este objetivo, los profesionales sanitarios utilizan, adem\u00e1s de sus conocimientos y habilidades, valores \u00e9ticos, experiencia y un amplio abanico de habilidades relacionadas con la inteligencia emocional, como la empat\u00eda y las emocionesNo significa ello que la capacidad intelectual y la preparaci\u00f3n t\u00e9cnica para el trabajo sean secundarias, sino que se da por sentado que resultan necesarias e imprescindibles para el mismo pero no suficientes. Necesitan estar acompa\u00f1adas de ciertas habilidades personales tales como la iniciativa, la adaptabilidad o la empat\u00eda. Las caracter\u00edsticas actuales hacen que sea cada vez m\u00e1s importante que sepamos controlarnos (caracter\u00edsticas personales) y manejar con m\u00e1s destreza nuestras relaciones personales(aptitudes sociales)6. BIBLIOGRAF\u00cdA Goleman, Daniel. Working with Emotional Intelligence. Editorial Kair\u00f3s S.A. Digital Edition 2010 Goleman, Daniel. Inteligencia emocional en la empresa. Editorial Conecta. 2018 Due\u00f1as Buey, Mar\u00eda Luisa.. Importancia de la inteligencia emocional: un nuevo reto para la orientaci\u00f3n educativa. Universidad Nacional de Educaci\u00f3n a Distancia . Madrid . Disponible en : http://e-spacio.uned.es/fez/eserv/bibliuned:EducacionX XI-2BB75B2C-720F-A542-4DCE-43297DDB55B7/Docu mento.pdfTEMA 205. LA ANOREXIA NERVIOSA. ELISA VALLINA GONZ\u00c1LEZ ESPERANZA VELASCO CAMPA \u00cdNDICE 1. INTRODUCCI\u00d3N. 2. S\u00cdNTOMAS. 3. TRATAMIENTO Y EDUCACI\u00d3N 4 . APOYO FAMILIAR Y PREVENCI\u00d3N DE RECA\u00cdDAS.1. INTRODUCCI\u00d3N La anorexia nerviosa es un trastorno de la alimentaci\u00f3n que se caracteriza por un peso corporal anormalmente bajo, un temor intenso a aumentar de peso y una percepci\u00f3n distorsionada del propio peso. Mayoritariamente los afectados suelen ser j\u00f3venes adolescentes a los que no les gusta su imagen. Esta p\u00e9rdida de peso la origina la propia paciente, disminuyendo la ingesta de alimentos, que se acompa\u00f1an frecuentemente de conductas enfocadas a perder peso como puede ser la provocaci\u00f3n del v\u00f3mito, el uso abusivo de laxantes o una pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico intensa. Tambi\u00e9n aparecen alteraciones del comportamiento, ya que quien la padece, dedica la mayor parte de su tiempo a temas alimentarios y todo lo que est\u00e9 relacionado con ellos.2. S\u00cdNTOMAS - El primero de los s\u00edntomas es que el joven o la joven se pone a dieta, algo que por s\u00ed solo no nos indicar\u00eda nada. - Se preocupa excesivamente por lo que come, cuenta las calor\u00edas, elimina de su dieta las grasas y los hidratos de carbono y reduce las prote\u00ednas, insistiendo en comer comida \"sana\". - Empieza a interesarse en la lectura de art\u00edculos, revistas o libros sobre dietas. - Cuando llega la hora de comer, lo hace lentamente, invent\u00e1ndose excusas para levantarse y dejarlo. - Aparta meticulosamente los trocitos de grasa, jugueteando continuamente con la comida. - Empieza adem\u00e1s a hacer ejercicio de forma compulsiva, se apunta al gimnasio, hace aerobic, sale a correr... - Siempre dice que no tiene hambre, aunque realmente la tenga, sintiendo una gran satisfacci\u00f3n \u00edntima al soportar esta sensaci\u00f3n de hambre. - Nunca se ve delgado/a y le preocupa mucho tener un poquito de grasa, a pesar de que en fases avanzadas en las que llegan a estar \"en los huesos\", siguen vi\u00e9ndose gordo/a. - Niega estar enfermo/a, y sus familiares empiezan a preocuparse cuando el chico/a sigue vi\u00e9ndose gordo/a, aunque para todas las dem\u00e1s personas los ven extremadamente delgados. Esta insistencia por parte de sus seres queridos favorece el agravamiento del problema, que ya abarcar\u00e1 otros aspecto de la vida del joven.3.TRATAMIENTO Y EDUCACI\u00d3N El abordaje psicoterap\u00e9utico de la anorexia ha tenido un especial auge en el siglo XX, debido por un lado a la mayor conceptualidad de los trastornos de la conducta alimentaria y por otro la toma de conciencia de la gravedad del problema dentro del \u00e1mbito sanitario... Se puede abordar desde diferentes t\u00e9cnicas, de tipo psicodin\u00e1mico, conductual, de apoyo y psicoeducativo. A su vez, se pueden aplicar individualmente, en grupo o en familia, as\u00ed como aplicarlas en un contexto ambulatorio u hospitalario, pudiendo combinarlas o no con psicof\u00e1rmacos, dependiendo de las necesidades de casa paciente. En todos los casos, lo primero ser\u00eda una recuperaci\u00f3n previa de su peso, para luego ya aplicar dichos tratamientos. El uso de una u otra t\u00e9cnica va a depender de las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de cada paciente. Hay que destacar tambi\u00e9n la importancia de instruir al paciente en aspectos educativos, facilitar apoyo nutricional, corregir los errores relacionados con la nutrici\u00f3n. Esta informaci\u00f3n ha de ir encaminada a aumentar el conocimiento y corregir la imagen \"no real\" que tiene de su cuerpo y peso corporal, y se deben extender a sus padres, para buscar como objetivo la normalizaci\u00f3n de las comidas y de un peso adecuado. Las alteraciones de la imagen corporal son muy importantes, ya que suelen ser el motivo de dicha patolog\u00eda y es un factor primordial para la prevenci\u00f3n de reca\u00eddas. Todos estos tratamientos tienen como fin desarrollar una autoconciencia corporal que lleven a un cambio en la interpretaci\u00f3n y comportamiento del propio cuerpo del paciente. Existen una serie de actividades que ayudan a conseguirlo, como son: - Entrenarse para tener una estimaci\u00f3n correcta de su cuerpo y sus distintas partes. - Restructurar cognitivamente los pensamientos negativos relacionados con el rechazo y la cr\u00edtica debidos a la imagen corporal. - Entrenamiento para afrontar el estr\u00e9s. - Eliminaci\u00f3n de las comparaciones con otras personas y exposiciones en vivo a situaciones que puedan provocar malestar. - Entrenarse en habilidades sociales y soluci\u00f3n de problemas para evitar reca\u00eddas.4.APOYO FAMILIAR Y PREVENCI\u00d3N DE RECA\u00cdDAS Es muy importante que los familiares se impliquen desde el primer momento, siempre y cuando tengan una actitud positiva, y no destructiva y de cont\u00ednua cr\u00edtica hacia el paciente. A veces optan por no reconocer la patolog\u00eda al principio, cuando los s\u00edntomas f\u00edsicos a\u00fan no son muy evidentes, o pueden tambi\u00e9n tomar una actitud expectante, teniendo miedo a intervenir temiendo poder agravar la situaci\u00f3n. La terapia familiar es muy \u00fatil en ni\u00f1os y adolescentes, mientras que en los pacientes de m\u00e1s edad, la terapia va orientada a una mayor autonom\u00eda e independencia. Es importante desarrollar habilidades que ayuden a manejar situaciones de amenaza que puedan surgir, y as\u00ed poder minimizar la ansiedad que puedan producir. Dado el curso de esta enfermedad, la reca\u00edda es una posibilidad y por eso hay que tener en cuenta que es algo que puede ocurrir, por lo que hay que prevenir en la medida de lo posible. Cuando el paciente necesita ingreso hospitalario, ser\u00eda importante que \u00e9ste fuese consensuado y que el enfermo est\u00e9 de acuerdo con el ingreso. De esta forma se consigue una mayor adhesi\u00f3n al tratamiento por parte del paciente. Una vez ingresado, hay que tener en cuenta una serie de aspectos: - El alta tiene que darse cuando ya hayan desaparecido las complicaciones m\u00e9dicas que se hayan dado, se tenga el peso correcto, la conducta haya sido controlada y exista un plan terap\u00e9utico para ser puesto en pr\u00e1ctica. - Es preferible que el mismos terapeuta que trat\u00f3 al paciente en su ingreso hospitalario, sea el mismo que contin\u00fae con el tratamiento una vez sea dado de alta, para que as\u00ed se pueda afianzar la relaci\u00f3n terap\u00e9utica que ya se ha establecido en el hospital. - Al iniciar la terapia, es m\u00e1s conveniente que sea individual, sin excluir en un futuro la inclusi\u00f3n del paciente en grupos que puedan ayudar y facilitar su mejor\u00eda. - Desde el inicio del tratamiento, la familia ha de tomar un papel importante, siendo part\u00edcipe del mismo, para as\u00ed conseguir una mayor comprensi\u00f3n y una progresiva incorporaci\u00f3n a su vida, sus obligaciones y compromisos sociales.BIBLIOGRAF\u00cdA -Chinchilla A. Anorexia y bulimia nerviosas. Ergon, 1994. - Fern\u00e1ndez F, Tur\u00f3n V. Trastornos de la alimentaci\u00f3n: gu\u00eda b\u00e1sica del tratamiento en anorexia y bulimia. Masson, 2001. - Rubio V, P\u00e9rez A. Trastornos de la personalidad. Elsevier, 2003. - Charro AL. Trastornos del comportamiento alimentario: anorexia, bulimia y obesidad m\u00f3rbida. Fundaci\u00f3n de estudios y formaci\u00f3n sanitaria, 2001.TEMA 206. LA INFLUENCIA DE LA CULTURA EN EL DOLOR CR\u00d3NICO. JOS\u00c9 ANTONIO MINGORANCE RUBI\u00d1O 7.BIBLIOGRAF\u00cdA.1.INTRODUCCI\u00d3N: La subjetividad involucrada al informar del dolor plantea un desaf\u00edo para los profesionales sanitarios, porque el autoinforme de un paciente sobre el dolor se puede modificar por componentes afectivos y cognitivos m\u00e1s all\u00e1 de los aspectos biom\u00e9dicos de la nocicepci\u00f3n (1). Las definiciones actuales del dolor reflejan la evoluci\u00f3n de nuestra comprensi\u00f3n de la fisiopatolog\u00eda del dolor, desde un modelo unidimensional basado en principios neurofisiol\u00f3gicos y anat\u00f3micos hasta un proceso multifac\u00e9tico (2). Entre estos nuevos aspectos que forman parte de las dimensiones del dolor, tenemos las percepciones culturales de un individuo, debidas a diferencias culturales en cuanto a la atenci\u00f3n del dolor (3). El est\u00e1ndar de atenci\u00f3n recomendado para el tratamiento del dolor cr\u00f3nico es, por lo tanto, un enfoque interdisciplinario y centrado en el paciente, teniendo en cuenta su aspecto multidimensional. 2.OBJETIVOS: 3.Describir mediante una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica el efecto de las diferentes culturas en la manera de afrontar el dolor de pacientes con dolor cr\u00f3nico. 4.Determinar la verdadera relaci\u00f3n entre dolor cr\u00f3nico y cultura.3.METODOLOG\u00cdA: B\u00fasqueda en las bases de datos Pubmed, Web of Science, Scopus y Cochrane Library Plus durante el mes de Agosto de 2019. Como descriptores se utiliz\u00f3 \"Cultura\" y \"dolor cr\u00f3nico\", junto con el booleano AND. Tras aplicar criterios de calidad, se obtuvieron un total de 15 art\u00edculos, de los cuales quedaron 10 tras desechar los repetidos. Para evaluar la calidad metodol\u00f3gica y cient\u00edfica de los art\u00edculos se utiliz\u00f3 la escala Centre for Evidence-Based Medicine Oxford. El dolor cr\u00f3nico se evalu\u00f3 a trav\u00e9s de los participantes que indicaron si a menudo ten\u00edan dolores \u00f3seos, articulares o musculares mediante el Cuestionario de dolor de McGill, consistente en 15 descriptores (11 sensoriales y 4 afectivos). 4.RESULTADOS: Diferentes culturas tienen una manera distinta de afrontar el dolor cr\u00f3nico. Un ejemplo es la ideaci\u00f3n en la cultura hind\u00fa del karma, que promueve la superaci\u00f3n a trav\u00e9s de la aceptaci\u00f3n al comprender que el sufrimiento no es aleatorio sino una reacci\u00f3n a indiscreciones pasadas (6). Se ha encontrado que la aceptaci\u00f3n positiva del dolor tiene una asociaci\u00f3n significativa con la calidad autoinformada de vida entre pacientes con dolor cr\u00f3nico (7,8). Las pr\u00e1cticas religiosas tambi\u00e9n pueden abarcar estrategias de afrontamiento, como por ejemplo la meditaci\u00f3n (9).5.DISCUSI\u00d3N: M\u00faltiples estudios han encontrado diferentes maneras de afrontamiento del dolor seg\u00fan los aspectos culturales. As\u00ed, el dolor cr\u00f3nico puede incluso ser interpretado como una debilidad cuando no se puede disimular o como un fracaso a la hora de cumplir roles culturalmente asignados en la familia o en la sociedad (2, 4, 5, 6). Los individuos pueden percibir que su dolor consecuencia o resultado de su propio comportamiento (6, 7). Asimismo, este tipo de dolor puede ser percibido para el paciente como una se\u00f1al para mantenerse alejado de los c\u00f3nyuges e hijos y as\u00ed no ser una carga (8, 9). El dolor cr\u00f3nico es una experiencia compuesta multidimensional formada por la confluencia de factores biol\u00f3gicos y psicosociales. Comprender todos estos factores influyentes es fundamental para apreciar las diferentes maneras de gestionarlo (7, 8, 9).6.CONCLUSIONES: El reconocimiento de los aspectos culturales del dolor no debe restar importancia a los mecanismos del dolor som\u00e1tico, sino animar a los profesionales sanitarios a enriquecer y ampliar su comprensi\u00f3n de la influencia de los factores culturales sobre el dolor cr\u00f3nico. Comprender la cultura de las creencias, las actitudes y las pr\u00e1cticas conductuales puede proporcionar gran cantidad de informaci\u00f3n sobre los pensamientos y motivaciones de los pacientes, lo que podr\u00eda contribuir enormemente a la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Los profesionales sanitarios m\u00e9dica deben mejorar el conocimiento de las creencias culturales, pero tambi\u00e9n ser sensibles a la experiencia \u00fanica de dolor del individuo. 7.BIBLIOGRAF\u00cdA: 1.Vlaar A, Klooster P, Taal E, Gleith RE, El-Garf et al. (2007) A CrossCultural Study of Pain Intensity in Egyptian and Dutch Treatment of M, S, Dovidio et al. (2008) Patient race and physicians' decisions to prescribe opioids for chronic with back pain. Race and Society 2002; 5:193-223. 2.Green CR, Anderson KO, Baker TA, Campbell LC, Decker S, et al. The Unequal Burden 133-137.TEMA 207. LA OBESIDAD INFANTIL Y JUVENIL. RUB\u00c9N D\u00cdAZ ROCES IZASKUN ARPIREZ ROBLEDO \u00cdNDICE \u00bfCU\u00c1NDO UN MENOR ES OBESO? PROBLEMAS QUE CONLLEVA CAUSAS DE LA OBESIDAD INFANTIL Y JUVENIL BIBLIOGRAF\u00cdA\u00bfCUANDO UN MENOR ES OBESO? Tal y como viene alertando la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) la obesidad, en general, se est\u00e1 convirtiendo en pleno siglo XXI en un problema de primera magnitud. En particular, el sobrepeso infantil supone un motivo de preocupaci\u00f3n a\u00fan mayor en t\u00e9rminos de salud p\u00fablica, dado que se vienen comprobando unos niveles de prevalencia muy elevados en poblaci\u00f3n infantil y juvenil. Adem\u00e1s, las implicaciones negativas que la obesidad supondr\u00e1 para la persona afectada ser\u00e1n m\u00e1s graves cuanto m\u00e1s temprana sea la edad de su aparici\u00f3n. En efecto, no ser\u00e1 lo mismo que una persona que en su infancia y juventud mantuvo una masa corporal adecuada a sus condiciones f\u00edsicas desarrolle en su madurez un cierto grado de sobrepeso que los casos en que el sujeto sea obeso desde una edad temprana, pues en este segundo supuesto los efectos nocivos se ver\u00e1n multiplicados y la calidad de vida quedar\u00e1 seriamente limitada muy pronto. Es preciso tomar en consideraci\u00f3n que la obesidad supone una afectaci\u00f3n no s\u00f3lo a nivel f\u00edsico sino tambi\u00e9n psicol\u00f3gico, pues a la mayor probabilidad de sufrir enfermedades como puede ser la diabetes, entre otras, hay que sumar la afectaci\u00f3n a la autoestima y a la p\u00fablica percepci\u00f3n social de la persona. Sus consecuencias, adem\u00e1s, van m\u00e1s all\u00e1 del plano meramente individual del propio individuo obeso, alcanzando a la sociedad en su conjunto dado que supone una situaci\u00f3n semejante a la que ocurre con el tabaquismo, afectando a un amplio sector de la poblaci\u00f3n e implicando una mayor prevalencia de enfermedades asociadas a su presencia y, como consecuencia, se deben destinar m\u00e1s recursos p\u00fablicos y privados a su prevenci\u00f3n y tratamiento (supone hasta el 12% del gasto sanitario en algunos pa\u00edses). En Espa\u00f1a se estima que hay un 25% de ni\u00f1os con sobrepeso, aunque algunos estudios apuntan hasta el 40%. Para considerar si una persona es obesa es preciso definir previamente qu\u00e9 es el sobrepeso, pudiendo considerarse por tal la situaci\u00f3n en la que una persona tiene un exceso de acumulaci\u00f3n de grasa corporal susceptible de afectar negativamente a su estado de salud. Resulta conveniente se\u00f1alar que, en puridad, obesidad y sobrepeso no son la misma realidad, pues mientras que la segunda palabra vendr\u00eda a referirse a la situaci\u00f3n en la que existe un peso m\u00e1s elevado del que ser\u00eda de esperar en una persona atendiendo a sus particulares caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas pero que se mantendr\u00eda dentro de unos m\u00e1rgenes bastantes para calificarse como \"tolerables\" (aunque no recomendables), la obesidad, sin embargo, tiene que ver ya con una situaci\u00f3n patol\u00f3gica que se considera como una enfermedad cr\u00f3nica respecto de la cual existen estudios que avanzan una posible prevalencia estimada para el a\u00f1o 2025 de en torno al 18% en los varones y aproximadamente del 21% en la poblaci\u00f3n femenina. Contrariamente a los casos de adultos en los que se puede acudir al \u00cdndice de Masa Corporal (IMC) para valorar si una persona padece sobrepeso, para edades pedi\u00e1tricas no se dispone de una forma f\u00e1cil de establecer inequ\u00edvocamente cu\u00e1ndo hay una situaci\u00f3n de sobrepeso, dados los importantes y naturales cambios f\u00edsicos que el crecimiento supone en tales etapas del desarrollo, si bien la OMS tiene publicados unos \"patrones de crecimiento infantil\" que pueden tomarse como par\u00e1metro para valorar si hay obesidad en ni\u00f1os de hasta cinco a\u00f1os. Para valorar la situaci\u00f3n en una franja etaria de entre 5 y 19 a\u00f1os tambi\u00e9n es posible consultar los \"Datos de referencia sobre el crecimiento\" que la misma OMS tiene publicados. Respecto del caso de menores en Espa\u00f1a, para determinar si un ni\u00f1o es obeso es muy frecuente la consulta de las llamadas \"curvas de crecimiento\" publicadas por la Fundaci\u00f3n Faustino Orbegozo Eizaguirre y cuya realizaci\u00f3n se basa en un exhaustivo estudio cuyos or\u00edgenes se remontan al a\u00f1o 1978 orientado a estudiar la evoluci\u00f3n del crecimiento en distintas franjas etarias, lo que permiti\u00f3 obtener referencias objetivas con las que analizar el crecimiento de los menores en nuestro pa\u00eds.PROBLEMAS QUE CONLLEVA Cuando se encuentra a un menor con sobrepeso es preciso actuar para corregir la situaci\u00f3n, pues la obesidad infantil, como se ha anticipado, supone importantes problemas a nivel f\u00edsico y emocional. As\u00ed, algunos ejemplos que se pueden citar: - Supone un importante factor de riesgo de enfermedades cardiovasculares cr\u00f3nicas (colesterol y presi\u00f3n arterial elevados). - Mayor probabilidad de sufrir asma y apnea del sue\u00f1o. - Afecta negativamente al crecimiento y normal desarrollo de los huesos (tibia arqueada, desplazamiento de la ep\u00edfisis de la cabeza del f\u00e9mur, pies planos...) - Mayor probabilidad de padecer diabetes. - Esteatosis (grasa en el h\u00edgado). - Riesgo de c\u00e1lculos biliares aumentado. - Impacto en la propia autoestima y en las relaciones sociales. - Aumento de la ansiedad y trastornos alimentarios. Es necesario se\u00f1alar que, para la poblaci\u00f3n masculina, se ha constatado que algunas enfermedades graves, tales como el c\u00e1ncer de colon, se incrementaron en pacientes que hab\u00edan sido adolescentes obesos. Tambi\u00e9n en el caso de la poblaci\u00f3n femenina se han encontrado situaciones semejantes, habi\u00e9ndose comprobado que algunas patolog\u00edas como la artritis sufri\u00f3 un incremento en mujeres que hab\u00edan sido obesas en su etapa adolescente. Se pudo comprobar que tanto en el caso de hombres como de mujeres, en muchas ocasiones ello resultaba as\u00ed con independencia del peso que ten\u00edan una vez adultos. Por lo tanto, estos resultados apuntan a la existencia de una vinculaci\u00f3n entre la obesidad en edades tempranas y la aparici\u00f3n de problemas de salud en la edad adulta. CAUSAS DE LA OBESIDAD INFANTIL Y JUVENIL En una aproximaci\u00f3n simplista al problema, podr\u00eda parecer que la raz\u00f3n por la cual un ni\u00f1o sufre sobrepeso es debida a una mala calidad en su nutrici\u00f3n y un exceso en la ingesta calor\u00edfica. Sin embargo, la realidad es mucho m\u00e1s compleja, siendo lo cierto que no existe una \u00fanica raz\u00f3n para la obesidad en estas edades, concurriendo en su aparici\u00f3n tanto factores gen\u00e9ticos como otros meramente ambientales, hasta el punto que, incluso, los cambios en la microbiota intestinal o la administraci\u00f3n de algunos medicamentos como los glugocorticoides pueden influir en la aparici\u00f3n de sobrepeso. Con todo, se estima que la gran mayor\u00eda de los ni\u00f1os obesos (aproximadamente un 95% de los mismos) lo son por razones ex\u00f3genas o nutricionales que tienen que ver con una descompensaci\u00f3n entre las calor\u00edas que se gastan y las que se ingieren. Atendiendo a lo anterior, si bien existen estimaciones que apuntan a que el hecho de que uno de los progenitores sea obeso puede suponer un aumento de un 50% en las posibilidades de que el descendiente tambi\u00e9n lo sea (porcentaje que se eleva hasta el 80% si la patolog\u00eda la padecen ambos progenitores), parece que ello se deber\u00eda no tanto a factores gen\u00e9ticos como a consecuencia de los h\u00e1bitos y estilo de vida propios del grupo familiar en cuesti\u00f3n. Tambi\u00e9n se ha se\u00f1alado la existencia de ciertos factores de riesgo que, desde el mismo momento del nacimiento, influyen en la aparici\u00f3n de sobrepeso y obesidad, cit\u00e1ndose entre ellos la prematura ingesta de alimentos complementarios muy energ\u00e9ticos o la ausencia o escasa duraci\u00f3n de la lactancia materna. En los pa\u00edses desarrollados, los ni\u00f1os en edad escolar se encuentran tambi\u00e9n expuestos a una serie de h\u00e1bitos que coadyuvan a la aparici\u00f3n de sobrepeso, pues el estilo de vida, las largas jornadas laborales, h\u00e1bitos sedentarios, etc. suponen un caldo de cultivo id\u00f3neo para ello, pues predisponen al consumo abusivo de alimentos procesados industrialmente, hipercal\u00f3ricos y de escasa calidad nutritiva. La necesidad de que durante el curso acad\u00e9mico los ni\u00f1os acudan al comedor escolar tambi\u00e9n influye, pues, desgraciadamente, son frecuentes las quejas de la escasa calidad nutricional de los men\u00fas ofrecidos en los centros educativos, en los que no es extra\u00f1o que se abuse de fritos y grasas y se escatime en frutas y verduras. No obstante, las administraciones p\u00fablicas cada vez son m\u00e1s conscientes de ello y, poco a poco, se toman cada vez m\u00e1s medidas orientadas a mejorar la calidad de los alimentos ofrecidos en los comedores escolares. Cada vez m\u00e1s se apunta a la conveniencia de aplicar impuestos selectivos orientados a gravar el precio de aquellos productos alimenticios menos sanos con el prop\u00f3sito de desincentivar su consumo y ayudar as\u00ed a mejorar la situaci\u00f3n. En esta l\u00ednea va la propuesta de la OMS de incrementar la tributaci\u00f3n que recae sobre las bebidas azucaradas BIBLIOGRAF\u00cdA Gonz\u00e1lez Jim\u00e9nez, Emilio. \"Genes y obesidad: una relaci\u00f3n de causa-consecuencia\". Endocrinolog\u00eda y nutrici\u00f3n: \u00f3rgano de la Sociedad Espa\u00f1ola de Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3n, ISSN 1575-0922, Vol. 58, N\u00ba. 9, 2011, 492-496 Casas Esteve, Rafael; G\u00f3mez Santos, Santiago Felipe. \"Estudio sobre la situaci\u00f3n de la obesidad infantil en Espa\u00f1a\". Instituto DKV de la Vida Saludable. Disponible en: https://www.observatoriodelainfancia.es/ficherosoia/ documentos/5810_d_Estudio-sobre-la-situacion-de-la- obesidad-infantil-en-espana.pdf \"Estrategia mundial sobre r\u00e9gimen alimentario, actividad f\u00edsica y salud: sobrepeso y obesidad infantiles\". Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). Disponible en: https://www.who.int/dietphysicalactivity/childhood/es/ BIBLIOGRAF\u00cdA Jos\u00e9-Juan S\u00e1nchez-Cruz, Jos\u00e9 J. Jim\u00e9nez-Mole\u00f3n, Fidel Fern\u00e1ndez-Quesada, Mar\u00eda J. S\u00e1nchez. \"Prevalencia de obesidad infantil y juvenil en Espa\u00f1a en 2012\". Revista Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda, Vol. 66, N\u00ba 5, 2013, P\u00e1gs. 371-376. Carlos Calder\u00f3n, Marga Forns, \"Obesidad infantil: ansiedad y s\u00edntomas cognitivos y conductuales propios de los trastornos de alimentaci\u00f3n\". Anales de Pediatr\u00eda, Vol, 71, N\u00ba 6, Casabona Crecimiento\". Disponible en: https://www.fundacionorbegozo.com/wp-content/uploads/pdf/ estudios_2004.pdfTEMA 208. FACTORES PERSONALES QUE INTERVIENEN EN LA HOSPITALIZACI\u00d3N DEL/DE LA NI\u00d1O-A O ADOLESCENTE EN LA UNIDAD DE CUIDADOS INTENSIVOS PEDI\u00c1TRICOS. JOS\u00c9 M. MONFORTE-ESPIAU M. CRISTINA ECHAPARE-ZABALETA ERIKA G\u00d3MEZ-LARRAMBE SONIA ISO-GAYARRE\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N FACTORES QUE INTERVIENEN EN LA HOSPITALIZACI\u00d3N DEL/DE LA NI\u00d1O-A O ADOLESCENTE FACTORES PERSONALES BIBLIOGRAF\u00cdAINTRODUCCI\u00d3N Para los ni\u00f1os y adolescentes, la hospitalizaci\u00f3n es un est\u00edmulo desencadenante de malestar, que puede conllevar alteraciones en el \u00e1mbito f\u00edsico y ps\u00edquico, algunos las superan con mucha rapidez, otros, por el contrario, tardan mucho tiempo, e incluso hay, quienes no lo consiguen. Por tanto, se les debe atender en las tres esferas (enfoque biopsicosocial): biol\u00f3gica (sintomatolog\u00eda de la enfermedad, tratamiento), psicol\u00f3gica (estado de \u00e1nimo) y social (adaptaci\u00f3n familiar). Los ni\u00f1os y los adolescentes se caracterizan por una mayor vulnerabilidad, la necesidad de hospitalizaci\u00f3n puede aumentarla, as\u00ed como originar en sus padres alteraciones emocionales como ansiedad y estr\u00e9s. La hospitalizaci\u00f3n se convierte para el ni\u00f1o en una experiencia que puede tenerrepercusiones negativas por la incapacidad de asimilar situaciones nuevas, la dependencia de terceros y por estar en un per\u00edodo de crecimiento y de desarrollo, pero tambi\u00e9n puede ser una oportunidad para enriquecer su experiencia y lograr que desarrolle su resiliencia (1), que es la capacidad para desarrollarse de forma apropiada y positiva incluso en situaciones marcadamente conflictivas, usar los sistemas de apoyo disponibles y poner las emociones bajo control, entendiendo la situaci\u00f3n como favorecedora de su evoluci\u00f3n ante el estr\u00e9s y salir fortalecido. Los elementos que influyen en el impacto de la hospitalizaci\u00f3n son: la propia enfermedad (frecuencia e intensidad de los s\u00edntomas), los procedimientos relacionados con la hospitalizaci\u00f3n, las relaciones personales (ansiedad de separaci\u00f3n, percepci\u00f3n de ansiedad de los padres, relaci\u00f3n con el profesional), la alteraci\u00f3n de las rutinas, lo inevitable ono que haya sido la hospitalizaci\u00f3n, la duraci\u00f3n,..., tambi\u00e9n influyen factores personales como la edad y las caracter\u00edsticas evolutivas (vulnerabilidad psicol\u00f3gica), la resiliencia, y factores familiares como el grado de vulnerabilidad y la resiliencia familiar (2). Podr\u00edan ser factores de riesgo: el grado de pobreza de la familia, la prematuridad al nacer o la falta de red de apoyos. Es importante que el equipo de salud considere que el impacto y la adaptaci\u00f3n al ambiente hospitalario son diferentes en cada ni\u00f1o. La Pediatr\u00eda requiere, adem\u00e1s de conocimientos espec\u00edficos sobre el proceso de enfermedad y recuperaci\u00f3n, la mejora de la capacidad de evaluaci\u00f3n de los aspectos que influyen en el desarrollo del ni\u00f1o, sin olvidar las necesidades de la familia, y, sobre todo, las de los padres y hermanos, abarcando todos los factores psicol\u00f3gicos, sociales y culturales del ni\u00f1o y de su entorno (3). De la calidad denuestras intervenciones van a depender los efectos que la enfermedad y la hospitalizaci\u00f3n ejerzan sobre los ni\u00f1os. La participaci\u00f3n del ni\u00f1o, su familia, el equipo de salud y las instituciones son importantes en la creaci\u00f3n de un sistema de salud hol\u00edstico y funcional. Entre los estresores en la vida del ni\u00f1o, la hospitalizaci\u00f3n se puede considerar como poco frecuente, pero de fuerte impacto, pudi\u00e9ndola vivenciar como amenazante. Es dif\u00edcil separar el estr\u00e9s proveniente de la propia enfermedad del malestar causado por la hospitalizaci\u00f3n (3). El estr\u00e9s se manifiesta con alteraciones cognitivas, conductuales, psicofisiol\u00f3gicas y sociales (irritabilidad, trastornos del sue\u00f1o...). El ni\u00f1o, sobre todo si es peque\u00f1o, no comprende los procesos corporales alterados que le est\u00e1n aconteciendo, las sensaciones internas son inusuales y desagradables, ni entiende bien el motivo porque se lesintroduce en un ambiente extra\u00f1o privado de su familia y amigos, sin sus objetos ni juguetes. Los estresores que se originan en este contexto son los derivados de la propia enfermedad (dolor, inmovilidad), los relacionados con los procedimientos m\u00e9dicos, la estructura y organizaci\u00f3n de los hospitales (p\u00e9rdida de autonom\u00eda e identidad) y las relaciones personales con desconocidos (personal sanitario).FACTORES QUE INTERVIENEN EN LA HOSPITALIZACI\u00d3N DEL/DE LA NI\u00d1O-A O ADOLESCENTE En la hospitalizaci\u00f3n del ni\u00f1o se pueden considerar hasta cuatro factores que son independientes entre s\u00ed pero que la determinan, a la vez que interact\u00faan unos con otros. En primer lugar, tenemos el ni\u00f1o y sus caracter\u00edsticas, en segundo, los aspectos relacionados con su enfermedad, en tercero, su familia y sus din\u00e1micas, y en cuarto, los factores relacionados con el ambiente hospitalario.FACTORES PERSONALES En cada etapa del desarrollo, el ni\u00f1o va adquiriendo diferentes herramientas y teniendo otras necesidades y preocupaciones que influir\u00e1n en la forma en la que reaccionar\u00e1 ante la hospitalizaci\u00f3n. Los lactantes presentan extra\u00f1eza y ansiedad ante la separaci\u00f3n de sus padres y de su hogar, manifestando alteraciones alimenticias, del sue\u00f1o..., les supone un cambio en sus rutinas. Los ni\u00f1os de 1 a 3 a\u00f1os son muy vulnerables a la separaci\u00f3n de sus padres, ya que no entienden el motivo de esta situaci\u00f3n y la interpretan como un abandono o un castigo, caus\u00e1ndoles miedo o tristeza, en este per\u00edodo la ansiedad que provoca la separaci\u00f3n es m\u00e1xima. Sus actitudes son de protesta y rechazo.Los ni\u00f1os de m\u00e1s de 3 a\u00f1os entienden la enfermedad como un castigo por haber hecho algo malo o por el deseo de realizar algo inadecuado, lo que genera en ellos sentimientos de culpabilidad. Cuanta m\u00e1s dependencia materna exista en estos ni\u00f1os m\u00e1s ansiedad provocar\u00e1 la experiencia de separaci\u00f3n. Sienten miedo al dolor. Tambi\u00e9n lloran, ya que se sienten v\u00edctimas y agredidos, adem\u00e1s pueden producirse reacciones de regresi\u00f3n de capacidades ya adquiridas como el control de esf\u00ednteres. Tienen pocas estrategias de afrontamiento y percepciones de la realidad distorsionadas, as\u00ed como mala comprensi\u00f3n de aspectos complejos. En los ni\u00f1os en edad escolar se genera un sentimiento de miedo por la naturaleza f\u00edsica de la enfermedad. Existe preocupaci\u00f3n por la separaci\u00f3n del grupo de compa\u00f1eros y por continuar manteniendo su integraci\u00f3n en el mismo. Los adolescentes perciben la situaci\u00f3n f\u00edsica del \u00f3rganoo aparato que funciona mal como causa de la enfermedad y son capaces de explicarla, muestran avidez por conocer detalles de su enfermedad. Sufren ansiedad por la p\u00e9rdida de independencia, control e identidad. Se preocupan por la p\u00e9rdida de su intimidad, pero lo que m\u00e1s les angustia es su imagen corporal y la planificaci\u00f3n de sus proyectos futuros. Una vez superados los problemas iniciales de la enfermedad se sienten omnipotentes, tienen la certeza de haber superado la dolencia (negaci\u00f3n), tanto es as\u00ed, que incluso puede llegar a provocar un rechazo al tratamiento. Los adolescentes pueden manifestar agresividad e ira debidas a los sentimientos de frustraci\u00f3n que les producen las limitaciones de su libertad y rebeld\u00eda por las modificaciones en su vida cotidiana. Le baja la autoestima debida a su deterioro f\u00edsico, tienen sentimientos de aislamiento debidos al absentismo escolar y s\u00edntomas depresivos debidos a la p\u00e9rdida de independencia y privacidad.Los efectos emocionales secundarios m\u00e1s comunes de la hospitalizaci\u00f3n en el ni\u00f1o son la ansiedad y la depresi\u00f3n, entre otros, incluyen adem\u00e1s las siguientes manifestaciones, aparte de las ya citadas: -N\u00e1useas y v\u00f3mitos producidos por los tratamientos o cambios de h\u00e1bitos. -Angustia y dolor asociados a pruebas m\u00e9dicas invasivas o que causan desasosiego. -Fatiga provocada por la enfermedad o por los tratamientos que ocasiona una reducci\u00f3n en el nivel de actividad, falta de energ\u00eda para participar en las actividades de grupo con sus compa\u00f1eros. -Cambios en la imagen corporal debidos a alteraciones de peso, cicatrices y p\u00e9rdida de \u00f3rganos o extremidades. -Cambios de humor. -Irritabilidad, ataques de ira, ...-Trastornos mentales org\u00e1nicos debidos a la invasi\u00f3n del sistema nervioso central producida por la enfermedad o a encefalopat\u00edas resultantes de infecciones o alteraciones metab\u00f3licas. -Falta de cooperaci\u00f3n en una prueba m\u00e9dica o en un tratamiento. -Fobia escolar (tras la hospitalizaci\u00f3n se puede negar a ir a su centro de estudios y en algunos casos desarrollar s\u00edntomas psicosom\u00e1ticos para evitar ir). -Efectos a largo plazo del tratamiento como deterioro cognitivo o infertilidad.BIBLIOGRAF\u00cdA 1.Kern de Castro E, Moreno-Jim\u00e9nez B. Resiliencia en (1): 81-86. Carri\u00f3n P. Experiencias y necesidades percibidas por los ni\u00f1os y adolescentes con c\u00e1ncer y por sus familias. Nure Inv. 2005; 16.TEMA 209. MAMOGRAF\u00cdA: DETECCI\u00d3N PRECOZ DEL C\u00c1NCER DE MAMA. ANGELA BA\u00d1OS TRABANCO AROA IGLESIAS MARTINEZ SERGIO SAMPEDRO FERNANDEZ RAQUEL SERRANO FERRERO\u00cdNDICE 1.INTRODUCCI\u00d3N 2.FACTORES DE RIESGO DEL C\u00c1NCER DE MAMA 3.MAMOGRAF\u00cdA: 3.1 MAMOGRAF\u00cdA DE CRIBADO 3.2 MAMOGRAF\u00cdA DE DIAGN\u00d3STICO 4. RENDIMIENTO DIAGN\u00d3STICO DE LA MAMOGRAF\u00cdA 5. EXPOSICI\u00d3N A LA RADIACI\u00d3N 6. BIBLIOGRAFIA1. INTRODUCCI\u00d3N La mamograf\u00eda es la radiograf\u00eda especializada en la mama, en la que se utilizan rayos x para obtener im\u00e1genes donde se pueden observar lesiones iniciales del c\u00e1ncer de mama. Sus objetivos son: la detecci\u00f3n precoz del c\u00e1ncer de mama antes de que aparezcan los s\u00edntomas y el diagn\u00f3stico en pacientes con s\u00edntomas . El c\u00e1ncer de mama es el m\u00e1s com\u00fan entre las mujeres en todo el mundo, representa el 16% de todos los c\u00e1nceres femeninos. Gracias a las mamograf\u00edas podemos detectar a tiempo la enfermedad. El c\u00e1ncer de mama es una de las pocas enfermedades cancerosas que se pueden diagnosticar precozmente.2. FACTORES DE RIESGO DEL C\u00c1NCER DE MAMA Sexo: El ser mujer es el factor de riesgo mas importante. Las mujeres tienen una gl\u00e1ndula mamaria m\u00e1s desarrollada que los hombres y las c\u00e9lulas de esta gl\u00e1ndula est\u00e1n sometidas al est\u00edmulo constante de los factores de crecimiento hormonales, los estr\u00f3genos y la progesterona. Los hombres pueden padecer c\u00e1ncer de mama pero la incidencia es muy baja: 100 veces menor que en la mujer. Antecedentes familiares de c\u00e1ncer de mama. Mutaciones en genes. Factores reproductivos asociados a exposiciones prolongadas a estr\u00f3genos end\u00f3genos. Menarquia precoz. Menopausia tard\u00eda. El uso de hormonas ex\u00f3genas (anticonceptivos orales) Edad: el riesgo de padecer c\u00e1ncer aumenta con la edad. Alrededor del 18% de los c\u00e1nceres de mama se diagnostican en la d\u00e9cada de los 40 y el 77% por encima de los 50 a\u00f1os. Por encima de los 75 a\u00f1os el riesgo disminuye. 3. MAMOGRAF\u00cdA La mamograf\u00eda es la t\u00e9cnica de imagen mas importante para la detecci\u00f3n y diagn\u00f3stico del c\u00e1ncer de mama. El objetivo principal es permitir el tratamiento precoz del c\u00e1ncer de mama, mejorar las tasas de supervivencia y reducir las mastectom\u00edas. Siempre que sea posible se debe priorizar la mamograf\u00eda digital frente a la convencional debido a las m\u00faltiples ventajas que produce, entre las que se encuentran: dosis mas bajas de radiaci\u00f3n, im\u00e1genes con mayor calidad y la posibilidad de un procesamiento posterior. La mamograf\u00eda se realiza en una unidad de rayos x especializada. Se utiliza una t\u00e9cnica radiol\u00f3gica especial que requiere una compresi\u00f3n de la mama durante 5-10 segundos para administrar dosis bajas de radiaci\u00f3n y obtener im\u00e1genes de alta calidad.El procedimiento se realiza con el paciente desvestido de cintura para arriba y se colocara de pie erguido delante de la m\u00e1quina. Para obtener las proyecciones necesarias (cuatro en total, dos de cada mama) el t\u00e9cnico especialista en radiodiagn\u00f3stico colocar\u00e1 la mama sobre la placa y aplicar\u00e1 con cuidado compresi\u00f3n progresiva durante 5-10 segundos. Durante la compresi\u00f3n el paciente puede sufrir dolor o molestia (a mayor compresi\u00f3n implica menor dosis radiaci\u00f3n , mayor calidad de las im\u00e1genes y un diagn\u00f3stico mas f\u00e1cil). Es importante no moverse durante este periodo para la obtenci\u00f3n de una imagen n\u00edtida. Inmediatamente despu\u00e9s de la obtenci\u00f3n de la mamograf\u00eda la mama ser\u00e1 liberada de la compresi\u00f3n. Las proyecciones laterales ofrecen una localizaci\u00f3n m\u00e1s real de las lesiones, al ser una proyecci\u00f3n ortogonal a la proyecci\u00f3n cr\u00e1neo-caudal. 3.1 MAMOGRAF\u00cdA DE CRIBADO Se llama mamograf\u00eda de cribado a aquellas mamograf\u00edas realizadas en mujeres sin s\u00edntomas. La finalidad es la b\u00fasqueda de signos precoces de c\u00e1ncer de mama. El cribado se realiza peri\u00f3dicamente con el fin de detectar peque\u00f1os c\u00e1nceres antes de que se identifiquen por palpaci\u00f3n o exploraci\u00f3n cl\u00ednica de las mamas. Es conveniente que a partir de los 40 a\u00f1os se realicen cada 1 \u00f3 2 a\u00f1os. A partir de los 50 a\u00f1os se recomienda hacer el cribado de manera anual. Las mujeres con antecedentes familiares de c\u00e1ncer de mama deben empezar incluso antes a hacerse estudios de imagen peri\u00f3dicos, posiblemente con protocolos que incluyan la resonancia magn\u00e9tica con contraste ya que las mamograf\u00edas en estos casos pueden tener una capacidad diagnostica muy limitada. La mamograf\u00eda de cribado consta de cuatro im\u00e1genes o proyecciones (dos de cada mama): la proyecci\u00f3n craneocaudal y la oblicua mediolateral. Las im\u00e1genes suelen ser interpretadas por dos radi\u00f3logos distintos. Si se considera que la mamograf\u00eda no revela ninguna anomal\u00eda sospechosa la mujer recibir\u00e1 una carta en la que se lo comunican, de lo contrario, se le realizar\u00e1n otro tipo de pruebas como la RM , ecograf\u00eda o biopsia u otro tipo de proyecci\u00f3n mamogr\u00e1ficas con lo que el radi\u00f3logo pueda completar un informe final. 3.2 MAMOGRAF\u00cdA DE DIAGN\u00d3STICO Se realiza en pacientes que presentan s\u00edntomas cl\u00ednicos como es un bulto palpable, secreci\u00f3n del pez\u00f3n, retracci\u00f3n del pez\u00f3n o engrosamiento de la piel, para diagnosticar o descartar un c\u00e1ncer de mama.Antes o despu\u00e9s de la proyecci\u00f3n bilateral el radi\u00f3logo realizar\u00e1 una exploraci\u00f3n cl\u00ednica de las mamas del paciente . Se pueden colocar unos marcadores sobre la piel para marcar bultos, cicatrices previas u otras anomal\u00edas. En caso necesario se realizaran proyecciones adicionales para que el radi\u00f3logo pueda completar un informe formal por escrito con conclusiones y medidas recomendadas.4. RENDIMIENTO DIAGN\u00d3STICO DE LA MAMOGRAF\u00cdA Ninguna prueba diagn\u00f3stica es perfecta. Al pensar en las pruebas de cribado se debe saber que aproximadamente el 28% de los c\u00e1nceres de mama pueden pasarse por alto especialmente en mujeres premenopa\u00fasicas y en aquellas con mamas densas. A pesar de ello la mamograf\u00eda es el mejor m\u00e9todo demostrado para el cribado de las mujeres con riesgo normal.5. EXPOSICI\u00d3N A LA RADIACI\u00d3N La exposici\u00f3n a la radiaci\u00f3n en la mamograf\u00eda es baja. Un estudio desvel\u00f3 que la realizaci\u00f3n de mamograf\u00edas durante un periodo de 34 a\u00f1os ( anual de los 40 a los 55 a\u00f1os y bienal desde los 56 a los 74 a\u00f1os) implica un riesgo de c\u00e1ncer de mama inducido por la radiaci\u00f3n igual al 1 por cada 1000 mujeres sometidas al cribado. Mientras que la disminuci\u00f3n de muerte por c\u00e1ncer de mama por la detecci\u00f3n precoz gracias de la mamograf\u00eda de cribado es de alrededor del 40%. Incluso aunque el c\u00e1ncer de mama sea inducido por las radiaci\u00f3n de las mamograf\u00edas de cribado la mayor\u00eda de ellos se detectar\u00edan precozmente y se tratar\u00edan. 6. BIBLIOGRAF\u00cdA Libros: DE ASEDIO?. LYDIA WARNER PALL\u00c1S M. JES\u00daS \u00c1LVAREZ P\u00c9REZINDICE INTRODUCCI\u00d3N MANIFESTACIONES CONDUCTAS CONCRETAS DE MOBBING CON MEDIDAS ORGANIZACIONALES CON AISLAMIENTO SOCIAL CON ACCIONES DE ATAQUE A SU VIDA PRIVADA CARACTER\u00cdSTICAS DEL MOBBING CONSECUENCIASSegun el Leymann Inventory of Psychological Terrorization (LIPT), el mobbing u hostigamiento psicol\u00f3gico describe una situaci\u00f3n en la que una persona sufre violencia psicol\u00f3gica de forma sistem\u00e1tica al menos una vez por semana, durante un tiempo prolongado, seis meses o mas. Proviene del t\u00e9rmino ingl\u00e9s mobbing cuyo significado literal es \"ataque en grupo\". La revista germana Focus lo define como \"hostigamiento frecuente, repetido y sistem\u00e1tico\". Va m\u00e1s all\u00e1 de los comentarios sarc\u00e1sticos, cr\u00edticas y bromas; es toda una campa\u00f1a de terror psicol\u00f3gico cuyo objetivo es hacer de la v\u00edctima un marginado. As\u00ed pues, el fen\u00f3meno se refiere espec\u00edficamente a la presi\u00f3n colectiva contra un individuo, ejercida mediante diversas medidas encaminadas a irritarlo o agredirlo. MANIFESTACIONES Este hostigamiento se manifiesta de diversas maneras que podemos englobar en: acciones contra la reputaci\u00f3n de la persona o su dignidad, incluyendo aqu\u00ed el acoso sexual. Implica ridiculizar o reirse p\u00fablicamente del sujeto, de su aspecto f\u00edsico, de sus gestos, de su voz, de sus convicciones personales o religiosas, de su estilo de vida, etc. acciones contra el ejercicio de su trabajo por exceso o por defecto, por medio de comentarios injuriosos, encomend\u00e1ndole trabajo en exceso o dif\u00edcil de realizar cuando no innecesario, mon\u00f3tono o repetitivo o incluso tareas para los que el individuo no est\u00e1 cualificado o que requieren una menor cualificaci\u00f3nmenor que la pose\u00edda. Demandas contradictorias o excluyentes, oblig\u00e1ndole a realizar tareas en contra de sus convicciones morales, etc. manipulaci\u00f3n de la informacion en su perjuicio provocando ambig\u00fcedad de rol, incertidumbre, comunicaci\u00f3n explicitamente hostil (amenazas, cr\u00edticas, reprensiones) o impl\u00edcitamente ( no dirigiendo la palabra, ignorando sus opiniones o su presencia), neg\u00e1ndole u ocult\u00e1ndole los medios para realizar su trabajo, utilizando selectivamente la comunicaci\u00f3n (para reprender o amonestar y nunca para felicitar, acentuando la importancia de sus errores y minimizando sus aciertos.CONDUCTAS CONCRETAS DE MOBBING CON MEDIDAS ORGANIZACIONALES El superior restringe a la persona las posibilidades de hablar Cambiar la ubicaci\u00f3n de una persona separ\u00e1ndole de sus compa\u00f1eros Prohibir a los compa\u00f1eros que hablen con \u00e9l Obligarle a ejecutar tareas en contra de su conciencia Juzgar su desempe\u00f1o de manera ofensiva Cuestionar sus decisiones No asignarle tareas Asignar tareas sin sentido Asignarle tareas muy por debajo de sus capacidadesCON AISLAMIENTO SOCIAL Restringir a los compa\u00f1eros la posibilidad de hablar con una persona Rehusar la comunicaci\u00f3n con el trabajador a trav\u00e9s de miradas y gestos Rehusar la comunicaci\u00f3n directamente con ella No dirigirle la palabra Tratarle como si no existieraACCIONES DE ATAQUE A SU VIDA PRIVADA Cr\u00edticas permanentes a su vida privada Terror telef\u00f3nico Hacerle parecer est\u00fapida Dar a entender que tiene problemas psicol\u00f3gicos Mofarse de sus discapacidades Burlarse de los gestos, voces... de una persona Mofarse de su vida privada CARACTER\u00edSTICAS DEL MOBBING Una caracter\u00edstica de la situaci\u00f3n es la de ser un conflicto asim\u00e9trico entre las dos partes, donde la parte hostigadora tiene m\u00e1s recursos, apoyos o una posici\u00f3n superior a la del trabajador hostigado. Otra de las particularidades de este tipo de procesos es que el afectado perciba que sus hostigadores tienen la intenci\u00f3n expl\u00edcita de causarle da\u00f1o o mal, lo que convierte a la situaci\u00f3n en especialmente estresante. Por otra parte, en estas ocasiones el individuo no sabe c\u00f3mo afrontar la situaci\u00f3n, ni sabe c\u00f3mo controlar las reacciones emocionales que le produce dicho proceso. El fracaso en el afrontamiento de la situaci\u00f3n y en el control de la ansiedad desencadena una patolog\u00eda propia del estr\u00e9s, que se va cronificando y agravando progresivamente. CONSECUENCIAS Para el trabajador A nivel ps\u00edquico: ansiedad: la presencia de un miedo acentuado y continuo, de un sentimiento de amenaza. Pueden presentarse trastornos emocionales como sentimientos de fracaso, impotencia y frustraci\u00f3n, baja autoestima o apat\u00eda y convertise en desencadenante de adicciones y consumo de sustancias. A nivel f\u00edsico: podemos encontrarnos con diversas manifestaciones de patolog\u00eda psicosom\u00e1tica: desde dolores y transtornos funcionales hasta transtornos org\u00e1nicos. A nivel social: es posible que estos individuos lleguen a ser muy susceptibles, y alimenten sentimientos de agresividad u hostilidad as\u00edc omo manifestaciones de inadaptaci\u00f3n social. Son comunes sentimientos de ira y rencor, y deseos de venganza contra el/los agresor/es. - Para la empresa: Sobre el rendimiento: al distorsionar la comunicaci\u00f3n y la colaboraci\u00f3n entre trabajadores, interfiere en las relaciones que deben establecerse para la ejecuci\u00f3n de las tareas, con la consiguiente disminuci\u00f3n de la cantidad y calidad del trabajo desarrollado por la persona afectada, el entorpecimiento o la imposibilidad del trabajo en grupo, problemas en los circuitos de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n, etc. Adem\u00e1s es muy com\u00fan que esto genere problemas de absentismo. Sobre el clima social: distintos conceptos (como la cohesi\u00f3n, la colaboraci\u00f3n, la cooperaci\u00f3n, la calidad de las relaciones,etc) que describen el clima social en una organizaci\u00f3n de trabajo se ver\u00e1n afectados.Sobre la accidentabilidad: Algunos estudios relacionan la calidad del clima laboral con la posibilidad de que se incremente la accidentabilidad (accidentes por negligencias o descuidos, accidentes voluntarios,..).BIBLIOGRAF\u00cdA F. Javier Llaneza \u00c1lvarez. Ergonom\u00eda y Psicosociolog\u00eda Aplicada. Manual para la formaci\u00f3n del especialista. Editorial Lex Nova, Valladolid, 2005 (5\u00aa Edici\u00f3n) Manuel Garc\u00eda Ferrando, Jes\u00fas Ib\u00e1nez, Francisco Alvira. An\u00e1lisis de la realidad social. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n. Editorial Alianza Universal Textos, Madrid, 1994 (2\u00aa Edici\u00f3n)TEMA 211. RELACI\u00d3N ENTRE LA OBESIDAD Y LA DIABETES EN LA INFANCIA. JESSICA BLANCO SIERRA CRISTIAN DE LA VI\u00d1A GARC\u00cdA MAR\u00cdA GAYO IGLESIAS MARTA FERN\u00c1NDEZ GUD\u00cdN\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N OBJETIVOS Y RESULTADOS CONCLUSI\u00d3N BIBLIOGRAF\u00cdAINTRODUCCI\u00d3N OBESIDAD El sobrepeso y la obesidad, a d\u00eda de hoy, es considerado uno de los grandes problemas de salud que constituyen la causa inmediata de numerosas enfermedades, de las cuales, gran parte de ellas llevan asociada una alta tasa de mortalidad, con alrededor de 120.000 muertes derivadas de manera m\u00e1s o menos directa, del exceso de peso. La obesidad infantil aumenta el riesgo de aparici\u00f3n de enfermedades en la edad adulta, como hipertensi\u00f3n, diabetes mellitus y enfermedades cardiovasculares.DIABETES La diabetes es una de las enfermedades cr\u00f3nicas m\u00e1s frecuentes a nivel mundial, en el pasado la diabetes mellitus tipo 2 era diagnosticada mayormente en adultos, actualmente esta enfermedad afecta m\u00e1s en ni\u00f1os y adolescentes, debido al incremento de sobrepeso y obesidad que hay en el pa\u00eds, esto ha representado un problema en la salud p\u00fablica y en la infancia, con consecuencias potencialmente graves. OBJETIVOS Y RESULTADOS Determinar la relaci\u00f3n entre la obesidad y la diabetes tipo 2 en la edad infantil, ya que la prevalencia de diabetes ha ido en aumento, debido al incremento de obesidad, la alta frecuencia de sedentarismo que presenta la poblaci\u00f3n, entre otros. Todav\u00eda sigue siendo una enfermedad dif\u00edcil, cr\u00f3nica e incurable; pero perfectamente tratable y controlable con las respectivas atenciones y cuidados. CONCLUSI\u00d3N Los ni\u00f1os y j\u00f3venes con sobrepeso tienen altas probabilidades de llegar a ser adultos obesos. Teniendo en cuenta la relevancia de las intervenciones en la poblaci\u00f3n mas joven se debe actuar sobre su entorno (familiar y escolar), fomentando desde la primera etapa de la vida unos h\u00e1bitos de alimentaci\u00f3n y de vida saludables e inculc\u00e1ndoles su mantenimiento a lo largo de toda la vida.BIBLIOGRAF\u00cdA Bautista Rodr\u00edguez L, Zambrano Plata G. La calidad de vida percibida en pacientes diab\u00e9ticos tipo 2. Investig Pace AE, Ochoa-Vigo K. El conocimiento sobre diabetes mellitus en el proceso de autocuidado. Rev. Latino-Am. Enfermagem. 2006 Oct; 14(5): p. 728-734. 1,2018,p\u00e1gs. 464- 477 Fco. Javier Grijota P\u00e9rez, P\u00e9rez-Quintero, Ignacio Bartolom\u00e9 S\u00e1nchez, Julio Montero Arroyo, Jes\u00fas Siquier-Coll Diego Mu\u00f1oz Mar\u00edn (2018). Prevalencia de Sobrepeso y Obesidad Infantil en Entorno Rural y Urbano de C\u00e1ceres y Salamanca . . (1).http://cienciasdelejercicio.com/articulo/prevalencia-de-sobrepeso-y- obesidad-infantil-en-entorno-rural-y-urbano-de-caceres-y-salamanca- 2442-sa-V5b5b2cf77ba64TEMA 212. CONCEPTOS B\u00c1SICOS Y DIFERENCIACI\u00d3N ENTRE LOS TIPOS DE PR\u00c1CTICAS DEPORTIVAS . JES\u00daS JAVIER D\u00cdAZ RICO\u00cdNDICE 1.1 \u00bfQu\u00e9 es el ejercicio f\u00edsico, el deporte, la actividad f\u00edsica, la educaci\u00f3n f\u00edsica y la condici\u00f3n f\u00edsica? 1.2 Antes de iniciar un programa de ejercicio 1.3 \u00bfQu\u00e9 tipo de ejercicio debo hacer? 1.3.1 Ejercicio cardiovascular 1.3.2 Ejercicios de fortalecimiento 1.3.3 Ejercicios de flexibilidad 1.4 Ejercicio y bienestar. Efectos del ejercicio f\u00edsico 1.4.1 Contraindicaciones del ejercicio f\u00edsico 1.4.2 Salud y esbeltez. Algunos trastornos 1.5 Metabolismo en el deporte 1.5.1 Respuestas del organismo ante la actividad f\u00edsica en los sistemas cardiovascular y circulatorio1.5.2 Cambios biol\u00f3gicos que propicia el entrenamiento sistem\u00e1tico en el sistema cardiovascular y circulatorio 1.5.3 Las respuestas del sistema respiratorio cuando hay incidencia de ejercicio f\u00edsico sistem\u00e1tico 1.5.4 Respuesta del sistema nervioso central ante la actividad f\u00edsica sistem\u00e1tica 1.5.5 Respuestas del sistema endocrino ante la actividad f\u00edsica sistem\u00e1tica 1.5.6 Cambios bioqu\u00edmicos en el tejido muscular por causa de la actividad f\u00edsica 1.5.7 Cambios bioqu\u00edmicos en la sangre a causa de la actividad f\u00edsica sistem\u00e1tica 1.5.8 Cambios bioqu\u00edmicos en la orina a causa de la actividad f\u00edsica sistem\u00e1tica1.5.9 Cambios bioqu\u00edmicos en los \u00f3rganos internos por causa de la actividad f\u00edsica sistem\u00e1tica 1.5.10 Conceptos importantes del tema 1.6 Fisiolog\u00eda del ejercicio 1.7 Pr\u00e1cticas deportivas el saco de boxeo interactivo 1.7.14 FullMetalBox\u00aeCONCEPTOS B\u00c1SICOS Y DIFERENCIACI\u00d3N ENTRE LOS TIPOS DE PR\u00c1CTICAS DEPORTIVAS \u00bfCu\u00e1ntas veces nos han llamado o distinguido con el calificativo de obeso? \u00bfCu\u00e1ntas veces nos han dicho \"tienes que hacer deporte\" o bien nos han prescrito dieta y ejercicio para perder peso? Que un profesional de la salud o del deporte le diga esto a alguien con obesidad es igual que decirle a una persona muerta a causa del abuso del alcohol: \"Debes beber con moderaci\u00f3n\" o \"Una copita de vino en la comida es saludable\".1.1 \u00bfQu\u00e9 es el ejercicio f\u00edsico, el deporte, la actividad f\u00edsica, la educaci\u00f3n f\u00edsica y la condici\u00f3n f\u00edsica? Llamamos ejercicio f\u00edsico al conjunto de acciones motoras m\u00fasculo-esquel\u00e9ticas. El ejercicio f\u00edsico puede estar dirigido a resolver un problema motor concreto. Las acciones motoras pueden ser agrupadas por la necesidad de desarrollar alguna cualidad f\u00edsica como la fuerza, la velocidad, coordinaci\u00f3n, flexibilidad. La pr\u00e1ctica de ejercicio f\u00edsico consume energ\u00eda y, por tanto, requiere el aporte de ox\u00edgeno y nutrientes a los tejidos. En cuanto al deporte, este se define como la actividad f\u00edsica que involucra una serie de reglas o normas a desempe\u00f1ar dentro de un espacio o \u00e1rea determinada (un campo, una pista, una cancha, un tablero, una mesa, etc.) a menudo asociada a la competitividad deportiva.Por lo general, debe estar institucionalizado (a trav\u00e9s de federaciones o clubes) e implica la competici\u00f3n con uno mismo o con los dem\u00e1s. Como t\u00e9rmino aislado, el deporte se refiere normalmente a actividades en las cuales la capacidad f\u00edsica pulmonar del competidor determina el resultado (ganar o perder); sin embargo, tambi\u00e9n se usa para incluir actividades donde otras capacidades externas \u2014o no directamente ligadas al f\u00edsico del deportista\u2014 son factores decisivos, como la agudeza mental o el equipamiento. Este es el caso de los deportes mentales o los deportes de motor. Los deportes son un entretenimiento tanto para quien lo realiza como para quien observa su pr\u00e1ctica.En medicina humana y veterinaria, la actividad f\u00edsica comprende un conjunto de movimientos del cuerpo por el que se obtiene, como resultado, un gasto de energ\u00eda mayor a la tasa de metabolismo basal. A veces se utiliza como sin\u00f3nimo de ejercicio f\u00edsico, que es una forma de actividad f\u00edsica planificada y repetitiva con la finalidad de mejorar o mantener uno o varios aspectos de la condici\u00f3n f\u00edsica. La actividad f\u00edsica que realiza el ser humano durante m\u00e1s de 30 minutos y con una frecuencia de 3 veces por semana ocurre, por lo general, en el trabajo y en sus momentos de ocio, lo que aumenta considerablemente el consumo de energ\u00eda y el metabolismo de reposo, es decir, la actividad f\u00edsica consume calor\u00edas. A pesar de que con frecuencia se confunden los t\u00e9rminos deporte y actividad f\u00edsica, en realidad, no significan lo mismo, pues el deporte presenta un car\u00e1cter competitivo frente al simple hecho de la actividad f\u00edsica. La Educaci\u00f3n F\u00edsica es la disciplina que estudia todo lo relacionado con el cuerpo y que ayuda a la formaci\u00f3n integral del ser humano. De modo que con su pr\u00e1ctica se impulsan los movimientos creativos e intencionales, la manifestaci\u00f3n de la corporeidad a trav\u00e9s de procesos afectivos y cognitivos de orden superior. Asimismo, se favorece el disfrute de la movilizaci\u00f3n corporal, se fomenta la participaci\u00f3n en actividades caracterizadas por cometidos motrices y se procura la convivencia, la amistad y el aprecio de las actividades propias de la comunidad. Los beneficios que la pr\u00e1ctica de la educaci\u00f3n f\u00edsica ofrece a la sociedad son numerosos: contribuye al cuidado y mantenimiento de la salud, fomenta la tolerancia y el respeto, ocupa el tiempo libre, es un ant\u00eddoto contra el sedentarismo, etc. La condici\u00f3n f\u00edsica es el estado de la capacidad de rendimiento psicof\u00edsica de una persona en un momento dado. Se manifiesta como capacidad de fuerza, velocidad, resistencia y flexibilidad. En ella influyen los procesos energ\u00e9ticos del organismo y las caracter\u00edsticas ps\u00edquicas precisas para el cometido que se le asigne a dicha condici\u00f3n.1.2 Antes de iniciar un programa de ejercicio Las recomendaciones que se detallan a continuaci\u00f3n son las que establece Texas Heart Institute (Instituto del Coraz\u00f3n de Texas). Es una muestra de lo que ofrece la literatura m\u00e9dica y las quiero presentar aqu\u00ed con la intenci\u00f3n de que nos sirva como referencia y tambi\u00e9n para demostrar que no todo vale y que no todos los tipos de ejercicio f\u00edsico son y sirven para lo mismo. Si usted ha decidido iniciar un programa de ejercicio, ya se encuentra en el camino para mejorar su salud cardiovascular y su nivel de condicionamiento f\u00edsico. No obstante, antes de nada, debe consultar a un m\u00e9dico, sobre todo si presenta alguno de los siguientes factores de riesgo: Toma un medicamento recetado. Ha tenido alguna vez alg\u00fan tipo de problema cardiovascular (especialmente, un ataque al coraz\u00f3n). Es diab\u00e9tico. Tiene problemas de huesos o articulaciones. Sufre de presi\u00f3n arterial alta y no toma medicamentos para controlarla. Tiene antecedentes familiares de enfermedad arterial coronaria. Es un hombre mayor de 45 a\u00f1os o una mujer mayor de 50 y no est\u00e1 acostumbrado siquiera a niveles moderados de ejercicio f\u00edsico. Fuma. Tiene mucho sobrepeso. 1.3 \u00bfQu\u00e9 tipo de ejercicio debo hacer? Hay tres categor\u00edas de ejercicio f\u00edsico: cardiovasculares, de fortalecimiento y de flexibilidad. El ejercicio cardiovascular \u2014tambi\u00e9n denominado ejercicio aer\u00f3bico\u2014 emplea los m\u00fasculos grandes y puede realizarse durante largo tiempo. Entre sus actividades se encuentran las caminatas, el trote, la nataci\u00f3n y el ciclismo. Estos ejercicios hacen que el organismo emplee el ox\u00edgeno de manera m\u00e1s eficiente y brindan m\u00e1ximos beneficios al coraz\u00f3n, los pulmones y el aparato circulatorio. Los ejercicios de fortalecimiento y flexibilidad son, por el contrario, ejercicios anaer\u00f3bicos y no brindan beneficios cardiovasculares, pero fortalecen los m\u00fasculos y los huesos.Los ejercicios de fortalecimiento requieren un esfuerzo intenso aunque de corta duraci\u00f3n. Los ejercicios de flexibilidad tonifican los m\u00fasculos al estirarlos y pueden prevenir problemas musculares y de articulaciones. Un programa de ejercicio bien equilibrado incluye alg\u00fan tipo de ejercicio de cada categor\u00eda. 1.3.1 Ejercicio cardiovascular El ejercicio cardiovascular es aquel que aumenta la frecuencia cardiaca a un nivel donde todav\u00eda es posible hablar aunque se empiece a sudar un poco. 20 minutos de ejercicio cardiovascular tres o cuatro d\u00edas a la semana son suficientes para mantener una buena condici\u00f3n f\u00edsica. Aunque, en principio, cualquier movimiento es bueno (incluso limpiar el hogar u ocuparse del jard\u00edn), si usted desea adelgazar, deber\u00e1 realizar alg\u00fan tipo de ejercicio cardiovascular durante 30, 45 minutos o m\u00e1s, un m\u00ednimo de cuatro d\u00edas por semana. El programa de ejercicio cardiovascular ideal empieza con un precalentamiento (entre 5 y 10 minutos) que, mediante movimientos suaves, aumenta levemente la frecuencia cardiaca. Tras este precalentamiento, puede realizar unos 20 o 30 minutos de ejercicio cardiovascular (por ejemplo, gimnasia aer\u00f3bica, trote sobre cinta, caminata...) hasta alcanzar lo que se denomina frecuencia cardiaca de entrenamiento. La tabla que aparece m\u00e1s abajo le servir\u00e1 para encontrar su zona de frecuencia cardiaca deseada o zona de entrenamiento. La frecuencia cardiaca de entrenamiento permite conocer nuestro nivel de condicionamiento f\u00edsico antes iniciar un programa de ejercicio, indica la intensidad del mismo y mide nuestro progreso. Al comenzar un programa, lo aconsejable es estar cerca del l\u00edmite inferior de la zona de entrenamiento. Si usted realiza ejercicio con regularidad, puede hacerlo a una intensidad suficiente como para mantenerse cerca del l\u00edmite superior de la zona de entrenamiento. Para asegurarse de que se halla dentro de su zona de entrenamiento, deber\u00e1 tomarse el pulso con cierta frecuencia al hacer ejercicio, colocando la base del dedo pulgar o los dedos \u00edndice y medio en su mu\u00f1eca (pulso radial) o en un lado del cuello (pulso carot\u00eddeo). Coloque los dedos \u00edndice y medio sobre el pulso y cuente el n\u00famero de latidos en un espacio de 10 segundos. Multiplique esa cifra por 6 para calcular el n\u00famero de latidos por minuto. Por ejemplo, si cont\u00f3 20 latidos durante los 10 segundos, su frecuencia cardiaca ser\u00eda de 120 latidos por minuto. Fuente: Texas Heart Institute (Instituto del Coraz\u00f3n de Texas) Nunca trate de tomar la frecuencia cardiaca de entrenamiento antes de iniciar el ejercicio, porque los m\u00fasculos y el aparato circulatorio deben prepararse lentamente. Intensifique la actividad poco a poco hasta lograr la frecuencia cardiaca de entrenamiento sin excederse. Por \u00faltimo, concluya su programa de ejercicio con un periodo de enfriamiento de unos 5 o 10 minutos, a fin de reducir la frecuencia cardiaca y evitar que los m\u00fasculos se contraigan. Por otro lado, debemos recordar la importancia de mantener el cuerpo hidratado, bebiendo suficiente cantidad de agua durante el ejercicio f\u00edsico, pues es la manera de reponer el l\u00edquido perdido con el sudor. Esta recomendaci\u00f3n se hace especialmente necesaria en condiciones de calor y humedad, que no solo dificultan la realizaci\u00f3n del ejercicio, sino que, adem\u00e1s, podr\u00edan inducir a la aparici\u00f3n de calambres, agotamiento, golpes de calor, etc. 1.3.2 Ejercicios de fortalecimiento Estetipodeejercicios,queserealizanconpesasom\u00e1quinasespeci ales,fortalecenlosm\u00fasculosyloshuesosyaceleranelmetabolism o.Asimismo,tambi\u00e9nfavorecenelaumentodeltama\u00f1odelosm\u00fasc ulosynospermitenquemarcalor\u00edasinclusoenreposo. A fin de obtener los mejores resultados, estos ejercicios han de realizarse dos o tres veces por semana, comenzando con un precalentamiento de unos 5 a 10 minutos de duraci\u00f3n.Para empezar, debe encontrar el peso que puede levantar c\u00f3modamente para realizar unas 8 o 12 repeticiones. Cuando pueda realizar f\u00e1cilmente esas repeticiones de un ejercicio, podr\u00e1 aumentar ligeramente el peso a levantar. Los ejercicios elegidos deben trabajar las piernas, los brazos, el pecho, la espalda y el abdomen. En la ejecuci\u00f3n de las series es muy importante la respiraci\u00f3n: se exhala cuando se levantan las pesas y se inhala cuando se bajan. Asimismo, cada movimiento se debe realizar de forma lenta y controlada, sin usar demasiada fuerza ni hacer movimientos bruscos. 1.3.3 Ejercicios de flexibilidad Por lo general, estos ejercicios son los que reciben menor atenci\u00f3n en los programas de condicionamiento f\u00edsico, lo que supone un gran error, ya que la flexibilidad mejora la postura corporal, reduce el riesgo de sufrir lesiones, brinda m\u00e1s libertad de movimiento y alivia la tensi\u00f3n y el dolor muscular. Antes de iniciar la fase de estiramiento, ha de comenzar con un periodo de precalentamiento de 5 a 10 minutos (caminar un poco, pedalear lentamente en una bicicleta ergom\u00e9trica o trotar suavemente) para relajar los m\u00fasculos, ya que si se estira en fr\u00edo pueden aparecer lesiones. Si los ejercicios de estiramiento son parte de un programa m\u00e1s largo que incluye ejercicio cardiovascular, es necesario estirar despu\u00e9s de finalizar la fase de enfriamiento del programa. Siempre es importante esperar a que la frecuencia cardiaca haya disminuido antes de comenzar la fase de estiramiento. Trate de trabajar cada grupo muscular, realizando ejercicios de estiramiento en los que se mantenga la posici\u00f3n entre 10 y 30 segundos. No es necesario estirar demasiado, ya que se podr\u00eda producir una distensi\u00f3n o un desgarro. Una vez m\u00e1s, la respiraci\u00f3n juega un papel importante en esta fase, de modo que hay que acompa\u00f1ar los estiramientos con una respiraci\u00f3n lenta y profunda. 1.4 Ejercicio y bienestar. Efectos del ejercicio f\u00edsico Ya lo dec\u00edan los romanos: \"Mens sana in corpore sano\". La realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico produce efectos positivos no solo a nivel f\u00edsico, sino tambi\u00e9n a nivel mental. Entre los principales beneficios de la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico se encuentran los siguientes. 1. Aten\u00faa la sensaci\u00f3n de fatiga. 2. Reduce el colesterol. 3. Libera endorfinas, produciendo sentimientos de placer y de euforia. 4. Es un perfecto ant\u00eddoto contra la depresi\u00f3n, la ansiedad y el estr\u00e9s. 5. Favorece un sue\u00f1o y un descanso \u00f3ptimos. 6. Reduce de manera eficaz el sobrepeso. 7. Elimina toxinas. 8. Incrementa la circulaci\u00f3n cerebral, favoreciendo la atenci\u00f3n y mejorando los procesos del pensamiento. 9. Mejora la capacidad f\u00edsica, cardiovascular y fortalece el sistema osteomuscular (huesos, cart\u00edlagos, ligamentos, tendones), aumentando as\u00ed la calidad de vida y el grado de independencia en las personas de m\u00e1s edad. 10. Prolonga el tiempo socialmente \u00fatil de la persona, favorece la longevidad y retarda los cambios de la vejez. 11. Mejora el aspecto f\u00edsico de la persona. 12. Fortalece el sistema inmunitario.Porotrolado,sehacomprobadoqueelejerciciof\u00edsicoesbeneficios o,sobretodo,enlaprevenci\u00f3ndelaaparici\u00f3ndeenfermedadesco seg\u00fanlascaracter\u00edsticasycircunstanciasdecadapersona,yduran tecu\u00e1ntotiemposedeberealizar. El siguiente cuadro sintetiza a la perfecci\u00f3n los riesgos y beneficios que tiene la pr\u00e1ctica de la actividad f\u00edsica. Fuente: actividadfisica12.blogspot.com 1.4.2 Salud y esbeltez. Algunos trastornos La constante presi\u00f3n que ejercen los medios de comunicaci\u00f3n y la publicidad en el aspecto f\u00edsico est\u00e1 favoreciendo en la actualidad la aparici\u00f3n de trastornos alimenticios tanto en la mujer como en el hombre. Uno de los trastornos m\u00e1s comunes hoy d\u00eda, especialmente entre los hombres, es la vigorexia o deformaci\u00f3n muscular, que no es otra cosa que una obsesi\u00f3n por el cuerpo que lleva a la persona a realizar ejercicio en exceso, pero sin alcanzar la satisfacci\u00f3n. Las personas afectadas por este trastorno sienten que el ejercicio f\u00edsico que realizan es insuficiente, por lo que com\u00fanmente recurren a f\u00e1rmacos como los anab\u00f3licos y esteroides para alcanzar el cuerpo que desean.Lo grave de este trastorno es que limita la calidad de vida de las personas que lo padecen, ya que dejan de tener vida social, porque no se sienten a gusto con su cuerpo, e incluso abandonan el trabajo a fin de no interrumpir los continuos y sacrificados entrenamientos a los que se someten. Al igual que ocurre en la anorexia, la persona afectada por este trastorno tiene una imagen distorsionada de su cuerpo, pues, a pesar de tener un cuerpo suficientemente tonificado y musculoso, se averg\u00fcenza de s\u00ed misma. En la planificaci\u00f3n del ejercicio f\u00edsico deben desarrollarse todos los aspectos, pero atendiendo preferentemente al desarrollo de la resistencia, flexibilidad, coordinaci\u00f3n y acondicionamiento muscular. Puede ser conveniente potenciar alg\u00fan grupo muscular deficitario al comienzo del acondicionamiento aer\u00f3bico.No rehabilitar adecuadamente los m\u00fasculos necesarios puede conllevar lesiones recidivantes y el abandono de los programas del acondicionamiento f\u00edsico. Cuando el individuo lleve tiempo sin realizar una actividad deportiva o no la haya hecho nunca, se tendr\u00e1 prudencia al principio del acondicionamiento, recomendando intensidades de esfuerzo suaves, en torno a los 3-4 MET., con ligeros aumentos cada 3 o 4 semanas. La supervisi\u00f3n por un profesional especializado es necesaria en este grupo de personas. Nota: MET (Equivalente Metab\u00f3lico): la proporci\u00f3n de la tasa metab\u00f3lica de trabajo a la tasa metab\u00f3lica en reposo. Un MET se define como 1 kcal / kg / hora y es m\u00e1s o menos equivalente al coste energ\u00e9tico de estar sentado en silencio. Un MET tambi\u00e9n se define como consumo de ox\u00edgeno en ml / kg / min con un MET igual al coste en ox\u00edgeno de estar sentado en silencio, lo que equivale a 3,5 ml / kg / min. Actividad f\u00edsica MET Actividades de intensidad de luz <3 Sue\u00f1o 0.9 Viendo la televisi\u00f3n 1.0 La escritura, el trabajo de escritorio, escribiendo 1.8 Caminar, 1.7mph (2,7km/h), a nivel del suelo, dar un paseo, muy lento 2.3 Caminar, 2.5mph (4km/h) 2.9 Las actividades de intensidad moderada 3-6 Bicicleta est\u00e1tica, muy ligero esfuerzo 3.0 Caminar 3.0 mph(4,8km/h) 3.3 Calistenia, ejercicios en casa, esfuerzo leve o moderada, en general 3.5 Caminar 3.4mph (5,5km/h) 3.6 Andar en bicicleta, <10mph (16km/h), el ocio, al trabajo o por placer 4.0 MET Bicicleta est\u00e1tica, al doble del esfuerzo normal 5.5 Actividades vigorosa intensidad >6 Footing, en general 7.0 Gimnasia (por ejemplo, flexiones, sentadillas, dominadas, saltos), el esfuerzo pesado y vigoroso. 8.0 Correr 8.0 Saltar la cuerda 10.0 Tabla de unidades MET seg\u00fan la actividad f\u00edsica. Fuente: wikipedia.org Tanto si las recomendaciones se realizan por personal t\u00e9cnico a individuos considerados aisladamente, como si se hacen desde los servicios de salud p\u00fablica por medio de campa\u00f1as o programas de educaci\u00f3n sanitaria, es necesario que se definan claramente los objetivos que se pretenden conseguir, el tipo de ejercicio recomendado y la intensidad, la frecuencia y la duraci\u00f3n del mismo.El programa aconsejado siempre se adecuar\u00e1 a la edad, sexo, estado de salud, constituci\u00f3n, forma f\u00edsica e inter\u00e9s personal. Al indicar un programa de ejercicio f\u00edsico, es necesario tener en cuenta algunas variables fundamentales en orden a la adecuada realizaci\u00f3n de la actividad. 1.5 Metabolismo en el deporte Fuente: hebertomustaine.blogspot.com.es Las personas que practican actividad f\u00edsica de forma regular experimentan distintos cambios biol\u00f3gicos, entre los que destacan los cambios morfofisiol\u00f3gicos, bioqu\u00edmicos y ps\u00edquicos. No obstante, es necesario indicar que estos cambios no se dan de forma inmediata en el organismo, sino que van surgiendo como un proceso adaptativo del organismo a las cargas de trabajo a que est\u00e1 sometido continuamente. En este sentido, y como ya anunciamos anteriormente, el deporte es una manera eficaz para prevenir y combatir enfermedades cardiovasculares, arteriales, hipertensi\u00f3n arterial, obesidad, diabetes, etc. Investigadores del Hospital General de Massachusetts, en Estados Unidos, han examinado algunas de estas variaciones con el objeto de presentar un mapa de cambios metab\u00f3licos que expliquen los beneficios de la actividad f\u00edsica. Los experimentos, que realizaron con adultos saludables, corredores de marat\u00f3n y personas sin un buen estado f\u00edsico, se centraron en el estudio de los componentes de la sangre durante la pr\u00e1ctica de actividad f\u00edsica. Las conclusiones de dicho estudio, publicadas en la revista Science Translational Medicine, revelan que un mayor conocimiento de los cambios metab\u00f3licos ayudar\u00eda a identificar los efectos saludables del ejercicio tanto en individuos con problemas cardiovasculares como sin ellos, al tiempo que permitir\u00eda equilibrar los estados metab\u00f3licos inadecuados que contribuyen, por ejemplo, a enfermedades como la obesidad o la diabetes.Los cient\u00edficos presentan un primer conjunto de cambios que a\u00fan no est\u00e1 completo, ya que se desconocen todas las variaciones metab\u00f3licas que induce el deporte, y que han definido tanto para el deporte moderado como para el intenso. Seg\u00fan afirman, 10 minutos de ejercicio intenso o 30 minutos de ejercicio moderado son suficientes para generar cambios metab\u00f3licos beneficiosos que pueden durar hasta una hora, lo que apoya la tesis de que la pr\u00e1ctica de deporte en per\u00edodos cortos y frecuentes mantiene la salud de las personas. Los resultados tambi\u00e9n muestran que, cuanto m\u00e1s en forma est\u00e1 una persona, mayor efecto tiene en su organismo la pr\u00e1ctica deportiva, ya que los cambios son m\u00e1s beneficiosos. Otro reciente estudio llevado a cabo por investigadores de la Universidad de California ha comprobado que el ejercicio incrementa el n\u00famero de gl\u00f3bulos blancos y de c\u00e9lulas NK (Natural killer), es decir, c\u00e9lulas asesinas naturales que circulan en la sangre y defienden al organismo del desarrollo de c\u00e9lulas cancer\u00edgenas y de infecciones causadas por microorganismos como virus, bacterias y par\u00e1sitos. 1.5.1 Respuestas del organismo ante la actividad f\u00edsica en los sistemas cardiovascular y circulatorio Algunos de los cambios importantes que se producen en el sistema cardiovascular y circulatorio son: 1. Aumento del gasto card\u00edaco. 2. Aumento del volumen sist\u00f3lico (cantidad de sangre que sale del coraz\u00f3n a las arterias). 3. Aumento de la frecuencia card\u00edaca. 4. Aumenta la fuerza de contracci\u00f3n. 5. Aumenta el flujo sangu\u00edneo muscular para facilitar el transporte de ox\u00edgeno al m\u00fasculo activo. 6. Aumenta la presi\u00f3n media sist\u00e9mica de llenado debido a la contracci\u00f3n de las venas. 7. Aumento de la presi\u00f3n arterial. 8. Aumento del volumen card\u00edaco. 1.5.2 Cambios biol\u00f3gicos que propicia el entrenamiento sistem\u00e1tico en el sistema cardiovascular y circulatorio Las respuestas de nuestro cuerpo ante la actividad f\u00edsica propician que en el organismo ocurran cambios funcionales:1. Aumento del tama\u00f1o del coraz\u00f3n y fortalecimiento, permitiendo funcionar con menor frecuencia, bombeando m\u00e1s sangre a los tejidos. 2. Aumento del n\u00famero de capilares en funcionamiento. 3. Aumento de la elasticidad sangu\u00ednea, permitiendo que la sangre circule con m\u00e1s facilidad. 4. Aumento del n\u00famero de gl\u00f3bulos rojos y la hemoglobina (16-17 Mg/cm\u00b3). 5. Menos grasa y sustancias lipoides en la sangre. 6. Mejor perfusi\u00f3n sangu\u00ednea a nivel capilar. 1.5.3 Las respuestas del sistema respiratorio cuando hay incidencia de ejercicio f\u00edsico sistem\u00e1ticoEl sistema respiratorio se estimula de distintas maneras: primero, cuando la actividad f\u00edsica provoca que el sistema nervioso central mande, a trav\u00e9s del cerebro, colaterales al tronco encef\u00e1lico para que este estimule la respiraci\u00f3n. Adem\u00e1s, muchos de los cambios que ocurren en el sistema circulatorio y en el cardiovascular estimulan cambios en la respiraci\u00f3n. Tambi\u00e9n se estimula cuando, debido al consumo de ox\u00edgeno en los tejidos musculares para garantizar la actividad f\u00edsica que se ejecuta, producen grandes cantidades de CO2, que reacciona con el agua de los tejidos, formando \u00e1cido carb\u00f3nico que despu\u00e9s se disocia en hidrogeniones que activan los quimiorreceptores del \u00e1rea quimiosensible del centro respiratorio y, de esta forma, se estimulan los cambios y respuesta de la respiraci\u00f3n ante la actividad f\u00edsica. Dichos cambios son: 1. Aumento de la ventilaci\u00f3n pulmonar.2. Aumento de la respiraci\u00f3n alveolar. 3. Aumento del \u00e1rea de intercambio de sustancias en los capilares. 4. Aumento de la difusi\u00f3n de ox\u00edgeno por la membrana. 5. Aumento de la presi\u00f3n de CO2 y O2 en los alv\u00e9olos. 6. Aumento de la tasa de ventilaci\u00f3n alveolar. 7. Aumento del volumen respiratorio. 8. Aumento de la frecuencia respiratoria. 9. Aumento del volumen pulmonar. 10. Aumenta en m\u00e1s de 50 veces la energ\u00eda para poder respirar. 11. Aumenta m\u00e1s del doble la velocidad de difusi\u00f3n del CO2 por la membrana. 12. Aumenta la tasa de consumo de ox\u00edgeno por los tejidos. 13. Aumenta la presi\u00f3n de ox\u00edgeno en los tejidos. 14. Aumenta el transporte de ox\u00edgeno y di\u00f3xido de carbono. 15. Aumenta el coeficiente de utilizaci\u00f3n.1.5.4 Respuesta del sistema nervioso central ante la actividad f\u00edsica sistem\u00e1tica El entrenamiento sistem\u00e1tico mejora la velocidad y eficacia del sistema nervioso central a la hora de recibir las percepciones, proyectar actividad motora, la orden de ejecutar impulsos nerviosos para los m\u00fasculos. Adem\u00e1s, produce una mejor influencia del sistema parasimp\u00e1tico en: Coraz\u00f3n y circulaci\u00f3n. Respiraci\u00f3n. Sistema endocrino. Metabolismo. Sistema excretor. Sue\u00f1o m\u00e1s r\u00e1pido y profundo.1.5.5 Respuestas del sistema endocrino ante la actividad f\u00edsica sistem\u00e1tica 1. Aumenta la capacidad de destrucci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de los productos de desecho en el h\u00edgado. 2. Aumentan las secreciones (hormonales) de las gl\u00e1ndulas relacionadas con el ejercicio: Suprarrenales. P\u00e1ncreas. Testosterona. Adrenalina. Glucag\u00f3n. Catecolaminas. Tiroideas. Insulina. Se mejora la s\u00edntesis y el dep\u00f3sito de gluc\u00f3geno en h\u00edgado. Aumenta la captaci\u00f3n de amino\u00e1cidos y se eleva el metabolismo.3. En lo que respecta al metabolismo, se produce: Mejor producci\u00f3n de ATP. Mejor producci\u00f3n de fosfato de creatina. Aumento de la sustancias de res\u00edntesis de ATP de reserva: gluc\u00f3geno, az\u00facar sangu\u00ednea y la reserva de \u00e1cidos grasos. 1.5.6 Cambios bioqu\u00edmicos en el tejido muscular por causa de la actividad f\u00edsica Cambios que ocurren en los trabajos musculares cortos e intensos donde en el proceso es anaerobio: Aumento de los procesos anaerobios y aer\u00f3bicos proporcionalmente. Aumento de los polip\u00e9ptidos y el NH3.Comportamiento del ox\u00edgeno: El consumo de ox\u00edgeno (O2) es de 5 % a 10 %. El ox\u00edgeno no usado o deuda es de 90 % a 95 %. Metabolismo de los gl\u00facidos y el gluc\u00f3geno en el proceso energ\u00e9tico anaerobio: En condiciones anaerobias, la res\u00edntesis del ATP es preferentemente partiendo del gluc\u00f3geno contenido en el m\u00fasculo. Esto se debe a que el gluc\u00f3geno muscular resulta m\u00e1s ventajoso de utilizar porque reporta un saldo positivo de 3 ATP/6 C (o sea, por hexosa), mientras que la glucosa s\u00f3lo aporta 2 ATP/ 6 C. Cambios que ocurren en los trabajos musculares largos y moderados donde el proceso es aerobio: Aumento de los procesos aerobios.Aumento del ATP. Disminuci\u00f3n del NH3. Comportamiento del ox\u00edgeno: El consumo de ox\u00edgeno es de 90 % a 95 %. El ox\u00edgeno no usado o deuda es de 5 % a 10 %. Metabolismo de los gl\u00facidos y el gluc\u00f3geno y las grasas en el proceso energ\u00e9tico aerobio: En los procesos aerobios disminuye el gluc\u00f3geno muscular, utiliz\u00e1ndose la glucosa sangu\u00ednea proveniente del gluc\u00f3geno hep\u00e1tico. Por otra parte, se movilizan las grasas del tejido adiposo y son transportadas hacia el h\u00edgado a trav\u00e9s de los complejos solubles lipoproteicos. Estas sustancias pueden oxidarse completamente, aportando m\u00e1s del doble de la energ\u00eda que brindan los gl\u00facidos durante su oxidaci\u00f3n completa, es decir, que las grasas liberan ~ 9,3 Kcal. /g, mientras que los gl\u00facidos liberan ~ 4,3 Kcal. /g.Cambios generales que mejoran el sistema muscular-articular cuando se ha practicado actividad f\u00edsica sistem\u00e1tica: Mejora la alimentaci\u00f3n de las fibras musculares (aumento del grosor y de la masa muscular). Fortalece los tendones, ligamentos y membranas musculares: sarcolema, perimisio y epimisio. Aumenta la cantidad de fosfato de creatina, gluc\u00f3geno, calcio (Ca), potasio (K), magnesio (Mg), y se dan modificaciones en la cronaxia (excitabilidad), debido al aumento de la masa muscular. 1.5.7 Cambios bioqu\u00edmicos en la sangre a causa de la actividad f\u00edsica sistem\u00e1tica Los cambios que ocurren en los m\u00fasculos por incidencia de la actividad f\u00edsica se reflejan en los fluidoscorporales y, principalmente, en la sangre. Por esta raz\u00f3n, se originan los denominados cambios en la sangre, que pueden deberse a los esfuerzos de resistencia o a los esfuerzos de velocidad y fuerza. Los cambios en la sangre se dividen en dos tipos fundamentales, seg\u00fan las condiciones en que se manifieste la actividad f\u00edsica: 1. Cambios temporales: Se dan durante la ejecuci\u00f3n del esfuerzo f\u00edsico y se caracterizan por ser reversibles, ya que las variaciones que ocurren en los diferentes par\u00e1metros retornan a sus cifras o valores normales en un tiempo breve que no es superior a las 24 horas tras haber terminado el ejercicio. Estos cambios dependen espec\u00edficamente del esfuerzo f\u00edsico que se realiz\u00f3 y entre ellos se encuentran los siguientes: Aumento de la volemia (en reposo, circula en el 70 % de la sangre y el resto est\u00e1 en h\u00edgado, bazo, ri\u00f1ones). Relaci\u00f3n entre el plasma y elementos figurados. En reposo: plasma 55 %; elementos figurados 45 %. En actividad: plasma 45 %; elementos figurados 55 %. Comportamiento de la glicemia 2: en trabajos cortos e intensos, aumenta; en trabajos largos y moderados, disminuye. Comportamiento del lactato: en trabajos cortos e intensos, aumenta de forma aguda; en trabajos largos y moderados, aumenta ligeramente. Comportamiento de las reservas alcalinas: en trabajos cortos e intensos, disminuye de forma aguda; en trabajos largos y moderados, disminuye ligeramente. Aumenta la variaci\u00f3n de hormonas, electrolito y enzimas. 2. Cambios permanentes: Son el efecto de la suma de las sesiones de entrenamiento en un per\u00edodo de tiempo que puede tardar hasta a\u00f1os despu\u00e9s de estar realizando una actividad f\u00edsica constante y sistem\u00e1tica. Estos cambios se identifican en el estado de reposo y s\u00f3lo aparecen como resultado de una actividad f\u00edsica constante y sistem\u00e1tica. Entre estos cambios se encuentran: Aumento del hematocrito (estructura de la hemoglobina). Aumento de la hemoglobina. Disminuci\u00f3n del lactato en sangre. Aumento de las reservas alcalinas. 1.5.8 Cambios bioqu\u00edmicos en la orina a causa de la actividad f\u00edsica sistem\u00e1tica La orina, al igual que la sangre, refleja la actividad que hubo en el m\u00fasculo a causa del esfuerzo f\u00edsico. Estos cambios bioqu\u00edmicos se reflejan en la constituci\u00f3n qu\u00edmica de la orina: 1. Comportamiento de la diuresis: en trabajos cortos e intensos, aumenta (por el incremento del volumen sangu\u00edneo por minuto y por el aumento de la presi\u00f3n sangu\u00ednea, lo que provoca un incremento de la filtraci\u00f3n renal).En trabajos largos y moderados, disminuye (debido al aumento de la sudoraci\u00f3n y a la p\u00e9rdida de agua por los pulmones como consecuencia de la hiperventilaci\u00f3n). 2. Comportamiento de la densidad: en trabajos cortos e intensos, disminuye debido al aumento de la diuresis. En trabajos largos y moderados, disminuye debido a la disminuci\u00f3n de la diuresis. 3. Hay proteinuria (prote\u00ednas en la orina), debido al aumento de la permeabilidad del epitelio renal, por la acumulaci\u00f3n de sustancias \u00e1cidas como el \u00e1cido l\u00e1ctico; de esta forma se permite el paso de estas macromol\u00e9culas hacia los t\u00fabulos renales. 4. Hay glucosuria (presencia de la glucosa en la orina), caracter\u00edstica en los esfuerzos f\u00edsicos t\u00edpicos de gran intensidady de corta duraci\u00f3n, debido a que se intensifica la movilizaci\u00f3n del gluc\u00f3geno hep\u00e1tico y se incrementa el nivel de glucosa sangu\u00ednea. 1.5.9 Cambios bioqu\u00edmicos en los \u00f3rganos internos a causa de la actividad f\u00edsica sistem\u00e1tica En el sistema muscular: Aumenta la masa muscular debido al incremento de las prote\u00ednas contr\u00e1ctiles, principalmente en respuesta a ejercicios cortos e intensos (en ejercicios largos y moderados s\u00f3lo aumenta en los primeros d\u00edas). Aumenta la actividad ATP-asa. Aumentan las reservas energ\u00e9ticas: [CrP], [Gluc\u00f3geno], [ATP]. Aumenta la actividad de las enzimas. Disminuci\u00f3n del [NH3] debido a que el ADP tiende a evitar su desaminaci\u00f3n. Aumento de la mioglobina.Fuente: amigosdeldeporte- over.blog.esEn el h\u00edgado, aumentan el gluc\u00f3geno (reserva energ\u00e9tica fundamental para el esfuerzo f\u00edsico) y el \u00e1cido asc\u00f3rbico (cofactor de los procesos REDOX). Este \u00f3rgano incrementa sus posibilidades de recuperar las reservas energ\u00e9ticas; especialmente en la etapa de descanso, se favorece el restablecimiento de la glucosa mediante el ciclo de Cori. Fuente: Wikipedia.org En el miocardio: 1.Aumenta el trabajo del coraz\u00f3n, presentando una hipertrofia card\u00edaca (debido al incremento en la s\u00edntesis proteica). 2. Aumenta el uso de los sustratos de oxidaci\u00f3n: glucosa y lactato (pues se favorece el aumento de la actividad enzim\u00e1tica). 3. Aumento de la mioglobina (para facilitar el metabolismo aerobio durante el esfuerzo).MIOCARDITIS Fuente: ferato.com En el sistema \u00f3seo aumentan la oste\u00edna y las sales de calcio y de f\u00f3sforo, lo que produce su fortalecimiento. Fuente: cuerpohumanocuerpo.blogspot.com El sistema nervioso central, responsable del control y la direcci\u00f3n de todas las reacciones del metabolismo en general y encargado de recibir y responder toda la informaci\u00f3n proveniente de los est\u00edmulos, se ve sustancialmente modificado desde el punto de vista bioqu\u00edmico ante el entrenamiento constante. Entre las variaciones m\u00e1s significativas est\u00e1n: 1.Aumento de la actividad enzim\u00e1tica (tanto de sistemas REDOX como del metabolismo general). 2.Aumento de la capacidad buffer (estabilizar el equilibrio \u00e1cido-base de este tejido tan sensible). 3. Aumento de los procesos de fosforilaci\u00f3n oxidativa (asegurar la res\u00edntesis del ATP).SISTEMA NERVIOSO CENTRAL Fuente: taringa.net1.5.10 Conceptos importantes del tema Descarga simp\u00e1tica masiva: se refiere al mecanismo del sistema simp\u00e1tico, el cual est\u00e1 asociado a la m\u00e9dula suprarrenal. Este libera hormonas adrenalina y noradrenalina que producen en el organismo respuestas a est\u00edmulos de forma activa. Por ejemplo: aceleraci\u00f3n de la respuesta card\u00edaca y respiratoria. El gasto card\u00edaco es la cantidad de sangre que sale del coraz\u00f3n en un minuto. El gasto card\u00edaco se ve aumentado debido al retorno venoso al coraz\u00f3n. La ventilaci\u00f3n pulmonar es el mecanismo encargado de renovar el gas alveolar, garantizando as\u00ed los gradientes de presi\u00f3n que permiten el intercambio gaseoso. La ventilaci\u00f3n pulmonar se estimula antes de que los niveles de CO2 sean grandes; esto sucede debido a la necesidad de preparar los alv\u00e9olos para el aumento de su respiraci\u00f3n. La ventilaci\u00f3n pulmonar se estimula por el sistema nervioso central y por la actividad f\u00edsica. Los capilares son los vasos sanguinos m\u00e1s finos y en ellos ocurre el intercambio de sustancias. Con la actividad f\u00edsica, los capilares se abren propiciando la respiraci\u00f3n, es decir, el intercambio y difusi\u00f3n del ox\u00edgeno a trav\u00e9s de la membrana en los alv\u00e9olos. El volumen respiratorio es el volumen de aire que entra y sale de los pulmones en un minuto. El volumen pulmonar es el volumen de aire que admiten los pulmones.La volemia es la cantidad de sangre que circula en el organismo. La glicemia es la cantidad de glucosa presente en la sangre. La orina es el fluido que se obtiene como resultado del proceso de ultrafiltraci\u00f3n de la sangre a nivel glomerular. La diuresis es el volumen de orina eliminada a trav\u00e9s de los ri\u00f1ones. Esta puede variar seg\u00fan el tipo de carga realizada. La densidad es la cantidad de soluto presente por unidad de volumen de orina eliminada. El ciclo de Cori es el consorcio metab\u00f3lico entre m\u00fasculo e h\u00edgado para, a partir del lactato, llevar a cabo la gluconeog\u00e9nesis.El catabolismo es la parte del metabolismo que consiste en la transformaci\u00f3n de biomol\u00e9culas complejas en mol\u00e9culas sencillas y en el almacenamiento adecuado de la energ\u00eda qu\u00edmica desprendida en forma de enlaces de alta energ\u00eda en mol\u00e9culas de adenos\u00edn trifosfato. Las reacciones catab\u00f3licas son en su mayor\u00eda reacciones de reducci\u00f3n-oxidaci\u00f3n. El catabolismo es el proceso inverso del anabolismo. El conjunto de reacciones catab\u00f3licas es muy similar en todos los seres vivos. En primer lugar, las grandes mol\u00e9culas org\u00e1nicas nutrientes (como las prote\u00ednas, polisac\u00e1ridos o l\u00edpidos) son degradados a sus mon\u00f3meros constituyentes, amino\u00e1cidos, monosac\u00e1ridos y \u00e1cidos grasos, respectivamente, proceso que se lleva a cabo fuera de las c\u00e9lulas, en la luz del aparato digestivo, proceso conocido como digesti\u00f3n. Luego, estas mol\u00e9culas peque\u00f1as son llevadas a las c\u00e9lulas y convertidas en mol\u00e9culas a\u00fan m\u00e1s simples, como grupos acetilos que se unen covalentemente a la coenzima A para formar la acetil-coenzima A, cuyo grupo acetil es oxidado a agua y di\u00f3xido de carbono en el ciclo de Krebs, liberando energ\u00eda que se retiene al reducir la coenzima nicotinamida adenina dinucle\u00f3tido (NAD+) a NADH+H. El NADH y otras coenzimas son finalmente oxidadas en la cadena transportadora de electrones, proceso acoplado a la s\u00edntesis de ATP. El anabolismo se define como el conjunto de procesos del metabolismo que tienen como resultado la s\u00edntesis de componentes celulares a partir de precursores de baja masa molecular, por lo que recibe tambi\u00e9n el nombre de bios\u00edntesis. Es una de las dos partes en que suele dividirse el metabolismo, encargada de la s\u00edntesis de mol\u00e9culas org\u00e1nicas (biomol\u00e9culas) m\u00e1s complejas a partir de otras m\u00e1s sencillas, org\u00e1nicas o inorg\u00e1nicas, con requerimiento de energ\u00eda (reacciones enderg\u00f3nicas) y de poder reductor, al contrario que el catabolismo. Aunque anabolismo y catabolismo son dos procesos contrarios, los dos funcionan coordinada y arm\u00f3nicamente, y constituyen una unidad dif\u00edcil de separar. 1.6 Fisiolog\u00eda del ejercicio La fisiolog\u00eda del ejercicio es el estudio de las funciones del cuerpo humano con el prop\u00f3sito de describir y explicar los cambios funcionales que ocurren durante una breve sesi\u00f3n de ejercicio o tras un per\u00edodo de entrenamiento, con el fin de mejorar la respuesta fisiol\u00f3gica del cuerpo ante el ejercicio. La ley f\u00edsica nos dice que a toda acci\u00f3n le sigue una reacci\u00f3n y la ley metaf\u00edsica nos dice lo mismo: a toda causa le sigue un efecto. Nada sucede por casualidad. La palabra casualidad solo encierra la ignorancia de la ley de causa y efecto.\u00bfQu\u00e9 trato de decir con esto? Pues que si observamos el resultado que produce en los individuos cierta pr\u00e1ctica deportiva, podemos tener una idea m\u00e1s acertada del camino hacia donde queremos dirigirnos. Por ejemplo: ink361.comSi nos fijamos en los diferentes tipos de deporte que se muestran y vemos los resultados, encontraremos un indicativo para saber a priori hacia d\u00f3nde podemos ir; pero siempre teniendo una visi\u00f3n realista. Me explico: hay personas que se inscriben en un gimnasio para bajar de peso, se apuntan a musculaci\u00f3n y dicen: \"Yo no me voy a poner como los culturistas, es solo para bajar de peso y, claro, que se me note que estoy fuerte\". Aunque esta es la respuesta m\u00e1s usual, he de advertir que, si te apuntas a un gimnasio y quieres bajar de peso, lo mejor es que no hagas musculaci\u00f3n, ya que tal pr\u00e1ctica hace que aumentemos de peso y lo que queremos o pretendemos es perder la grasa, \u00bfno? Aparte de esto, nunca, por el simple hecho de apuntarnos a un gimnasio, vamos a llegar a ponernos como un culturista. Creer esto es como decir: \"Voy a leer un libro de m\u00fasica; pero yo no voy a ser m\u00fasico\". Es evidente, \u00bfverdad?. La mayor\u00eda de las personas desconocen este asunto y cometen un error parecido cuando optan por la pr\u00e1ctica de footing o carrera de medio fondo o fondo, es decir, de entre 800 - 1.000 y los 10.000 metros. Hay personas con obesidad que deciden correr. No obstante, aunque bajan de peso y disminuyen considerablemente la cantidad de grasa y tambi\u00e9n de musculatura, reconocen, y de hecho as\u00ed es, que no llegan a perder por completo la grasa abdominal; es decir, se les queda un solo abdominal o anillo de grasa que es imposible perder, de modo que llegan a frustrarse pues no entienden que, despu\u00e9s de tanto esfuerzo y tiempo invertido, no hayan conseguido perder por completo la grasa. La raz\u00f3n por la cual ocurre esto es muy sencilla y es porque el ejercicio aer\u00f3bico por s\u00ed solo no es suficiente para conseguir eliminar completamente la barriga. La prueba ya la tenemos en la infinidad de testimonios que existen respecto a este hecho. Aunque es cierto que durante el ejercicio aer\u00f3bico se quema grasa, al finalizar la sesi\u00f3n, el cuerpo acumula m\u00e1s grasa en previsi\u00f3n de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n de ejercicio aer\u00f3bico en que va a necesitarla. Es por ello que la gente que hace este tipo de ejercicio engorda en cuanto deja de hacerlo o tiene que ir incrementando el tiempo dedicado al mismo para seguir manteniendo el mismo peso. Sin embargo, durante el ejercicio anaer\u00f3bico, no se quema grasa. Al contrario, se consumen carbohidratos (normalmente almacenado como gluc\u00f3geno en los m\u00fasculos), ya que el cuerpo necesita calor\u00edas r\u00e1pidas, dada la elevada intensidad del ejercicio (la grasa se quema muy lentamente). De este modo, no damos el mensaje al cuerpo de que va a necesitar grasa en un futuro y que, por tanto, debe almacenarla. Por otro lado, se incrementa la masa muscular y, en consecuencia, el metabolismo, dado que son precisamente los m\u00fasculos los que utilizan m\u00e1s energ\u00eda. Es decir, una persona con mayor masa muscular que otra gasta m\u00e1s calor\u00edas que la otra en estado de reposo. El ejercicio aer\u00f3bico es antinatural (repetici\u00f3n del mismo movimiento sin descanso durante largo tiempo) y es un invento reciente en la historia de la humanidad. El ejercicio que realizaba el hombre primitivo era b\u00e1sicamente de tipo anaer\u00f3bico: carrera de alta intensidad durante un corto periodo de tiempo (por ejemplo, durante la caza o cuando eran perseguidos), seguido de periodos de descanso.El ejercicio aer\u00f3bico puede dar lugar igualmente a patolog\u00edas cardiacas y respiratorias al debilitar el coraz\u00f3n y los pulmones, as\u00ed como a lesiones musculares por lo repetitivo de los movimientos. El objetivo primordial del ejercicio es dejarnos cargados de energ\u00eda vital, no dejarnos agotados, como ocurre con el ejercicio de larga duraci\u00f3n. El FullMetalBox\u00ae recoge todos estos principios, haci\u00e9ndolo el m\u00e9todo m\u00e1s efectivo jam\u00e1s creado en personas con sobrepeso, y sobre todo con obesidad, para la p\u00e9rdida de peso. 1.7 Pr\u00e1cticas deportivas semejantes al FullMetalBox\u00ae 1.7.1. BODYPUMPTM Sistema de entrenamiento con barras y discos donde se realizan movimientos simples siguiendo la m\u00fasica seleccionada por expertos en biodin\u00e1mica. F\u00e1cil y divertido, tonifica y mejora la forma f\u00edsica general en muy corto plazo. Es muy apropiado para aquellos que disponen de poco tiempo para practicar ejercicio con regularidad. Para qui\u00e9n es adecuado: para todo tipo de personas. Cu\u00e1nto: dos sesiones a la semana de 45 minutos. Qu\u00e9 cualidades se desarrollan: principalmente, la resistencia, la fuerza muscular y la coordinaci\u00f3n. Material necesario: pesas, step y alfombrilla. Se practica en gimnasio en grupo, con un entrenador que marca el ritmo y dirige la coreograf\u00eda.Fuente: bodypumpworkout.com1.7.2 BODYCOMBATTM Este apasionante e innovador programa de entrenamiento aer\u00f3bico fue creado por Nathalie Leivas en Nueva Zelanda, en el a\u00f1o 2000. Tiene su origen en artes marciales como el Karate, Taekwondo, Kung Fu, Boxeo, Muay Thai, Tai Chi, etc. No obstante, hay que advertir que no es un arte marcial ni un tipo de defensa personal. Las coreograf\u00edas y los movimientos de pu\u00f1os y patadas son muy apropiados para trabajar todos los grupos musculares, y en especial los superiores: abdominales, brazos, hombros y espalda. Es ideal para todo tipo de p\u00fablico, independientemente de su nivel y condici\u00f3n f\u00edsica.Fuente: albertolostinthenet.blogspot.comPara qui\u00e9n es adecuado: para todo tipo de personas. Cu\u00e1nto: dos sesiones a la semana de 45 minutos. Qu\u00e9 cualidades se desarrollan: principalmente, la capacidad aer\u00f3bica, la fuerza, la coordinaci\u00f3n y la flexibilidad. Tambi\u00e9n disminuye el estr\u00e9s. Material necesario: no es necesario ning\u00fan material espec\u00edfico. Se practica en gimnasio, en grupo, con un entrenador que dirige la coreograf\u00eda. 1.7.3 BODYBALANCE TM Revolucionario entrenamiento del cuerpo y la mente, combina los principios fundamentales del Yoga, Tai Chi y Pilates para crear un trabajo que consigue llevar al cuerpo y a la mente a.un estado de equilibrio y armon\u00eda, reduciendo el estr\u00e9s, aliviando tensiones musculares y mejorando la capacidad de concentraci\u00f3n, adem\u00e1s de incrementar los niveles de fuerza y flexibilidad, mejorando as\u00ed el equilibrio y la postura. 1.7.4 BODYSTEPTM Ha sido dise\u00f1ado por especialistas reconocidos mundialmente para poder garantizar los m\u00e1ximos resultados en el menor tiempo posible, ya que combina el trabajo cardiovascular con el de resistencia y potencia muscular, utilizando la plataforma ajustable denominada step. 1.7.5 BODYATTACKTM Entrenamiento cardiovascular inspirado en los movimientos de diferentes deportes, que no requiere niveles altos de ritmo y coordinaci\u00f3n, clases interv\u00e1licas de intensidad elevada, quecombina movimientos aer\u00f3bicos-atl\u00e9ticos con ejercicios de fuerza y estabilidad. La m\u00fasica poderosa y la din\u00e1mica de la clase inspiran a los alumnos para conseguir sus objetivos de forma r\u00e1pida. 1.7.6 BODYVIVETM Programa ideal para todas las edades, especialmente para adultos entre 40 y 60 a\u00f1os de edad a los que les gusta cuidarse, para los que se inician en actividades dirigidas o los que se incorporan a la pr\u00e1ctica de ejercicios. Es una clase de bajo impacto que integra ejercicios aer\u00f3bicos de resistencia, fuerza y estabilidad corporal, movilidad articular y estiramientos. 1.7.7 BODYJAMTM Mezcla de Funk, Groove, ritmos latinos y caribe\u00f1os, Street Dance, Tecno, Hip-hop, Disco, Jazz, etc., incorporados dentro de coreograf\u00edas muy f\u00e1ciles de aprender. Es una actividad que todos pueden practicar, mejora la resistencia cardiovascular y promueve el aumento de la conciencia corporal. 1.7.8 RPM\u00ae Ciclismo interior. Desarrolla la capacidad cardiovascular con las mejores m\u00fasicas y t\u00e9cnicas de motivaci\u00f3n. Quienes lo practican pueden consumir hasta 900 Kcal en 60 minutos. 1.7.9 CXWORX\u00ae Corto, preciso y meticuloso programa de entrenamiento, dise\u00f1ado espec\u00edficamente para tonificar y fortalecer los abdominales, gl\u00fateos, mejorar la fuerza funcional y ayudar en la prevenci\u00f3n de lesiones. 1.7.10 TRX\u00ae El TRX\u00ae es muy popular en EE.UU. desde hace unos 5 a\u00f1os. Nacido en los Navy SEALS, los ejercicios con el peso corporal de Suspensi\u00f3n Training desarrollan la fuerza, el equilibrio, la flexibilidad y la estabilidad de la secci\u00f3n media de manera simult\u00e1nea. Requiere el uso del TRX\u00ae Suspension Trainer, una herramienta de entrenamiento de rendimiento, muy pr\u00e1ctica para transportar, que se sirve de la gravedad y del peso corporal del usuario para realizar cientos de ejercicios. 1.7.11 TAE BO\u00ae Tae Bo es un acr\u00f3nimo de Total Awareness Excellence Body Obedience (Total Conocimiento de la Excelencia de la Obediencia del Cuerpo). Sus ejercicios, combinados con m\u00fasica e inspirados en el boxeo, Karate y Taekwondo, fueron creados por Billy Blanks. Billy Blanks Fuente: sitiosespana.comEl Tae Bo no es en absoluto un arma de defensa. Por el contrario, este ejercicio persigue incrementar la eficacia card\u00edaca, la fuerza, la resistencia muscular y la flexibilidad, al tiempo que favorece el desarrollo mental. Fuente: powerclubgym.netPara qui\u00e9n es adecuado: para todo tipo de personas. Cu\u00e1nto: dos sesiones a la semana de 45 minutos. Qu\u00e9 cualidades se desarrollan: principalmente, la capacidad aer\u00f3bica, la fuerza, la flexibilidad y la coordinaci\u00f3n. Disminuye el estr\u00e9s. Material necesario: no se necesita ning\u00fan material espec\u00edfico. Se practica en gimnasio, en grupo, con un entrenador que dirige la coreograf\u00eda. 1.7.12 FITBOX\u00ae o Cardio-Boxing El espa\u00f1ol Fabi\u00e1n Cuenca es el creador del sistema de entrenamiento de Fitness CardioKickBox System.Tras ingresar en el Libro Guinness de los R\u00e9cords 2004-2006 por haber pateado en 1 minuto 128 golpes a la altura de la cabeza, sin bajar la pierna, y haber realizado las primeras cien patadas en 30 segundos, cre\u00f3 y registr\u00f3 el \"CardioKickBox System\", m\u00e9todo que combina t\u00e9cnicas puras de artes marciales y deportes de contacto, acompa\u00f1ado de m\u00fasica. Una de las ventajas de esta pr\u00e1ctica es que no tiene un alto impacto, lo que favorece que no se lesionen las articulaciones de las rodillas, tobillos ni cadera. Adem\u00e1s, es una clase muy intensa y en una sesi\u00f3n de 50 minutos se pueden quemar unas 700 calor\u00edas.Fabi\u00e1n Cuenca Fuente: surfacehippy.infoPara qui\u00e9n es adecuado: es recomendable para todo tipo de personas. Cu\u00e1nto: dos sesiones a la semana de 45 minutos. Qu\u00e9 cualidades se desarrollan: principalmente, la capacidad aer\u00f3bica, la fuerza muscular general, el ritmo, la coordinaci\u00f3n. Adem\u00e1s, disminuye el estr\u00e9s. Material necesario: no es necesario ning\u00fan material, aunque a veces se emplean sacos de golpeo o similares. Se practica en gimnasio, en grupo, con un entrenador que marca el ritmo. 1.7.13 Slam Man, el saco de boxeo interactivo Slam Man es un saco de boxeo con apariencia humana que va equipado con un ordenador.El entrenamiento consiste en golpear los ocho LEDs que se iluminan alternativamente. Adem\u00e1s, los sensores detectan los impactos y pueden calibrarse con tres niveles de sensibilidad para que tengamos que golpear m\u00e1s o menos fuerte. Dispone de cinco programas de entrenamiento, tanto aer\u00f3bicos como anaer\u00f3bicos, y el ordenador guarda el tiempo y la puntuaci\u00f3n obtenida durante el entrenamiento. Con el Slam Man se trabaja la resistencia, la fuerza, la coordinaci\u00f3n y los reflejos. Por otro lado, es un buen m\u00e9todo para combatir el estr\u00e9s.Fuente: pjfitness.co.uk1.7.14. El FullMetalBox\u00ae El FullMetalBox\u00ae es el sistema de entrenamiento m\u00e1s eficaz y novedoso para combatir la obesidad y el sobrepeso. Forma parte de El m\u00e9todo de la reconducci\u00f3n alimenticia\u00ae. No requiere de competencias, pues su pr\u00e1ctica es principalmente individual, carece de t\u00e9cnicas y su objetivo es exclusivamente la p\u00e9rdida de peso. El FullMetalBox\u00ae consigue en el menor tiempo de realizaci\u00f3n, y con la menor regularidad de tal pr\u00e1ctica, el aumento de la fuerza, la resistencia y la masa muscular. Su secreto se basa en la conjunci\u00f3n de los principios de la tensi\u00f3n din\u00e1mica de Charles Atlas, la calistenia, la biomec\u00e1nica y las leyes de Newton, en especial dos leyes: la tercera ley (principio de acci\u00f3n y reacci\u00f3n) y la ley de la gravitaci\u00f3n universal.Todo esto, sumado a la combinaci\u00f3n de un tipo de ejercicio isom\u00e9trico y otro de calistenia, convierte a este sistema de entrenamiento en un deporte anaer\u00f3bico y de alta intensidad. Para qui\u00e9n es adecuado: es recomendable para todo tipo de personas que no presenten ninguna anomal\u00eda en la columna vertebral o dolencia de espalda severa. Cu\u00e1nto: de una a tres sesiones a la semana de 90 minutos cada una aproximadamente. Qu\u00e9 cualidades se desarrollan: principalmente, la resistencia y la fuerza muscular general. Asimismo, mejora habilidades psicomotoras tales como el equilibrio, la agilidad y la coordinaci\u00f3n, la capacidad aer\u00f3bica y anaer\u00f3bica, y disminuye a un grado superlativo el estr\u00e9s, siendo aconsejable para personas con hiperactividad.Material necesario: guantes especiales, juego de vendas, reloj de entrenamiento especial para FullMetalBox\u00ae, juegos de pesas ergon\u00f3micas, juegos de mancuernas, un saco de golpeo y protector bucal (opcional). Se practica principalmente en casa, de forma individual, pero tambi\u00e9n puede practicarse en gimnasio, en grupo, con un entrenador acreditado en tal pr\u00e1ctica. Jes\u00fas Javier D\u00edaz Rico, creador de FullMetalBox\u00aeBIBLIOGRAF\u00cdA P\u00e1gina WEB : Guyton y Hall, Tratado de fisiolog\u00eda m\u00e9dica, 1998. Serra Majem y Aranceta Bartrina, Nutrici\u00f3n y salud p\u00fablica: m\u00e9todos, bases cient\u00edficas y aplicaciones, 2006. Serra Majem, Llu\u00eds (2006). Actividad f\u00edsica y DEL USO DE REDES SOCIALES EN DESASTRES. CRISTINA BENAVIDES RODR\u00cdGUEZ VANESSA C\u00c1RDABA GARCIA ALBA MARIA CABAL VALLE JUDITH \u00c1LVAREZ RIESGO\u00cdNDICE 1.INTRODUCCI\u00d3N 1.1 DEFINICI\u00d3N Y TIPOS DE DESASTRES 1.2 DEFINICI\u00d3N DE REDES SOCIALES 1.3 HERRAMIENTAS PARA DESASTRES EN REDES SOCIALES 2.OBJETIVOS DEL ESTUDIO: 2.1 OBJETIVO PRINCIPAL 2.2 OBJETIVOS SECUNDARIOS 3.METODOLOG\u00cdA 4.RESULTADOS 5.DISCUSI\u00d3N 6.CONCLUSIONES 7.BIBLIOGRAF\u00cdA1.INTRODUCCI\u00d3N Uno de los fen\u00f3menos que describe a la sociedad en la actualidad es la accesibilidad a internet. Millones de personas viven conectadas a internet en todo momento y en todo lugar, contando no solo con la posibilidad de utilizar un ordenador port\u00e1til sino tambi\u00e9n de utilizar el servicio de internet m\u00f3vil a trav\u00e9s de los famosos Smartphone, subiendo constantemente informaci\u00f3n a la nube, sobre todo con la aparici\u00f3n de las redes sociales donde los usuarios comparten con otros usuarios todas las actividades que realizan, as\u00ed como contenidos multimedia, textos y enlaces, estando en contacto constante y con actualizaciones en tiempo real, intercambiando informaci\u00f3n y dando lugar a debates y comentarios sobre un contenido en particular1.La tecnolog\u00eda de las redes sociales ha hecho m\u00e1s f\u00e1cil el acceso y la difusi\u00f3n de informaci\u00f3n de una forma r\u00e1pida y sencilla. Los usuarios de internet pasan unos 101,4 minutos al d\u00eda navegando por las redes sociales. La comunicaci\u00f3n tambi\u00e9n se ha adaptado a este creciente desarrollo tecnol\u00f3gico. Se espera que en el a\u00f1o 2018 el n\u00famero de usuarios sea alrededor de un tercio de la poblaci\u00f3n total de la tierra2. La regi\u00f3n con mayor tasa de uso de redes sociales es Am\u00e9rica del Norte, donde el 60% de la poblaci\u00f3n posee al menos un perfil. Durante el a\u00f1o pasado el 70% de la poblaci\u00f3n de Estados Unidos tuvo una cuenta activa en una de estas redes e invirtieron m\u00e1s de 3 horas diarias en ellas. La participaci\u00f3n de los usuarios sigue creciendo cada a\u00f1o, siendo el l\u00edder de este mercado Facebook, la primera red social que super\u00f3 la cifra de 1000 millones de cuentas registradas2.Recientemente, se ha demostrado un claro desplazamiento hacia las plataformas m\u00f3viles donde los datos de 2013 apuntan a 6000 millones de subscripciones a tel\u00e9fonos m\u00f3viles y 2000 millones a internet m\u00f3vil. Estos datos facilitan la presencia constante de Twitter en los dispositivos m\u00f3viles; su uso est\u00e1 aumentando en el campo de la retransmisi\u00f3n de los eventos en directo utilizando el microblogging3. Las estad\u00edsticas de Twitter muestran que tanto en Am\u00e9rica del Norte como en la zona Asi\u00e1tica del Pac\u00edfico el 30% de la poblaci\u00f3n tiene una cuenta activa. Los expertos estiman que los usuarios de la zona Asi\u00e1tica del Pac\u00edfico crecer\u00e1n hasta el 40,1 % en 20182. El uso de las redes sociales se expande a otros \u00e1mbitos y pueden convertirse en potentes herramientas a la hora de salvar vidas o alertar de desastres naturales o emergencias4. Una investigaci\u00f3n realizada por la Cruz Roja y basada en m\u00e1s de mil encuestas realizadas a mayores de 18 a\u00f1os se\u00f1ala que el 44 % preguntar\u00eda a otros usuarios a trav\u00e9s de redes sociales c\u00f3mo contactar con las autoridades en caso de una emergencia; el 35% solicitar\u00eda ayuda directamente a la p\u00e1gina en Facebook de los servicios de emergencias y el 28% enviar\u00eda un mensaje directo para pedir ayuda desde Twitter. El uso de esta tecnolog\u00eda durante situaciones desastre se est\u00e1 convirtiendo en una herramienta complementaria que ayuda acortando los tiempos y mejorando la eficacia de las intervenciones de emergencia5.Los trabajadores de respuesta humanitaria en emergencias han notado que, durante un desastre, las poblaciones afectadas utilizan el tel\u00e9fono m\u00f3vil o el ordenador para actualizar su estado en las redes sociales avisando as\u00ed a familiares y amigos. Debido a estas razones, los organismos de ayuda est\u00e1n estudiando formas de incorporar las redes sociales en sus planes de respuesta en emergencias6. Un estudio de la cruz roja americana (American Red Cross) muestra c\u00f3mo se utilizan las redes sociales en Am\u00e9rica durante la respuesta a las emergencias; aqu\u00ed se muestra un resumen de los resultados: Internet es la tercera forma m\u00e1s popular para la gente de reunir informaci\u00f3n de emergencia, de ellos el 18% utilizan Facebook para tal fin. Casi un cuarto (24%) de la poblaci\u00f3n general y un tercio (31%) de la poblaci\u00f3n en l\u00ednea utilizan los medios sociales para que sus seres queridos sepan que est\u00e1n a salvo;El 80% de la poblaci\u00f3n entrevistada y el 69% de la poblaci\u00f3n entrevistada on-line cree que las organizaciones nacionales de emergencia de respuesta deber\u00edan monitorear las redes sociales para responder con inmediatez en caso de necesidad. Los porcentajes que han declarado que enviar\u00edan una solicitud de ayuda a trav\u00e9s de las redes sociales (39% encuestados en l\u00ednea y 35% por v\u00eda telef\u00f3nica), dijeron que esperan que la ayuda llegue en menos de una hora7. Las redes sociales pueden ayudar a que las comunidades afectadas por un desastre se transformen en comunicadores e intervinientes, enviando solicitudes, informaci\u00f3n sobre la situaci\u00f3n por la que se ven afectados, mensajes, evaluaci\u00f3n de da\u00f1os y petici\u00f3n de ayuda. Otro de los usos m\u00e1s importantes en el campo de los desastres reside en la utilizaci\u00f3n de estas redes como fuente de alerta temprana; su manejo sencillo, su llegada r\u00e1pida e instant\u00e1nea y su expansi\u00f3n a nivel mundial las convierte en una herramienta \u00f3ptima para este uso. Cruz Roja, Media Luna y otras organizaciones tambi\u00e9n han visto este potencial como una nueva forma de abordar los desastres6. Los diferentes organismos internacionales como Naciones Unidas, la Oficina de coordinaci\u00f3n de Asuntos Humanitarios, Cruz Roja, tienen cuentas oficiales en Twitter y Facebook donde mediante tweets y publicaciones alertan e informan sobre estos acontecimientos. Gracias al gran n\u00famero de seguidores que tienen utilizan estas redes para difundir mensajes a un p\u00fablico m\u00e1s amplio.En Filipinas, uno de los pa\u00edses m\u00e1s afectados por desastres se fomenta desde hace tiempo el uso de las redes sociales para tener informaci\u00f3n accesible y en tiempo real. Durante el tif\u00f3n Bopha, conocido localmente como Pablo, se utiliz\u00f3 Twitter para generar mapas de evaluaci\u00f3n y localizaci\u00f3n de personas, as\u00ed como la subida masiva de im\u00e1genes para mostrar los da\u00f1os ocasionados por el tif\u00f3n. Se cre\u00f3 un Twitter especial para los hashtags #PabloPH #Storm, y una p\u00e1gina de informaci\u00f3n que ayud\u00f3 a la gente a encontrar refugios para los afectados y otro tipo de asistencia. Jap\u00f3n es el tercer mayor usuario de Twitter despu\u00e9s de Estados Unidos y Brasil. En 2011 tras el gran terremoto de Jap\u00f3n el promedio de tweets aument\u00f3 de 3000 mensajes por minuto hasta 11000, adem\u00e1s se crearon m\u00e1s de 500000 nuevas cuentas ese d\u00eda. Estos tweets se predec\u00edan de un hashtag creado por un usuario japon\u00e9s y retuiteado por millones de usuarios donde se inclu\u00edan peticiones urgentes de asistencia.Tras el terremoto de Hait\u00ed de 2010 ocurri\u00f3 algo parecido, donde los ciudadanos generaron miles de mensajes de petici\u00f3n de ayuda. El 92% de los filipinos han utilizado Facebook y Twitter cuando ocurre alg\u00fan desastre. Los datos de investigaciones basados en el uso de redes sociales durante desastres han demostrado que los tweets generados en Twitter por los usuarios, son informativos y pertinentes entre un 8% y un 65% para la respuesta en casos de desastre.1.1 DEFINICI\u00d3N Y TIPOS DE DESASTRES El concepto de desastre se define como \"Una interrupci\u00f3n grave del funcionamiento de una comunidad o una sociedad que causa p\u00e9rdidas humanas, materiales, econ\u00f3micas o medioambientales, las que exceden la capacidad de la comunidad o sociedad afecta para hacer frente con sus propios recursos. Los desastres se describen a menudo como resultado de la combinaci\u00f3n de la exposici\u00f3n a un peligro; las condiciones de vulnerabilidad que est\u00e1n presentes; y capacidad o medidas insuficientes para reducir o hacer frente a las posibles consecuencias negativas. El impacto de los desastres puede incluir la p\u00e9rdida de vidas, lesiones, enfermedades y otros efectos negativos sobre el bienestar f\u00edsico, mental y social humana, junto con da\u00f1os a la propiedad, la destrucci\u00f3n de bienes, p\u00e9rdida de servicios, trastornos sociales y econ\u00f3micos y la degradaci\u00f3n del medio ambiente7.\"Los desastres se pueden clasifican en funci\u00f3n de su origen como tres tipos b\u00e1sico8: -Desastres Naturales , ocasionados por eventos o fen\u00f3menos naturales. Entre los que se definen cinco subtipos: -Meteorol\u00f3gicos: Un peligro causado por la corta duraci\u00f3n, la micro y meso-escala de clima extremo y las condiciones atmosf\u00e9ricas que duran desde minutos a d\u00edas. (Temperaturas extremas, niebla y tormenta) -Geof\u00edsicos: originados por tierra s\u00f3lida (terremotos, volcanes y deslizamientos de tierra) -Hidrol\u00f3gicos: peligro causado por la ocurrencia, el movimiento y la distribuci\u00f3n superficial y subterr\u00e1nea de agua dulce y salada. (Inundaci\u00f3n, tsunami, movimientos de tierra por acci\u00f3n de la misma)-Climatol\u00f3gicos: Eventos causados por procesos de larga duraci\u00f3n y media duraci\u00f3n a gran escala (sequ\u00edas, incendios forestales) -Biol\u00f3gicos: un peligro causado por la exposici\u00f3n a organismos vivos y sustancias t\u00f3xicas y enfermedades transmitidas por vectores. -Extraterrestres : Una amenaza producida por asteroides, meteoritos y cometas al pasar cerca de la atm\u00f3sfera terrestre. -Desastres Tecnol\u00f3gicos , relacionados con la tecnolog\u00eda y sustancias qu\u00edmicas, por ejemplo, fugas qu\u00edmicas, accidentes industriales, accidentes a\u00e9reos, mar\u00edtimos y terrestres. -Desastres Causados por el hombre -B\u00e9licos y Conflictos armados: cualquier destrucci\u00f3n o conflicto con uso de armas y violencia.1.2 DEFINICI\u00d3N DE REDES SOCIALES Podemos definir el concepto de red social como un servicio web que permite a los usuarios crear un perfil p\u00fablico dentro de un sistema acotado, estableciendo una lista de otros usuarios con los que se comparte alguna conexi\u00f3n1. -Facebook se cre\u00f3 en la Universidad de Harvard, Estados Unidos, por Mark Zuckerberg, un joven estudiante cuya idea era simple pero revolucionaria, compartir las vivencias del d\u00eda a d\u00eda a trav\u00e9s de internet. Al principio la red s\u00f3lo se utilizaba de forma interna entre los alumnos de la universidad, pero con el paso del tiempo se populariz\u00f3 y comenz\u00f3 a ganar cada vez m\u00e1s adeptos gracias a su apertura a toda persona que tuviera \u00fanicamente una cuenta de correo electr\u00f3nico.-Twitter, el 21 de Marzo de 2006 el fundador de esta red Jack Dorsey lanz\u00f3 el primer tweet a modo inaugural. Twitter es una red social de microblogging donde te puedes comunicar con otros usuarios a trav\u00e9s de 140 caracteres (tweet). Otro t\u00e9rmino que naci\u00f3 de esta red social fue el \"Trending Topic\" o Tema del Momento. El 30 de abril del 2009, Twitter hace oficial un cambio en su barra de b\u00fasquedas, se trataba de fomentar aquello que originaba m\u00e1s \"ruido\", los temas que m\u00e1s se repet\u00edan entre el flujo de tweets ve\u00edan como acced\u00edan a una categor\u00eda mayor, de manera que todos los usuarios pod\u00edan reconocer o seguir los temas de moda en ese momento por los usuarios. Otra de los \u00e9xitos de Twitter son los \"Hashtags\", se trata de una etiqueta que utiliza el s\u00edmbolo # seguida de una palabra o varias encadenadas que permite realizar un seguimiento de temas a los usuarios.1.3 HERRAMIENTAS PARA DESASTRES EN REDES SOCIALES -SAFETY CHECK: El Safety Check o Estado de Comprobaci\u00f3n de Seguridad, es una herramienta que Facebook puso en funcionamiento el 16 de Octubre de 2014. El equipo de seguridad de Facebook llevaba dos a\u00f1os estudiando este servicio, desde que ocurri\u00f3 el gran terremoto de 2011; Seg\u00fan la Cruz Roja Japonesa, m\u00e1s de 12,5 millones de personas se vieron afectadas en todo el pa\u00eds, y m\u00e1s de 400.000 personas fueron evacuadas. Durante la crisis se evidenci\u00f3 c\u00f3mo la gente, la tecnolog\u00eda y las redes sociales se utilizan para mantenerse en contacto con amigos, familia y conocidos.El sistema de Verificaci\u00f3n te permite: 1. Informar a tus familiares y amigos de que est\u00e1s bien. 2. Comprobar c\u00f3mo se encuentran otras personas en la zona afectada. 3. Indicar que tus amigos est\u00e1n a salvo con la opci\u00f3n \"Confirmar que est\u00e1 bien\". La herramienta se activa cuando se produce un desastre natural. Si est\u00e1s en la zona afectada, recibir\u00e1s una notificaci\u00f3n de Facebook en la que te preguntar\u00e1n si est\u00e1s bien. Para determinar d\u00f3nde est\u00e1s, se basa en la ciudad asociada a tu perfil, en la \u00faltima ubicaci\u00f3n (si usas el producto \"Amigos cerca\") y en la ciudad desde la que se conecte a internet..GOOGLE PERSON FINDER: El buscador de personas de Google es una aplicaci\u00f3n web que proporciona una tabla de registro y el mensaje para los supervivientes, familiares y seres queridos afectados por un desastre natural para publicar y buscar informaci\u00f3n sobre el estado y el paradero de los dem\u00e1s. Fue creado por los ingenieros de Google voluntarios en respuesta al terremoto de Hait\u00ed de 2010. El buscador de personas de Google se suele insertar en una p\u00e1gina multiling\u00fce de respuesta a la crisis en el sitio de Google, que tambi\u00e9n contiene otras herramientas para desastres tales como fotograf\u00edas de sat\u00e9lite, ubicaci\u00f3n de los refugios, condiciones de la carretera y la informaci\u00f3n de corte de energ\u00eda9 . 2.OBJETIVOS DEL ESTUDIO: 2.1 OBJETIVO PRINCIPAL: Analizar del uso de las redes sociales Twitter y Facebook en diez desastres naturales.2.3 OBJETIVOS SECUNDARIOS: Describir la actividad y utilidad de Facebook y Twitter durante los desastres seleccionados. Identificar los diferentes tipos de usos de Facebook y Twitter durante cada desastre seleccionado. Contabilizar el n\u00famero de mensajes durante un periodo de tiempo en relaci\u00f3n con el desastre. Identificar contenido multimedia de los desastres en Facebook y Twitter. Valorar el uso de las redes sociales en las diferentes fases del ciclo del desastre. Valorar la efectividad del uso de las redes sociales en los desastres.3.METODOLOG\u00cdA: Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de art\u00edculos y estudios cient\u00edficos de los \u00faltimos 5 a\u00f1os utilizando como palabras clave: Natural disaster, Social Networking, Facebook y Twitter. Para la b\u00fasqueda de bibliograf\u00eda relevante se ha utilizado Embase, Google Scholar y Science Direct, realizando una revisi\u00f3n de los art\u00edculos y estudios que se identificaban con el tema del estudio. Una vez hecha la selecci\u00f3n se realiz\u00f3 una lectura cr\u00edtica de todos los art\u00edculos para analizar el uso de las redes sociales en los desastres naturales. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n han sido consultadas p\u00e1ginas web como Relief y la Federaci\u00f3n Internacional de Sociedades de la Cruz Roja y Media Luna Roja.Como fuentes de informaci\u00f3n para los datos de este trabajo fin de m\u00e1ster se han utilizado bases de datos de organizaciones internacionales como la \"Red Interamericana de Mitigaci\u00f3n de Desastres\" y \"Centre for Research on the Epidemiology of Disasters\" y las propias estad\u00edsticas de Facebook y Twitter y la herramienta Twitter Binder para poder analizar las palabras clave y los hashtags en Twitter. Para el an\u00e1lisis de los desastres en las redes sociales se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda en la base de datos EM-DAT seleccionando para la b\u00fasqueda los desastres naturales climatol\u00f3gicos, geof\u00edsicos, hidrol\u00f3gicos y meteorol\u00f3gicos de los 5 continentes,Europa, \u00c1frica, Asia, Ocean\u00eda y Am\u00e9rica desde el a\u00f1o 2011 hasta el 2015 clasific\u00e1ndolos por el n\u00famero total de personas afectadas por el desastre e incluyendo en la b\u00fasqueda el n\u00famero de muertos. El resultado de esta b\u00fasqueda fue de 1689 resultados, reducimos la lista a los 100 primeros atendiendo al n\u00famero de afectados y finalmente se seleccion\u00f3 10 desastres de inicio r\u00e1pido. Una vez seleccionados los desastres se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre cada desastre, seleccionando los art\u00edculos pertinentes que inclu\u00edan estudios y datos sobre la actividad en las redes sociales durante esos desastres en concreto y una b\u00fasqueda sobre contenido relacionado con los desastres en ambas redes Facebook y Twitter.4.RESULTADOS: Para realizar la selecci\u00f3n de los desastres naturales se clasific\u00f3 por n\u00famero de afectados totales y se obtuvo como resultado los 100 primeros desastres de los \u00faltimos 5 a\u00f1os. De la lista anterior se han seleccionado para el an\u00e1lisis 10 desastres de inicio r\u00e1pido, excluyendo sequ\u00edas, de los \u00faltimos 5 a\u00f1os(IMAGEN 1) :IMAGEN 1. Muestra de 10 desastres para realizar el an\u00e1lisis.De los diez desastres anteriormente analizados se han encontrado en todos ellos tweets, agrupados en Hashtags en Twitter, noticias y posts en Facebook y contenido multimedia en ambas redes (IMAGEN 2).IMAGEN 2. Presencia de redes sociales en desastres analizadosDurante dos de los diez desastres, el terremoto de Nepal y el tif\u00f3n Hagupit Facebook activ\u00f3 el Safety Check (IMAGEN 3) IMAGEN 3. Activacion Safety check en los desastres analizados -Durante un desastre, el terremoto de Nepal, se activ\u00f3 el Google Finder Person. -Los usos que se identifican en Twitter y Facebook durante los desastres naturales son: dar informaci\u00f3n sobre el desastre y alertas, informaci\u00f3n de segunda mano, solicitud de ayuda, coordinaci\u00f3n de ayuda, mensajes de apoyo psicol\u00f3gico, cr\u00edticas al gobierno, conmemoraci\u00f3n de v\u00edctimas, discusiones sobre el desastre y contactar con personas durante el desastre. Adem\u00e1s, se han analizado las palabras clave, hashtags, el n\u00famero de tweets y usuarios a trav\u00e9s de la herramienta Twitter Binder en un periodo de 7 d\u00edas en tiempo real, desde el d\u00eda 22 de Junio de 2016 hasta el 28 de Junio de 2016, confirmando la presencia de los diez desastres en la actualidad en la red 5.DISCUSION En la actualidad las redes sociales son una fuente principal de comunicaci\u00f3n a nivel mundial, forman parte de nuestro d\u00eda a d\u00eda como ciudadanos, internautas, investigadores o para los servicios de emergencia. Durante los \u00faltimos a\u00f1os se ha demostrado que la aplicaci\u00f3n de redes sociales es un componente integral y significativo de la respuesta a los desastres 6. Una respuesta organizada es crucial para mitigar las p\u00e9rdidas y da\u00f1os. Para ello el intercambio y la coordinaci\u00f3n de la informaci\u00f3n es un factor cr\u00edtico en la gesti\u00f3n del desastre. El r\u00e1pido y f\u00e1cil uso de estas redes sociales permite el intercambio abierto de informaci\u00f3n, a trav\u00e9s de los mensajes, chats, interacci\u00f3n entre usuarios o el intercambio de contenido multimedia como fotos y videos en tiempo real10.Este estudio pone de manifiesto que el n\u00famero de usuarios de las redes sociales se incrementa cada a\u00f1o. Durante el 2011, la cifra global de usuarios de redes sociales fue de 1,22 billones de personas duplic\u00e1ndose hasta 2.22 billones en el a\u00f1o actual2. Se espera que para el a\u00f1o 2018 los usuarios sean m\u00e1s de un tercio de la poblaci\u00f3n mundial. Estas cifran constatan el gran poder de esta tecnolog\u00eda y su gran expansi\u00f3n. Un estudio de la Cruz Roja Americana, elabor\u00f3 un estudio en el que el 18 % de los encuestados afirma que utilizar\u00eda Facebook como buscador de informaci\u00f3n durante un desastre, el 24% utilizar\u00eda las redes sociales para mantenerse en contacto con sus familiares y amigos y el 80% afirma que se deber\u00edan monitorear las redes cuando ocurre un desastre. Adem\u00e1s, el 39% de los encuestados solicitar\u00eda ayuda por Facebook o Twitter si se viera afectado por un desastre11. Durante el an\u00e1lisis de los desastres seleccionados se ha comprobado que en todos ellos hay presencia en Twitter y Facebook. Se han encontrado tweets con comentarios, opiniones, mensajes de cuentas oficiales de organismos internacionales, canales meteorol\u00f3gicos, p\u00e1ginas y grupos de informaci\u00f3n con contenido multimedia, en su mayor\u00eda fotos mostrando los da\u00f1os ocasionados por el desastre. El uso de Twitter durante los desastres se utiliza en primer lugar para transmitir informaci\u00f3n de segunda mano; esto tiene relaci\u00f3n con tweets procedentes de otros usuarios, de cuentas de noticias, informaci\u00f3n de sitios web que se comparten en la plataforma, gobierno, y para seguimiento de alertas sobre el desastre. En segundo lugar, los usuarios usan esta red social para poner mensajes de conmemoraci\u00f3n, buenos deseos y recuerdo de v\u00edctimas y por \u00faltimo, tweets de coordinaci\u00f3n de ayuda que se refieren a mensajes de socorro, rescates, donaciones. .Facebook es la red social con mayor n\u00famero de usuarios, en la cual siempre hay informaciones, noticias y grupos relacionados con los desastres. La mayor utilizaci\u00f3n de esta plataforma es para contactar con otras personas cuando ocurre un desastre, su herramienta de verificaci\u00f3n de seguridad es realmente \u00fatil, con tan solo unos toques en el tel\u00e9fono m\u00f3vil podemos enviar informaci\u00f3n de vital importancia a nuestros familiares y amigos notificando si estamos en una zona afectada y si nos encontramos a salvo. Las redes sociales han hecho m\u00e1s f\u00e1cil el acceso y difusi\u00f3n de la informaci\u00f3n durante los desastres6, lo que lleva a una mejora de la respuesta tanto en la fase de alerta temprana jugando un papel primordial como en el caso de los terremotos,en la fase de prevenci\u00f3n analizando la gran cantidad de datos que generan las redes para una mayor coordinaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de da\u00f1os, adem\u00e1s tambi\u00e9n tienen presencia en la fase de reconstrucci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n. En todas las fases, las redes ayudan a mejorar el conocimiento de la situaci\u00f3n disminuyendo la vulnerabilidad, aliviando el miedo y la ansiedad y generando una expansi\u00f3n de la informaci\u00f3n a todas las partes del mundo y convirtiendo a los ciudadanos en participantes activos durante el evento. Se debe tener en cuenta que, a pesar del uso masivo y expansi\u00f3n de esta tecnolog\u00eda, existe una brecha digital que condena a muchas poblaciones, el 60% de la poblaci\u00f3n mundial no tiene acceso a estas tecnolog\u00edas coincidiendo con regiones en situaci\u00f3n de pobreza y que son v\u00edctimas de numerosos desastres naturales cada a\u00f1o.6.CONCLUSIONES: -Las Redes sociales son herramientas \u00fatiles y esenciales para facilitar la comunicaci\u00f3n durante los desastres y emergencias. -Las redes sociales ayudan a mejorar los tiempos de respuesta frente al desastre. -Los organismos internacionales y de ayuda humanitaria utilizan Facebook y Twitter durante los desastres naturales. -Los 10 desastres naturales seleccionados para el an\u00e1lisis tienen presencia en Facebook y Twitter. -Los 10 desastres naturales seleccionados para el an\u00e1lisis tienen contenido multimedia en Facebook y Twitter. -Twitter es la red social m\u00e1s usada durante los desastres naturales seleccionados. -El uso de Facebook y Twitter durante los desastres naturales se incrementa cada a\u00f1o. -El uso del Safety Check en Facebook y el Google Finder Person facilitan la b\u00fasqueda de personas durante los desastres.7.BIBLIOGRAF\u00cdA 1.Boyd DM, Ellison NB. Social Network Sites: Definition, History, and Scholarship.JCMC.2007.13(1):210-230 Statistics and facts about Social Networks [acceso el tweets Typhoon 3.L. M. Anderson, G. Mark, J. Martin, D. Sicker, M. Palmer, et al. A vision for technology-mediated support for public participation and assistance in mass emergencies and disasters. 2010 BCS Conference on Visions of Computer Science,. 2010. Article 8: 12.5.Kryvasheyeu Y, Chen H, Obradovich N (2016) Rapid assessment of disaster damage using 6.Vinck, Patrick,editor. World disasters report: Focus on technology and the future of humanitarian action. International Federation of Red Cross and Red Crescent Societies, 2013. 7.United Nations International Strategy https://google.org/personfinder/global/home.html10.Imran, Mitra,PA, de la Salud. M\u00e9dicos del Mundo[acceso 2 de Junio de 2016] Disponible en: http://www.redxlasalud.org/index.php/mod.conts/mem.deta lle/id.1512/lang.ek .TEMA 214. POR UNA ASISTENCIA SANITARIA M\u00c1S HUMANA MAR\u00cdA BEGO\u00d1A P\u00c9REZ CARADUJE\u00cdNDICE Introducci\u00f3n. Objetivo. Humanizar la sanidad. La vulnerabilidad del enfermo. Conclusi\u00f3n. Bibliograf\u00eda.Introducci\u00f3n : Los celadores por nuestras funciones tienen un trato directo con el paciente y familiares , es por ello que el Celador debe desarrollar una serie de habilidades fundamentales que le permitan prestar al enfermo una atenci\u00f3n adecuada contribuyendo a su bienestar general, tanto f\u00edsico como psicol\u00f3gico. Todas las situaciones por la perdida de la salud pone a los pacientes en un estado de gran vulnerabilidad \"significa estar susceptible a sufrir da\u00f1os\" ya sea por el sitio donde se encuentra, por la propia enfermedad, lidiar con el dolor, la ansiedad, la angustia, el sentimiento de p\u00e9rdida, el temor de lo desconocido y tantos otros sentimientos que acometen al paciente .Por eso es necesario que en lo que dure su enfermedad tengan un apoyo en el profesional que le est\u00e1 atendiendo, ya sea el m\u00e9dico, enfermero, auxiliar de enfermer\u00eda, celador...Objetivo: El principal objetivo es la humanizaci\u00f3n para el personal sanitario. El concepto de humanizaci\u00f3n hace referencia al abordaje integral de la persona, donde interact\u00faan las dimensiones biol\u00f3gica, psicol\u00f3gica, social y conductual, con lo cual el objetivo ser\u00eda cumplir todas esas atenciones para el paciente y ayudar a los profesionales a cumplir las expectativas de los pacientes y familiares. Con el enfermo hay que tener un trato mucho mas que ser amable y cortes, hay que involucrarse para darles una mejor atenci\u00f3n y hacerle sentir apoyado en esos momentos en que su salud est\u00e1 mermada .Humanizar la sanidad: Un ejemplo es el Plan de Humanizaci\u00f3n de la Asistencia Sanitaria 2016-2019 que hay en la comunidad aut\u00f3noma de Madrid, lo cual estar\u00eda bien llevarlo a nivel nacional e implantarlo en toda Espa\u00f1a y servir como ejemplo a otros pa\u00edses del mundo. Con este plan lo que se pretende es satisfacer las expectativas y necesidades de los ciudadanos anticipando, comprendiendo y satisfaciendo sus necesidades. Esforzarse en que reciban una atenci\u00f3n humanizada por parte de todos los profesionales que act\u00faan en su atenci\u00f3n. Cuando hablamos de humanizaci\u00f3n estamos haciendo referencia al proceso mediante el cual se adquieren rasgos t\u00edpicos del ser humano. La palabra humano representa la cualidad consciente y deliberada que tienen las personas de ser emp\u00e1ticas, solidarias, afectivas, comunicativas, amorosas, sociales, racionales y relacionales. Dejando de lado otros sentimientos como la envidia, el odio, la ira que seria contrario a este termino. La humanizaci\u00f3n de la asistencia sanitaria consiste en dar valor a la dignidad e individualidad de cada persona prestando una asistencia personalizada ; atendiendo a sus necesidades f\u00edsicas, emocionales, sociales y espirituales tanto de los pacientes , familiares o acompa\u00f1antes. Son los profesionales que los atienden, verdaderos agentes de humanizaci\u00f3n, a los que es preciso cuidar, favoreciendo una comunicaci\u00f3n adecuada, fomentando su participaci\u00f3n, reconociendo esfuerzos y logros, promocionando la formaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n; en definitiva, poniendo en valor la profesionalizaci\u00f3n y vocaci\u00f3n.Actualmente contamos con numerosos estudios en los que se observa c\u00f3mo el trato humano recibido por parte del personal sanitario, destac\u00e1ndose la empat\u00eda, la informaci\u00f3n transmitida de forma comprensible y el tiempo que dedica en profesional a la relaci\u00f3n personal con la persona a la que atiende, as\u00ed como la posibilidad de \u00e9sta para expresarse, son los principales factores que influyen en la satisfacci\u00f3n con la atenci\u00f3n recibida , as\u00ed como el hecho de que se tengan en cuenta los intereses y las expectativas de la persona. Otros estudios demuestran que para los receptores de los cuidados \"la voluntad de escuchar y explicar\" es uno de los atributos esenciales que debe poseer un profesional de la salud. Por tanto, de poco servir\u00e1 que seamos muy h\u00e1biles en el desarrollo de determinadas t\u00e9cnicas si despu\u00e9s somos incapaces de establecer una comunicaci\u00f3n efectiva.La vivencia ante una situaci\u00f3n concreta de salud o enfermedad es \u00fanica para cada persona, por lo que siempre deberemos tener en cuenta sus creencias, valores y costumbres. El cuidado implica respeto y comprensi\u00f3n por el otro y esto puede conseguirse, en parte, a trav\u00e9s de la empat\u00eda y la escucha activa. Al escuchar transmitimos al otro nuestra disponibilidad, siempre y cuando lo hagamos en el sentido de escuchar para comprender y no para responder. Escuchar implica prestar atenci\u00f3n y demostrar que se hace. La empat\u00eda nos permite ponernos en el lugar del otro con la finalidad de comprender los sentimientos y situaciones de esta persona. Todos estos aspectos deber\u00edamos interiorizarlos e incorporarlos a nuestro que hacer diario ya que considero que constituyen una parte importante e inseparable de \u00e9sta, y por tanto deber\u00edan ponerse en pr\u00e1ctica desde el primer momento en el que entramos en contacto con la persona.En primer lugar, es fundamental que la acogida sea cordial. Sonriendo y mirando con atenci\u00f3n a la persona que estamos recibiendo y referirnos a ella por su nombre, empleando lo que llamamos marcadores de cordialidad. A lo largo del proceso de acogida emplearemos tambi\u00e9n las calidades de superficie, que son entre otras: la calidez, el respeto y la cordialidad, adem\u00e1s de las calidades profundas que ser\u00edan la empat\u00eda, la contenci\u00f3n emocional y la asertividad. Otro aspecto importante es transmitir a la persona que le estamos dedicando nuestra atenci\u00f3n. Esto lo conseguiremos mir\u00e1ndole a la cara, coloc\u00e1ndonos frente a ella, asintiendo con la cabeza. Todo esto contribuir\u00e1 a crear un clima en el que se encuentre a gusto para expresar de forma espont\u00e1nea todo lo que considere importante desde su punto de vista, ya que s\u00f3lo as\u00ed podremos tener un conocimiento completo de la otra persona, gan\u00e1ndonos su confianza y respeto, y consiguiendo que colabore y se sienta implicado en el cuidado. Para ello es importante controlar tanto las interferencias f\u00edsicas como el ruido o las interrupciones psicol\u00f3gicas, como las distracciones y preocupaciones por parte nuestra, as\u00ed como las interferencias actitudinales, resaltando los prejuicios, estereotipos negativos, etc. que actuar\u00edan como barrera. Otra barrera a eliminar ser\u00eda el empleo de t\u00e9rminos ininteligibles por parte del receptor, ya que nuestra funci\u00f3n no consiste en impresionar con nuestra verborrea t\u00e9cnica a los dem\u00e1s. Si lo que realmente nos interesa es llegar a la persona que estamos atendiendo, nuestros esfuerzos deber\u00edan ir encaminados a hacernos entender, y esto lo conseguiremos acerc\u00e1ndonos a la realidad del otro, poniendo en com\u00fan y encontrando la manera de vincularnos, ya que en definitiva, eso es la comunicaci\u00f3n. La incorporaci\u00f3n de todos estos recursos a nuestra pr\u00e1ctica diaria conllevar\u00eda m\u00faltiples beneficios, y no \u00fanicamente para los usuarios, sino tambi\u00e9n para nosotros, no s\u00f3lo como profesionales de la salud sino tambi\u00e9n como personas. Entre ellos destacar\u00eda la importancia que puede tener el empleo de los recursos comentados a la hora de dar unos cuidados de calidad y dirigidos a las necesidades reales de cada persona. El manejo de estos recursos requiere de formaci\u00f3n y entrenamiento previos, sin embargo algunos son sencillos de emplear, incluso dir\u00eda que su utilizaci\u00f3n es de sentido com\u00fan, como es el caso de las t\u00e9cnicas comentadas para acoger a una persona. Si realmente esto es as\u00ed \u00bfpor qu\u00e9 gran parte de los profesionales sanitarios no lo interiorizan en su pr\u00e1ctica diaria? Es como si el ponernos el uniforme nos transformara, sirvi\u00e9ndonos de coraza o armadura para que nada nos pueda afectar. Esta actitud s\u00f3lo puede derivar en apat\u00eda y la insatisfacci\u00f3n laboral y va en perjuicio del paciente que se siente insatisfecho. El personal de salud est\u00e1 ahora impulsado a reforzar sus habilidades como comunicadores, defensores de los pacientes, de sus derechos y conciliadores entre los sistemas y sus expectativas. Es un deber del personal de salud recolectar esta informaci\u00f3n, protegerla, considerarla y resolverla para tener un conocimiento m\u00e1s cercano a esas necesidades y expectativas de los pacientes, mejorar la gesti\u00f3n de los servicios de salud con un verdadero enfoque hacia el usuario. Al incorporar las perspectivas de los pacientes y los proveedores o profesionales en las iniciativas de mejorar la calidad de la atenci\u00f3n cl\u00ednica se hace necesario, una pol\u00edtica de los derechos cuyos valores deben llamar la atenci\u00f3n de todas las instituciones prestadoras de servicios de salud donde la persona es el centro alrededor del cual girar\u00e1n todos los procesos, estructuras y acciones, tanto de la organizaci\u00f3n como del. personal sanitario y asistencial, una pol\u00edtica que imparta una educaci\u00f3n sanitario-preventiva y previsiva del paciente que debe ser tan importante como la propia asistencia, as\u00ed como el grado de confianza que recibe el paciente del tratamiento terap\u00e9utico respectivo .El trato interpersonal entre el promotor de la salud y su paciente, ser\u00e1 alg\u00fan d\u00eda, un verdadero asunto de salud p\u00fablica, precisamente porque los profesionales de la salud cada d\u00eda deben tener actualizados algo m\u00e1s que sus conocimientos cient\u00edficos, algo que vaya m\u00e1s all\u00e1 del f\u00e1rmaco, la radiograf\u00eda o la prueba de laboratorio. Es preciso despertar una conciencia humanista en el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n cl\u00ednica en salud, haci\u00e9ndose necesario darles de nuevo el car\u00e1cter humanizante a los derechos del paciente, siendo, por ejemplo, la \u00e9tica una herramienta crucial para lograrlo.Afirmar que ya no hay pacientes al servicio de la producci\u00f3n de los servicios de salud, sino que la producci\u00f3n de los servicios de salud, est\u00e1n al servicio de los pacientes, significa ponerlos a ellos en el centro mismo del proceso de la calidad humana para devolverle su dignidadLa vulnerabilidad del enfermo La fragilidad de las personas que se ven abocadas a una estancia hospitalaria, les hace m\u00e1s vulnerables y, en ocasiones, ven c\u00f3mo sus derechos no son respetados como se deber\u00eda. \"La importancia que tienen los derechos de los pacientes como eje b\u00e1sico de las relaciones cl\u00ednico-asistenciales se pone de manifiesto al constatar el inter\u00e9s que han demostrado por los mismos casi todas las organizaciones internacionales con competencia en la materia. Ya desde el fin de la Segunda Guerra Mundial, organizaciones como Naciones Unidas, UNESCO o la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, o, m\u00e1s recientemente, la Uni\u00f3n Europea o el Consejo de Europa, entre muchas otras, han impulsado declaraciones o, en alg\u00fan caso, han promulgado normas jur\u00eddicas sobre aspectos gen\u00e9ricos o espec\u00edficos relacionados con esta cuesti\u00f3n. En este sentido, es necesario mencionar la trascendencia de la Declaraci\u00f3n universal de derechos humanos, del a\u00f1o 1948, que ha sido el punto de referencia obligado para todos los textos constitucionales promulgados posteriormente o, en el \u00e1mbito m\u00e1s estrictamente sanitario, la Declaraci\u00f3n sobre la promoci\u00f3n de los derechos de los pacientes en Europa, promovida el a\u00f1o 1994 por la Oficina Regional para Europa de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, aparte de m\u00faltiples declaraciones internacionales de mayor o menor alcance e influencia que se han referido a dichas cuestiones\"Toda esta legislaci\u00f3n viene a reconocer los derechos de los pacientes, discerniendo entre los derechos sociales y los derechos individuales de los pacientes. Los primeros hacen referencia a la diversidad de servicios disponibles, igualdad de acceso a la asistencia y a la no discriminaci\u00f3n por razones econ\u00f3micas, sociales, culturales, morales, econ\u00f3micas, ideol\u00f3gicas, pol\u00edticas o religiosas. Los segundos individuales, tienen en consideraci\u00f3n cuestiones relativas a la integridad y dignidad de la persona y su intimidad. Los pacientes en el medio hospitalario se encuentran en una situaci\u00f3n de vulnerabilidad en la que repetidamente ven perjudicados sus derechos sin que el propio personal sanitario sea consciente de que lo est\u00e1 haciendo. Una forma para apreciar la significaci\u00f3n de un concepto \u00e9tico es imaginar las implicaciones de su ausencia. La pr\u00e1ctica cl\u00ednica ha de ser especialmente sensible a estas vulneraciones.CONCLUSI\u00d3N: Es posible recuperar la dignidad humana a partir de concentrar todos nuestros esfuerzos en la persona del paciente y no en su exterior; si todo paciente le asiste el derecho a: disfrutar de una comunicaci\u00f3n plena y clara con el m\u00e9dico, apropiada a sus condiciones psicol\u00f3gicas y culturales, que le permitan obtener toda la informaci\u00f3n necesaria respecto a la enfermedad que padece, as\u00ed como a los procedimientos y tratamientos que le vayan a practicar y el pron\u00f3stico y riesgo que dicho tratamiento conlleve ; entonces, hablar de humanizaci\u00f3n en la calidad de la atenci\u00f3n cl\u00ednica, no es otra cosa que poner los medios suficientes para que los recursos humanos mejoren su competencia se realicen y desarrollen personalmente, alcanzando los objetivos, que no son otros que dar calidad al servicio sanitario, mejorando la salud de la poblaci\u00f3n, y aumentando la satisfacci\u00f3n tanto del trabajador como del usuario.El derecho a la salud se constituye en un reto para la humanidad, pero lo es a\u00fan m\u00e1s cuando con quien se est\u00e1 interactuando es con singularidades, por eso la salud es el resultado de los cuidados propios y hacia los dem\u00e1s, de la capacidad de tomar decisiones y controlar la vida propia, de asegurar de que los derechos del enfermo, deben ir a la par de la calidad, de la satisfacci\u00f3n de las necesidades del usuario y la satisfacci\u00f3n de qu\u00e9 tan bien educados e informados est\u00e9n los pacientes y promotores de la salud a la hora de salvaguardar el bienestar y calidad de vida de la poblaci\u00f3n, que no busca otra cosa que el de fomentar un alto nivel de excelencia del personal de salud, de un compromiso institucional de ese personal en el trato con el paciente y su familia con la seguridad de que todo aquel que llegue a un centro de salud, se lleve consigo una sensaci\u00f3n agradable de querer volver.El simple echo de tener la falta de salud y necesitar asistencia sanitaria hace que la persona se encuentre en una situaci\u00f3n vulnerable, tambi\u00e9n hay grupos de personas mucho m\u00e1s vulnerables que otras como por ejemplo la tercera edad, los ni\u00f1os, personas discapacitadas, etc... Habr\u00eda tambi\u00e9n que clasificar la vulnabirilidad por el tipo de enfermedad destacando las oncol\u00f3gicas como de las mas criticas para los pacientes, donde es necesario recibir todo el apoyo del personal sanitario y de ah\u00ed la importancia de la humanizaci\u00f3n del personal sanitario. Est\u00e1 demostrado que una buena atenci\u00f3n hace que el enfermo se sienta mejor y un buen estado de \u00e1nimo es crucial a la hora de enfrentarse a la perdida de salud y para conseguir la recuperaci\u00f3n de una forma mucho m\u00e1s motivadora.BIBLIOGRAF\u00cdA: Archivo web: file:///C:/Users/User/Downloads/1celj.pdf Curso: \"Comunicaci\u00f3n, trato al usuario e imagen del hospital\". Hospital General de Especialidades \"Ciudad de Ja\u00e9n\". l\u00ednea] [fecha de en: http://noticias.juridicas.com/base_datos/Admin/constitucion.t 1.html https://www.greenfacts.org/es/glosario/tuv/vulnerabilidad-en- ciencias-de-la-salud.htmTEMA 215. NOELIA 6.CONCLUSIONES1.INTRODUCCI\u00d3N c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero o c\u00e1ncer de c\u00e9rvix es el segundo c\u00e1ncer m\u00e1s frecuente y pr\u00e1cticamente todos los casos se relacionan con una infecci\u00f3n previa por el virus del papiloma humano VPH La incidencias y la mortalidad por c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero es baja y ha ido disminuyendo en los \u00faltimos 10 a\u00f1os La infecci\u00f3n por el VPH de alto riesgo oncog\u00e9nico se considera causa necesaria pero no suficiente de c\u00e1ncer de cuello uterino, existen otros factores de riesgo adicionales, como son: la edad temprana de inicio de las relaciones sexuales, compa\u00f1ero sexual con historia de promiscuidad, alta paridad, otras enfermedades de transmisi\u00f3n ( clamidia), uso a largo plazo de anticonceptivos orales, inmunodepresi\u00f3n o tabaquismo. 2.PREVENCI\u00d3N PRIMARIA El objetivo de la prevenci\u00f3n primaria del c\u00e1ncer de c\u00e9rvix es evitar el contagio y la infecci\u00f3n por VPH con un abordaje similar al de otras ITS, sobre todo si tenemos en cuenta que la infecci\u00f3n por VPH es la ITS m\u00e1s frecuente Existen tres pilares fundamentales: Informaci\u00f3n y educaci\u00f3n para la salud: Dado que el contagio del a enfermedad se produce a trav\u00e9s de unas pautas de conducta, es necesario proporcionar informaci\u00f3n a la poblaci\u00f3n una adecuada informaci\u00f3n sobre la causa de la enfermedad, mecanismo de transmisi\u00f3n y control de la misma . Esta informaci\u00f3n debe incluir a hombres ya que con frecuencia el reservorio y principal fuente de contagio es el hombre infectado M\u00e9todos barrera: El uso del preservativo en las realaciones sexuales es la principal medida general de prevenci\u00f3n.La vacunaci\u00f3n: En el calendario de vacunaciones infantiles , la vacunaci\u00f3n frente al VPH se administra a ni\u00f1as de 13 a\u00f1os, adelant\u00e1ndose en comunidades a las 10 a\u00f1os, aplic\u00e1ndose con una pauta de tres dosis 3.PREVENCI\u00d3N SECUNDARIA Se pueden considerar tres niveles estrat\u00e9gicos: 1.El diagn\u00f3stico de lesiones precoces en poblaci\u00f3n general mediante el cribado. 2.La confirmaci\u00f3n y vigilancia de los casos dudosos y LSIL procedentes del cribado 3.La confirmaci\u00f3n y tratamiento de los casos diagnosticados como HSIL y c\u00e1ncer in situ. El cribado es el m\u00e9todo por el cual se seleccionan aquellas personas a las que puede beneficiarse el tratamiento precoz, que es propiamente la intervenci\u00f3n preventiva. Se basa en la utilizaci\u00f3n de pruebas que permitan clasificar a las personas objeto de la intervenci\u00f3n en afectadas o al menos sospechosas de estarlo y no afectadas, de manera que tales pruebas deben ser v\u00e1lidas , reproducibles y aceptables adem\u00e1s de especialmente seguras4.POBLACI\u00d3N DIANA Se recomienda que realicen pruebas de detecci\u00f3n precoz a todas las mujeres con edades comprendidas entre los 25-65 a\u00f1os, que son o han sido sexualmente activas y que tienen cuello uterino. Las mujeres menores de 25 a\u00f1os que mantienen relaciones sexuales desde hace m\u00e1s de tres a\u00f1os y las mujeres mayores de 65 a\u00f1os que nunca han realizado una citolog\u00eda cervical, tambi\u00e9n se incluyen en la poblaci\u00f3n diana. No se recomienda la realizaci\u00f3n de pruebas de detecci\u00f3n precoz de c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero a mujeres que no tienen 5.CRIBADO Se recomienda el cribado sistem\u00e1tico a mujeres incluidas en la poblaci\u00f3n diana qe son o han sido sexualmente activa y tienen cuello uterino Mujeres de 25-65 a\u00f1os: citolog\u00eda cervical, test papanicolaou , con una periocidad anual en las dos primera tomas y si estas son negativas, continuar cada tres a\u00f1os Mujeres menores de 25 a\u00f1os con m\u00e1s de tres a\u00f1os de relaciones sexuales: test papanicolaou con una periocidad anual en las dos priemras tomas y si estas son negativas, posteriormente cada tres a\u00f1os Mujeres con riesgo elevado de desarrollar c\u00e1ncer de cuello de \u00fatero: mujeres VIH positivas, inmunodeprimidas, otras infecciones de transmisi\u00f3n sexual, colectivos de riesgo ( prostitutas, exclusi\u00f3n social...) la periocidad de la citolog\u00eda ser\u00e1 anual.6.CONCLUSI\u00d3N El c\u00e1ncer de c\u00e9rvix es uno de los m\u00e1s importantes problemas de salud en el mundo. Es el segundo m\u00e1s frecuente en las mujeres a nivel mundial. El cribado de mujeres sanas mediante citolog\u00eda cervical ha demostrado claramente su eficacia, puesto que su aplicaci\u00f3n de forma adecuada y sistem\u00e1tica en determinados pa\u00edses ha conseguido reducir en un 70-80% la incidencia y mortalidad .Este beneficio se debe a la detecci\u00f3n de lesiones premalignas asintom\u00e1ticas cuyo diagn\u00f3stico y tratamiento evita su progresi\u00f3n a carcinoma invasor. 7.BIBLIOGRAF\u00cdA https://medlineplus.gov/spanish/cervicalcancer.html Philip J.Disaia, William T. Mart\u00ed D, Pl\u00e0 MJ, Fern\u00e1ndez P, Bellovi C, et al. Prevenci\u00f3n primaria: vacunas frente al virus del papiloma human (VHP) para la prevenci\u00f3n del c\u00e1ncer de cuello uterino. En: de San- jos\u00e9 S, Garc\u00eda, editores. Virus del Papiloma Humano y C\u00e1ncer: Epidemiolog \u00eda y prevenci\u00f3n. Madrid: Sociedad de Epidemiolog 2006. p. 107- 30. Cort\u00e9s J.: Estrategias Ginecol 2005; 48 Supl 1: 228 - 30 TEMA 216. PREVENCI\u00d3N DE RIESGOS LABORALES. SILVIA MEANA G\u00d3MEZ BORJA LUIS GARC\u00cdA IGLESIAS ANA MAR\u00cdA GARC\u00cdA IGLESIAS\u00cdNDICE 1.\u00bfQU\u00c9 ES LA PRL? LA PRL? \u00bfQU\u00c9 ES EL RIESGO LABORAL? La prevenci\u00f3n de riesgos laborales es la disciplina que busca promover la mejora de la seguridad y salud de los trabajadores en el trabajo, mediante la aplicaci\u00f3n de medidas y el desarrollo de las actividades necesarias para prevenir los riesgos derivados de las condiciones del trabajo, teniendo como herramienta fundamental la evaluaci\u00f3n de riesgos desarrollada en cada empresa por t\u00e9cnicos especialistas en Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. Un riesgo laboral es la posibilidad de que un trabajador sufra un determinado da\u00f1o derivado del trabajo, consider\u00e1ndose da\u00f1os derivados del trabajo las enfermedades, patolog\u00edas o lesiones sufridas consecuencia del trabajo.2. LEGISLACI\u00d3N La norma marco referencia es la Ley 31/1995, de 8 de Noviembre de 1995, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales. Permite que las empresas organicen la PRL en las distintas modalidades de organizaci\u00f3n preventiva. Desde que entr\u00f3 en vigor, se han sancionado Reales Decretos y cambios org\u00e1nicos que han modificado ciertas partes del cuerpo de 1995. El \u00faltimo cambio se produjo Orden del Ministerio de Empleo y Seguridad Social en 2015 y modificaba un Real Decreto emitido en 2010. En dicha ley se recogen los derechos y deberes de empresarios y trabajadores, as\u00ed como el campo de actuaci\u00f3n de los organismos ah\u00ed mencionados. Tambi\u00e9n recoge, junto al Real Decreto de Servicios de Prevenci\u00f3n, la forma en la que se deben evaluar los riesgos laborales. 3. PRL DEL CELADOR a.Riesgos: Ca\u00edda al mismo nivel, ca\u00edda a distinto nivel, sobreesfuerzos, choques contra objetos inm\u00f3viles, choques contra objetos m\u00f3viles, atrapamientos por o entre objetos, exposici\u00f3n a contaminantes biol\u00f3gicos. b. Medidas preventivas: Utilizaci\u00f3n de medios mec\u00e1nicos y/o auxiliares para la manipulaci\u00f3n y/o transporte de cargas, solicitar ayuda de otro compa\u00f1ero siempre que sea necesario, evitar doblar la espalda y adoptar posturas forzadas efectuando cambios peri\u00f3dicos y paradas breves, transporte de muestras biol\u00f3gicas en soportes adecuados destinados para tal fin, acogerse a campa\u00f1as de inmunizaci\u00f3n establecidas para el personal sometido a riesgo, evitar las prisas durante el manejo de las sillas de ruedas, camillas, etc., con el fin de evitar los golpes y atrapamientos, utilizar t\u00e9cnica correcta para movilizaci\u00f3n de enfermos y manipulaci\u00f3n manual de cargas.BIBLIOGRAF\u00cdA Osalan.euskadi.eus [actualizado 28 en: http://www.auxiliar-enfermeria.com/riesgos_celadores.htm TEMA 217. PROGRAMA DE EDUCACI\u00d3N Y SEGUIMIENTO A PACIENTES CON NUEVA SITUACI\u00d3N DE DEPENDENCIA, TRAS HABER SUFRIDO UN ICTUS EN EL COMPLEJO HOSPITALARIO DE NAVARRA. MARTA PULIDO FONTES MARTA RINC\u00d3N FRANC\u00c9S MARTA G\u00d3MEZ ALONSO LAURA PULIDO FONTES\u00cdNDICE 1.Resumen 2.Introducci\u00f3n 3.Justificaci\u00f3n 4.Programa de educaci\u00f3n y seguimiento a pacientes con nueva situaci\u00f3n de dependencia, tras haber sufrido un ictus. 5.Conclusiones del programa 6.Bibliograf\u00eda1. RESUMEN Las enfermedades cerebrovasculares, constituyen un grave problema de salud p\u00fablica y una pesada carga sociosanitaria en los pa\u00edses industrializados. Representan una de las principales causas de mortalidad e incapacidad en la edad adulta. Aproximadamente el 50% de los supervivientes de un ictus tiene un grado de incapacidad, de los que casi un 20% van a requerir una hospitalizaci\u00f3n definitiva. Para llevar a cabo un correcto plan rehabilitador es imprescindible la integraci\u00f3n de los cuidados necesarios por parte de un equipo multidisciplinar y la continuidad de los mismos. Con este trabajo presentamos la incorporaci\u00f3n de la enfermera de enlace en el servicio de neurolog\u00eda. La cual llevar\u00e1 a cabo un programa de educaci\u00f3n y seguimiento para pacientes que han sufrido un ictus y sus familiares, asegurando de este modo la continuidad asistencial.2. INTRODUCCI\u00d3N Las enfermedades cerebrovasculares (ECV); grave problema de salud p\u00fablica pesada carga sociosanitaria Aproximadamente el 45- 50% de los supervivientes de un ictus tiene un grado de incapacidad . M\u00e1ximo grado de autonom\u00eda; se depende de un correcto plan rehabilitador y educaci\u00f3n.3. JUSTIFICACI\u00d3N 3.1 Epidemiolog\u00eda 3.2 Coste Econ\u00f3mico 3.3 Enfermedad incapacitante 3.1 Cambios socio-sanitarios.3.1 Justificaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica Epidemiolog\u00eda de las Enfermedades Cerebro Vasculares (ECV) .Incidencia en Espa\u00f1a 150 a 200 casos por 100.000 habitantes a\u00f1o. Proceso m\u00e9dico que m\u00e1s estancias hospitalarias, invalidez y mortalidad causa. Representa la segunda causa de muerte en Espa\u00f1aComunidad Foral de Navarra Incidencia de 185,4 casos por 100.000 habitantes a\u00f1o (1200 pacientes a\u00f1o) Unidad de Ictus del CHN : > 800 ingresos anuales (73% ingresos Neurolog\u00eda) Edad media 73 a\u00f1os (71 hombres, 76 mujeres) 86% isqu\u00e9micos, 14% hemorr\u00e1gicos Estancia media ingreso 8 d\u00edas 5\u00ba causa de ingreso con mayor tasa de ingreso Navarra tasas m\u00e1s altas de persona con da\u00f1o cerebral por ictus 9,2 por 1.000 , frente 7,3 por 1.000 media nacional. Memoria 2014, Servicio Navarro de Salud3.2 Coste Econ\u00f3mico COSTE MEDIO SOCIAL TAFALLA 1999-2003 1\u00ba a\u00f1o 43 (9): 518-5253.3 Enfermedad Incapacitante. 45% supervivientes en la fase aguda, ser\u00e1n total o parcialmente dependientes a los 6 meses. Se reduce al 33% transcurrido el primer a\u00f1o y se mantiene sin cambios en los 5 a\u00f1os siguientes . Gran variedad de limitaciones : D\u00e9ficit motores y alteraciones sensitivas Alteraciones visuales Alteraciones del lenguaje Disfagias Alteraciones en los patrones de eliminaci\u00f3n Alteraciones cognitiva y del humorRepercusiones sobre las ABVD: Asearse, vestirse, alimentarse desplazarse, etc.3.3 Cambios Socio- sanitarios Enfermedades Cr\u00f3nicos Dependencia INTEGRACI\u00d3N de cuidadosPatr\u00f3n Epidemiol\u00f3gico Procesos Agudos Fragmentaci\u00f3n recursos NO sostenibleSistema SanitarioFuturo del Sistema Sanitario Ofrecer una atenci\u00f3n integrada y una continuidad en los cuidados entre los niveles asistenciales \"Estrategia Navarra de atenci\u00f3n integrada a los enfermos cr\u00f3nicos y pluripatol\u00f3gicos\" Modelo organizativo : crear nuevos perfiles profesionales adecuando sus funciones y responsabilidades.Creaci\u00f3n de nuevos perfiles profesionales: Enfermera de Enlace, modelo Gesti\u00f3n Por Casos \"Proceso de colaboraci\u00f3n mediante el que se valoran, planifican, aplican, coordina, monitorizan y eval\u00faan las opciones y servicios necesarios para satisfacer las necesidades de salud de una persona, articulando la comunicaci\u00f3n y recursos disponibles para promover resultado de calidad y coste-efectivos \" Sociedad Americana de Gesti\u00f3n de Casos4. PROGRAMA DE EDUCACI\u00d3N Y SEGUIMIENTO A PACIENTES CON NUEVA SITUACI\u00d3N DE DEPENDENCIA TRAS HABER SUFRIDO UN ICTUS 4.1 - Lugar de Implantaci\u00f3n 4.2- Objetivos 4.3- Desarrollo 4.4- Puesta en marcha. 4.5- Evaluaci\u00f3n 4.6- Estimaci\u00f3n econ\u00f3mica 4.7- Conclusiones del programa4.1 Lugar de implantaci\u00f3n Servicio de Neurolog\u00eda del CHN Equipo multidisciplinar; neur\u00f3logos, enfermeras, t\u00e9cnicos auxiliares de enfermer\u00eda, celadores, trabajadores sociales y secretaria. Equipo de apoyo; rehabilitaci\u00f3n, nutrici\u00f3n, cardiolog\u00eda. Unidad de Ictus , centro de referencia CFN Ingreso largo, no existe un programa educativo bien definido, si consejo sanitario.4.2 Objetivos Establecer un programa de educaci\u00f3n para pacientes y familiares que han sufrido un cambio radical en su vida, que ser\u00e1 llevado a cabo por la enfermera de enlace del servicio de neurolog\u00eda. De esta forma asegurando un cuidado continuo e integrado , no solo durante la hospitalizaci\u00f3n sino una vez terminada su estancia hospitalaria.Objetivos espec\u00edficos Definir la poblaci\u00f3n diana Incorporar una enfermera de enlace Definir las actividades de la enfermera de enlace Puesta en marcha del programa Establecer sistemas de evaluaci\u00f3n4.3 Desarrollo Poblaci\u00f3n Diana: pacientes que tras sufrir un ictus, presenten secuelas incapacitantes Enfermera de Enlace: Experiencia cl\u00ednica en neurolog\u00eda, demostrar sus competencias educativas, su capacidad de liderazgo y gesti\u00f3n Buena disposici\u00f3n para el trabajo en equipo. Ubicada en la planta de neurolog\u00eda Horario partido de lunes a viernes Necesidades; acceso a historia cl\u00ednica, material fungibleActividades de la Enfermera de Enlace Asistir a las sesiones cl\u00ednicas del servicio de Neurolog\u00eda. Conocer el plan integral de cuidados Incluir a los pacientes en el programa, a las 48-72h Llevar a cabo el proceso de atenci\u00f3n de enfermer\u00eda ; valoraci\u00f3n, diagn\u00f3sticos, resultados, intervenciones, evaluaci\u00f3n. ( Enfermera de hospitalizaci\u00f3n) Desarrollo de las actividades propuestas . Registrar todo el proceso en la historia cl\u00ednica y base de datos Gesti\u00f3n del alta m\u00e9dica y seguimiento del paciente4.4 Puesta en marcha Presentaci\u00f3n del programa al responsable m\u00e9dico y la supervisora de enfermer\u00eda Sesiones informativa y de divulgaci\u00f3n Inicio de la actividad progresivo: Primero casos con mayor d\u00e9ficit neurol\u00f3gico y grado de dependencia Progresivamente pacientes con cualquier grado de dependencia4.5 Evaluaci\u00f3n Trimestral durante su primer a\u00f1o. Posteriormente semestral. Indicadores a evaluar: El n\u00famero de casos incluidos en el programa. N\u00famero de programas educativos llevados a cabo. N\u00famero de informes de enfermer\u00eda al alta realizados. N\u00famero de complicaciones potencialmente evitables . Como son las \u00falceras por presi\u00f3n, las neumon\u00edas por aspiraci\u00f3n, las infecciones urinarias. N\u00famero de gestiones de enlace realizadas. Satisfacci\u00f3n de los pacientes y familia. Satisfacci\u00f3n de los profesionales4.6 Estimaci\u00f3n econ\u00f3mica Recursos personales : incorporaci\u00f3n de una enfermera en la plantilla. Coste aproximado de 21.268 \u00b48\u20ac anuales Recursos materiales : material fungible e inform\u00e1tico disponible en el servicio, incremento de 50-100\u20ac anuales. Material de difusi\u00f3n, 1000\u20ac Gasto anual estimado , 22.365\u00b48\u20ac 5 CONCLUSIONES DEL PROGRAMA La educaci\u00f3n sanitaria es parte fundamental para el afrontamiento de las nuevas situaciones de dependencia, al igual que la mejor forma de prevenir las complicaciones que de estas puedan derivarse. Conseguir\u00e1 dar una atenci\u00f3n integral y continuada a los pacientes y familiares, tambi\u00e9n supondr\u00e1 una mejora en la calidad asistencial. Conllevar\u00e1 un ahorro J, Delgado G,Gallego J, et al. Incidencia de ictus y mortalidad precoz en la comarca de Pamplona (EIPA). LIX Reuni\u00f3n Anual de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda. Barcelona 20 deNoviembre de 2007. 3.Sociedad Espa\u00f1ola de Neurolog\u00eda (2006). Gu\u00eda para el diagn\u00f3stico y tratamiento del ictus. Barcelona: Prous Science. ISBN: 84-8124-225-X 4.Ministerio de Sanidad y Consumo (2009). Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica sobre la Prevenci\u00f3n Primaria y Secundaris del Ictus. Barcelona: Ag\u00e8ncia Forc\u00e9n-Alonso T. Costes del ictus desde la perspectiva social. Enfoque de incidencia retrospectiva con seguimiento a tres a\u00f1os. Rev Neurol 2006; 43 (9): 518-525 6.Herv\u00e1s A, Cabases J, Forc\u00e9n T. Coste del cuidado informal del ictus en una poblaci\u00f3n general no institucionalizada. 7.Rico-Bl\u00e1zquez M, Sanchez Gom\u00e9z S, Fuentelsaz Gallego C. El cuidado como elemento transversal en la atenci\u00f3n a paciente cr\u00f3nico complejo. Enferm Clin. 2014; 24(1):44-50 Geneva: World Health Organization, 2005. pp 200. CHF 30.00. ISBN 92:4:1563001 9.Gobierno de Navarra, Departamento de Salud (2014). Estrategia Navarra de atenci\u00f3n integrada a pacientes cr\u00f3nicos y pluripatol\u00f3gicos. Disponible <http://www.navarra.es/home_es/Temas/Portal+de+la+Salud/Ciudad ania/Nuevo+modelo+asistencial/ Estrategia+navarra+de+atencion+integrada+a+pacientes+cronicos+ y+pluripatologicos/>10.Nota de prensa. Gobierno de Navarra (2015). El nuevo modelo de atenci\u00f3n a enfermos cr\u00f3nicos reduce los ingresos hospitalarios y mejora la calidad asistencial, 20 mayo de 2015. < http://www.navarra.es/NR/rdonlyres/4D288CDD-A075-4A59- 9209-8839F5AD4324/316389/ planatencioncronicosmejoracalidad.pdf> [Consulta: 17 agosto 2015] 11.Case Management Society of America. Standards of Practice for Case Management. 2010. <http://www.cmsa.org/portals/0/pdf/memberonly/StandardsOfPra ctice.pdf> [Consulta: 20 agosto 2015] 12.Morales-Asencio, JM. Gesti\u00f3n de e incertidumbres. Enferm Clin. 2014;24(1)23-34 13.Teixidor, M. \"Rol de la enfermera en la definici\u00f3n y activaci\u00f3n de las trayectorias cl\u00ednicas y la gesti\u00f3n por casos\". El ejercicio de la direcci\u00f3n desde la perspectiva del cuidar. X M\u00e1ster en Administraci\u00f3n y Gesti\u00f3n en cuidados de enfermer\u00eda, fundaci\u00f3n La Caixa. Escuela Universitaria de Enfermer\u00eda Santa Madrona, Universidad de Barcelona 2006.14.P\u00e9rez Hern\u00e1ndez,RM. La enfermera de enlace comunitario, en I Congreso de Enfermer\u00eda de Familia y Comunitaria de la Regi\u00f3n de Murcia. Moratalla (Murcia), mayo 2006.Disponible:<http://www.salvadorpostigo.com/enfermeriaal dia/archivos/enfermera_de_enlace_comunitaria2006.pdf> [Consultado: junio 2011] 15.G\u00e1llego Culler\u00e9 J, Mu\u00f1oz Arrondo R. Modelo de organizaci\u00f3n en una comunidad de 600.000. Revista del grupo de estudio de enfermedades Cerebrovasculares de la SEN. Barcelona: 2009; 9 (9): 9-13. ISSN: 1888-072X. 16.Gobierno de Disponible <http://www.navarra.es/home_es/Temas/Portal+de+la+Salud/P rofesionales/Documentacion+y+publicaciones/ Memorias+de+actividad/A%C3%B1o+2014/ Memoria+del+SNS-O+2014.htm> [Consultada 18 agosto 2015]17.Espa\u00f1a. Ley de Cohesi\u00f3n y Calidad 19/2003, de 29 de mayo. Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad. Plan de Calidad para el sistema Nacional de Salud 2006-2010 <http://www.msssi.gob.es/organizacion/sns/planCalidadSNS/h ome.htm> [Consulta: 21 agosto P\u00e1g. 20567-88 19.Decreto Foral 19/2010, de 12 abril, por el que se crea el Complejo Hospitalario de Navarra del Servicio Navarro de Salud-Osasunbidea y se establece su estructura directiva. BON N\u00ba 50 de 23 de abril de 2010 20.Gobierno de Navarra. Plan de Salud Navarra 2014-2020. Aprobado el 16 septiembre de 2014, por la Comisi\u00f3n de Salud del Parlamento Foral de Navarra. Disponible en: <http://www.navarra.es/NR/rdonlyres/E0566B9B-2D62-423D- Salido- Campos MA, Padilla-G\u00f3ngora D. Tratamiento y rehabilitaci\u00f3n de la disfagia tras enfermedad cerebrovascular. Rev Neurol en la rehabilitaci\u00f3n del da\u00f1o cerebral. Rev Neurol 2014; 58 (3): 125-132.TEMA 218. ACTIVIDAD EN AGUA VERSUS ACTIVIDAD EN TIERRA. BENEFICIOS PARA EL ADULTO MAYOR. PABLO RODR\u00cdGUEZ NEIRA SILVIA ZAPICO GUTI\u00c9RREZ\u00cdNDICE SISTEMA PROPIOCEPTIVO SISTEMA VESTIBULAR RANGO ARTICULAR Y ESTABILIDAD ARTICULAR FUERZA-RESISTENCIA TONO REACIONES DE ENDEREZAMIENTO,EQUILIBRIO Y APOYO PATR\u00d3N DE LA MARCHA BIBLIOGRAF\u00cdASISTEMA PROPIOCEPTIVO El sistema propioceptivo nos permite orientar nuestro cuerpo o parte de \u00e9l en el espacio, sincronizar los movimientos y su velocidad, determinar la velocidad de contracci\u00f3n de nuestros m\u00fasculos y la cantidad de fuerza que debemos hacer para realizar cualquier acto motor. Las personas que sufren alguna disfunci\u00f3n propioceptiva participan con gusto en las actividades acu\u00e1ticas ya que el medio acu\u00e1tico se comporta como una envoltura permanentemente en movimiento y ofrece resistencia al desplazamiento, proporcionando un est\u00edmulo constante a los receptores propioceptivos. SISTEMA VESTIBULAR Es el \u00f3rgano que alerta de la posici\u00f3n de la cabeza, mientras que el cuerpo en el espacio informa de la postura y del equilibrio participando en su regulaci\u00f3n, pues la informaci\u00f3n de la variaci\u00f3n de postura provoca un impulso eferente (output de datos que va desde el sistema nervioso central hasta fibras musculares) para corregirla de forma inmediata. La hiposensibilidad vestibular hace que la persona no registre, o lo haga pobremente, los est\u00edmulos que provienen de este sistema, provocando dificultades en el control postural y la b\u00fasqueda constante de movimientos intensos o rotacionales.Por el contrario, cuando existe una hipersensibilidad, la persona percibir\u00e1 estos est\u00edmulos con gran intensidad por lo que se mostraran miedosas ante cualquier actividad y tienden a evitar aquellas que requieran equilibrio y movimiento constante. En el medio acu\u00e1tico la flotaci\u00f3n y la sensaci\u00f3n de ingravidez experimentadas hacen que el sistema vestibular se beneficie de movimientos que en seco son imposibles. Por esto, la Terapia Acu\u00e1tica aporta a aquellos pacientes con disfunciones vestibulares una oportunidad de tratamiento \u00fanica, pudiendo realizar movimientos progresivos y suaves que se ajusten a la percepci\u00f3n individual del movimiento. RANGO ARTICULAR Y ESTABILIDAD ARTICULAR Rango articular: los movimientos amplios que favorece el medio acu\u00e1tico permiten la aplicaci\u00f3n de fuerzas sobre el tejido conectivo, favoreciendo as\u00ed su posici\u00f3n anat\u00f3mica normal. Esto puede disminuir la rigidez del tejido y mejorar su reorganizaci\u00f3n. Estabilidad articular : en muchos ejercicios de estabilizaci\u00f3n articular, el punto fijo y el punto m\u00f3vil est\u00e1n invertidos. Esto ofrece la posibilidad de estabilizarse de otro modo que en tierra, pudiendo cambiar la conciencia corporal de la persona.FUERZA-RESISTENCIA La resistencia muscular puede trabajarse mediante actividades prolongadas debido a la resistencia que ofrece el agua a los desplazamientos del propio cuerpo. Las actividades que se van a plantear no requieren gran fuerza por lo que todas pueden repetirse con bastante facilidad. De este modo, es posible entrenar la resistencia a lo largo de las sesiones.TONO Tono: la posibilidad de realizar movimientos grandes de una manera suave y continua, facilitados por los efectos de flotaci\u00f3n y de presi\u00f3n hidrost\u00e1tica, ayuda a normalizar el tono. Esto puede contemplarse como requisito para permitir una informaci\u00f3n cinest\u00e9sica normalizada al sistema nervioso central, la base de las adaptaciones mediante neuroplasticidad.REACCIONES DE ENDEREZAMIENTO,EQUILIBRIO Y APOYO Reacciones de enderezamiento, equilibrio y apoyo: las propiedades f\u00edsicas del agua crean inestabilidad y minimizan la necesidad de potencia muscular para facilitar el movimiento debido a la velocidad lenta de los cambios posicionales. Estas caracter\u00edsticas son los requisitos de las opciones de intervenci\u00f3n que tratan las reacciones de equilibrio y las reacciones de enderezamiento y apoyo. PATR\u00d3N DE LA MARCHA Patr\u00f3n de la marcha: andar en el agua difiere de andar en tierra; los par\u00e1metros cin\u00e9ticos y cinem\u00e1ticos son diferentes. En el pasado, esta diferencia dio lugar a la suposici\u00f3n de que el hecho de andar en agua a poca profundidad no podr\u00eda usarse para preparar la marcha en tierra. Sin embargo, la investigaci\u00f3n cl\u00ednica ha demostrado que los pacientes son capaces de transferir elementos de su patr\u00f3n de marcha y mejorar las habilidades en tierra. BIBLIOGRAF\u00cdA 1.De Diego, C. & tornero, A. (2015) El desempe\u00f1o ocupacional en terapia acu\u00e1tica. En G\u00fceitia, J.,Alons, M & Fern\u00e1ndez, C. (eds), Terapia Acu\u00e1tica. Abordajes desde la fisioterapia y la terapia ocupacional. Barcelona-Elsevier p. 2.Bruce Human Kinetics. 4.Crepeau, Asociation. Occupational therapy OccupTher. 2008; 62: 625-683 6.Daza Diaz, A & Alonso Fraile, M. (2015) El medio acu\u00e1tico como medio sensorial. En G\u00fceitia, J.,Alons, M & Fern\u00e1ndez, C. (eds), Terapia Acu\u00e1tica. Abordajes desde la fisioterapia y la terapia ocupacional. Barcelona- Elsevier p.45-57 7.Del Castillo, Manuel Guill\u00e9n, and Daniel Linares Girela. \"Bases biol\u00f3gicas y fisiol\u00f3gicas del movimiento humano.\" (2002). Capitulo 9.Pag 168-196 8.Lambeck, J. & G\u00fceita Rodr\u00edguez, J. (2015) Terapia acuatica especifica (WST)- Programa de 10 puntos. En G\u00fceitia, J.,Alons, M & Fern\u00e1ndez, C. (eds), Terapia Acu\u00e1tica. Abordajes desde la fisioterapia y la terapia ocupacional. Barcelona-Elsevier p.45-579.De Diego, C. & tornero, A. (2015) Creacion de unidades de Terapia Acuatica. Elaboraci\u00f3n y gesti\u00f3n de proyectos. En G\u00fceitia, J.,Alons, M & Fern\u00e1ndez, C. (eds), Terapia Acu\u00e1tica. Abordajes desde la fisioterapia y la terapia ocupacional. Barcelona-Elsevier p. 17-27TEMA 219. PROYECTO DE INFORMACI\u00d3N PARTICIPATIVO PARA CUIDADORES NO PROFESIONALES. M\u00aa NAZARET CORDERO GARC\u00cdA JESICA MARA L\u00d3PEZ POLA\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N OBJETIVOS M\u00c9TODO RESULTADOS CONCLUSIONES BIBLIOGRAF\u00cdAINTRODUCCI\u00d3N Para que los cuidadores no profesionales puedan desarrollar adecuadamente sus funciones es necesario cierto grado de informaci\u00f3n y formaci\u00f3n previa; a\u00fan m\u00e1s en pacientes dependientes, que d\u00eda a d\u00eda se encuentran con problem\u00e1ticas diferentes y en los que en la mayor\u00eda de los casos no saben desenvolverse y buscar la soluci\u00f3n adecuada. Esta necesidad es de vital importancia ya que la familia es el eje central sobre el cual gira el ciclo vital de cualquier persona. Su tarea b\u00e1sica consiste en crear una base y un clima donde las necesidades de sus miembros sean satisfechas. Los destinatarios directos de este proyecto por tanto ser\u00e1n los cuidadores no profesionales de personas dependientes dentro del n\u00facleo familiar.OBJETIVOS -Proporcionar informaci\u00f3n sobre los cuidados a las personas dependientes. -Capacitar a los cuidadores no profesionales -Emponderar el papel de los cuidadores no profesionales.M\u00c9TODO Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda de bibliograf\u00eda utilizando las bases de datos Pubmed Y Dialnet. Indicadores boolenos: -Dependencia -Cuidadores -Formaci\u00f3n -FamiliaRESULTADOS SESI\u00d3N 1: PRESENTACI\u00d3N SESI\u00d3N 2: EL ABORDAJE DE LA DEPENDENCIA DESDE EL \u00c1MBITO FAMILIAR SESI\u00d3N 3: LA IMPORTANCIA DE CUIDAR DE LOS QUE CUIDAN SESI\u00d3N 4: LEY DE DEPENDENCIA, RECURSOS Y PRESTACIONES SESI\u00d3N 5: CAMBIOS POSTURALES SESI\u00d3N 6: \u00daLCERAS DE PRESI\u00d3N SESI\u00d3N 7: SESI\u00d3N FINAL Y DESPEDIDACONCLUSIONES La familia constituye el grupo social m\u00e1s importante, al cual se vincula la existencia humana. En su seno el hombre aprende lo necesario para vivir y buscar su bienestar y felicidad, pues es la familia la encargada de cumplir entre otras funciones la de satisfacer las necesidades emocionales de sus miembros, contribuyendo as\u00ed a su salud y estabilidad. La OMS, en su art\u00edculo \"La Salud y la Familia\", considera que la salud del conjunto de los miembros de la familia, es un hecho que determina y est\u00e1 determinado por el funcionamiento efectivo de esta como unidad biosocial, en el contexto de una cultura y sociedad dada. Es por ello de vital importancia que en nuestra sociedad activemos mecanimos de apoyo que favorezcan a la consecuci\u00f3n de este bienestar social.BIBLIOGRAF\u00cdA -Ley 39/2006, de 14 de diciembre, de Promoci\u00f3n de la Autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las personas en situaci\u00f3n de dependencia. - Gu\u00eda M\u00e9dica Familiar. Schering-Plough. EcuSanitas. Bayer. Servidatos S.A. 1997-98.TEMA 220. REACCIONES EXTRAPIRAMIDALES. SUSANA D\u00cdAZ D\u00cdAZ LETICIA GONZ\u00c1LEZ CUERVO AR\u00c1NZAZU JAMBRINA MART\u00cdNEZ PILAR RU\u00cdZ CRESPO \u00cdNDICE 1.\u00bfQUE SON LOS S\u00cdNTOMAS EXTRAPIRAMIDALES? 2. TIPOS 3. CAUSAS 4. TRATAMIENTO 5. BIBLIOGRAFIA1. \u00bfQU\u00c9 SON LOS S\u00cdNTOMAS EXTRAPIRAMIDALES? Los s\u00edntomas extrapiramidales se deben al uso de psicof\u00e1rmacos y afectan alterando la motricidad. Puede producir movimientos involuntarios, dificultad para la deambulaci\u00f3n, temblores, contracturas musculares, lentitud de los movimientos o inquietud, entre otros. \u00c9sto sucede cuando es afectada el \u00e1rea del cerebro que se encarga de la coordinaci\u00f3n de los movimientos mediante los efectos secundarios de algunos medicamentos, bloqueando la dopamina. En ocasiones el diagn\u00f3stico es muy complejo ya que pueden aparecer los s\u00edntomas justo despu\u00e9s de la ingesta del medicamente o aparecer lentamente en el tiempo. 2. TIPOS 1. ACATISIA Se entiende como una forma de inquietud, la necesidad de moverse constantemente por estar inc\u00f3modo o inquieto. Suele estar tambi\u00e9n afectado su nivel de atenci\u00f3n y su capacidad para conciliar el sue\u00f1o. \u00c9sto provoca la imposiblidad de relajarse y son incapaces de estar sentados y se levantan muy a menudo dando vueltas y balance\u00e1ndose. 2. DISTON\u00cdA Se entienden como contracciones involuntarias de los m\u00fasculos que son repentinos y repetitivos. Pueden afectar a todos los m\u00fasculos voluntarios del cuerpo,aunque la mayor\u00eda ocurren enla parte superior del cuerpo, cuello y cara. \u00c9sto puede dar lugar a tort\u00edcolis, crisi ocul\u00f3giras, afectaci\u00f3n de los m\u00fasculos de lengua e incluso los que se utilizan para la respiraci\u00f3n 2. TIPOS 3. PSEUDOPARKINSONISMO Son s\u00edntomas anormales que imitan los de la enfermedad de Parkinson, aunque se diferencia por su aparici\u00f3n repentina. Incluyen: -Temblores que se producen generalmente en las manos aunque tambi\u00e9n puede producirse en la boca, dando lugar a lo que se conoce como \" s\u00edndrome del conejo\", que es cuando da lugar el funcionamiento y temblor de los labios. -Rigidez en los m\u00fasculos - Pueden producirse la bradicinesia (lentitud de los movimientos) y la acinesia (ausencia de movimiento). -Debilidad de la voz , dificultades para tragar y con las expresiones faciales.2. TIPOS 4. DISCINESIA TARD\u00cdA S\u00edntomas caracterizaos por movimientos involuntarios irregulares y lentos del cuerpo, generalmente facial (lengua, labios, cara y cuello). Se denomina tard\u00eda porque pueden aparecer a los varios meses o incluso a\u00f1os. Se pueden presentar chasquidos de lengua, sacar o doblar la lengua, fruncir el ce\u00f1o, movimientos de succi\u00f3n...es decir movimientos estereotipados y algo complejos. 3. CAUSAS Estos s\u00edntomas descritos anteriormente aparecen con la toma de antipsic\u00f3ticos t\u00edpicos, tambi\u00e9n conocidos como neurol\u00e9pticos, ya que act\u00faan bloqueando los receptores de dopamina D2. Dichos f\u00e1rmacos son utilizados como tratamiento para enfermedades como psiqui\u00e1tricas, entre ellas la esquizofrenia (la base de esta enfermedad parte de un exceso de receptores en el cerebro de dopamina). Tambi\u00e9n act\u00faan bloqueando los receptores en los ganglios basales, lo que da lugar a las reacciones extrapiramidales, alterando la respuesta motora, psicomotricidad.3. CAUSAS Es conocido que estos f\u00e1rmacos influyen sobre otros neurotransmisores como la noradrenalina, la acetilcolina o la serotonina, pudiendo ocasionar dichos s\u00edntomas. Por todo esto, hoy en d\u00eda se elige como tratamiento de elecci\u00f3n los antisic\u00f3ticos at\u00edpicos o de segunda generaci\u00f3n, que se crearon porque no producen s\u00edntomas extrapiramidales y son m\u00e1s eficaces.4. TRATAMIENTO Dentro del tratamiento de primera elecci\u00f3n hay que incluir la prevenci\u00f3n. Se puede llevar un seguimiento de la aparici\u00f3n de dichos s\u00edntomas o no mediante consultas ambulatorias programadas. En la mayor\u00eda de los casos se solucionan los s\u00edntomas con la disminuci\u00f3n de la dosis o en el caso de estar provocados por la administraci\u00f3n de antipsic\u00f3ticos t\u00edpicos sustituyendolo por at\u00edpicos. La acatisia se logra disminuir interrumpiendo los antipsic\u00f3ticos t\u00edpicos y comenzar el tratamiento con ansiol\u00edticos como el alprazolam, el diazepam o el lorazepam.en ocasiones tambi\u00e9n se utilizan bloqueadores de propanolol (por ejemplo el inderal). 4. TRATAMIENTO Cuando es necesario tratar diston\u00edas agudas es necesario la administraci\u00f3n inmediata de antiparkinsonianos o anticolin\u00e9rgicos. Hay que tener extremada precauci\u00f3n en el uso de dichos f\u00e1rmacos dado los efectos secundarios que ocasionan como boca seca, taquicardia, visi\u00f3n borrosa, psicosis, dependencia, etc. 5. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Laporte JR, Capella D. El desarrollo de la farmacovigilancia en Espa\u00f1a. Inf Ter Segur Soc 1985; 9: 129-35 2. Cruz Barrios MA. Elementos para la prescripci\u00f3n racional. En: Mor\u00f3n-Levy N, eds. Farmacolog\u00eda General. La Habana: Fern\u00e1ndez Farmacol\u00f3gicos. 4. Valsecia Mayores; 3. Disponible en URL: www.unne.edu.ar/catedras/farmacologia TEMA 221. RIESGOS LABORALES EN EL SECTOR SANITARIO. VANESA MONTES COLLIA HECTOR CRISTOBO MARTINEZ PATRICIA SUAREZ RODRIGUEZ RAUL GUTIERREZ PRADO\u00cdNDICE INTRODUCCION ACCIDENTES DE TRABAJO ENFERMEDADES PROFESIONALES ENFERMEDADES RELACIONADAS CON EL TRABAJO BIBLIOGRAFIA INTRODUCCION Riesgo laboral es la posibilidad de que un trabajador sufra un determinado da\u00f1o derivado del trabajo. Ser\u00e1 grave o inminente cuando la posibilidad de que se materialice en un accidente de trabajo es alta y las consecuencias importantes. Existen muchos riesgos laborales a los que estamos expuestos: los riesgos en seguridad, los biol\u00f3gicos, los qu\u00edmicos, los fisicos,los ergon\u00f3micos y los psicosociales. En el sector sanitario se dan gran parte de los peligros que pueden aparecer en un entorno laboral, ya que contamos con laboratorios, lavander\u00edas, talleres, consultas, hospitalizaci\u00f3n, urgencias, radiolog\u00eda, cocinas, bibliotecas, calderas etc...El trabajador sanitario como cualquier otro trabajador tiene derecho a trabajar sin sufrir da\u00f1os en su salud.En los lugares antes citados y en otros que no hemos mencionado, existen peligros que sin apenas darnos cuenta nos rodean. Esos peligros pueden provocarnos \"accidentes de trabajo\" (por ejemplo ca\u00eddas, golpes, incendios, explosiones...).Tambi\u00e9n pueden causarnos \"enfermedades profesionales\" ( producidas por agentes f\u00edsicos, biol\u00f3gicos, qu\u00edmicos...). Y tambi\u00e9n nos pueden llevar a otro tipo de \"enfermedades relacionadas con el trabajo\" ( causadas por peligros de origen ergon\u00f3mico y psicosocial, como la carga f\u00edsica , carga mental, insatisfacci\u00f3n, nocturnidad, precariedad laboral...) El sector sanitario es un servicio esencial para la sociedad. Es importante conocer los riesgos laborales que pueden afectar a la salud y a la seguridad en el puesto de trabajo. A continuaci\u00f3n haremos un breve resumen sobre ellos.ACCIDENTES DE TRABAJO Dentro de los riesgos de accidentes de trabajo nos podemos encontrar los siguientes : Riesgo de ca\u00edda de personas. Este riesgo se puede presentar durante el desplazamiento a lo largo de la jornada, debido al mal estado del suelo, por falta de orden y limpieza, tambi\u00e9n puede darse por el uso de escaleras que presentan deficiencias o debido a la presencia de obst\u00e1culos en el trayecto. Riesgo de ca\u00edda de objetos. Este riesgo puede darse por inestabilidad, falta de anclaje, sobrecarga o mal estado de las estanter\u00edas y tambi\u00e9n por objetos que est\u00e1n indebidamente ubicados. Riesgo de choques. El riesgo de choques o golpes contra objetos inm\u00f3viles en el sector sanitario, tiene lugar en desplazamientos por zonas con espacios reducidos con falta de orden o limpieza, poca visibilidad, zonas mal se\u00f1alizadas ... Riesgo de cortes o pinchazos. Este riesgo se da en los centros sanitarios al utilizar y estar en contacto con objetos e instrumental cl\u00ednico de tipo punzante o cortante. Riesgo de contacto el\u00e9ctrico. Puede originarse por fallos en las instalaciones el\u00e9ctricas , equipamientos electrom\u00e9dicos, ordenadores... Riesgo de contacto con sustancias nocivas, t\u00f3xicas o corrosivas. Riesgo de incendio o explosi\u00f3n. ENFERMEDADES PROFESIONALES Seg\u00fan estudio, las enfermedades profesionales, causadas por agentes f\u00edsicos, causantes de lesiones musculares y tendinosas y par\u00e1lisis de nervios por presi\u00f3n, son las de mayor incidencia. Seguidas por las causadas por agentes biol\u00f3gicos y las enfermedades de la piel. Personal de enfermer\u00eda es el colectivo del sector sanitario con el n\u00famero m\u00e1s alto de accidentes y enfermedades profesionales. Como ejemplo podemos citar el contagio de enfermedades, como la tuberculosis, hepatitis o el sida; las lesiones musculoesquel\u00e9ticas ocasionadas por la carga de trabajo y manipulaci\u00f3n de enfermos.ENFERMEDADES RELACIONAS CON EL TRABAJO Los riesgos ergon\u00f3micos est\u00e1n asociados a lesiones osteomusculares principalmente, siendo las enfermedades profesionales relacionas con el trabajo m\u00e1s frecuentes y la primera causa de invalidez permanente. El s\u00edntoma predominante es el dolor, la contractura muscular o la inflamaci\u00f3n de la zona. En el sector sanitario los riesgos ergon\u00f3micos aparecen principalmente por: Manipulaci\u00f3n manual de cargas, higiene postural, movimientos forzados, sedentarismo, movimientos imprevistos...Por otro lado est\u00e1n los riesgos psicosociales, riesgos espec\u00edficos a los que los trabajadores est\u00e1n expuestos por una mala organizaci\u00f3n del trabajo y generan efectos negativos para la salud. Los efectos de la exposici\u00f3n a riesgos psicosociales se manifiestan a trav\u00e9s de: estr\u00e9s, \"s\u00edndrome del quemado\", violencia... A grandes rasgos es un resumen de los riesgos laborales en centros sanitarios. Los trabajadores y trabajadoras tienen que exigir el cumplimiento de la normativa de prevenci\u00f3n de riesgos laborales.BIBLIOGRAF\u00cdA P\u00e1gina WEB : Jos\u00e9 Manuel Brea Feijoo. www.medymel.blogspot.com Gu\u00eda B\u00e1sica de Riesgos Laborales Espec\u00edficos en el Sector Sanitario. Federaci\u00f3n de sanidad y sectores sociosanitarios de Castilla y Le\u00f3n. P\u00e1gina WEB : http://www.gestion-sanitaria.com TEMA 222. PARACENTESIS PAUTAS DE ACTUACI\u00d3N. JULIO R. MORGADO RODRIGUEZ \u00cdNDICE DEFINICION. CONTRAINDICACIONES. TIPOS DE PARACENTESIS. INDICACIONES PARASENTESIS DIAGNOSTICA. LIQUIDO OBTENIDO, INTERPRETACION. PARACENTESIS TEARAPEUTICA EVACUADORA. PRECAUCIONES. MATERIAL. TECNICA. BIBLIOGRAFIA.DEFINICION Es una t\u00e9cnica invasiva, r\u00e1pida, sin cilla y segura, que consiste en realizar una punci\u00f3n a trav\u00e9s de la piel en la pared abdominal, esta t\u00e9cnica medica tiene varios fines, tanto diagnostica as\u00ed como tratamiento en m\u00faltiples patolog\u00edas que se manifiestan con acumulaci\u00f3n de liquido en la cavidad peritoneal y precisen la evacuaci\u00f3n del contenido acumulado en dicha cavidad a trav\u00e9s de un cat\u00e9ter Existen escasas complicaciones, la mas frecuente es el hematoma de pared abdominal (1-2 %), tras punci\u00f3n , que no suele necesitar tratamiento .CONTRAINDICACIONES. ABSOLUTAS: -Coagulopatias o trastornos graves no corregidos de la coagulaci\u00f3n -Trombocitopenia grave. -Obstrucci\u00f3n intestinal. -Infecciones de la pared abdominal. RELATIVAS: -Si el paciente no es capaz de colaborar. -Si cicatriz en la zona de punci\u00f3n ( se desplazara 2 cm ) -Hipertensi\u00f3n portal grave. -Peritonitis Bacteriana Espontanea. -Infecci\u00f3n de la pared abdominal. -Megahepatomegalia y/o Megaesplenomegalia ( gigantes) -Embarazadas. intraperitoneal.TIPOS DE PARACENTESIS 1-PARACENTESIS DIAGNOSTICA: Se utiliza para verificar si existe o no presencia de liquido en la cavidad peritoneal y para obtener una muestra de peque\u00f1o volumen para su an\u00e1lisis Es la mejor eleccion, r\u00e1pida,efectiva y menos costosa para el diagnostico de la Ascitis, permite descartar otras patolog\u00edas como la Peritonitis Bacteriana Espontanea.INDICACIONES PARACENTESIS DIAGNOSTICA -Ascitis debutante. -Si existe indicios de infecci\u00f3n del liquido ascitico. -Si el paciente ascitico presenta deterioro cl\u00ednico sin causas justificadas(fiebre, dolor abdominal, ileo, hipotenci\u00f3n). deterioro mental. -Si encefalopatia para descartar que sea secundaria a una Peritonitis Bacteriana. -Si el paciente con Ascitis presenta hemorragia digestiva. -Alteraciones de la funci\u00f3n renal. Contraindicaci\u00f3n absoluta si existiese alteraci\u00f3n de la coagulaci\u00f3n con repercusi\u00f3n cl\u00ednicaLIQUIDO OBTENIDO, INTERPRETACION -Trasparente: Normal. Met\u00e1stasis Melanoma. Se enviaran muestras al laboratorio de Microbilog\u00eda, de Urgencias y de Citologias. 2-PARACENTESIS TERAPEUTICA O EVACUADORA Se realiza de manera similar a la diagnostica, no necesita ingreso, pero debe realizarse en un ambiente tranquilo, es una t\u00e9cnica eficaz y r\u00e1pida como precauci\u00f3n previa es conveniente que el paciente haya orinado y/o defecado antes de la intervenci\u00f3n. INDICACIONES : -Ascitis :Es la presencia de fluidos en la cavidad peritoneal, asociado a diversas patologias oncologicas principalmente de origen -Ascitis a insuficiencia respiratoria. -Ascitis refractaria: No responde al tratamiento.PRECAUCIONES Antes de realizar la t\u00e9cnica es fundamental explicar el procedimiento al paciente, as\u00ed como solventar cualquier duda y se solicitara consentimiento informado. Realizar y comprobar coagulaci\u00f3n sangu\u00ednea Que no supino. -Localizar/Marcar de punci\u00f3n -Desinfecci\u00f3n y colocaci\u00f3n de campo est\u00e9ril -Comprobar que el sistema de vac\u00edo funciona con normalidad y receptales montados adecuadamente. -Infiltrar anestesia local. -Puncionar perpendicularmente a la pared abdominal, una vez que sea visible el liquido fijar la c\u00e1nula con ap\u00f3sito y conectar el sistema a receptales que estar\u00e1n al vaci\u00f3 con presi\u00f3n de 40 mm. -Girar al paciente sobre el lateral Izquierdo -Durante toda la prueba control, de TA y FC. -Al finalizar , retirar c\u00e1nula,desinfectar y colocar ap\u00f3sito est\u00e9ril,colocar al paciente en decubito supino o lateral derecho 1hora. -Tras la t\u00e9cnica es posible que sea necesario administraci\u00f3n de Albumina.TECNICABIBLIOGRAF\u00cdA Carvajal Cinthia, Contreras P\u00eda, Covarrubias Natalia, Bresky Gustavo, Lancelloti Domingo. Evaluaci\u00f3n de la realizaci\u00f3n de paracentesis en pacientes cirr\u00f3ticos ingresados a dos servicios de medicina interna de hospitales mediana complejidad. Rev. gastroenterol. Per\u00fa [Internet]. 2014 Abr [citado 2019 Sep 2 ): 121-125. Disponible en: http://www.scielo.org.pe/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S102 2-51292014000200004&lng=es P\u00e9rez de Luque D. J., Dom\u00ednguez J. L., Fraga Rivas E., Mata Garc\u00eda M. de la. Hematoma de los rectos tras paracentesis diagn\u00f3stica en paciente cirr\u00f3tico. Rev. esp. enferm. dig. [Internet]. 2004 Sep [citado 2019 Sep 28] ; 96( 9 ): 669-670. Disponible en: http://scielo.isciii.es/scielo.php? script=sci_arttext&pid=S1130-01082004000900012&lng=es.TEMA 223. SALUD SOCIAL. ANA MAR\u00cdA GARC\u00cdA IGLESIAS BORJA LUIS GARC\u00cdA IGLESIAS SILVIA MEANA G\u00d3MEZ\u00cdNDICE 1.DETERMINANTES SOCIALES DE LA SALUD 2.MEJORAS 3.LA VIGILANCIA DE LOS DETERMINANTES SOCIALES DE LA SALUD1. DETERMINANTES SOCIALES DE LA SALUD Los determinantes sociales de la salud son las circunstancias en que las personas nacen, crecen, viven, trabajan y envejecen, incluido el sistema de salud. Esas circunstancias son el resultado de la distribuci\u00f3n del dinero, el poder y los recursos a nivel mundial, nacional y local, que depende a su vez de las pol\u00edticas adoptadas. Estos determinantes explican la mayor parte de las inequidades sanitarias, esto es, de las diferencias injustas y evitables observadas en y entre los pa\u00edses en lo que respecta a la situaci\u00f3n sanitaria. Es necesario que las pol\u00edticas y las acciones que se adopten en materia de salud se ocupen de los determinantes sociales de la salud, combatiendo las causas que provocan una mala salud antes de que generen problemas. Esto representa un reto para los responsables de la toma de decisiones, as\u00ed como para los actores implicados y para los defensores de la salud p\u00fablica.2. MEJORAS La OMS ofrece asesoramiento respecto a c\u00f3mo mitigar las inequidades. Propone tres recomendaciones generales: 1.Mejorar las condiciones de vida cotidianas: Equidad, entornos salubres, pr\u00e1cticas justas en materia de empleo y trabajo digno, protecci\u00f3n social y atenci\u00f3n a la salud universal. 2.Luchar contra la distribuci\u00f3n desigual del poder, el dinero y los recursos: La inequidad es el resultado de normas, pol\u00edticas y pr\u00e1cticas sociales que toleran o incluso favorecen una distribuci\u00f3n injusta del poder, la riqueza y otros recursos sociales, y del acceso a \u00e9stos 3.Medici\u00f3n y an\u00e1lisis del problema: Las acciones son m\u00e1s eficaces si de dispone de registros civiles y programas de observaci\u00f3n de las inequidades sanitarias y de los determinantes sociales de la salud, y mecanismos que aseguren que los datos pueden ser interpretados y utilizados en la elaboraci\u00f3n de pol\u00edticas, sistemas y programas m\u00e1s eficaces. 3. LA VIGILANCIA DE LOS DETERMINANTES SOCIALES DE LA SALUD Un sistema de vigilancia de los determinantes sociales de la salud requiere una visi\u00f3n integral y social de la salud. Para tener un buen sistema de vigilancia de los determinantes sociales de la salud se deber\u00eda prestar especial atenci\u00f3n a aspectos relacionados con las fuentes de recogida de informaci\u00f3n, variables e indicadores, compilaci\u00f3n, an\u00e1lisis y diseminaci\u00f3n de resultados. Los sistemas de vigilancia de la salud p\u00fablica deben ser evaluados de forma peri\u00f3dica y deber\u00edan incluir recomendaciones para mejorar la calidad, la eficiencia y la utilidad del sistema de vigilancia de los determinantes sociales de la salud.A pesar del aumento de las publicaciones cient\u00edficas acerca de los determinantes sociales de la salud, en Espa\u00f1a no existe un sistema de vigilancia de los mismos. No hay un sistema de indicadores establecido y suelen utilizarse las fuentes ya disponibles para intentar monitorizar la realidad social a partir del modelo de determinantes sociales de la salud de la Comisi\u00f3n para Reducir las Desigualdades en Salud. Por lo tanto, existen amplias posibilidades de mejora y de reflexi\u00f3n profunda para establecer un buen sistema de monitorizaci\u00f3n sustentado por el marco conceptual de los determinantes sociales de la salud. BIBLIOGRAF\u00cdA Who.int [Internet]. C2005-2008. Determinantes sociales de Disponible en: https://www.who.int/social_determinants/thecommission/finalrepo rt/closethegap_how/es/ Albert Espelt. La vigilancia de los determinantes sociales de la salud. Gaceta Sanitaria [Internet]. 2016 [consultado 12 Sep. 2019]; 30(7). Disponible en: 224. GESTI\u00d3N AMBIENTAL HOSPITALARIA . FRANCISCO JOSE VILLALGORDO GIL DANIEL VALLEJO SIERRA JOSE LUIS CAROT AMPARO GARC\u00cdA RUIZ\u00cdNDICE 1.INTRODUCCI\u00d3N. 2.OBJETIVOS. 3.CAUSAS 4.CONCLUSI\u00d3N. 5.BIBLIOGRAF\u00cdA.1.0 INTRODUCCI\u00d3N La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) define la salud como el estado de completo bienestar, f\u00edsico, mental y social, y no s\u00f3lo como la ausencia de enfermedad. \u00bfCu\u00e1les son los factores de los que depende la salud? Nuestra salud depende de varios factores, entre ellos los ambientales que son los que afectan al entorno del hombre e influyen tambi\u00e9n en su salud. Existen varios tipos: f\u00edsicos :temperatura, ruidos, radiaciones. qu\u00edmicos : humo, plaguicidas, metales pesados. Biol\u00f3gicos : bacterias , virus y otros agentes pat\u00f3genos Psicol\u00f3gicos : agentes sociales y culturales tales como el estr\u00e9s o las drogas 1.1INTRODUCCI\u00d3N A lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os los estudios y conocimientos en materia de salud ambiental y ocupacional crecieron de manera importante. En los hospitales se generan continuamente impactos ambientales debido a la actividad humana, influyendo en el impacto de salud ambiental en el que es muy significativo, debido en su mayor\u00eda a la generaci\u00f3n de residuos tanto biol\u00f3gicos como de material y equipo m\u00e9dico . Este impacto es necesario controlarlo ya que las instituciones hospitalarias en su condici\u00f3n de prestadora de servicios pueden desequilibrar y provocar efectos negativos en el \u00e1mbito ambiental y deben estar obligadas a un manejo y gesti\u00f3n adecuado, no solamente a los residuos solidos, sino incluyendo todos los aspectos ambientales que tienen que ver con las actividades institucionales de la salud.1.2 INTRODUCCI\u00d3N Las administraciones deben contar con instituciones y estructuras en el campo de la salud ambiental que controlen la operaci\u00f3n de los hospitales con relaci\u00f3n a sus actividades de saneamiento, riesgo ambiental y recursos naturales. Todos los estudios que se realizan se caracterizan por tener como unidad de estudio a las poblaciones, porque constituyen una importante fuente de informaci\u00f3n en salud ambiental. De la misma manera las entidades privadas llevadas a cabo por la practica empresarial cada vez m\u00e1s optan por la promoci\u00f3n favorable de las medidas de salud en el entorno y en el desarrollo del medio ambiente.2.0 OBJETIVOS Identificar los efectos de los agentes ambientales en la salud humana, grupos o comunidades, culturas, municipios, regiones o pa\u00edses, entre otros. Promover la salud de las poblaciones y el desarrollo sostenible a trav\u00e9s de tecnolog\u00edas con modelos de producci\u00f3n y consumo responsable, fortaleciendo la gesti\u00f3n intersectorial y la participaci\u00f3n comunitaria y social en todo nivel. Atender las necesidades sanitarias y ambientales de las poblaciones vulnerables contribuyendo al mejoramiento de las condiciones de vida de la poblaci\u00f3n mediante la prevenci\u00f3n, vigilancia y control sanitario. Promover la responsabilidad social a las actividades empresariales en la adopci\u00f3n de Sistemas de Producci\u00f3n Limpia, de la salud de los trabajadores y de entornos de trabajo saludables y prevenci\u00f3n de los riesgos del trabajo.2.1 OBJETIVOS Organizaciones de salud realizan talleres y seminarios en los que centran los Objetivos en materia de salud ambiental orientados mayoritariamente en las siguientes actuaciones: Analizar y trabajar en los problemas nacionales en materia de salud y factor ambiental. Medidas para resolver los problemas en materia de salud ambiental. Impacto de las medidas propuestas en la soluci\u00f3n del problema. Importancia global de los causales del problema y formular propuestas a las administraciones para la promoci\u00f3n de la salud ambiental y el desarrollo sostenible, orientadas a mejorar la salud de la poblaci\u00f3n. Sensibilizar a la opini\u00f3n p\u00fablica y a todos los agentes necesarios acerca de la influencia del ambiente en la salud humana y el papel de las intervenciones en salud p\u00fablica.3. CAUSAS Existen m\u00faltiples problemas de salud derivados del factor ambiental: alergias a la infertilidad ,c\u00e1ncer y muerte prematura, enfermedades respiratorias, alergias, trastornos neurol\u00f3gicos de desarrollo, riesgos de c\u00e1ncer por determinados agentes f\u00edsicos, qu\u00edmicos y biol\u00f3gicos , radiaci\u00f3n ultravioleta, pesticidas y plaguicidas, adem\u00e1s de problemas de salud debidos a los ruidos. El acelerado proceso de urbanizaci\u00f3n trae consigo un gran n\u00famero de enfermedades, originadas por la congesti\u00f3n vial, la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, la acumulaci\u00f3n de desechos urbanos e industriales. La capacidad de bioacumulaci\u00f3n de muchos contaminantes, el car\u00e1cter multifactorial, as\u00ed como la posibilidad de efectos indirectos y cr\u00f3nicos que pueden desencadenar enfermedad en la mayor\u00eda de las ocasiones a largo plazo, y en donde muchas veces cuando se trata de corregir ya no siempre es posible. Los resultados de la contaminaci\u00f3n frecuentemente se conocen tan tard\u00edamente, que solo unos pocos pueden establecer una relaci\u00f3n entre la causa y el efecto. 4. CONCLUSI\u00d3N El enfoque generalizado de la gesti\u00f3n ambiental en los hospitales corresponde al manejo de los residuos s\u00f3lidos hospitalarios, a veces descuidando otros aspectos que producen un impacto ambiental negativo en el ambiente, en donde estos pueden aplicar instrumentos de gesti\u00f3n ambiental m\u00e1s amplios y exhaustivos. Cada vez son m\u00e1s las obligaciones que tienen las organizaciones y la sociedad donde en conjunto todos deben asumir su responsabilidad social de efecto sobre la salud. La salud ambiental no solo se encuadraba dentro de la competencia de las ciencias m\u00e9dicas, si no que incumbe y compromete a numerosas disciplinas e involucra a todos los seres vivos. En consecuencia, la conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de un ambiente sano, adecuado y favorable depende de todos nosotros.5. BIBLIOGRAF\u00cdA Blanco-Becerra L C, Pinz\u00f3n-Fl\u00f3res C E, & Idrovo, \u00c1. J. (2015). Estudios ecol\u00f3gicos en salud ambiental: m\u00e1s all\u00e1 de la Bastidas Guerr\u00f3n Jeaneth Luc\u00eda, Realpe Cabrera Ivan Alirio, Villarreal Salazar Fernando Javier, Fern\u00e1ndez Lorenzo Angie. An\u00e1lisis cr\u00edtico de la responsabilidad social en entidades de salud. Rev Cubana Invest Biom\u00e9d [Internet]. 2017 Mar [citado 100020&lng=es . Taller: Objetivos nacionales en materia de salud ambiental y ambiente ocupacional. Salud p\u00fablica M\u00e9x [revista en la Internet]. 2016 Oct [citado http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0036-363420 la Salud http://www.who.int/es/ AlbaceteSostenible.com: http://www.absostenible.es/index.php?id=94TEMA 225. SALUD SOCIAL Y AMBIENTAL. INFLUENCIAS DE LA CONTAMINACI\u00d3N. FANNY PIEDAD NAGUA NAGUA SUSANA L\u00d3PEZ CARRO PIEDAD MELISSA OYOLA NAGUA M\u00aa AMOR QUETZAL GONZ\u00c1LEZ RODR\u00cdGUEZ\u00cdNDICE Introducci\u00f3n Impactos en la salud Objetivos Relaci\u00f3n Medio Ambiente-SaludIntroducci\u00f3n La contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica est\u00e1 presente en nuestro d\u00eda a d\u00eda y nos afecta a todos de diversas maneras. Los efectos m\u00e1s graves se producen en las personas que ya est\u00e1n enfermas, adem\u00e1s de las que forman parte de los grupos m\u00e1s vulnerables como ni\u00f1os y ancianos.Impactos en la salud Estos impactos dependen del tipo de contaminante: Contaminantes comunes en el aire: se procede a seguir y analizar las part\u00edculas que lo componen. Presente en \u00e1reas urbanas. Contaminantes peligrosos o t\u00f3xicos: los efectos de estos son m\u00e1s localizados en la naturaleza. Ausencia de agua y su saneamiento: este problema est\u00e1 disperso en el mundo y asociado a la pobreza.Objetivos Reducir en nuestra vida diaria aquellas actividades que causan mayor producci\u00f3n de contaminantes. Apoyar pol\u00edticas que prevengan la contaminaci\u00f3n y conserven el medio ambiente. Investigar cuales son el resto de posibles amenazas o enfermedades causadas por la contaminaci\u00f3n del medio ambiente Relaci\u00f3n Medio Ambiente-Salud Existen dificultades para saber identificar con exactitud la relaci\u00f3n causal entre el medio ambiente y la salud, sin embargo sabemos que ciertas sustancias ambientales, por debajo o por encima de un nivel espec\u00edfico, son peligrosas.Bibliograf\u00eda Who.int [actualizado deterior cognitivo es una alteraci\u00f3n del funcionamiento intelectual, esta condici\u00f3n se manifiesta en distintos grados que pueden ser desde un deterioro cognitivo leve a uno mas grave que es el denominado demencia. Tener informaci\u00f3n de esta alteraci\u00f3n as\u00ed como el grado de deterioro del paciente es imprescindible.OBJETIVOS -Conocer la repercusi\u00f3n del deterioro cognitivo en las personas. -Mejorar el entorno y prevenir posibles accidentes -Entender a las personas que sufran esta disfunci\u00f3n y cooperar con ellos tanto d\u00e1ndoles apoyo como ayudando a que el deterioro se ralentice lo mas posible. METODOLOGIA La metodolog\u00eda que se utilizo en este capitulo es extensa ya que existe una gran variedad de informaci\u00f3n tanto en libros de texto como en las bases de datos del sistema inform\u00e1tico; este ultimo utilizando buscadores como pueden ser Plubmed, Scielo, Medlineplus o el buscador Google Acad\u00e9mico. RESULTADOS El deterior cognitivo y su avance depende de distintos factores que se se\u00f1alan a continuaci\u00f3n: -Edad avanzada. -Deprivaci\u00f3n sensorial. -Enfermedades graves de car\u00e1cter cr\u00f3nico (renales o hep\u00e1ticas) o bien del sistema nervioso central. -Deterioro de las funciones antes de un ingreso. -Infecciones que puede tener esta persona bien sean cr\u00f3nicas o no. -Intervenci\u00f3n quir\u00fargica o trauma. -Alteraciones en el aumento de la urea o creatina.RESULTADOS Factores que precipitan el deterioro de una persona: -Falta de sue\u00f1o. -Cambios frecuentes de vivienda o habitaci\u00f3n. -Incontinencia. -Falta de entorno familiar. -Dolor. -Estr\u00e9s. -Falta de movilidad. -Uso de sondas o v\u00edas intravenosas.RESULTADOS Factores a tener y cuidados que hay que tener en cuenta en pacientes con deterioro cognitivo: -Limitar el consumo de f\u00e1rmacos como sedantes, narc\u00f3ticos, hipn\u00f3ticos... -Mejorar los factores ambientales o de apoyo como: la luz natural o artificial, si necesita gafas o aud\u00edfonos... -Favorecer el entorno o la visita de familiares. -Valorar si el paciente es de riesgo y tomar mas medidas si ese es el caso. -Promover actividades f\u00edsicas y la terapia ocupacional. -Proporcionar est\u00edmulos como un calendario o un reloj.RESULTADOS El deterioro cognitivo puede en muchas ocasiones derivar en otras alteraciones como son: -Afectividad y conducta (depresi\u00f3n, ansiedad, apat\u00eda, euforia ...). -Trastornos en el pensamiento con ideas delirantes (robo, persecuci\u00f3n, vigilancia...). -Trastorno de la conducta o del animo (el mas importante de ellos es la depresi\u00f3n).CONCLUSIONES El deterioro cognitivo es un problema que ata\u00f1e cada vez a mas poblaci\u00f3n ya que la edad de vida es cada vez mayor. El apoyo de estas personas, sobre todo por sus familiares o cuidadores es imprescindible a la hora que la enfermedad no avance r\u00e1pidamente. Es muy importante conocer tanto la enfermedad en general como al paciente en particular para poder otorgarle la ayudas necesarias en su entorno, con est\u00edmulos, ejercicios y actividades ocupacionales. BIBLIOGRAF\u00cdA Casquero R, Selmes J. C\u00f3mo entender, actuar y resolver los trastornos de conducta de su familiar. Madrid: Editorial Meditor, 2003. Crespo M, Lopez J. El estr\u00e9s en cuidadores de mayores dependientes. Cuidarse para cuidar. Ed. Pir\u00e1mide. Madrid, 2003. Fern\u00e1ndez Ballesteros R. Gerontolog\u00eda Social. Madrid: Ed. Pir\u00e1mide, 2005. Jacobs B. Cuidadores. Barcelona: Ed. Paid\u00f3s, 200. Hayes S. Sal de tu mente, entra en tu vida. Bilbao: Ed. Descl\u00e9e de Brouwer, 2011. Friel D. Vivir en el laberinto. Barcelona: Ed. Alba, 1994. TEMA 227. SARAMPI\u00d3N. COVADONGA FERN\u00c1NDEZ SU\u00c1REZ VIRGINIA CASTARROYO MERINO MONTSERRAT FERN\u00c1NDEZ \u00c1LVAREZ YESICA D\u00cdAZ ROCES \u00cdNDICE 1. INTRODUCCI\u00d3N 2. EPIDEMIOLOG\u00cdA 3. UN POCO DE HISTORIA 4. EL SARAMPI\u00d3N EN EUROPA HOY 5. CONCLUSIONES1. INTRODUCCI\u00d3N Seg\u00fan la OMS, en septiembre de 2017 Espa\u00f1a se encuentra entre los 33 pa\u00edses europeos que han erradicado el sarampi\u00f3n. Se considera eliminado cuando transcurren 36 meses sin contagios ni casos del mismo dentro de las fronteras del pa\u00eds. Son las conclusiones de la Sixth Meeting of the European Regional Verification Commission for Measles and Rubella Elimination (RVC), celebrada en Bucarest (Ruman\u00eda). \u00bfPorqu\u00e9 entonces la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda recomienda en 2019 la vacunaci\u00f3n de quienes tengan entre 40 y 50 a\u00f1os y no est\u00e9n seguros de haber sido vacunados o haber pasado el sarampi\u00f3n? Esta revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica trata de aportar un poco de luz a la cuesti\u00f3n que se plantea.2. EPIDEMIOLOG\u00cdA El sarampi\u00f3n es causado por un virus de la familia de los paramixovirus y se suele transmitir a trav\u00e9s de contacto directo y por el aire. Infecta al tracto respiratorio y desde ah\u00ed, coloniza al resto del organismo. El primer s\u00edntoma de la infecci\u00f3n suele ser fiebre alta, que aparece entre los 12 y 14 d\u00edas posteriores al contacto con el virus. En la fase inicial, el paciente puede presentar rinorrea, tos, ojos llorosos y rojos, y peque\u00f1as manchas blancas en la cara interna de las mejillas. Al cabo de unos tres d\u00edas aparece un exantema, generalmente en el rostro y la parte superior del cuello, que va extendiendo, acabando por afectar a las manos y pies. El exantema dura 5 a 6 d\u00edas, y luego se desvanece. El intervalo entre la exposici\u00f3n al virus y la aparici\u00f3n del exantema oscila entre 7 y 18 d\u00edas. 2. EPIDEMIOLOG\u00cdA La mayor\u00eda de las muertes se deben a complicaciones del sarampi\u00f3n, que son m\u00e1s frecuentes en menores de 5 a\u00f1os y adultos de m\u00e1s de 30 a\u00f1os. Las m\u00e1s graves son la ceguera, la encefalitis (infecci\u00f3n acompa\u00f1ada de edema cerebral), la diarrea grave (que puede provocar deshidrataci\u00f3n), las infecciones del o\u00eddo y las infecciones respiratorias graves, como la neumon\u00eda. La vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica de los ni\u00f1os contra el sarampi\u00f3n combinada con campa\u00f1as de inmunizaci\u00f3n masiva en pa\u00edses con elevada incidencia y mortalidad son estrategias de salud p\u00fablica fundamentales para reducir la mortalidad mundial por sarampi\u00f3n.3. UN POCO DE HISTORIA Antes de la introducci\u00f3n de la vacuna, el sarampi\u00f3n era una enfermedad \"obligada\" en la ni\u00f1ez, de tal manera que a los 20 a\u00f1os de edad m\u00e1s de 90% de la poblaci\u00f3n mundial ya la hab\u00eda tenido. De comportamiento end\u00e9mico global, causaba epidemias de grandes proporciones cada dos o tres a\u00f1os, principalmente a fines de invierno, en primavera en regiones de clima templado, y durante todo el a\u00f1o en regiones de clima tropical. La incidencia mundial ha descendido a partir de la introducci\u00f3n de la vacuna en los pa\u00edses desarrollados en orden del 95 % al 99 %. Se calcula que en 1998 se produjeron m\u00e1s de 30 millones de casos ocasionando m\u00e1s de 745 000 muertes. 3. UN POCO DE HISTORIA En Espa\u00f1a, antes de la introducci\u00f3n de la vacuna, se produc\u00edan unos 150 000 casos anuales. En la d\u00e9cada de los 80 se introdujo la triple v\u00edrica (TV) frente al sarampi\u00f3n, la rubeola y las paperas, logr\u00e1ndose coberturas muy altas, en torno al 80 %, disminuyendo dr\u00e1sticamente la enfermedad. En 1994 se logr\u00f3 reducir la incidencia en un 95 % con respecto a la de la era prevacunal y 10 a\u00f1os despu\u00e9s se alcanz\u00f3 la menor incidencia de la enfermedad.4. EL SARAMPION EN EUROPA HOY En 2010, la Asamblea Mundial de la Salud estableci\u00f3 pautas en el camino hacia la erradicaci\u00f3n del sarampi\u00f3n que deber\u00edan lograrse en 2015. Los casos por esta enfermedad se han multiplicado por 15 desde el 2016 en Europa y ha pasado de estar a punto de ser erradicada a sufrir una de las epidemias m\u00e1s alarmantes. En 2018, tres de cada cuatro casos ocurrieron en pa\u00edses con cobertura vacunal igual o inferior al 88% en su segunda dosis.4. EL SARAMPI\u00d3N EN EUROPA HOY El comienzo de 2019 fue sumamente alarmante, ya que en los tres primeros meses del a\u00f1o la incidencia de la enfermedad a aumentado un 300%5. CONCLUSIONES La \u00fanica medida para detener el riesgo a corto y medio plazo es la vacunaci\u00f3n. La tasa de contagio por persona enferma a personas no Inmunizadas que entren en contacto con \u00e9l es del 90%. Es un virus altamente contagioso. Por todo ello, la medida m\u00e1s eficaz para evitar el repunte de casos y sus complicaciones es elevar la tasa de vacunaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n con campa\u00f1as vacunales y procediendo a la inmunizaci\u00f3n de aquellas personas que no lo estuvieran con anterioridad. 5. CONCLUSIONES En nuestro pa\u00eds se establece el rango de personas no inmunizadas en los adultos nacidos entre 1970 y 1980. Se considera que los nacidos antes de 1970 estan inmunizados por haber sufrido la enfermedad en la infancia y los nacidos despu\u00e9s de 1980 lo est\u00e1n gracias a las campa\u00f1as vacunales que llegaron a pr\u00e1cticamente la totalidad de los ni\u00f1os. Por ello la recomendaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda de la vacunaci\u00f3n de las personas entre 40 y 50 a\u00f1os en Espa\u00f1a.BIBLIOGRAF\u00cdA 1.Measles outbreaks in Europe. 3.Luis Astroza y Jorge Toro. Sarampi\u00f3n: la enfermedad, epidemiolog\u00eda, historia y los programas de vacunaci\u00f3n en Chile https://scielo.conicyt.cl/scielo.php?script=sci_serial&pid =0716-1018&lng=es&nrm=iso 4. La mejor protecci\u00f3n contra el sarampi\u00f3n Ulrich van Treeck & G\u00e9rard Krause. Bolet\u00edn de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Se requerir\u00e1 un mayor esfuerzo para eliminar el sarampi\u00f3n en Alemania: resultados de la investigaci\u00f3n de un brote.TEMA 228. ESTUDIOS DE RESONANCIA MAGN\u00c9TICA CON SEDACI\u00d3N. REBECA RODR\u00cdGUEZ ECHEVARR\u00cdA DESIR\u00c9 FERN\u00c1NDEZ CUESTA LUC\u00cdA MERA MART\u00cdNEZ BEL\u00c9N BLANCO GUTIERREZ \u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N SEDACI\u00d3N-ANESTESIA CONTRAINDICACIONES PARA LA RM MATERIAL PARA LA SEDACI\u00d3N PACIENTES PEDI\u00c1TRICOS PACIENTES ADULTOS CONCLUSIONESINTRODUCCI\u00d3N Uno de los requisitos imprescindibles para la realizaci\u00f3n de una RM es que el paciente permanezca inm\u00f3vil. Esto resulta dif\u00edcil con ni\u00f1os menores de seis a\u00f1os, o con los mayores de edad que sufran trastornos de conducta o claustrofobia. Debido a esto necesitaremos sedar o anestesiar a pacientes que no colaboran (ni\u00f1os, ancianos demenciados, psiqui\u00e1tricos, claustrof\u00f3bicos).SEDACI\u00d3N-ANESTESIA El objetivo anest\u00e9sico en el \u00e1rea de RM, ser\u00e1 conseguir que el paciente se mantenga colaborador e inm\u00f3vil a lo largo de todo el procedimiento para obtener una im\u00e1genes que sean \u00fatiles para el diagn\u00f3stico. DIFERENTES T\u00c9CNICAS ANEST\u00c9SICAS El r\u00e9gimen anest\u00e9sico m\u00e1s adecuado para cada caso, se seleccionar\u00e1 en base a la posibilidad de colaboraci\u00f3n del paciente y a que no presente ninguna contraindicaci\u00f3n a la anestesia. La Academia Americana de Pediatr\u00eda ha definido tres niveles de profundidad para abarcar las diferentes t\u00e9cnicas anest\u00e9sicas que podemos utilizar: sedaci\u00f3n consciente, sedaci\u00f3n profunda y anestesia general.1. Sedaci\u00f3n consciente : Depresi\u00f3n m\u00ednima de la consciencia con mantenimiento continuo de la permeabilidad de la v\u00eda a\u00e9rea, respuesta adecuada a la estimulaci\u00f3n f\u00edsica y a las \u00f3rdenes verbales. 2. Sedaci\u00f3n profunda: Depresi\u00f3n controlada de la consciencia, de la cual el paciente no es f\u00e1cilmente despertable, con p\u00e9rdida parcial o total de los reflejos protectores, de la capacidad de mantener la v\u00eda a\u00e9rea y de responder adecuadamente al est\u00edmulo f\u00edsico o a la orden verbal. 3. Anestesia general: Estado controlado de inconsciencia acompa\u00f1ado por una p\u00e9rdida de los reflejos protectores, incluida la capacidad para mantener la v\u00eda a\u00e9rea y la respuesta al est\u00edmulo f\u00edsico y \u00f3rdenes verbales.CONTRAINDICACIONES PARA LA RM Actualmente la \u00fanica contraindicaci\u00f3n absoluta son los pacientes portadores de marcapasos card\u00edacos. Como contraindicaciones relativas, los portadores de clips vasculares en aneurisma cerebrales (los primeros tres meses de su colocaci\u00f3n) y el primer trimestre de embarazo. MATERIAL PARA LA SEDACI\u00d3N Existen una serie de materiales imprescindibles en un \u00e1rea donde se vaya a realizar cualquier procedimiento anest\u00e9sico. Sistema capaz de proporcionar ox\u00edgeno. Fuente de succi\u00f3n. Equipamiento para monitorizar. F\u00e1rmacos y material necesario para el manejo de la v\u00eda a\u00e9rea y la reanimaci\u00f3n cardiopulmonar. Deber\u00e1 asimismo tenerse previsto un lugar de observaci\u00f3n para la vigilancia del paciente. Es necesario que el personal de la RM est\u00e9 familiarizado con todo este material para poder ayudar en todo momento al anestesista y sobre todo en caso de producirse alg\u00fan problema derivado de esta t\u00e9cnica.Todo el material debe estar visible y preparado para su utilizaci\u00f3n en cualquier momento. Se deber\u00eda tener en cuenta que el material ferromagn\u00e9tico externo del campo es propulsado hacia el im\u00e1n, pudiendo lesionar al paciente o al personal (tijeras, agujas,...) . El material necesario para la anestesia ser\u00e1 afectado tambi\u00e9n, por lo que la norma es mantenerlos fuera del campo de mayor influencia del im\u00e1n ya que tambi\u00e9n puede afectar la homogeneidad del campo magn\u00e9tico, actuando como conductores o antenas magn\u00e9ticas, distorsionando la imagen final de RM. Actualmente en el mercado existen aparatos en los que los componentes ferromagn\u00e9ticos se han sustituido por pl\u00e1stico. Si aparecen complicaciones el paciente debe sacarse inmediatamente del tubo del im\u00e1n y preferentemente de la sala de RM. PACIENTES PEDI\u00c1TRICOS Una de las principales causas de angustia es el riesgo que representa la anestesia y sobretodo cuando se trata de un ni\u00f1o, por lo tanto es necesario aclarar las dudas que puedan tener los padres. Todo procedimiento que se realice administrando anestesia, representa un riesgo que debe ser considerado y explicado detenidamente a los padres. PREPARACI\u00d3N DEL PACIENTE Imprescindible que venga en ayunas. Los ni\u00f1os menores de tres meses bastar\u00e1 con dos horas de ayuno para l\u00edquidos claros o agua y cinco horas para leche. Los ni\u00f1os mayores de cuatro meses har\u00e1n ayuno de tres horas para agua y cinco para leche.Informaci\u00f3n y firma del consentimiento informado por parte de los responsables del menor. REALIZACI\u00d3N DE LA RM Antes del d\u00eda previsto para la realizaci\u00f3n de la prueba, tienen que asistir a una visita con el anestesista, donde ser\u00e1n evaluados. En este informe se le evaluar\u00e1 el peso, la edad, antecedentes m\u00e9dicos, as\u00ed como alergias. Tambi\u00e9n se le realizar\u00e1 una exploraci\u00f3n f\u00edsica. Cuando el paciente llegue al servicio de RM, se le har\u00e1 pasar a una sala de observaci\u00f3n acompa\u00f1ado por su padre o madre y nos aseguraremos de que el paciente no presenta ninguna contraindicaci\u00f3n para someterse a un campo magn\u00e9tico, as\u00ed como que est\u00e1 en ayunas.PREPARACI\u00d3N PARA LA SEDACI\u00d3N-ANESTESIA Se coloca al paciente en una camilla y se le administra midazolam v\u00eda nasal. Se le deja unos minutos hasta que la medicaci\u00f3n comience a hacer efecto. Se hace salir al acompa\u00f1ante y se pasa al paciente a la sala de RM, donde se le coloca en la posici\u00f3n que vayamos a necesitar para realizarle la prueba as\u00ed como las bobinas necesarias. Evitar en todo momento una posible bajada de la temperatura corporal. Colocar una v\u00eda intravenosa con un suero glucosado. Monitorizar al paciente. Administrar ox\u00edgeno. Preparar la bomba de infusi\u00f3n con el material anest\u00e9sico Una vez realizada la prueba procederemos a sacar al paciente de la sala de RM y pasarlo a una sala de observaci\u00f3n donde se permitir\u00e1 pasar a un acompa\u00f1ante.PACIENTES ADULTOS PREPARACI\u00d3N DEL PACIENTE Asegurarse que paciente haya guardado un ayuno de 6 horas previas a la exploraci\u00f3n. Valorar patolog\u00edas asociadas. Informaci\u00f3n sobre la ayuda que puede tener para la vuelta a su domicilio. Informaci\u00f3n y firma del consentimiento informado. REALIZACI\u00d3N DE LA RM Cuando llega el paciente le haremos pasar a un vestuario donde dejar\u00e1 su ropa, as\u00ed como todas sus pertenencias y se le proporcionar\u00e1 una bata. Le realizaremos un cuestionario para asegurarnos de que no presenta ninguna contraindicaci\u00f3n para someterse a la prueba.Lo pasaremos a la sala de observaci\u00f3n donde lo valorar\u00e1 el anestesista. En caso de pacientes no cooperantes, ser\u00e1n acompa\u00f1ados por un familiar para la valoraci\u00f3n. Los pacientes que no representan ninguna incapacidad, en el momento de realizarles la prueba, ser\u00e1n informados de \"como es la prueba\", del tiempo, de la importancia de la inmovilidad, del ruido,... Se les pondr\u00e1 a su disposici\u00f3n todos los recursos posibles como darles una especie de timbre, por si necesitasen comunicarse con nosotros, se les dir\u00e1 que pueden estar acompa\u00f1ados de alguna persona para poder superar la prueba. Cuando pese a todo esta ayuda el paciente no se siente capaz de colaborar se procede a dormirlo. Los pacientes adultos necesitar\u00e1n anestesia-sedaci\u00f3n por diferentes causas:No colaboradores (retraso mental, demencia, psiqui\u00e1tricos) . Claustrof\u00f3bicos. Los que presentan movimientos involuntarios. Los que tienen mucho dolor. Dependiendo del tipo de paciente se realizar\u00e1 una sedaci\u00f3n u otra. PREPARACI\u00d3N PARA LA SEDACI\u00d3N-ANESTESIA El paciente deber\u00e1 colocarse en posici\u00f3n de dec\u00fabito supino sobre una camilla para la colocaci\u00f3n de una v\u00eda intra venosa Cuando el paciente est\u00e9 m\u00e1s tranquilo se le pasar\u00e1 a la sala de RM donde se le colocar\u00e1 en la posici\u00f3n que necesitemos as\u00ed como las bobinas necesarias. Monitorizar al paciente. Administraci\u00f3n de ox\u00edgeno.Preparaci\u00f3n de la bomba de inyecci\u00f3n con el material anest\u00e9sico para una administraci\u00f3n continua. Realizaci\u00f3n de la RM controlando al paciente en todo momento. Una vez acabada la prueba lo haremos pasar a la sala de observaci\u00f3n y haremos pasar a un acompa\u00f1ante para estar con \u00e9l. Una vez cumpla los criterios de alta podr\u00e1 marcharse.CONCLUSIONES Como ya se ha dicho el objetivo anest\u00e9sico en el \u00e1rea de RM, ser\u00e1 conseguir que el paciente se mantenga colaborador e inm\u00f3vil para obtener una im\u00e1genes que sean \u00fatiles para el diagn\u00f3stico. Se ha de pensar que la RM es una exploraci\u00f3n simplemente diagn\u00f3stica, y que por lo tanto se ha de tener en cuenta la relaci\u00f3n riesgo-beneficio a la hora de la elecci\u00f3n de la t\u00e9cnica anest\u00e9sica. Como norma, debe procurarse el nivel de sedaci\u00f3n- anestesia m\u00e1s ligero que permita el procedimiento y utilizar el menor n\u00famero de f\u00e1rmacos posibles.BIBLIOGRAF\u00cdA Delgado Jorge Andr\u00e9s, Abad Pedro, Angel Gabriel Jaime, Llano Juan Fernando, G\u00f3mez Francisco Javier, Calvo V\u00edctor Daniel. Uso de sedaci\u00f3n profunda asistida por un anestesi\u00f3logo en resonancia magn\u00e9tica para poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Rev. colomb. anestesiol. [Internet]. 2010 Dec [citado 2019 American Society of Anesthesiologists. Practice advisory on anesthetic care for magnetic resonance imaging: An updated report by the American Society of Anesthesiologists Task Force on anesthetic care for magnetic resonance imaging.Anesthesiology. Anaesthesiol. 2010;23:523-31.TEMA 229. EL ADMINISTRATIVO DE LA SALUD: El personal administrativo tiene un trabajo que requiere estar muchas horas sentado. Las nuevas tecnolog\u00edas han conseguido que la mayor parte de los empleos hoy en d\u00eda se realicen sentados. Es muy habitual trabajar en un centro sanitario, con un ordenador, y tener la necesidad de pasar ocho horas diarias sentado frente a \u00e9l y con las manos en un teclado. Debido a esto, existen muchos riesgos para la salud que hay que tratar de evitar buscando formas de mantenerse activo.Cada vez se hace menos ejercicio y, cuando se dispone de tiempo para dedicarlo a actividades de ocio que movilicen f\u00edsicamente, la actitud es quedarse en casa, frente al televisor o delante de un ordenador. Un estilo de vida activo mejora las sensaciones de bienestar general y la salud, siendo el sedentarismo uno de los factores de riesgo modificables de mayor prevalencia en la poblaci\u00f3n.2. OBJETIVOS Concienciar a los que desarrollamos nuestro trabajo en oficinas, centros sanitarios, hospitales...etc de que todo movimiento que hagamos para alejarnos del sedentarismo equivale a una mejor calidad de vida, a sentirnos bien e incluso a lograr un mejor rendimiento laboral Evitar en la medida de lo posible caer en una vida carente de ejercicio f\u00edsico ya que facilita todo tipo de enfermedades Ofrecer simples pautas para ser f\u00edsicamente activos en el centro de trabajo3. M\u00c9TODO Se puede minimizar el sedentarismo con algunas pautas: Evitar el ascensor y subir por las escaleras: Es preferible utilizar las escaleras siempre que la distancia entre una planta y otra no sea excesivamente larga Caminar durante la jornada laboral: Levantarse de la silla cada hora y realizar peque\u00f1os paseos por la oficina activa la musculatura de las piernas. Hacer ejercicios de estiramiento sencillos : expandir y contraer los dedos durante 10 segundos, bajar con las manos la nuca suavemente o estirar la espalda con los brazos entrelazadosCambiar de postura cada 20 minutos Aprovechar las esperas al m\u00e1ximo dando peque\u00f1os paseos para estirar las piernas Modificar el tipo de ocio hacia un ocio activo y no sedentario Las pausas activas : son ejercicios breves de estiramiento y movilidad articular que comprenden a las zonas m\u00e1s afectadas por el sedentarismo: las manos y los brazos, las piernas, el cuello, las cervicales, pero tambi\u00e9n los ojos Hay numerosos ejercicios para poner en pr\u00e1ctica en ese breve lapso de tiempo, como realizar movimientos circulares de cadera, estirar los brazos, girar la cabeza a los lados, arriba y abajo, encoger los hombros, realizar movimientos circulares de tobillo, frotar suavemente los ojos.. etc\u00e9tera Tambi\u00e9n, intenta descansar tus ojos, tantas horas frente a los monitores, suelen agotar mucho tu vista, as\u00ed que cada media hora echa un vistazo a otros objetos, as\u00ed puedes evitar su irritaci\u00f3n y los dolores de cabeza.4. RESULTADOS Se ha demostrado que sentarse durante un per\u00edodo prolongado est\u00e1 relacionado con la obesidad, la diabetes tipo 2 y un mayor riesgo de muerte por enfermedad card\u00edaca y c\u00e1ncer. Por ello debemos tratar de mantener un estilo de vida activo al salir de nuestro centro de trabajo. Las personas que permanecen durante su jornada laboral m\u00e1s tiempo sentadas son tambi\u00e9n las que tienen el doble de posibilidades de desarrollar una diabetes del tipo 2 o alg\u00fan tipo de enfermedad cardiovascular. A\u00fan m\u00e1s, un 13 % podr\u00eda sufrir c\u00e1ncer, en alg\u00fan momento de su vida, y hasta un 17 % podr\u00eda llegar a tener una muerte prematura.Hoy en d\u00eda se observa que el no realizar actividad f\u00edsica afecta en muchos \u00e1mbitos de la vida diaria y uno de ellos es el \u00e1mbito laboral, por este motivo surgen diversos problemas . En la medida que la gente no tiene grandes demandas de esfuerzo f\u00edsico en su trabajo y no realiza actividades f\u00edsicas peri\u00f3dicas, ingresa al sedentarismo. Se considera al sedentarismo como causa incidente en el estr\u00e9s laboral, es as\u00ed que se ve la necesidad de implementar ejercicios de actividad f\u00edsica, ya que es parte elemental en nuestras vidas5. CONCLUSIONES Por m\u00e1s productivo que se intente ser en el trabajo, estar tantas horas sentado frente a una pantalla es perjudicial para la salud. Falta de energ\u00eda, mal humor, estr\u00e9s, dolores musculares y propensi\u00f3n a sufrir m\u00faltiples enfermedades, son s\u00f3lo algunas de estas consecuencias. As\u00ed que hay que obligarse a realizar ejercicio y cuidar nuestra salud Con relaci\u00f3n a la edad, el sedentarismo aumenta a medida que avanza la edad. Con ello, la calidad de vida de las personas sedentarias disminuye significativamente respecto a aquellas no sedentariasEl ejercicio en las empresas no solo puede ayudar a mejorar las condiciones de productividad, sino que tambi\u00e9n podr\u00e1 colaborar en la prevenci\u00f3n de enfermedades que son incompatibles con un buen rendimiento en el trabajo, como los cambios en el humor, las p\u00e9rdidas de memoria o incluso la depresi\u00f3n. A pesar de que, fuera de la jornada laboral, se puede ser muy activo, f\u00edsicamente, permanecer inm\u00f3viles, en el momento de realizar un trabajo, durante ocho horas, en la oficina, puede pasar factura al organismo.6. BIBLIOGRAF\u00cdA Sedentarismo y su relaci\u00f3n con la calidad de vida relativa a salud.. Rosa M. Garc\u00eda P\u00e9rez, Ren\u00e9 G. Garc\u00eda Roche, Dianelys P\u00e9rez Jim\u00e9nez, Mariano Bonet Gorbea. Revista Cubana de Higiene y Epidemiolog\u00eda 2007, 45 (1) https://www.cerem.es/blog/activos-frente-al-sedentaris mo-laboral https://www.quironprevencion.com/blogs/es/prevenidos/ sedentarismo-laboral-saber-pasando-facturaTEMA 230. SEGURIDAD DEL PERSONAL HOSPITALARIO. JOSE D\u00cdAZ FERNANDEZ\u00cdNDICE INTRODUCCION PRECAUCIONES UNIVERSALES ESTANDAR 1.LAVADO DE MANOS 2.ELEMENTOS DE PROTECCION DE BARRERA 3.MANEJO DE OBJETOS CORTANTES O PUNZANTES 4.VACUNACIONES 5.RADIACIONES IONIZANTES 6.ACTUACION ANTE SITUACIONES CONFLICTIVASINTRODUCCION Cuando hablamos de seguridad del personal hospitalario nos referimos al conjunto de medidas t\u00e9cnicas y procedimientos cuyo objetivo es eliminar o disminuir el riesgo de producirse accidentes de trabajoPRECAUCIONES UNIVERSALES ESTANDAR 1. LAVADO DE MANOS La higiene de manos es la primera medida para evitar la transmisi\u00f3n de la infecciones y enfermedades. Esta t\u00e9cnica tendr\u00e1 que realizarse antes y despu\u00e9s de tocar a un paciente. TIPOS DE LAVADOS DE MANO: - LAVADO DE RUTINA HIGI\u00c9NICO Su objetivo es eliminar la suciedad de las manos, as\u00ed como la flora transitoria y la materia org\u00e1nica.Para ello se usara el jab\u00f3n liquido ordinario mediante dosificador. Y se deber\u00e1 secar con una toalla de papel que despu\u00e9s se desechara. Para una buena t\u00e9cnica se humedecer\u00e1n las manos con agua templada, se aplicara el jab\u00f3n liquido y se frotara palma con palma y mu\u00f1ecas durante al menos 10 segundos. Seguidamente se aclararan con abundante agua corriente y se secaran con toallas de papel. Para cerrar el grifo se usara la toalla de papel utilizada pero nunca se tocara de nuevo el grifo. Este tipo de lavado deber\u00e1 realizarse antes y despu\u00e9s de cada contacto con cualquier paciente, despu\u00e9s del contacto con cualquier fuente de microorganismos u objetos contaminados con suciedad, si se sospechase de contaminaci\u00f3n de las manos entre dos procedimientos a un mismo paciente y adem\u00e1s, despu\u00e9s de quitarse los guantes.- LAVADO ESPECIAL O ANTIS\u00c9PTICO Su objetivo es eliminar la suciedad de las manos, as\u00ed como la materia org\u00e1nica y flora transitoria adem\u00e1s de la flora residente y la actividad microbiana residual. Para este lavado se usara jab\u00f3n l\u00edquido con antis\u00e9ptico en dispensador desechable con dosificador y para el secado una toalla de papel desechable. Esta t\u00e9cnica es sencilla, se har\u00e1 igual que la t\u00e9cnica de lavado higi\u00e9nico pero cambiaremos el jab\u00f3n por el jab\u00f3n antis\u00e9ptico. Este tipo de lavado se realizara para procedimientos invasivos como inserci\u00f3n de cat\u00e9teres, sondas vesicales. Siempre antes y despu\u00e9s del contacto con pacientes que se sospeche que est\u00e9n infectados o colonizados por microorganismos epidemiol\u00f3gicamente importantes. Y antes del contacto con pacientes inmunocomprometidos o en situaciones de riesgo.-LAVADO QUIR\u00daRGICO El objetivo de este lavado es eliminar la flora transitoria y la residente al m\u00e1ximo previo procedimiento invasivo por su especificidad o duraci\u00f3n y que requiere un alto grado de asepsia. Para ello se usara jab\u00f3n liquido con antis\u00e9ptico en dispensador desechable con dosificador, un cepillo para las u\u00f1as desechable y una toalla o compresa est\u00e9ril. Para este lavado la t\u00e9cnica requiere un poco m\u00e1s de tiempo y cuidado que las anteriores. Se empezara abriendo el grifo pero solo se usara lavabos con sistema de codo o pedal, se aplicara el jab\u00f3n antis\u00e9ptico. Y se comenzara un lavado mec\u00e1nico de manos y antebrazos, limpiando debajo de las u\u00f1as con un cepillo desechable. Se aclarara nuevamente con abundante agua y se secara por aplicaci\u00f3n y sin frotar, con una compresa o toalla desechable est\u00e9ril comenzando por los dedos hasta los codos. Durante el proceso de secado las manos deber\u00e1n mantenerse por encima de los codos. Este lavado se har\u00e1 previamente a una intervenci\u00f3n quir\u00fargica y antes de cualquier maniobra invasiva que requiera un alto grado de asepsia.- RECOMENDACIONES Es recomendable mantener las u\u00f1as cortas y limpias, puesto que las u\u00f1as largas aumentan el riesgo de rotura de guantes. No se debe llevar u\u00f1as artificiales. Los anillos y las pulseras pueden actuar como reservorio de microorganismos adem\u00e1s de dificultar la limpieza de las manos y antebrazos. Se aconseja usar cremas y lociones protectoras e hidratantes despu\u00e9s de la actividad laboral. Mantener en la vida personal una piel cuidada ayuda a que \u00e9sta presente una mayor resistencia a tener germenes.2. ELEMENTOS DE PROTECCION DE BARRERA . Los elementos de protecci\u00f3n de barrera se refieren a todo tipo de equipo, o dispositivo, destinado a proteger al trabajador de uno o varios riesgos y aumentar su seguridad o su salud en el trabajo. Entre ellos podemos contar con: - Guantes: es una de las medidas m\u00e1s importantes y se utilizar\u00e1n al manejar sangre, tejidos o fluidos corporales potencialmente contaminados, objetos materiales o superficies contaminadas y al realizar procedimientos invasivos. - Mascarillas: Se utilizaran siempre que sea posible la producci\u00f3n de salpicaduras de sangre o fluidos corporales, o cuando se vaya a producir un contacto con pacientes en aislamiento o enfermedades tipo tuberculosis. - Protecci\u00f3n ocular: Se utilizara siempre que sea posible la producci\u00f3n de salpicaduras de sangre o fluidos corporales, adem\u00e1s de las medidas necesarias para el trato de pacientes en aislamiento. - Batas y delantales impermeables: Siempre que la producci\u00f3n de salpicaduras de fluidos corporales sea en grandes vol\u00famenes.3 . MANEJO DE OBJETOS CORTANTES O PUNZANTES. Se extremara el cuidado de su manejo durante su utilizaci\u00f3n, al limpiarlos y al eliminarlos. Nunca se encapuchara una aguja ya utilizada ni se someter\u00e1 a ninguna manipulaci\u00f3n. La eliminaci\u00f3n de agujas se realizara mediante de contenedores r\u00edgidos de seguridad y estos se eliminaran a ser posible por la persona que lo ha utilizado y respetando en todo momento la l\u00ednea de llenado m\u00e1ximo de los contenedores. Nunca se abandonaran los objetos de riesgo en superficies que puede coger cualquiera, ni en ropa que ir\u00e1 a lavander\u00eda, ni en bolsas de pl\u00e1stico, ni mucho menos en cubos de basura normales.4. VACUNACIONES. Todo el personal trabajador de un centro hospitalario deber\u00e1 estar al corriente y debidamente vacunado, muy importante la vacunaci\u00f3n antihepatitis B. 5. RADIACIONES IONIZANTES A la hora de realizar cualquier protecci\u00f3n de Rayos X se recomienda estar a una distancia m\u00ednima de 1-2 metros de la proyecci\u00f3n. 6. ACTUACI\u00d3N ANTE SITUACIONES CONFLICTIVAS En cuanto incidentes lo primordial es intentar evitar que ocurran, un buen plan de prevenci\u00f3n y actuaci\u00f3n es lo mans importante para evitar situaciones conflictivas.En caso en que se desarrolle una agresi\u00f3n se deber\u00e1 dejar todo sin tocar y comunicar la debida agresi\u00f3n al responsable en ese momento. Procediendo a emitir un parte de lesiones correspondiente en el registro de comunicaci\u00f3n interna de agresiones.BIBLIOGRAF\u00cdA Libros: Protocolo de lavado de manos. C. P\u00e9rez, B. Fern\u00e1ndez, A. L\u00f3pez, M.J. Fern\u00e1ndez. Hospitales Puerta de Hierro, Guadarrama, Cl\u00ednico y El Escorial, de Madrid. P\u00e1gina WEB : http://www.hca.es/huca/web/enfermeria/html/f_archivos/ NORMA%20FUNCIONAL%20DE%20LA%20UNIDAD %202%20II.pdf MUSICOTERAPIA EN LOS S\u00cdNTOMAS PSICOL\u00d3GICOS Y CONDUCTUALES DE LA DEMENCIA. MIRIAN MART\u00cdNEZ MAR\u00cdN M\u00aa CRISTINA BERNAL INTRODUCCI\u00d3N Las demencias no solo abarcan una problem\u00e1tica en la esfera cognitiva, sino que adem\u00e1s se desarrollan s\u00edntomas psicol\u00f3gicos y conductuales, definidos por la Update Consensus Conference (1999) como \"s\u00edntomas de la alteraci\u00f3n de la percepci\u00f3n, del contenido del pensamiento, del estado de \u00e1nimo o de la conducta, que ocurren con frecuencia en pacientes con demencia .\" Estos s\u00edntomas provocan una disminuci\u00f3n de la calidad de vida de las personas que los sufren, ya que inciden en la salud f\u00edsica, funcional y emocional de los sujetos con demencia. Se consideran s\u00edntomas psicol\u00f3gicos y conductuales de la demencia la ansiedad, irritabilidad, euforia, delirios, alucinaciones, apat\u00eda, agitaci\u00f3n, agresividad, abulia cognitiva, trastornos del apetito y trastornos del sue\u00f1o, entre otros.Con respecto al tratamiento de estos s\u00edntomas, es recomendable el uso de terapias no farmacol\u00f3gicas como primera estrategia terap\u00e9utica cuando \u00e9stos son leves. Dentro del tratamiento no farmacol\u00f3gico de los s\u00edntomas psicol\u00f3gicos y conductuales se encuentran las terapias de estimulaci\u00f3n, que incluye la musicoterapia. Seg\u00fan la Federaci\u00f3n Mundial de Musicoterapia, la musicoterapia \"es el uso profesional de la m\u00fasica y sus elementos como una intervenci\u00f3n en ambientes m\u00e9dicos, educativos y cotidianos con individuos, grupos, familias o comunidades, buscando optimizar su calidad de vida y mejorar su salud f\u00edsica, social, comunicativa, emocional e intelectual y su bienestar\".2. OBJETIVOS El presente trabajo tiene como finalidad dar respuesta a los siguientes objetivos: o Conocer el beneficio de la musicoterapia sobre los s\u00edntomas psicol\u00f3gicos y conductuales de la demencia. o Explorar si la musicoterapia produce efectos beneficiosos a corto y largo plazo sobre los s\u00edntomas psicol\u00f3gicos y conductuales de la demencia. 3. METODOLOG\u00cdA Se ha realizado una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre art\u00edculos presentes en la literatura cient\u00edfica que estudien el beneficio de la musicoterapia en s\u00edntomas psicol\u00f3gicos y conductuales desarrollados en la demencia. Se ha llevado a cabo una b\u00fasqueda en varias bases de datos, tales como Pubmed, Scielo, Wos of Science, ScienceDirect y Lilacs. En cuanto a los criterios de inclusi\u00f3n, los estudios deben mostrar la relaci\u00f3n entre la aplicaci\u00f3n de la musicoterapia y el resultado de \u00e9sta sobre los trastornos de conducta de personas con demencia. Adem\u00e1s, los art\u00edculos tienen que estar publicados en los \u00faltimos 10 a\u00f1os. Las palabras clave son: s\u00edntomas conductuales, demencia y musicoterapia4. RESULTADOS La literatura muestran que la musicoterapia produce mejoras significativas en los s\u00edntomas depresivos y la ansiedad en comparaci\u00f3n con el cuidado est\u00e1ndar. Del mismo modo, varios estudios defienden una reducci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa del nivel de agitaci\u00f3n tras las sesiones de musicoterapia. Asimismo, se describen mejoras en los niveles de apat\u00eda, as\u00ed como de la capacidad comunicativa estad\u00edsticamente significativos tras el programa musical. Con respecto a los s\u00edntomas conductuales, se describe la reducci\u00f3n del comportamiento agitado, f\u00edsicamente agresivo y verbalmente agresivo. Otros efectos positivos observados tras las sesiones de musicoterapia incluyen mejoras en los niveles de agitaci\u00f3n, agresi\u00f3n, angustia, alucinaciones, desinhibici\u00f3n e irritabilidad. De manera similar, se muestra que un programa musical pasivo disminuye el estr\u00e9s, evoca recuerdos positivos y estimula la risa, y un programa musical interactivo reduce las alteraciones afectivas, ansiedades, fobias, paranoias, delirios, agresividad y perturbaci\u00f3n de la actividad. En cuanto a los efectos positivos de la musicoterapia a largo plazo, diversos art\u00edculos muestran la permanencia de los efectos beneficiosos hasta 2 semanas, manteni\u00e9ndose hasta 2 meses en algunos casos. 5. CONCLUSIONES Tras la realizaci\u00f3n de la presente revisi\u00f3n, se pueden llegar a las siguientes conclusiones: La musicoterapia tiene efectos beneficiosos sobre los s\u00edntomas psicol\u00f3gicos y conductuales de la demencia. La musicoterapia produce efectos beneficiosos a corto y medio plazo sobre los s\u00edntomas psicol\u00f3gicos y conductuales. Sin embargo, no se encuentran dichos efectos a largo plazo.6. BIBLIOGRAF\u00cdA P\u00e9rez Romero A, Gonz\u00e1lez Garrido S. La importancia de los s\u00edntomas psicol\u00f3gicos y conductuales (SPCD) en la enfermedad de Alzheimer. Neurolog\u00eda. 2018;33(6):378-384 Garrido Picazo MM. S\u00edntomas psicol\u00f3gicos-conductuales de las demencias y su tratamiento. Semergen. 2008;34(9):444- 449 Abizanda P, L\u00f3pez Jim\u00e9nez E, L\u00f3pez Ramos B, Romero L, S\u00e1nchez Jurado PM, Le\u00f3n M, et al. S\u00edntomas psicol\u00f3gicos y conductuales en deterioro cognitivo leve y enfermedad de Alzheimer. Rev Esp Geriatr Gerontol. 2009;44(5):238-243 Rodr\u00edguez D, Formiga F, Fort I, Robles MJ, Barranco E, Cub\u00ed E. Tratamiento farmacol\u00f3gico de la demencia: cu\u00e1ndo, c\u00f3mo y hasta cu\u00e1ndo. Recomendaciones del Grupo de Trabajo de Demencias de la Sociedad Catalana de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda. Rev Esp Geriatr Gerontol. 2012;47(5):228-233 Garc\u00eda Valverde. Intervenciones no farmacol\u00f3gicas. Musicoterapia en personas con demencia. 1a ed. Madrid: Instituto de Mayores y Servicios Sociales (IMSERSO);2014 Jim\u00e9nez Palomares M, Rodr\u00edguez Mansilla J, Gonz\u00e1lez L\u00f3pez MV, Rodr\u00edguez Dom\u00ednguez MT, Prieto Tato M. Beneficios de la musicoterapia como tratamiento no farmacol\u00f3gico y de rehabilitaci\u00f3n en la demencia moderada. Rev Esp Geriatr Gerontol. 2013;48(5):238-242 Han P, Kwan M, Chen D, HL, Goh J, et al. A Controlled Naturalistic Study on a Weekly Music Therapy and Sung HC, Lee WL, TL, Watson R. A group music intervention using percussion instruments with familiar music to 2012;27:621-627 Wang SC, Yu CL, Chang SH. Effect of music care on depression and behavioral problems in elderly people with dementia in Taiwan: a quasi- experimental, longitudinal Study. Aging & Mental Health. 2015 Ridder AM, Stige B, Qvale LG, Gold C. Individual in dementia: an exploratory randomized Health. Ray Dassa A, Maier J, Davis R, Ogunlade O. Caring with on Therapy and Nursing. Dementia. 2016;16:428-447 Tang Q, Zhou Y, Yang S, Smith G, Yang Z, Yuan L, et al. Effect of music intervention on apathy in nursing home residents with dementia. Geriatric Nursing. 2018. Lin H, Chu H, Yang C, Chen CH, Chen SG, Chang HJ, et al. Effectiveness of group music intervention against agitated with dementia. 2011;26:670- 678. Chang FY, Huang HC, Lin KC, LC. The effect of a music programme during lunchtime on the problem behaviour of the older residents with dementia at an institution in Taiwan. J Clin Nurs. 2008;19:939-948 Choi AN, Lee MS, Cheong pilot-controlled trial. Inter J Neuroscience. 2009;119:471- 481 Sakamoto M, Ando H, Tsutou A. Comparing effects of Khatir F, Schiaratura L, Clement S, Samson S, et al. Non pharmacological treatment for Alzheimer's L, et al. Effect of Music Therapy on Anxiety Depression Zhang J, Mu H, Li W, Mei C, Qian X, et al. The Effects of Music Therapy on Cognition, Psychiatric Symptoms, Alzheimer's Disease. J Alzheim Dis. 2018TEMA 232. INFLUENCIA DEL CONSUMO TEMPRANO DE CANNABIS EN LA APARICI\u00d3N DE TRASTORNOS PSIC\u00d3TICOS. LUZ MAR\u00cdA SABATER GARC\u00cdA\u00cdNDICE Introducci\u00f3n Causalidad Relaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica ConclusionesIntroducci\u00f3n El consumo de cannabis en nuestro pa\u00eds contin\u00faa en aumento de forma progresiva pero marcada. El Ministerio de Sanidad cifra en un 7,3% el porcentaje de espa\u00f1oles que han declarado haber consumido marihuana durante el \u00faltimo mes. Es decir, unos 322.000 ciudadanos fuman habitualmente porros en Espa\u00f1a. Los adolescentes de entre 15 y 17 a\u00f1os duplican en el consumo de cannabis a los mayores de 35 (12,6 % frente a 5,5 %) seg\u00fan la encuesta de Sanidad (1). El informe de 2017 (2) de Proyecto Hombre sit\u00faa en los 16,5 a\u00f1os la edad de inicio en el consumo de marihuana. El primer porro se fuma cada vez antes. Un dato muy relacionado con el descenso en la percepci\u00f3n del riesgo que los espa\u00f1oles tenemos de esta droga.Causalidad De acuerdo con la informaci\u00f3n contenida diversas revisiones sistem\u00e1ticas, es clara la asociaci\u00f3n entre el consumo de cannabinoides en poblaci\u00f3n adolescente y un incremento posterior de la incidencia del diagn\u00f3stico de psicosis; aunque, no puede asegurarse una relaci\u00f3n causal por el momento. De hecho, el sumario de evidencia de Uptodate sobre el consumo de cannabis resume que existe una evidencia sustancial de que el consumo cr\u00f3nico de cannabis, especialmente durante la adolescencia, se asocia con el desarrollo posterior de esquizofrenia. Sin embargo, los mecanismos responsables de la asociaci\u00f3n entre el consumo de cannabis y la esquizofrenia siguen sin estar claros. Adem\u00e1s, el consumo de cannabis puede causar una psicosis aguda en algunos usuarios y que se desconoce si este efecto agudo est\u00e1 relacionado con el desarrollo de la esquizofrenia asociada con el uso cr\u00f3nico de cannabis (3). Paralelamente, otros sumarios de evidencia resumen que los estudios observacionales sugieren asociaci\u00f3n entre el cannabis y la esquizofrenia, pero no est\u00e1 claro si esta asociaci\u00f3n es causal o podr\u00eda tener otras explicaciones, como (4): * Causa inversa, donde la psicosis aumentara el riesgo de consumo de cannabis entre otras drogas. * Sesgo de memoria, a partir de la autodeclaraci\u00f3n, cuando los pacientes con psicosis sobreestiman el consumo de cannabis. * Factores de confusi\u00f3n, cuando existen factores de riesgo tanto para el consumo de cannabis como para desarrollo de esquizofrenia. Estos factores de riesgo podr\u00edan ser abusos, trauma infantil o efectos gen\u00e9ticos subyacentes. Relaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica Las revisiones sistem\u00e1ticas que tratan el tema coinciden todas en encontrar una asociaci\u00f3n entre consumo de cannabis y mayor frecuencia posterior de psicosis. En las dos m\u00e1s recientes, publicadas ambas en 2016 (5,6) niveles m\u00e1s altos de consumo de cannabis se asociaron a mayor riesgo de psicosis en todos los estudios que se incluyeron, con una \"odds ratio\" de 3.90 para el riesgo de esquizofrenia entre los usuarios de mayor consumo de cannabis en comparaci\u00f3n con no consumidores. Por este motivo, aunque no se puede establecer inequ\u00edvocamente un v\u00ednculo causal, existe suficiente evidencia para justificar los programas de prevenci\u00f3n basados en la reducci\u00f3n de da\u00f1os. Sin embargo, el n\u00famero absoluto de consumidores de cannabis que se necesita que dejen de consumir cannabis para prevenir un caso de esquizofrenia por cada a\u00f1o se ha estimado en aproximadamente 5.000 para usuarios con un consumo elevado en hombres y entre 10.000 y 15.000 en mujeres (6). Conclusiones A pesar de la falta de demostraci\u00f3n de una relaci\u00f3n causal entre consumo temprano de cannabis y aparici\u00f3n de un primer brote psic\u00f3tico o desarrollo de esquizofrenia, la relaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica tan marcada solo indica que investigaciones m\u00e1s amplias deben realizarse. Por otro lado, la relaci\u00f3n comentada hace necesaria una intervenci\u00f3n preventiva marcada a nivel de Salud Comunitaria y desde Atenci\u00f3n Primaria entre la poblaci\u00f3n susceptible de comenzar a consumir cannabis y la que ahora mismo lo consume. BIBLIOGRAF\u00cdA 1.\u00c1lvarez A, Brime B, Llorens N, Molina M, S\u00e1nchez R. ESTUDES 2016/2017 Encuesta sobre uso de drogas en ense\u00f1anzas secundarias en Espa\u00f1a Ministerio de Sanidad, Servicios Sociales e Igualdad Secretar\u00eda de Estado de Servicios Sociales e Igualdad Delegaci\u00f3n del Gobierno para el Plan Nacional sobre Drogas. MINISTERIO DE SANIDAD, CONSUMO Y BIENESTAR SOCIAL; 2018. 2.Mui\u00f1os M et al. Mitos y realidades sobre el cannabis. Asoc Proyec homb. 2017; 90 consequences, and medico-legal status. This topic 15, 912360, Adverse effects of cannabinoids; [2017 Mar 12, consultado el de [20 pantallas aproximadas]. TR, Jones PB, Burke M, Lewis G. Effects of cannabis use on outcomes of psychotic Br Davoli M, Bargagli AM, Amato L, Vecchi S, Perucci CA. An ACCIDENTES DE TR\u00c1FICO URBANO. TIPOLOG\u00cdA LESIONAL. JUAN CARLOS BOADA VERA VER\u00d3NICA M\u00c9NDEZ PRADA\u00cdNDICE Introducci\u00f3n Objetivos del estudio Material y m\u00e9todo Ocupantes afectados Tipos de impactos y lesi\u00f3n Resultados ConclusionesINTRODUCCI\u00d3N Se trata de un an\u00e1lisis basado en una muestra de 500 lesionados de tr\u00e1fico urbano e interurbano en la provincia de Sevilla, donde estudiaremos las lesiones m\u00e1s frecuentes as\u00ed como la relaci\u00f3n existente entre el tipo de impacto recibido en el veh\u00edculo y la zona lesionada tras ese impacto.OBJETIVOS Estudiar la prevalencia de accidentes de tr\u00e1fico en la ciudad de Sevilla y alrededores. Comprobar la relaci\u00f3n existente entre el tipo de colisi\u00f3n y zona de lesi\u00f3n. An\u00e1lisis del tiempo de recuperaci\u00f3n trascurrido desde el inicio del tratamiento.MATERIAL Y M\u00c9TODO Dise\u00f1o del estudio: se trata de un estudio descriptivo transversal llevado a cabo entre 2018 y primer cuatrimestre de 2019. Poblaci\u00f3n del estudio: han participado 500 lesionados, 291 mujeres (58,2 %) y 209 hombres (41,8 %), asistidos en un centro m\u00e9dico de la ciudad de Sevilla. La frecuencia de edad de los lesionados est\u00e1 comprendida entre los 18 y 49 a\u00f1os, que se corresponde con el 74,6 % del total. Instrumentos: para la recogida de datos se utiliz\u00f3 el informe m\u00e9dico del lesionado, recogiendo la informaci\u00f3n necesaria en una base de datos.OCUPANTES AFECTADOS TIPOS DE IMPACTOS TIPOS DE LESI\u00d3NRESULTADOS El 86,6 % de los accidentes de tr\u00e1fico urbanos e interurbanos se producen en turismos, frente al 13,4 % de los producidos en ciclomotor y motocicleta. Los accidentes por vuelco solo suponen el 1,2% mientras que los impactos traseros provocan el 65,4 % de los accidentes. El 90,2 % de los pacientes son diagnosticados de lesi\u00f3n cervical, siendo el 61,6 % los conductores de los veh\u00edculos.CONCLUSIONES Con los resultados obtenidos podemos afirmar que la cervicalgia es la lesi\u00f3n m\u00e1s frecuente en cualquier accidente de tr\u00e1fico independientemente del veh\u00edculo y posici\u00f3n que ocupa el lesionado en el mismo. Por otro lado, se puede comprobar que la mayor\u00eda de los accidentes de tr\u00e1fico ocurren en turismo tanto en v\u00edas urbanas como interurbanas.TEMA 234. TRATAMIENTO REHABILITADOR TEMPRANO EN LOS ACCIDENTES URBANOS, INFLUENCIA EN LA RECUPERACI\u00d3N DEL LESIONADO. VER\u00d3NICA M\u00c9NDEZ PRADA JUAN CARLOS BOADA VERA\u00cdNDICE Introducci\u00f3n Objetivos del estudio Material y m\u00e9todo Tipos de lesi\u00f3n Resultados ConclusionesINTRODUCCI\u00d3N Estudio basado en una muestra de 500 lesionados de tr\u00e1fico urbano e interurbano en la provincia de Sevilla, cuyo an\u00e1lisis estar\u00e1 centrado en comprobar si existe relaci\u00f3n entre el inicio de una rehabilitaci\u00f3n temprana (menos de 6 d\u00edas desde el accidente) y el tiempo de recuperaci\u00f3n del lesionado, mostrando la media de sesiones necesarias para la recuperaci\u00f3n de cada patolog\u00eda.OBJETIVOS Estudiar si existe beneficio en una atenci\u00f3n temprana fisioterap\u00e9utica tras un accidente de trafico. Comparar el tiempo de rehabilitaci\u00f3n necesario en funci\u00f3n a la patolog\u00eda provocada por el impacto.MATERIAL Y M\u00c9TODO Dise\u00f1o del estudio: se trata de un estudio descriptivo transversal llevado a cabo entre 2018 y primer cuatrimestre de 2019. Poblaci\u00f3n del estudio: han participado 291 mujeres (58,2 %) y 209 hombres (41,8 %), asistidos en un centro m\u00e9dico de la ciudad de Sevilla. Instrumentos: para la recogida de datos se utiliz\u00f3 el informe m\u00e9dico del lesionado, recogiendo la informaci\u00f3n necesaria en una base de datos.TIPOS DE LESI\u00d3N LESI\u00d3N - D\u00cdAS DE RHB RESULTADOS El 67,6 % de los lesionados ha recibido una rehabilitaci\u00f3n temprana con una media de 18,8 sesiones, frente al 32,4 % que acudi\u00f3 de manera tard\u00eda donde la media de fisioterapia es de 17,8 sesiones. El 11,8 % tuvieron afectaci\u00f3n de los miembros inferiores necesitando una media de 20,5 sesiones de rehabilitaci\u00f3n, mientras que el 90,2 % sufrieron cervicalgia cuyo tratamiento medio fue 18,6 sesiones.CONCLUSIONES Tras los resultados obtenidos se demuestra que no existe relaci\u00f3n entre la atenci\u00f3n temprana fisioterap\u00e9utica tras el accidente y el tiempo de recuperaci\u00f3n, ya que los d\u00edas que permanece el lesionado trat\u00e1ndose son pr\u00e1cticamente los mismos sea atendido antes de cumplir la primera semana desde el accidente o no. Por otro lado, no se observa gran diferencia en el n\u00famero de sesiones con respecto a la patolog\u00eda tratada, destacando un peque\u00f1o aumento en las sesiones fisioterap\u00e9uticas de los miembros inferiores a pesar de ser una patolog\u00eda a tratar menos frecuente en los accidentes de tr\u00e1fico, con respecto a las cervicalgias que siendo las m\u00e1s frecuentes el n\u00famero de sesiones es menor. TEMA 235. UNA CONSIDERACI\u00d3N SOBRE EL BURNOUT. M.JES\u00daS \u00c1LVAREZ P\u00c9REZ LYDIA WARNER PALL\u00c1S\u00cdNDICE DEFINICI\u00d3N Y ANTECEDENTES EN SU ESTUDIO PERFIL DEL TRABAJADOR CON BURN OUT CARACTER\u00edSTICAS PERSONALES FACTORES CAUSANTES DE BURN OUT A nivel de organizaci\u00f3n A nivel de puesto de trabajo A nivel de relaciones interpersonales PAUTAS PARA ALIVIAR EL BURNOUT BIBLIOGRAF\u00cdADefinici\u00f3n de burn out y antecedentes en su estudio La expresi\u00f3n \"agotamiento nervioso\" traduce en este art\u00edculo el t\u00e9rmino ingl\u00e9s burnout, que a mediados de los a\u00f1os setenta empezaron a usar Herbert Freudenberger y otros investigadores para designar \"un estado de extenuaci\u00f3n derivado de tener tratos con personas en situaciones emocionalmente agotadoras\". Para Cristina Maslach (1976) este s\u00edndrome se puede dar exclusivamente en las profesiones de ayuda, por ejemplo entre los sanitarios y educadores que prestan servicio al p\u00fablico. Empleamos la expresi\u00f3n \"agotamiento nervioso\" en el sentido de \"condici\u00f3n caracterizada por agotamiento f\u00edsico y emocional debido al estr\u00e9s cr\u00f3nico relacionado con el trabajo\". (Diccionario de ciencias m\u00e9dicas de Stedman.) Es una patologia derivada de la interacci\u00f3n del individuo con unas determinadas condiciones psicosociales nocivas del trabajo. Todo trabajador tiene el derecho a no estar sometidos a las distintas causas de exposici\u00f3n que son origen de cualquier merma de salud. En el caso del burnout se trata de riesgos psicosociales, organizativos o de ordenaci\u00f3n del trabajo en los entornos de demandas de servicio humano. El trabajo emocional, definido como la exigencia de expresar emociones socialmente deseables durante la transacci\u00f3n en los servicios, es un elemento clave en el SQT( Sindrome de estar quemado). El que una empresa no incluya prevenci\u00f3n de riesgos psicosociales como este repercute negativamente sobrela organizaci\u00f3n (mas incidentes, accidentes, absentismo, disminuci\u00f3n de la productividiad, etc). PERFIL DEL TRABAJADOR CON BURN OUT Tal como hay personas m\u00e1s propensas a contagiarse de cierta enfermedad, tambi\u00e9n las hay con mayor predisposici\u00f3n al agotamiento nervioso. Elliot Aronson, profesor de Psicolog\u00eda Social de la Universidad de California, dijo: \"Para quemarse, primero hay que arder\". Eso indica que los que trabajan con ardor en pro de sus metas e ideales son propensos a quemarse. Se dice que los que sufren agotamiento nervioso suelen ser los mejores empleados de una empresa. El profesor Fumiaki Inaoka, de la Escuela de Enfermer\u00eda de la Cruz Roja Japonesa, escribi\u00f3 lo siguiente en el libro Moetsukishokogun (S\u00edndrome de agotamiento nervioso): \"Los que propenden a quemarse tienen una acusada tendencia a ser compasivos, humanos, refinados, dedicados e idealistas. Prefieren trabajar con personas en lugar de con m\u00e1quinas\". Cualquier trabajador con una gran vocaci\u00f3n, que se entrega a su profesi\u00f3n, con altos niveles de idealismo profesional y que desarrolla su trabajo centrado en el trato hacia los dem\u00e1s es susceptible de desarrollar burn out. CARACTER\u00edSTICAS PERSONALES alta motivaci\u00f3n para ayudar a los dem\u00e1s alto grado de idealismo y empat\u00eda elevado grado de perfeccionismo baja autoestima tendencia a la sobreimplicaci\u00f3n emocional perfil de conducta tipo A locus de control externo baja percepci\u00f3n de autoeficacia.FACTORES ESTRESORES CAUSANTES DE BURN OUT A nivel de organizaci\u00f3n: estructura muy jerarquizada y/ o r\u00edgida falta de apoyo instrumental por parte de la empresa exceso de burocracia falta de participaci\u00f3n de los trabajadores falta de coordinaci\u00f3n entre departamentos falta de formaci\u00f3n en TiCS falta de refuerzo o recompensa falta de desarrollo profesional relaciones conflictivasA nivel de puesto de trabajo sobrecarga de trabajo, exigencias emocionales en la interacci\u00f3n con el cliente desequilibrio entre responsabilidad y autonom\u00eda falta de tiempo para atender al usuario falta de apoyo social tareas inacabadas permanentemente poco poder de decisi\u00f3n insatisfacci\u00f3n en el trabajoA nivel de relaciones interpersonales: usuarios dif\u00edciles o problem\u00e1ticos din\u00e1mica del trabajo negativa relaciones competitivas entre compa\u00f1eros falta de colaboraci\u00f3n entre compa\u00f1eros proceso de contagio social de burn outPAUTAS PARA ALIVIAR EL BURNOUT Los puntos que se enumeran a continuaci\u00f3n se basan en algunas de las sugerencias ofrecidas por una especialista cl\u00ednica en salud mental. 1)Domine sus pensamientos, sentimientos y conducta. 2)Cuando empiece a preocuparse, cambie deliberadamente a pensamientos \u00fatiles y decisivos. 3)Cuando se sienta nervioso, respire profundamente y procure relajarse. 4)Trate de ver las situaciones desde el \u00e1ngulo de la otra persona a fin de entender lo que ha generado el estr\u00e9s. 5)Conc\u00e9ntrese en lo que le gusta de los dem\u00e1s y el\u00f3gielos por ello. Que sus cumplidos sean merecidos, no aduladores.6)Haga un poco de ejercicio f\u00edsico todos los d\u00edas: caminar deprisa le ir\u00e1 bien. 7)Trate a los dem\u00e1s con respeto, procurando que saquen a relucir sus mejores cualidades. 8)No pierda el sentido del humor ni la ilusi\u00f3n. 9)Deje sus problemas laborales en el trabajo. 10)Haga cada d\u00eda lo que debe hacerse ese d\u00eda; no lo postergue. (Basado en el art\u00edculo \"Dealing With Feelings, Beating Burnout\" [C\u00f3mo afrontar los sentimientos y superar el agotamiento nervioso], de Ruth Dailey Grainger, publicado en la revista American Journal of Nursing de enero de 1992.)BIBLIOGRAF\u00cdA Informe del Comit\u00e9 Mixto OIT-OMS sobre Medicina del Trabajo, novena reuni\u00f3n Ginebra 18-24 de setiembre de 1984 F. Javier Llaneza \u00c1lvarez. Ergonom\u00eda y Psicosociolog\u00eda Aplicada. Manual para la formaci\u00f3n del Especialista. Editorial Lex Nova, Valladolid, 2005 (5\u00aa edici\u00f3n). Manuel Garc\u00eda Ferrando, Jes\u00fas Iba\u00f1ez, Francisco Alvira. An\u00e1lisis de la realidad social. M\u00e9todos y t\u00e9cnicas de investigaci\u00f3n. Ed. Alianza Universal Textos, Madrid, 1994 (2\u00aa edici\u00f3n) TEMA 236. USO NO SEXISTA DEL LENGUAJE ADMINISTRATIVO SANITARIO. VANESSA GONZ\u00c1LEZ NARANJO REBECA GONZ\u00c1LEZ ARNIELLA\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N: -\u00bfQU\u00c9 ES EL LENGUAJE NO SEXISTA? -\u00bfQU\u00c9 ES EL SEXISMO LING\u00dcISTICO? -REGLAS DEL LENGUAJE NO SEXISTA. OBJETIVOS RESULTADOS CONCLUSIONES BIBLIOGRAF\u00cdAINTRODUCCI\u00d3N \u00bfQU\u00c9 ES EL LENGUAJE NO SEXISTA? Es aquel que refleja nuestra realidad al completo, sin ocultar ni infravalorar a ninguna de las personas que la forman y se desarrollan en ella. La ley org\u00e1nica 3/2007 de 22 de marzo se\u00f1ala la implantaci\u00f3n de un lenguaje no sexista en el \u00e1mbito administrativo para la igualdad efectiva de mujeres y hombres. El principio fundamental del lenguaje es que la comunicaci\u00f3n sea efectiva. Hay que evitar el uso sexista en los documentos administrativos. Es necesario acompasar los cambios sociales con los cambios ling\u00fc\u00edsticos y tambi\u00e9n importante redactar los documentos administrativos incorporando un lenguaje igualitario, no sexista, un lenguaje inclusivo y no discriminatorio.\u00bfQU\u00c9 ES EL SEXISMO LING\u00dc\u00cdSTICO? Es el uso discriminatorio del lenguaje que se hace por raz\u00f3n de sexo. Existe confusi\u00f3n entre sexo y g\u00e9nero gramatical; mientras que el sexo es un rasgo biol\u00f3gico que poseen algunos seres vivos, el g\u00e9nero gramatical es un rasgo inherente a determinados tipos de palabras que sirve para la clasificaci\u00f3n de sustantivos en masculinos y femeninos y en el caso de adjetivos y determinantes, para establecer su concordancia. El sexismo no est\u00e1 en la lengua en s\u00ed misma , sino en los usos que hacemos de ella. La cultura androc\u00e9ntrica en la que convivimos refleja que el sexo com\u00fanmente m\u00e1s discriminado es el femenino.REGLAS DEL LENGUAJE NO SEXISTA Utilizar un lenguaje igualitario no excluyente nombrando correctamente a mujeres y hombres. Evitar el uso innecesario del masculino gen\u00e9rico porque oculta a las mujeres y produce ambig\u00fcedad. Hay que evitar la construcci\u00f3n gramatical masculina de los cargos p\u00fablicos, instituciones unipersonales y \u00f3rganos colegiados que son muy comunes en nuestra lengua. Nuestro idioma dispone de mecanismos suficientes para llevar a cabo esta tarea. Los documentos administrativos deber dirigirse a la ciudadan\u00eda con f\u00f3rmulas que nombren espec\u00edficamente a las mujeres cuando se conoce su sexo. Ejemplo: D\u00f1a. Carmen Fern\u00e1ndez G\u00f3mez Profesora de la Universidad de Le\u00f3nNo es recomendable el uso de la @ ya que s\u00f3lo soluciona aparentemente el problema, puesto que en el lenguaje oral no existe. Solo se debe usar como un \u00faltimo recurso, puesto que la alternativa al lenguaje tiene que pasar por alguno de los otros recursos mencionados anteriormente. El uso de la barra (/), guion (-) y par\u00e9ntesis () puede ser un recurso muy adecuado para utilizar en los documentos administrativos tales como formularios, fichas, impresos de solicitud, etc. Siempre que utilicemos barras, guiones o par\u00e9ntesis, debemos hacerlo en todo el documento. Para sustituir el masculino gen\u00e9rico se emplear\u00e1n t\u00e9rminos colectivos y abstractos (funcionariado, ciudadan\u00eda, persona, criatura, v\u00edctima...) Fomentar el uso de la feminizaci\u00f3n de los t\u00e9rminos OBJETIVOS Recoger una serie de recomendaciones y orientaciones destinadas al desarrollo de un lenguaje administrativo que visualice a las mujeres y les reconozca su papel en la sociedad en igualdad de condiciones que los hombres y desvinculado de los estereotipos tradiciones de g\u00e9nero que infravaloran al sexo femenino.RESULTADOS Todos las reglas expuestas anteriormente nos permiten la elaboraci\u00f3n de textos no repetitivos, muy variados, enriquecidos, precisos y no sexistas, sin tener que renunciar a un documento de calidad. Adem\u00e1s, la utilizaci\u00f3n de este lenguaje aumenta la calidad de los resultados del discurso. Esto es as\u00ed, porque con la utilizaci\u00f3n de este lenguaje estaremos realizando textos que reflejan mejor la realidad de lo que queremos explicar y nos permiten una comunicaci\u00f3n mejor y m\u00e1s concreta de lo que queremos transmitir. As\u00ed, podemos decir que el lenguaje no es solo un transmisor de desigualdades entre hombres y mujeres, sino la clave para el fomento de esta igualdad y por esa raz\u00f3n, debe ser una prioridad para las distintas administraciones.CONCLUSIONES Las Administraciones P\u00fablicas se caracterizan por mantener una relaci\u00f3n continua con la ciudadan\u00eda, por lo que la repercusi\u00f3n del lenguaje utilizado en este \u00e1mbito es muy importante. El uso de un lenguaje sexista puede contribuir al trato discriminatorio de uno de los dos sexos. Se observa que una de las causas de la discriminaci\u00f3n social es la discriminaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. Con lo cual, lo l\u00f3gico ser\u00eda pensar que si las desigualdades sociales van desapareciendo, tambi\u00e9n deber\u00edan desaparecer en la lengua. Pero esto por el momento no es as\u00ed, desgraciadamente.Por conclusi\u00f3n, es fundamental que en las administraciones p\u00fablicas se pongan en marcha mecanismos de control para frenar el uso del lenguaje sexista y se impulse la utilizaci\u00f3n de un lenguaje administrativo correcto y no sexista. A pesar de la gran cantidad de iniciativas y normativa sobre esta materia, la obligaci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n del lenguaje no sexista por los poderes p\u00fablicos no se estableci\u00f3 hasta la publicaci\u00f3n de la Ley 3 /2007 de 22 de marzo, para la Igualdad Efectiva de Mujeres y Hombres.BIBLIOGRAF\u00cdA LIBROS: Medina Guerra, Antonia M. Manual del lenguaje administrativo no sexista. Masculino y femenino, Margaret Mead, Minerva Ediciones, 1994. P\u00e1gina WEB : Ley Org\u00e1nica 3/2007 de 22 de marzo para la igualdad efectiva de mujeres y hombres. Disponible en: https://www.boe.es/eli/es/lo/2007/03/22/3/con/TEMA 237. LA IMPORTANCIA DE LA VACUNACI\u00d3N EN PROFESIONALES HOSPITALRIOS. SONIA MARIA PLAZA GARCIA BEGO\u00d1A GARCIA VELARDE MARGARITA SERRANO SUAREZ \u00cdNDICE INDICE OBJETIVOS RESULTADOS CONCLUSIONES BIBLIOGRAFIAVacunaci\u00f3n de los profesionales HOSPITALARIOS OBJETIVOS Objetivos: Concienciar a los profesionales sanitarios de la importancia que tiene la vacunaci\u00f3n, para proteger su propia salud y evitar el riesgo de contagio. RESULTADOS Los profesionales sanitarios constituyen un grupo de riesgo de adquisici\u00f3n y transmisi\u00f3n de determinadas enfermedades de car\u00e1cter infeccioso, muchas de las cuales pueden prevenirse aplicando los protocolos de vacunaci\u00f3n. En el medio sanitario tenemos muchos agentes infecciosos, pero hay algunos que tienen especial relevancia, dado el contacto directo que tienen los profesionales con los mismos, mientras realizan sus actividades laborales diarias. En la gran mayor\u00eda de los casos, podemos evitar su propagaci\u00f3n a trav\u00e9s de una correcta vacunaci\u00f3n del personal, ya que nos ayuda a proteger la propia salud de los profesionales sanitarios, y adem\u00e1s evita actuar como una fuente de trasmisi\u00f3n de enfermedades para los pacientesCONCLUSIONES Los profesionales sanitarios est\u00e1n expuestos a riesgos biol\u00f3gicos, por lo que tienen mayor riesgo tanto de contraer, como de trasmitir una enfermedad infecciosa. Podemos evitar su propagaci\u00f3n mediante una correcta vacunaci\u00f3n del personal.BIBLIOGRAFIA Se ha realizado una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica en distintas bases de datos sobre este tema. Vacuna y Vacunaci\u00f3n Fundamentos y manejo de las inmunizaciones (Raul Romero Cabello)TEMA 238. ESTUDIO DE LA DISFAGIA MEDIANTE PRUEBAS RADIOL\u00d3GICAS (VIDEOFLUROSCOPIA). LAURA D\u00cdAZ RUBIA FRANCISCO JAVIER GARC\u00cdA VERDEJO\u00cdNDICE OBJETIVOS. M\u00c9TODOS. RESULTADOS. CONCLUSIONES.OBJETIVOS Describir los distintos hallazgos radiol\u00f3gicos observados mediante videodegluci\u00f3n en 20 pacientes con disfagia orofar\u00edngea.M\u00c9TODOS Se revisaron 20 historias cl\u00ednicas de pacientes con disfagia orofar\u00edngea a los que se les solicit\u00f3 una videodegluci\u00f3n como prueba radiol\u00f3gica diagn\u00f3stica. Para su realizaci\u00f3n se administr\u00f3 una soluci\u00f3n con contraste de Bario a tres texturas (l\u00edquido, n\u00e9ctar y pudding) y vol\u00famenes distintos (5, 10 y 15 mililitros) realizando posteriormente capturas de v\u00eddeo con rayos X durante la degluci\u00f3n. Se analizaron los hallazgos radiol\u00f3gicos encontrados durante las distintas fases de la degluci\u00f3n (oral y far\u00edngea) as\u00ed como la presencia o no de paso de contraste a la v\u00eda a\u00e9rea (penetraci\u00f3n o aspiraci\u00f3n) y la posible etiolog\u00eda de la disfagia. Se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis estad\u00edstico descriptivo b\u00e1sico con medias, desviaciones t\u00edpicas y porcentajes.La edad media de los pacientes fue de 72 \u00b1 3 a\u00f1os y el 80% eran varones. Entre los antecedentes personales destacaron: hipertensi\u00f3n arterial en el 60%, el 50% eran fumadores y el 30% ten\u00edan diabetes. Los hallazgos radiol\u00f3gicos encontrados fueron: aspiraci\u00f3n en el 30%, penetraci\u00f3n en el 60%, residuo de contraste en senos piriformes en el 30%, degluci\u00f3n multifraccionada en el 20% y disfunci\u00f3n laringofar\u00edngea leve en el 10%. RESULTADOSRESULTADOS Al evaluar la etiolog\u00eda de la disfagia: En 8 pacientes se debi\u00f3 a enfermedades neurol\u00f3gicas degenerativas (Parkinson y Alzheimer). En 5 a enfermedad cerebrovascular. En 4 se encontraron signos de acalasia cricofar\u00edngea. En 2 hubo estenosis en la boca de Killian. En 1 se observ\u00f3 un granuloma postquir\u00fargico que comprim\u00eda es\u00f3fago proximal. CONCLUSIONES -La exploraci\u00f3n mediante videodegluci\u00f3n en el estudio de la disfagia orofar\u00edngea aporta gran informaci\u00f3n acerca de la etiolog\u00eda de la enfermedad y de las posibilidades terap\u00e9uticas posteriores.BIBLIOGRAF\u00cdA J, 2006 Jan-Feb;26(1):e22. J, Blair D, Miles A. Assessment of videofluoroscopic swallow study Muriana D, Palomeras E, et al. RECOGIDA DE MUESTRAS ALDANA RANCA\u00d1O BENITEZ PATRICIA BUENO MEANA VICTORIA EUGENIA ASENSIO GARCIA ANA MARIA RODRIGUEZ VILLAR \u00cdNDICE INTRODUCCION OBJETIVOS METODO RESULTADO CONCLUSIONINTRODUCCION La periodontitis, denominada com\u00fanmente piorrea o periodontitis cr\u00f3nica, es una enfermedad que puede cursar inicialmente con gingivitis, pero luego puede seguir con una p\u00e9rdida de inserci\u00f3n col\u00e1gena, recesi\u00f3n gingival y la p\u00e9rdida de hueso, si no es tratada, el soporte \u00f3seo del diente se ver\u00e1 disminuidoOBJETIVO Conocer como se realiza la toma de muestra, los principales s\u00edntomas, el diagn\u00f3stico y las bacterias m\u00e1s importantes. METODO B\u00fasqueda de art\u00edculos con las palabras claves y de investigaciones universitarias en Dialnet y Scielo.RESULTADO La toma de muestra se realiza con unas puntas de papal para endodoncias (n\u00b040 o 50). Con 10 puntas y en cuatro zonas de la boca se obtendr\u00e1 la muestra. Se introducir\u00e1n en frascos de 2 mL. El sembrado debe hacerse antes de que pase 24 horas. Los s\u00edntomas pueden ser sangrado en las enc\u00edas al cepillarse la boca o comer alg\u00fan alimento. Si el estado es avanzado el sangrado puede aparecer espont\u00e1neamente. Al ser generalmente indoloro puede ocurrir que pasen muchos a\u00f1os hasta que el paciente se de cuenta debido a las molestias. Se enrojecen las enc\u00edas. Las enc\u00edas se hinchan. P\u00e9rdida \u00f3sea. Se atrofian las enc\u00edas, disminuyen su volumen. Lo dientes comienzan a moverse. Se crean bolsas periodontales. F\u00edstulas o pus alrededor del diente. Halitosis. Mal sabor de boca. Modificaciones en la forma de morder/alteraciones de la oclusi\u00f3n.CONCLUSION Para prevenirlo se debe tener una buena higiene bucodental, para ello hay que informar a la poblaci\u00f3n m\u00e1s propensa. BIBLIOGRAF\u00cdA Libros:https://books.google.es/books? id=j6IBhp3fEDcC&printsec=frontcover&dq=PERIODONTITIS&h l=es&sa=X&ved=0ahUKEwj_uInNiu3kAhWyyoUKHe4SCXsQ6A https://www.mayoclinic.org/es-es/diseases- conditions/periodontitis/symptoms-causes/syc-20354473TEMA 240. CONFIDENCIALIDAD E INTIMIDAD EN UNIDADES DE CUIDADOS INTENSIVOS ALICIA MEN\u00c9NDEZ RODRIGUEZ ELISA ANTORANZ CASTRO CRISTINA BENAVIDES RODR\u00cdGUEZ VANESSA C\u00c1RDABA GARC\u00cdA \u00cdNDICE 1.INTRODUCCI\u00d3N 2. OBJETIVOS 3. METODOLOG\u00cdA 4.RESULTADOS 5.DISCUSI\u00d3N 6.CONCLUSIONES 7.BIBLIOGRAF\u00cdA1.INTRODUCCI\u00d3N I La Declaraci\u00f3n Universal de los Derechos Humanos (1948) y la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola (1978) (art\u00edculos 18 y 43) hablan de la intimidad como un derecho fundamental de la persona, contemplando incluso penas de c\u00e1rcel para todo aquel que lo vulnere2 Cuando se produce dicha vulneraci\u00f3n de la intimidad/confidencialidad, el ordenamiento jur\u00eddico establece mecanismos de protecci\u00f3n para el titular de este derecho.3 La Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) es un ambiente impersonal adem\u00e1s de tecnol\u00f3gicamente invasivo. La normativa de la unidad y su estructura arquitect\u00f3nica contribuyen a una gran p\u00e9rdida de intimidad hacia el paciente.41.INTRODUCCI\u00d3N El hecho de que el enfermo en la UCI no sea consciente de el derecho a la intimidad, no significa que el profesional pueda prescindir de \u00e9l, sino todo lo contrario.1 Diversos publicaciones mencionan que la historia cl\u00ednica es el documento que contiene la informaci\u00f3n m\u00e1s sensible de los pacientes, y adem\u00e1s es manejada por multitud de profesionales2,no sin antes recordar que el fin principal de dicha historia cl\u00ednica es prestar una asistencia adecuada y de calidad.32.OBJETIVO PRINCIPAL Investigar acerca del conocimiento de los enfermeros que trabajan en las unidades de cuidados intensivos del HUCA sobre la confidencialidad e intimidad.2.OBJETIVOS SECUNDARIOS Comparar si las variables universales (edad y sexo) son influyentes a la hora de manejar informaci\u00f3n confidencial e intima de un paciente cr\u00edtico.3.METODOLOG\u00cdA I Como lugar de estudio estableceremos los servicios de Cuidado Intensivos del Hospital Universitario Central de Asturias (HUCA). Se lleva a cabo un estudio descriptivo, transversal, observacional. Los sujetos a estudios ser\u00e1n los enfermeros que trabajan en las distintas unidades de cuidados intensivos del HUCA: Cuidados Intensivos Pediatricos (UCIP), Unidad de Cuidados Intensivos del Centro General ( UCI CG), Unidad de Cuidados Intensivos Cardiaca( UCI HGA) 3.METODOLOGIA II La poblaci\u00f3n de enfermeros a estudio, actualmente consta de: 15 enfermeros mas 1 supervisora en UCIP, 60 enfermeros mas 2 supervisoras en UCI CG, y 25 enfermeros mas 1 supervisora en UCI HGA, constituyendo finalmente un total de 105 enfermeros. Como criterios de inclusi\u00f3n se establecieron el ser enfermero de alguna de las unidad de cuidados intensivos del HUCA dentro de los meses de marzo y abril del a\u00f1o 2014. Mientras que como criterios de exclusi\u00f3n se encuentran todos aquellos enfermeros que NO trabajen en alguna de las unidades de cuidados intensivos del HUCA durante los meses de marzo y abril del a\u00f1o 2014.3.METODOLOG\u00cdA Para la recogida de los datos se utilizara como instrumento de medida un cuestionario: \"Encuesta sobre confidencialidad\", el cual es un cuestionario an\u00f3nimo y autocumplimentable formado por 25 preguntas. Las primeras 21 preguntas son preguntas cerradas de respuesta m\u00faltiple. La pregunta 22 es una pregunta donde el encuestado puede dejar su opini\u00f3n o sugerencia si as\u00ed lo desea. Las tres ultimas preguntas hace referencia a las variables sociodemogr\u00e1ficas de : edad, sexo y centro de trabajo.4.RESULTADOS I La encuesta se entrega a un total de 105 personas, de las cuales 38 trabajan en el Centro General, 9 en el Hospital Materno Infantil, y 29 en el Hospital General. De todas las encuestas recibidas, 59 corresponden a mujeres y 17 a hombres. La edad media de los participantes en el estudio es de 40,9, dentro de un rango que va de los 21 hasta los 65 a\u00f1os. 4.RESULTADOS Para una mejor compresi\u00f3n de los datos obtenidos en el estudio se decidi\u00f3 agrupar las preguntas en 6 grupos: 1-Preguntas sobre conocimientos generales acerca de la confidencialidad e intimidad 2-Preguntas sobre actitud individual 3-Preguntas sobre como es tratada la confidencialidad e intimidad en su centro de trabajo 4-Preguntas acerca de la opini\u00f3n personal del encuestado sobre la confidencialidad e intimidad. 5-Pregunta abierta para expresar cualquier opini\u00f3n o sugerencia acerca del tema. 6-Datos sociodemogr\u00e1ficos: edad, sexo y centro de trabajo.4.RESULTADOS II \u00bfQu\u00bfQu\u00bfA Se 0%25%50%75%100%Conocimientos generales Correcta IncorrectaEn el diagrama de barras representado a la derecha se puede apreciar que aproximadamente el 90% de las personas encuestadas poseen unos conocimientos generales acerca de la confidencialidad correctos .4.RESULTADOS III ExpedienteMultaInhabilitacionPrisi\u00f3n0%10%20%30%40% 12% 0%37% 22%Penalizaci\u00f3n por revelar secretosDentro de las diferentes consecuencias a las que se puede enfrentar el profesional por romper la confidencialidad de los datos de un paciente, la inhabilitaci\u00f3n ocupa el primer puesto.4.RESULTADOS IV 0.2763 0.55260.10530.0658Confidencialidad en su hospital Situaci\u00f3n GlobalRespecto acerca de como creen estos profesionales que es tratada la confidencialidad en su centro de trabajo, mas de la mitad consideran que el trato que se le otorga es regular.5.DISCUSI\u00d3N El secreto profesional y la confidencialidad no son temas nuevos para la sociedad. El secreto, entendido como la ocultaci\u00f3n intencional de algo, ha estado presente desde siempre en la historia de las relaciones humanas5. El 16 de mayo del 2003 entr\u00f3 en vigor la Ley 41/2002 de 14 de noviembre, B\u00e1sica Reguladora de la Autonom\u00eda del Paciente y de Derechos y Obligaciones en Materia de Informaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n Cl\u00ednica8. Esta Ley aborda temas que la Ley General de Sanidad aborda de manera insuficiente, como pueden ser: la informaci\u00f3n, el consentimiento, o la historia cl\u00ednica5.5.DISCUSI\u00d3N I Es importante destacar que \u00fanicamente un 22,4% de los participantes de nuestro estudio tienen un correcto conocimiento de dicha Ley, siendo un pilar importante en nuestro \u00e1mbito a la hora de manejar informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n de pacientes, obteni\u00e9ndose unos resultados similares a estos en un estudio llevado a cabo en el Hospital Virgen del Camino, en Pamplona2. Los principios b\u00e1sicos que deben orientar toda la actividad encaminada a obtener, utilizar, archivar, custodiar y transmitir la informaci\u00f3n y la documentaci\u00f3n cl\u00ednica son: la dignidad de la persona humana y el respeto a la autonom\u00eda de su voluntad y de su intimidad5.5.DISCUSI\u00d3N II En el \u00e1mbito sanitario, son muchas las personas que tienen acceso a la informaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente que pertenece a la parte m\u00e1s \u00edntima de su personalidad, y estos profesionales est\u00e1n limitados por la confidencialidad a la que tienen derecho todos los ciudadanos, la cual solo puede ser quebrantada por consentimiento del interesado, o por imperativo legal 5. En cuanto a conocimientos generales los profesionales implicados en el estudio poseen una buena base te\u00f3rica, sin embargo, a la hora de llevarlo a la pr\u00e1ctica, se siguen observando ciertos aspectos que se deben mejorar, al igual que ocurre de manera muy similar en el estudio \"Confidencialidad e intimidad\" llevado a cabo por Iraburu 6.5.DISCUSI\u00d3N III Seg\u00fan el Art\u00edculo 199 del C\u00f3digo Penal, la m\u00e1xima penalizaci\u00f3n, que a d\u00eda de hoy, que existe en Espa\u00f1a como consecuencia de vulnerar la confidencialidad en el \u00e1mbito sanitario es la pena de prisi\u00f3n7. Sin embargo, llama especialmente la atenci\u00f3n, que casi el 50% de los profesionales del estudio lo desconozcan.6.CONCLUSIONES I 1.La mayor\u00eda de los profesionales poseen unos conocimientos acerca de la confidencialidad e intimidad adecuados, sin embargo, en muchos casos no son llevados a la pr\u00e1ctica. Un alto porcentaje de estos profesionales han le\u00eddo alguna vez la Ley 41/2002 B\u00e1sica Reguladora de la autonom\u00eda del paciente y derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica. 2.Sin embargo, se aprecia un gran desconocimiento en cuanto a las consecuencias legales a las que se debe enfrentar un profesional por romper la confidencialidad de los datos de un paciente.6.CONCLUSIONES II 3. Se puede apreciar tambi\u00e9n que el manejo de la informaci\u00f3n suele realizarse, con frecuencia, delante de sus compa\u00f1eros de habitaci\u00f3n y en el pasillo. 4. No existen diferencias significativas a la hora de responder al cuestionario en relaci\u00f3n con las variables de edad y sexo. 5. Ser\u00eda de gran inter\u00e9s llevar a cabo programas de formaci\u00f3n, en los cuales se abordara el respeto a la intimidad y a la confidencialidad como un punto clave en el desarrollo de la pr\u00e1ctica diaria.7.BIBLIOGRAF\u00cdA 1.Rosell\u00f3 TF. El derecho a la intimidad. El respeto a la intimidad en grupos vulnerables. S\u00edntesis Bioetica.2005;(9):1-3. 2.Iraburu M,Calvo L, Hernando A, Garc\u00eda A,Rodriguez- Ar\u00edas JL, et al. Estudio multicentrico de investigaci\u00f3n confidencialiadad. Med Clin.2007; 128(15):575-578.7.BIBLIOGRAFIA I 3.Martin Escudero JC.Gu\u00eda de intimidad, confidencialidad y protecci\u00f3n de datos de car\u00e1cter personal [ monograf\u00eda en internet].Castilla y Le\u00f3n: Consejer\u00eda de Sanidad, Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Ordenaci\u00f3n; 2010 [ consultado 05/02/2014].Disponible en : http: Palau M, Perez Juan E.Percepci\u00f3n de la intimidad en pacientes hospitalizados en una unidad de Cuidados intensivos.Enfermer\u00eda Intensiva [Internet] 2008 octubre [consultado 02/02/2014]; 19(4).Disponible en http://zl.elsevier.es/es/revista/enfermer\u00eda-intensiva-142.7.BIBLIOGRAF\u00cdA III 5. Garc\u00eda Ortega C, C\u00f3zar Murillo V, Almenara Barrios J. La autonom\u00eda del paciente y los derechos en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica en el contexto de la Ley 41/2002. Rev Esp Salud P\u00fablica. 2004; 78(4): 469-479. 6. 2006; 29(3): 49-59.7.BIBLIOGRAF\u00cdA IV 7. Echebur\u00faa E. El secreto profesional en la pr\u00e1ctica de la psicolog\u00eda cl\u00ednica y forense: alcance y l\u00edmites de la confidencialidad. Revista An\u00e1lisis y modificaci\u00f3n de la conducta. 2002; 28(120): 486-501. 8. Ley b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica. Ley 41/2002, de 14 de noviembre, Bolet\u00edn Oficial del Estado, n\u00ba 274 (15 de Noviembre 2002).TEMA 241. ANATOM\u00cdA DEL APARATO GENITAL INYTERNO FEMENINO. M PILAR L\u00d3PEZ PIZARRO GEMA NU\u00d1EZ-BARRANCO GARC\u00cdA \u00cdNDICE \u00daTERO TROMPAS UTERINA OVARIO VAGINA BIBLIOGRAF\u00cdA\u00daTERO I \u00d3rgano hueco, muscular y de paredes gruesas de forma periforme o de pera invertida. Est\u00e1 situado en el centro de la cavidad p\u00e9lvica, entre la base de la vejiga y el recto, y por encima de la vagina donde se introduce parcialmente. El \u00fatero de la mujer adulta se suele presentar en anteversi\u00f3n y anteflexi\u00f3n. El istmo es un estrechamiento del \u00fatero que divide al \u00fatero morfol\u00f3gicamente en dos partes asim\u00e9tricas: \u00daTERO II Cuerpo uterino: es de forma triangular y de consistencia el\u00e1stica por su morfolog\u00eda muscular. El fondo es rectil\u00edneo y en los bordes superoexternos se desarrollan los \"cuernos\" uterinos de donde se desprende hacia delante el ligamento redondo y hacia detr\u00e1s la trompa uterina y el ligamento uteroov\u00e1rico y por los cuales entran las trompas uterinas. Los bordes laterales sirven de sujeci\u00f3n a los ligamentos anchos .\u00daTERO III Cuello uterino: de 2,5 cm. y con forma cil\u00edndrica e insertado en la parte superior de la vagina formando el denominado hocico de tenca. Est\u00e1 formado por tejido mucoso interno y una capa serosa externa. El cuello consta del orificio cervical externo e interno. TROMPAS UTERINAS I Comienzan en los cuernos uterinos en la porci\u00f3n superoexterna del cuerpo uterino y se abren hacia los ovarios en la cavidad peritoneal. Tienen una longitud aproximada de 10 a 12 cm. Las trompas est\u00e1n formadas por tres capas: serosa, muscular media fina y capa interna o mucosa formada por c\u00e9lulas secretoras y c\u00e9lulas ciliadas que se encargan de la nutrici\u00f3n y transporte del huevo respectivamente. TROMPAS UTERINAS II Se dividen en cuatro porciones: El infund\u00edbulo: extremo distal a modo de embudo que comunica con la cavidad peritoneal. Consta de unas prolongaciones digitiformes llamadas fimbrias que act\u00faan para la captaci\u00f3n del ovocito. La zona ampular: va desde el infund\u00edbulo hasta la zona \u00edstmica. La fecundaci\u00f3n suele tener lugar en esta zona. El istmo: porci\u00f3n de paredes gruesas, penetra en el cuerpo uterino. Porci\u00f3n uterina: segmento que atraviesa la pared del cuerpo. Se abre a la cavidad uterina a trav\u00e9s del orificio uterino. OVARIO I Son dos gl\u00e1ndulas con forma y tama\u00f1o de almendra situadas cerca de las paredes de la pelvis, lateral y ligeramente posterior al \u00fatero. Situado cada uno en la fosa ov\u00e1rica, en el \u00e1ngulo formado por la bifurcaci\u00f3n de la arteria iliaca primitiva. Por la base de la fosa discurre el nervio y los vasos obturadores, mientras que por su borde posterior desciende el ur\u00e9ter y los vasos hipog\u00e1stricos. El polo superior del ovario est\u00e1 en contacto con la trompa mientras que el polo inferior est\u00e1 orientado hacia el \u00fatero.OVARIO II Es de color blanquecino debido a la acumulaci\u00f3n de fibras en su capa externa o albug\u00ednea y el epitelio germinativo que lo rodea. Bajo esta capa los ovarios est\u00e1n formados por dos capas: Capa cortical: donde residen las diferentes estructuras como son los cuerpos amarillos, cuerpos albicas, fol\u00edculos en proceso madurativo, etc... Capa medular: en donde penetran vasos sangu\u00edneos, nervios, conductos linf\u00e1ticos. Los ovarios tienen un papel primordial en la secreci\u00f3n de hormonas esteroideas que el ciclo ov\u00e1rico y el ciclo endometrial. VAGINA I Tubo musculomembranoso de 7 a 9 cm. de longitud que se extiende desde el cuello del \u00fatero hasta el vest\u00edbulo, hendidura entre los labios menores y que por lo tanto pone en contacto la cavidad uterina con la vulva. Se encuentra situada entre la vejiga y el recto. Posee tres funciones b\u00e1sicas: Conducto excretor del flujo menstrual. Conducto inferior del conducto p\u00e9lvico (en el parto). Alberga al pene y al material eyaculado durante el coito. Es una cavidad virtual donde sus paredes contactan excepto en el extremo superior, donde el cuello las separa. BIBLIOGRAF\u00cdA Neira Sanchez A. Actualizaci \u00f3n de los cuidados de la matrona en urgencias ginecol\u00f3gicas relacionados con la anatom\u00eda y fisiolog\u00eda del aparato genital femenino. Fuden Formaci\u00f3n. Espinilla Sanz B, Tom\u00e9 Blanco E, Sadornil Vicario ME, Albillos Alonso L. Manual de obstetrician para matronas. 3 ed. Difacil 2016. TEMA 242. ANDROPAUSIA: AMPLIACI\u00d3N DEL CONOCIMIENTO ENFERMERO RESPECTO A LA VIRILIDAD MASCULINA. CARMEN PILAR QUEVEDO DOM\u00cdNGUEZ\u00cdNDICE 1.INTRODUCCI\u00d3N. 2.ANTECEDENTES , etimol\u00f3gicamente, se griego an\u00e9r, andr\u00f3s (var\u00f3n y hombre) y pausis (cesaci\u00f3n o parada), lo que conjuntamente quiere decir: fin de la virilidad. Es un s\u00edndrome y con ello se quiere decir que es un conjunto de s\u00edntomas muy variados, que van desde los org\u00e1nicos hasta los psicol\u00f3gicos. Constituye un periodo m\u00e1s o menos largo, dependiendo de la naturaleza de cada individuo. Similar que la mujer, quien a cierta edad llega al periodo de la menopausia, los hombres manifiestan algunos cambios hormonales que alteran la vida f\u00edsica, emocional y sexual, a esta etapa durante la cual se presentan estos cambios, se llama andropausia o climaterio masculino. La andropausia puede provocar diversos conflictos emocionales en los hombres, y la falta de informaci\u00f3n sobre este tema, los hace pensar que los cambios se deben a la edad. En t\u00e9rminos generales estos cambios comienzan a ser evidentes m\u00e1s o menos a los 40 a\u00f1os de edad pero pueden presentarse progresivamente entre los 40 y 70 a\u00f1os. Se puede observar que la andropausia abarca en el hombre un lapso de tiempo bastante mayor que el de la menopausia en la mujer. A diferencia de las mujeres, los hombres no tienen signos claros, como el cese de las menstruaciones, para marcar dicha transici\u00f3n. Ambos, sin embargo, est\u00e1n caracterizados por una ca\u00edda en los niveles hormonales. El estr\u00f3geno en la mujer y la testosterona en el var\u00f3n. Los cambios en el cuerpo ocurren muy gradualmente en el hombre y se acompa\u00f1an de cambios de actitud y estado de \u00e1nimo, fatiga, p\u00e9rdida de energ\u00eda, impulso sexual y agilidad f\u00edsica. Igualmente, los estudios demuestran que esta ca\u00edda de testosterona representa un riesgo de otros problemas de salud, como cardiopat\u00edas o huesos fr\u00e1giles. Dado que todo esto ocurre durante un momento en la vida en que los hombres comienzan a cuestionar sus valores, logros y el rumbo de su vida, muchas veces es dif\u00edcil advertir que los cambios que ocurren se relacionan con algo m\u00e1s que solamente las condiciones externas. 2. ANTECEDENTES Y ESTADO ACTUAL Desde la antig\u00fcedad, se asoci\u00f3 envejecimiento y declinaci\u00f3n de la funci\u00f3n testicular, homolog\u00e1ndose a lo que ocurre en el sexo femenino con la funci\u00f3n ov\u00e1rica, aunque se reconoce hist\u00f3ricamente que hombres de avanzada edad manten\u00edan su vida sexual y capacidad reproductiva. En hombres envejecidos sanos puede aparecer un hipogonadismo de inicio tard\u00edo que se ha asociado al envejecimiento. Werner, en 1939, lo denomin\u00f3 climaterio masculino. Este cuadro comprende los s\u00edntomas y signos de lo que hoy llamamos andropausia o ADAM (androgen decline agingmale). Con m\u00e9todos de estudios de la \u00e9poca (biopsia testicular, gonadotrofinas hipofisiarias por m\u00e9todo biol\u00f3gico) se clasific\u00f3 como hipogonadismohipergonadotropo. Este concepto se mantuvo sin mayor avance hasta 1970 en que al poder medirse testosterona y LH plasm\u00e1ticas por m\u00e9todo de radioinmunoensayo, se desarrollaron estudios de la relaci\u00f3n entre funci\u00f3n testicular y edad. Entre 1970 e inicios de los 80, diversos autores en estudios de cortes transversales de varones senescentes encontraron resultados contradictorios:1.Descenso de la testosterona en la mayor\u00eda de los evaluados. 2.Escasa diferencia con la poblaci\u00f3n joven. 3.Tendencia a una lenta disminuci\u00f3n de la testosterona con la edad, con subgrupos en rango similar al joven y otros en rango hipogon\u00e1dico. Estos hechos hac\u00edan dudar a muchos investigadores sobre la existencia de este cuadro, pregunt\u00e1ndose sobre la verdadera existencia de este s\u00edndrome, y otros cre\u00edan que afectaba a la generalidad de los hombres.El an\u00e1lisis cr\u00edtico de estos trabajos se\u00f1al\u00f3: Mala selecci\u00f3n de pacientes al conformar los grupos a estudiar. Al ser reclutados en servicios geri\u00e1tricos, hogares de ancianos u hospitalizados, no se consideraron las condiciones generales de salud, aspectos psicosociales, enfermedades sist\u00e9micas y uso de f\u00e1rmacos, condiciones que pod\u00edan determinar descenso de la testosterona. Otros grupos no eran representativos de la poblaci\u00f3n general de los hombres mayores, ya que eran excepcionalmente sanos, activos laboral, social y sexualmente, lo que influ\u00eda en que la testosterona y espermiograma no se diferenciaban grandemente de los j\u00f3venes. Errores metodol\u00f3gicos en el estudio de laboratorio. Los autores que no encontraron diferencias entre j\u00f3venes y mayores midieron testosterona en las primeras horas de la tarde, sin considerar su ritmo circadiano que determina un valor matutino 25 a 30 % superior al de la tarde. Este ritmo se pierde con el envejecimiento determinando valores matutinos de testosterona menores en hombres mayores versus j\u00f3venes, diferencia que no se aprecia al medirla en la tarde. A finales de los a\u00f1os 80, y teniendo en cuenta los errores metodol\u00f3gicos anteriores, Vermeulen realiz\u00f3 estudios longitudinales a lo largo de diez a\u00f1os en una poblaci\u00f3n constituida por monjes y, posteriormente, en la poblaci\u00f3n masculina de Rancho Bernardo, demostrando que la edad era el factor determinante en la disminuci\u00f3n progresiva de la testosterona. La investigaci\u00f3n entre testosterona y envejecimiento avanz\u00f3 al disponerse de ex\u00e1menes de laboratorio que med\u00edan testosterona libre y la prote\u00edna transportadora, como tambi\u00e9n al dilucidarse si en hombres sanos, el consumo de alcohol, estilo de vida y actividad f\u00edsica pod\u00edan influir igual o m\u00e1s que la edad en los niveles de testosterona. La testosterona biodisponible o biol\u00f3gicamente activa comprende la testosterona libre y la ligada a alb\u00famina. Con la edad aumenta la SHBG y disminuye la testosterona libre y por lo tanto la actividad biol\u00f3gica o acci\u00f3n de la testosterona en los efectores. Por tanto, la sensibilidad para diagnosticar hipogonadismo asociado al envejecimiento, mejora notablemente si adem\u00e1s de la testosterona total, es medida la libre, o mejor a\u00fan, la biodisponible. Hasta los primeros a\u00f1os de la d\u00e9cada de los 80 se hab\u00eda considerado el hipogonadismo asociado al envejecimiento o climaterio masculino, como una falla testicular primaria (insuficiencia Leydigiana) o hipogonadismo hipergonadotropo, y as\u00ed aparec\u00eda clasificado en los textos de la \u00e9poca. Histol\u00f3gicamente se demostr\u00f3 atrofia testicular tanto tubular como intersticial, cuya etiolog\u00eda fue atribuida por autores japoneses a un menor flujo sangu\u00edneo por ateroesclerosis. El aumento de FSH y LH se debe a un menor feedback negativo por disminuci\u00f3n de inhibina de las c\u00e9lulas de S\u00e9rtoli tubulares, y de testosterona por un menor n\u00famero y funcionalidad Leydigiana. Sin embargo, no todos los autores encontraron una elevaci\u00f3n patol\u00f3gica de FSH y LH, lo que puso en discusi\u00f3n que la base de este cuadro residiera solamente en una insuficiencia Leydigiana. El estudio longitudinal de Morley, demostr\u00f3 en 15 a\u00f1os de seguimiento, s\u00f3lo un 10 % de aumento de LH pese a la disminuci\u00f3n promedio de testosterona total de 110 ng/dl cada 10 a\u00f1os. Existiendo una falla Leydigiana asociada al envejecimiento y disminuyendo la testosterona, un hipot\u00e1lamo e hip\u00f3fisis normales deber\u00edan producir un alza de LH, lo que ocurre en pocos casos. Winter y Troen plantearon la coexistencia de falla primaria testicular y una alteraci\u00f3n neuroendocrina hipot\u00e1lamo hipofisiaria que impide el alza de LH que deber\u00eda producirse por la falla primaria testicular. La alteraci\u00f3n de la pulsatilidad de LH podr\u00eda deberse a una falla del generador de pulsos del GNRH hipotal\u00e1mico o a una alteraci\u00f3n hipofisiaria. El compromiso neuroendocrino hipotal\u00e1mico responsable de esta alteraci\u00f3n funcional, se deber\u00eda a envejecimiento de las neuronas secretoras de GNRH o alteraci\u00f3n de la regulaci\u00f3n que ejercen neurop\u00e9ptidos y neurotransmisores, materia abierta a la investigaci\u00f3n. La prueba de est\u00edmulo hipotal\u00e1mico con citrato de clomifeno, ha demostrado una menor respuesta de LH y testosterona en hombres mayores comparados con j\u00f3venes. Hasta la fecha, los estudios son tranquilizadores en cuanto a que los efectos sobre el ant\u00edgeno prost\u00e1tico espec\u00edfico y los par\u00e1metros de obstrucci\u00f3n del tracto urinario inferior no son significativos. Sin embargo, se debe tener en cuenta que los efectos a largo plazo de la terapia con testosterona sobre la pr\u00f3stata no se conocen. Hoy en d\u00eda, gracias al aumento global de la expectativa de vida, los avances m\u00e9dicos en todas las \u00e1reas, el inter\u00e9s cada vez mayor de los estamentos de salud por la calidad de vida y el apoyo dado a la investigaci\u00f3n en el \u00e1rea de la sexualidad masculina; han acrecentado la preocupaci\u00f3n de la comunidad m\u00e9dica y del p\u00fablico en general con respecto al tema en los pa\u00edses desarrollados. A pesar de ello, en los pa\u00edses no desarrollados la andropausia o ADAM todav\u00eda no es un tema de especial inter\u00e9s y existe, en la poblaci\u00f3n general, desconocimiento de los s\u00edntomas, de la disponibilidad de tratamientos y la percepci\u00f3n de que se trata de un mito.3. CONCEPTO DE ANDROPAUSIA Durante la edad media y parte de la vejez de los varones se suele presentar una disminuci\u00f3n progresiva de la producci\u00f3n de andr\u00f3genos. Esta disminuci\u00f3n progresiva de hormonas conlleva unos cambios cl\u00ednicos, que en algunos varones son m\u00e1s evidentes. A todo ello se le ha denominado Andropausia . La Andropausia es tambi\u00e9n conocida como: climaterio masculino, viropausia, menopausia masculina, hipogonadismo de inicio tard\u00edo (LOH) o S\u00edndrome de declinaci\u00f3n de los andr\u00f3genos con el envejecimiento masculino (ADAM), entre otros. Todas estas denominaciones hacen referencia a aquellos cambios hormonales que suceden en el sexo masculino durante la edad mediana, relacionados con el proceso de envejecimiento. Dichos cambios suelen producir modificaciones en la esfera sexual como disminuci\u00f3n del deseo sexual y p\u00e9rdida de las erecciones, depresi\u00f3n, irritabilidad, disminuci\u00f3n en la capacidad de concentraci\u00f3n y memoria y desmielinizaci\u00f3n \u00f3sea. Para comprender la aparici\u00f3n de este s\u00edndrome y todas las alteraciones que produce, es importante conocer tambi\u00e9n los siguientes t\u00e9rminos: Andr\u00f3genos: Conjunto de hormonas esteroides secretadas por el test\u00edculo y la gl\u00e1ndulasuprarrenal que provocan el desarrollo sexual masculino y el desarrollo muscular. El principal andr\u00f3geno es la testosterona.Testosterona: Es una hormona esteroidea secretada por las c\u00e9lulas testiculares de Leydig, cuya producci\u00f3n est\u00e1 vinculada al mecanismo de retroalimentaci\u00f3n negativo de la hormona luteinizante (LH) y del factor liberador de la hormona luteinizante (LHRH) del eje hipot\u00e1lamo-hip\u00f3fisis- g\u00f3nada. Hipogonadismo: Es un trastorno en que los test\u00edculos u ovarios no son funcionales o hay incapacidad gen\u00e9tica del hipot\u00e1lamo para secretar cantidades normales de GnRG (hormona liberadora de gonadotropinas). Las caracter\u00edsticas sexuales masculinas o femeninas no est\u00e1n desarrolladas: huesos finos, m\u00fasculos d\u00e9biles, vello leve, la voz se reduce un poco a su tono grave. Es una de las diversas causas de la esterilidad. En definitiva podemos decir que es una afectaci\u00f3n en la cual los test\u00edculos en los hombres y los ovarios en las mujeres producen poca o ninguna hormona sexual.Envejecimiento: Conjunto de transformaciones f\u00edsicas, mentales, metab\u00f3licas y funcionales que se producen a lo largo del tiempo, comprometiendo la capacidad de adaptaci\u00f3n a los cambios del entorno y creando mayor dificultad para mantener estable el medio interno. Esto lleva un aumento de la vulnerabilidad y de la fragilidad. Este proceso es continuo, irreversible e inevitable, de manera que al final llega a la muerte.4. FISIOLOG\u00cdA La testosterona es metabolizada a dehidrotestosterona, la forma biol\u00f3gicamente activa, por la acci\u00f3n de la enzima 5 alfa reductasa. La acci\u00f3n preponderante de la testosterona es la de ser responsable de los caracteres sexuales secundarios en el hombre y de tener un efecto anabolizante para aumentar la masa muscular. La producci\u00f3n de testosterona se caracteriza por: a)Seguir un ritmo circadiano con un pico alto en las ma\u00f1anas y m\u00e1s bajo en las horas de la tarde, por lo que los valores de referencia tienen un rango amplio que oscila entre 300 y 1200 ng/dL.b) En hombres con funci\u00f3n gonadal normal, las concentraciones s\u00e9ricas de testosterona suelen ser modificadas transitoriamente por factores ambientales (exposici\u00f3n a toxinas, radiaciones, microorganismos), comportamentales (alcoholismo, tabaquismo, consumo de alucin\u00f3genos), socioecon\u00f3micos (nutrici\u00f3n, estr\u00e9s) y la presencia de enfermedades cr\u00f3nicas. c) El 95% de la testosterona circula unida a prote\u00ednas gracias a la glicoprote\u00edna denominada globulina fijadora de hormonas sexuales (SHBG), siendo el 55% de ella unida a la alb\u00famina y el 42% a los receptores de estr\u00f3genos. Solamente el 2 a 3% de la testosterona total permanece libre; es esta forma libre la que constituye la porci\u00f3n biol\u00f3gicamente activa. Se ha podido determinar, que en la medida en que aumenta la edad se producen cambios hormonales relacionados con los andr\u00f3genos de origen testicular predominantemente. El consenso general indica que las cifras s\u00e9ricas de testosterona disminuyen con la edad. Los niveles de globulinas fijadoras de hormonas sexuales aumentan con la edad a expensas de los de testosterona libre; por lo que la testosterona libre disminuye m\u00e1s notoriamente que la testosterona total. Lo anterior se ha explicado tambi\u00e9n en cifras, a ra\u00edz de las observaciones obtenidas del estudio MMAS, en el que se determin\u00f3 que las cifras de globulina fijadora aumentan 1,2% cada a\u00f1o, los niveles de testosterona libre y unida a la alb\u00famina, descienden un 1% al a\u00f1o y los de testosterona total en 0,5% cada a\u00f1o. Otros cambios hormonales descritos con el envejecimiento consisten en:Disminuci\u00f3n en la secreci\u00f3n de dehidroepiandrosterona y dehidroepiandrosterona sulfato: Son hormonas secretadas casi exclusivamente por la corteza suprarrenal, cuya producci\u00f3n desciende cerca del 2% anual, de tal forma que a los 80 a\u00f1os un hombre cuenta con el 20% de lo que produce a los 20 a\u00f1os. Son neuroesteroides con acci\u00f3n directa en las membranas neurales que tienen efecto anal\u00e9ptico y sobre la memoria. No tienen actividad androg\u00e9nica directa. Diferentes tejidos humanos contienen sitios donde las enzimas convierten la DHEA en testosterona.Disminuci\u00f3n en la producci\u00f3n de hormona del crecimiento : La producci\u00f3n de hormona del crecimiento disminuye alrededor de un 14% cada 10 a\u00f1os. Controla la producci\u00f3n del Factor de Crecimiento Semejante a la Insulina (IGF-I). Ambas hormonas disminuyen simult\u00e1neamente con el envejecimiento. Dicha reducci\u00f3n se ha asociado a los cambios en la masa muscular, densidad \u00f3sea, distribuci\u00f3n del vello y patr\u00f3n de obesidad propios del este s\u00edndrome. Disminuci\u00f3n en la liberaci\u00f3n de melatonina en respuesta a la oscuridad: La melatonina es secretada por la gl\u00e1ndula pineal. Sin embargo, los niveles plasm\u00e1ticos no se reducen con el envejecimiento normal. Las alteraciones en la producci\u00f3n de esta sustancia explican en parte los trastornos del sue\u00f1o.Alteraciones en la producci\u00f3n de tiroxina: Se nota disminuci\u00f3n en la producci\u00f3n de testosterona, pero hay al mismo tiempo disminuci\u00f3n concomitante de su metabolismo, lo que hace que los niveles no var\u00eden notablemente. Incremento de los niveles de leptina: Una hormona producida en los adipositos, cuyo \u00f3rgano blanco es el SNC, que modula a los neurotransmisores del hipot\u00e1lamo y provoca sensaci\u00f3n de saciedad. El mecanismo no est\u00e1 a\u00fan bien entendido. Resistencia a la insulina: Su efecto se adiciona a los niveles alterados de leptinas. Conduce a cambios en la sensaci\u00f3n de saciedad y explica el mayor consumo de alimentos. Ninguna variaci\u00f3n en la producci\u00f3n de corticoides o estradiol.5. ETIOLOG\u00cdA Y EPIDEMIOLOG\u00cdA Debido a la escasez de estudios relacionados con el climaterio masculino, no podemos saber cu\u00e1les son las causas concretas que lo originan, pero lo que s\u00ed sabemos es que existen un conjunto de factores que de mayor o menor medida contribuyen a este s\u00edndrome. Estos factores pueden ser: hereditarios, enfermedades cardiovasculares, lentitud del hipot\u00e1lamo, deficiencias hormonales, sedentarismo, abuso de alcohol, obesidad, tabaquismo, hipertensi\u00f3n, medicamentos mantenidos en el tiempo, mala alimentaci\u00f3n, estr\u00e9s f\u00edsico y psicol\u00f3gico, falta de ejercicio, mala circulaci\u00f3n, disfunci\u00f3n tiroidea y diabetes, entre otras. Todos estos factores inducen a que aparezcan, pero lo que realmente origina este s\u00edndrome es una disminuci\u00f3n de la Testosterona. Esta disminuci\u00f3n puede ser provocada por una lesi\u00f3n, por ejemplo; trauma, castraci\u00f3n, radiaci\u00f3n o quimioterapia, des\u00f3rdenes hormonales; por ejemplo, tumores o enfermedades en la gl\u00e1ndula pituitaria, niveles elevados de prolactina, u otras enfermedades como paperas. En cuanto a la epidemiolog\u00eda, la prevalencia de la andropausia depende del tipo de testosterona que se vea disminuido:1.Entre el 5% y el 20 % de la poblaci\u00f3n adulta que sufre este s\u00edndrome, presenta una disminuci\u00f3n de la cifras de testosterona total, que es aquella que mide la cantidad total de testosterona en el organismo, lo cual incluye tanto la cantidad adherida a las prote\u00ednas de la sangre que ayudan a transportar la hormona a trav\u00e9s del torrente sangu\u00edneo como la testosterona libre. 2.Aproximadamente el 60 % de la poblaci\u00f3n adulta que sufre este s\u00edndrome, demuestran niveles s\u00e9ricos bajos de testosterona libre.6. MANIFESTACIONES CL\u00cdNICAS Los s\u00edntomas de este S\u00edndrome se dan de manera sutil y gradual y se atribuyen en muchos de los casos al envejecimiento. Sin embargo, no todos los hombres tienen los mismos s\u00edntomas ni con la misma intensidad, es individual para cada persona. Adem\u00e1s, tampoco surgen en todos los hombres a la misma edad. A continuaci\u00f3n, mencionamos los signos y s\u00edntomas m\u00e1s caracter\u00edsticos de este s\u00edndrome: S\u00edntomas neurol\u00f3gicos y vasomotores: Bochornos similares a aquellos del climaterio femenino. Episodios de sudoraci\u00f3n. Trastornos del sue\u00f1o: insomnio, sue\u00f1o poco reparador... Nerviosismo.Funciones cognitivas y alteraciones del humor: Irritabilidad y letargo. Disminuci\u00f3n de la sensaci\u00f3n de bienestar. Perdida de motivaci\u00f3n. Dificultades con la memoria reciente. S\u00edntomas depresivos. Baja autoestima. Masculinidad / virilidad: Disminuci\u00f3n de energ\u00eda f\u00edsica. Disminuci\u00f3n de fuerza y masa muscular. Perdida de vello p\u00fabico. Obesidad abdominal.Sexualidad: Diminuci\u00f3n del inter\u00e9s o deseo sexual. Reducci\u00f3n de la actividad sexual. Pobre funci\u00f3n er\u00e9ctil. Baja calidad del orgasmo. Menor volumen eyaculado. A pesar de que el factor de riesgo m\u00e1s importante para la aparici\u00f3n de disfunci\u00f3n er\u00e9ctil es la edad, no se ha encontrado relaci\u00f3n clara entre los niveles de testosterona y las alteraciones de la erecci\u00f3n. Aunque con la edad los niveles de testosterona y la funci\u00f3n er\u00e9ctil disminuyen, esta relaci\u00f3n parece tratarse de asociaciones independientes. De tal manera, que los leves descensos de testosterona que suceden con el envejecimiento no son un factor determinante en la mayor\u00eda de las alteraciones de la funci\u00f3n sexual. En relaci\u00f3n con la masa corporal se sabe que los hombres alrededor de los 40 a\u00f1os tienden a ganar peso, despu\u00e9s de lo cual permanecen relativamente estables. Los cambios se asocian a disminuci\u00f3n de la masa muscular y aumento de la grasa. Como la testosterona incrementa la s\u00edntesis de prote\u00ednas, el tama\u00f1o y la fuerza musculares, cuando se ha administrado para obtener dicho efecto, se ha visto que a menor valor inicial de la testosterona, mayores el beneficio relativo sobre la composici\u00f3n corporal y la fuerza muscular. En individuos, por lo dem\u00e1s sanos, que tienen valores de testosterona \"normales bajos\" o \"ligeramente bajos\", la reposici\u00f3n de testosterona causa efectos modestos en cuanto a la composici\u00f3n corporal se refiere. Aunque el mecanismo exacto no se conoce, es indiscutible que la testosterona regula el metabolismo \u00f3seo en los hombres en virtud del papel anab\u00f3lico directo sobre la formaci\u00f3n \u00f3sea. Es posible que la resorci\u00f3n \u00f3sea sea inhibida a trav\u00e9s de la conversi\u00f3n de testosterona a estr\u00f3genos. Los estudios han demostrado que el efecto ben\u00e9fico es m\u00e1s significativo, cuando los niveles iniciales de testosterona est\u00e1n por debajo de 300 ng/dL. Sin embargo, con excepci\u00f3n de la libido, la asociaci\u00f3n entre la edad y cualquiera de los otros s\u00edntomas no es fuerte. Muchos estudios no han demostrado diferencia entre las concentraciones de testosterona en personas con y sin depresi\u00f3n, ni han demostrado tampoco cambios sustanciales en las pruebas de memoria, fluidez verbal, salud mental o general, en los individuos tratados con testosterona. Los cambios m\u00e1s importantes se han visto en el \u00e1rea sexual. Como en otras \u00e1reas, la mejor\u00eda es m\u00e1s notable cuando los valores iniciales de testosterona est\u00e1n por debajo de 300 ng/dL. La testosterona estimula la eritropoyesis. Los valores de hemoglobina tienden a ser menores en adultos mayores cuando se comparan con hombres j\u00f3venes. Las series publicadas reportan un incremento leve de las concentraciones de hematocrito y hemoglobina en la mayor\u00eda de los sujetos; no obstante, a una proporci\u00f3n que oscila entre 5 y 20% de los individuos se les ha encontrado cifras por encima del rango normal, las cuales han obligado a suspender el tratamiento. La hipertrofia prost\u00e1tica benigna y el c\u00e1ncer de pr\u00f3stata son condiciones asociadas al envejecimiento que se producen en presencia de testosterona. Aunque no se ha demostrado relaci\u00f3n entre las cifras end\u00f3genas de testosterona y el riesgo de aparici\u00f3n de c\u00e1ncer de pr\u00f3stata, la preocupaci\u00f3n se centra en la posibilidad de estimular, mediante el uso de testosterona de remplazo, un c\u00e1ncer prost\u00e1tico oculto e insignificante cl\u00ednicamente para convertirlo en manifiesto.7. DIAGN\u00d3STICO Este proceso ha tenido a lo largo del tiempo algunos impedimentos como pueden ser la falta de informaci\u00f3n y la negaci\u00f3n por parte de los hombres a abordar el tema. Por ello tambi\u00e9n existe gran falta de informaci\u00f3n en los m\u00e9dicos, los cuales suelen atribuir los s\u00edntomas de la andropausia a otras causas como al proceso de envejecimiento o a problemas ps\u00edquicos como la depresi\u00f3n. No obstante, en la actualidad se ha avanzado mucho con respecto a la informaci\u00f3n y se ha conseguido realizar diagn\u00f3sticos seguros. El objetivo fundamental es diagnosticar precozmente este S\u00edndrome y poder as\u00ed revertirlo o al menos retardarlo mediante las terapias existentes. Para ello, es importante reconocer los s\u00edntomas presentes en el afectado y realizar pruebas serol\u00f3gicas que muestren la disminuci\u00f3n de progesterona. Para confirmar que los s\u00edntomas se deben a niveles bajos de testosterona, el especialista suele realizar el primer lugar una serie de preguntas al paciente y posteriormente realiza un an\u00e1lisis de sangre para comprobar los niveles de testosterona en sangre. Pero siempre debemos tener en cuenta que existen otras causas que descontrolan en mayor o menor medida los niveles de testosterona, como pueden ser la diabetes o la hipertensi\u00f3n; por lo cual debemos de descartar dichas causas con anterioridad a la realizaci\u00f3n de un diagn\u00f3stico de Andropausia. Finalmente mencionar que no existe una cifra est\u00e1ndar que indique que los niveles de testosterona est\u00e9n disminuidos, ya que el organismo de cada individuo funciona correctamente con unos niveles distintos, por lo que el profesional debe trabajar con el paciente para conseguir su nivel \u00f3ptimo. Pero s\u00ed que es verdad que se ha establecido, de manera generalizada, que si la testosterona total es inferior a 200 ng/dl, pueden existir niveles bajos de testosterona y, por el contrario, si es superior a 600 ng/dl, podemos descartar la existencia de ese d\u00e9ficit.8. TRATAMIENTO Al plantearse un tratamiento espec\u00edfico para este s\u00edndrome, se debe considerar y diferenciar, en primera instancia, las situaciones fisiol\u00f3gicas, los cambios inherentes a la involuci\u00f3n del paso de tiempo y las situaciones con diferencias notorias anal\u00edticamente, que conlleven cambios cl\u00ednicos evidentes y preocupantes. El problema se plantea cuando, en determinados varones, y debido a la suma de otros factores predisponentes, la situaci\u00f3n cl\u00ednica se hace m\u00e1s evidente y repercute negativamente sobre la salud f\u00edsica y mental.Por lo tanto, el objetivo terap\u00e9utico ser\u00e1 acercarse lo m\u00e1s posible a los valores plasm\u00e1ticos fisiol\u00f3gicos de esta hormona, que permitan mejorar el estado f\u00edsico, psicol\u00f3gico y la funci\u00f3n sexual del var\u00f3n: ayudar al var\u00f3n a conseguir mayor calidad de vida y un envejecimiento m\u00e1s saludable. En la actualidad existen muchos tratamientos para la andropausia, prevaleciendo una coincidencia colectiva en la idea de la reposici\u00f3n del faltante de testosterona como m\u00e9todo m\u00e1s efectivo. La terapia de reemplazo hormonal (TRH), es una t\u00e9cnica segura y muy eficaz que puede reducir de manera significativa e, incluso, revertir muchos de los efectos negativos causados por la p\u00e9rdida de hormonas en el organismo del hombre. El plan del tratamiento es espec\u00edfico a las necesidades de cada paciente, por lo que los niveles hormonales se examinan mediante an\u00e1lisis de sangre para poder determinar cu\u00e1l es el tratamiento individualizado m\u00e1s apropiado.Con esta terapia se pretende alcanzar los valores fisiol\u00f3gicos y hormonales normales para que as\u00ed, el cuerpo reciba la cantidad correcta para suplir las necesidades del mismo. La experiencia, cada vez mayor, de varones tratados con terapia de sustituci\u00f3n androg\u00e9nica revela la utilidad y los beneficios de este tratamiento en los casos seleccionados. Mantener unos valores normales de testosterona permite mejorar el estado f\u00edsico, psicol\u00f3gico y la funci\u00f3n sexual del var\u00f3n. En general, se produce un mayor bienestar psicosocial, con un envejecimiento m\u00e1s saludable. La sustituci\u00f3n con testosterona en varones con valores bajos de esta hormona parece lograr un bienestar general, con mejor estado de \u00e1nimo, con mayor energ\u00eda, masa y fuerza muscular, restablecimiento \u00f3seo y de la funci\u00f3n sexual. Los resultados de esta terapia comienzan a manifestarse entre las 3 y 6 semanas de tratamiento, por lo que su efectividad es relativamente r\u00e1pida. Por otra parte, la THR de reemplazo puede producir m\u00faltiples efectos secundarios, siendo los m\u00e1s caracter\u00edsticos los siguientes: Eritrocitosis o policitemia. Ginecomastia. Apnea durante el sue\u00f1o. Alteraci\u00f3n del perfil lip\u00eddico. Enfermedad cardiovascular. Trastornos emocionales. Esterilidad parcial o permanente. A consecuencia de los riesgos existentes, es necesario que los varones que reciban esta medicaci\u00f3n necesitarancontroles peri\u00f3dicos para detectar posibles consecuencias negativas de la administraci\u00f3n de testosterona. Es importante conocer que esta terapia est\u00e1 totalmente contraindicada en aquellas personas con c\u00e1ncer hormono-dependientes, es decir, de pr\u00f3stata y de mama, puesto que les supondr\u00eda una alteraci\u00f3n a\u00f1adida a la que ya sufren y en personas que consumen f\u00e1rmacos anticoagulantes y/o drogas derivadas de la testosterona como la mesterolona, entre otras. Este tratamiento puede ser administrado de diferentes formas, ya sea por v\u00eda oral, a trav\u00e9s de inyecciones intramusculares o por medio de la aplicaci\u00f3n de parches o geles en el abdomen u hombros, siendo este \u00faltimo m\u00e9todo el m\u00e1s f\u00e1cil de aplicar y a la vez el m\u00e1s efectivo puesto que es el m\u00e1s similar al proceso fisiol\u00f3gico natural. De manera no farmacol\u00f3gica, se necesita llevar a cabo un programa de educaci\u00f3n e informaci\u00f3n hacia el paciente, en el cual, se debe indicar una dieta saludable y nutritiva de bajo contenido en grasas saturadas, en sal y rica en fibra diet\u00e9tica y aumentar la actividad f\u00edsica. Adem\u00e1s, es necesario limitar el consumo de alcohol, tabaco y cafe\u00edna. De existir enfermedades concomitantes, tales como diabetes mellitus, dislipemias e hipertensi\u00f3n arterial, entre otras, deben ser controladas adecuadamente. Tambi\u00e9n, es importante evaluar los f\u00e1rmacos que se est\u00e1n consumiendo, ya que muchos de ellos pueden llegar a desencadenar o agravar las manifestaciones cl\u00ednicas de este s\u00edndrome, en especial, la disfunci\u00f3n er\u00e9ctil.9. MITOS RELACIONADOS CON LA ANDROPAUSIA Todas las afecciones de tipo m\u00e9dico o psicol\u00f3gico est\u00e1n plagadas de mitos, es decir, de creencias casi inexactas y que guardan un parentesco cercano o no, con la verdad que se supone cient\u00edfica, exacta e irrebatible. La Andropausia, en este caso, forma parte de esta realidad, siendo los mitos m\u00e1s destacados que la conforman los siguientes: \"La andropausia es la menopausia del var\u00f3n\": Este mito no es s\u00f3lo sostenido por varones, sino tambi\u00e9n por mujeres. Para muchas de ellas, (que a su vez son v\u00edctimas de sus propios mitos) el var\u00f3n, cuando llega a estas edades, se vuelve \"impotente\", \"un vejestorio \"o \"viejo verde\". Esta valoraci\u00f3n por parte del sexo opuesto, lesiona a\u00fan m\u00e1s la autoestima de los hombres que la padecen y puede producir o acelerar problemas donde antes no exist\u00edan o exist\u00edan de manera insignificante.\"Los hombres comienzan a tener problemas sexuales con la edad\": Ocurre que casi siempre el hombre est\u00e1 muy preocupado por el estado er\u00e9ctil de su pene o por los tiempos de sus eyaculaciones y suele pasar por alto los est\u00edmulos necesarios para producir erecciones eficaces y eyaculaciones placenteras. El secreto para evitar esto, consiste en estar atento y saber cu\u00e1l o cu\u00e1les son los sentidos eficaces para estimular a cada hombre. Suele ser de gran ayuda dialogar con el var\u00f3n y aclarar este asunto para \"despertar\" y sostener la excitaci\u00f3n sexual. \"En estas edades, existe incapacidad f\u00edsica\": Es verdad que en estas edades las afecciones cardiovasculares y de otro tipo son algo m\u00e1s frecuentes. Son afecciones benignas, f\u00e1cilmente controlables y compatibles con el estilo de vida de cada uno de ellos con los m\u00ednimos problemas.\"Los hombres, cuando llegan a una edad, s\u00f3lo se interesan en las mujeres j\u00f3venes\": Es incre\u00edble, pero un gran n\u00famero de mujeres, con esta premisa m\u00edtica en la cabeza, renuncian a tener una vida sexual intensa y satisfactoria con sus compa\u00f1eros. Es f\u00e1cil la cantidad y variedad de disgustos, discusiones, agresiones y fuerte deterioro que puede provocar una actitud de este tipo. En la mayor\u00eda de las parejas, este pensamiento no es hablado o comentado. \"Los hombre con andropausia se vuelven obesos y barrigones\": Esta situaci\u00f3n no depende de la andropausia, m\u00e1s bien se debe atribuir al sedentarismo, a la falta de actividad f\u00edsica y, por supuesto, a p\u00e9simos h\u00e1bitos alimenticios. En muchas ocasiones, resulta que el tipo de profesi\u00f3n o bien el tipo y raciones de comidas que usualmente prepara la esposa suelen ser los culpables.\"La depresi\u00f3n ataca a los que se vuelven viejos\": Tenemos que se\u00f1alar en primer lugar que volverse androp\u00e1usico no es \"volverse viejo\" y, en segundo lugar, la depresi\u00f3n es una patolog\u00eda tan com\u00fan en los varones de 50 o 60 a\u00f1os, como en el var\u00f3n de 30. Tal vez, en estas edades jubilatorias se note o resalte m\u00e1s. Agreguemos que, encima de la depresi\u00f3n, el hombre deber\u00e1 absorber tambi\u00e9n la presi\u00f3n familiar y social. \"El alcoholismo y las drogas son frecuentes en estas edades\": Es una verdad a medias. Muchos hombres caen en el alcoholismo, en general como ansiol\u00edtico, o en las drogas como estimulantes sexuales, pero de ninguna manera la mayor\u00eda.10. CONCLUSIONES Actualmente, tras los numerosos estudios realizados, podemos afirmar que la andropausia es una realidad cl\u00ednica de preocupaci\u00f3n multidisciplinaria, en la que deben intervenir sex\u00f3logos, andr\u00f3logos, psiquiatras, endocrin\u00f3logos, bi\u00f3logos moleculares, etc. La preocupaci\u00f3n del personal sanitario debe velar por la salud integral del var\u00f3n, estimul\u00e1ndolos hacia el conocimiento, la evaluaci\u00f3n y el tratamiento de aquellos que lo precisen. Como enfermero/as, debemos tener iniciativa para adquirir conocimiento sobre este s\u00edndrome en todas sus dimensiones y, con ello, poder introducirlo en el papel comunitario de nuestra labor profesional, con el objetivo de informar a la poblaci\u00f3n, sobre todo masculina, y as\u00ed capacitarlos en la autodetecci\u00f3n de la sintomatolog\u00eda m\u00e1s caracter\u00edstica de esta problem\u00e1tica para evitar confusiones con otras patolog\u00edas representativas que aparecen a lo largo de la vida. Con lo que podemos concluir, que es necesario poner en pr\u00e1ctica las investigaciones de campo realizadas sobre este tema, para que en base a una investigaci\u00f3n en profundidad se puedan realizar nuevos e innovadores programasacordes a la actualidad pero sobre todo informar masivamente al respecto del tema de la andropausia. Para que de esta manera exista equilibrio de informaci\u00f3n entre los dos g\u00e9neros, dando como resultado una sociedad mucho m\u00e1s sana.11. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Licea Puig, Manuel y Castelo El\u00edas-Calles, Lizet. Grasa, Ponz, A. Solchaga, J. Aldave, I. Pascual, S. Napal y A. Ipiens. (2004). Andropausia: \u00bfUn S\u00edndrome que se debe tratar? Revista Internacional de Androlog\u00eda; 2(2), 60-67. Servicio de Urolog\u00eda. Unidad de Androlog\u00eda. Hospital Navarra. Pamplona. Espa\u00f1a. Disponible en: http://apps.elsevier.es/watermark/ctl_servlet?_f=10&pident_artic ulo=13068362&pident_usuario=0&pcontactid=&pident_revista= 262&ty=29&accion=L&origen=zonadelectura&web=http://zl.else vier.es&lan=es&fichero=262v2n2a13068362pdf001.pdf3. Enzo Devoto, C. y Luc\u00eda Aravena, C. (2004). Hipogonadismo asociado a la senilidad en el var\u00f3n (Climaterio masculino - Andropausia -ADAM). Revista Chilena de Obstetricia y Ginecolog\u00eda; 69(5), 392-398. Facultad de Medicina, Universidad de Chile, Campus Central, Servicio de Medicina, Unidad de Endocrinolog\u00eda, Hospital Cl\u00ednico San Borja - Arriar\u00e1n. Disponible en: http://www.scielo.cl/pdf/rchog/v69n5/art12.pdf 4. Beatriz M. Rodr\u00edguez. (2009). Climaterio de UCES; 13(2), 51-81. Disponible en: http://dspace.uces.edu.ar:8180/xmlui/bitstream/handle/123456789 /734/Climaterio_masculino.pdf?sequence=1 5. Silva Herrera, Jos\u00e9 Miguel. (2006). Andropausia: Estado actual y conceptos. Universitas M\u00e9dica; 47(1), 17-23. Pontificia Universidad Javeriana - Hospital Universitario San Ignacio. Bogot\u00e1 http://med.javeriana.edu.co/publi/vniversitas/serial/v47n1/2%20AN DROPAUSIA.pdf6. A. F. Tresguerres, Jes\u00fas; Ben\u00edtez de Lugo, Enrique Aguilar; DevesaM\u00fagicar, Jes\u00fas y Moreno Est\u00e9ban, Basilio. (2001). (1 vol.) Tratado de Endocrinolog\u00eda B\u00e1sica y Cl\u00ednica. Madrid: EditorialSintesis. 7. Tresguerres- Fern\u00e1ndez, Jes\u00fas A. (1989).Fisiolog\u00eda Editorial M\u00e9dica Panamericana. Edici\u00f3n 9\u00aa; Tomo 1. 9. Kusnetzoff, Juan Carlos. (2001). Andropausia: Renacer a los 50. Del Nuevo Extremo. 1\u00aa Edici\u00f3n. Buenos Aires.10. Jadresic A., Ojeda C., P\u00e9rez G. y Devoto E. (2000). Aspectospsicoendocrinos de la conducta sexual. Psiconeuroendocrinolog\u00eda. Publicaciones T\u00e9cnicas Mediterr\u00e1neo; 51 - 63. Santiago. 11. F. J. Fl\u00f3rez-Tasc\u00f3n, Fl\u00f3rez-Tasc\u00f3n Sixto, J. Galay Lillo, J. A. Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez, M. A. Collado Cano, M. L. Valderrama Valderrama y S. Vega Quiroga. (2002). Andropausia, Viropausia, s\u00edndrome de ADAM y testosterona. Disfunci\u00f3n er\u00e9ctil. Geri\u00e1trika, 18 (7): 219-245. Disponible en Biblioteca Central Universidad de Huelva. 12. Vela Navarrete V. (2000). El S\u00edndrome de ADAM (Andropausia): Nueva perspectiva de un viejo s\u00edndrome cl\u00ednico. Tiempos M\u00e9dicos, 570: 6-10. Disponible en Biblioteca Central Universidad de Huelva.13. F. J. Fl\u00f3rez Tasc\u00f3n Sixto, J. Galay Lillo, J. A. Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez y F. J. Fl\u00f3rez Tasc\u00f3n. Disfunci\u00f3n er\u00e9ctil varonil y andropausia. Nuevas esperanzas. Geri\u00e1trika, 15 (8): 31- 33. Disponible en Biblioteca Central Universidad de Huelva. 14. Heather Herdman, T. (2010). NANDA International. Diagn\u00f3sticos enfermeros: Definiciones y clasificaci\u00f3n 2009- 2011. Elsevier Espa\u00f1a. Barcelona. 15. Moorhead, Sue; Johnson, Marion; Maas, Meridean L. y Swanson, Elizabeth. (2007). Clasificaci\u00f3n de Resultados de Enfermer\u00eda (NOC).ElsevierMosby. Cuarta edici\u00f3n. 16. Burlechek, Gloria M.; Butcher, Howard K. y McCloskey Dochterman, Joanne. (2006). Clasificaci\u00f3n de Intervenciones de Enfermer\u00eda (NIC).ElsevierMosby. Quinta edici\u00f3n. TEMA 243. ANSIEDAD: NUEVOS RETOS DE ACTUACI\u00d3N POR PARTE DEL PERSONAL DE ENFERMER\u00cdA. CARMEN PILAR QUEVEDO DOM\u00cdNGUEZ \u00cdNDICE 1.INTRODUCCI\u00d3N 2.OBJETIVOS 3.METODOLOGIA 4.RESULTADOS 5.CONCLUSIONES 6.BIBLIOGRAF\u00cdA1. INTRODUCCI\u00d3N La ansiedad es un problema muy extendido entre la poblaci\u00f3n adulta espa\u00f1ola afectando a hombres y mujeres pero mayoritariamente a las mujeres, debido a los h\u00e1bitos de vida y el estr\u00e9s diario. Habitualmente la poblaci\u00f3n utiliza f\u00e1rmacos para disminuir la ansiedad. Sin embargo una correcta educaci\u00f3n sobre la ansiedad y las diversas t\u00e9cnicas para abordarla disminuir\u00edan la prevalencia de la ansiedad y mejorar\u00eda el autocuidado del paciente. La prevalencia de los trastornos depresivos, tiene un impacto socio-laboral importante que se refleja en el mayor n\u00famero de d\u00edas en cama por culpa de la enfermedad, el mayor absentismo laboral, un d\u00e9ficit que se puede observar en el rendimiento del trabajo y un elevado coste sanitario que presentan estos pacientes con dichas patolog\u00edas, se ha estimado mayor en mujeres que en hombres. Seg\u00fan los datos obtenidos de la OMS, Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, en el estudio GBD 2000 (Global Burden of Disease 2000) se estima que la prevalencia puntual de los episodios de depresi\u00f3n unipolar es del 1,9% en hombres y del 3,2% en mujeres, y que el 5,8% de los hombres y el 9,5% de las mujeres experimentar\u00e1n un episodio depresivo en un periodo de 12 meses. En nuestro \u00e1mbito de la Atenci\u00f3n Primaria en Espa\u00f1a, la prevalencia de trastornos depresivos se ha estimado en un 20,2% de los pacientes que acuden a consulta del m\u00e9dico, confirm\u00e1ndose que es mayor en mujeres (26,8%) que en hombres (8,1%). Seg\u00fan el estudio de Kawachi, realizado en Estados Unidos, encontraron que las mujeres presentaban mayor morbilidad y mortalidad en los estados donde ten\u00edan menor participaci\u00f3n pol\u00edtica y autonom\u00eda econ\u00f3mica, factores que aunque tambi\u00e9n afectaban negativamente a la salud de los hombres, parec\u00edan ser m\u00e1s importantes en el caso de las mujeres8. En un estudio con la poblaci\u00f3n canadiense, Denton y Walters (1999) encontraron que en las mujeres los factores sociales estructurales eran los principales determinantes de la salud, siendo m\u00e1s relevantes en la buena salud de las mujeres que en la de los hombres el estar en la categor\u00eda de empleo m\u00e1s alta, trabajar a tiempo completo, tener una familia y tener apoyo social, mientras que en la salud de los hombres influ\u00eda m\u00e1s no tener pareja o vivir solo. Por otra parte, diferentes estudios dicen que complementar la medicaci\u00f3n antidepresiva con terapia cognitivo-conductual es m\u00e1s efectivo que el tratamiento con antidepresivos exclusivamente, en especial en aquellos pacientes con s\u00edntomas graves. La intervenci\u00f3n se centra en la modificaci\u00f3n de conductas disfuncionales, pensamientos negativos distorsionados asociados a situaciones espec\u00edficas relacionadas con la depresi\u00f3n. La enfermera del centro de salud adopta un estilo educativo y busca la colaboraci\u00f3n del paciente, de manera que pueda aprender a reconocer sus patrones de pensamiento negativo y reevaluarlo. Para que funcione esta terapia, se necesita que el paciente practique las habilidades aprendidas entre sesiones y ensaye las nuevas conductas. La EpS en el \u00e1mbito comunitario tiene un amplio campo de acci\u00f3n, ya que debe dirigirse hacia la protecci\u00f3n y fomento de la salud de todas las personas que habitan en ella. Estas actividades deben de estar dentro de un plan general de salud p\u00fablica, ya que los problemas de salud son multifactoriales y deben abordarse desde distintas perspectivas.2. OBJETIVOS Comprender mejor la sintomatolog\u00eda del paciente que sufre ansiedad cronificada para saber actuar frente a una crisis. Mejorar la calidad de vida de los pacientes afectados. Reducir y minimizar el miedo que genera esta enfermedad de cara al personal sanitario a causa del desconocimiento que existe. 3. METODOLOG\u00cdA Se trata de una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica en el cual, primero se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda general sobre obras y estudios llevados a cabo en el contexto espa\u00f1ol comprendidas entre los a\u00f1os 2000- 2018, que hubieran relacionado la \"Ansiedad\" con la situaci\u00f3n actual de incidencia y prevalencia de esta enfermedad en nuestro pa\u00eds y la funci\u00f3n por parte del personal de enfermer\u00eda en establecer y llevar a cabo programas de promoci\u00f3n, prevenci\u00f3n y estrategias de afrontamiento; \u00e9sta b\u00fasqueda se complement\u00f3 despu\u00e9s con una b\u00fasqueda menos extensa en contenido ingl\u00e9s. La b\u00fasqueda se realiz\u00f3 en las siguientes bases de datos: Google, Scielo, PubMed, EMBASE, Cochrane Plus, Cuiden y CINAHL; siendo los t\u00e9rminos usados en la b\u00fasqueda en castellano los siguientes: \"ansiedad\"; estrategias de b\u00fasqueda anteriores se complementaron con una revisi\u00f3n manual de la bibliograf\u00eda de los art\u00edculos identificados y con una recogida de los datos m\u00e1s relevantes de cada uno de los art\u00edculos de manera individual, realizando posteriormente una comparativa com\u00fan de dichos resultados. 4. RESULTADOS Es posible desarrollar trastorno de ansiedad generalizada con o sin los factores de riesgo, pero hay que destacar que a mayor factor de riesgo mayor ser\u00e1 la probabilidad de desarrollar dicho trastorno. Seg\u00fan Hettema los factores de riesgo para la ansiedad y depresi\u00f3n son: Sexo: Las mujeres tienen dos veces mayor riesgo de desarrollar trastorno de ansiedad generalizada que los hombres. Razones para esto incluyen factores hormonales, expectativas culturales (cuidar las necesidades de otras personas en casa, en la comunidad, y en el trabajo), y mayor voluntad para visitar a los m\u00e9dicos y hablar acerca de su ansiedad.Historial Familiar: Los trastornos de ansiedad tienden a encontrarse en familias. Esto podr\u00eda ser a causa de din\u00e1micas familiares, como el no lograr aprender habilidades efectivas para enfrentar problemas, comportamientos sobreprotectores, abuso y violencia. Factor Gen\u00e9tico: Aproximadamente uno de cada cuatro (25%) parientes de primer grado con trastorno de ansiedad general ser\u00e1n afectados. Abuso de sustancias: El abuso de nicotina, alcohol, marihuana, y coca\u00edna puede incrementar el riesgo de trastorno de ansiedad general. Condiciones M\u00e9dicas: Los pacientes con quejas f\u00edsicas inexplicadas, s\u00edndrome del intestino irritable, migra\u00f1a, o condiciones de dolor cr\u00f3nico tienen un riesgo m\u00e1s alto de trastorno de ansiedad general.Factores Socioecon\u00f3micos y \u00c9tnicos: Miembros de grupos minoritarios pobres, particularmente inmigrantes, tienden a tener un riesgo m\u00e1s alto de desarrollar trastorno de ansiedad generalizada. Esto podr\u00eda ser a causa de problemas para ajustarse a una nueva cultura, sentimientos de inferioridad, alienaci\u00f3n, y p\u00e9rdida de fuertes lazos familiares. Depresi\u00f3n: El trastorno de ansiedad generalizada con frecuencia ocurre al mismo tiempo que la depresi\u00f3n, particularmente depresi\u00f3n mayor o distimia (depresi\u00f3n cr\u00f3nica leve). Los adolescentes con depresi\u00f3n parecen estar particularmente en riesgo de desarrollar trastorno de ansiedad generalizada en la adultez.Factores Culturales: Dos estudios en el a\u00f1o 2000 encontraron que los \u00edndices de ansiedad entre ni\u00f1os y adolescentes hab\u00edan incrementado significativamente desde la d\u00e9cada de 1950. Ambos estudios sugirieron que la ansiedad estaba relacionada con una falta de conexiones sociales y un sentido incrementado de amenaza en el entorno. Eventos Estresantes en Personas Susceptibles: La aparici\u00f3n inicial del trastorno de ansiedad generalizada con frecuencia sigue a un evento altamente estresante, como la p\u00e9rdida de un ser amado, p\u00e9rdida de una relaci\u00f3n importante, la p\u00e9rdida de un empleo, o ser v\u00edctima de un crimen. A este tipo de paciente se les asocia altos porcentajes de comorbilidad, destacando la aparici\u00f3n conjunta de fobia social en los casos severos de depresi\u00f3n y dolor cr\u00f3nico y otras patolog\u00edas som\u00e1ticas si est\u00e1 asociado a enfermedades cr\u00f3nicas o terminales. Para ello, existen diferentes m\u00e9todos terap\u00e9uticos en los casos cronificados: a) Tratamiento farmacol\u00f3gico: Existen m\u00faltiples principios activos, de los que destacan: Ansiol\u00edticos: Actualmente es el m\u00e1s empleado, destacando las benzodiacepinas, que act\u00faan a nivel del sistema l\u00edmbico y son de r\u00e1pida absorci\u00f3n y son bien tolerados por los pacientes, buspirona (tardan 2 semanas en empezar su mecanismo de acci\u00f3n) y pregabalina.Antidepresivos: F\u00e1rmacos psicotr\u00f3picos de los que destacan la fluoxetina o \"p\u00edldora de la felicidad\", venlafaxina. b) Tratamiento psicol\u00f3gico : Existen 3 tipos de terapias: Conductual: Condicionamiento cl\u00e1sico y operante. Contextual: Centrada en nuevas habilidades centradas que van enfocadas a que el paciente acepte su situaci\u00f3n y lo que no se puede cambiar de \u00e9sta y en caso de que pueda, hacerlo. Cognitivo-conductual: Es la m\u00e1s usada en estos casos por ser m\u00e1s eficaz a centralizarse en identificar y cambiar los aspectos cognitivos y conductuales producidos por los trastornos, aportando recursos a la persona para que pueda enfrentar estos \"miedos\" sin el uso de tratamiento farmacol\u00f3gico. Aun as\u00ed, existe mucho incumplimiento terap\u00e9utico debido a estigmas sociales, la dificultad para continuar con el tratamiento y su coste en el mercado y la falta de seguimiento por parte del personal sanitario. Para ello, es necesario por parte del personal de enfermer\u00eda simplificar la toma de la medicaci\u00f3n con pautas m\u00e1s sencillas, teniendo en cuenta sus recursos socio-econ\u00f3micos y realizar una reducaci\u00f3n centr\u00e1ndose en los objetivos pautado hacia una mejora a corto-medio plazo sin que el paciente sienta que se le est\u00e1 obligando o que la sociedad le puede juzgar.5. CONCLUSIONES El trastorno de ansiedad generalizada es una patolog\u00eda mental cr\u00f3nica que va en aumento, con una prevalencia e incidencia cada vez m\u00e1s elevada en la poblaci\u00f3n, especialmente por la situaci\u00f3n econ\u00f3mica actual que sufre el pa\u00eds. Tradicionalmente, el tratamiento farmacol\u00f3gico ha sido la terapia de primera elecci\u00f3n para este trastorno, pero en la actualidad se combina con diferentes formas de abordaje terap\u00e9utico, como son las terapias psicol\u00f3gicas. Para que estas formas terap\u00e9uticas tengan efecto en el paciente es imprescindible realizar un buen abordaje por parte de los profesionales sanitarios. La enfermer\u00eda como profesi\u00f3n destinada a cuidar y atender a las personas en todos sus contextos, es id\u00f3nea para realizar un abordaje terap\u00e9utico eficaz mediante la promoci\u00f3n y la educaci\u00f3n para la salud. Por ello como primer paso hacia ese objetivo, es conveniente ampliar los conocimientos acerca de la enfermedad y de sus formas terap\u00e9uticas para as\u00ed ser capaces de realizar intervenciones enfermeras eficaces. En definitiva, es necesario realizar intervenciones que no supongan un gran esfuerzo para el paciente, pero que favorezcan e incluso potencien los efectos que estas terapias producen en ellos.6. BIBLIOGRAF\u00cdA 1.Quintero AO. Sentido de la vida, ansiedad y depresi\u00f3n en la mujer madura. 2015;2(4):467-2. 2.L\u00e9pine J. Epidemiology, burden, 2001;62(suppl 13):1,478-10. 3.World Health Organization. Informe sobre la salud en el mundo 2001: Salud mental: nuevos conocimientos, nuevas esperanzas. 2001. 4.Hortal EG, Royo JV, Abad JH, Soriano IB, Blanca AJ, Prat MA. Prevalencia y detecci\u00f3n de los trastornos depresivos en atenci\u00f3n primaria. Atenci\u00f3n Primaria 2002;29(6):329-335. 5.Aznar MPM, Guerrero K, Mat\u00edas RG. Relevancia de las variables sociodemogr\u00e1ficas en las diferencias de g\u00e9nero en depresi\u00f3n. International Journal of Clinical and Health Psychology 2006;6(1):7-21.6.Heerlein A. Psicoterapia interpersonal en el tratamiento de la depresi\u00f3n mayor. Revista chilena de neuro- psiquiatr\u00eda 2002;40:63-76. 7.Ministerio de sanidad y consumo. Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica para el Manejo de Pacientes con Trastornos de Ansiedad en Atenci\u00f3n Primaria. 2008; 2006(10). 8.Generalitat de Catalunya. Pla director de salut mental i addiccions de Catalunya. Planificaci\u00f3 i Avaluaci\u00f3. . 1st General de Planificaci\u00f3 i Avaluaci\u00f3.; 2006. 9.Perea Quesada R. La educaci\u00f3n para la salud, reto de nuestro tiempo. 2002. 10.Hettema JM, Prescott CA, Myers JM, risk factors for anxiety disorders in men and women. Arch Gen Psychiatry 2005;62(2):182-189.TEMA 244. ASMA MEDIDAS NO FARMACOL\u00d3GICAS. MAR\u00cdA ELENA SU\u00c1REZ MONTERO MAR\u00cdA JES\u00daS D\u00cdAZ SU\u00c1REZ CLAUDIA CRISTINA GONZALEZ REYES\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N. MEDIDAS NO FARMACOL\u00d3GICAS: F\u00cdSICO, FISIOTERAPIA RESPIRATORIA Y DIETA SALUDABLE.INTRODUCCI\u00d3N El asma es una enfermedad inflamatoria cr\u00f3nica de las v\u00edas a\u00e9reas con alta prevalencia, afectando a un 5% de los adultos y hasta un 12% de los ni\u00f1os. Tiene un gran impacto a nivel social, sanitario y econ\u00f3mico. Aunque disponemos del arsenal terap\u00e9utico adecuado para conseguir in mejor manejo de la enfermedad, a\u00fan hay un elevado n\u00famero de pacientes que est\u00e1n mal controlados. Los hallazgos cl\u00ednicos m\u00e1s frecuentes y caracter\u00edsticos del asma son los siguientes_ -Sibilancias respiratorias, disnea, tos seca y opresi\u00f3n tor\u00e1cica. Se combinan entre ellos y ocurren de forma epis\u00f3dica y recurrente. - Los s\u00edntomas empeoran por la noche o de madrugada y , adem\u00e1s, var\u00edan en intensidad y a lo largo del tiempo.- Los s\u00edntomas se pueden desencadenar por infecciones vir\u00edcas de la v\u00eda a\u00e9rea superior, el ejercicio f\u00edsico, la risa, la contaminaci\u00f3n, el humo del tabaco, los olores fuertes o los cambios de clima, y por desencadenantes individuales, como son los al\u00e9rgenos. Despu\u00e9s de que el paciente ya ha sido diagnosticado. Hay que controlar la enfermedad. Hay dos formas: con tratamiento farmacol\u00f3gico y con medidas no farmacol\u00f3gicas.MEDIDAS NO FARMACOL\u00d3GICAS Las medidas no farmacol\u00f3gicas son de gran relevancia para el tratamiento del asma. Deben indicarse y aconsejarse en todos los pacientes para mejorar los s\u00edntomas, conseguir mejor control del asma, as\u00ed como reducir el riesgo de brotes.1- CONTROL MEDIOAMBIENTAL - Humo del tabaco: Los asm\u00e1ticos fumadores tienen s\u00edntomas m\u00e1s graves y una peor respuesta al tratamiento, as\u00ed como una mayor p\u00e9rdida de la funci\u00f3n pulmonar, por lo que la deshabituaci\u00f3n del tabaco de ser el primer objetivo de tratamiento en pacientes asm\u00e1ticos fumadores. Tambi\u00e9n debe evitarse el tabaquismo pasivo. - Evitar el uso de a AINE en pacientes on posible EREA: La enfermedad respiratoria exarcebada por aspirina es un fenotipo que suele asociarse a mayor gravedad de asma. Estos pacientes pueden tener exacerbaciones graves, pudiendo llegar incluso a ser mortales cuando se les administra \u00e1cido acetilsalic\u00edlico.-Evitar exposici\u00f3n a contaminantes ambientales : En el paciente asm\u00e1tico debe evaluarse si el asma se ha desarrollado en la edad adulta y si los s\u00edntomas se agravan o aparecen en un ambiente laboral para poder controlar la exposici\u00f3n a determinadas sustancias o adoptar medidas de evitaci\u00f3n. Debe evitarse el contacto con agentes irritantes (humos , gases, lej\u00edas, etc.) - Evitar al\u00e9rgenos en pacientes al\u00e9rgicos o con hipersensibilidad : En los casos de asma al\u00e9rgica se deben de realizar recomendaciones, como evitar tener animales en domicilio, si se ha demostrado una hipersensibilidad a epitelio de animales. Tambi\u00e9n deben evitar ambientes con polvo y humedades.2- INMUNOTERAPIA CON AL\u00c9RGENOS: Hay dos tipos de inmunoterapia con al\u00e9rgenos en funci\u00f3n de la v\u00eda de administraci\u00f3n: la inmunoterapia subcut\u00e1nea y la inmunoterapia sublingual. La v\u00eda subcut\u00e1nea debe ser administrada por especialistas y la v\u00eda sublingual tiene menos efectos adversos, pero necesita el cumplimiento diario del paciente. 3- VACUNACIONES ANTIGRIPAL Y ANTINEUMOC\u00d3CICA: Las vacunaciones antigripal y anteneumoc\u00f3cica no han demostrado ser eficaces para prevenir el asma, pero deben recomendarse para evitar complicaciones. La vacunaci\u00f3n antigripal se debe recomendar en pacientes con asma moderado y grave. La vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica se recomienda especialmente en asm\u00e1ticos graves.4- EJERCICIO F\u00cdSICO, FISIOTERAPIA RESPIRATORIA Y DIETA SALUDABLE En los pacientes asm\u00e1ticos se recomienda realizar ejercicio f\u00edsico adaptado a cada paciente. Los beneficios del ejercici y la rehabilitaci\u00f3n respiratoria son: - Mejora la disnea. -Retrasa la p\u00e9rdida de funci\u00f3n pulmonar. - Aumenta la capacidad de realizar actividades de la vida diaria. - Fortalece la musculatura. - Mejora el acondicionamiento cardiopulmonar. - Beneficios psicol\u00f3gicos.La finalidad de los ejercicios respiratorios ser\u00eda una reeducaci\u00f3n de la respiraci\u00f3n para mejorar la percepci\u00f3n de la disnea y de la hiperventilaci\u00f3n. Se utilizan t\u00e9cnicas de reeducaci\u00f3n del diafragma, t\u00e9cnicas para mejorar la capacidad respiratoria, t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n. Respecto a aspectos diet\u00e9ticos, en los pacientes asm\u00e1ticos deben controlarse alergias alimentarias y el peso. Debe evitarse el sobrepeso ya que la obesidad es capaz de aumentar la prevalencia y los s\u00edntomas del asma.BIBLIOGRAF\u00cdA LIBROS: Gu\u00eda espa\u00f1ola para el Manejo del Asma, GEMA 4.3.En http:/www.gemas-ma.com. Vicar\u00f3 J Gimeno-Santos E. Eficacia asma.Rev Asma 2016; 1(2):41-5.TEMA 245. BURNOUT: MEDIDAS PARA LA PROTECCI\u00d3N DEL PERSONAL SANITARIO. LAURA TRABADA MART\u00cdN ANA ISABEL GONZALEZ \u00c1LVAREZ LAURA GARC\u00cdA FERN\u00c1NDEZ MARIA JOS\u00c9 MART\u00cdN SANCHEZ\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N OBJETIVOS MATERIAL Y M\u00c9TODO RESULTADOS CONCLUSIONES BIBLIOGRAF\u00cdAINTRODUCCI\u00d3N El burnout tambi\u00e9n conocido como \"s\u00edndrome de desgaste profesional\" o \"s\u00edndrome de estar quemado\" fue descrito por primera vez en 1974 por el psic\u00f3logo Herbert Freudenberger. Sin embargo, es en los a\u00f1os ochenta cuando Christina Maslach, d\u00e1ndole forma al concepto, relaciona este s\u00edndrome con profesiones en las que se precisa de un contacto directo y continuado con otras personas. Desarrolla as\u00ed mismo el cuestionario de medida Maslach Burnout Inventory (MBI) en el que valora tres dimensiones del burnout: agotamiento emocional (AE), despersonalizaci\u00f3n (DP) y realizaci\u00f3n personal (RP). Posteriormente numerosos autores se adhieren a esta teor\u00eda analizando el estr\u00e9s al que el colectivo de las profesiones sanitarias est\u00e1 sometido, y en consecuencia, c\u00f3mo este s\u00edndrome les afecta de forma creciente. OBJETIVO Analizar la relaci\u00f3n entre burnout y las habilidades personales, comunicativas y resiliencia individual entre el colectivo sanitario.MATERIAL Y M\u00c9TODO Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica en bases de datos y revistas y publicaciones cient\u00edficas sobre art\u00edculos referidos al tema descrito. Estrateg\u00eda de b\u00fasqueda: tras realizar una b\u00fasqueda sistem\u00e1tica por las diferentes Bases de Datos consultadas como, Pubmed, Cochrane, Dialnet, , Scielo, mediante la utilizaci\u00f3n de una serie de Descriptores en Ciencias de la Salud (DeCS), y conectores booleanos AND y OR. Los descriptores utilizados fueron burnout profesional, resiliencia, habilidades de comunicaci\u00f3n, personal de salud, salud laboral, enfermer\u00eda.RESULTADOS El s\u00edndrome de burnout aparece cuando fracasan los mecanismos compensatorios de adaptaci\u00f3n ante situaciones laborales con un estr\u00e9s sostenido. Existe mayor prevalencia en trabajos con un desajuste entre las demandas y los recursos, como en el \u00e1mbito sanitario, y especialmente en personas con unas expectativas superiores a las que la realidad finalmente le ofrece. La sensaci\u00f3n de estar exhausto emocionalmente a causa del trabajo y con menor capacidad de entrega a los dem\u00e1s, as\u00ed como una respuesta impersonal y fr\u00eda hacia los pacientes aparece en profesionales afectados. Sin embargo, por definici\u00f3n, niveles bajos respecto a la dimensi\u00f3n de la Realizaci\u00f3n Personal (RP), expresado por sentimientos de competencia y \u00e9xito, es indicativo por s\u00ed mismo del s\u00edndrome de burnout.RESULTADOS Tras la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica cabe destacar la influencia que estos estudios otorgan a las competencias individuales de cada profesional frente los citados factores descriptivos. Se determinan que los procesos cognoscitivos, emocionales y conductuales influyen en la forma como se enfrenta y maneja un evento potencialmente estresor. Como afronta cada uno las diferentes situaciones, teniendo en cuenta sus caracter\u00edsticas individuales y la naturaleza del medio son determinantes. La evaluaci\u00f3n cognitiva es la que finalmente determina que una relaci\u00f3n individuo-ambiente resulte estresante o no. Se evidencia que un aumento en las habilidades de comunicaci\u00f3n y la capacidad de resiliencia en el profesional sanitario act\u00faan como factores protectores y mitigadores frenteRESULTADOS al burnout. Tambi\u00e9n se concluy\u00f3 que act\u00faan como variables protectoras: la edad, tener hijos, la percepci\u00f3n de sentirse valorado, el optimismo, la satisfacci\u00f3n laboral y la valoraci\u00f3n econ\u00f3mica.CONCLUSI\u00d3N Existe un aumento en los \u00faltimos a\u00f1os de publicaciones analizando la incidencia y los factores determinantes del burnout sobre el colectivo sanitario. En contraposici\u00f3n, el n\u00famero de estudios analizando intervenciones concretas que fomenten los factores protectores para evitar o amortiguar las nefastas consecuencias del s\u00edndrome descrito son menores, por lo que resultar\u00eda interesante un aumento en los estudios sobre esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n.BIBLIOGRAF\u00cdA P\u00e9rez-Fuentes Mar\u00eda del Carmen, Molero-Jurado Mar\u00eda del Mar, G\u00e1zquez-Linares Jos\u00e9 J., Sim\u00f3n-M\u00e1rquez Mar\u00eda del Mar. Analysis of Burnout Predictors in Nursing: Risk and Protective Psychological [Internet]. 2019 Jun [citado 2019 Daniel, Su\u00f1er Rosa, Prats Mar\u00eda, Braga Florencia. Influencia de factores personales, profesionales y transnacionales en el s\u00edndrome de burnoutBIBLIOGRAF\u00cdA en personal sanitario hispanoamericano y espa\u00f1ol (2007). Rev. Esp. Salud Publica [Internet]. 2009 Abr [citado 2019 Sep 25] en: http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S11 35-57272009000200006&lng=es . Albanesi S, Morales C. Riesgo laboral del personal de enfermer\u00eda. Federaci\u00f3n Argentina de Medicina General. Disponible en http://www.asmgyf.org. ar/dmdocuments/pdffamg/011eb-011.pdf. Citado el 25 de Septiembre del 2019. Grau A, Su\u00f1er R, Garc\u00eda MM. Desgaste profesional en personal sanitario y su relaci\u00f3n con factores personales y ambientales. Gac Sanit. 2005; 19:463-470.TEMA 246. CALIDAD ASISTENCIAL EN EL MEDIO HOSPITALARIO SILVIA ZAPICO GUTIERREZ PABLO RODRIGUEZ NEIRA \u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N. COMO MEDIR LA CALIDAD ASISTENCIAL. EVITAR RETRASO Y ERROR DE DIAGN\u00d3STICO. CONCLUSI\u00d3N. RESULTADOS. BIBLIOGRAF\u00cdA.INTRODUCCI\u00d3N La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud define la calidad asistencial como: \u00abUna atenci\u00f3n sanitaria de alta calidad es la que identifica las necesidades de salud (educativas, preventivas,protectorasydemantenimiento) de los individuos o de la poblaci\u00f3n de una forma total y precisa, y destina los recursos necesarios (humanos y de otros tipos) a estas necesidades de manera oportuna y tan efectiva como el resultado actual del conocimiento lo permite\u00bb. De esta definici\u00f3n, es necesario hacer \u00e9nfasis en, al menos, tres aspectos: \u2014 Recursos materiales y humanos. Para obtener una buena calidad asistencial, hay que asignar los recursos necesarios. Sin recursos no es posible ofrecer una buena calidad; pero, a veces, con recursos la calidad puede ser mala. \u2014 Basada en los conocimientos cient\u00edficos. Es necesario tener una buena formaci\u00f3n en geriatr\u00eda y poseer los conocimientos actualizados. \u2014 Aproximaci\u00f3n global. Se debe considerar el problema de salud de forma global y completa desde la educaci\u00f3n sanitaria hasta las necesidades de mantenimiento. De igual manera se deben considerar las implicaciones cl\u00ednicas, funcionales, mentales y sociales de cada caso concreto.COMO MEDIR LA CALIDAD ASISTENCIAL En t\u00e9rminos m\u00e1s pr\u00e1cticos y operativos, la calidad se debe definir en criterios o variables que puedan ser medidas. Normalmente estos criterios de calidad pueden expresarse de tres modos: estructura, proceso y resultados (2). Criterios de estructura Los criterios de estructura se refieren a aquellos atributos de un programa o un servicio de salud que tienen que estar disponibles para realizar el servicio de forma adecuada. Estos elementos incluyen: la formaci\u00f3n del personal, los ratios de personal, la estructura f\u00edsica de una planta de hospitalizaci\u00f3n o la tecnolog\u00eda necesaria para realizar el servicio, e incluso ciertas estructuras organizativas (comit\u00e9s de \u00e9tica, procedimientos de atenci\u00f3n de urgencias, etc.). Estos indicadores la mayor\u00eda de las veces dependen m\u00e1s de las creencias de los profesionales que de datos emp\u00edricos contrastados.Criterios de proceso Como su nombre sugiere, los indicadores de proceso se refieren a qu\u00e9 es lo que se hace con los pacientes y c\u00f3mo se hace. La premisa fundamental de cualquier est\u00e1ndar de proceso es la siguiente: \u00absiguiendo este proceso, se obtendr\u00e1n mejores resultados\u00bb. De igual manera que los anteriores, en la mayor\u00eda de los casos, estos est\u00e1ndares dependen m\u00e1s de las creencias personales que de los datos emp\u00edricos. En ocasiones, los criterios de proceso se ordenan en protocolos que dicen c\u00f3mo hay que diagnosticar y tratar una determinada enfermedad. Cuando estos protocolos est\u00e1n basados en la evidencia cient\u00edfica, se les llama gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica.EVITAR EL RETRASO Y ERROR DIAGN\u00d3STIC O Los procesos graves, y m\u00e1s si son de r\u00e1pida evoluci\u00f3n, deben ser diagnosticados lo m\u00e1s tempranamente posible. Eso implica formaci\u00f3n (diagn\u00f3stico diferencial, signos de alarma,...) y una organizaci\u00f3n que ponga a disposici\u00f3n de los profesionales sanitarios los medios diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos precisos en un plazo razonable. Formaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y medios para evitar el error y el retraso diagn\u00f3stico son considerados y tratados como estrat\u00e9gicos en los servicios de salud m\u00e1s implicados en la SP. Mediadas como la priorizaci\u00f3n de las listas de espera para pruebas complementarias, para intervenciones quir\u00fargicas van en la l\u00ednea de mejorar la seguridad.CONCLUSION En general, se podr\u00edan recomendar los siguientes criterios en la medida de la calidad asistencial: Estructura: a) Ratio de personal. Equipo m\u00ednimo formado por m\u00e9dico, enfermera, fisioterapeuta, terapeuta ocupacional, trabajador social y logopeda. b) Formaci\u00f3n del personal reglada , incluyendo un plan de formaci\u00f3n continuada. c) Existencia, al menos, de los siguientes planes: emergencia m\u00e9dica, incendio y evacuaci\u00f3n. Proceso : a)Criterios de ingreso y cartera de servicios escrita y p\u00fablica. b)Valoraci\u00f3n antes del ingreso. c) Valoraci\u00f3n interdisciplinar al ingreso en la unidad. Indicadores de resultado Un resultado es la situaci\u00f3n final que se ha producido tras una actuaci\u00f3n m\u00e9dica (por ej., alta a domicilio). Los criterios de resultados son los m\u00e1s dif\u00edciles de establecer, pero los m\u00e1s pr\u00e1cticos para evaluar un servicio de salud. No obstante, aunque los resultados negativos son f\u00e1ciles de medir, no ocurre lo mismo con los resultados positivos, que son dif\u00edciles de definir en enfermedades cr\u00f3nicas o de larga evoluci\u00f3n.Debe incluir valoraci\u00f3n m\u00e9dica, nutricional, farmacol\u00f3gica, funcional, mental y social como m\u00ednimo. d) Existencia de un plan de cuidados al ingreso y revisado peri\u00f3dicamente. Como m\u00ednimo debe ser examinado ante cualquier cambio cl\u00ednico del paciente. e) Existencia de un plan de alta. f) Existencia de un programa reglado de formaci\u00f3n y educaci\u00f3n al cuidador principal. g) Existencia de protocolos de atenci\u00f3n de los grandes s\u00edndromes. h) Monitorizaci\u00f3n de eventos adversos (por ej., ca\u00eddas). i) Control y monitorizaci\u00f3n de restricciones f\u00edsicas y farmacol\u00f3gicas. j) Control y monitorizaci\u00f3n de infecci\u00f3n nosocomial. k) Derivaciones de pacientes a y desde otras unidadesRESULTADOS: Siempre de debe realizar ajuste de riesgo en funci\u00f3n de la situaci\u00f3n basal previa al ingreso. a) Positivos: como m\u00ednimo, ganancia funcional, situaci\u00f3n mental al alta, altas a domicilio, disminuci\u00f3n del n\u00famero de f\u00e1rmacos. b) Negativos: como m\u00ednimo, mortalidad, ingreso en residencia de ancianos, derivaci\u00f3n a unidades de agudos. c) Satisfacci\u00f3n del paciente y del cuidador con el servicio. d) Calidad de vida del paciente. e) Integrar alg\u00fan sistema de case-mix en la valoraci\u00f3n de resultadosBIBLIOGRAF\u00cdA -Evaluaci\u00f3n de los resultados obtenidos. En: Muir Gray JA, editor. Atenci\u00f3n Sanitaria Basada en la Evidencia. Madrid: Churchill Livingstone; 1997. -Joint Commission International: JCI Accreditation Standards for Hospitals, -. Brook RH, McGlynn EA, Cleary PD. Quality of health care. Part a Safer Health System. [monograf\u00eda en Internet]. Washington DC: National Academy Press, 2000. [citado 19 Jun 2010]. Disponible en: http://www.nap.edu/catalog/9728.htmlTEMA 247. REDUCCI\u00d3N DE LA BRONQUIOLITIS EN LA UNIDAD DE NEONATOS. DILEY CASARIEGO GARCIA MARIA PILAR CABALLERO SANCHEZ\u00cdNDICE \u00bfQU\u00c9 ES LA BRONQUIOLITIS? OBJETIVOS MEDIDAS PREVENTIVAS BIBLIOGRAFIA \u00bf QU\u00c9 ES LA BRONQUIOLITIS? La Bronquiolitis (BA) es una enfermedad aguda de etiolog\u00eda viral, caracterizada por obstrucci\u00f3n de la peque\u00f1a v\u00eda a\u00e9rea. Se define como \" primer episodio\" de dificultad respiratoria y ruidos respiratorios de pecho en un lactante (ni\u00f1o menor de 2 a\u00f1os) \"Precedido\" de s\u00edntomas catarrales. El mas habitual es el virus respiratorio sincitial (VRS) es el causante de una importante proporci\u00f3n de los casos. En \u00e9poca epid\u00e9mica el 80% de los hospitalizados son VRS+. En el hemisferio norte es m\u00e1s frecuente entre Noviembre- Abril, con un pico en Enero-Febrero. Otor virus por orden de importancia son: rinovirus, adenovirus, metapneumovirus, influenza prainfluenza y boca virus. La predominancia de cada virus depende de la estaci\u00f3n del a\u00f1o y del \u00e1rea geogr\u00e1fica. OBJETIVOS Analizar Como reducir la propagaci\u00f3n de virus respiratorios que persisten durante per\u00edodos prolongados en superficies y objetos inanimados., adem\u00e1s de la transmisi\u00f3n al ambiente a trav\u00e9s de las gotita de tramision. MEDIDAS PREVENTIVAS Evitar acercarse al beb\u00e9 si se est\u00e1 resfriado. En caso necesario o si quien est\u00e1 resfriado es el padre o la madre, lavarse antes las manos e, incluso, ponerse una mascarilla. Utilizar pa\u00f1uelos de papel desechables, lavarse las Manos despu\u00e9s de usarlos y tirarlos. Toser hacia otro lado tap\u00e1ndose la boca con el antebrazo. Evitar fumar tanto dentro de casa como en el coche, puesto que el tabaco hace que las v\u00edas respiratorias est\u00e9n m\u00e1s sensibles al da\u00f1o originado por los virus. Adem\u00e1s las part\u00edculas del humo del tabaco permanecen en el ambiente durante mucho tiempo. Lavar con agua y jab\u00f3n los objetos que tocan los beb\u00e9s, sobre todo si alguien resfriado los ha tocado. Intentar mantener separados a los ni\u00f1os M\u00e1s peque\u00f1os de los beb\u00e9s. Tener en cuenta que los besos tambi\u00e9n pueden transmitir los virus respiratorios Aplicar todas estas medidas tanto en casa como en la guarder\u00eda. BIBLIOGRAF\u00cdA PAG WEB www.immedicohospitalario.es Www.www.guiasaludintegral.es www.guiasaludintegral.es Www.apcontinuada.Es TEMA 248. C\u00c1NCER Y USO DE OPI\u00c1CEOS. BEATRIZ RODRIGUEZ DE LA ROSA EVA GARCIA ALONSO GONZALO DOMINGUEZ DIAZ ALBA GARCIA BAS\u00cdNDICE 1. RESUMEN 2. INTRODUCCION 3.CONCEPTO Y TIPOS DE DOLOR 4. ESCALAS DE DOLOR. ESCALA DE LA OMS 5. RESULTADOS 6. CONCLUSIONES Y DISCUSI\u00d3N 7. BIBLIOGRAF\u00cdARESUMENEl diagn\u00f3stico de c\u00e1ncer es de los m\u00e1s temidos, genera en el afectado y en su entorno un sinn\u00famero de sentimientos negativos que repercute fuertemente en el \u00e1mbito personal, social y laboral. El dolor sigue siendo un s\u00edntoma no deseado y frecuente en estos pacientes dado principalmente por invasi\u00f3n tumoral . Resulta imprescindible reconocerlo, valorarlo y tipificarlo para iniciar la terapia. En ocasiones, los pacientes sufren el dolor indeseado por la falta de implicaci\u00f3n sanitaria . En otras , el abuso de analgesia no adecuada a la patolog\u00eda genera un gasto sanitario innecesario en relaci\u00f3n a las visitas a las urgencias de los hospitales de este tipo de pacientes . Palabras clave : Dolor oncol\u00f3gico, opiaceos,cuidados paliativos, dolor neurop\u00e1tico.INTRODUCCION El dolor oncol\u00f3gico Terminal intenso es una circunstancia evitable, a pesar de los avances en los \u00faltimos diez a\u00f1os: hasta el 30% de los pacientes tienen dolor en el momento del diagn\u00f3stico de su proceso oncol\u00f3gico, llegando estos porcentajes al 60-80% en fases terminales de la enfermedad oncol\u00f3gica. La introducci\u00f3n de las unidades del dolor y de los cuidados paliativos en la cartera de servicios de la mayor\u00eda de hospitales ha supuesto un importante paso adelante pero no es suficiente para abarcar todas las necesidades de este colectivo de pacientes y familiaresLos pacientes y m\u00e1s frecuentemente los familiares tienen importante limitaciones a la hora de aceptar un tratamiento con opioides mayores, por las connotaciones sociales de los mismos o por la identificaci\u00f3n de la morfina como \"enfermedad de gravedad extrema\". El tratamiento farmacol\u00f3gico, combinado con medidas f\u00edsicas y psicosociales, y las t\u00e9cnicas invasivas cuando sean precisas son las principales armas terap\u00e9uticas.Con su uso puede conseguirse un control satisfactorio del dolor en la mayor parte de los pacientes.CONCEPTO DE DOLOR Una lesi\u00f3n en los tejidos causa dolor, entendido como una experiencia subjetiva que depende de las caracter\u00edsticas de la persona que lo experimenta. La m\u00e1xima expresi\u00f3n de la integraci\u00f3n de las dimensiones f\u00edsicas, ps\u00edquicas y sociales del dolor acontece en las personas con c\u00e1ncer en fase terminal, una situaci\u00f3n de\"dolor total\" La intensidad del dolor se determina con la informaci\u00f3n del paciente, recogida en las escalas de intensidad . \u00c9stas permiten conocer el grado de dolor en ese momento y comprobar la respuesta al tratamiento. La gravedad del dolor debe ser valorada, adem\u00e1s, en funci\u00f3n de su repercusi\u00f3n en la vida diaria. En un mismo per\u00edodo de tiempo el paciente puede tener m\u00e1s de una sola causa o lugar afectado. A nivel celular, las c\u00e9lulas tumorales liberan prostaglandinas, citoquinas y factores de crecimiento que atraen c\u00e9lulas inflamatorias y activan nociceptores. Si el tumor es de r\u00e1pido crecimiento, se comprimen nervios o bien son lesionados por hipoperfusi\u00f3n o por proteol\u00edsis directa. En el caso de las met\u00e1stasis \u00f3seas, el dolor se genera por liberaci\u00f3n de prostaglandinas, bradiquinina, sustancia P e histamina junto con la ocupaci\u00f3n del espacio por el tumor y la presi\u00f3n ejercida sobre el periostio. Por otro lado, el aumento de la actividad osteocl\u00e1stica genera disminuci\u00f3n del pH, con la activaci\u00f3n de nociceptores sensibles a \u00e9stos cambios.VALORACION Y TIPOS DE DOLOR Una inadecuada valoraci\u00f3n del dolor del paciente es el mayor impedimento para una buena analgesia. El dolor, para ser tratado, debe ser identificado y valorado, lo que requiere de una buena evaluaci\u00f3n. Existen varios m\u00e9todos confiables y validados para establecer la severidad o intensidad del dolor, entre ellos las escalas num\u00e9ricas del 0 a 10, las escalas verbales descriptivas - ninguno, leve, moderado, severo, insoportable- y las visuales an\u00e1logas (0 a 3 leve, 4 a 6 moderado, 7 a 10 severo). Otro tipo de instrumentos se preocupan de algunas dimensiones asociadas a la experiencia dolorosa, como la actividad f\u00edsica, emociones, grado de mejor\u00eda y satisfacci\u00f3n con el tratamiento, etc. Junto con la medici\u00f3n de la intensidad dolorosa, es imperativo establecer el tipo de dolor para guiar la terapia.Dolor Nociceptivo : Causado por la estimulaci\u00f3n de nociceptores. Existen dos tipos: -Som\u00e1tico: Constante, intenso, localizado, opresivo y/o punzante. Se origina en 5 nociceptores de piel, m\u00fasculo o hueso. -Visceral: Constante, sordo, mal localizado; causado por da\u00f1o o presi\u00f3n sobre \u00f3rganos y v\u00edsceras. Dolor Neurop\u00e1tico : Quemante, punzante, como agujas. Causado por lesi\u00f3n del sistema nervioso perif\u00e9rico o central. Dolor Mixto: Con caracter\u00edsticas de dolor nociceptivo y neurop\u00e1tico; es el tipo de dolor m\u00e1s frecuente en el paciente oncol\u00f3gico. La evaluaci\u00f3n del dolor debe ser hecha en forma seriada para establecer su evolci\u00f3n y modificar la terapia en funci\u00f3n de ella. Lugar, intensidad, duraci\u00f3n, tipo de dolor,respuesta a analg\u00e9sicos usados,terapia coadyuvante y enfermedades asociadas deben ser analizados.Hay factores espec\u00edficos del paciente que deben considerarse por influir la percepci\u00f3n del dolor, y por tanto, dificultar el diagn\u00f3stico. Edad, enfermedades asociadas, estado psicol\u00f3gico, factores \u00e9tnicos, religiosos y culturales deben tenerse en cuenta. Los adultos mayores comparados con los j\u00f3venes, por ejemplo, expresan menos dolor. La ansiedad, cansancio o el insomnio disminuyen el umbral doloroso.Escalas de evaluaci\u00f3n del dolor Las escalas ayudan a detectar el dolor. En los pacientes conscientes y comunicativos podemos utilizar: Escala visual anal\u00f3gica (EVA) Escala Num\u00e9rica Verbal (ENV) Escala Descriptiva Verbal (EDV) Escala analgesica de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud de la OMS. ESCALA DE LA OMS El M\u00e9todo Escalonado de la OMS para Aliviar el Dolor es una manera simple, poco costosa y efectiva para controlar el dolor oncol\u00f3gico y que, bien llevado, puede otorgar alivio del dolor al 75 a 90% de los pacientes con c\u00e1ncer. Su aplicaci\u00f3n se basa m\u00e1s en la intensidad del dolor que en el mecanismo subyacente o el estadio de la enfermedad.Escalon 1 : paracetamol y/o AINES mayores. Escalon 4: Opiodies mayores y/o todo lo anterior. Los efectos colaterales m\u00e1s frecuentes de los opioides son n\u00e1useas, sedaci\u00f3n y enlentecimiento de la motilidad gastrointestinal. Mientras que la constipaci\u00f3n requiere medidas a permanencia, las n\u00e1useas en general se presentan en los primeros d\u00edas de uso solamente. Si la terapia con opioides se realiza con controles peri\u00f3dicos, modificando la analgesia de acuerdo a la respuesta del paciente, el riesgo de una dependencia ps\u00edquica es rara. En cambio, una dependencia f\u00edsica s\u00ed es frecuente, por lo que debe evitarse su discontinuaci\u00f3n brusca .CONTROVERSIAS La escala analg\u00e9sica de la OMS fue desarrollada para mejorar el control del dolor oncol\u00f3gico. Las controversias sobre su aplicaci\u00f3n derivan de las observaciones que muestran la ausencia de un efecto aditivo analg\u00e9sico con la asociaci\u00f3n de AINE a los opi\u00e1ceos, las dudas de la mayor eficacia de los opi\u00e1ceos menores respecto a los AINE y los adecuados resultados que se obtienen con el uso temprano de dosis bajas de morfina en pacientes no tratados con f\u00e1rmacos del segundo escal\u00f3n analg\u00e9sico. La propuesta ser\u00eda la utilizaci\u00f3n de 2 escalones analg\u00e9sicos, los AINE para el dolor leve y los opi\u00e1ceos mayores para el dolor que no responde a los AINE. Retardar la aparici\u00f3n de los efectos secundarios, fundamentalmente somnolencia y estre\u00f1imiento, es una de las principales razones para seguir graduando el uso de los analg\u00e9sicos en las 3 l\u00edneas cl\u00e1sicas.RESULTADOS El dolor tipo oncol\u00f3gico se conoce como \"dolor total\" ya que se combina el f\u00edsico con el emocional m\u00e1s sufrimiento de paciente y familiares. Un porcentaje del 40% no considera que se est\u00e9 tratando bien su dolor. Es importante recordar que el personal de enfermer\u00eda es quien est\u00e1 de una forma m\u00e1s cercana al paciente aunque sea el facultativo quien prescriba.CONCLUSIONES El tratamiento del dolor intenso es una obligaci\u00f3n ademas de una necesidad. En ello juega un papel importante la enfermer\u00eda para proporcionar tanto al paciente como a la familia toda la informaci\u00f3n , ayuda y apoyo que necesiten. Cada d\u00eda los profesionales de enfermer\u00eda se implican m\u00e1s en el conocimiento y manejo del dolor oncol\u00f3gico pero todav\u00eda quedan lagunas en cuanto a evaluaci\u00f3n del dolor , tratamiento de estos pacientes y uso de analg\u00e9sicos efectivos.BIBLIOGRAF\u00cdA Miguel \u00c1ngel Ben\u00edtez Rosario. Diagn\u00f3stico y tratamiento del dolor oncol\u00f3gico en Atenci\u00f3n Primaria. Revista Elsevier. en: http://www.elsevier.es/es-revista-atencion-primaria-27-articu lo-diagnostico-tratamiento-del-dolor-oncologico-13094773 Antonio Pernia. Tratamiento del dolor terminal intenso. Rev. Soc. Esp. Dolor vol.15 no.5 Madrid jun./jul. 2008 script=sci_arttext&pid=S1134-80462008000500005 P Khosravi Shahi P. A. del Castillo Rueda, G. P\u00e9rez Manga. Manejo del dolor Oncol\u00f3gico. An. Med. Interna (Madrid) vol.24 no.11 Rev. M\u00e9d. Urug. 2004.Revista Scielo. 2018, Disponible id=S1688-03902004000100005TEMA 249. EL USO DE FORMOL EN ANATOM\u00cdA PATOL\u00d3GICA Y SUS RIESGOS. MAR\u00cdA DEL CARMEN VALBUENA ENCINAS ANDREA GONZ\u00c1LEZ GONZ\u00c1LEZ CRISTINA ARCE D\u00cdAZ JOANA SERRANO ORTIZ\u00cdNDICE 1. FORMOL: GENERALIDADES Y USOS EN ANATOM\u00cdA PATOL\u00d3GICA 2. RIESGOS DEL USO DE FORMOL 3. MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N FRENTE AL FORMOL 4. CONCLUSIONES 5. BIBLIOGRAF\u00cdA1. FORMOL: GENERALIDADES Y USOS EN ANATOM\u00cdA PATOL\u00d3GICA Actualmente el fijador de rutina en el laboratorio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica es el Formol o Formaldeh\u00eddo. Su funci\u00f3n es la de preservar los tejidos mediante la inhibici\u00f3n de los procesos de degradaci\u00f3n que tienen lugar de forma natural tras la muerte celular. El Formol en estado puro es un gas t\u00f3xico muy irritante de mucosas, que se disuelve muy f\u00e1cilmente en agua. Su uso conlleva riesgos para la salud de los trabajadores que se exponen diariamente a \u00e9l. En el laboratorio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica, el uso principal del formol es en la sala de tallado y en la sala de autopsias, para preservar las biopsias, piezas quir\u00fargicas y \u00f3rganos.2. RIESGOS DEL USO DE FORMOL Su alta volatilidad hace que el ambiente se contamine f\u00e1cilmente y hace posible que pueda inhalarse o entrar en contacto con ojos y piel del T\u00e9cnico Especialista en Anatom\u00eda Patol\u00f3gica (TEAP), en caso de salpicaduras fortuitas. Los da\u00f1os del formol sobre la salud son: - Reacciones al\u00e9rgicas por inhalaci\u00f3n o contacto directo - Irritaciones agudas en nariz, garganta, ojos y p\u00e1rpados - Irritabilidad, alteraciones del sue\u00f1o y la memoria, fatiga, n\u00e1useas y dolor de cabeza.2. RIESGOS DEL USO DE FORMOL En enero de 2016 el Formol ha sido reclasificado por la Asociaci\u00f3n Internacional de Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer (IARC) de \"se sospecha que puede provocar c\u00e1ncer\" a \"puede provocar c\u00e1ncer\" (1B) y \"mutag\u00e9nico\" (2). Conociendo los riesgos del formol, es imprescindible establecer todas las medidas preventivas necesarias para reducir la cantidad de formol en el ambiente mediante medidas colectivas, as\u00ed como adquirir unos buenos h\u00e1bitos de trabajo utilizando debidamente los Equipos de Protecci\u00f3n Individual (EPI's)3. MEDIDAS DE PROTECCION FRENTE AL FORMOL Como medidas de conjunto deben de tener unos protocolos establecidos en caso de derrame as\u00ed como unas instalaciones aptas para la minimizaci\u00f3n de \u00e9stos. Las piezas quir\u00fargicas deben ser lavadas en agua corriente para minimizar los vapores del Formaldeh\u00eddo durante el estudio macrosc\u00f3pico. Las mesas (cabinas) tendr\u00e1n apertura frontal y extracci\u00f3n de aire forzada al exterior, con filtraci\u00f3n previa (filtros de \u00f3xido de aluminio o permanganato pot\u00e1sico) y armarios estancos con extracci\u00f3n de aire al exterior donde guardar los botes. Como EPI\u00b4s se tiene que tener y usar: Mascarillas autofiltrantes: son mascarillas de categor\u00eda III con filtro para vapores org\u00e1nicos, inorg\u00e1nicos, gases o vapores \u00e1cidos, amon\u00edaco y derivados org\u00e1nicos (tipo ABEK). Para uso exclusivo del Formaldeh\u00eddo conviene usar filtros tipo B2P3. Gafas: deben tener montura integrada con ocular panor\u00e1mico, adaptables al rostro, estancas frente a gases y vapores y capaces de proteger de salpicaduras. Guantes: de nitrilo, butilo o neopreno y para la protecci\u00f3n parcial se utilizan delantales o manguitos.3. MEDIDAS DE PROTECCION FRENTE AL FORMOLAsimismo, son necesarios los controles peri\u00f3dicos para verificar que la concentraci\u00f3n de Formol en ambiente en las distintas \u00e1reas de trabajo del laboratorio se halla en valores seguros. Seg\u00fan el Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo (INSHT), el valor l\u00edmite ambiental para exposici\u00f3n diaria (VLA-ED) para el Formol es de 0,3ppm (0,37mg/m3). 3. MEDIDAS DE PROTECCION FRENTE AL FORMOLDebido a que el uso de Formol es sistem\u00e1tico en Anatom\u00eda Patol\u00f3gica y por tener \u00e9ste toxicidad m\u00e1s que conocida y probada, se hace primordial la necesidad de que el TEAP y cualquier trabajador a \u00e9l expuesto conozca qu\u00e9 efectos nocivos tiene sobre su salud y qu\u00e9 maneras existen para evitarlos, y si no es posible, reducirlos lo m\u00e1ximo posible. En relaci\u00f3n al trabajo con Formol, en el laboratorio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica, los buenos h\u00e1bitos de higiene y seguridad, as\u00ed como una correcta y suficiente informaci\u00f3n, son determinantes en aras de conservar un nivel de salud \u00f3ptimo. 4. CONCLUSIONESBIBLIOGRAF\u00cdA Garc\u00eda del Moral, R, Laboratorio de anatom\u00eda patol\u00f3gica,. Interamericana, McGraw Hill, 1993. Hofman P. Revue Francophone Laboratoires. Volume 2009, Issue 408, January 2009, Pages 45-48 Agencia sobre sustancias t\u00f3xicas y el registro de enfermedades: http://www.atsdr.cdc.gov/es/TEMA 250. PACIENTE PORTADOR DE MARCAPASOS. SANDRA SOTURA CARRERA PATRICIA OTERO MEN\u00c9NDEZ LLIBERT\u00c1 LORENZO COLLAZO CAROLINA RODR\u00cdGUEZ RODR\u00cdGUEZ \u00cdNDICE DEFINICI\u00d3N TIPOS DE MARCAPASOS CARACTER\u00cdSTICAS ACTIVIDADES ENFERMERASDEFINICI\u00d3N El marcapasos es un aparato el\u00e9ctrico que se usa para iniciar las contracciones mioc\u00e1rdicas cuando la estimulaci\u00f3n propia del coraz\u00f3n es insuficiente , ya sea por falta de conducci\u00f3n de los impulsos el\u00e9ctricos o porque la frecuencia sea demasiado baja para mantenrer un gasto cardiaco adecuado. Las indicaciones m\u00e1s comunes incluyen: - Bloqueos cardiacos - S\u00edndrome del seno enfermo - Taquiarritmias - Cirug\u00eda cardiaca.Existen diferentes tipos de marcapasos que se clasifican seg\u00fan las enfermedad en: Temporales - Transvenoso ( se coloca a trav\u00e9s de v\u00eda venosa central por medio de radioscopia o en la misma cama del paciente mediante la valoraci\u00f3n de la respuesta cardiaca en el monitor de cabecera - Epic\u00e1rdico ( tras cirug\u00eda cardiaca y de modo profil\u00e1ctico. Se retirar\u00e1 a los pocos d\u00edas de la intervenci\u00f3n) - Externo o Transcut\u00e1neo ( se instalan dos parches sobre la piel del paciente . Vienen se\u00f1alizados con dos marcas , una para el estern\u00f3n y otra para el \u00e1pex. Definitivos - Se implantan a trav\u00e9s de una vena central. El generador se deja insertado bajo la ppiel de la regi\u00f3n axilar o el t\u00f3rax anterior. TIPOS DE MARCAPASOSCARACTER\u00cdSTICAS El marcapasos consta de dos partes: el generador y los electrodos. Los conceptos b\u00e1sicos a tener en cuenta sobre el funcionamiento del marcapasos son : - La INTENSIDAD de la salida del est\u00edmulo , que es el nivel de energ\u00eda suministrada necesaria para iniciar una contracci\u00f3n cardiaca. - La CAPTURA , que indica que tras cada esp\u00edcula del est\u00edmulo debe aparecer una contracci\u00f3n cardiaca. - La SENSIBILIDAD , que es la capacidad del marcapasos de detectar los propios est\u00edmulos cariacos. - La FRECUENCIA , que siempre depender\u00e1 del estado del paciente ACTIVIDADES ENFERMERAS - Explicar al paciente el procedimiento que se le va a realizar. - Monitorizar los signos vitales. - Carro de parada con desfibrilador y material de intubaci\u00f3n para utilizar en caso de que sea necesario. - Preparaci\u00f3n del material que se va a emplear para la t\u00e9cnica,que ser\u00e1 el mismo que el utilizado para la canalizaci\u00f3n de una v\u00eda venosa central m\u00e1s el equipo para el marcapasos. - Inspeccionar diariamente el punto de inserci\u00f3n y cura as\u00e9ptica. - Anotar en la gr\u00e1fica todos los par\u00e1metros del marcapasos as\u00ed como el d\u00eda de la colocaci\u00f3n y las observaciones que se consideren precisas. BIBLIOGRAF\u00cdA - Alconero Camarero AR , Fern\u00e1ndez Guti\u00e9rrez R , p\u00e9rez Mena S , Sola Villafranca JM. Registros y marcapasos temporal transvenoso. Enferm Cardiol 2000; 19:18-22. - Almendral garrote J, Mar\u00edn Huerta E , Medina Moreno O , Peinado Peinado R , P\u00e9rez \u00c1lvarez L , Ruiz Granell R et al. Gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda en arritmias cardiacas. Rev Esp Cardiol 2001; 54:307-367 - Alpasch JG. Cuidados intensivos de enfermer\u00eda el adulto . 5\u00aa de. M\u00e9xico:McGraw-Hill Interamericana ; 2000.TEMA 251. EL MODELO DE LA FUNDACI\u00d3N EUROPEA PARA LA GESTI\u00d3N DE LA CALIDAD EN EL \u00c1MBITO SANITARIO. SHEILA ARNIELLA P\u00c9REZ GABRIEL FUEGO CAVEDA CHRISTIAN GARC\u00cdA \u00c1LVAREZ AIDA RAMOS CORDERO\u00cdNDICE Introducci\u00f3n Objetivos Material y m\u00e9todo Resultados Conclusiones Bibliograf\u00edaINTRODUCCI\u00d3N A lo largo de la historia los sistemas y el concepto de calidad han ido cambiando. En sus inicios, se buscaba cumplir los requisitos que el consumidor establec\u00eda sobre el servicio, mientras que en los modelos actuales, basados en el concepto de \"calidad total\" definido por Feigenbaum, se persigue la mejora continua de la organizaci\u00f3n. En general, se puede decir que en los inicios el concepto de \"calidad\" habla del cumplimiento general de normas, mientras que, en el momento actual, conlleva conocer las necesidades de los clientes y dar respuesta a esas demandas, atendiendo aspectos como el coste y el tiempo. En cuanto a la asistencia sanitaria, en los a\u00f1os 80 la OMS, (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud), dentro de su estrategia \"Salud para todos en el a\u00f1o 2000\", estableci\u00f3 entre sus objetivos, la creaci\u00f3n de comisiones eficaces que aseguren la calidad en la asistencia a los enfermos, con sistemas de evaluaci\u00f3n y control sistem\u00e1ticos, y mediante una correcta formaci\u00f3n a los profesionales sanitarios. Posteriormente, en los a\u00f1os 90, la Joint Commision implant\u00f3 el Indicator Measurement System (IM System), una base de datos nacional con indicadores sobre proceso y resultado, que puso en auge la importancia de las decisiones tomadas por los pacientes a la hora de recibir asistencia..Partiendo de esta base, son varios los modelos dise\u00f1ados para la evaluaci\u00f3n y gesti\u00f3n de la calidad de los servicios prestados por las empresas, destacando, entre ellos, el modelo EFQM (European Forum for Quality Management) creado en 1988. Se trata de un modelo de calidad muy extendido en Europa, cuyo objetivo es la evaluaci\u00f3n del progreso de un sistema de Gesti\u00f3n de una determinada organizaci\u00f3n. Siguiendo los criterios propios del modelo, al concluirlo, la empresa recibir\u00e1 la acreditaci\u00f3n p\u00fablica pertinente por su b\u00fasqueda de la excelencia en la gesti\u00f3n de la calidad.OBJETIVOS Describir brevemente el modelo EFQM. Conocer las ventajas de la aplicaci\u00f3n del modelo EFQM en el \u00e1mbito sanitario.MATERIAL Y M\u00c9TODO Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica en las bases de datos Medline, Sciencie Direct, Pubmed y Cuiden, ejecutada desde el 10 al 15 de Septiembre del 2019. Las palabras clave empleadas fueron \"Calidad asistencial\", \"Modelo EFQM\", \"Aplicaci\u00f3n\" y \"Sector sanitario\". \u00danicamente se seleccionaron art\u00edculos publicados en los \u00faltimos 20 a\u00f1os y disponibles en texto completo.RESULTADOS El EFQM es un modelo ampliamente utilizado que permite comparar estrategias y objetivos conseguidos. Su aplicaci\u00f3n consiste en realizar una evaluaci\u00f3n de los diferentes elementos que integran la organizaci\u00f3n y comparar los resultados con el referente te\u00f3rico definido por la EFQM. Los principios en los que se basa son : \u00b7Alcanzar el \u00e9xito mediante el talento de las personas \u00b7Gesti\u00f3n \u00e1gil. \u00b7A\u00f1adir valor a los clientes \u00b7Liderazgo con visi\u00f3n, inspiraci\u00f3n e integridad. Para ejecutarlo en el \u00e1mbito sanitario, el punto de partida es conocer las necesidades y expectativas de los pacientes y convertirlas en objetivos a alcanzar. Despu\u00e9s, hay que definir la manera de llevar a cabo el servicio para lograr la consecuci\u00f3n de esos objetivos, y una vez finalizado el proceso, se eval\u00faa si se han logrado conseguir. lAprovechamiento de la creatividad y la innovaci\u00f3n. lDesarrollo de la m\u00e1xima capacidad de la organizaci\u00f3n. lCreaci\u00f3n de un futuro sostenible. Seg\u00fan este modelo, una instituci\u00f3n debe llevar a cabo una correcta gesti\u00f3n de sus recursos , tanto humanos como materiales, y con una actividad correctamente planificada y ejecutada (procesos), obtener unos resultados \u00f3ptimos en sus clientes y en los propios trabajadores, sin olvidar el impacto de su actividad en el medio ambiente (f\u00edsico y social). Como ventajas cabe destacar que se han realizado adaptaciones para su uso en el \u00e1mbito sanitario, simplificando la redacci\u00f3n para facilitar su comprensi\u00f3n por parte de los profesionales de la salud.Por otro lado, se trata de un modelo vers\u00e1til, pues sirve tanto para gerencias de \u00e1rea, hospitales, centros de salud, cl\u00ednicas u otros centros, independientemente de su tama\u00f1o o condici\u00f3n. Adem\u00e1s, esta ordenado sistem\u00e1ticamente, otorgando un marco conceptual com\u00fan, y permitiendo establecer un diagn\u00f3stico de la entidad a estudio en momentos puntuales. Seg\u00fan diversos autores, ha supuesto un gran avance, ya que ofrece un lenguaje com\u00fan que permite comparar pr\u00e1cticas entre sectores y empresas muy diferentes, y aprender de las mejores soluciones adaptadas a cada organizaci\u00f3n. En el \u00e1mbito sanitario, desde que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud lanz\u00f3 la iniciativa \"Alianza Mundial para la Seguridad del Paciente\", ha cobrado gran importancia el empleo de modelos que permitan evaluar y dise\u00f1ar programas y medidas que mejoren la seguridad y reduzcan los efectos adversos de la atenci\u00f3n. Este movimiento enlaza con iniciativas anteriores: la calidad cient\u00edfico t\u00e9cnica plasmada desde hace a\u00f1os en el esfuerzo por reducir la infecci\u00f3n nosocomial entre otros, tanto en \u00e1mbito hospitalario ( el m\u00e1s estudiado) como en Atenci\u00f3n Primaria. CONCLUSIONES El EFQM es un modelo en auge muy extendido en Europa, que busca la excelencia en las organizaciones, bas\u00e1ndose en principios que buscan sacar el m\u00e1ximo rendimiento de los recursos disponibles, a trav\u00e9s de una gesti\u00f3n creativa, \u00fatil y sostenible. La OMS, ha lanzado m\u00faltiples iniciativas y se ha propuesto diversos objetivos que precisan de modelos de calidad que permitan el diagn\u00f3stico y la b\u00fasqueda de soluciones y mejoras en la asistencia a los usuarios del sistema de salud. El EFQM supone un modelo aplicable al \u00e1mbito de la salud, presentando m\u00faltiples ventajas, ya que se trata de un sistema flexible, adaptable a todo tipo de organizaciones, aspecto a destacar dada la versatilidad que presenta el sector sanitario. Por otro lado, fomenta la formaci\u00f3n y la cultura de mejora continua para una asistencia \u00edntegra y de calidad a la hora de atender a los pacientes. Y facilita la comunicaci\u00f3n al suponer un sistema de universal, que permite que diversas empresas mantengan un mismo lenguaje y facilita la comparaci\u00f3n y b\u00fasqueda de soluciones integrales.BIBLIOGRAF\u00cdA lServicio de salud de Castilla -La Mancha (SESCAM). Manual de Calidad Asistencial [Internet]. Castilla -La Mancha: SESCAM Servicio de Salud de Castilla -La Mancha; 2009 [citado 28 Sept. 2019]. Disponible en http://calidadasistencial.es/images/gestion_soc/documentos/23.p B. Pediatr Contin.2008; 6(5):315-20.l JA. Gesti\u00f3n de EFQM de excelencia. Medifam 2002; 12(10): 1-9. lAndoni a, Lorenzo S, Bacigalupe M, Mira JJ, Palacio F, Ignacio E, et al. Adaptaci\u00f3n de un modelo de Gesti\u00f3n de Calidad Total al sector sanitario. Rev Calidad Asistencial 2000; 15: 184-91. TEMA 252. RATIO ENFERMERO- PACIENTE. JES\u00daS MART\u00cdN INTRODUCCION METODOLOG\u00cdA OBJETIVOS MARCO TE\u00d3RICO ANTECEDENTES JUSTIFICACI\u00d3N CONCLUCIONES BIBLIOGRAFIAINTRODUCCI\u00d3N Los enfermeros son un pilar fundamental para el sistema sanitario, son los responsables de garantizar los cuidados a las personas. Por ello es muy importante el nivel de atenci\u00f3n enfermero- paciente que este establecido para ofrecer unos cuidados \u00f3ptimos y de calidad. La restricciones en el gasto sanitario, es un objetivo evidente para los gestores en salud, con ello se esta llevando a cabo en las contrataciones de enfermero, y conlleva a que la enfermer\u00eda tenga un mayor numero de paciente que atender, limitando con ello una baja calidad de los cuidados.METODOLOG\u00cdA TIPO : Revisi\u00f3n de la literatura cient\u00edfica ESTRATEGIA DE BUSQUEDA \"Nursing Staff\" AND \"Job DE DATOS: Cinahl , Pubmed, Scopus, Web of Science, Cochrane Se revisaron un total de art\u00edculos cient\u00edficos Se revisaron un total de 20 art\u00edculos cient\u00edficos entre las fechas del 02 de mayo del 2019 al 24 septiembre del 2019OBETIVOS Conocer ratio enfermero-paciente en Espa\u00f1a. Conocer la situaci\u00f3n actual en los servicios de salud en Espa\u00f1a. Conocer la evidencia en una ratio baja.MARCO TE\u00d3RICO EL PROFESIONAL DE ENFERMER\u00cdA DEBE ESTAR CUALIFICADO PARA: 1- Ofrecer unos cuidados integrales 2- Administrar la medicaci\u00f3n establecida 3- colaborar con los profesionales m\u00e9dicos 4-bridar atenci\u00f3n inmediata en caso de urgencia 5-observar y anotar datos cl\u00ednicos 6-supervisar r\u00e9gimen alimenticio e higiene y conford del pacienteANTECEDENTES Hay varios estudios que evidencia que si el numero de enfermero se reduce, la calidad de los cuidados se ve comprometida. Un estudio realizado por McHugh sobre la enfermer\u00eda de california, ofrec\u00eda mejores condiciones y calidades en los cuidados cuando aumentaba el numero de trabajadores de enfermer\u00eda en los centros sanitarios. Hay estudios que han demostrado que unas condiciones laborales donde la ratio enfermero-paciente eran bajas, no suelen recomendar el hospital sin embargo en estados unidos donde la ratio enfermero-paciente es alta si lo recomiendan.JUSTIFICACI\u00d3N Son muchos los estudios que demuestran que sobre las consecuencias de una sobrecarga en el trabajo, repercute muy negativamente en los cuidados de enfermer\u00eda. En Espa\u00f1a debido a no existir una legislaci\u00f3n que establezca espec\u00edficamente la ratio enfermero-paciente, se ha llevado a cabo una sobrecarga laboral en el \u00e1mbito sanitario. Este trabajo se ha realizado para conocer datos objetivos acerca de la ratio enfermero-paciente a nivel internacional y los efectos que esto tiene en nuestro Pa\u00eds, en relaci\u00f3n a la legislaci\u00f3n establecida.CONCLUCIONES La calidad de los pacientes es una herramienta indispensable para la gesti\u00f3n de los servicios sanitarios. Se ha evidenciado como mantener unos niveles optimo en los cuidados y al mismo tiempo, la repercusiones que tiene la ratio enfermero-paciente, en la calidad de los cuidados y el desarrollo de los mismo. Por otro lado se ha evidenciado como afecta la ratio enfermera- paciente suponiendo un aumento de ca\u00eddas, enfermedades nosocomiales, \u00falceras, neumon\u00edas, equivocaciones a la hora de suministrar medicaci\u00f3n.BIBLIOGRAFIA 1-Ayuso Murillo, D. (2012). Gesti\u00f3n de Enfermer\u00eda y los Servicios Generales de organizaciones Sanitarias.Espa\u00f1a. Diaz de Santos. 2-Aranaz, JM.,Aibar, C., Vitaller, J.yMira; JJ. (2008). Gesti\u00f3n Sanitaria. Calidad y seguridad de los Pacientes. Espa\u00f1a. 3-Colegio General de enfermer\u00eda. (2014). Informe sobre recursos humanos sanitarios en Espa\u00f1a y la Uni\u00f3n Europea. 4-Duffield, C., Diers, D., O'Brien-Pallas, L., Aisbett, C., Roche, M., M & Aisbett, K. (2011), 'Nursing staffing, Nursing Research, 24. pp 244-255. TEMA 253. SEGURIDAD DEL PACIENTE EN EL BLOQUE QUIRURGICO. OLGA CAAMA\u00d1O SELMA JES\u00daS MART\u00cdN ROMERO\u00cdNDICE INTRODUCCION METODOLOG\u00cdA OBJETIVOS INTERVENCIONES EN EL PROCESO QUIRURGICO CONCLUCIONES BIBLIOGRAFIA\u00cdNTRODUCCI\u00d3N La seguridad del paciente se considera esencial para la calidad sanitaria. la organizaci\u00f3n mundial de la salud (OMS) desde su segundo reto \" La Cirug\u00eda Salva Vidas\" implanto el uso de la Lista de Verificaci\u00f3n de la Seguridad de la Cirug\u00eda ( LVSC) con el objetivo de disminuir los da\u00f1os del paciente y evitar los efectos adversos.METODOLOG\u00cdA TIPO : Revisi\u00f3n de la literatura cient\u00edfica ESTRATEGIA DE BUSQUEDA \"Patient Safety\" AND DATOS: Cinahl , Pubmed, Scopus, Web of Science, Cochrane Se revisaron un total de art\u00edculos cient\u00edficos Se revisaron un total de 20 art\u00edculos cient\u00edficos entre las fechas del 02 de mayo del 2019 al 02 septiembre del 2019OBETIVOS Determinar las principales l\u00edneas de actuaci\u00f3n sobre la seguridad cl\u00ednica del paciente. Describir las funciones dentro del bloque quir\u00fargico para aumentar la seguridad del paciente.INTERVENCIONES EN EL PROCESO QUIRURGICO FASES: PREOPERATORIO INTRAOPERATORIO POSTOPERATORIO Para garantizar la correcta asistencia en el proceso quir\u00fargico Debemos disponer de los siguientes medios: FORMACI\u00d3N DE LOS PROFESIONALES ESTADARIZAR LOS PROCESOS .INTERVENCIONES EN EL PROCESO QUIRURGICO HERRAMIENTAS QUE GARANTIZAN LA SEGUIRDAD Listados de verificaci\u00f3n de seguridad quir\u00fargica : Enmarcado en el Reto Mundial. \"LA CIRUG\u00cdA SEGURA SALVA VIDAS\". \u00c1REAS TEM\u00c1TICAS Y ASPECTOS ESENCIALES Cirug\u00eda limpia Anestesia segura Equipos quir\u00fargicos seguros y profesionales seguros Garantizar la calidadCONCLUCIONES La seguridad de los pacientes es una de las prioridades para conseguir calidad en los pacientes. Seguir investigando acerca del bloque quir\u00fargico mejora la eficacia y la eficiencia. Todos los profesionales de salud deben de estar formados e informados de todos los procedimientos y el avances que se produzca en cada uno de ello seg\u00fan el avance cient\u00edfico. Informar e implicar a los pacientes sobre sus cuidados , mejora la seguridad del paciente dentro del quir\u00f3fanoBIBLIOGRAFIA 1-Garc\u00eda M.A., Hern\u00e1ndez V., Ra\u00fal Montero A, Raquel Enfermer\u00eda de Quir\u00f3fano.1\u00aaed.Madrid: (DAE, S.L.); 2005 2-G\u00f3mez-Arnau JI, Gonz\u00e1lez A. Principios generales de organizaci\u00f3n y gesti\u00f3n cl\u00ednica de un bloque quir\u00fargico. Rev Esp Anestesiol Reanim. 2001;48:180-7. 3-Manual de aplicaci\u00f3n de la lista OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud) de verificaci\u00f3n de la seguridad de la cirug\u00eda 2009. La cirug\u00eda salva vidas. Seguridad del paciente. Alianza Mundial para una atenci\u00f3n m\u00e1s segura. BIBLIOGRAFIA 4-Grupo de expertos. Bloque quir\u00fargico. Est\u00e1ndares y Recomendaciones. Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social. Madrid; 2009; [acceso 10 de julio de 2019]. Disponible en: http://www.msc.es/organizacion/sns/planCalidadSNS/docs/BQ. pdf 5-Castillo J., Puerta J., Mart\u00ednez R., Narbona B., Mole\u00f3n M., Herrera A., Proceso de soporte. Bloque Quir\u00fargico. Consejer\u00eda de Salud. Sevilla; 2004; [acceso 12 p_3_p_3_procesos_asistenciales_integrados/ bloque_quirurgico_v2?perfil=o rg.TEMA 254. SITUACIONES DE ESPECIAL CONSIDERACI\u00d3N EN EL PACIENTE CON DOLOR. HELENA D\u00cdAZ LOSAS NATALIA RODR\u00cdGUEZ \u00c1LVAREZ TSIU-YEN CHAN D\u00cdEZ AIDA FANJUL ARG\u00dcELLES JOSE IV\u00c1N L\u00d3PEZ 2.OBJETIVOS 3.METODOLOG\u00cdA 4.DESARROLLO DE LA REVISI\u00d3N 5.CONCLUSIONES 6.BIBLIOGRAF\u00cdA1. INTRODUCCI\u00d3N La Asociaci\u00f3n Internacional para el Estudio del Dolor (IASP) define el dolor como: \"Una experiencia sensorial y emocional desagradable asociada con un da\u00f1o tisular potencial o real, o descrita en tales t\u00e9rminos\". El dolor tiene un componente org\u00e1nico (lesi\u00f3n f\u00edsica) y otro psicol\u00f3gico (sufrimiento, emoci\u00f3n), de modo que el miedo, la ansiedad y las emociones negativas aumentan el dolor. El dolor es una experiencia multidimensional, en la que se distinguen los componentes neurofuncionales que llevan una mayor o menor repercusi\u00f3n psicoafectiva, cultural, social, econ\u00f3mica y espiritual.2. OBJETIVOS Proporcionar una puesta al d\u00eda de los conceptos del dolor y su taxonom\u00eda. Revisar los conocimientos actuales sobre el dolor oncol\u00f3gico, dolor postoperatorio y dolor en el anciano.3. METODOLOG\u00cdA Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura Las palabras clave utilizadas fueron: dolor, Enfermer\u00eda, obtenidas de los Descriptores de Ciencias de la Salud. Idiomas: espa\u00f1ol. A\u00f1os de acotamiento: 2011-2018. Art\u00edculos seleccionados para la revisi\u00f3n: 104. DESARROLLO DE LA REVISI\u00d3N La clasificaci\u00f3n del dolor la podemos hacer atendiendo a diferentes criterios que se detallan a continuaci\u00f3n. Seg\u00fan el criterio de duraci\u00f3n : Hay dos tipos de dolor. oDolor agudo: Es una respuesta fisiol\u00f3gica ante un estimulo adverso (mec\u00e1nico, t\u00e9rmico o qu\u00edmico), asociado a cirug\u00eda, traumatismo o enfermedad aguda, cesa cuando lo hace la causa que lo provoc\u00f3, comport\u00e1ndose como un \"signo de alarma\". oDolor cr\u00f3nico: Se define como todo cuadro \u00e1lgido de m\u00e1s de tres meses de duraci\u00f3n, es ilimitado en el tieempo. Persiste despu\u00e9s de la lesi\u00f3n que lo origin\u00f3, y gnera una serie de alteraciones a nivel f\u00edsico y psicol\u00f3gico que deterioran al enfermo.Seg\u00fan el mecanismo neurofisiol\u00f3gico : Hay tres tipos de dolor. oDolor neurop\u00e1tico (DN): de acuerdo con la IASP se describe como una forma de dolor cr\u00f3nico, iniciado o causado por una lesi\u00f3n primaria del sistema nervioso, ya sea perif\u00e9rico o central. oDolor nociceptivo: este tipo de dolor es el m\u00e1s frecuente y se divide en som\u00e1tico (afecci\u00f3n de partes blandas y \u00f3seas, generalmente est\u00e1 bien localizado) y visceral (provocado por infiltraci\u00f3n, compresi\u00f3n, distensi\u00f3n, tracci\u00f3n o isquemia de v\u00edsceras. Este dolor se localiza mal, es continuo y profundo, puede irradiarse a zonas alejadas al lugar donde se origin\u00f3). oDolor mixto: el dolor neurop\u00e1tico puede coexistir con el dolor nociceptivo. Seg\u00fan el criterio etiol\u00f3gico : oDolor f\u00edsico: es aquel dolor producido por un efecto f\u00edsico. oDolor psic\u00f3geno: tambi\u00e9n llamado dolor somatoforme , es un cuadro de dolor en el que los factores psicol\u00f3gicos tienen un papel evidente en la etiolog\u00eda, junto con la ausencia de factores org\u00e1nicos, o bien si existen, la intensidad del dolor no se corresponde con la gravedad de los hallazgos m\u00e9dicos. Seg\u00fan su intensidad : oLeve: puede realizar actividades habituales. oModerado: Interfiere con las actividades habituales. Precisa tratamiento con opioides menores. oSevero: Interfiere con el descanso. Precisa opioides mayores. DOLOR ONCOL\u00d3GICO El dolor es uno de los s\u00edntomas m\u00e1s temidos en los pacientes con c\u00e1ncer. El dolor es un s\u00edntoma frecuente en el paciente oncol\u00f3gico pero muestra su mayor incidencia en las fases evolucionadas de la enfermedad, muchos tumores solo producen dolor en las \u00faltimas fases de su desarrollo o en las \u00faltimas semanas de la enfermedad, casi todos los autores estiman que se presenta entre el 70 y 90% de los pacientes en fases avanzadas o terminales. Seg\u00fan el estudio de Eastern Cooperative Oncology Group (1995), entre el 74% y el 87% de los pacientes oncol\u00f3gicos terminales padecen dolor, y el 13% lo clasifica como muy elevado o insoportable. Pero esto no excluye que muchos pacientes con c\u00e1ncer, est\u00e9n libres de dolor en los periodos iniciales o durante la evoluci\u00f3n temprana de la enfermedad, ya que la incidencia var\u00eda entre el 30 y 50% de los pacientes en fase de tratamiento oncol\u00f3gico dependiendo del tipo de c\u00e1ncer. El dolor producido por una neoplasia puede ser debido a un efecto directo de la enfermedad o bien debido a los tratamientos empleados para curarla. En los pacientes con c\u00e1ncer es frecuente la relaci\u00f3n con la depresi\u00f3n, algunos estudios afirman que el 83% de los pacientes oncol\u00f3gicos que est\u00e1n deprimidos presentan dolor. El dolor oncol\u00f3gico condiciona todo el entorno vital del paciente, y es un importante problema socio sanitario. Su presencia repercute en la comodidad, afecta a todas sus actividades y motivaciones, a la relaci\u00f3n con su familia y amigos, y destruye la calidad de vida. En nuestro pa\u00eds, el dolor por c\u00e1ncer no tiene una atenci\u00f3n multidisciplinar, como ser\u00eda lo \u00f3ptimo y deseable seg\u00fan establecen las gu\u00edas especializadas, por lo que m\u00e1s de la mitad de los pacientes que son atendidos en oncolog\u00eda presentan dolor. Actualmente, se dispone de suficientes recursos farmacol\u00f3gicos para asegurar el control del dolor en m\u00e1s del 95% de los pacientes. Existen analg\u00e9sicos opioides y no opioides que se pueden adaptar a la intensidad del dolor oncol\u00f3gico en cada situaci\u00f3n, por este motivo, el manejo de este tipo de dolor debe seguir unas normas de tratamiento espec\u00edficas recomendadas por la OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud). En 1986 se public\u00f3 \"EL M\u00e9todo de la OMS para el Alivio del Dolor por C\u00e1ncer\", que desde entonces fue conocido como la Escala Analg\u00e9sica del Dolor, la cual se divide en escalones seg\u00fan la intensidad del dolor. Enfermer\u00eda tiene un papel importante en la pr\u00e1ctica diaria de cuidados al paciente oncol\u00f3gico y su familia. Se deben tener en cuenta estos aspectos y desarrollar las competencias adecuadas que le permitan mejorar la calidad de los cuidados, y consecuentemente la calidad de vida del propio paciente. DOLOR POSTOPERATORIO El dolor postoperatorio es aquel dolor presente en un paciente quir\u00fargico a causa de la enfermedad previa, del procedimiento quir\u00fargico o de una combinaci\u00f3n de ambos. Toda intervenci\u00f3n quir\u00fargica se asocia a un dolor agudo postoperatorio (DAP) cuya intensidad va disminuyendo durante los primeros d\u00edas y semanas, paralelamente al proceso de reparaci\u00f3n tisular. En ocasiones, dicho dolor perdura m\u00e1s tiempo de lo razonable en relaci\u00f3n a la agresi\u00f3n quir\u00fargica. La definici\u00f3n de dolor cr\u00f3nico postoperatorio (DCP) no encuentra un consenso entre los diferentes autores en la literatura revisada. La incidencia del dolor postoperatorio sigue siendo elevada (46-53%), debido a un tratamiento inadecuado y a un uso deficiente de analg\u00e9sicos como los opioides. Entre un 30- 75% de los pacientes sometidos a una intervenci\u00f3n quir\u00fargica experimentan en alg\u00fan momento dolor de moderado a intenso y el 47,9% de los pacientes necesita recibir alguna dosis analg\u00e9sica de rescate. La manera m\u00e1s eficaz de tratar el dolor es realizando evaluaciones continuadas del mismo, basadas en las respuestas subjetivas del paciente. El control eficaz del dolor postoperatorio, junto con otros factores como la movilizaci\u00f3n y nutrici\u00f3n precoz, se relacionan directamente con la disminuci\u00f3n de las complicaciones postoperatorias y de la estancia hospitalaria.DOLOR EN EL ANCIANO Es escasa la investigaci\u00f3n sobre el dolor en el paciente anciano. Algunos estudios se\u00f1alan que el dolor es un s\u00edntoma relevante en el 60% de los ancianos que viven en su domicilio, aumentando en la poblaci\u00f3n de m\u00e1s edad con cifras cercanas al 70% en los mayores de 77 a\u00f1os, y alcanzando el 80% en pacientes institucionalizados. El dolor m\u00fasculo-esquel\u00e9tico es el m\u00e1s habitual en las personas ancianas (artritis, artrosis, etc), aunque tambi\u00e9n resultan frecuentes las cefaleas, el dolor neopl\u00e1sico, el dolor vascular y otros s\u00edndromes. Cualquier dolor provoca s\u00edndromes secundarios como: trastornos del sue\u00f1o, falta de apetito, ansiedad y depresi\u00f3n, que en definitiva, provocan un deterioro importante en la calidad de vida.El envejecimiento se ha relacionado con una disminuci\u00f3n de la percepci\u00f3n del dolor, en funci\u00f3n de los cambios de la captaci\u00f3n, conducci\u00f3n e integraci\u00f3n de los est\u00edmulos nociceptivos, creando un estado de hipoalgesia (disminuci\u00f3n de la sensibilidad del dolor). Hay autores que tras haber revisado los estudios experimentales realizados en pacientes ancianos, coinciden en que los datos no confirman el estado hipoalg\u00e9sico, afirmando que el conocimiento actual es insuficiente para esa afirmaci\u00f3n. Los tres tipos de dolor m\u00e1s frecuentes en el paciente anciano son: dolor oncol\u00f3gico, dolor musculo-esquel\u00e9tico y dolor neurop\u00e1tico. El dolor cr\u00f3nico es la causa m\u00e1s frecuente de sufrimiento y discapacidad, afectando en gran manera a la calidad de vida del sujeto.5. CONCLUSIONES Es importarte valorar la conducta de dolor, qu\u00e9 es lo que la persona dice o hace para evitar el dolor. La exploraci\u00f3n f\u00edsica general y una exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica completa son imprescindibles para evaluar y definir el dolor. La anamnesis y exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica han de ser previas a la realizaci\u00f3n de cualquier prueba complementaria.6. BIBLIOGRAF\u00cdA 1.Bellido Vallejo JC, Rodr\u00edguez Torres MC, L\u00f3pez Medina IM, Pancorbo Hidalgo PL. Adaptaci\u00f3n cultural y validaci\u00f3n de contenido del resultado \"Nivel del dolor\" de la Clasificaci\u00f3n de Resultados de MJ, Calder\u00f3n Enfermer\u00eda el dolor total. Rev ROL Enfermer\u00eda [Internet] 2009 [Cited 30 Julio 2019]; 32(6)36-42. Disponible en: Blanco E. Tratamiento agudo. 4. Navarro Exp\u00f3sito F, L\u00f3pez Gonz\u00e1lez JL,G\u00f3mez-Utrero Fuentes E, Molina Villaverde R. Protocolo de tratamiento del dolor oncol\u00f3gico. Medicine [Internet] 2013 [Cited 30 Julio 2019]; 11(27):1686-1691. Disponible en: http://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=4162726 5. Puebla D\u00edaz P. Tipos de dolor y escala terap\u00e9utica de la O.M.S. Dolor iatrog\u00e9nico. Mohar Betancourt A, Meneses Garc\u00eda A. Epidemiolog\u00eda del dolor por c\u00e1ncer. Rev Soc Esp Dolor [Internet] 2011 [Cited 23 Julio 2019]; 18:118-134. Disponible en: https://medes.com/Public/ResumePublication.aspx?idmedes=66 797 7. Gonz\u00e1lez Escalada JR, Camba A, Casas A, Gasc\u00f3n P, Herruzo I, N\u00fa\u00f1ez Olarte JM, Ramos Aguerri A, Trelis J, Torres LM. C\u00f3digo de buena pr\u00e1ctica para el control del dolor oncol\u00f3gico. Rev Soc Esp Dolor [Internet] 2011 [Cited 29 Agosto 2019]; 18(2):98-117. Disponible en: https://medes.com/Public/ ResumePublication.aspx?idmedes=66796 8. Mu\u00f1oz Bermejo L, Casado Verdejo I, Iglesias Guerra JA, Guerrero Mart\u00edn J, L\u00f3pez Pertegal B, Postigo Mota S. Dolor en el anciano. Rev ROL Enferm [Internet] 2013 [Cited 29 Noviembre 2013]; 36(7-8):500-506. Disponible en: https://medes.com/Public/ResumePublication.aspx? idmedes=82714 9. Garc\u00eda Calvo J, Mart\u00edn Tercero P, S\u00e1nchez Gilbert M, Aguayo Osuna MP, Astillero Buitrago JM, Ca\u00f1izares Carballo G. Prevalencia e intensidad del dolor postoperatorio y su relaci\u00f3n con la satisfacci\u00f3n de los pacientes en una unidad de urolog\u00eda. Enfuro [Internet] 2011 [Cited 30 Julio 2019]; 119:23-27. Disponible en: http://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo? codigo=3807538 10. Esteve N, Ribera H, Mora C, Romero O, Garrido P, Verd M et al. Atenci\u00f3n del dolor agudo postoperatorio: evaluaci\u00f3n de resultados en las salas de hospitalizaci\u00f3n quir\u00fargicas. Rev Esp Anestesiol Reanim 936 TEMA 255. CLEPTOMAN\u00cdA. ANA ISABEL MU\u00d1IZ D\u00cdAZ ANA MAR\u00cdA SU\u00c1REZ HORTAL\u00cdNDICE \u00bfQU\u00c9 ES LA CLEPTOMAN\u00cdA? CAUSAS \u00bfC\u00d3MO SE PUEDE DETECTAR? TRATAMIENTO BIBLIOGRAF\u00cdA\u00bfQU\u00c9 ES LA CLETOMAN\u00cdA? La cleptoman\u00eda es un trastorno psicol\u00f3gico relacionado con una dificultad del control de los impulsos. La persona que lo padece, no puede contener su tentaci\u00f3n de robar y as\u00ed consigue alivio ante emociones generalmente de ansiedad. La diferencia entre una persona clept\u00f3mana y un ladr\u00f3n es que esta no planea ni disfruta del robo, sino que no puede contener ese impulso y experimenta despu\u00e9s sentimiento de culpa.CAUSAS Las causas de este trastorno no est\u00e1n claras, y hay muchas teor\u00edas. Algunas de ellas son: Factores hereditarios. Lesiones cerebrales, lesiones que afecten a partes del cerebro encargadas del control de impulsos. Problemas con la serotonina, niveles bajos promueven actos impulsivos. \u00bfC\u00d3MO SE PUEDE DETECTAR? La detecci\u00f3n de la cleptoman\u00eda suele ser dif\u00edcil, y tiende a pasar desapercibida, pues son personas que no buscan ayuda. Con frecuencia, el trastorno se diagnostica cuando la persona busca ayuda por otras causas como: Depresi\u00f3n. Problemas de alimentaci\u00f3n. Inestabilidad emocional. Conflictos relacionales. Estr\u00e9s. Adicci\u00f3n. TRATAMIENTOS Lo primero para tratar la cleptoman\u00eda, es crear a la persona conciencia de la enfermedad, de que es un problema que con compromiso y ayuda se puede superar o controlar. El tratamiento que se suele aplicar en estos casos suele ser mixto, empleando para ello: 1.Tratamiento farmacol\u00f3gico. Se suelen emplear inhibidores de la recaptaci\u00f3n de la serotonina que forma parte de los medicamentos antidepresivos. 2.Tratamiento psicol\u00f3gico: Terapias orientadas a explicar el problema y las causas. Tratar el control de los impulsos. Ense\u00f1ar manejo de emociones. Control de est\u00edmulos. Prevenci\u00f3n de reca\u00eddas.BIBLIOGRAF\u00cdA Disponible en : https://medlineplus.gov/spanish/ency/article/001549.htm https://www.drromeu.net/como-tratar-un-cleptomano/ https://educalingo.com/es/dic-es/cleptomania https://www.psiconet.es/cleptomania/ http://psicoterapeutas.eu/cleptomania/ TEMA MALTRATO EL NI\u00d1O MALTRATADO. CYNTHIA VIDAL CAME\u00c1N TANIA HIERRO TORNER\u00cdNDICE El maltrato infantil en Espa\u00f1a Objetivos Protocolo de la ACR (Asociaci\u00f3n Americana de Radiolog\u00eda) ante la sospecha de maltrato infantil Sospecha cl\u00ednica de maltrato Fracturas en esquina o asa de cubo Fracturas costales Fracturas craneales Diagn\u00f3stico diferencial Consideraciones finales Bibliograf\u00edaEL MALTRATO INFANTIL EN ESPA\u00d1A El maltrato infantil es una realidad tristemente es m\u00e1s com\u00fan de lo que podemos pensar: se estima que existen 13000 ni\u00f1os maltratados en Espa\u00f1a al a\u00f1o (unos 37 casos nuevos de media al d\u00eda). Un 5% de los ni\u00f1os han sufrido alg\u00fan tipo de maltrato intrafamiliar que en el 60% de los casos es f\u00edsico. El maltrato se da en mayor medida en ni\u00f1os de edades cortas, y disminuye a medida que el infante crece. El maltrato f\u00edsico es mayor en ni\u00f1os varones, y normalmente lo ejerce uno de los progenitores.Debido a esta situaci\u00f3n, en el 2014 la SERAM (Sociedad Espa\u00f1ola de Radiolog\u00eda M\u00e9dica) envi\u00f3 una nota de prensa dirigida al personal m\u00e9dico en la que expresaba su preocupaci\u00f3n ante estos hechos y la animaba a conocer en profundidad los eventos radiol\u00f3gicos asociados a estas lesiones, ya que ciertas fracturas evidencian maltrato f\u00edsico de forma inequ\u00edvoca y son los estudios radiol\u00f3gicos muchas veces los encienden la chispa de la sospecha. No detectar estas lesiones esquel\u00e9ticas podr\u00eda exponer de nuevo al ni\u00f1o a un entorno peligroso y posiblemente fatal, por lo que los facultativos deben estar familiarizados con estos signos para poder detectarlos de forma precoz.EL MALTRATO INFANTIL EN ESPA\u00d1AOBJETIVOS En este estudio vamos a revisar los protocolos standar de la serie \u00f3sea radiogr\u00e1fica, aprender a reconocer las lesiones esquel\u00e9ticas relacionadas con el maltrato y a establecer el diagn\u00f3stico diferencial. Revisar los protocolos de la serie \u00f3sea radiogr\u00e1fica ante la sospecha de maltrato. Revisar las lesiones esquel\u00e9ticas relacionadas con el maltrato f\u00edsico, su frecuencia y especificidad. Reconocer las afecciones que pueden simular maltrato.PROTOCOLO DE LA ACR (Colegio Americano de Radiolog\u00eda) La serie \u00f3sea mediante radiograf\u00eda simple es el patr\u00f3n oro en el estudio radiol\u00f3gico de la sospecha de maltrato infantil, ya que es sencilla de realizad y altamente espec\u00edfica. El Colegio Americano de Radiolog\u00eda establece un protocolo en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os que incluye el cr\u00e1neo, la columna vertebral completa, el t\u00f3rax, la pelvis y los miembros superiores e inferiores. - Cr\u00e1neo AP y lateral. - Columna lateral. - T\u00f3rax AP, lateral y oblicuas. - H\u00famero, antebrazo y mano AP. - Pelvis AP. - F\u00e9mur, tibia y peron\u00e9, pie AP.PROTOCOLO DE LA ACR (Colegio Americano de Radiolog\u00eda) En ni\u00f1os mayores de 5 a\u00f1os se recomienda centrar el estudio en las \u00e1reas que pueden estar lesionadas o tener un inter\u00e9s cl\u00ednico. Ante todo, no es recomendable realizar \u00a8ni\u00f1ograf\u00edas\u00a8: estudios en los que se incluye el esqueleto completo del ni\u00f1o en una sola radiograf\u00eda, ya que presentan grandes limitaciones en su calidad y estas lesiones son peque\u00f1as y sutiles por lo que pueden pasar f\u00e1cilmente desapercibidas.SOSPECHA CL\u00cdNICA La lesi\u00f3n y los antecedentes son incompatibles: La sospecha cl\u00ednica hay que establecerla primero ante una historia cl\u00ednica incompatible con la historia cl\u00ednica o los signos y s\u00edntomas. Por ejemplo: los padres refieren que el ni\u00f1o se ha ca\u00eddo, pero la mec\u00e1nica de la lesi\u00f3n es incompatible con el traumatismo, o dicen que se ha lastimado hoy pero la fractura presenta un callo \u00f3seo que no se establece antes de las dos semanas, etc.SOSPECHA CL\u00cdNICA Retraso a la hora de solicitar atenci\u00f3n m\u00e9dica: Existe un retraso inexplicable a la hora de dirigirse a los servicios de atenci\u00f3n m\u00e9dica, normalmente los tutores llevan al ni\u00f1o en cuanto se hace da\u00f1o si el traumatismo tiene la entidad suficientemente como para producir una lesi\u00f3n \u00f3sea. Aunque no es infrecuente que a veces los padres esperen unos d\u00edas para acudir al m\u00e9dico, lo incluyen en el relato y saben cu\u00e1ndo sucedi\u00f3 el evento. Por ejemplo: \"se cay\u00f3 hace dos d\u00edas pero no le dimos importancia, aunque ahora sigue quej\u00e1ndose\", hay que sospechar si dicen que se acaba de hacer da\u00f1o aunque la exploraci\u00f3n diga lo contrario o que no sepan cu\u00e1ndo o c\u00f3mo se lesion\u00f3.SOSPECHA CL\u00cdNICA Las fracturas m\u00faltiples que se encuentran en diferente estadio de consolidaci\u00f3n son altamente sugestivas de maltrato. Sospecharemos esta situaci\u00f3n en ni\u00f1os que todav\u00eda no pueden deambular solos o que son dependientes, ya que la lesi\u00f3n debe producirse cuando otras personas los manipulan. Las hemorragias en la retina son un signo pr\u00e1cticamente patognom\u00f3nico. Historia repetida de ca\u00eddas en casa que dan lugar a fracturas.FRACTURA EN ESQUINA O ASA DE CUBO Las fractura en esquina o asa de cubo son lesiones metafisarias que aparecen en los huesos largos. Se producen por fuerzas directas o de torsi\u00f3n en la zona entre el hueso esponjoso inmaduro y el cart\u00edlago de crecimiento. Se asocian a patolog\u00eda intracraneal, sobre todo a hematomas subdurales, ya que se producen por traumatismos de muy alta energ\u00eda.FRACTURA EN ESQUINA O ASA DE CUBO En los estudios radiol\u00f3gicos observaremos avulsi\u00f3n de peque\u00f1as fragmentos \u00f3seos en el plano oblicuo o transverso. Asientan con mayor frecuencia en la tibia, el f\u00e9mur distal y el h\u00famero proximal. Las fracturas en asa de cubo son similares a las fracturas en esquina pero los fragmentos son mas alargados y adoptan una morfolog\u00eda discoidea.FRACTURAS COSTALES Las fracturas costales se producen habitualmente porque el adulto eleva al ni\u00f1o agarr\u00e1ndolo por el torso con ambas manos y lo zarandea, ejerciendo una alta presi\u00f3n sobre la caja tor\u00e1cica: es por eso que estas lesiones van a ser muy sospechosas si son bilaterales y contiguas. Las lesiones costales en ni\u00f1os son infrecuentes, pero casi en todos los casos de fractura accidental se dan en los arcos anteriores, las lesiones que asientan en los arcos posteriores son pr\u00e1cticamente patognom\u00f3nicas de maltrato: la zona de mayor estr\u00e9s se concentra entre la articulaci\u00f3n de la cabeza y el cuello costal y la ap\u00f3fisis transversa vertebral.FRACTURAS COSTALES Muchas veces estas lesiones se van a objetivar en estudios que se realizan por otros motivos, como por ejemplo en radiograf\u00edas para descartar patolog\u00eda pulmonar: vamos a poder objetivar callos de fractura o lesiones recientes que impiden al ni\u00f1o respirar correctamente debido al dolor, lo que produce el desarrollo de afecciones respiratorias por mala ventilaci\u00f3n. As\u00ed mismo, pueden descubrirse en estudios por lesiones abultadas situadas en las partes blandas tor\u00e1cicas, que no parecen tener explicaci\u00f3n y que resultan ser callos de fractura secundarios a estas lesiones.FRACTURAS CRANEALES Las fracturas craneales son comunes en los accidentes fortuitos y es dif\u00edcil diferenciarlas del maltrato. Estas lesiones van a resultar sospechosas si son m\u00faltiples, si est\u00e1n situadas en el hueso occipital o si son fracturas que cruzan las suturas craneales. Las fracturas accidentales normalmente van a asientar en la regi\u00f3n parietal.FRACTURAS CRANEALES Como abordar el estudio radiol\u00f3gico es un tema controvertido: en el 2015 la SERAM public\u00f3 un documento en el que desaconsejaba la realizaci\u00f3n de radiograf\u00eda simple de cr\u00e1neo en los traumatismos, salvo si la sospecha era de trauma no accidental en ni\u00f1os. Aqu\u00ed s\u00ed se considera necesario hacer una radiograf\u00eda de cr\u00e1neo aun cuando se vaya a realizar una exploraci\u00f3n complementaria mediante TC, ya que la radiograf\u00eda de cr\u00e1neo es m\u00e1s sensible para detectar las l\u00edneas de fractura que originan un curso paralelo al plano de corte del scaner.FRACTURAS CRANEALES As\u00ed mismo, numerosos profesionales apoyan la opci\u00f3n de realizar la TC directamente ante esta sospecha pero a dosis que permita ver el enc\u00e9falo, ya que si existe una fractura craneal es habitual que esta se asocie a una lesi\u00f3n del par\u00e9nquima cerebral. Esta exploraci\u00f3n s\u00f3lo debe realizarse cuando hay alteraciones neurol\u00f3gicas con el fin de evitar radiaci\u00f3n innecesaria a los pacientes, que adem\u00e1s a su corta edad son especialmente sensibles a ella.FRACTURAS CRANEALES En menores de un a\u00f1o pueden realizarse ecograf\u00edas para determinar sangrados intracraneales a trav\u00e9s de las fontanelas que todav\u00eda permanecen abiertas. Algunos profesionales de la radiolog\u00eda han comenzado a usar la ecograf\u00eda aunque las fontanelas est\u00e9n cerradas en ni\u00f1os de corta edad, cuando son casos en que los que hay una imagen dudosa de fractura \u00f3sea en la radiograf\u00eda de la calota.FRACTURAS DIAFISARIAS En el caso de las fracturas diafisarias de huesos largos, la historia cl\u00ednica y la edad del ni\u00f1o son muy importantes para establecer el diagn\u00f3stico ya que se trata de fracturas inespec\u00edficas. Las fracturas de un hueso largo siempre van a implicar fuerzas de torsi\u00f3n de alta intensidad. En ni\u00f1os que no deambulan son extremadamente raras, pero en ni\u00f1os que empiezan a caminar (entre los 10 meses y los 3 a\u00f1os) va a ser relativamente frecuente encontrar fracturas femorales por estr\u00e9s en la di\u00e1fisis llamadas \"fracturas de toddler\".FRACTURAS DIAFISARIAS El callo \u00f3seo tras una fractura se forma normalmente entre hacia las dos semanas tras la lesi\u00f3n, si los tutores nos dicen que se acaba de caer pero podemos identificarlo en la radiolog\u00eda, sabremos que eso no es cierto. Hay que tener especial cuidado con las fracturas diafisarias de los huesos largos, ya que muchas veces est\u00e1n anguladas y se establecen cerca de estructuras vasculares y nerviosas que pueden da\u00f1arse con facilidad y dar lugar a importante morbilidad, lo que las hace altamente peligrosas.DIAGN\u00d3STICO DIFERENCIAL El diagn\u00f3stico diferencial hay que establecerlo entre diferentes entidades aunque la m\u00e1s importante y lo primero que hay que descartar ser\u00eda la lesi\u00f3n accidental. En este caso la historia cl\u00ednica coincide con los hallazgos de la exploraci\u00f3n f\u00edsica y la radiolog\u00eda, y las localizaciones son t\u00edpicas y acordes a la edad del paciente: algunos ejemplos comunes son el trauma obst\u00e9trico, la osteopat\u00eda de la prematuridad, etc. Podemos ver callos de fractura en la clav\u00edcula y las costillas en neonatos que han sufrido partos traum\u00e1ticos o que han sido sometidos a resucitaci\u00f3n cardiopulmonar.DIAGN\u00d3STICO DIFERENCIAL El raquitismo es raro en nuestro medio, pero no es infrecuente encontrarlo todav\u00eda en ni\u00f1os que viven en latitudes norte y que desarrollan la mayor\u00eda de sus actividades en interiores, pr\u00e1ctica cada vez m\u00e1s com\u00fan por el uso de ordenadores, lo que produce un d\u00e9ficit de vitamina D. Objetivaremos hallazgos t\u00edpicos en la radiograf\u00eda simple, como retraso de la maduraci\u00f3n \u00f3sea visible en los huesos del carpo, im\u00e1genes \"en copa\" con ensanchamiento y desflecamiento en las met\u00e1fisis sobre todo a nivel de la tibia, el peron\u00e9, el c\u00fabito y el radio.DIAGN\u00d3STICO DIFERENCIAL La osteog\u00e9nensis imperfecta es una enfermedad gen\u00e9tica del tejido conectivo que da lugar a m\u00faltiples alteraciones \u00f3seas, entre ellas fracturas anguladas tras fuerzas banales. Tambi\u00e9n son hallazgos comunes la osteoporosis y la escoliosis secundaria a esta afectaci\u00f3n. Esta entidad se asocia a otras alteraciones no osteomusculares que facilitan el diagn\u00f3stico, como por ejemplo: la esclera azul, hiperlaxitud articular y baja estatura para la edad.DIAGN\u00d3STICO DIFERENCIAL Otras enfermedades son incluso mas raras, como por ejemplo la enfermedad de Caffey o hiperostosis cortical infantil, nombrada as\u00ed en honor al doctor Caffey que fue el primer m\u00e9dico en describir los hallazgos radiol\u00f3gicos sospechosos de maltrato en el ni\u00f1o. Se trata de una afecci\u00f3n de etiolog\u00eda desconocida y de tipo inflamatorio que aparece en los primeros meses de vida: se presenta como una formaci\u00f3n \u00f3sea excesiva que simula una reacci\u00f3n peri\u00f3stica postraum\u00e1tica y que asienta t\u00edpicamente a nivel de la mand\u00edbula. Se acompa\u00f1a de fiebre, irritabilidad, dolor, importante elevaci\u00f3n de la fosfatasa alcalina...CONSIDERACIONES FINALES Por \u00faltimo es importante recordar que m\u00e1s de la mitad de los ni\u00f1os maltratados piden ayuda a figuras de autoridad de su entorno, como pueden ser sus profesores o m\u00e9dicos, por lo que es fundamental que establezcamos una relaci\u00f3n de confianza con ellos. Estos pacientes m\u00e1s que ning\u00fan otro no van a necesitar tanto mentes brillantes que les hablen como corazones pacientes que los escuchen, por lo que hay que intentar siempre que la comunicaci\u00f3n m\u00e9dico-pacientes sea lo mas fluida posible.BIBLIOGRAF\u00cdA Maltrato infantil en la familia en Espa\u00f1a: informe del centro Reina Sof\u00eda. Ministerio de Sanidad, Pol\u00edtica Social e Igualdad. 2011. American College of Radiology. ACR-SPR Practice Guideline for Pediatr Radiol. 2009; 39: 962-968.BIBLIOGRAF\u00cdA Centro Reina Sof\u00eda para el estudio de la violencia. Maltrato infantil en Espa\u00f1a (1997/1998). Serie documentos 4. 2002. PK Kleinman, SC Marks, and Blackbourne, Droegemueller, battered-child syndrome. JAMA., 181 (1962), pp. 17-24. Araujo, A. T., & Lubinus, F. G. Maltrato infantil: diagn\u00f3stico radiol\u00f3gico. MedUNAB, 9(2), 159-163.BIBLIOGRAF\u00cdA Fern\u00e1ndez Couse G, Perea J. Child abuse syndrome. Rev Cubana Pediatr. 2004 Sep; 76( 3 ). J. Some Radiol., 30 (1957), pp. Academy of Pediatrics. Diagnostic facilities. Radiology., 233 (2004), pp. 477-485.TEMA 257. DETECCI\u00d3N TEMPRANA DE DISCAPACIDAD AUDITIVA AIDA GARC\u00cdA ARDURA TAMARA GARC\u00cdA ORDO\u00d1EZ VER\u00d3NICA ESPINA GONZ\u00c1LEZ CARLOTA ACOSTA BERNARDO\u00cdNDICE 1. Introducci\u00f3n y justificaci\u00f3n....................................(3-8) 1.2. Objetivos........................................................(8) 2. Metodolog\u00eda.............................................................(9-10) 3. Desarrollo y discusi\u00f3n................................................(11-29) 3.1. Evidencia cient\u00edfica sobre la detecci\u00f3n temprana en discapacidad auditiva..............................................(12-26) 3.2. La detecci\u00f3n temprana de la hipoacusia en Espa\u00f1a (26-29) 4. Conclusiones.....................................................(30-37) 5. Bibliograf\u00eda........................................................(38-48)1.INTRODUCCI\u00d3N Y JUSTIFICACI\u00d3N La p\u00e9rdida de audici\u00f3n o hipoacusia es una condici\u00f3n en la que una persona muestra alteraciones cuantitativas en su audici\u00f3n, en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n cuyo sentido del o\u00eddo es normal, es decir, con un umbral de audici\u00f3n para ambos o\u00eddos igual o superior a 25 dB (1,2). Esta p\u00e9rdida de audici\u00f3n puede ser leve, moderada, grave o profunda, y afectar a uno de los o\u00eddos o a ambos. Si la p\u00e9rdida de audici\u00f3n dificulta o incapacita a la persona para el desempe\u00f1o de su vida (diaria, acad\u00e9mica, laboral y/o social), hablaremos de discapacidad auditiva. Esto, cuantitativamente, equivale a una p\u00e9rdida superior a 40 dB en el o\u00eddo con mejor audici\u00f3n para los adultos, o superior a 30 dB en el caso de los ni\u00f1os. Si la p\u00e9rdida de audici\u00f3n es total o pr\u00e1cticamente total, el t\u00e9rmino empleado ser\u00e1 cofosis (sordera).La hipoacusia se puede clasificar seg\u00fan la parte del sistema auditivo afectada, pudiendo ser (2,3): Hipoacusia de transmisi\u00f3n o conducci\u00f3n , en la que la alteraci\u00f3n se encuentran en el o\u00eddo externo y/o medio, o en las trompas de Eustaquio. Se produce por un d\u00e9ficit en la transformaci\u00f3n de las ondas sonoras en ondas hidr\u00e1ulicas, debido a un bloqueo para el paso del o\u00eddo externo al medio Hipoacusia neurosensorial , en la cual hay una alteraci\u00f3n en el o\u00eddo interno y/o en el nervio auditivo. Hipoacusia mixta, en la que se da una combinaci\u00f3n de alteraciones correspondientes a los dos tipos descritos anteriormente. Trastornos del espectro de la neuropat\u00eda auditiva, que se producen cuando, aunque el sonido penetre de forma normal en el o\u00eddo, no se procesa de forma adecuada para que el sistema nervioso lo interprete, debido a da\u00f1os en el o\u00eddo interno o en el nervio auditivo. Las causas de la discapacidad auditiva son diversas, pudiendo ser cong\u00e9nitas (desde el nacimiento) o adquiridas (desarrolladas en alg\u00fan momento de la vida tras el nacimiento); (1). Entre las causas cong\u00e9nitas encontramos factores hereditarios (gen\u00e9ticos), complicaciones durante el embarazo (infecciones como rub\u00e9ola o s\u00edfilis, uso indebido de medicamentos), complicaciones durante el parto como la anoxia (falta de ox\u00edgeno) o durante el periodo neonatal (principalmente, la ictericia grave neonatal que puede da\u00f1ar el nervio auditivo, tambi\u00e9n la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica). Entre las causas adquiridas se encuentran enfermedades infecciosas (sarampi\u00f3n, meningitis, otitis cr\u00f3nica, otitis media, etc.), uso de f\u00e1rmacos otot\u00f3xicos (tratamiento del c\u00e1ncer), traumatismos craneoencef\u00e1licos o en los o\u00eddos, exposici\u00f3n a ruido excesivo, envejecimiento, y la obstrucci\u00f3n del conducto auditivo (cerumen o cuerpos extra\u00f1os). Respecto a la incidencia, de acuerdo a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS); (1), con datos actualizados en marzo de 2019, en todo el mundo hay 466 millones de personas que padecen p\u00e9rdida de audici\u00f3n discapacitante (discapacidad auditiva), lo que supone m\u00e1s de un 5% de la poblaci\u00f3n mundial. Entre estas personas, 34 millones son ni\u00f1os o ni\u00f1as. Es decir, el 7,29% de las personas con discapacidad auditiva pertenecen a la poblaci\u00f3n infantil. La misma entidad calcula que en 2050 m\u00e1s de 900 millones de personas (una de cada diez) mostrar\u00e1n discapacidad auditiva. Debido a la relativamente alta incidencia de la discapacidad auditiva (en comparaci\u00f3n con otras patolog\u00edas) y a que, seg\u00fan la OMS, la situaci\u00f3n de las personas con discapacidad auditiva mejora gracias a la detecci\u00f3n temprana, siendo adem\u00e1s 750 millones de d\u00f3lares el coste anual mundial debido a casos desatendidos de p\u00e9rdida de audici\u00f3n (1), surge el inter\u00e9s del presente trabajo: fundamentar con datos e informaci\u00f3n basada en la evidencia en qu\u00e9 medida es importante y factible la detecci\u00f3n temprana en estas patolog\u00edas, a fin de orientar la pr\u00e1ctica cl\u00ednica hacia tal fin. El trabajo se centrar\u00e1 en la poblaci\u00f3n infantil, es decir, en la detecci\u00f3n temprana de discapacidad auditiva desde el nacimiento hasta el inicio del periodo escolar (0 a 3 a\u00f1os).1.2.Objetivos El objetivo principal de este trabajo es el siguiente: Conocer la importancia y factibilidad de la detecci\u00f3n temprana ante una discapacidad auditiva. Para lograr dicho objetivo principal se formulan los siguientes objetivos espec\u00edficos: Conocer los principales signos de alarma o factores de riesgo de una deficiencia auditiva. Conocer los principales m\u00e9todos de detecci\u00f3n temprana de discapacidad auditiva que existen actualmente, y su eficacia. Conocer los protocolos respecto a detecci\u00f3n temprana de la discapacidad auditiva que se siguen en Espa\u00f1a.2.METODOLOG\u00cdA El trabajo consistir\u00e1 en una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de car\u00e1cter exploratorio y narrativo, no sistem\u00e1tica (4), realizada entre los meses de Junio a Agosto de 2019, que abarcar\u00e1 fuentes publicadas desde el a\u00f1o 2005 a la actualidad, a fin de tener en cuenta la literatura m\u00e1s reciente y actualizada. Por tanto, la fecha de publicaci\u00f3n ser\u00e1 un criterio de exclusi\u00f3n para publicaciones anteriores al 2005. La b\u00fasqueda se realizar\u00e1 en las bases de datos Biblioteca Cochrane (que incluye las publicaciones indexadas en la base de datos PubMed), Scielo y Dialnet. Se seleccionar\u00e1n art\u00edculos de revistas cient\u00edficas, tanto estudios emp\u00edricos (ensayos aleatorizados y estudios de caso \u00fanico), como revisiones sistem\u00e1ticas y meta-an\u00e1lisis. Un criterio de exclusi\u00f3n ser\u00e1 que el documento sea otro tipo de publicaci\u00f3n como editoriales, cartas al director, tesis o trabajos finales. Esta b\u00fasqueda de literatura cient\u00edfica se realizar\u00e1 tanto en ingl\u00e9s como en castellano, siendo un criterio de exclusi\u00f3n que el idioma del art\u00edculo completo no sea ninguno de estos. Otro criterio de exclusi\u00f3n ser\u00e1 que no se pueda acceder al texto completo de la publicaci\u00f3n. Se emplear\u00e1n palabras clave como: \"discapacidad auditiva\", \"early booleanos y se utilizar\u00e1n limitadores (tipo de publicaci\u00f3n, a\u00f1o de publicaci\u00f3n, idioma del texto, acceso al texto completo). Por \u00faltimo, el inter\u00e9s radica en la detecci\u00f3n temprana de la p\u00e9rdida de audici\u00f3n en la primera infancia, ya sea cong\u00e9nita o adquirida. Por tanto, publicaciones referidas a adultos o poblaci\u00f3n mayor ser\u00e1n descartadas.3.DESARROLLO Y DISCUSI\u00d3N Se ha encontrado numerosa bibliograf\u00eda cient\u00edfica referente al tema de inter\u00e9s, que se ha reducido significativamente tras su cribado a trav\u00e9s de los res\u00famenes o abstracts , o bien por la imposibilidad de acceder al texto completo. Bases de datos Documentos recuperados en castellanoDocumentos recuperados en ingl\u00e9sDocumentos seleccionados Biblioteca Cochrane (incluye PubMed)3 234 8 (ingl\u00e9s) y 0 en castellano, con acceso a texto completo. Scielo 26 155 10 en castellano y 5 en ingl\u00e9s con acceso al texto completo Dialnet 17 15 11 en castellano y 5 en ingl\u00e9s, con acceso al texto completo Tabla 1. Resultados de b\u00fasqueda en las diferentes fuentes de informaci\u00f3n . Fuente: Elaboraci\u00f3n propia3.1. Evidencia cient\u00edfica sobre la detecci\u00f3n temprana en discapacidad auditiva La discapacidad auditiva cong\u00e9nita tiene una incidencia de 2 a 3 afectados por cada 1.000 beb\u00e9s nacidos vivos sanos, siendo una de las causas m\u00e1s comunes de retraso en el desarrollo de los ni\u00f1os, entre las patolog\u00edas que se pueden detectar a tiempo y prevenir para que repercutan en menor medida en el desarrollo (5). Asimismo, la mayor\u00eda de las hipoacusias permanentes se manifiesta a lo largo del primer a\u00f1o de vida y un amplio porcentaje (80%) ya est\u00e1n presentes en el periodo neonatal (6). Es por ello que muchos sistemas p\u00fablicos de salud en los pa\u00edses occidentales incorporan programas de screening (cribado) temprano de la audici\u00f3n, usualmente en el periodo neonatal, ya que la literatura es un\u00e1nime al afirmar que la intervenci\u00f3n temprana de estos d\u00e9ficits auditivos es eficaz para minimizar los retrasos en el habla y el lenguaje. Estas pruebas de cribado suelen consistir en emisiones ac\u00fasticas (OEA) o en potenciales evocados auditivos de tronco cerebral (PEA o PEATC). Los beb\u00e9s que no las superan se consideran sospechosos de padecer hipoacusia y se les realizan pruebas diagn\u00f3sticas m\u00e1s exhaustivas en varias fases seg\u00fan los resultados (7,8). Estas pruebas posteriores son muy importantes pues, como algunos estudios reflejan (9-12), muchos de los neonatos (hasta el 50% o incluso m\u00e1s) que no pasan el cribado inicial, finalmente no muestran p\u00e9rdida de audici\u00f3n, es decir, se trata de falsos positivos. Asimismo, para una correcta intervenci\u00f3n es necesario conocer el diagn\u00f3stico exacto. No obstante, en diversos estudios, especialmente en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, pero tambi\u00e9n en Espa\u00f1a (11), se han reportado p\u00e9rdidas de seguimiento, es decir, beb\u00e9s que no acuden a la segunda prueba o sucesivas, aunque parece que esta cifra es cada vez inferior gracias a un mayor control y mejor seguimiento de las citas m\u00e9dicas mediante las nuevas tecnolog\u00edas informatizadas de gesti\u00f3n y comunicaci\u00f3n. El cribado universal permite una detecci\u00f3n precoz, en periodo lactante o incluso neonatal, de muchos casos de hipoacusia cong\u00e9nita; y diversos estudios (13) avalan que permite anticipar el diagn\u00f3stico e intervenci\u00f3n. De hecho, la edad media de diagn\u00f3stico de discapacidad auditiva en ausencia de cribado se encuentra entre los dos y tres a\u00f1os de edad (6), es decir, cuando el ni\u00f1o o ni\u00f1a ya, probablemente, muestra retrasos en el lenguaje. Incluso, las hipoacusias leves-moderadas son frecuentemente detectadas despu\u00e9s de los cuatro a\u00f1os de edad. El inter\u00e9s por detectar posibles hipoacusias lo antes posible parte de la teor\u00eda de que existe un periodo cr\u00edtico para el desarrollo del lenguaje oral, aunque esta tesis tambi\u00e9n ha sido cuestionada pues se han reportado casos de crecimiento acelerado del lenguaje en ni\u00f1os que han recibido tard\u00edamente la atenci\u00f3n a su hipoacusia (estudios con ni\u00f1os con implantes cocleares). No obstante, los programas de detecci\u00f3n temprana de la hipoacusia son recomendados por la Uni\u00f3n Europea, por la Academia Americana Pedi\u00e1trica y por la OMS (14). Es importante se\u00f1alar que, m\u00e1s all\u00e1 del cribado, es fundamental un correcto y exhaustivo diagn\u00f3stico para conocer la etiolog\u00eda de la p\u00e9rdida auditiva y, as\u00ed, decidir la mejor manera de abordarla. Este diagn\u00f3stico debe realizarse a trav\u00e9s de un equipo multidisciplinar especializado y siguiendo las indicaciones diagn\u00f3sticas de los principales organismos expertos en la materia (16). Si bien algunos estudios han cuestionado la eficiencia, en relaci\u00f3n a sus costes, de los programas de cribado universal (5), la mejora de la tecnolog\u00eda ha permitido reducir significativamente la cantidad de falsos positivos, en ocasiones elevada como se ha mencionado anteriormente, y demostrando no tener efectos secundarios (17,18). Adem\u00e1s, s\u00ed hay evidencia suficiente como para afirmar que los programas de intervenci\u00f3n temprana con los ni\u00f1os con hipoacusia resultan eficientes y eficaces (en cuanto a costes-beneficios) para su desarrollo integral (12).En cuanto a las t\u00e9cnicas, actualmente se emplean dos (19): Otoemisiones ac\u00fasticas con equipos autom\u00e1ticos (OEAa), que recogen la respuesta de las c\u00e9lulas ciliadas externas, es decir, la respuesta mec\u00e1nica del o\u00eddo interno (fen\u00f3meno pre- neural). Son \u00fatiles excepto para hipoacusias debidas a lesiones retrococleares (m\u00e1s all\u00e1 de la c\u00f3clea). Son las otoemisiones ac\u00fasticas transitorias evocadas (OEATE) las m\u00e1s frecuentemente empleadas en los protocolos neonatales. Actualmente son autom\u00e1ticas para limitar los fallos en interpretaci\u00f3n de los resultados debidos a la subjetividad del profesional que las administre. Sus ventajas son el bajo coste, la rapidez de ejecuci\u00f3n y la alta sensibilidad. Sus inconvenientes son la imposibilidad de detectar da\u00f1os posteriores a las c\u00e9lulas ciliadas externas (hipoacusias retrococleares), y una alta tasa de falsos positivos (ni\u00f1os que no pasan el test pero que no tienen hipoacusia), especialmente cuando se realiza en los primeros d\u00edas de vida, seg\u00fan un estudio de Boudewyns et al., citado en N\u00fa\u00f1ez et al.(19)Potenciales evocados auditivos autom\u00e1ticos (PEAa), que se basan en un algoritmo matem\u00e1tico que permite eliminar la subjetividad de quien realiza el examen. Destaca de ellos su alta especificidad y sensibilidad, que se encuentra pr\u00f3xima al 100%. Sus ventajas son las altas especificidad y sensibilidad, su capacidad de detectar tambi\u00e9n hipoacusias retrococleares, su menor n\u00famero de falsos positivos y la posibilidad de ser realizados desde el primer d\u00eda de vida con suficiente fiabilidad. Por ejemplo, en un estudio desarrollado en Palencia a lo largo de una d\u00e9cada, la tasa de falsos positivos con PEAa fue de s\u00f3lo un 0,09% (20). Sus inconvenientes son un mayor coste e impacto medioambiental (materiales desechables), la susceptibilidad a interferencias, un mayor tiempo de realizaci\u00f3n y una menor sensibilidad a frecuencias bajas (hipoacusias secundarias a patolog\u00edas del o\u00eddo medio).Si bien sobre los periodos cr\u00edticos no hay unanimidad, s\u00ed la hay en relaci\u00f3n a la estimulaci\u00f3n cerebral: una deprivaci\u00f3n auditiva por detecci\u00f3n tard\u00eda de una hipoacusia tendr\u00e1 consecuencias irreparables en la creaci\u00f3n de circuitos neuronales en un periodo vital de gran plasticidad. De acuerdo al trabajo de Torres y Santana (2002) citado por Monsalve y N\u00fa\u00f1ez(15), la pertinencia de las intervenciones tempranas se fundamenta en: Posible periodo cr\u00edtico para la adquisici\u00f3n del lenguaje, que algunos autores sit\u00faan entre los 0 y los 3 a\u00f1os, y otros, entre los 0 y los 6 a\u00f1os. Periodo de plasticidad neuronal privilegiada, desde la gestaci\u00f3n hasta los ocho a\u00f1os de edad aproximadamente: a Influencia de la fonolog\u00eda en otros procesos cognitivos como la memoria a corto plazo. Interviniendo precozmente se optimizar\u00e1 el desarrollo de la fonolog\u00eda y se ver\u00e1n afectados en menor medida los dominios cognitivos influidos por esta. Aunque actualmente se realiza en Espa\u00f1a el cribado universal, pues hay cierto consenso en su pertinencia (19,21), es recomendable realizar un seguimiento audiol\u00f3gico de los ni\u00f1os que presentan alg\u00fan factor de riesgo, aunque hayan superado el screening al nacer (17), ya que la literatura ha descrito una incidencia significativa de hipoacusia de instalaci\u00f3n tard\u00eda en ni\u00f1os con factores de riesgo (22,23). Los factores de riesgo desde el primer mes de vida a los dos a\u00f1os de edad son los siguientes (15): Historial familiar de hipoacusia. Hallazgos asociados a s\u00edndromes relacionados con hipoacusia. Infecciones intrauterinas (prenatales) por citomegalovirus, toxoplasmosis, herpes o rubeola. Infecciones postnatales asociadas a hipoacusia como la meningitis bacteriana. Algunos indicadores neonatales como la hiperbilirrubinemia, la hipertensi\u00f3n pulmonar o situaciones que requieran oxigenaci\u00f3n extracorporal o ingreso en la UCI del neonato.Patolog\u00edas asociadas a hipoacusia progresiva como la neurofibromatosis, la osteoporosis o el s\u00edndrome de Usher. Patolog\u00edas neurodegenerativas. Traumatismos craneales. Otitis media persistente o recurrente con derrame. Sospecha en los padres o educadores de d\u00e9ficits auditivos y/o de retrasos en el desarrollo del lenguaje. Cabe rese\u00f1ar que, en nuestro pa\u00eds, la Comisi\u00f3n para la Detecci\u00f3n Precoz de la Hipoacusia (CODEPEH), recomienda, haya factores de riesgo o no, un seguimiento pedi\u00e1trico del desarrollo auditivo y del lenguaje de todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as (24).Volviendo al cribado auditivo neonatal, como se ha expuesto, este suele centrarse en la audici\u00f3n. No obstante, la ciencia avanza y actualmente la CODEPEH (19) recomienda un cribado combinado que incluya pruebas de audici\u00f3n y pruebas gen\u00e9ticas, pues la combinaci\u00f3n de ambos ex\u00e1menes detecta un 5,29% de casos, mientras que el screening auditivo aislado permite conocer s\u00f3lo un 0,81% y el test gen\u00e9tico, por s\u00ed solo, un 4,64%. Evidentemente las pruebas gen\u00e9ticas son m\u00e1s costosas, pero permiten detectar mutaciones gen\u00e9ticas relacionadas con muchas de las hipoacusias cong\u00e9nitas, lo cual abre un interesante campo de estudio e implementaci\u00f3n. Otros estudios internacionales alcanzan similares conclusiones (25). Asimismo, estos tests gen\u00e9ticos permitir\u00edan prevenir el desarrollo de algunas hipoacusias tard\u00edas, dado que en algunos casos interaccionan las mutaciones gen\u00e9ticas con los aminogluc\u00f3sidos: evitando su uso en estos casos, las hipoacusias podr\u00edan no llegar a desarrollarse. Asimismo, la combinaci\u00f3n con el estudio gen\u00e9tico podr\u00eda reducir las limitaciones del actual protocolo de screening , especialmente en cuanto a falsos positivos (19).Adem\u00e1s, algunos autores (26,28) rese\u00f1an la importancia de detectar precozmente las infecciones por citomegalovirus, que pueden causar hipoacusia. Esta infecci\u00f3n no se diagnostica antes de las dos semanas de vida, con el an\u00e1lisis de la Prueba del Tal\u00f3n (sangu\u00ednea). Ser\u00eda posible y conveniente detectar esta infecci\u00f3n de forma prenatal a trav\u00e9s de an\u00e1lisis serol\u00f3gicos. Tambi\u00e9n se recomienda realizar la prueba del citomegalovirus a aquellos beb\u00e9s que no pasen el cribado auditivo (28). Asimismo ser\u00eda conveniente, por id\u00e9ntico motivo, un esfuerzo por una detecci\u00f3n precoz de la toxoplasmosis gestacional (29), as\u00ed como de las infecciones por el virus Zika (27). Si bien este no es frecuente en Espa\u00f1a, pueden darse casos, sobretodo, debidos al turismo de poblaci\u00f3n espa\u00f1ola a zonas en las que es end\u00e9mico. A pesar de la evidencia hasta ahora expuesta, no existe unanimidad total respecto al cribado neonatal. Una revisi\u00f3n exhaustiva (30) concluy\u00f3 que la evidencia no es suficiente como para afirmar tajantemente que el cribado universal sea eficaz (en cuanto a beneficios, perjuicios y costes) para mejorar el desarrollo del lenguaje de los ni\u00f1os y ni\u00f1as afectados, as\u00ed como su calidad de vida. De acuerdo a este estudio, la mejor\u00eda s\u00f3lo podr\u00eda considerarse \"leve\". Algunos autores han explicado esta relativa ambig\u00fcedad de evidencia en base a que la poblaci\u00f3n infantil con hipoacusia es escasa y sus patolog\u00edas son muy variables, lo cual dificulta la realizaci\u00f3n de investigaciones con poblaci\u00f3n suficiente como para ser consideradas estad\u00edsticamente v\u00e1lidas y significativas (21).Algunos autores han, asimismo, buscado evidencias de la pertinencia de realizar pruebas de detecci\u00f3n de p\u00e9rdida auditiva a los ni\u00f1os y ni\u00f1as que est\u00e1n a punto de comenzar la escuela, la educaci\u00f3n infantil (31), argumentando que estos d\u00e9ficits, ya sean temporales o permanentes, pueden incidir negativamente en el lenguaje, rendimiento educativo y desarrollo en general de los infantes. Estos autores basan su argumento en que la incidencia de p\u00e9rdida auditiva va aumentando con la edad, hasta casi duplicarse a los diez a\u00f1os respecto a lo detectado en el periodo neonatal, debido a la incidencia de d\u00e9ficits adquiridos, fundamentalmente, por patolog\u00edas infecciosas, y tambi\u00e9n por traumatismos. De hecho, ya hay pa\u00edses como Nueva Zelanda que realizan pruebas de audici\u00f3n justo antes o en el momento de inicio de la escolarizaci\u00f3n (entre 3 y 6 a\u00f1os de edad). Asimismo, en algunos territorios donde la incidencia de otitis media es alta (por ejemplo, zonas fr\u00edas), parece pertinente realizar pruebas de audici\u00f3n con cierta regularidad a lo largo del periodo escolar (32). Lo mismo sucede en zonas con bajo nivel socioecon\u00f3mico, en las que no se siguen pertinentemente los programas de vacunaci\u00f3n y las condiciones de higiene no son adecuadas (33). Si bien estos estudios no se han realizado en Espa\u00f1a, se podr\u00edan extrapolar a nuestro pa\u00eds. Aunque los estudios epidemiol\u00f3gicos son escasos, una investigaci\u00f3n reflej\u00f3 que el 60% de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de la Comunidad Valenciana padeci\u00f3, al menos una vez, otitis media antes de cumplir los tres a\u00f1os de edad (34). Sin embargo, otros estudios no han permitido concluir que las revisiones de audici\u00f3n peri\u00f3dicas en la poblaci\u00f3n con m\u00e1s incidencia de otitis media (hasta los cuatro a\u00f1os de edad) hayan tenido beneficios significativos en la reducci\u00f3n de cuadros de retrasos o trastornos del lenguaje (35).La literatura tambi\u00e9n rese\u00f1a situaciones especiales en las que es necesario evaluar una posible p\u00e9rdida de audici\u00f3n, como en casos de c\u00e1ncer infantil, ya que muchos f\u00e1rmacos oncol\u00f3gicos son otot\u00f3xicos (36). 3.2. La detecci\u00f3n temprana de la hipoacusia en Espa\u00f1a El cribado auditivo neonatal universal se empez\u00f3 a realizar en 1989 en Rhode Island y se fue extendiendo por los pa\u00edses occidentales y desarrollados. Se realiza mediante una prueba fisiol\u00f3gica, objetiva y no invasiva, principalmente OEA (otoemisiones ac\u00fasticas) o PEATC-A (potenciales evocados auditivos del tronco cerebral autom\u00e1ticos), m\u00e1s compleja pero m\u00e1s precisa (37). En Europa esta prueba comenz\u00f3 a implantarse a partir del EuropeanConsensusDevelopmentConferenceon Neonatal HearingScreening, firmado en Mil\u00e1n en 1998. En Espa\u00f1a, el 26 de marzo de 1999 se aprob\u00f3 en el Congreso de los Diputados una Proposici\u00f3n no de Ley que instaba al Gobierno a instaurar un Plan Nacional de Prevenci\u00f3n de la Sordera Infantil. En junio de ese mismo a\u00f1o, la CODEPEH elabor\u00f3 una propuesta y comenz\u00f3 a publicar (y, con el tiempo, actualizar) unas recomendaciones que poco a poco los gobiernos de las distintas comunidades aut\u00f3nomas han ido tomando en consideraci\u00f3n para implementar estos programas de detecci\u00f3n temprana en los diferentes sistemas de salud p\u00fablica del Estado. En el a\u00f1o 2003 el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud aprob\u00f3 el Programa de Detecci\u00f3n Precoz de la Hipoacusia, instando a todas las comunidades aut\u00f3nomas al cribado neonatal universal durante el primer mes de vida, a una fase diagn\u00f3stica a los tres meses o antes, con seguimiento de todos los casos detectados y tratamiento a los seis meses de vida o antes (6). La CODEPEH public\u00f3 en 2010 una serie de recomendaciones y unos est\u00e1ndares de calidad para los programas de cribado universal(38),que podemos resumir de la siguiente forma: Cribado antes del primer mes de vida a m\u00e1s del 95% de los nacidos vivos. Segunda prueba a m\u00e1s del 95% de los que no pasan el cribado (ideal el 100%). Derivaci\u00f3n para pruebas de confirmaci\u00f3n a menos del 4% del total de los nacidos. Tasa de confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica durante el tercer mes de vida superior al 90% (ideal el 100%) Tasa de inicio de la intervenci\u00f3n en atenci\u00f3n temprana antes de los seis meses de vida superior al 90% (ideal el 100%) Tasa de inicio de la adaptaci\u00f3n prot\u00e9sica al mes siguiente a su indicaci\u00f3n superior al 95% de los casos. Tasa de pacientes con control del desarrollo ling\u00fc\u00edstico y cognitivo antes de los 12 meses superior al 90% de los casos. Registro inform\u00e1tico de todos los ni\u00f1os y sus resultados en las distintas fases para evitar la p\u00e9rdida de pacientes. El \u00faltimo punto que recomienda la CODEPEH sigue siendo un reto a conseguir, pues son muchos los ni\u00f1os que se pierden en alguna de las fases. Por ejemplo, de los ni\u00f1os nacidos en 2013 en la Comunidad de Madrid a los que se realiz\u00f3 el cribado, s\u00f3lo un 45,9% fue incluido en el registro inform\u00e1tico de cribado (6). De hecho, la CODEPEH, en las actualizaciones de sus recomendaciones, ha incluido este aspecto como algo en lo que los profesionales sanitarios deber\u00edan centrarse para mejorar los programas, fundamentalmente, mediante la correcta informaci\u00f3n a los padres, pues la mayor\u00eda de p\u00e9rdidas de casos tienen un origen parental (24). La CODEPEH propone, para mitigar la p\u00e9rdida de casos: Contar con un equipo interdisciplinar comprometido, Realizar campa\u00f1as de concienciaci\u00f3n p\u00fablica, Mejorar los sistemas de documentaci\u00f3n y bases de datos. Asimismo, propone integrar en un protocolo el cribado auditivo, el estudio gen\u00e9tico y el cribado de citomegalovirus, como medida para el completo diagn\u00f3stico y tratamiento precoz de la hipoacusia infantil.4. CONCLUSIONES En base a la evidencia cient\u00edfica disponible, una detecci\u00f3n precoz de la hipoacusia infantil (sea o no discapacitante) permite una intervenci\u00f3n asimismo precoz, temprana, tanto con el menor como con su familia, logr\u00e1ndose un porcentaje significativo de ni\u00f1os que logran una comunicaci\u00f3n preferentemente oral pese a tener hipoacusias que afectar\u00edan o impedir\u00edan el desarrollo del lenguaje. Aunque son mejorables(19,24), estos programas de cribado universal est\u00e1n dando buenos resultados en cuanto a costes beneficios (24). Es cierto que resultan costosos,especialmente cuando se realizan mediante PEA (19), no obstante, el porcentaje de casos detectados a muy corta edad resulta satisfactorio. No supone un gasto excesivo respecto a los beneficios potenciales, especialmente teniendo en cuenta que la literatura especializada refleja que aproximadamente el 50% de los nacidos con d\u00e9ficits auditivos no presentan ning\u00fan factor de riesgo conocido (5,6), de ah\u00ed la importancia de la universalidad, en lugar de realizar screening s\u00f3lo a ni\u00f1os con factores de riesgo. No obstante, entre los ni\u00f1os que no pasan la prueba inicial, la tasa de falsos positivos s\u00ed resulta elevada, lo que pone de manifiesto la necesidad de realizar el cribado en varias fases antes de iniciar la fase diagn\u00f3stica, la cual resulta m\u00e1s costosa. Como se ha visto, hay autores que no concuerdan con que estos programas universales resulten eficaces en t\u00e9rminos de costes-beneficios (5), precisamente, por las tasas de falsos positivos, pues el diagn\u00f3stico m\u00e1s exhaustivo encarece m\u00e1s el proceso. No obstante, del mismo modo que se realiza de manera universal la Prueba del Tal\u00f3n, que tambi\u00e9n cuenta con un n\u00famero significativo de falsos positivos, toda inversi\u00f3n en detecciones tempranas ser\u00e1 muy beneficiosa para el desarrollo de la poblaci\u00f3n infantil, pues una atenci\u00f3n tard\u00eda a ciertas patolog\u00edas, auditivas o no, puede resultar irreparable para los ni\u00f1os afectados y, a la larga, generar m\u00e1s gasto en los sistemas de salud p\u00fablicos (12). Respecto a la t\u00e9cnica empleada, seg\u00fan la literatura revisada parece m\u00e1s pertinente el cribado basado en PEA (19,37), aunque es m\u00e1s frecuente en nuestro pa\u00eds el basado en OEA (6), probablemente debido a que su coste es menor. Asimismo, hay autores que recomiendan que, aunque se pase el cribado, este sea repetido al mes de vida aproximadamente (5), como parte de los programas de atenci\u00f3n a la infancia, es decir, como parte de las revisiones y vacunaciones peri\u00f3dicas que se realizan a los ni\u00f1os desde Atenci\u00f3n Primaria. En el caso de los ni\u00f1os con factores de riesgo, se recomienda un seguimiento audiol\u00f3gico m\u00e1s exhaustivo, aunque hayan superado el cribado (17). De hecho, la CODEPEH recomienda un seguimiento audiol\u00f3gico del desarrollo auditivo de todos los ni\u00f1os y ni\u00f1as, a trav\u00e9s de los sistemas de Atenci\u00f3n Primaria (24).Hay una cantidad significativa de ni\u00f1os derivados a cribado y evaluaci\u00f3n por sospechas de hipoacusia de aparici\u00f3n tard\u00eda. La mayor parte de estos ni\u00f1os acuden por sospechas cl\u00ednicas que vienen de los padres o de los educadores, por lo que es importante la concienciaci\u00f3n p\u00fablica acerca de las se\u00f1ales de alerta de posible d\u00e9ficit auditivo, como, por ejemplo, no girar la cabeza hacia la fuente del sonido a los seis meses, no localizar la fuente del sonido o no decir palabras sueltas a los doce meses, no prestar atenci\u00f3n a las canciones o no realizar frases de dos palabras a los dieciocho meses, o no acudir a la llamada o no comprender \u00f3rdenes sencillas sin gestos a los dos a\u00f1os de edad (24). No obstante, aunque estos programas de seguimiento sean necesarios y \u00fatiles, cabe plantearse por qu\u00e9 hay ni\u00f1os a los que se les detecta una sospecha cl\u00ednica de hipoacusia a estas edades. Muchos de ellos padecer\u00e1n una hipoacusia de aparici\u00f3n tard\u00eda, pero parece l\u00f3gico que otros muchos ser\u00e1n casos de hipoacusias cong\u00e9nitas detectadas tard\u00edamente. El fin \u00faltimo de estas acciones es lograr una detecci\u00f3n lo m\u00e1s precozmente posible, ya sea de las hipoacusias cong\u00e9nitas, como de las adquiridas o de aparici\u00f3n tard\u00eda, a fin de poder intervenir lo antes posible con el menor y su familia para minimizar el impacto del d\u00e9ficit auditivo en el desarrollo integral del ni\u00f1o y en su calidad de vida y la de su familia. En este sentido, estos programas parecen, de hecho, resultar eficaces, aunque sean mejorables.Ser\u00eda pertinente que los servicios p\u00fablicos de salud regionales tuviesen en cuenta, en mayor medida, las recomendaciones de la CODEPEH, que se actualizan con cierta frecuencia (19,24,38) en funci\u00f3n a la evidencia cient\u00edfica m\u00e1s reciente. Pese al encarecimiento de los costes del cribado, ser\u00eda pertinente, al menos en los casos de riesgo, realizar en cribado combinado (auditivo- citomegalovirus-gen\u00e9tico) que dicha comisi\u00f3n recomienda, por aumentar la tasa de detecci\u00f3n de casos en la fase m\u00e1s temprana que es la de screening neonatal (38). El cribado de citomegalovirus puede realizarse de forma prenatal, y es un campo de investigaci\u00f3n e instauraci\u00f3n muy interesante.Por concluir, como profesional de la enfermer\u00eda, la realizaci\u00f3n del presente trabajo me ha permitido conocer la importancia y factibilidad, basadas en la evidencia, de los programas de detecci\u00f3n temprana de discapacidad auditiva, por lo que puede afirmarse que el objetivo principal de esta revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica se ha cumplido. Las conclusiones extra\u00eddas permiten orientar mi labor profesional en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, de forma consciente y cr\u00edtica, que es el fin \u00faltimo de cualquier labor formativa para todo profesional de la sanidad.5. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. OMS. Sordera y p\u00e9rdida de audici\u00f3n [Internet]. 2019. Available from: https://www.who.int/es/news-room/fact-sheets/detail/deafness-and- Available from: https://www.discapnet.es/areas-tematicas/salud/discapacidades/au ditivas/discapacidad-auditiva 3. Hearing Loss [Internet]. Centers for Disease JA, Olmedo Salas A, Ferrer Ferrandis E. El art\u00edculo de revisi\u00f3n. Rev Iberoam Enfermer\u00eda Wexelblatt hearing screening. In: Pediatrics. American Academy of Pediatrics; 2016. 6. Garc\u00eda Aguado J, et al. Cribado de la hipoacusia. Rev Pediatr\u00eda en Atenci\u00f3n Primaria. 2018;20(80):101-43. 7. Sedano M C, San Mart\u00edn U A, Rahal E M. Realidad nacional de los programas de detecci\u00f3n auditiva temprana con miras a la cobertura universal. Rev Otorrinolaringol y cirug\u00eda cabeza y cuello. 2018 Mar;78(1):9-14. 8. Borkoski B S, Falc\u00f3n G JC, Corujo S C, Osorio A \u00c1, Ramos M \u00c1. Detecci\u00f3n temprana de la hipoacusia con emisiones ac\u00fasticas. Rev Otorrinolaringol y cirug\u00eda cabeza y cuello. 2017 Jun;77(2):135-43. 9. Colella-Santos MF, Fran\u00e7ozo M de F Couto CM do, Lima MCMP, Tazinazzio TG, Castilho AM, et al. Estudo audiol\u00f3gico lactentes de alto risco. Braz J Otorhinolaryngol. 2011 Dec;77(6):784-90. 10. da Silva DPC, Lopez PS, Ribeiro GE, Luna MO de M, Lyra JC, Montovani JC. The importance of retesting the hearing of the real early hearing disorder. Braz J Sala Langa MJ, Collar del Castillo JI. An\u00e1lisis cr\u00edtico de una d\u00e9cada de cribado neonatal de hipoacusia en un hospital comarcal. An Pediatr. Zubicaray-Ugarteche J. Recomendaciones CODEPEH 2014 para la detecci\u00f3n precoz de la hipoacusia diferida. An Pediatr. 2016 Oct 1;85(4):215.e1-215.e6. 13. Pereira T, Pomilio MCA. A triagem auditiva neonatal antecipa o diagn\u00f3stico e interven\u00e7\u00e3o em com perda auditiva? Audiol - Commun Res. 2015 Sep;20(3):246-54. 14. Rojas Godoy AL, Rivas Mu\u00f1oz FA, G\u00f3mez G\u00f3mez O. Cumplimiento de la normatividad vigente para la detecci\u00f3n temprana de la hipoacusia neonatal. Rev Salud P\u00fablica [Internet]. 2014 Jun Sep 01];16(3):462-72. Available from: http://www.revistas.unal.edu.co/index.php/revsaludpublica/articl e/view/2914915. Monsalve A, N\u00fa\u00f1ez F. La importancia del diagn\u00f3stico e intervenci\u00f3n temprana para el desarrollo de los ni\u00f1os sordos. Los programas de detecci\u00f3n precoz de M, S\u00e1nchez A, Cifuentes A. Etiolog\u00eda de la hipoacusia infantil. Rev ORL https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6006149 17. Delgado JJ, Grupo PrevInfad/PAPPS y Adolescencia. Detecci\u00f3n precoz de la Atenci\u00f3n Primaria N, Blanco C. Cribado neonatal de hipoacusia en el area de salud de Zamora. Experiencia de 7 a\u00f1os. Rev ORL [Internet]. Zubicaray J. Actualizaci\u00f3n de los programas de detecci\u00f3n precoz de la sordera infantil. REDIS [Internet]. 2019;7(1). Available from: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=6955457 20. D\u00edez L, Poncela M, Escapa JM, P\u00e9rez M. Cribado auditivo neonatal en el \u00c1rea de Salud de Palencia en el periodo 2006- 2015. Rev ORL [Internet]. 2016;7(4):197-203. Available from: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=5711880 21. Benito JI, Al. E. Metodolog\u00eda aplicada en el estudio del desarrollo del lenguaje en ni\u00f1os con detecci\u00f3n temprana de la hipoacusia neonatal. Rev ORL [Internet]. 2017;8(2):85-103. Available from: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo? codigo=600615022. Torrente A M, Retamal M J, N\u00fa\u00f1ez T M. Seguimiento audiol\u00f3gico del reci\u00e9n nacido de muy bajo peso. Rev Otorrinolaringol y cirug\u00eda cabeza y cuello. 2007 Aug;67(2). 23.Silva D Lopez sequential evaluation. Int Arch Otorhinolaryngol. 2015 Jun 18;19(2):161-5. 24. N\u00fa\u00f1ez F, J\u00e1udenes C, Saunders; 2018. p. 307-23. 28. A. Hearing Loss MF, Perissinoto J, Batista A. Congenital toxoplasmosis. Auditory and language outcomes in early diagnosed and Med (Porto [Internet]. 2010;20(1). from: J, Ortega MJ. El cribado universal de hipoacusia s\u00f3lo ha demostrado a medio plazo una leve mejor\u00eda en el desarrollo del lenguaje, fundamentado en estudios de bajo nivel de evidencia cient\u00edfica. Evidencias en pediatr\u00eda [Internet]. 2010;6(2). Available from: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=3245494 JE, Ukoumunne O, Briscoe S, Chisnell J, et al. Tests for screening for hearing loss in children about to start school. Cochrane Database Syst Rev. 2015 Nov 16;2015(11). 32. schoolchildren. J Pediatric Infec Dis Soc. 2016;5(4):375-84. 34. Garc\u00eda Vera C. Otitis media aguda. Pediatr\u00eda Atenci\u00f3n Primaria [Internet]. Sep 03];15:49-59. Available from: http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1139- 76322013000300006&lng=en&nrm=iso&tlng=en 35. Simpson SA, Thomas CL, Van Der Linden MK, MacMillan H, Van Der Wouden JC, Butler C. Identification of children in the first four years of life for early treatment for otitis media with effusion. Cochrane Database Syst Rev. 2007;(1). 36. van As JW, den Berg H, van Dalen EC. Platinum-induced hearing loss after treatment of Systematic Reviews. John Wiley and Sons Ltd; 2016. 37. Benito JI, Romero MC. Encuesta sobre el Programa de Hipoacusia Infantil tras 5 a\u00f1os de su aplicaci\u00f3n universal en Castilla y Le\u00f3n. Rev ORL [Internet]. 2012;3:4-21. Available from: https://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=3812905 38. C, N\u00fa\u00f1ez-Batalla F, Sequ\u00ed-Canet JM. Recomendaciones de la Comisi\u00f3n para la Detecci\u00f3n Precoz de la Hipoacusia (CODEPEH) para 2010. Acta Otorrinolaringol Esp. 2010 Jan;61(1):69-77. TEMA 258. BENEFICIOS DE LA DISCIPLINA POSITIVA EN LA INFANCIA. SANDRA CASARIEGO GARC\u00cdA SANDRA GONZ\u00c1LEZ ARIAS\u00cdNDICE . \u00bf Q\u00daE ES LA DISCIPLINA POSITIVA? . PILARES DE LA DISCIPLINA POSITIVA . OBJETIVOS . BENEFICIOS DE LA DISCIPLINA POSITIVA . BIBLIOGRAF\u00cdA\u00bf Q\u00daE ES LA DISCIPLINA POSITIVA? La disciplina positiva es un m\u00e9todo pedag\u00f3gico que cada d\u00eda enamora m\u00e1s a miles de padres y madres. Fue creado por la Dra. Jane Nelsen, Lynn Lolt y Cherye Erwin entre otros. Se basa en resaltar los aspectos positivos del comportamiento y el respeto mutuo, siendo cada error una oportunidad de aprendizaje donde la motivaci\u00f3n e implicaci\u00f3n son primordiales en la resoluci\u00f3n de los conflictos, todo ello, sin usar la severidad pero haci\u00e9ndolo con firmeza, por tanto, es un m\u00e9todo en el que se tienen en cuenta las necesidades tanto del ni\u00f1o como del adulto.PILARES DE LA DISCIPLINA POSITIVA Sus pilares principales son: -Respeto mutuo -Aprendizaje de los errores -Sin castigos -Alentadora (en lugar de alabadora) -Consecuencias l\u00f3gicasOBJETIVOS Su objetivo principal, es que los ni\u00f1os independientemente de la edad, sean capaces de identificar, entender y aceptar las normas y l\u00edmites haci\u00e9ndoles participes en el establecimiento de los mismos haciendo que cada acci\u00f3n tiene una consecuencia l\u00f3gica.BENEFICIOS DE LA DISCIPLINA POSITIVA Los ni\u00f1os desarrollan responsabilidad, empat\u00eda, respeto, colaboraci\u00f3n, son capaces de identificar las normas y se comprometen con ellas, tienen mayor independencia, son capaces de analizar sus errores y las consecuencias,contribuyendo al desarrollo de una autoestima sana fortaleciendo as\u00ed el v\u00ednculo afectivo entre el ni\u00f1o y el adulto. Los resultados que se obtienen son tanto a corto como a largo plazo, se trabaja en el seno familiar con la implicaci\u00f3n mediante el autoconocimiento, el cambio de h\u00e1bitos y la adopci\u00f3n de pautas de comportamiento, desde el amor, la comunicaci\u00f3n, el respeto mutuo y la empat\u00eda.BIBLIOGRAF\u00cdA Libros: C\u00f3mo educar con firmeza y cari\u00f1o. Jan\u00e9 Nelsen P\u00e1gina WEB : www.serpadres.es https://gestionandohijos.com https://disciplinapositivaespana.com https://montessorizate.es Asociaci\u00f3n Disciplina Positiva Espa\u00f1a TEMA 259. EL ESTRE\u00d1IMIENTO EN LOS ANCIANOSY PAUTAS PARA PALIARLO . MAR\u00cdA DEL PILAR RUIZ ESPINA M.\u00aa ANGELES MART\u00cdNEZ BESTEIRO\u00cdNDICE 1.Introducci\u00f3n: 1.1 Definici\u00f3n de estre\u00f1imiento. 1.2 Motivos que lo ocasionan. 1.3 Complicaciones. 1.4 Tratamiento no farmacol\u00f3gico. 2.Metodolog\u00eda: 2.1 Revisiones bibliogr\u00e1ficas. 2.2 Criterios de inclusi\u00f3n. 3.Conclusiones: 3.1Prevalencia. 3.2 Campa\u00f1as preventivas. 4.Bibliograf\u00eda INTRODUCCI\u00d3N 1.1 El estre\u00f1imiento es la disminuci\u00f3n de la frecuencia en la evacuaci\u00f3n de las heces. Se podr\u00eda considerar estre\u00f1imiento cuando la frecuencia es inferior a 1 deposici\u00f3n cada 3 d\u00edas \u00f3 cuando es menos de 3 veces a la semana. Las heces suelen ser durar y secas y en ocasiones las deposiciones son dolorosas. La constipaci\u00f3n suele ser uno de los problemas m\u00e1s comunes en los ancianos afectando de forma notable en su calidad de vida. 1.2. Pueden existir m\u00faltiples causas que ocasionan el estre\u00f1imiento en las personas mayores pero las m\u00e1s frecuentes son: -Escasa ingesta de fibra. -Insuficiente hidrataci\u00f3n. -Sedentarismo y falta de ejercicio f\u00edsico. -La debilidad muscular y el tono del esf\u00ednter disminuido en los ancianos. -Medicamentos, etc.1.3. Una de las complicaciones m\u00e1s frecuente del estre\u00f1imiento suele ser la impactaci\u00f3n fecal o \"fecaloma\" que consiste en un ac\u00famulo de heces duras en la ampolla rectal. Otras de las complicaciones suelen ser hemorroides,el megacolon y las fisuras anales. 1.4.Si pautamos y seguimos una serie de normas higi\u00e9nico-diet\u00e9ticas podemos prevenir y minorizar el estre\u00f1imiento entre los mayores: -Realizar una dieta con un adecuado aporte en fibra ( 20/30 g /24 h). -Mantener una buena hidrataci\u00f3n oportando l\u00edquidos con frecuencia. -Realizar ejercicio f\u00edsico acorde con la edad. - Crear un h\u00e1bito defecatorio regular . -Evitar el excesivo uso de laxantes. METODOLOGIA 2.1 Este trabajo se ha realizado en funci\u00f3n de b\u00fasquedas bibliogr\u00e1ficas relacionadas con el estre\u00f1imiento en los ancianos en soportes de datos como Pudmed y Scielo y en buscadores como Google. Algunas de las palabras claves para efectuar la b\u00fasqueda han sido estre\u00f1imiento,constipaci\u00f3n,impactaci\u00f3n fecal,fibra. 2.2.Los criterios de inclusi\u00f3n han sido textos en idioma espa\u00f1ol e ingl\u00e9s en un per\u00edodo comprendido en los \u00faltimos 5 a\u00f1os.CONCLUSIONES 3.1 De los estudios efectuados se puede deducir que el estre\u00f1imiento prevalece del 30% hasta un 50%en los adultos mayores de 60 a\u00f1os. 3.2 Ya que el estre\u00f1imiento es el resultado de muchos aspectos se recomienda un enfoque multidisciplinar para su prevenci\u00f3n y manejo asi como campa\u00f1as de prevenci\u00f3n y una buena educaci\u00f3n en los pacientes en cuanto a los h\u00e1bitos intestinales que ayudan a minimizar y prevenir el s\u00edntoma. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento. CIMA. Disponible en: https://cima.aemps.es/cima/publico/home.html (\u00daltimo acceso: diciembre 2018). 2. Navarro MS, Llanos C, Garc\u00eda E, Moreno L, Flores M, Ch\u00e1vez K,et al. Frecuencia de estre\u00f1imiento en pacientes de Atenci\u00f3n Primaria. Revista Cl\u00ednica de Medicina de Familia. 2015;8(1):4-10. 3. Verdejo, C., Bixquert, M., L\u00f3pez J. A., Mascar\u00f3, J., Rey, E., Vigara, M.. (2014). Gui?a de buena pra?ctica cli?nica en geriatr\u00eda. Estre\u00f1imiento en el Madrid, Espa\u00f1a. Sociedad Espan?ola de Geriatri?a y Gerontologi?a. . TEMA 260. ENFERMEDAD CELIACA. ANA MAR\u00cdA SU\u00c1REZ HORTAL ANA ISABEL MU\u00d1IZ D\u00cdAZ\u00cdNDICE DEFINICI\u00d3N CAUSAS S\u00cdNTOMAS DIAGN\u00d3STICO TRATAMIENTODEFINICI\u00d3N La enfermedad celiaca es una enfermedad digestiva, que da\u00f1a el intestino delgado y altera la absorci\u00f3n de las vitaminas, minerales y de mas nutrientes que contiene los alimentos. Los pacientes con la enfermedad no toleran una prote\u00edna llamada gluten, que se muestra en los cereales (trigo, avena, cebada, centeno) Cuando toman alimentos que contienen gluten se sistema inmune responde y se produce el da\u00f1o en la mucosa del intestino delgado. La alteraci\u00f3n de la absorci\u00f3n de los alimentos conlleva a malnutrici\u00f3n aunque se mantenga una ingesta adecuada.CAUSAS La enfermedad celiaca es el resultado final de tres procesos que culminan en el da\u00f1o de la mucosa intestinal: La predisposici\u00f3n gen\u00e9tica. El sistema inmunol\u00f3gico del intestino. Los factores medioambientales.SINTOMAS La celiaqu\u00eda puede tener s\u00edntomas muy diferentes. Sin embargo los mas comunes son: La perdida de apetito. Retraso del crecimiento. Perdida de masa muscular. Fatiga. V\u00f3mitos. Diarrea. Dolor abdominal. Anemia. Alteraci\u00f3n del estado de animo que puede llevar a que en distintos momentos el enfermo este ap\u00e1tico, irascible o tristeDIAGN\u00d3STICO El diagn\u00f3stico de la enfermedad celiaca puede ser dif\u00edcil, porque los s\u00edntomas que produce esta enfermedad tambi\u00e9n aparecen en muchas otras enfermedades. La gran variedad de la sintomatolog\u00eda dificulta la rapidez diagnostica. El diagnostico se basa en la presencia de alguno o varios de los s\u00edntomas relacionados, afectaci\u00f3n intestinal o de cualquiera de los \u00f3rganos o sistemas asociados, as\u00ed como la determinaci\u00f3n de los marcadores serol\u00f3gicos, gen\u00e9ticos, hallazgos en la biopsia intestinal y la respuesta en la dieta sin gluten.TRATAMIENTO El \u00fanico tratamiento que hay consiste en el seguimiento de una dieta estricta sin gluten durante toda la vida. La dieta sin gluten se basa en eliminar todo producto que tenga como ingredientes trigo, espelta, cebada, centeno y avena y excluir cualquier producto derivado de estos alimentos. El celiaco debe basar su dieta en alimentos naturales como legumbres , carnes, pescados, huevos, frutas, verduras, hortalizas y cereales sin gluten (arroz PROBLEMA SOCIAL DEL ENVEJECIMIENTO EN ESPA\u00d1A. CHRISTIAN \u00c1LVAREZ ESLAVA TERESA CRIADO GONZ\u00c1LEZ\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N OBJETIVOS METODOLOG\u00cdA RESULTADOS CONCLUSI\u00d3N BIBLIOGRAFIAINTRODUCCI\u00d3N En el 2018 la transici\u00f3n demogr\u00e1fica ha provocado que Espa\u00f1a sea uno de los pa\u00edses mas envejecido de la Uni\u00f3n Europea, con 19% de la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os y con tendencias al alza para el futuro.OBJETIVOS Analizar los trabajos, que realizan un profundo an\u00e1lisis descriptivo sobre el envejecimiento de la poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a, causas y tendencia para el futuro.METODOLOG\u00cdA Se ha realizado una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de publicaciones cient\u00edficas sobre el tabaquismo entre los a\u00f1os 2006 y 2018, periodo en el que se han publicado mayor n\u00famero de trabajos. Se han consultado bases de datos (SciELO, Porta Regional de la BVS, Dialnet) as\u00ed como directorios de revistas con acceso abierto (Elsevier), se ha limitado la b\u00fasqueda entre el a\u00f1o 2006 y 2018. Se han utilizado descriptores en espa\u00f1ol (\"envejecimiento\", \"Espa\u00f1a\", \"causas\"). Los criterios establecidos fueron 1) Estudios que analicen el envejecimiento 2) que aporten datos emp\u00edricos de la evoluci\u00f3n de la poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a 3) escritos en espa\u00f1ol 4) con acceso al texto completo. De un total de 7 publicaciones, fueron seleccionadas 3.RESULTADOS El envejecimiento en Espa\u00f1a es una realidad, la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os ha aumentado notablemente en las \u00faltimas d\u00e9cadas, situ\u00e1ndose en 2018, \u00faltimo a\u00f1o con datos oficiales en un 19%, en la siguiente tabla vemos la evoluci\u00f3n: RESULTADOS Las causas principales del envejecimiento son, la disminuci\u00f3n de la mortalidad, aumento de la esperanza de vida, disminuci\u00f3n de la natalidad. Las dos primeras causas est\u00e1n relacionadas con la mejora de la sanidad p\u00fablica y el avance tecnol\u00f3gico m\u00e9dico, la ultima de las causas se debe a la crisis econ\u00f3mica. En un principio los flujos migratorios no tendr\u00edan influencia en estos datos.RESULTADOS Las proyecciones de la poblaci\u00f3n para las pr\u00f3ximas d\u00e9cadas en Espa\u00f1a acent\u00faan a\u00fan m\u00e1s este problema, como demuestran los datos de la siguiente tabla: Hasta ahora todas las proyecciones se est\u00e1n cumpliendo por lo que los datos expuestos ofrecen un reto pol\u00edtico y una gran preocupaci\u00f3n ciudadana. El gasto sanitario sigue en aumento, relacionado con una poblaci\u00f3n activa cada vez menor supone un gran reto la gesti\u00f3n econ\u00f3mica de los recursos. CONCLUSI\u00d3N Se presenta un gran reto de gesti\u00f3n en los pr\u00f3ximos a\u00f1os, la tendencia es clara a un aumento de la poblaci\u00f3n mayor de 65%, acompa\u00f1ado de la disminuci\u00f3n de la poblaci\u00f3n activa. La preocupaci\u00f3n de la sociedad es notoria, ya que el asegurarse una pensi\u00f3n, la edad de jubilaci\u00f3n y el coste de la sanidad son las grandes preocupaciones de la poblaci\u00f3n menor de 65 a\u00f1os. Por tanto, se necesitan propuestas de actuaci\u00f3n, marcadas en dos campos fundamentales, la gesti\u00f3n de los recursos sanitarios y como aplicarlos, aumentando la comunicaci\u00f3n entre profesionales para gestionar unos cuidados de calidad adaptados a las necesidades propias de la poblaci\u00f3n, y la gesti\u00f3n de recursos econ\u00f3micos, incluyendo variables de ingresos y dependencia.CONCLUSI\u00d3N Un gran reto para los pol\u00edticos y gestores de ahora y del futuro.BIBLIOGRAF\u00cdA Articulo de revistas: Zafra E, Peir\u00f3 R, Ram\u00f3n N, \u00c1lvarez-Dartel C, Borrell C. An\u00e1lisis de las pol\u00edticas sobre el envejecimiento en los planes auton\u00f3micos sociosanitarios y de atenci\u00f3n a las personas mayores en Espa\u00f1a. Gac Sanit 2006; 20: 295-302. Mercedes Abades Espa\u00f1a: \u00bfun reto o problema social? Gerokomos vol.23 no.4 Barcelona dic. 2012 Zafra E, Peir\u00f3 R, Ram\u00f3n N, \u00c1lvarez-Dartel C, Borrell C. An\u00e1lisis de las pol\u00edticas sobre el envejecimiento en los planes auton\u00f3micos sociosanitarios y de atenci\u00f3n a las personas mayores en Espa\u00f1a. Gac Sanit 2006; 20: 295-302.BIBLIOGRAF\u00cdA P\u00e1gina WEB INE. Proyecci\u00f3n de la poblaci\u00f3n a largo plazo 2009-2049. Publicada el 28/01/2010, consultable en INEBASE. (Consultado febrero 2011) Disponible en: Instituto Nacional de Estad\u00edstica [Internet] Disponible en: http://www.ine.es TEMA 262. EXTRACCI\u00d3N Y ALMACENAMIENTO DE A LECHE MATERNA. GEMA N\u00da\u00d1EZ-BARRANCO GARC\u00cdA MAR\u00cdA PILAR L\u00d3PEZ PIZARRRO \u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N T\u00c9CNICAS PARA LA RECOGIDA DE LECHE MATERNA ALMACENAMIENTO REGRIGERACI\u00d3N Y CONGELACI\u00d3N DESCONGELACI\u00d3N VENTAJAS BIBLIOGRAF\u00cdAINTRODUCCI\u00d3N La mejor forma de dar leche materna a los RN es de forma directa, mediante el amamantamiento, ya que de esta forma se ofrece alimento y confort a los beb\u00e9s, sin embargo, hay situaciones en las que es necesario la extracci\u00f3n y almacenamiento para su posterior administraci\u00f3n. Es esencial instruir a la poblaci\u00f3n para el empleo de las t\u00e9cnicas correctas, ya que la recolecci\u00f3n, el almacenamiento y la preparaci\u00f3n inadecuados de la leche humana extra\u00edda para la alimentaci\u00f3n pueden afectar negativamente las propiedades antimicrobianas y nutritivas de la leche humana.T\u00c9CNICA DE RECOGIDA DE LA LECHE MATERNA Aunque la leche materna no es est\u00e9ril , la madre debe emplear las siguientes indicaciones durante la recolecci\u00f3n para reducir el crecimiento bacteriano adicional : L\u00e1vese las manos antes de cada extracci\u00f3n de leche. Desarme todas las piezas de la bomba y use un cepillo para botellas en peque\u00f1as grietas. Lave todo el equipo de recolecci\u00f3n de leche que entre en contacto con la leche despu\u00e9s de cada uso. Esterilice el equipo de recolecci\u00f3n de leche una vez al d\u00eda. ALMACENAMIENTO DE LA LECHE MATERNA La leche se almacenar\u00e1 en el biber\u00f3n guardando \u00e9ste en la nevera (preferiblemente zona central). No debe almacenarse nuca a temperatura ambiente y si ha permanecido m\u00e1s de tres horas fuera de la nevera debe desecharse. Se pueden almacenar las cantidades obtenidas durante 24h en un mismo biber\u00f3n. Cada biber\u00f3n debe identificarse con su fecha de extracci\u00f3n, y trasladarse en nevera o bolsa isot\u00e9rmica.REFRIGERACI\u00d3N Y CONGELACI\u00d3N DE LA LECHE MATERNA Calostro: a temperatura ambiente 27-32\u00baC, de 12 a 24horas Leche madura: A 15 \u00baC, 24 horas A 19-22\u00baC, 10 horas A 25\u00baC, 4 a 8 horas Refrigerada entre 0 y 4\u00baC, de 5 a 8 d\u00edas Leche madura congelada: En un congelador dentro de la misma nevera: 2 semanas En un congelador que es parte de la nevera pero con puerta separada: 3-4 meses En un congelador separado, tipo combi, con temperatura constante de -19\u00baC: 6 meses.DESCONGELACI\u00d3N La descongelaci\u00f3n se realiza de forma gradual en la nevera el d\u00eda anterior a su utilizaci\u00f3n. Una vez descongelada, dura 24 horas en la nevera. Indicaciones: No calentar en el microondas Si fuera necesario disponer de leche materna de forma inmediata, la descongelaci\u00f3n se realiza al ba\u00f1o mar\u00eda, esta leche s\u00f3lo es aprovechable en las 4 horas siguientes y no se vuelve a guardar en la nevera.VENTAJAS Puede extraerse la leche si necesita ausentarse. Congelarla si existe exceso de ella Aumenta la duraci\u00f3n de la lactancia ya que facilita extra\u00e9rsela en el trabajo, en casa y utilizarla posteriormente refrigerada o congelada. Ayuda en casos de ingurgitaci\u00f3n mamaria Facilita la lactanciaBIBLIOGRAF\u00cdA Abrams, Steven A. Hurst, Nancy M. (2018). Breast milk expression for the preterm infant. En uptodate tema 5044 Dom\u00ednguez Sim\u00f3n, Mar\u00eda Jes\u00fas. Avances en la lactancia materna para matronas. Fuden formaci\u00f3n TEMA 263. EL CELADOR Y LA VISI\u00d3N DE LA HUMANIZACION HOSPITALARIA. F\u00c9LIX ALONSO FERN\u00c1NDEZ ALEJANDRO ALONSO FERN\u00c1NDEZ\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N OBJETIVO BIBLIOGRAF\u00cdAINTRODUCCI\u00d3N La Ley General de Sanidad en 1986 marc\u00f3 un comienzo en cuanto a los derechos del paciente, la justificaci\u00f3n del Plan de Humanizaci\u00f3n de 1984, del Instituto Nacional de la Salud, reconoc\u00eda la necesidad de potenciar y mejorar de la humanizaci\u00f3n en nuestros hospitales. Sin embargo, las declaraciones de principios, contrastadas con la realidad asistencial en los hospitales p\u00fablicos, evidencian numerosas paradojas. Los procesos asistenciales que se llevan a cabo en los hospitales est\u00e1n fuertemente influenciados, por una parte, por las pol\u00edticas sanitarias y por otra por la cultura hospitalaria, En este trabajo se aportan algunas reflexiones sobre la realidad del hospital, sobre algunos de los factores que mediatizan el trabajo de los profesionales y sobre la necesidad de incorporar una mirada antropol\u00f3gica y social al ejercicio profesional del celador.para garantizar unos cuidados m\u00e1s humanos, personalizados y de alta calidad. La calidad asistencial que ofrecen nuestros Centros es totalmente equiparable a la de cualquier pa\u00eds del \u00e1rea europea, pero tambi\u00e9n es verdad que nuestros hospitales necesitaban potenciar y mejorar su faceta de humanizaci\u00f3n. El eje de dicho Plan era la Carta de Derechos y Deberes del paciente, cuya oficializaci\u00f3n supuso una declaraci\u00f3n de principios que se instrumentar\u00eda y se llevar\u00eda a la pr\u00e1ctica a trav\u00e9s de los medios previstos en el Plan de Humanizaci\u00f3n; en su presentaci\u00f3n manifestaba que dicha Carta parte de la necesidad de armonizar las relaciones que se establecen entre los diversos elementos del sistema sanitario y sus pacientes en las condiciones que un estado democr\u00e1tico fundamentado en la libertad y el respeto a la dignidad humana exige.OBJETIVO El objetivo de este trabajo es hacer una reflexi\u00f3n sobre la dualidad que existe entre algunos de los Principios que sustentan la regulaci\u00f3n legal de los derechos y obligaciones de los pacientes y la realidad asistencial; sobre la paradoja resultante de la falta de coherencia entre los objetivos formulados y las acciones que se llevan o no a cabo para hacer efectiva su consecuci\u00f3n es necesario considerar el marco institucional en el que se encuentran los hospitales as\u00ed como el contexto sociocultural, con el fin de comprender algunos rasgos de su cultura y los factores que la influyen, que pueden resultar explicativos de las condiciones en que trabajan sus profesionales, la manera en que establecen las relaciones entre ellos y con los pacientes y la forma en que prestan los servicios.CONCLUSIONES Lo que predomina es el economicismo y lo impregna todo, es el logro econ\u00f3mico, por encima de cualquier otro, lo que parece m\u00e1s importante. Parece que si la econom\u00eda va bien, todo va bien. Esta filosof\u00eda tiene reflejo en la pol\u00edtica sanitaria y desciende a todos los niveles de la estructura del Sistema Nacional de Salud. En el \u00e1mbito del hospital, preside la toma de decisiones en los niveles directivos, de tal manera que la distribuci\u00f3n y la gesti\u00f3n de los recursos se realiza fundamentalmente desde unos criterios de rentabilidad econ\u00f3mica en t\u00e9rminos absolutos. Si la econom\u00eda va bien, el hospital va bien. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Ley 14/1986 de 25 de abril, General de Sanidad. BOE n\u00fam. 102 de 29 de abril, 1986; 2. Ley 41/2002, de 14 de noviembre, b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica. BOE n\u00fam.274 de 15 de noviembre, 2002 3. INSALUD. Plan de Humanizaci\u00f3n de la Asistencia Hospitalaria. Madrid, 1984. TEMA 264. INFECCIONES NOSOCOMIALES Y SU PREVENCI\u00d3N. LLARA LAVILLA P\u00c9REZ RODR\u00cdGUEZ JENNYFER CORBEIRA PRESNO DAVID RODR\u00cdGUEZ ALONSO \u00cdNDICE MARCO CONCEPTUAL MARCO METODOL\u00d3GICO RESULTADOS CONCLUSIONES BIBLIOGRAF\u00cdAMARCO CONCEPTUAL En la actividad diaria de un centro sanitario se realizan innumerables t\u00e9cnicas para el tratamiento y diagn\u00f3stico de los pacientes, por lo que se aumenta el riesgo de que al realizar alguna t\u00e9cnica invasiva el paciente contraiga alguna enfermedad nosocomial. Estas enfermedades son las producidas dentro del \u00e1mbito sanitario y pueden diferenciarse en varios tipos que incluir\u00edan las infecciones respiratorias, producidas principalmente por el uso de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica; infecciones quir\u00fargicas, que son las producidas cuando se infecta una herida quir\u00fargica; infecciones urinarias, asociadas principalmente al sondaje vesical; y bacteriemia producida por la canalizaci\u00f3n de cat\u00e9teres bien sean de acceso perif\u00e9rico o central. Conocer las causas que hacen que se eleven el n\u00famero de casos de pacientes que desarrollan este tipo de infecciones nos ayudar\u00e1 a la hora de gestionar su prevenci\u00f3n y tambi\u00e9n su tratamiento. Uno de los problemas que nos podemos encontrar a la hora de tratar estas enfermedades, es la resistencia a los antibi\u00f3ticos debido a un mal uso de estos o a que las cepas que producen la enfermedad son multirresistentes. Las infecciones nosocomiales suponen un problema de salud p\u00fablica y nos sirven como indicador de la calidad prestada en salud y de la gesti\u00f3n de esta. La vigilancia epidemiol\u00f3gica es la base de los programas de control de infecci\u00f3n. El lavado de manos es un m\u00e9todo sencillo y eficaz para la prevenci\u00f3n de las enfermedades nosocomiales. Una formaci\u00f3n adecuada y permanente de las causas, tipos y formas de gesti\u00f3n de las enfermedades nosocomiales disminuir\u00e1 el n\u00famero de casos. MARCO METODOL\u00d3GICO Para el presente trabajo planteamos los siguientes objetivos generales y espec\u00edficos: Objetivo general: Resumir la informaci\u00f3n encontrada sobre las enfermedades nosocomiales realizando una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica sobre el tema en las diferentes bases de datos. Objetivos espec\u00edficos : Describir los diferentes tipos de enfermedades nosocomiales Analizar las medidas de prevenci\u00f3n de las enfermedades nosocomiales Describir la epidemiolog\u00eda de las enfermedades nosocomiales M\u00c9TODO Para la realizaci\u00f3n de esta revisi\u00f3n se pretende responder a la pregunta, \u00bfqu\u00e9 son las enfermedades nosocomiales? Para ello se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda exhaustiva a trav\u00e9s de las diferentes bases de datos disponibles para posteriormente resumir los datos encontrados y facilitar su comprensi\u00f3n. A continuaci\u00f3n se explicar\u00e1 el procedimiento que se ha seguido para el an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n encontrada. Se realiz\u00f3 una b\u00fasqueda bibliogr\u00e1fica utilizando las bases de Scopus y Web of Science. Adem\u00e1s para ampliar la informaci\u00f3n se utilizaron diferentes art\u00edculos que se catalogan dentro de la literatura gris. Para conocer el tema en profundidad se busc\u00f3 informaci\u00f3n sobre las enfermedades nosocomiales, su epidemiolog\u00eda, como se gestionan, sus medidas prevenci\u00f3n. La estrategia de b\u00fasqueda que se realiz\u00f3 utiliz\u00f3 entre otros los siguientes t\u00e9rminos claves y operadores boleanos: ENFERMEDAD and NOSOCOMIAL INFECCI\u00d3N and NOSOCOMIAL GESTI\u00d3N and NOSOCOMIAL LAVADO DE MANOS PREVENCI\u00d3N and NOSOCOMIAL EPIDEMIOLOGIA and NOSOCOMIAL RESULTADOS La mortalidad producida por enfermedades infecciosas ha ido disminuyendo desde de forma progresiva desde el pasado siglo. Esto ha sido posible gracias a la aparici\u00f3n de antibi\u00f3ticos y a los nuevos avances en t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas y a nuevas terapias medicoquir\u00fargicas. Aun as\u00ed, las infecciones contin\u00faan siendo una de las causas de mortalidad m\u00e1s importantes. Las enfermedades nosocomiales son aquellas que afectan a los pacientes durante su estancia en el hospital y tambi\u00e9n aquellas infecciones relacionadas con el \u00e1mbito sanitario. Esto es debido a que en la actualidad la asistencia sanitaria no se desarrolla \u00fanicamente en los hospitales; los centros de salud, hospitalizaci\u00f3n a domicilio y las residencias geri\u00e1tricas tambi\u00e9n se relacionan con las enfermedades nosocomiales al administrar cuidados sanitarios que pueden influir en el aumento de est\u00e1n infecciones sin que pueda atribuirse estas a infecciones comunitarias (fuera del hospital). El 5% de los pacientes se ven afectados y suponen un mayor coste econ\u00f3mico y elevada morbimortalidad. Las enfermedades nosocomiales se dan con menos frecuencia en ni\u00f1os que en adultos.Los principales tipos de infecciones que se dan en el \u00e1mbito sanitario est\u00e1n relacionadas con los procedimientos invasivos y son: Infecci\u00f3n respiratoria Infecci\u00f3n quir\u00fargica Infecci\u00f3n urinaria Bacteriemia de cat\u00e9ter vascular Estas infecciones est\u00e1n producidas en su mayor\u00eda por bacilos gram negativo, despu\u00e9s por los gram positivos y en menos medida por hongos. Diferenciando entre cada pat\u00f3geno, nos encontramos con Pseudomonas aeruginosa (13,1%) en primer lugar, (6,0%). Las infecciones respiratorias se producen por neumon\u00edas asociadas a la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Estas son m\u00e1s frecuentes en unidades de cuidados intensivos. Representan el 45% de las infecciones pero su etiolog\u00eda var\u00eda en funci\u00f3n de si la neumon\u00eda es de aparici\u00f3n precoz (cuando aparece en menos de 7 d\u00edas) o de aparici\u00f3n tard\u00eda (cuando aparece despu\u00e9s de los primeros 7 d\u00edas). En las primeras domina el S. aureus sensible a meticilina (SASM), en las tard\u00edas predomina P. aeruginosa. Conocer los agentes causales es importante para iniciar tratamientos emp\u00edricos antimicrobianos. El \u00e9xito de los antimicrobianos deriv\u00f3 en un uso excesivo de los antibi\u00f3ticos, lo que ha ocasionado que en la actualidad muchos microorganismos sean resistentes a muchos antibi\u00f3ticos. En ocasiones a casi todos. El uso continuo de antimicrobianos fomenta la multiplicaci\u00f3n y propagaci\u00f3n de cepas resistentes. Algunos factores que contribuyen, adem\u00e1s del uso inapropiado y excesivo de los antibi\u00f3ticos son: la administraci\u00f3n de dosis sub\u00f3ptimas, la poca duraci\u00f3n del tratamiento o el diagn\u00f3stico equivocado. El Comit\u00e9 de Uso de Antimicrobianos es el encargado de facilitar el uso apropiado de antimicrobianos, su labor es la de crear normas para la receta de medicamentos, revisar y aprobar directrices sobre la pr\u00e1ctica, fiscalizar el uso de antibi\u00f3ticos, supervisar la educaci\u00f3n y comunicarse con los representantes de las compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas. Despu\u00e9s cada hospital tendr\u00e1 su propia pol\u00edtica sobre el uso de los antibi\u00f3ticos y los clasificar\u00e1 en antibi\u00f3ticos de uso irrestrictivo, restrictivo o reservado y de uso excluido.Se debe tener una visi\u00f3n global y mantener un control de las enfermedades nosocomiales y la multirrestistencia no solo en el medio hospitalario sino en los diferentes \u00e1mbitos en los que se pueden llegar a producir en la comunidad. La presencia de microorganismos multirresistentes tiene importantes repercusiones para los pacientes y el sistema sanitario (costes, brotes epid\u00e9micos, morbimortalidad). Las infecciones nosocomiales suponen un problema de salud p\u00fablica y nos sirven como indicador de la calidad prestada en salud y de la gesti\u00f3n de esta. La vigilancia epidemiol\u00f3gica es la base de los programas de control de infecci\u00f3n. Los programas de vigilancia, control epidemiol\u00f3gico, la adaptaci\u00f3n e implementaci\u00f3n de gu\u00edas de prevenci\u00f3n de las enfermedades nosocomiales son estrategias que ayudan a conseguir una mejor seguridad del paciente y deben ser la prioridad de los centros sanitarios.Debemos tener en cuenta que, las infecciones nosocomiales ocasionan que el paciente permanezca durante m\u00e1s d\u00edas ingresado en el hospital, esto supone m\u00e1s gasto de personal, material, etc. por parte del hospital pero tambi\u00e9n para el paciente, ya que se retrasa su incorporaci\u00f3n a la vida laboral y los desplazamientos de familiares y cuidadores tambi\u00e9n suponen unos costes . La prevenci\u00f3n de las enfermedades nosocomiales puede reducir su incidencia en un 30% . La actividad preventiva debe concentrarse principalmente en los hospitales y centros de atenci\u00f3n de salud. El impacto econ\u00f3mico de las enfermedades nosocomiales se refleja en el gasto de personal, de medicamentos, pruebas diagn\u00f3sticas para detectar la infecci\u00f3n, programas de prevenci\u00f3n. Aunque el gasto en personal es el m\u00e1s importante, alrededor de un 70%, los gastos en prevenci\u00f3n incluyen los programas de educaci\u00f3n para el personal y los programas de intervenci\u00f3n en la pol\u00edtica antibi\u00f3tica. Teniendo en cuenta tambi\u00e9n el gasto en tiempo que supone tanto para el que da como para el que recibe la formaci\u00f3n. Anualmente, se deber\u00eda crear un plan de trabajo que eval\u00fae y promueva una correcta atenci\u00f3n de salud, aislamiento, esterilizaci\u00f3n, capacitaci\u00f3n del personal y vigilancia epidemiol\u00f3gica dentro de los hospitales y tambi\u00e9n proporcionar suficientes recursos para llevar a cabo estos programas. El personal de enfermer\u00eda tiene un papel muy importante en el control de las infecciones, por ello debe tener claras cu\u00e1les son sus responsabilidades. Podemos diferenciar estas seg\u00fan se sea administrador principal de enfermer\u00eda, jefe de enfermer\u00eda de un pabell\u00f3n o miembro del personal de enfermer\u00eda encargado del control de infecciones. Entre estas responsabilidades destacan: Administrador principal de enfermer\u00eda: -Participar en el Comit\u00e9 de Control de infecciones -Crear programas de capacitaci\u00f3n para los miembros del personal de enfermer\u00eda - Supervisar la puesta en pr\u00e1ctica de t\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n de infecciones en sitios especializados, como quir\u00f3fanos, cuidados intensivos, maternidad .Jefe de enfermer\u00eda de un pabell\u00f3n: -Mantener las condiciones de higiene, de conformidad con las normas del hospital y las buenas pr\u00e1cticas de enfermer\u00eda. -Limitar la exposici\u00f3n del paciente a infecciones de visitantes, el personal del hospital, otros pacientes o el equipo de diagn\u00f3stico y tratamiento. -Informar de inmediato al m\u00e9dico de cabecera sobre cualquier prueba de infecci\u00f3n de los pacientes bajo el cuidado de un miembro del personal de enfermer\u00eda Miembro del personal de enfermer\u00eda encargado del control de infecciones: -Identificar las infecciones nosocomiales -Participar en la capacitaci\u00f3n del personal -Vigilar las infecciones nosocomiales -Participar en la investigaci\u00f3n de brotes - Ofrecer asesoramiento especializado a programas de salud y otros apropiados establecidos para el personal de los hospitales en materia de transmisi\u00f3n de infecciones. Una de las principales medidas de prevenci\u00f3n de las enfermedades nosocomiales es el lavado de manos. Esta es una acci\u00f3n sencilla que puede llevar a cabo tanto el trabajador de salud como las personas que vienen de visita. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), propone seis maneras fundamentales para que los centros de atenci\u00f3n de salud puedan mejorar la higiene de las manos y detener la propagaci\u00f3n de las infecciones nosocomiales.CONCLUSIONES En el presente trabajo se aborda el tema de las enfermedades nosocomiales. Al ser enfermedades que los pacientes adquieren dentro del \u00e1mbito sanitario, no exclusivamente en los hospitales ya que entrar\u00edan dentro de esta categor\u00eda tambi\u00e9n las enfermedades adquiridas en centros de salud, residencias geri\u00e1tricas, etc...; es importante su conocimiento y su prevenci\u00f3n. Estas infecciones ocasionan una elevada mortalidad. La gesti\u00f3n de los recursos y de las medidas de prevenci\u00f3n de estas enfermedades son de vital importancia para que disminuyan los casos de pacientes infectados. Cuando un paciente es diagnosticado de infecci\u00f3n nosocomial su ingreso en el hospital ser\u00e1 m\u00e1s largo, lo que ocasiona un gasto elevado debido al aumento de cuidados por parte del personal de enfermer\u00eda, sanitario y dem\u00e1s profesionales sanitarios. Tambi\u00e9n aumenta el gasto en medicamentos y en medidas de aislamiento. Otras pacientes o familiares pueden contagiarse. Adem\u00e1s el paciente que sigue ingresado contin\u00faa de baja laboral, por lo que ocasiona tambi\u00e9n gasto a la comunidad y a sus familiares y amigos si van a visitarle al hospital. Como punto positivo encontramos que una de las t\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n m\u00e1s eficaz es a la vez sencilla de realizar, hablamos del lavado de manos. Este debe realizarse no solo por el personal sanitario que atiende al paciente , es importante que tambi\u00e9n las visitas recuerden realizarlo antes y despu\u00e9s de tocar al paciente. Dentro del hospital se realizan muchas t\u00e9cnicas invasivas y realizar un correcto protocolo de lavado de manos puede salvar muchas vidas. Es importante que todo el personal conozca los pasos a seguir. Pueden colocarse carteles en las diferentes \u00e1reas sanitarias, realizar formaci\u00f3n al personal y familiares, adem\u00e1s de instruir en las medidas de aislamiento para evitar que una infecci\u00f3n pase a otro paciente. La vigilancia epidemiol\u00f3gica y las acciones del Comit\u00e9 para el control de las infecciones desarrollan un papel muy importante en la prevenci\u00f3n de las enfermedades nosocomiales. Otra medida a tener en cuenta es el ratio enfermera paciente de algunos hospitales. El riesgo de bacteriemia disminuye si el paciente puede ser atendido por el menor n\u00famero de enfermeras, sin que estas tengan que estar cambiando constantemente de pacientes. BIBLIOGRAF\u00cdA Olaechea P.M, Insausti J., Blanco A., Luque P. Epidemiolog\u00eda e impacto de las infecciones nosocomiales. Med. Intensiva. 2010; 34 (4) : 256-267 Pujol M, Lim\u00f3n E. Epidemiolog\u00eda general de las infecciones nosocomiales. Sistemas y programas de vigilancia. Enfermedades infecciosas y microbiolog\u00eda cl\u00ednica. 2013; m\u00e9todos invasivos en un hospital pedi\u00e1trico de alta especialidad. Revista de Enfermedades Infecciosas en de las infecciones nosocomiales en un hospital de segundo nivel. Salud p\u00fablica de M\u00e9xico. 1997. 39 (1) : 25-31 Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Prevenci\u00f3n de las infecciones nosocomiales. Gu\u00eda Pr\u00e1ctica. Malta: 2\u00ba edici\u00f3n. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. 2005. Shales D.M et al. Society for Healthcare Epidemiology of America and Infections Diseases Society the A, Hernando G\u00f3mez C, Fern\u00e1ndez J.A, Sossa M. P, Beltr\u00e1n F. et al. Gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica para la prevenci\u00f3n de infecciones intrahospitalarias asociadas al uso de dispositivos m\u00e9dicos. Revista infecto. 2010; 14 (4): 292-308 Alvarez G\u00f3mez F.H. El lavado de manos. Prevenci\u00f3n de infecciones trasmisibles. Gaceta M\u00e9dica Espirituana. 2011: 13 (1) Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social. [Internet] Diez preguntas clave sobre la higiene de manos. Acceso el 14 de Noviembre de 2018. Disponible en: www.seguridadpaciente.es Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud [Internet] Mis 5 momentos para la higiene de manos. Acceso el 11 de Noviembre de 2018. Disponible en: www.who.int TEMA 265. LA AUTONOMIA DEL PACIENTE SEG\u00daN LA LEY 41/2002. MARGARITA SERRANO SU\u00c1REZ SONIA MAR\u00cdA PLAZA GARC\u00cdA BEGO\u00d1A GARCIA VELARDE \u00cdNDICE 1.INTRODUCCI\u00d3N 2.DERECHO A LA INFORMACI\u00d3N SANITARIA 3.DERECHO A LA INTIMIDAD 4.RESPETO A LA AUTONOMIA DEL PACIENTE 5.BIBLIOGRAF\u00cdAINTRODUCCI\u00d3N A lo largo de nuestra historia mas reciente hemos constado como las mas importantes organizaciones internacionales se han ocupado de los derechos de los pacientes en el \u00e1mbito cl\u00ednico asistencial. Sin embargo fue el Convenio sobre los Derechos del Hombre y la Biomedicina suscrito por el Consejo de Europa para la protecci\u00f3n de los derechos humanos en vigor en Espa\u00f1a desde el a\u00f1o 2000 el que supone el primer instrumento jur\u00eddico vinculante para todos los pa\u00edses que lo suscriben y donde se recoge claramente el derecho a la informaci\u00f3n, el consentimiento informado y la intimidad de la informaci\u00f3n relativa a la salud de las personas.INTRODUCCI\u00d3N Tambi\u00e9n nuestra ley General de Sanidad es otro de los pilares de la ley 41/2002 del 14 de noviembre pues el principio de autonom\u00eda del paciente ya viene recogido en esa ley en vigor desde 1986.DERECHO A LA INFORMACI\u00d3N SANITARIA Cualquier persona que va a ser objeto de una actuaci\u00f3n en el \u00e1mbito de su salud tiene derecho a toda la informaci\u00f3n sobre la misma salvo en los casos que se establecen en la ley pero tambi\u00e9n tenemos derecho a que se respete nuestra voluntad de no ser informados. Los requisitos que ha de cumplir esta informaci\u00f3n son: La veracidad de la misma. Comprender la finalidad de la intervenci\u00f3n, su naturaleza, los riesgos y sus consecuencias. Se proporcionar\u00e1 como regla general de manera verbal pero dejando constancia de la misma en la historia cl\u00ednica.DERECHO A LA INFORMACI\u00d3N SANITARIA Se comunicar\u00e1 al paciente de forma comprensible y le ayudar\u00e1 a tomar decisiones. El m\u00e9dico responsable es el garante de la informaci\u00f3n al paciente pero todos los dem\u00e1s profesionales implicados en el proceso tambi\u00e9n tienen que facilitarla al paciente. Los ciudadanos tienen derecho a conocer los problemas sanitarios de la colectividad cuando impliquen riesgo para su salud individual o para la salud publica. DERECHO A LA INTIMIDAD oLos datos relativos a la salud de un individuo tienen car\u00e1cter confidencial y nadie puede acceder a ellos sin una autorizaci\u00f3n previa amparada por la ley. oLos centros sanitarios tienen que garantizar la confidencialidad de la informaci\u00f3n y elaborar los procedimientos y normas para acceder a dicha informaci\u00f3n.RESPETO A LA AUTONOMIA DEL PACIENTE. El consentimiento para cualquier actuaci\u00f3n en salud debe ser: Dado por el afectado de una manera libre y despu\u00e9s de haber sido informado. Ser\u00e1 verbal por regla general. Obligatoriamente ser\u00e1 por escrito en casos de intervenci\u00f3n quir\u00fargica, procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos invasores y para procedimientos que suponen riesgo notorio y previsible sobre la salud del paciente.RESPETO A LA AUTONOMIA DEL PACIENTE. Todo paciente o usuario tiene derecho a ser advertido del uso de los procedimientos diagn\u00f3sticos o terap\u00e9uticos que se le apliquen en un proyecto de investigaci\u00f3n. El paciente puede revocar libremente por escrito su consentimiento en cualquier momento.BIBLIOGRAF\u00cdA Ley 41/2002 del 14 de noviembre b\u00e1sica reguladora de la autonom\u00eda del paciente y de derechos y obligaciones en materia de informaci\u00f3n y documentaci\u00f3n cl\u00ednica. Revista Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica Scielo: Cesario Garc\u00eda Ortega, Victoria Cozar Murillo y Jos\u00e9 Almenara Barrios. Revista :El diario m\u00e9dico: \"El consentimiento informado es un proceso no una firma en una hoja \" de Agust\u00edn Navarro Fornes.TEMA 266. LA DIABETES. MARIA DEL SEQUERO RODRIGUEZ BAZ BELEN PEREDA DE LA FUENTE JOSE ANGEL LANCO FERNANDEZ VERONICA PULIDO LO0BERA\u00cdNDICE DEFINICION SINTOMAS TIPOS DE DIABETES BIBLIOGRAFUADEFINICION Es una enfermedad que afecta a los niveles de glucosa en la sangre. Es una enfermedad cr\u00f3nica que aparece cuando el p\u00e1ncreas no produce la suficiente cantidad de insulina o el cuerpo no la utiliza correctamenteSINTOMAS : Hay m\u00faltiples s\u00edntomas entre ello se encuentran los siguientes: -Aumento de la sed y aumento espontaneo de la micci\u00f3n de orina -Mas sensaci\u00f3n de apetito -Visi\u00f3n borrosa -Hormigueo en las manos y pies -Perdida de peso -La mala cicatrizaci\u00f3n de cualquier herida en la pielTIPOS DE DIABETES HAY DOSTIPOS DE DIABETES: Tipo 1; Es en la que se observa la elevaci\u00f3n de la concentraci\u00f3n sangu\u00ednea de glucosa, es decir, falta de la insulina. Este tipo de diabetes pueden estar asociadas a los factores ambientales, gen\u00e9ticos y autoinmunes.. Tipo 2: Es mas com\u00fan que el tipo 1 , en la que hay un nivel alto de az\u00facar en sangre, las personas con mayor riesgo de padecerla son aquellas que tienen antecedentes familiares de diabetes, sobrepeso,(obesidad), diabetes gestacional, presi\u00f3n arterial elevada, triglericidos elevados, vida sedentaria, etc...TRATAMIENTO Control del nivel de az\u00facar -Usar f\u00e1rmacos seg\u00fan preinscripci\u00f3n medica que puede ser orales o inyectables ( insulina ) -No consumir alimentos con azucares -Alimentos bajos en grasa -Dieta sana y equilibrada realizando 5 comidas diarias -No consumir alcohol --Realizar ejercicio -BIBLIOGRAF\u00cdA -fundaciondelcorazon.com -medlineplus.gov -www.diabetes.org -www.middk.nih.gov -los operadores booleanos ( AND y OR) y pubmedTEMA 267. LA IMPORTANCIA DEL PAPEL DE ENFERMER\u00cdA PARA LA DETECCI\u00d3N PRECOZ DE LA VIOLENCIA DE G\u00c9NERO. TAMARA SANTANA P\u00c9REZ ANA VAQUERO MART\u00cdN MILAGROS EST\u00c9FANI ORE P\u00c9REZ ROC\u00cdO DEL PILAR BERMEJO MOSQUERA IRENE GARC\u00cdA RODR\u00cdGUEZ \u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N..............................................PAG 3 METODOLOG\u00cdA...............................................P\u00c1G 4 CONCLUSI\u00d3N.................................................P\u00c1G 6 REFERENCIAS................................................P\u00c1G 7INTRODUCCI\u00d3N La violencia es una forma de interactuar donde se establece una relaci\u00f3n de abuso, de acoso o de dominaci\u00f3n en otra persona como ocurre con la violencia de g\u00e9nero. Este tipo de violencia ha estado presente de forma generalizada a lo largo de la historia, pero de manera invisible ante los ojos de la sociedad debido a la normalizaci\u00f3n de este tipo de violencia en la mujer. El patriarcado, las creencias religiosas y las diferentes culturas han instaurado unos valores en los que la mujer tiene un papel secundario en la sociedad, debiendo obediencia y subordinaci\u00f3n al hombre. Esta creencia se ha consolidado hasta la actualidad, en una sociedad moderna, democr\u00e1tica y civilizada, en la cual la violencia contra las mujeres ha reconocida por la OMS como un problema de Salud P\u00fablica desde 1996. METODOLOG\u00cdA Las desigualdades sociales y culturales han sido creadas en beneficio de los hombres y su posici\u00f3n. De esta forma se ha visto la violencia de g\u00e9nero como algo natural, impidiendo a las mujeres salir de este circulo ya que han sido educadas y socializadas para la l\u00f3gica del aguante. Es de gran importancia la prevenci\u00f3n desde la adolescencia y sobre todo, la sensibilizaci\u00f3n y concienciaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n sobre la violencia de g\u00e9nero. El principio de igualdad tiene se basa en redistribuir paritariamente los derechos y los recursos. Los profesionales de enfermer\u00eda tenemos una gran responsabilidad en la detecci\u00f3n y actuaci\u00f3n en los casos de violencia de g\u00e9nero. La detecci\u00f3n precoz nos permite realizar una intervenci\u00f3n temprana, algo que es fundamental en estos casos. La mayor\u00eda de las mujeres, en alg\u00fan momento de su vida, acuden a consultas, urgencias, ya sea por su propia necesidad, por el cuidado de hijos o personas mayores. As\u00ed mismo, cuando una mujer sufre violencia de g\u00e9nero, acuden con mayor frecuencia a los servicios sanitarios. Entre los pacientes y enfermeros se establece una relaci\u00f3n de cuidado, la cual nos permite valorar de forma integral a la persona, su entorno familiar y social. La atenci\u00f3n domiciliaria enfermera es en una oportunidad para la detecci\u00f3n precoz. De todas formas, en cualquier contacto con las pacientes se puede, y se deben, explorar indicadores de sospecha de maltrato y actuar en consecuencia. Cuando un profesional de enfermer\u00eda realiza la anamnesis y detecta la presencia de indicadores de sospecha, debe poner en marcha el Protocolo de Actuaci\u00f3n en Violencia de G\u00e9nero de su \u00e1rea sanitaria.CONCLUSI\u00d3N La violencia de g\u00e9nero es un gran problema de salud p\u00fablica, que requiere de pol\u00edticas eficaces desde todos los \u00e1mbitos de la sociedad, del que la enfermer\u00eda tambi\u00e9n es part\u00edcipe. Cualquier profesional sanitario debe conocer los protocolos de actuaci\u00f3n que se deben seguir ante la sospecha de violencia de g\u00e9nero.BIBLIOGRAF\u00cdA Monogr\u00e1fico: Estudios sobre masculinidades, LGBTIQ y cultura audiovisual. Rev. \u00c1rea Abierta. Vol. 15, n\u00ba 1. marzo 2015. En: Dur\u00e1n Manso V. La nueva masculinidad en los personajes homosexuales de la ficci\u00f3n seriada espa\u00f1ola: de \"cu\u00e9ntame\" a \"sexo en chueca\" Disponible en: http://dx.doi.org/10.5209/rev_ARAB.2015.v15.n1.47596 Bonino Luis. La violencia invisible en la pareja. Disponible en: http://www.luisbonino.com/pdf/mM96.pdf Lorente Acosta Miguel. El modelo machista de resoluci\u00f3n de conflictos rela-cionado con la masculinidad y la construcci\u00f3n patriarcal de la cultura. https://miguelorenteautopsia.wordpress.com/2017/09/27/modelo-machista-d e-resolu-cion-de-conflictos Atenci\u00f3n Biopsicosocial al Malestar de las mujeres. Intervenci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria de Salud. Instituto de la mujer. 2006. http://educagenero.org/Recur-sos/SARA_VELASCO_Atencion_biopsic_mal estar.pdfTEMA 268. LAS TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y COMUNICACI\u00d3N. SU INFLUENCIA EN LA ADOLESCENCIA. M\u00aa ANGELES MART\u00cdNEZ BESTEIRO MARIA DEL PILAR RU\u00cdZ ESPINA\u00cdNDICE Introducci\u00f3n: 1.1 Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n. 1.2 Las TIC y la adolescencia. 1.3 Canales de comunicaci\u00f3n. 1.4 Riesgos del Mundo Virtual. 1.5 Consecuencias del uso indebido. Metodolog\u00eda: 2.1 Bases de datos. 2.2 Descriptores de b\u00fasqueda. Ep\u00edlogo: 3.1 Educaci\u00f3n funcional adecuada. 3.2 Educaci\u00f3n \u00e1mbito escolar. 3.3 Educaci\u00f3n \u00e1mbito familiar. Bibliograf\u00eda: 1Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n. 2 Evitaci\u00f3n experiencial y adicciones . 3 Comportamientos de adicci\u00f3n en l\u00ednea y ciberacoso Introducci\u00f3n: 1.1 Es indiscutible el cambio social en que vivimos debido a la influencia de las tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC). Estos instrumentos tecnol\u00f3gicos nos proporcionan muchos beneficios: movilidad, informaci\u00f3n f\u00e1cil y actualizada, entretenimiento, relaci\u00f3n social, etc. Este poder que ejercen se hace notar especialmente en los adolescentes(1) 1.2 Las TIC son parte del de la vida diaria de los adolescentes, siendo su uso cada vez m\u00e1s precoz. Las investigaciones de los \u00faltimos a\u00f1os vienen alertando de los numerosos riesgos que se derivan del inter\u00e9s de los menores hacia las TIC (2), destacando su influencia en el desarrollo y bienestar psicol\u00f3gico (3), e incluso con el clima familiar.1.3 Los adolescentes utilizan canales de comunicaci\u00f3n distintos y m\u00e1s amplios que los adultos. Pueden establecer relaciones que comienzan online y llevarlas al mundo f\u00edsico, y al contrario. Las nuevas formas de relaci\u00f3n implican el desarrollo de nuevas habilidades , proceso que necesita del necesario aprendizaje y que naturalmente tambi\u00e9n puede implicar un mal uso. 1.4 El mundo virtual promete a los adolescentes un espacio con infinitas posibilidades pero tambi\u00e9n con amplios riesgos, entre los que podemos destacar la adicci\u00f3n a las mismas o ciberadicci\u00f3n y el uso mal\u00e9volo como el cyberbullying( 3) 1.5 Amplios estudio alertan de las m\u00faltiples consecuencias negativas que se pueden ocasionar: depresi\u00f3n, consumo de sustancias, trastornos del sue\u00f1o, malestar psicol\u00f3gico, agresividad, aislamiento, problemas de adaptaci\u00f3n social y reducci\u00f3n del rendimiento acad\u00e9mico. Metodolog\u00eda: 2.1 Para la realizaci\u00f3n de este cap\u00edtulo se ha realizado una b\u00fasqueda en diferentes bases de datos relacionadas con ciencias de la salud como Pubmed, Scielo y tambi\u00e9n en el buscador Google Acad\u00e9mico. 2.2 Para la b\u00fasqueda se utilizaros los descriptores: Adicci\u00f3n en l\u00ednea, nuevas tecnolog\u00edas , adolescentes.. Para reducir los resultados de la b\u00fasqueda se filtraron los documentos que tuvieran m\u00e1s relaci\u00f3n y no m\u00e1s de 5 a\u00f1os desde la \u00faltima publicaci\u00f3n, esto nos da unos resultados de m\u00e1s de 150 documentos a revisar, Finalmente, bas\u00e1ndonos en los criterios anteriores y desechando algunos textos por considerarlos muy b\u00e1sicos o repetitivos, nos hemos quedado con un total de 15 documentos para trabajar en la realizaci\u00f3n de este cap\u00edtuloEp\u00edlogo: 3.1 El empleo cada d\u00eda m\u00e1s precoz de las tecnolog\u00edas pone en evidencia la necesidad de una educaci\u00f3n funcional adecuada, que ser\u00e1 desempe\u00f1ada desde los dos agentes educativos b\u00e1sicos: la escuela y la familia(1.) 3.2 El entorno escolar es estimulante para el adolescente adem\u00e1s de los resultados acad\u00e9micos que se pretenden conseguir, hay que destacar el intercambio de experiencias personales ,tendencias y puesta en pr\u00e1ctica de habilidades sociales y relacionales. 3.3 La familia ejercer\u00e1 un cuidado responsable creando un marco normativo que regule la conducta del adolescente y cree unos comportamientos que se repetir\u00e1n en el futuro, ense\u00f1\u00e1ndole a controlar sus actos, sus emociones y proporcion\u00e1ndole una bater\u00eda de habilidades sociales(3).Bibliograf\u00eda: 1. Pedrero E ,Ruiz J Rojo g, Llanero M, Pedrero J, Morales S, Puerta C. Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n (TIC): uso problem\u00e1tico de Internet, videojuegos, tel\u00e9fonos m\u00f3viles, mensajer\u00eda instant\u00e1nea Y redes sociales. Disponibles en: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28492951 [Consultado el 21 de septiembre de 2019]. 2 Garc\u00eda C, Piqueras J. Evitaci\u00f3n experiencial y adicciones en adolescentes. [En l\u00ednea]. Disponible https:// www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/27363463 [Consultado el 21 de septiembre de 2019]. 3 Arnaiz P, Cerezo F, Gim\u00e9nez F ,Maquil\u00f3n J. Comportamientos de adicci\u00f3n en l\u00ednea y ciberacoso entre adolescentes. Anal TRASTORNOS ALIMENTICIOS: ANOREXIA Y BULIMIA. MARIA ISABEL GARCIA FERNANDEZ INES RODRIGUEZ FERNANDEZ AURISTELA ACEVEDO SUAREZ ARACELI HUERTA FERNANDEZ\u00cdNDICE INTRODUCCION ANOREXIA BULIMIA TRATAMIENTO BIBLIOGRAFIAINTRODUCCION Los trastornos alimenticios surgen en personas con problemas de ansiedad, depresi\u00f3n, baja autoestima, con personalidad d\u00e9bil, problemas con las emociones. Los trastornos alimenticios son enfermedades graves que pueden causar la muerte y que son de dif\u00edcil curacion,aunque no imposible. A estos trastornos los denominamos anorexia y bulimiaLA ANOREXIA La anorexia se conoce aquellas personas que siente la necesidad de adelgazar de forma convulsiva, aunque no lo precise, su aspecto nunca ser\u00e1 el adecuado para ellos. Controlan exhaustivamente las calor\u00edas que consume sin permitirse comer hidratos de carbono realizan ejercicio compulsivamente, son personas manipuladoras que comienzan aislarse. Ponen en riesgo su vida constantemente sin darse cuenta que el desenlace puede ser la muerte La anorexia es una enfermedad grave en la que mueren miles personas al a\u00f1o. -BULIMIA La bulimia son aquellas personas que comen de forman compulsiva, es decir, se dan atracones en el que comen todo aquello que tengan al alcance hasta que su estomago no puede aceptar mas alimento proporcion\u00e1ndole malestar. Estas personas, despu\u00e9s de comer se siente culpables, por lo que provocan el vomito, estos echos los cometen a escondidas de la gente. Debido a sus actos producen lesiones en su organismo, como , esofagitis, irritaci\u00f3n de colon, etc..TRATAMIENTO Los tratamientos a seguir para estas enfermedades consisten en terapias con psiquiatras y psic\u00f3logos, internamiento en la mayor\u00eda de los casos, educacion alimentaria y tratar el motivo que les desencadeno a tener los problemas con la comida .BIBLIOGRAF\u00cdA wwww.cuidateplus.com www.cun.es www.psicoevidencias .esTEMA 270. M\u00c9TODOS ANTICONCEPTIVOS. ELENA CANO MATEO\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N. CARACTER\u00cdSTICAS M\u00c1S IMPORTANTES DE LOS ANTICONCEPTIVOS. M\u00c9TODOS ANTICONCEPTIVOS. EFICACIA M\u00c9TODOS ANTICONCEPTIVOS.INTRODUCCI\u00d3N Son los m\u00e9todos o procedimientos que previenen un embarazo en mujeres sexualmente activas, ya sean ellas o sus parejas quienes los usen. Pueden ser hormonales o no hormonales, transitorios o definitivos, basados en tecnolog\u00eda o en conductas. Cada persona debe elegir su MAC de acuerdo a su propia situaci\u00f3n de vida (estilo de vida, vida sexual, n\u00famero de hijos que desea tener, n\u00famero de parejas, valores, situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica, etc.); las caracter\u00edsticas del MAC que sean aceptables para ella y las condiciones de salud que se puedan ver afectadas por el uso del m\u00e9todo (presi\u00f3n alta, h\u00e1bito de fumar, enfermedades cardiovasculares, infecciones del tracto reproductivo, etc.).El papel del/a profesional de salud es informar sobre todas las opciones y verificar los criterios de elegibilidad, de tal forma que le facilite al usuario/a tomar una decisi\u00f3n propia, libre e informada. Tambi\u00e9n debe informar y orientar sobre el manejo de los efectos colaterales, o posibles problemas que surjan, y ofrecer el cambio de MAC si la usuaria as\u00ed lo desea. Este proceso de informaci\u00f3n y orientaci\u00f3n debe ser continuo durante el seguimiento.CARACTER\u00cdSTICAS M\u00c1S IMPORTANES DE LOS ANTICONCEPTIVOS. Eficacia: Representa el riesgo de que una mujer se embarace aunque ella o su pareja est\u00e9n usando un m\u00e9todo anticonceptivo. La eficacia es mayor cuando el m\u00e9todo se usa en forma perfecta y menor durante el uso t\u00edpico, ya que algunas personas usan los m\u00e9todos en forma incorrecta. Por eso es importante averiguar c\u00f3mo se usa correctamente el m\u00e9todo que se ha elegido y que su uso sea constante. Aceptabilidad: Las caracter\u00edsticas de cada m\u00e9todo anticonceptivo, pueden afectar de distinta manera a diferentes personas. Lo que para algunas personas puede ser una ventaja, para otras puede ser una desventaja. Cada persona debe poder elegir el m\u00e1s adecuado a sus necesidades.Seguridad: Algunas mujeres presentan condiciones de salud que restringen el uso de algunos m\u00e9todos como lo establecen los Criterios M\u00e9dicos de Elegibilidad para el Uso de Anticonceptivos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. En general, las y los j\u00f3venes no tienen problemas de salud que las/los pongan en riesgo si usan un anticonceptivo. Algunos anticonceptivos tienen efectos ben\u00e9ficos para la salud de quienes los usan: el uso de condones permite prevenir infecciones transmisibles por v\u00eda sexual, incluyendo la infecci\u00f3n por VIH/SIDA, las pastillas anticonceptivas combinadas disminuyen los s\u00edntomas premenstruales y la anemia y otorgan protecci\u00f3n contra ciertos c\u00e1nceres del aparato reproductor. Facilidad de uso: Cuando el uso del m\u00e9todo es f\u00e1cil, es m\u00e1s probable poder utilizarlo en forma correcta. Por eso se debe exigir informaci\u00f3n clara e indicaciones precisas sobre la forma de uso.Reversibilidad: La recuperaci\u00f3n de la fertilidad o sea la capacidad de poder embarazarse despu\u00e9s de la suspensi\u00f3n del m\u00e9todo es un elemento esencial para las y los j\u00f3venes quienes desean postergar el primer embarazo.M\u00c9TODOS ANTICONCEPTIVOS Los m\u00e9todos anticonceptivos para la mujer son: Anticonceptivos hormonales (P\u00edldoras, Implantes, Parches, Inyectables, Anillos vaginales...) Dispositivos intrauterinos (DIU y DIU hormonal) M\u00e9todos de barrera: - Preservativo femenino - Diafragma - Esponja vaginal (lleva espermicida incorporado) - Espermicidas: \u00d3vulos y Crema vaginal M\u00e9todos naturales: - Calendario Ogino - Temperatura basal - Control del moco cervical M\u00e9todos quir\u00fargicos: Ligadura de trompas y Dispositivo intratub\u00e1rico.Y para el hombre: M\u00e9todo de barrera: Preservativo masculino M\u00e9todo quir\u00fargico: Vasectom\u00eda. (2)EFICACIA M\u00c9TODOS ANTICONCEPTIVOS Un 100% de efectividad expresa que hay cero embarazos al a\u00f1o por cada 100 mujeres, 99,9% expresa que se produce menos de 1 embarazo al a\u00f1o por cada 100 mujeres, y as\u00ed sucesivamente: 100 %: Vasectom\u00eda. 99 a 99,9 % : Lactancia materna, ligadura de trompas, DIU, anillo vaginal, p\u00edldora anticonceptiva, parche anticonceptivo, implante hormonal, inyecci\u00f3n hormonal. 98 %: Cond\u00f3n femenino. 94 %: Diafragma. 86%: Capuch\u00f3n cervical El resto de m\u00e9todos anticonceptivos suele tener una efectividad inferior a los SARA GARC\u00cdA NOVO MAR\u00cdA PILAR LOBATO \u00c1LVAREZ ISABEL BERTAULT BENEDICTO DIANA TU\u00d1\u00d3N PASTORINDICE 1.Enfermedades G\u00e1stricas Prevenci\u00f3n 2.Gastritis Factores de riesgo Dieta 3.\u00dalcera Peptica S\u00edntomas Tratamiento Dieta 4.C\u00e1ncer g\u00e1strico S\u00edntomas Tratamiento DietaEnfermedades g\u00e1stricas Relaci\u00f3n bidireccional. Causa de alteraciones nutricionales. Algunas enfermedades digestivas est\u00e1n causadas por alg\u00fan elemento diet\u00e9tico. Enfermedades gastrointestinales: Motivos: Org\u00e1nicos. Psicol\u00f3gicos. Bacterias, virus o par\u00e1sitos.Motivos principalesPrevenci\u00f3n Higiene y preparaci\u00f3n de alimentos. Evitar comer en la calle, lugares poco higi\u00e9nicos... Lavado de manos. Agua embotellada. Lavar frutas y verduras. Revisar fechas de caducidad y calidad de los alimentos. Comer adecuadamente.Problemas: Indigesti\u00f3n y acidez. \u00dalceras p\u00e9pticas. Gastritis. C\u00e1ncer de est\u00f3mago. Tratamiento: Medicinas Estilo de vidaGASTRITIS. Gastritis es una enfermedad inflamatoria aguda o cr\u00f3nica de la mucosa g\u00e1strica producida por factores ex\u00f3genos y end\u00f3genos. Existen varios tipos de gastritis: Gastritis cr\u00f3nica Gastritis aguda La gastritis es etiol\u00f3gicamente multifactorial, observ\u00e1ndose que en un solo paciente pueden intervenir m\u00faltiples factores tanto ex\u00f3genos como end\u00f3genosFactores de Riesgo Puede ser causada por: Infecci\u00f3n bacteriana (Helicobacter pylory ) Viral jugo pancre\u00e1tico C\u00e1usticos Radiaci\u00f3nS\u00cdNTOMAS Malestar o dolor punzante o ardor (indigesti\u00f3n) en la parte superior del abdomen que puede empeorar o mejorar cuando comes N\u00e1useas V\u00f3mitos Sensaci\u00f3n de saciedad en la parte superior del abdomen despu\u00e9s de haber comido La gastritis no siempre provoca signos y s\u00edntomas.Tratamiento farmacol\u00f3gico TTO Primera elecci\u00f3n : OMEPRAZOL. TTO Recomendado primera l\u00ednea : 1gr amoxicilia 2 veces al d\u00eda Para erradicar Helicobacter pylori hay que utilizar antibi\u00f3ticos en conjunto con un inhibidor de bomba de protones a dosis y tiempos recomendados, y confirmar la erradicaci\u00f3n de la bacteria . Dieta en la Gastritis Alimentos Aconsejados: Cocciones sencillas: plancha, grill, horno, hervidos, para favorecer la elaboraci\u00f3n de comidas bajas en grasa. Pasta, arroz, patata, pan blanco Verduras cocidas y sin piel. Frutas cocidas, en compota y en conserva. Carnes magras, pescados, clara de huevo. Quesos y l\u00e1cteos desnatados. Agua y bebidas sin cafe\u00edna. Alimentos a evitar: Alimentos irritantes como: condimentos fuertes (pimienta, chile) alcohol, alimentos c\u00edtricos ( zumo de naranja, lim\u00f3n, pi\u00f1a, fresas) Caf\u00e9 y t\u00e9 : pueden da\u00f1ar la mucosa g\u00e1strica.Alimentos a tomar con moderaci\u00f3n Verduras Ajo, cebolla, tomate, pepino, pimiento. Productos integrales o muy ricos en fibra. Frutas con piel, verdes o poco maduras.: como aporte de fibra a la dieta , pueden ser las manzanas , las peras ( con piel ) y peladas frutas como el mel\u00f3n y el pl\u00e1tano Leche entera, nata y mantequilla Embutidos Quesos fermentados y muy curados. Chocolate, boller\u00eda. Zumos de uva y c\u00edtricos. Bebidas gaseosas : retrasan el proceso de digesti\u00f3n y por consecuencia aumenta la secreci\u00f3n de \u00e1cidos en el est\u00f3mago. Relaciones generales Se deben comer alimentos bajos en grasa en sodio y en az\u00facar. Masticar y comer de forma pausada. Realizar varias comidas al d\u00eda , entre 4 y 5 : desayuno , media ma\u00f1ana , comida , media tarde y cena. Tras la cena se deben esperar 2 o 3 horas antes de irse a dormir. La ingesta suficiente de agua es muy importante, se deber\u00edan tomar aproximadamente dos litros al d\u00eda . La disminuci\u00f3n del estr\u00e9s es muy importante ,pues si este aumenta puede aumentar el nivel de los jugos g\u00e1stricos como se explico con anterioridad. \u00daLCERA P\u00c9PTICA \u00dalcera: lesi\u00f3n de la piel o membrana mucosa con forma de cr\u00e1ter con escasa o nula tendencia a la cicatrizaci\u00f3n. Ulcera p\u00e9ptica: Es una erosi\u00f3n en el revestimiento del estomago o en el duodeno. Causas: Las ulceras p\u00e9pticas se producen por un desequilibrio entre los factores agresivos de la mucosa gastroduodenal . Los agentes agresivos los mas importantes son: Hipersecreci\u00f3n de \u00e1cido g\u00e1strico La infecci\u00f3n por la bacteria HELICOBACTER PYLORI Tratamientos con AINES. Enfermedad de crohnS\u00edntomas El s\u00edntoma mas caracter\u00edstico de la \u00falcera p\u00e9ptica es el dolor en la zona central y superior del abdomen. Este dolor se define como corrosivo, y su aparici\u00f3n suele darse 1-3 horas despu\u00e9s de las comidas. Otros s\u00edntomas frecuentes son: Nauseas V\u00f3mitos Diarrea o Abstenerse de bebidas alcoh\u00f3licas, caf\u00e9 y t\u00e9 o Evitar la leche y sus derivados o Tabaco Tratamiento farmacol\u00f3gico oAntisecretores de \u00e1cido oProtectores de mucosa oF\u00e1rmacos que favorecen la cicatrizaci\u00f3n mediante la erradicaci\u00f3n de H. pyloriDIETA Frente a una \u00falcera p\u00e9ptica se debe llevar a cabo una alimentaci\u00f3n lo mas variable posible, evitando temporalmente aquellos alimentos que nos puedan crear molestias y los que aumentan la acidez o irritan la mucosa g\u00e1strica. No ingerir comidas abundantes, pesadas o copiosas. Comer lentamente y masticar bien los alimentos. No ingerir alimentos justo antes de irse a la cama, dejar pasar al menos 2h.ALIMENTOS ACONSEJADOS Carnes, pescados, huevos. Pescados blancos Cereales, patatas y legumbres. verduras y hortalizas frutas frescas muy maduras no acidas bebidas: agua, caldos e infusiones suavesALIMENTOS LIMITADOS Leche y l\u00e1cteos Carnes grasas, fibrosas. Cereales integrales, muesli etc Frutas \u00e1cidas Bebidas: caf\u00e9, alcohol, chocolates, bebidas con gas.EL C\u00c1NCER G\u00c1STRICO El c\u00e1ncer g\u00e1strico o c\u00e1ncer de est\u00f3mago, es un tipo de crecimiento celular maligno producido con capacidad de invasi\u00f3n y destrucci\u00f3n de otros tejidos y \u00f3rganos, en particular el es\u00f3fago y el intestino delgado. FACTORES DE RIESGO Infecci\u00f3n de Helicobacter Pylori Cirug\u00eda de estomago previa Genero Anemia perniciosa Edad Enfermedad de Menetrie Etnia Tipo sangu\u00edneo A Geograf\u00eda H\u00aa familiar de c\u00e1ncer de estomago Fumar ObesidadS\u00cdNTOMAS La etapa inicial del c\u00e1ncer g\u00e1strico suele ser asintom\u00e1tico, pero se pueden producir los siguientes s\u00edntomas: Indigesti\u00f3n, malestar estomacal o acidez estomacal N\u00e1usea o p\u00e9rdida del apetito Sensaci\u00f3n de cansancio En etapas tard\u00edas se asocia con los siguientes s\u00edntomas: Sangre en las heces o heces de color negro V\u00f3mitos con sangre Dolor o llenura abdominalTratamiento del c\u00e1ncer g\u00e1strico Las opciones de tratamiento dependen del tama\u00f1o del tumor, su ubicaci\u00f3n, la condici\u00f3n f\u00edsica del paciente y la etapa del c\u00e1ncer. La cirug\u00eda es la opci\u00f3n de tratamiento m\u00e1s com\u00fan en el c\u00e1ncer de etapa temprana. Hay tres opciones principales para el c\u00e1ncer g\u00e1strico: Gastrectom\u00eda Total Gastrectom\u00eda Parcial o subtotal Resecci\u00f3n La radioterapia y la quimioterapia pueden ayudar y mejorar las posibilidades de una curaci\u00f3n despu\u00e9s de la cirug\u00eda.Recomendaciones nutricionales del c\u00e1ncer de est\u00f3mago: Entre la principal sintomatolog\u00eda a tratar en estos pacientes se encuentra la anorexia, sensaci\u00f3n precoz de plenitud, n\u00e1usea y v\u00f3mito. La dieta debe ser fraccionada Reducida en l\u00edpidos Controlada en condimentos Complementada con f\u00f3rmula polim\u00e9ricaBIBLIOGRAF\u00cdA CRAWFORD JM. Carcinoma G\u00e1strico. En COTRAN RS, KUMAR V, ROBBINS SL, EDS. Patolog\u00eda Estructural y Funcional. 5.\u00b0 Edici\u00f3n en espa\u00f1ol. Madrid, McGrawHill Interamericana, 1995:86. BETETA O, SALAZAR S, LOZANO R, HUAMAN C, MONGE E, HUAROTO M. Estudio Epidemiol\u00f3gico del c\u00e1ncer G\u00e1strico. Res\u00famenes del XIII Congreso Peruano de Enfermedades Digestivas. Lima, 15 al 20 de noviembre de 1992:13. Ministerio de Agricultura, Alimentaci\u00f3n y Medio Ambiente [Internet]. Madrid; 2015. Informe del consumo de alimentaci\u00f3n en Espa\u00f1a 2015. Gobierno de Espa\u00f1a [citado 15 abr 2017]. Disponible en: Colitis ulcerosa. En: Piriz Campos R, Enfermer\u00eda Nutrici\u00f3n y inflamatoria intestinal. Servicio de aparato digestivo, Hospital Universitario GermansTrias i Pujol, Badalona, Espa\u00f1a. 2007TEMA 272. EL PACIENTE INFECCIOSO: DIAGN\u00d3STICO Y ACTUACI\u00d3N. GONZALO DOM\u00cdNGUEZ D\u00cdAZ ALBA GARCIA BAS BEATRIZ RODRIGUEZ DE LA ROSA EVA GARCIA ALONSO\u00cdNDICE ENFERMEDADES INFECCIOSAS TIPOS DE G\u00c9RMENES CAUSANTES DIAGN\u00d3STICO Y PRUEBAS CL\u00cdNICAS RESULTADOS EN EL LABORATORIO ACTUACI\u00d3N ANTE EL PACIENTE INFECCIOSO Y EQUIPO DE PROTECCI\u00d3N PERSONAL (EPP) BIBLIOGRAF\u00cdALa mayoria de estas enfermedades se pueden transmitir de una persona a otra, picaduras de animales o insectos, o por ingesta de liquidos o alimentos contaminados. Los signos y sintomas varian seg\u00fan el agente infeccioso, algunas leves no necesitan casi tratamiento, y otras requieren hospitalizacion y medidas de aislamiento.ENFERMEDADES INFECCIOSAS Nuestro organismo est\u00e1 constantemente expuesto a numerosos g\u00e9rmenes que en ocasiones nos pueden provocar graves enfermedades, las cuales son en muchas ocasiones f\u00e1cilmente contagiosas. Muchos g\u00e9rmenes son inofensivos, incluso son \u00fatiles y vivimos en simbiosis con ellos pero otros pueden aprovecharse del sistema inmunitario y atacarnos provocando cuadros de gravedad, que precisan medidas de aislamientos incluso por su alta contagiosidad.TIPOS DE GERMENES CAUSANTES EXISTEN 4 PRINCIPALES TIPOS DE G\u00c9RMENES BACTERIAS: Muy comunes, son g\u00e9rmenes unicelulares que emiten sustancia qu\u00edmicas que da\u00f1an nuestro sistema inmune. VIRUS Capsulas con material gen\u00e9tico que invaden las c\u00e9lulas para multiplicarse. HONGOS Muy primitivos conviven en nuestro ambiente, unas 300 especies nos producen enfermedades PAR\u00c1SITOS Son seres vivos que sobreviven a costa de otros seres vivos.DIAGN\u00d3STICO Y PRUEBAS CL\u00cdNICAS En la fase de diagn\u00f3stico de la patolog\u00eda infecciosa juega un papel importante la anal\u00edtica sangu\u00ednea y las serolog\u00edas y los cultivos de liquidos org\u00e1nicos y sangre. Mediante la detecci\u00f3n de positivos en en marcadores isotipo igm, marcador eficaz en la fase aguda de la infecci\u00f3n primaria. Mediante los cultivos se detecta el microorganismo responsable de la infecci\u00f3n de forma indirecta y m\u00e1s espec\u00edfica que con el igmRESULTADOS EN EL LABORATORIO La forma m\u00e1s especifica para conocer un microorganismo causante de patolog\u00eda es un cultivo. Por lo general una muestra contiene poca cantidad de microorganismos, por lo que esta se cultiva para favorecer elcrecimiento de estos e identificarlos. -Sangre -Esputos -Heces y orina -Lcr -Areas genitales... etcDependiendo del microorganismo se utilizan diferentes m\u00e9todos y compuestos qu\u00edmicos para los cultivos. Tras este proceso de identificaci\u00f3n se procede a elegir el tratamiento que mejor se adapte al microorganismo causante de la infecci\u00f3n, lo que se conoce como sensibilidad. Estas pruebas de sensibilidad de utilizan sobre el propio cultivo usando diferentes f\u00e1rmacos antimicrobianos y viendo as\u00ed cu\u00e1l es el m\u00e1s efectivo y a qu\u00e9 dosis. Si un microorganismo es dificil de cultivar o de identificar se pueden pedir pruebas gen\u00e9ticasACTUACION ANTE EL PACIENTE INFECCIOSO Una vez identificado el microorganismo se ha de tomar una serie de medidas dependiendo de la gravedad, y de la contagiosidad. En caso de ser agentes contagiosos habr\u00eda que realizar un aislamiento estricto del paciente bien...a\u00e9reo...de contacto...en funci\u00f3n del tipo de m\u00e9todo de transmisi\u00f3n del pat\u00f3geno.Para los aislamientos en general: Conocimiento de toda persona que entre en la habitaci\u00f3n del aislado de las medidas a adoptar Lavado de manos Uso de guantes Mascarillas...protecciones oculares... Batas desechables Control de basuras y desechos Control del medio...etcDe forma m\u00e1s espec\u00edfica, las medidas que se adopten en cuanto al tipo de aislamiento var\u00edan...si es a\u00e9reo...de contacto...por gotitas... En caso de aislamientos a\u00e9reos deber\u00eda de haber un sistema de presi\u00f3n negativa en la habitaci\u00f3n. En caso contrario se deben de abrir las ventanas siempre con la puerta de la habitaci\u00f3n cerrada. Existen aislamientos inversos, destinados a proteger la salud de los pacientes inmunodeprimidos.BIBLIOGRAF\u00cdA Biblioteca Cochrane. Jos H Fernando Fern\u00e1ndez Jorge L\u00f3pez Hern\u00e1ndez,2 Dra. Laida Mar\u00eda Ponce Mart\u00ednez,3 y Dra. Caridad Machado. Resistencia bacteriana.Revista cubana de medicina militar [Scielo. Enero-Marzo 2003. Disponible en: http://scielo.sld.cu/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0138-6 5572003000100007 TEMA 273. CUIDADOS DEL AUXILIAR DE ENFERMER\u00cd A LA PERSONA EN SITUACI\u00d3N TERMINAL. ESPERANZA VELASCO CAMPA ELISA VALLINA GONZ\u00c1LEZ \u00cdNDICE 1.INTRODUCI\u00d3N . 2.CUIDADOS EN EL PACIENTE TERMINAL. 3.1.HIGIENE. 3.2.ALIMENTACI\u00d3N. 4 .APOYO PSICOL\u00d3GICO Y COMUNICACI\u00d3N CON EL PACIENTE Y LA FAMILIA. 5 .EL DUELO. 6 .ETAPAS. 7 .CONCLUSI\u00d3N.1.INTRODUCI\u00d3N: Una enfermedad terminal es una \"enfermedad incurable, con respuesta variable al tratamiento espec\u00edfico de curso progresivo, gradual, con diverso grado de afectaci\u00f3n de autonom\u00eda y calidad de vida, que probablemente evolucionar\u00e1 hacia la muerte a medio plazo.\"Se caracteriza por un intenso sufrimiento no solo del paciente sino tambi\u00e9n de sus familiares con una demanda asistencial importante que requiere de un equipo interdisciplinar con una formaci\u00f3n espec\u00edfica para garantizar un adecuado apoyo al enfermo y a sus familiares.2 . CUIDADOS PALIATIVOS: Son un enfoque de la atenci\u00f3n m\u00e9dica que mejora la calidad de vida tanto del paciente que afronta la enfermedad como la de sus familias, a trav\u00e9s de la prevenci\u00f3n y alivio del sufrimiento. No se deben de aplicar s\u00f3lo en la fase terminal de la enfermedad sino tambi\u00e9n al inicio de \u00e9sta ya que brindan un apoyo importante f\u00edsico, psicosocial y espiritual al paciente y a sus familias. El rigor de los profesionales y la atenci\u00f3n personalizada hacen que el beneficio que aportan a la enfermedad sea muy positivo haci\u00e9ndola m\u00e1s llevadera y reconfortable. Cualquier paciente incluido el de cuidados paliativos tiene derecho a unos principios b\u00e1sicos: a recibir informaci\u00f3n detallada sobre su estado de salud, soporte familiar y m\u00e9dico permitiendo que un familiar permanezca a su lado, alivio del dolor y sufrimiento tratando siempre al enfermo Con la mayor dignidad, a la autodeterminaci\u00f3n, teniendo participaci\u00f3n a tomar sus propias decisiones a la hora de realizar y recibir tratamientos y finalmente derecho a rechazar el propio tratamiento haciendo que la enfermedad siga su curso natural. 3 . CUIDADOS ESPEC\u00cdFICOS DE ENFERMER\u00cdA EN EL PACIENTE TERMINAL: \"El principio de confort como objetivo b\u00e1sico\", es aquel que cubre todos aquellos cuidados de bienestar f\u00edsico y moral del enfermo. 3.1 HIGIENE: El paciente terminal por lo general se siente sin ganas ni fuerzas para realizar sus actividades diarias por el decaimiento y debilidad que le produce su enfermedad, por eso muchas veces no tienen la capacidad necesaria para satisfacer sus necesidades cotidianas. Por ello, debemos tratar un clima agradable, con cari\u00f1o para que su aseo diario sea gratificante utilizando maneras y t\u00e9cnicas apropiadas en cada caso. Le debemos proporcionar autonom\u00eda y ayudarle en todo aquello que \u00e9l no pueda realizar. Debemos prestar mucha atenci\u00f3n al secado de la piel ya que es de suma importancia para evitar maceraciones de la misma. El aseo os permite valorar su estado f\u00edsico, observando el estado de la piel con posibles edemas, escaras, cambios en la movilidad, etc. Si el paciente se puede mover se levantar\u00e1 de la cama y se le proporcionar\u00e1 todo lo necesario para su aseo, siempre Ayud\u00e1ndole en todo lo que necesite. Si permanece en la cama se colocar\u00e1 en una posici\u00f3n adaptada a su patolog\u00eda . ACTIVIDADES DE HIGIENE: Aseo bucal Ba\u00f1o diario Limpieza de ojos Aseo de genitales Acicalamiento ( vestirse, peinado, rasurado ) Aseo de faneras (u\u00f1as ) 3.2 ALIMENTACI\u00d3N: En la enfermedad terminal la alimentaci\u00f3n es un problema que provoca angustia al enfermo y a sus familiares, ya que disminuye las ganas de comer y hay que conseguir que este acto no suponga ninguna dificultad a\u00f1adida a su ya delicada situaci\u00f3n. No debemos obligarle a comer y tenemos siempre que adaptarnos a sus deseos. Hay que seguir una serie de pautas a la hora de suministrarle el alimento: Controlar y estimular la ingesta de los nutrientes necesarios diariamente. Ofrecer ingestas de forma frecuente pero en peque\u00f1as cantidades. Administrar l\u00edquidos para evitar la deshidrataci\u00f3n y estre\u00f1imiento. Administrar el alimento por sonda nasog\u00e1strica en una fase terminal est\u00e1 contraindicado, ya que solo aumentar\u00eda su malestar, debemos tener en cuenta que el avance de la enfermedad va a producir su muerte y se trata de conseguir el mayor confort y bienestar al enfermo.4 .APOYO PSICOL\u00d3GICO Y COMUNICACI\u00d3N CON EL PACIENTE Y LA FAMILIA: Es importante que la comunicaci\u00f3n con el paciente y sus familiares sea clara y concisa, no debemos crear falsas esperanzas, el paciente tiene derecho a conocer su diagn\u00f3stico t pron\u00f3stico, aunque no resulte favorable, pero s\u00ed aliviar sus miedos. Son muy susceptibles ante cualquier gesto, mirada o susurro por ello, tanto el personal sanitario como la familia deben tener cuidado a la hora de transmitir lo que quieren decir. Con la familia hay que tener una actitud de escucha activa y respetar su estado de negatividad para evitar ansiedad y dolor, es importante saber escuchar para favorecer el di\u00e1logo y que reconozcan en el auxiliar de enfermer\u00eda a alguien de confianza con quien puedan compartir sus sentimientos y temores.5. EL DUELO: Es una fase de agon\u00eda que precede a la muerte, dif\u00edcil de afrontar y aceptar, causando demasiado dolor para la familia. La persona doliente generalmente se siente incapaz de superar esta situaci\u00f3n una serie de s\u00edntomas propios del acontecimiento, el personal sanitario tiene que saber identificarlos para aplicar un tratamiento adecuado y mejorar su estado de recuperaci\u00f3n. Este proceso lleva tiempo, ya que la tristeza y la angustia que conlleva esta situaci\u00f3n es muy dolorosa y aparecen los s\u00edntomas propios de una depresi\u00f3n. Con el paso del tiempo deber\u00edan de disminuir y desaparecer superar el hecho y verlo como algo natural de nuestras vidas. Ser capaces de volver hacer frente a la vida con fuerza y ganas de vivir, aunque su ser querido difunto sea dif\u00edcil de olvidar. 6 .ETAPAS: REPULSA: estado de shock, rechazo de la verdad. REBELI\u00d3N: Reconocimiento de la verdad NEGOZACI\u00d3N: Compromiso con la verdad, adaptaci\u00f3n a la nueva situaci\u00f3n. DEPRESI\u00d3N: Decaimiento ante la verdad. ACEPTACI\u00d3N: Reconciliaci\u00f3n con la verdad. El tiempo hace que todas estas situaciones vayan desapareciendo ya que condicionan nuestro humor y la actitud ante la vida. Hay que aprender a esforzarse, seguir viviendo, para que la soledad no nos invada.7 . CONCLUSI\u00d3N: Son muchos los detalles que pueden favorecer que un enfermo terminal se encuentre lo mejor posible evitando incomodidad y malestar, por ello, se requiere de un equipo de profesionales que garanticen una atenci\u00f3n m\u00e9dica adecuada. Los cuidados paliativos aportan al paciente alivio del dolor y una calidad de vida \u00f3ptima, cuidando tanto la parte f\u00edsica como la emocional e incluso la espiritual.BIBLIOGRAF\u00cdA Enfermedad terminal y medicina paliativa en la cultura latina. Marcos G\u00f3mez Sancho. Cuidados paliativos no oncol\u00f3gicos. Enfermedad Terminal: conceptos y factores pron\u00f3sticos. Gu\u00eda m\u00e9dica SECPAL .TEMA 274. PROCESAMIENTO DE L\u00cdQUIDOS EN ANATOM\u00cdA PATOL\u00d3GICA. ANDREA GONZALEZ GONZALEZ CRISTINA ARCE DIAZ JOANA SERRANO ORTIZ MARIA DEL CARMEN VALBUENA ENCINAS\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N PROCESAMIENTO DE L\u00cdQUIDOS BOTON CELULARINTRODUCCION Todos los l\u00edquidos que se env\u00edan al laboratorio de anatom\u00eda patol\u00f3gica deben de procesarse antes de su estudio histol\u00f3gico, para ello siguen un delicado proceso para su posterior revisi\u00f3n microsc\u00f3pica. El t\u00e9cnico especialista es la herramienta fundamental en este procedimiento ya que se encarga de registrar las muestras y procesarlas para que el facultativo pueda dar un correcto diagn\u00f3stico.Dependiendo de la celularidad y volumen de la muestra se siguen diferentes protocolos. Existen dos tipos de toma de muestras : Citolog\u00eda exfoliativa - son c\u00e9lulas que se obtienen de cavidades cerradas del organismo que se comunican con el exterior, como el aparato digestivo o reproductor. La toma de muestras puede ser invasiva o no invasiva. PAAF - punci\u00f3n por aspiraci\u00f3n de aguja fina. En la cual tambi\u00e9n hay dos tipos, de \u00f3rganos m\u00e1s superficiales y m\u00e1s profundos. En esta \u00faltima se utilizan t\u00e9cnicas eco guiadas. Tanto para una como par otra es fundamental el procesado para una correcta lectura del mismo.Normalmente las muestras que se reciben ya suelen estar fijadas por el personal sanitario que realiz\u00f3 la prueba. Cuando ocurre esto, simplemente procederemos a te\u00f1ir los portaobjetos, por lo que es muy importante que hayan te\u00f1ido la fijaci\u00f3n adecuada para conseguir un diagn\u00f3stico preciso. El t\u00e9cnico especialista tiene que conocer el procesado de diferentes muestras ya que se encargar\u00e1 de utilizar el protocolo adecuado en cada caso. Mediante estas t\u00e9cnicas de procesado de l\u00edquidos intentaremos obtener el mayor n\u00famero de c\u00e9lulas para fines diagn\u00f3sticos.PROCESAMIENTO DE L\u00cdQUIDOS L\u00edquidos con gran celularidad Comprobaremos que el l\u00edquido este fijado, y si no lo est\u00e1 procederemos a fijarlo con alcohol de 50\u00ba a partes iguales. Para ello utilizaremos una centrifuga a unas 3000 revoluciones durante unos diez minutos, unos tubos c\u00f3nicos desechables denominados falcon que deben de ir adecuadamente cerrados. Una vez centrifugados desechamos el sobrenadante en el bote original mientras que con la ayuda de una pipeta Pasteur aspiraremos el sedimento celular. Tras esto colocaremos el sedimento en un portaobjetos identificado y realizaremos un extendido para aprovechar al m\u00e1ximo la muestra. Despu\u00e9s aplicaremos el citos-pray para fijarlo y poder te\u00f1irlo m\u00e1s adelante. L\u00edquidos con escasa celularidad Existen l\u00edquidos con poco material celular como pueden ser el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo y de orina. Estas muestras se reciben en fresco y tambi\u00e9n se centrifugan y deben de ir identificadas adecuadamente en cada caso. Se introduce parte de la muestra en el cito-contenedor con ayuda de una pipeta Pasteur y a su vez en la centr\u00edfuga junto con los portaobjetos y se pone en marcha a unas 1800 revoluciones durante diez minutos. Utilizaremos portaobjetos tratados para que la muestra se fije mejor y no se pierda material. Dejaremos que las muestras se sequen al aire y las te\u00f1iremos posteriormente , las tinciones mas utilizadas son Papanicolaou o hematoxilina.BOTON CELULAR Utilizaremos la t\u00e9cnica de obtenci\u00f3n de bot\u00f3n celular cuando el material escaso o cuando queramos convertirlo en una micro biopsia cuando ya exista sospecha de patolog\u00eda. En la misma podemos aplicar t\u00e9cnicas tanto inmunohistoqu\u00edmicas como histoqu\u00edmicas. Para realizarlo debemos fijarlo con alcohol de 50\u00ba a partes iguales con agua (mitad alcohol y mitad agua), lo centrifugamos diez minutos a 3500 revoluciones. Decantamos el l\u00edquido y a\u00f1adimos formol al sedimento y lo centrifugamos 5 minutos a 1800 revoluciones. Tras esto se observa el bot\u00f3n celular flotando en el formol el cual colocaremos en un cassette identificado y lo procesaremos seg\u00fan el protocolo una biopsia normal.BIBLIOGRAF\u00cdA Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud. Planifi car y organizar la captaci\u00f3n de muestras. En: Organizaci\u00f3n Panamericana de la Salud, Ofi cina Regional de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Manual de procedimientos de laboratorio de citolog\u00eda exfoliativa. Publicaci\u00f3n del Programa de Enfermedades Cr\u00f3nicas no transmisibles. Washington: OPS; 2002. Ramos-Ortega G, D\u00edaz-Hern\u00e1ndez MC, Rodr\u00edguez- Moctezuma JR, Dom\u00ednguez-G\u00f3mez FG.Citolog\u00eda cervical satisfactoria Extendido exocervical circular comparado con longitudinal Rev Med Inst Mex Seguro Soc 2014; 52 (6)S\u00e1ez de Santamar\u00eda, Javier, Rodr\u00edguez Costa, Julio, De Agust\u00edn V\u00e1zquez, Domingo. Cuadernos de citopatolog\u00eda; citolog\u00eda l\u00edquida. Ediciones D\u00edaz Santos.Madrid. 2017. , Tec. Marvelis Lobaina Lopez y Tec. Yusnaidi Acosta Matos. El bloque celular, un nuevo m\u00e9todo de obtenci\u00f3n. VI Congreso Virtual Hispanoamericano de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica. Ciudad de la Habana. 2004.TEMA 275. ACTUACI\u00d3N SANITARIA ANTE UNA MUJER V\u00cdCTIMA DE VIOLENCIA DE G\u00c9NERO. VER\u00d3NICA NU\u00d1EZ \u00c1LVAREZ M\u00d3NICA AMADO MEN\u00c9NDEZ MARIA JOS\u00c9 PI\u00d1ERA GUTI\u00c9RREZ LETICIA AMADO MEN\u00c9NDEZ ROBERTO RUBIO MEN\u00c9NDEZ\u00cdNDICE 1.Indicadores generales. 2.Indicadores sospechosos en consulta. 3.Como realizar el cribado. 4.Normas b\u00e1sicas de actuaci\u00f3n. 5.Bibliograf\u00eda.1.INDICADORES GENERALES Antecedentes de haber sufrido malos tratos en la infancia. Antecedentes personales y h\u00e1bitos de vida: abuso de alcohol y drogas, de psicof\u00e1rmacos,.. Problemas gineco-obst\u00e9tricos: infecciones, lesiones genitales, abortos repetidos, hijos de bajo peso al nacer, retraso en la solicitud de atenci\u00f3n prenatal S\u00edntomas psicol\u00f3gicos frecuentes: insomnio, depresi\u00f3n, ansiedad, estr\u00e9s postraum\u00e1tico, intentos de suicidio, baja autoestima, labilidad emocional,.. S\u00edntomas f\u00edsicos frecuentes: cefaleas, cervialgia, dolor cr\u00f3nico, mareos, problemas gastrointestinales, de sue\u00f1o, dificultad respiratoria,.. Uso de los servicios sanitarios : Hiperfrecuentaci\u00f3n y otras de abandono.2.INDICADORES SOSPECHOSOS EN CONSULTA Caracter\u00edsticas de las lesiones y problemas de salud: Retraso en la demanda de asistencia de lesiones f\u00edsicas. Incongruencia entre tipo de lesi\u00f3n y explicaci\u00f3n de la causa. Hematomas o contusiones en zonas sospechosas: cara/cabeza, cara interna de los brazos o muslos Lesiones por defensa (cara interna del antebrazo) Actitud de la mujer: Rasgos depresivos: triste, desmotivada, desilusionada, sin esperanza, autoestima baja. Ansiedad o angustia, irritabilidad, etc. Actitud en la pareja: Muy controlador, solicita estar presente en toda la visita...3.COMO REALIZAR EL CRIBADO Comenzar con una explicaci\u00f3n sencilla sobre el motivo por el que se realizan las preguntas de violencia de g\u00e9nero. Realizar preguntas generales sobre las relaciones de pareja o utilizar instrumentos de cribado general (Escala Wast). Relacionar las preguntas generales con el motivo de la consulta. Si se observan indicadores, preguntar directamente sobre su existencia y tipo de agresiones sufridas. Se pueden utilizar instrumentos de cribado m\u00e1s precisos. Debemos saber en qu\u00e9 momento tenemos que optar por realizar preguntas que requieran un mayor nivel de concreci\u00f3n por parte de la mujer. Relacionar las preguntas sobre violencia de g\u00e9nero con el motivo de consulta o con los s\u00edntomas que presenta la paciente que hacen sospechar una situaci\u00f3n de violencia.4.NORMAS B\u00c1SICAS DE ACTUACI\u00d3N Actuaci\u00f3n del profesional Indaga apoyos. No juzga. Pregunta si quiere dejar al marido de forma neutra. Respeta decisiones. Ofrece apoyos de otros profesionales. Seguimiento. Actuaciones seg\u00fan la O.M.S.: Si no hay notificaci\u00f3n de maltrato ni indicadores, no lo reconoce. Hay que mencionar los indicadores en la historia cl\u00ednica y relacionar los s\u00edntomas con la situaci\u00f3n familiar. . 5.BIBLIOGRAF\u00cdA Ministerio de Sanidad y Consumo. D\u00eda Internacional de la Violencia Dom\u00e9stica. (Internet) Consultado 28/09/2019 Disponible www.msc.es/ciudadanos/violencia/violenciaGenero/diaIntern acional.htm . Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud: Estudio multipa\u00eds de la OMS sobre salud de la mujer y la violencia dom\u00e9stica (2005). 34p. D\u00edez Ripoll\u00e9s, Maria Pilar; L\u00f3pez de Valdivielso, M\u00aa Jos\u00e9; y col. Protocolo de actuaci\u00f3n sanitaria ante la violencia contra las mujeres. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica y Consumo. Servicio Riojano de Salud.(2010).84p.TEMA 276. FALSAS CREENCIAS RELACIONADAS CON LA LACTANCIA MATERNA: DESTERRANDO MITOS. FERNANDA GUTI\u00c9RREZ \u00c1LVAREZ SUSANA \u00c1LVAREZ LOPEZ IV\u00c1N \u00c1LVAREZ D\u00cdAZ MARIA FERNANDEZ IGLESIAS\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N OBJETIVOS METODOLOG\u00cdA RESULTADOS CONCLUSIONES BIBLIOGRAF\u00cdAINTRODUCCI\u00d3N Hoy en d\u00eda y a pesar de las recomendaciones de la OMS sobre LM, las mujeres afrontan muchas dificultades para su instauraci\u00f3n. En la sociedad occidental donde muchas mujeres no han visto nunca como se amamanta un beb\u00e9 se han arraigado una serie de mitos y falsas creencias. OBJETIVOS Identificar los mitos que rodean el acto de amamantar Aclara dudas y falsas creencias sobre la lactancia materna Informar y promover la LM METODOLOGIA Revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica de art\u00edculos de bases de datos como \"Scielo\" as\u00ed como gu\u00edas de lactancia para personal sanitario de AEPED y diversas p\u00e1ginas web relacionadas con lactancia materna. RESULTADOS MITO REALIDAD \"Leches de mala calidad y cantidad insuficiente \"Todas las mujeres producen leche de buena calidad y suficiente ya que la lactancia materna funciona por un proceso oferta /demanda. \"Dar el pecho duele \" El dolor indica que algo no va bien, es un signo de mal agarre. \"No se puede dar pecho enferma\" La mayor\u00eda de las enfermedades infecciosas son compatibles con la lactancia, a trav\u00e9s de la leche se transfiere inmunidad, incluso la mayor\u00eda de medicamentos son compatibles. \"Tomas cada 3h y durante 10min\"La lactancia materna es a demanda sin restricciones de tiempo ni de frecuencia. \"Despu\u00e9s de los 6 meses la LM no es buen alimento\"La composici\u00f3n de la leche materna se adapta a las necesidades nutricionales del lactante. \"El tipo de parto condiciona la LM\"Inicio tard\u00edo y la menor frecuencia de las tomar condicionado por la rutinas hospitalarias es lo que origina menor producci\u00f3nCONCLUSIONES Conseguir una LM exitosa est\u00e1 directamente relacionado con la estimulaci\u00f3n, la t\u00e9cnica de succi\u00f3n adecuada y con el apoyo a la mujer, por tanto la actuaci\u00f3n del personal sanitario es fundamental para dar informaci\u00f3n prenatal adecuada y con rigor y as\u00ed erradicar las creencias populares. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Llorens Mira B, Ferrer Hern\u00e1ndez E, Morales Camacho V, Alenda Botella A. Cre\u00edmos en la lactancia materna: Una aproximaci\u00f3n de la experiencia en tres generaciones. Index de Enfermer\u00eda [Internet]. octubre de 2007 [citado 26 de septiembre de Disponible en: http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_abstract&pid=S11 32-12962007000300007&lng=es&nrm=iso&tlng=es 2. Falsos mitos Disponible en: en: https://www.aeped.es/sites/default/files/gpc_560_lactancia_ osteba_paciente.pdf 4. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda, Comit\u00e9 de Lactancia Materna. Lactancia materna: gu\u00eda para profesionales [Internet]. 2004 [citado 26 de septiembre d/lactancia/CNLM_guia_de_lactancia_materna_AEP. 5. 2019]. Disponible TEMA 277. TRASTORNOS ALIMENTICIOS. AIDA VALLINA RIESTRA YOLANDA ROCES FERN\u00c1NDEZ GLORIA VALD\u00c9S PEL\u00c1EZ \u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N TIPOS TRATAMIENTO RESULTADOS BIBLIOGRAF\u00cdAINTRODUCCI\u00d3N Los trastornos alimenticios han ido aumentando a trav\u00e9s de los a\u00f1os. Aunque se desconocen las causas exactas tienen especial importancia los factores psicol\u00f3gicos, gen\u00e9ticos, familiares, traum\u00e1ticos, culturales o es un trastorno que se caracteriza por la necesidades de aumentar el volumen muscular corporal. Con ello se pueden tomar suplementos alimenticios, anabolizantes y una dieta en exceso de prote\u00ednas. Tambi\u00e9n se realiza deporte en exceso. Ortorexia: personas que se obsesionan con la alimentaci\u00f3n sana, llevando un control exhaustivo y estricto. Anorexia: necesidad por bajar peso. Se caracteriza por trastorno de la imagen corporal, disminuci\u00f3n de la ingesta y peso anormalmente bajo. Potoman\u00eda: beber compulsivamente agua durante todo el d\u00eda. Pica: alimentarse de sustancias no nutritivas. Es caracter\u00edstico en ni\u00f1os.Permarexia: persona que piensa que todo lo que come engorda. Pregorexia: mujeres embarazadas que se preocupan por su figura f\u00edsica. necesidad de perder peso, disminuir la ingesta o incluso limitarla. Manorexia: trastorno alimenticio presente en hombres, parecido a la anorexia en mujeres. Tienen miedo a engordar y hacen excesivo deporte para controlar y bajar el peso. Drunkorexia: muy caracter\u00edstico en adolescentes, que dejan de comer para contrarrestar las calor\u00edas del alcohol. Suelen ingerir alcohol en grandes cantidades. Bulimia: Darse atracones de comida y despu\u00e9s provocarse el v\u00f3mito por sentimientos de culpa para no engordar.TRATAMIENTO La terapia psicol\u00f3gica es una de los pilares en dicho tratamiento, con terapias conductuales individuales o grupales. Tambi\u00e9n puede ser necesario tratamiento farmacol\u00f3gico para controlar la ansiedad, el insomnio y agitaci\u00f3n.RESULTADOS Dentro de los trastornos alimenticios resulta dif\u00edcil saber c\u00f3mo ayudar. Es importante ponerse en manos de profesionales e iniciar la terapia cuanto antes.BIBLIOGRAF\u00cdA 1.Trastornos de la Apoyo para adolescentes con des\u00f3rdenes alimentarios: Una gu\u00eda para familiares y amigos \u00edntimos [Internet]. Center for Young Women's ALTA HOSPITALARIA. DAVID GONZALEZ MU\u00d1OZ SERGIO BARRIGA BRE\u00d1A CLARISA GARC\u00cdA AMOR MARTA MOR\u00c1N SU\u00c1REZ ANA CRISTINA LORENZO GARC\u00cdA \u00cdNDICE 1. RESUMEN 2. INTRODUCCI\u00d3N 3. OBJETIVOS 4. AN\u00c1LISIS Y DISCUSI\u00d3N 5. CONCLUSI\u00d3N 6. REFERENCIAS BIBLIOGR\u00c1FICASRESUMEN Cada vez es m\u00e1s com\u00fan el retraso de un alta hospitalaria debido a la presencia de un problema social. Pacientes que con anterioridad al ingreso eran independientes y viv\u00edan solos en su casa, se vuelven, tras una ca\u00edda, un comienzo de demencia o cualquier tipo de problema asociado a una edad avanzada, dependientes en mayor o menor grado. Surge aqu\u00ed un problema a la hora del alta hospitalaria, tanto para el paciente como para la familia, si existe, que tiene que hacerse cargo de la misma. .INTRODUCCI\u00d3N La planificaci\u00f3n y gesti\u00f3n de cuidados al alta hospitalaria de las personas mayores es un problema en las sociedades de pa\u00edses desarrollados. Los pacientes ancianos se han estigmatizado como \"bloqueadores de camas\" en un \u00e1mbito hospitalario. Al amparo de estudios e investigaciones recientes se ha logrado modificar esta percepci\u00f3n, y se ha pasado a considerar como factores causales a la ineficacia en la gesti\u00f3n de los recursos, la deficiente atenci\u00f3n socio-sanitaria y otras cuestiones interprofesionales.Seg\u00fan el motivo del retraso al alta hospitalaria se segmenta la poblaci\u00f3n en seis grupos: -En espera de inicio de la valoraci\u00f3n de los equipos de atenci\u00f3n socio-sanitaria. - A la espera de equipos de atenci\u00f3n domiciliaria. -En espera de residencia u hogar de ancianos. -Retraso debido a la elecci\u00f3n del paciente o familia. -En espera de financiaci\u00f3n p\u00fablica. -En espera de nueva atenci\u00f3n del Sistema Nacional de Salud.Todos estos factores dan lugar a que en los hospitales se produzcan demoras desde el alta m\u00e9dica al alta real de los pacientes ancianos, siendo asumidos por estos centros las funciones sociales. Estas circunstancias se ven agravadas cuando los recursos sociosanitarios alternativos son escasos o est\u00e1n poco coordinados entre s\u00ed. OBJETIVO El objetivo de este estudio es dar visibilidad a la necesidad de buscar alg\u00fan modelo de gesti\u00f3n para los pacientes que pasan de la independencia a la dependencia tras la estancia hospitalaria y posterior alta; as\u00ed como formar al equipo multidisciplinar del procedimiento necesario para que el paciente y la familia se vayan haciendo idea de los problemas desencadenantes y las posibles alternativas con la llegada del alta hospitalaria.AN\u00c1LISIS Y DISCUSI\u00d3N Derivado de estudios publicados en la l\u00ednea medica que tienen que ver con nuestro tema en cuesti\u00f3n, se analiza que un porcentaje elevado de altas hospitalarias con una media de edad de los 74 a\u00f1os, vuelven a reingresar en un periodo de no mas de 30 d\u00edas despu\u00e9s del alta, por reca\u00edda o simplemente por perdida de autonom\u00eda. Estos datos llevan a pensar si es derivado de una mala praxis en el alta hospitalaria debido a la presi\u00f3n asistencial y al recorte de presupuestos en tema sanitario-social, o si por el contrario es debido a un agravante condicionado por una edad avanzada del paciente. Seg\u00fan un estudio realizado por la Unidad de Investigaci\u00f3n en Servicios de Salud del Institut Valenci\u00e0 d'Estudis en Salut P\u00fablica, en el momento del alta, el 17% de los pacientes precisaban ayuda parcial y el 21 % ayuda completa. El 23% era candidato a recibir ayuda domiciliaria, el 9% a ser tratado en un hospital de d\u00eda y el 6% en uno de cr\u00f3nicos. Los pacientes demandaban mayoritariamente vivir en su casa. Al mes del alta, s\u00f3lo un 2% de los pacientes recib\u00eda ayuda domiciliaria, ninguno era tratado en hospital de d\u00eda ni de cr\u00f3nicos, y un 3 % volv\u00eda a estar ingresado en un hospital de agudos. Un 8 % de los pacientes que viv\u00edan en su casa solos antes del ingreso y un 5 % de los que viv\u00edan acompa\u00f1ados pasaron a vivir a casa de familiares.La noticia del alta hospitalaria no siempre es una buena noticia. Muchas veces la situaci\u00f3n biol\u00f3gica, psicol\u00f3gica, social, cultural y econ\u00f3mica del paciente condiciona sus posibilidades de recuperaci\u00f3n y sus necesidades de apoyo al alta. Si no se contemplan todas las facetas, el alta ser\u00e1 vivida con angustia e incertidumbre por el paciente y su familia, se retrasar\u00e1 su recuperaci\u00f3n, no podr\u00e1 volver al domicilio y se pospondr\u00e1 el alta ocupando indebidamente una cama. Por ello un programa de planificaci\u00f3n del alta hospitalaria es la mejor manera de adelantarse a los problemas reales del hospitalizado y evitar la precipitaci\u00f3n en su regreso a casa. Una de las primeras referencias al \u00abprograma de la planificaci\u00f3n del alta\u00bb, data de 1910 y se sit\u00faa en el Hospital de Bellevue en Nueva York. Esta Planificaci\u00f3n de Alta Hospitalaria consiste es el desarrollo de un plan individualizado para el paciente antes de su salida del hospital, con el prop\u00f3sito de disminuir los costes y mejorar los resultados de los pacientes. La planificaci\u00f3n del alta garantizar\u00e1 que los pacientes sean dados de alta del hospital en el momento oportuno de su atenci\u00f3n y con el aviso previo adecuado, as\u00ed como la organizaci\u00f3n del suministro de otros servicios que faciliten el soporte pos-alta necesario para la continuidad de la asistencia socio sanitaria del enfermo. Por ello en el \u00e1mbito hospitalario es de esencial importancia la figura del Trabajador Social Sanitario, el cual a partir del estudio, diagn\u00f3stico y tratamiento socio sanitario atiende a las personas ingresadas y a sus redes sociales m\u00e1s pr\u00f3ximas, para que la enfermedad no sea motivo de p\u00e9rdida de la calidad de vida, de discriminaci\u00f3n o marginaci\u00f3n social y para asegurar la continuidad de cuidados en el domicilio en el momento del alta hospitalaria. Se trata fundamentalmente de, a partir del an\u00e1lisis de la informaci\u00f3n obtenida, proponer acciones orientadas a mejorar el regreso a casa, en coordinarse con los servicios de atenci\u00f3n primaria, servicios sociales de base, instituciones, etc.. Para tener controlado el servicio post alta se necesita una coordinaci\u00f3n de los Sistemas P\u00fablicos de Protecci\u00f3n Social y una integraci\u00f3n de las pol\u00edticas socio-sanitarias que aporte racionalidad y optimizaci\u00f3n a los mismos y a la necesidad de cobertura integral de estos enfermos. Los pa\u00edses europeos con Sistemas de Protecci\u00f3n Social m\u00e1s avanzados y consolidados han tenido grandes dificultades para lograrlo. La accesibilidad a los diferentes servicios y prestaciones sociales y sanitarias contin\u00faa estando fragmentada y garantizar la continuidad asistencial y facilitar el acceso entre los diferentes sistemas es a\u00fan un reto pendiente. CONCLUSI\u00d3N Los resultados vislumbran una problem\u00e1tica que va en aumento directamente proporcional al envejecimiento poblacional. Problem\u00e1tica que lleva a plantearse un intento de promulgar una nueva gesti\u00f3n de recursos sociales en este tipo de pacientes que en un primer momento eran independientes y que tras un problema de salud generado por la edad, quedan en un vac\u00edo legal en el que se enfrentan paciente, familia y el equipo sanitario, que se quedan sin ideas y soluciones para con el de diciembre, de Promoci\u00f3n de la autonom\u00eda Personal y Atenci\u00f3n a las Personas en Situaci\u00f3n de Dependencia. BOE n.\u00ba 299, de 15/12/2006. https://fedace.org/alta_hospital_dano_cerebral.html https://www.cochrane.org/es/CD000313/planificacion-del-alta -del-hospital-al-domicilioTEMA 279. PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA EN EL SERVICIO DE IM\u00c1GEN PARA EL DIAGN\u00d3STICO. SARA MART\u00cdN VILLANUEVA\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N MEDIOS DE PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA PARA OPERACI\u00d3N PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA EN RADIODIAGN\u00d3STICO PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA DEL TRABJADOR Y PACIENTEINTRODUCCI\u00d3N La actuaci\u00f3n sobre las fuentes de radiaci\u00f3n ionizantes son muy diversas destacando: La compra de los equipos o fuentes de radiaci\u00f3n. Realizar controles de calidad anualmente. Durante la operaci\u00f3n del d\u00eda a d\u00eda. Gestionando los residuos radioactivos.MEDIOS DE PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA PARA OPERACI\u00d3N Se dispone de tres herramientas b\u00e1sicas: A.Tiempo B.Blindaje C.DistanciaMEDIOS DE PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA PARA OPERACI\u00d3N A.Tiempo Minimizar el tiempo de exposici\u00f3n frente a una fuente radioactiva. Reducir a un tiempo m\u00ednimo la operaci\u00f3n. B.Blindaje Cuando es imposible quedarse permanentemente a una distancia suficiente, se utiliza la interposici\u00f3n de pantallas o blindajes. La naturaleza de la pantalla depende de la radiaci\u00f3n a interceptar. MEDIOS DE PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA PARA OPERACI\u00d3N B.Blindaje Los blindajes depender\u00e1n de: -distancia foco de Rx - pared. -tipo de radiaci\u00f3n a atenuar (directa o dispersa) -ocupaci\u00f3n de las salas cercanas. -personal o elementos que se encontrar\u00e1 en esas salas anejas Los materiales utilizados son plomo, ladrillo,hormigones, forjado, cristales...MEDIOS DE PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA PARA OPERACI\u00d3N C.Distancia Cuando es posible, permanecer a una distancia suficiente constituye la protecci\u00f3n m\u00e1s simple. Cuando m\u00e1s lejos de una fuente, m\u00e1s disminuye la dosis recibida, en cantidad igual al inverso del cuadrado de la distancia. PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA EN RADIODIAGN\u00d3STICO La Protecci\u00f3n Radiol\u00f3gica deber\u00e1 intervenir en las tres fases de un servicio de Radiodiagn\u00f3stico: El dise\u00f1o del equipo de rayos. El proyecto de la instalaci\u00f3n. Fase de operaci\u00f3n. PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA EN RADIODIAGN\u00d3STICO El dise\u00f1o del equipo de rayos. B\u00e1sico General (b\u00e1sico + radioescopia) Arco quir\u00fargico Equipo port\u00e1til Mam\u00f3grafo Tac PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA EN RADIODIAGN\u00d3STICO El dise\u00f1o de la instalaci\u00f3n. En general la sala en que se encuentra el equipo de Rx (radiograf\u00eda convencional o TAC) debe estar adecuadamente blindada (puertas y ventanas incluidas) con el objeto de reducir a valores aceptables el nivel de radiaci\u00f3n que escape de ella. Lo habitual son blindajes con un equivalente de 2mm \u00f3 m\u00e1s de plomo.PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA EN RADIODIAGN\u00d3STICO El dise\u00f1o de la instalaci\u00f3n. Preferiblemente estas salas se instalar\u00e1n en s\u00f3tanos y plantas bajas que evita tambi\u00e9n transe\u00fantes innecesarios. En radiodiagn\u00f3stico se trabaja con Rayos X que no podemos detener con ning\u00fan tipo de blindaje, pero si podemos atenuarlos lo suficiente para estar dentro de los l\u00edmites establecidos por la legislaci\u00f3n y recomendados por la ICRP.PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA DEL TRABAJADOR Y PACIENTE oProtecci\u00f3n estructural mediante blindajes. oClasificaci\u00f3n de zonas. oUso de prendas de protecci\u00f3n individual en caso de exposici\u00f3n directa. oClasificaci\u00f3n del personal. orevisiones m\u00e9dicas iniciales y peri\u00f3dicas. oDosimetr\u00eda personal. oFormaci\u00f3n en materia de protecci\u00f3n radiol\u00f3gica (acreditaci\u00f3n de director y operador)PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA DEL TRABAJADOR Y PACIENTE oActuaci\u00f3n seg\u00fan procedimientos que aseguren m\u00ednima irradiaci\u00f3n a personal, pacientes y p\u00fablico: -Estancia fuera de la sala de rayos X. -Protecci\u00f3n en caso de permanecer en su interior. -Acceso controlado a sala de rayos X; cerrar puertas. -Colimaci\u00f3n de campo, evitar repeticiones innecesarias. -Uso de protectores de paciente, y t\u00e9cnicas que aseguren m\u00ednimas dosis al paciente. -Actuaci\u00f3n en caso de emergencia.PROTECCI\u00d3N RADIOL\u00d3GICA DEL TRABAJADOR Y PACIENTE oActuaci\u00f3n seg\u00fan procedimientos que aseguren m\u00ednima irradiaci\u00f3n a personal, pacientes y p\u00fablico: -corroboraci\u00f3n de correcto estado de instalaci\u00f3n y equipo mediante: Medidas ambientales Medidas de dosis a paciente. Control de calidad del equipamiento.BIBLIOGRAF\u00cdA Magdalena Cervera, Roc\u00edo Rodr\u00edguez Polo, Juan Manuel Gil Ramos, Silvia Ramos Caro. Mad. T\u00e9cnico Especialista en Radiodiagn\u00f3stico. Junio, 2015. TEMA 280. PSICOSIS PUERPERAL. ISABEL BERTAULT BENEDICTO DIANA PASTOR TU\u00d1\u00d3N MARIA PILAR LOBATO \u00c1LVAREZ SARA GARCIA NOVO\u00cdNDICE HISTORIA. DEFINICI\u00d3N OBJETIVO EPIDEMIOLOG\u00cdA PAPEL DE LA ENFERMERA SALUD MENTAL PERINATAL EN ESPA\u00d1A CONCLUSIONES BIBLIOGRAF\u00cdAHISTORIA. DEFINICI\u00d3N Desde la \u00e9poca de Hip\u00f3crates se empez\u00f3 a hablar de psicosis puerperal. Se consideraba un estado de locura plural que depend\u00eda de la \u00e9poca: embarazo, puerperio o lactancia explicada seg\u00fan la teor\u00eda de los humores. Durante la \u00e9poca del Cristianismo se estancaron las ciencias y se buscaba explicaci\u00f3n en los demonios, llegando incluso a la Edad Media y Renacimiento. El verdadero estudio de la psicosis puerperal comenz\u00f3 en el siglo XIX con Esquirol que apart\u00f3 la teor\u00eda de los humores. \u00c9ste comenz\u00f3 a estudiar variables como el estado civil de la pu\u00e9rpera, la clase social descartando as\u00ed la teor\u00eda hereditaria que se llevaba sosteniendo hasta entonces.M\u00e1s tarde, dos corrientes te\u00f3ricas van a enfrentarse para determinar si existe una patolog\u00eda espec\u00edfica del posparto. En primer lugar una corriente anglosajona para la cu\u00e1l la patolog\u00eda del posparto existir\u00eda ya antes del parto. La segunda corriente recog\u00eda una opini\u00f3n compartida por numerosos autores franceses seg\u00fan la cu\u00e1l existir\u00eda una patolog\u00eda propia del posparto. La tarea de clasificar una psicosis aparecida en el puerperio es complicada. - Seg\u00fan la CIE - 10 cuando se trata de psicosis posparto espec\u00edfica puede utilizarse la categor\u00eda de trastornos mentales en el puerperio (F53), si bien advierte que un cuadro cl\u00ednico de psicosis puerperal muy dif\u00edcilmente se puede diferenciar de forma fiable de un trastorno del humor o de una esquizofrenia. - En el DSM - IV la especificaci\u00f3n de inicio en el posparto (en las primeras 4 semanas) puede aplicarse al episodio depresivo mayor, man\u00edaco o mixto actual de un trastorno depresivo mayor, trastorno bipolar I o trastorno bipolar II, o a un trastorno psic\u00f3tico breveOBJETIVO Adquirir una visi\u00f3n actual de la patolog\u00eda de la psicosis puerperal, del papel de la enfermera y de los dispositivos disponibles en Espa\u00f1a para su tratamiento.EPIDEMIOLOG\u00cdA Seg\u00fan diversos autores, la frecuencia de la psicosis puerperal es de 1 a 2 casos por cada 1000 partos en la poblaci\u00f3n general. El riesgo est\u00e1 muy aumentado en las mujeres que tienen antecedentes personales de trastornos del humor unipolares o bipolares (especialmente un trastorno bipolar I). En estos pacientes el riesgo pasa de 2/1000 al 20 a 25%. El riesgo de recurrencia de una psicosis en un parto posterior es muy elevado y una mujer que haya tenido un primer acceso en el posparto tiene con otro embarazo una probabilidad de recurrencia del orden de m\u00e1s del 20% o 30%, seg\u00fan los estudios publicados.Respecto a los factores predisponentes de la psicosis puerperal tampoco hay un acuerdo. El factor de riesgo mejor documentado es una historia pasada de psicosis puerperal o de enfermedad man\u00edaco-depresiva. El riesgo m\u00e1s alto se asocia con trastornos afectivos espec\u00edficamente, confiriendo el trastorno bipolar probablemente un riesgo m\u00e1s alto que el unipolar. La primiparidad, madre soltera y parto con ces\u00e1rea, seg\u00fan diferentes estudios, aparecen significativamente asociados a una mayor probabilidad de tener un episodio. Por lo que se refiere a los acontecimientos vitales, \u00e9stos pueden ser precursores significativos de enfermedad no psic\u00f3tica en el posparto (depresi\u00f3n), pero son menos importantes como factores de riesgo en los trastornos psic\u00f3ticos.En la patolog\u00eda de psicosis puerperal aparece como sintomatolog\u00eda la psicosis delirante aguda y accesos maniaco- melanc\u00f3licos. En la fase aguda se necesitan antipsic\u00f3ticos at\u00edpicos, benzodiacepinas y/o litio. Una vez finalizada, se introduce la rehabilitaci\u00f3n psicosocial para mejorar la relaci\u00f3n materno- filial para evitar el maltrato infantil. Hay documentados seguimientos en centros de d\u00eda e incluso desde el domicilio. PAPEL DE LA ENFERMERA El rol que desempe\u00f1a la enfermera en el seguimiento de esta patolog\u00eda en la relaci\u00f3n de persona a persona, mejorando la relaci\u00f3n materno filial y \u00e9sta disminuyendo su presencia a medida que la pu\u00e9rpera se va recuperando. La enfermera constituye un apoyo y un modelo de imitaci\u00f3n, mantiene la realidad de la pu\u00e9rpera a trav\u00e9s de la conversaci\u00f3n.SALUD MENTAL PERINATAL EN ESPA\u00d1A Recientemente la Sociedad Marc\u00e9 Espa\u00f1ola de Salud Mental Perinatal intenta impulsar dispositivos espec\u00edficos y creaci\u00f3n de una red de servicios de salud mental perinatal, comunitarios y hospitalarios. Deber\u00edan ser multifactoriales y albergar profesionales desde el consejo gen\u00e9tico, la pediatr\u00eda, servicios sociales, enfermer\u00eda. En otros pa\u00edses como Francia, Alemania o B\u00e9lgica hay unidades madre- beb\u00e9 que evitan la separaci\u00f3n madre-beb\u00e9, favorecen la lactancia y mejorar la relaci\u00f3n entre ellos en una ambiente m\u00e1s hogare\u00f1o.CONCLUSIONES No hay un acuerdo entre los profesionales sobre si la patolog\u00eda se desarrolla antes o despu\u00e9s del posparto. Entre los factores predisponentes est\u00e1 claro el de una enfermedad mental previa como el trastorno bipolar I, aunque tambi\u00e9n otros factores como ser prim\u00edpara, soltera y parto con c\u00e9sarea pueden influir. El papel de la enfermera mejora el pron\u00f3stico de la enfermedad. La salud mental perinatal en Espa\u00f1a est\u00e1 pendiente de mejorar para realizar planes espec\u00edficos de detecci\u00f3n y seguimiento desde un punto de vista transversal.BIBLIOGRAF\u00cdA Borrego Esp\u00e1rrago V. La presencia de enfermer\u00eda como intervenci\u00f3n principal ante un episodio de psicosis puerperal. Farr\u00e9- Sender B, Gelabert E, Roca A, Serrano- Drozdowsky E. VI Jornada de Salud Mental 281. ASBESTOSIS:PREVENCI\u00d3N Y ENFERMEDAD. MARIA PILAR LOBATO ALVAREZ SARA GARCIA NOVO DIANA TU\u00d1ON PASTOR ISABEL BERTAULT BENEDICTOINDICE INTRODUCION OBJETIVO SINTOMAS DIAGNOSTICO TRATAMIENTO CONCLUSIONES BIBLIOGRAFIAINTRODUCCI\u00d3N El asbesto o amianto es el nombre de un grupo de minerales fibrosos que est\u00e1n presentes en la naturaleza y son resistentes al calor y la corrosi\u00f3n. Se usaba mucho en el pasado, en productos como el aislamiento, el cemento y en ciertas baldosas para el piso. Cuando se inhalan las fibras de asbesto, es posible que se alojen en los pulmones y que permanezcan ah\u00ed por mucho tiempo. Con el tiempo, las fibras pueden acumularse y causar cicatrices e inflamaci\u00f3n, lo cual puede dificultar la respiraci\u00f3n y llevar a serios problemas de salud como el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y el mesotelioma maligno (c\u00e1ncer que se encuentra en el revestimiento de los pulmones, el t\u00f3rax o el abdomen). Cuando el amianto se traga puede causar c\u00e1ncer del tubo digestivo.La enfermedad que causa el asbesto es la asbestosis.La asbestosis es una enfermedad cr\u00f3nica del pulm\u00f3n causada por la inhalaci\u00f3n de fibras de amianto. Los s\u00edntomas de la asbestosis pueden ser de leves a graves y, en general, no se presentan sino hasta muchos a\u00f1os despu\u00e9s de exposici\u00f3n continua. A medida que la asbestosis avanza, m\u00e1s y m\u00e1s tejido del pulm\u00f3n se llena de cicatrices. En \u00faltima instancia, el tejido del pulm\u00f3n se vuelve tan r\u00edgido que no puede contraerse y expandirse con normalidad. La mayor\u00eda de las personas con asbestosis la contrajeron en su trabajo antes de que los gobiernos comenzaran a regular el uso del amianto y sus subproductos en la d\u00e9cada de 1970. La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) afirma que, \"todas las formas de asbesto son cancer\u00edgenas para el ser humano\". El consumo de tabaco junto con las fibras de asbesto puede aumentar las posibilidades de sufrir c\u00e1ncer de pulm\u00f3n. OBJETIVO: PREVENCI\u00d3N Y CUIDADOS DE SINTOMAS Para prevenir la aparici\u00f3n de enfermedades relacionadas con asbesto, es necesario la prevenci\u00f3n en tres niveles: primaria, secundaria y terciaria. Desde la prevenci\u00f3n primera dando educaci\u00f3n sanitaria y haciendo mucha \u00e9nfasis en evitar el consumo de tabaco para evitar la predisposici\u00f3n de enfermedades pulmonares. Durante la prevenci\u00f3n secundaria se realizar\u00e1 diversas pruebas como la espirometr\u00eda, difusi\u00f3n pulmonar de mon\u00f3xido de carbono y radiograf\u00edas de t\u00f3rax para llegar al diagnostico de la forma m\u00e1s precoz posible. Por \u00faltimo, en la prevenci\u00f3n terciaria su finalidad se basar\u00e1 en tratar, atender los s\u00edntomas y llevar a cabo un seguimiento de las persona ya diagnosticadas.SINTOMAS DE LA PATOLOGIA Por lo general, los s\u00edntomas no suelen aparecer hasta 20 a\u00f1os despu\u00e9s de la exposici\u00f3n al asbesto. Las manifestaciones que pueden tener los pacientes son: Dificultad respiratoria y una disminuci\u00f3n de la capacidad de hacer ejercicio .Tos. Dolor tor\u00e1cico. Dedos en palillo de tambor: aumento de tama\u00f1o de la punta de los dedos y una p\u00e9rdida del \u00e1ngulo que forma la u\u00f1a a su salida. Anomal\u00edas ungueales: problemas en el color, forma, textura o el grosor de las u\u00f1aDIAGNOSTICO Para el diagnostico de la enfermedad hay una serie de pruebas que se realizan: Radiograf\u00eda tor\u00e1cica . Pruebas funcionales pulmonares :.La m\u00e1s simple es la espirometr\u00eda. Tomograf\u00eda computarizada de alta resoluci\u00f3n pulmonar: utiliza los rayos X para crear im\u00e1genes de cortes del t\u00f3rax y los pulmones. Gammagraf\u00eda pulmonar con galio: para identificar la inflamaci\u00f3n en los pulmones. Biopsia pleural o pulmonarTRATAMIENTO No existe cura , por lo que es muy importante evitar el contacto con el asbesto. La mayor\u00eda de los tratamientos para la asbestosis suelen aliviar los s\u00edntomas pero no son curativos: Rehabilitaci\u00f3n pulmonar : ayuda a la persona afectada a llevar mejor los s\u00edntomas pulmonares. Recibir ox\u00edgeno, mediante m\u00e1scaras o gafas nasales. Si los s\u00edntomas son severos, el trasplante de pulm\u00f3n puede tener \u00e9xito. Si hay tumores, la cirug\u00eda ser\u00eda un primera paso, luego quimioterapia.CONCLUSION Debido a que el asbesto (amianto) causa cancer en todas sus formas y junto con el tabaco acelera la enfermedad debido a que fumar cigarrillos incrementa la retenci\u00f3n de fibras de amianto, se deber\u00eda aumentar la conciencia como sanitario ante cualquier situaci\u00f3n en la que veamos riesgo para la salud, debemos, educar, informar, potenciar la necesidad crear consultas antitabaco. Las empresas deben poner al alcance de todos los trabajadores las medidas de protecci\u00f3n adecuadas cuando el trabajador manipule este tipo de sustancias.BIBLIOGRAF\u00cdA Asbesto (amianto) - Instituto Nacional del C\u00e1ncer.[publicado 20marzo 2015, citado 18 septiembre 2019] disponible en . https://www.cancer.gov cancer causas-prevencion riesgo sustancias. Asbestosis: Qu\u00e9 es, e Informaci\u00f3n [actualizado febrero 2017,citado 19 sept 2019] disponible en https://cuidateplus.marca.com Enfermedades Respiratorias.BIBLIOGRAFIA M Salinas, JA Del Solar. Enfermedades respiratorias ocupacionales . 2015. Revista M\u00e9dica Cl\u00ednica Las Condes. Elsevier. Volumen 26. Pag 357-366. LM Mac\u00edas. Exposici\u00f3n al asbesto en trabajadores de la construcci\u00f3 n y su relaci\u00f3n con la salud pulmonar . 2019. Revista San Gregorio. Disponible revista.sangregorio.edu.ec TEMA 282. RIESGOS BIOL\u00d3GICOS EN EL MEDIO SANITARIO. ALEJANDRO ALONSO FERNANDEZ F\u00c9LIX ALONSO FERNANDEZ \u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N DATOS OBTENIDOS CONCLUSIONES BIBLIOGRAF\u00cdAINTRODUCCI\u00d3N En los \u00faltimos a\u00f1os hemos asistido a crisis sanitarias como el conocido caso de \u00e9bola queponen de manifiesto la carencia de seguridad y protocolos de actuaci\u00f3n en el medio sanitario. El Ministerio de Empleo y Seguridad Social detect\u00f3 que el 7% de los trabajadores estaban expuestos en su lugar de trabajo a contaminantes biol\u00f3gicos, siendo los sanitarios los m\u00e1s expuestos.DATOS OBTENIDOS M\u00e1s del 60% de las empresas no da a sus trabajadores dos taquillas en los vestuarios, una para la ropa limpia o la ropa de calle y la otra para la ropa sucia-contaminada impidiendo que la ropa de trabajo se mezcle con la ropa de calle, incumpliendo as\u00ed la obligaci\u00f3n establecida en el R.D. 486/1997 Un 17% de los trabajadores no reciben ninguna formaci\u00f3n sobre los riesgos a los que est\u00e1n expuestos mientras que un 12,9% de los trabajadores no disponen de formaci\u00f3n adecuada sobre la utilizaci\u00f3n de los equipos de protecci\u00f3n. Adem\u00e1s un 25,5% de los trabajadores no ha recibido formaci\u00f3n respecto al riesgo biol\u00f3gico que al que pueden estar expuestos en su puesto de trabajo.CONCLUSIONES La baja tasa de realizaci\u00f3n de evaluaciones de riesgos biol\u00f3gicos (77%) en empresas espa\u00f1olas donde existe exposici\u00f3n, es un aspecto importante a considerar puesto que no se identifican ni clasifican adecuadamente los agentes biol\u00f3gicos. Tambi\u00e9n es interesante recordar que el libro blanco de la vigilancia de la salud en Espa\u00f1a, establece que la vigilancia de la salud debe ser una actividad dentro de la actividad preventiva complementaria, y por lo tanto, relacionada con el resto de acciones realizadas por los servicios de prevenci\u00f3n, por lo que necesita nutrirse de la informaci\u00f3n creada por los especialistas t\u00e9cnicos en materia preventiva y que a su vez aporte acciones que deben desarrollarse en los informes de evaluaci\u00f3n y de planificaci\u00f3n de la actividad preventiva. CONCLUSIONES La responsabilidad del lavado de la ropa y de los equipos de protecci\u00f3n recae en el empresario, la responsabilidad de la higiene de los trabajadores, como no debe ser de otra forma, recae sobre el propio trabajador. BIBLIOGRAF\u00cdA Aguilar-Elena R., Campo-Barrio A., Morch\u00f3n R., Mart\u00ednez- Merino V.. Diferencias de protecci\u00f3n frente al riesgo biol\u00f3gico laboral en relaci\u00f3n al sistema preventivo elegido por la empresa. Rev Asoc Esp Espec Med Trab [Internet]. 2015 Mar [citado 2019 24( 1 ): 22-32. Disponible en: http://scielo.isciii.es/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S1132-62 552015000100004&lng=es .TEMA 283. BURNOUT O S\u00cdNDROME DE ESTAR QUEMADO. YOLANDA PUENTEDURA MARTIN RUT MORILLAS IGLESIAS ARANZAZU FERNANDEZ SANTIAGO SHEILA PRIETO L\u00d3PEZ\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N OBJETIVOS M\u00c9TODO RESULTADO CONCLUSI\u00d3N BIBLIOGRAF\u00cdAINTRODUCCI\u00d3N Burnout o s\u00edndrome de estar quemado en el trabajo es un trastorno emocional causado por el estr\u00e9s laboral, el estilo de vida del individuo que lo padece etc. Este s\u00edndrome puede desencadenar trastorno a nivel f\u00edsico y psicol\u00f3gico.OBJETIVO Conocer las repercusiones que este s\u00edndrome provoca a las personas que lo padecenM\u00c9TODO Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica sobre el Burnout o s\u00edndrome de estar quemado. Se buscaron publicaciones e informaci\u00f3n cuyo idioma fuese el castellano. Solo se estudiaron textos completos.RESULTADOS SINTOMAS MAS COMUNES SENSACI\u00d3N DE ABURRIMIENTO IRRITABILIDAD BAJO RENDIMIENTO TAQUICARDIAS INSOMNIO CEFALEAS AGRESIVIDAD BAJA AUTOESTIMA NERVIOSISMO PERSISTENTE ABSENTISMO LABORAL POCA PARTICIPACI\u00d3N LABORAL P\u00c9RDIDA DE APETITO AGOTAMIENTOLos resultados que hemos obtenido sobre el s\u00edndrome de Burnout est\u00e1 demostrado que repercute mas en el sexo femenino. En el mayor de los casos tiene un mayor agotamiento emocional que en el sexo masculino. Tambi\u00e9n depende de otros factores: oEdad oNivel educativo oNivel social Las mujeres presentan un mayor agotamiento y sobrecarga que la mayor\u00eda debido aparte de su puesto de empleo, suelen las encargadas del hogar y el cuidado de la familia.Esto repercute en que son muchos mas vulnerables al s\u00edndrome de Burnout. El m\u00e9todo mas com\u00fan y utilizado es valorar los problemas causantes que pueda tener la empresa y compa\u00f1eros de trabajo de la persona que es v\u00edctima, as\u00ed pues, hay que tomar las medidas oportunas para intentar erradicar el problema.CONCLUSI\u00d3N A d\u00eda de hoy hay muchos mas casos de este s\u00edndrome que en a\u00f1os anteriores y est\u00e1 considerado como enfermedad. Ser\u00eda importante dar a conocer dicho s\u00edndrome ya que cada a\u00f1o aumenta la cantidad de personas que lo padecen.BIBLIOGRAF\u00cdA Libros: \"Trastornos mentales\" por Pedro R. Gil-Monte P\u00e1gina WEB : m\u00e9dicosypacientes.com Bases de datos: Scielo. TEMA 284. SEGURIDAD E HIGIENE DEL TRABAJO EN LOS SERVICIOS SANITARIOS. SANDRA RUIZ ESPEJO\u00cdNDICE 1. LA SEGURIDAD E HIGIENE EN LA SANIDAD. 2. ESTRATEGIAS PARA MEJORAR LA SEGURIDAD E HIGIENE SANITARIA.1. LA SEGURIDAD E HIGIENE EN LA SANIDAD. Si nos centramos en la interrelaci\u00f3n existente entre los conceptos de Trabajo y Salud del trabajador, podemos distinguir y exponer las siguientes definiciones relacionas con dicha interrelaci\u00f3n: Enfermedad profesional: toda enfermedad contra\u00edda a consecuencia del trabajo ejecutado por cuenta ajena, en las actividades que se especifiquen en el cuadro que se aprueba por las disposiciones de aplicaci\u00f3n y desarrollo de la ley (Decreto 1995/78 de 12 de mayo), y que est\u00e9 provocada por la acci\u00f3n de los elementos o sustancias que en dicho cuadro se indique para toda enfermedad profesional (Fuente: Ley General de la Seguridad Social).Enfermedad derivada del trabajo: deterioro lento y paulatino de la salud del trabajador, producido por una exposici\u00f3n cr\u00f3nica a situaciones adversas, sean \u00e9stas producidas por el ambiente en que se desarrolla el trabajo o por la forma en que est\u00e9 organizado. Ergonom\u00eda: conjunto de t\u00e9cnicas cuyo objetivo es la adecuaci\u00f3n del trabajo a la persona o trabajador. Psicosociolog\u00eda aplicada a la Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales: ciencia que estudia los factores de naturaleza psicosocial y organizativa existentes en el trabajo, que pueden repercutir en la salud del trabajador. Medicina del Trabajo: ciencia que, partiendo del conocimiento del funcionamiento del cuerpo humano y del medio en que \u00e9ste desarrolla su actividad (en este caso el laboral), tiene como objetivos la promoci\u00f3n de la salud (o prevenci\u00f3n de la perdida de salud), la curaci\u00f3n de las enfermedades y a rehabilitaci\u00f3n.En el caso de los dos conceptos principales, citar\u00edamos el Trabajo como una actividad social organizada que, a trav\u00e9s de la combinaci\u00f3n de recursos de diferente naturaleza (trabajadores, materiales, recursos tecnol\u00f3gicos, etc.), permite alcanzar unos objetivos (ya sean econ\u00f3micos y/o sociales) y satisfacer unas necesidades (supervivencia, desarrollo profesional y personal, etc.); y, por otro lado, la Salud del trabajador como el estado de bienestar f\u00edsico, mental y social del trabajador y no meramente la ausencia de da\u00f1o o enfermedad\". La conjunci\u00f3n de estos dos conceptos conlleva a que los cambios que se originan en las empresas (mayormente relacionados con la eficacia productiva de cada organizaci\u00f3n) influyan directamente en la mejora o deterioro de las condiciones laborales o del trabajo y, por tanto, en la propia seguridad y salud del trabajador.De ah\u00ed que, todo dise\u00f1o de Planificaci\u00f3n Empresarial, que persiga dicho incremento de eficacia productiva a trav\u00e9s de un reorganizaci\u00f3n y reordenaci\u00f3n de la empresa originaria, debe contemplar unos principios generales de acci\u00f3n preventiva en pro de asegurar, del mismo modo, una estabilidad y/o mejora de las condiciones laborales de sus trabajadores (los cu\u00e1les veremos en la siguiente unidad).2. ESTRATEGIAS PARA MEJORAR LA SEGURIDAD E HIGIENE SANITARIA. La puesta en pr\u00e1ctica de programas adecuados de seguridad e higiene en los establecimientos de asistencia sanitaria ha seguido con retraso a la creciente toma de conciencia de los riesgos. Entre las razones de este retraso cabe citar la preocupaci\u00f3n primordial de hospitales y cl\u00ednicas por atender a los enfermos, la prioridad dada al tratamiento m\u00e1s bien que a la prevenci\u00f3n y las facilidades de consulta informal dadas al personal. A pesar de ello, algunos centros han elaborado estrategias de seguridad e higiene.Su puesta en pr\u00e1ctica exige recursos econ\u00f3micos y de personal, un conocimiento preciso de los riesgos del lugar de trabajo, la formaci\u00f3n en seguridad e higiene del personal ya empleado y del reci\u00e9n contratado, el establecimiento de un registro apropiado de enfermedades y lesiones del personal, la existencia de comit\u00e9s de seguridad eficaces y la observaci\u00f3n de criterios de seguridad e higiene al proyectar edificios y equipos. En el centro de estas propuestas est\u00e1 la creaci\u00f3n de un servicio de medicina del trabajo atendido por personal de enfermer\u00eda calificado y m\u00e9dicos, como m\u00ednimo asistidos por higienistas del trabajo diplomados (es preferible contar con los servicios directos de estos \u00faltimos).Deber\u00eda mantenerse un estrecho enlace con la unidad de seguridad del hospital, que a su vez deber\u00eda asegurarse los servicios de un especialista calificado en seguridad. El servicio de medicina del trabajo deber\u00eda controlar la salud de todo el personal, tanto durante el empleo como despu\u00e9s de \u00e9l, a intervalos regulares, llevar expedientes m\u00e9dicos confidenciales del personal y controlar su estado inmunitario, asesorar sobre las condiciones de seguridad e higiene en el medio ambiente de trabajo y en la planificaci\u00f3n de nuevos edificios, e instruir y aconsejar al personal sobre pr\u00e1cticas laborales seguras e higi\u00e9nicas. En la actualidad muchos pa\u00edses est\u00e1n implantando servicios de medicina del trabajo en sus establecimientos de asistencia sanitaria, pero la calidad de su personal y del servicio que prestan es muy variable. Aunque el personal de las grandes instituciones sanitarias suele estar protegido en materia de seguridad e higiene del trabajo por la legislaci\u00f3n, no ocurre lo mismo en los centros peque\u00f1os.El personal sanitario deber\u00eda gozar de los mismos derechos en materia de seguridad e higiene del trabajo que los trabajadores de las dem\u00e1s ramas de actividad econ\u00f3mica. En algunos pa\u00edses la legislaci\u00f3n en la materia y su aplicaci\u00f3n dejan mucho que desear. Uno de los problemas administrativos con que pueden enfrentarse las unidades de medicina del trabajo es el establecimiento de un servicio confidencial para los empleados. Muchos m\u00e9dicos del trabajo reci\u00e9n ingresados en el sector de la sanidad han encontrado sumamente dif\u00edcil preservar esa confidencialidad esencial ante las presiones de sus colegas y de los administradores de hospitales para que divulgaran detalles cl\u00ednicos. Debe hacerse hincapi\u00e9 en que tales informaciones cl\u00ednicas deben ser competencia exclusiva del servicio de medicina del trabajo.El personal directivo y los jefes de unidades s\u00f3lo deber\u00edan tener derecho a informaciones sobre la aptitud o no aptitud de los empleados para realizar las tareas enumeradas en la descripci\u00f3n de su puesto de trabajo. En caso de inaptitud, antes de pensar en un traslado, deber\u00eda modificarse el puesto para adaptarlo al empleado. A nivel internacional se han llevado a cabo diversas actividades normativas, de investigaci\u00f3n y de otro tipo a fin de garantizar la seguridad e higiene de todos los trabajadores o la protecci\u00f3n de determinadas categor\u00edas de ellos, incluido el personal sanitario. En 1959, la Conferencia Internacional del Trabajo adopt\u00f3 la Recomendaci\u00f3n sobre los servicios de medicina del trabajo, que contiene disposiciones sobre la organizaci\u00f3n de los servicios de medicina del trabajo y sobre las funciones de vigilancia, inspecci\u00f3n y mejora de las condiciones de higiene del trabajo.BIBLIOGRAF\u00cdA P\u00e1ginasWEB: http://www.sanidad.ccoo.es/comunes/recursos/15617/doc14262 0_Guia_Basica_de_riesgos_laborales_en_el_sector_sanitario.p dfhttp://www.cgtsanidadlpa.org/f/opes/aux_enfermeria/T13-AE- SCS-200https://www.mscbs.gob.es/ciudadanos/ saludAmbLaboral/saludLaboral/normativa.htm7.pdfhttps:// slideplayer.es/slide/1853456/TEMA 285. S\u00cdNDROME BURNOUT EN EL \u00c1MBITO SANITARIO. ROBERTO RUBIO MEN\u00c9NDEZ VER\u00d3NICA N\u00da\u00d1EZ \u00c1LVAREZ M\u00d3NICA AMADO MEN\u00c9NDEZ MAR\u00cdA JOS\u00c9 PI\u00d1ERA AMADO MEN\u00c9NDEZ\u00cdNDICE 1.DEFINICI\u00d3N. 2.LOCALIZACI\u00d3N. 3.CAUSAS. 4.TIPOS. 5.S\u00cdNTOMAS. 6.PREVENCI\u00d3N.1. DEFINICI\u00d3N. El burnout laboral, tambi\u00e9n denominado s\u00edndrome del quemado en el trabajo, es un trastorno emocional de aparici\u00f3n reciente, que est\u00e1 vinculado con el \u00e1mbito laboral, el estr\u00e9s ocasionado por el trabajo y el estilo de vida llevado a cabo por el empleado. Este s\u00edndrome puede tener consecuencias muy graves, tanto a nivel f\u00edsico como psicol\u00f3gico. Esta enfermedad fue descrita en un primer momento por Freudenberger en los a\u00f1os setenta. Aunque existen m\u00faltiples definiciones, la m\u00e1s conocida es la de Maslach y Jakcson, elaborada al desarrollar el cuestionario de medida Maslach Burnout Inventory (MBI) en los a\u00f1os ochenta, que lo caracteriza como la presencia de altos niveles de agotamiento emocional y despersonalizaci\u00f3n y una reducida realizaci\u00f3n personal.La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha procedido al reconocimiento oficial del burnout como enfermedad tras la ratificaci\u00f3n de la revisi\u00f3n n\u00famero 11 de la Clasificaci\u00f3n Estad\u00edstica Internacional de Enfermedades y Problemas de Salud Conexos (CIE-11), aprobada el pasado a\u00f1o y cuya entrada en vigor se ha fijado para el pr\u00f3ximo 1 de enero de 2022.2. LOCALIZACI\u00d3N En la aparici\u00f3n del s\u00edndrome de burnout intervienen factores ambientales, culturales y personales. Entre los factores ambientales se ha observado que los trabajadores del sector servicios y los profesionales sanitarios y docentes, son los que presentan mayores casos de burnout. Adem\u00e1s, entre los profesionales sanitarios se observan diferencias en la intensidad del s\u00edndrome de burnout entre las distintas profesiones, y dentro de una misma profesi\u00f3n hay variabilidad seg\u00fan contextos sociales, culturales, econ\u00f3micos y pol\u00edticos. Algunos autores han observado que la sociedad occidental, generadora de competitividad y materialismo, predispone a experimentar este s\u00edndrome, otros consideran que no s\u00f3lo implica a sociedades del bienestar y que es un problema transnacional y transcultural.Este s\u00edndrome se observa m\u00e1s frecuentemente en trabajos con un desajuste entre las demandas y los recursos, y sobre todo en aquellas personas con unas expectativas idealistas que se topan con una realidad frustrante. El s\u00edndrome de burnout est\u00e1 muy presente entre los profesionales del \u00e1mbito sanitario, y en especial, entre los m\u00e9dicos anestesistas. Adem\u00e1s, lleva consigo la prestaci\u00f3n de cuidados de menor calidad, un mayor n\u00famero de errores m\u00e9dicos y mayores demoras en los procesos de decisi\u00f3n.3. CAUSAS El principal detonante del s\u00edndrome de burnout es el entorno de trabajo y las condiciones laborales. El empleado que est\u00e1 expuesto de manera continua a, entre otros, altos niveles de estr\u00e9s, carga de trabajo excesiva, poca autonom\u00eda, malas relaciones en el trabajo y ausencia de apoyo en su entorno, falta de formaci\u00f3n para desempe\u00f1ar las tareas, etc., puede llegar a padecer un estr\u00e9s cr\u00f3nico que acabe provocando el s\u00edndrome de burnout. Por ese motivo, el v\u00ednculo entre el estr\u00e9s y el burnout es muy fuerte. Las causas suelen ser exigencias excesivas que originan tensiones. Sin embargo, existen una serie de factores de riesgo : 1. La organizaci\u00f3n Situaciones como el exceso de burocratizaci\u00f3n, falta de tiempo para organizar las tareas (que llevan a que el trabajador nunca salga a su hora y tenga que llevarse trabajo a casa), as\u00ed como no contemplar las sustituciones por bajas temporales pueden elevar los niveles de estr\u00e9s y, a la larga, propiciar el burnout. 2. Expectativas interpersonales Todos los trabajadores tienen unas expectativas respecto a su actividad laboral que muchas veces no se ajustan a la realidad cotidiana y provocan que la adaptaci\u00f3n a esa realidad se produzca de forma m\u00e1s lenta. Si esas expectativas son muy altas y no se cumplen, el trabajador puede desarrollar s\u00edntomas como ansiedad, apat\u00eda o tristeza, entre otros.3. Cualidades personales Aunque no existe un perfil de la persona que puede padecer esta enfermedad, s\u00ed existen algunas cualidades y rasgos personales que en caso de poseerlos una persona indica que ese trabajador es m\u00e1s propenso a tener el s\u00edndrome. As\u00ed, las personas conformistas, inseguras y dependientes tienen m\u00e1s posibilidades de sufrir depresi\u00f3n y ansiedad si tienen que enfrentarse a situaciones estresantes.4. TIPOS En la visi\u00f3n est\u00e1ndar del burnout se comete el error de considerar a todos los casos de manera homog\u00e9nea, basado en considerar los mismos s\u00edntomas para todos ellos, siendo que la realidad es muy diferente en unos casos y otros. El primer tipo es el burnout fren\u00e9tico, cuya principal caracter\u00edstica es que el profesional trabaja cada vez m\u00e1s duro hasta el agotamiento, buscando \u00e9xitos a la altura de su esfuerzo. Tambi\u00e9n presenta una ambici\u00f3n desmedida, causad por la gran necesidad de obtener importantes logros, junto con la imposibilidad de reconocer sus propias limitaciones. Y por \u00faltimo, manifiesta una gran sobrecarga, la sensaci\u00f3n de estar arriesgando la salud y la vida personal en la persecuci\u00f3n de buenos resultados en el trabajo.El segundo tipo es el burnout sin-desaf\u00edos, aqu\u00ed el profesional debe de hacer frente a condiciones mon\u00f3tonas y poco estimulantes, que no le proporcionan la satisfacci\u00f3n necesaria, presenta indiferencia, ya que realiza las tareas sin inter\u00e9s y de manera superficial, aburrimiento ya que sufre de falta de estimulaci\u00f3n y monoton\u00eda en el desarrollo de las tareas, y por \u00faltimo falta de desarrollo personal. El \u00faltimo tipo es el burnout desgastado, cuando el trabajador act\u00faa con negligencia frente al estr\u00e9s y la ausencia de gratificaciones por la sensaci\u00f3n de falta de reconocimiento respecto a los esfuerzos invertidos. Por ello finalmente opta por la desatenci\u00f3n y el abandono como respuesta ante cualquier dificultad.5. S\u00cdNTOMAS Agotamiento emocional : El desgaste profesional provoca a la persona un agotamiento ps\u00edquico y fisiol\u00f3gico. Aparece una p\u00e9rdida de energ\u00eda, fatiga a nivel f\u00edsico y ps\u00edquico. El agotamiento emocional se produce al tener que realizar unas funciones laborales diariamente y permanentemente con personas a las que hay que atender como objetos de trabajo. Despersonalizaci\u00f3n : Se manifiesta en actitudes negativas en relaci\u00f3n con los usuarios/clientes/pacientes, se da un incremento de la irritabilidad, y p\u00e9rdida de motivaci\u00f3n. Por el endurecimiento de las relaciones puede llegar a la deshumanizaci\u00f3n en el trato. Falta de realizaci\u00f3n personal : Disminuci\u00f3n de la autoestima personal, frustraci\u00f3n de expectativas y manifestaciones de estr\u00e9s a nivel fisiol\u00f3gico, cognitivo y comportamiento.6. DIAGN\u00d3STICO La escala Maslach Burnout Inventory (MBI) es la m\u00e1s utilizada para el diagn\u00f3stico en aquellos profesionales que llevan a cabo su trabajo en contacto directo con otras personas, y se considera que el grupo m\u00e1s vulnerable dentro del \u00e1mbito sanitario es el de los m\u00e9dicos y las enfermeras. Maslach y Jackson definen el burnout como un s\u00edndrome tridimensional caracterizado por cansancio emocional (CE), despersonalizaci\u00f3n (DP) en el trato con clientes y dificultad para la realizaci\u00f3n personal (RP). A partir de estos constructos se elabor\u00f3 el MBI.7. PREVENCI\u00d3N El s\u00edndrome de burnout debe prevenirse principalmente desde la empresa. Es por ello, que el primer nivel de prevenci\u00f3n tiene que venir de mano de la organizaci\u00f3n actuando sobre el ambiente laboral. Mediante la observaci\u00f3n y an\u00e1lisis de recursos, la organizaci\u00f3n debe identificar y reducir el estr\u00e9s y sobrecarga laboral que pueda afectar a los trabajadores. Un segundo nivel de intervenci\u00f3n preventiva sobre los trabajadores ser\u00e1 detectar a las personas estresadas reduciendo las fuentes de estr\u00e9s sobre ellos y estableciendo alg\u00fan tipo de mecanismo para recibir un feedback del resultado del trabajo, y que el empleado conozca el valor o utilidad de su labor dentro de la organizaci\u00f3n.Una vez se han logrado los objetivos anteriores, es importante actuar sobre los efectos del estr\u00e9s en el trabajador, ofreci\u00e9ndole la formaci\u00f3n adecuada para ayudarle a prevenirlo (formaci\u00f3n en emociones), conseguir equilibrio en sus \u00e1reas vitales (familia, trabajo...), etc\u00e9tera. As\u00ed como fomentar el trabajo en equipo e informar de posibles planes de promoci\u00f3n.BIBLIOGRAF\u00cdA OMS: Organizaci\u00f3n mundial de la salud. 18 de junio de 2018. [citado el 29 Sep 2019]. disponible en: https://www.who.int/es/news-room/detail/17-06-2018-who-releas Juana; Garc\u00eda Sais\u00f3, Alejandra. Manifestaciones psicosom\u00e1ticas, compromiso y burnout como consecuentes del clima y la cultura organizacional: un an\u00e1lisis de ruta (path analysis). 2015. [citado el 29 Sep 2019]. Disponible en: http://www.scielo.org.mx/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S01 86-10422015000200447&lang=es Montero-Mar\u00edn, Jes\u00fas. Manifestaciones psicosom\u00e1ticas, compromiso y burnout como consecuentes del clima y la cultura organizacional: un an\u00e1lisis de ruta (path analysis). 2015. [citado el 29 Sep 2019]. Disponible en: http://www.scielo.edu.uy/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S 1688-12732016000100004&lang=es Aguirre Rold\u00e1n, Adriana Mar\u00eda; Quijano Barriga, Ana Mar\u00eda. S\u00edndrome por quemarse en el trabajo y variables familiares y laborales de los m\u00e9dicos generales de Bogot\u00e1. Una estrategia de calidad laboral. Rev. colomb. psiquiatr. 44 (4): 198-205 B[citado el 29 Sep 2019. en: http://www.scielo.org.co/scielo.php?script=sci_arttext&pid=S0 034-74502015000400002&lang=esTEMA 286. SISTEMAS DE VIGILANCIA EPIDEMIOL\u00d3GICA. \u00bfPORQUE DEBEMOS MARTA MATEOS MAZ\u00d3N ESTEFANIA MARTINEZ GONZ\u00c1LEZ LORENA MOLADA MONTA\u00d1ANA \u00cdNDICE 1.CONCEPTO Y OBJETIVOS DE LOS SISTEMAS DE VIGILANCIA 2.CARACTER\u00cdSTICAS DE LOS SISTEMAS DE VIGILANCIA 3.PRINCIPALES SISTEMAS DE VIGILANCIA1.Concepto y objetivos de los sistemas de vigilancia Un sistema de vigilancia es una herramienta para estimar el estado de salud y comportamiento de la poblaci\u00f3n. Esta herramienta se encarga de la recolecci\u00f3n, an\u00e1lisis e interpretaci\u00f3n de datos, junto con la diseminaci\u00f3n en tiempo apropiado a los responsables de la prevenci\u00f3n y control de las enfermedades y de los factores de riesgo de la poblaci\u00f3n. Tiene como objetivo principal proporcionar informaci\u00f3n que gu\u00ede las intervenciones en salud p\u00fablica, adem\u00e1s de:1.Identificar problemas de salud: entendi\u00e9ndose como tal las epidemias, los casos individuales especialmente relevantes, los cambios de tendencias y en los agentes causales; y permitir conocer la historia natural de las enfermedades. 2.Guiar las intervenciones de salud p\u00fablica, facilitando la planificaci\u00f3n, mediante informaci\u00f3n v\u00e1lida que permita jerarquizar la importancia y efectuar proyecciones futuras de los problemas de salud y evaluando los programas de salud p\u00fablica. 3.Dado que, como veremos m\u00e1s adelante, la vigilancia tiene que ser r\u00e1pida sirve para generar hip\u00f3tesis de investigaci\u00f3n. 2. Caracter\u00edsticas de los sistemas de vigilancia Los sistemas de vigilancia para poder cumplir los objetivos del mismo deben de tener las siguientes caracter\u00edsticas: 1.Sencillos: para poder mantenerse en el tiempo y ver la evoluci\u00f3n de los distintos patrones de salud de la comunidad. 2.Flexibles: deben poder adaptarse a las necesidades cambiantes de la comunidad y a los cambios en el patr\u00f3n de las enfermedades. 3.Aceptables: dado que suele ser necesaria la participaci\u00f3n de distintos agentes dentro de la comunidad. 4.Sensibles: siendo la sensibilidad la probabilidad de clasificar correctamente a un individuo enfermo, es decir, la probabilidad de que para un sujeto enfermo se obtenga en una prueba diagn\u00f3stica un resultado positivo. Intentando minimizar los falsos negativos. 5.Elevado valor predictivo positivo: siendo el valor predictivo positivo la probabilidad de tener la enfermedad si el resultado de la prueba diagn\u00f3stica es positivo. Intentando minimizar todo lo posible los falsos positivos que consumen recursos. 6.R\u00e1pidos: para poder dar respuesta a los problemas de salud de la comunidad y minimizar sus consecuencias.3. PRINCIPALES SISTEMAS DE VIGILANCIA Existen diferentes sistemas de vigilancia, el uso de uno u otro depender\u00e1 de: los objetivos, la cobertura que se quiera obtener, las posibilidades presupuestarias y de los intereses sociales y pol\u00edticos del momento. Siendo muy habitual usar varios de ellos al mismo tiempo. Estos sistemas son los siguientes: 1.Vigilancia basadas en encuestas: la finalidad de este tipo de sistemas es identificar elementos importantes de un problema ya sea epid\u00e9mico (aparici\u00f3n de m\u00e1s casos de los esperados) o de gran importancia para la poblaci\u00f3n. El claro ejemplo de este sistema son las Enfermedades de Declaraci\u00f3n Obligatoria (EDO).2.Vigilancia basadas en laboratorios: este tipo de vigilancia es muy \u00fatil para la confirmaci\u00f3n de diagn\u00f3sticos, para identificar cepas o para identificar resistencias. Bas\u00e1ndose como su nombre indica en obtener informaci\u00f3n de los resultados de los laboratorios. El sistema m\u00e1s extendido en Espa\u00f1a es el sistema de informaci\u00f3n Microbiol\u00f3gica (SIM). 3.Vigilancia basadas en registros institucionales: Consiste en la obtenci\u00f3n de datos de distintas fuentes como son las altas hospitalarias, los registros de consultas, los certificados de defunci\u00f3n... y agregalas individualmente. Este tipo de vigilancia consume muchos recursos siendo de vital importancia definir con precisi\u00f3n la periodicidad, los mecanismos de recolecci\u00f3n, el manejo de la informaci\u00f3n, la evaluaci\u00f3n y difusi\u00f3n de los datos y las variables a seleccionar.4.Vigilancia centinela: se usa para problemas de salud que no necesitas vigilar todo el territorio o es imposible, siendo suficiente una informaci\u00f3n puntual. Es un sistema relativamente barato. Dentro de la vigilancia centinela diferenciamos tres tipos: Eventos centinelas: cuando la aparici\u00f3n de un caso nos hace la b\u00fasqueda de nuevos casos. Se usa para enfermedades de alta frecuencia y baja letalidad. Son muy t\u00edpicos los eventos centinelas en salud ocupacional, ej: intoxicaci\u00f3n por mercurio. Lugares centinelas: Es cuando zonas, familias e individuos vulnerables pueden ser el punto la alerta a tiempo sobre los cambios que podr\u00edan afectar despu\u00e9s al grupo que es menos vulnerable. ej: problemas nutricionales. M\u00e9dicos centinela: en el cual participan una serie de m\u00e9dicos de familia de la comunidad, siendo la vigilancia centinela de la gripe la m\u00e1s extendida en toda europa.BIBLIOGRAF\u00cdA Piedrola Gil. Medicina Preventiva y salud p\u00fablica. 2003 10 ed. Barcelona (Espa\u00f1a); Masson 1962. Garc\u00eda Gonz\u00e1lez R. Curso de Gesti\u00f3n Local de Salud para T\u00e9cnicos del Primer Nivel de Atenci\u00f3n. Vigilancia Epidemiol\u00f3gica. Universidad de Costa Rica. Centro de Desarrollo Estrat\u00e9gico e Informaci\u00f3n en Salud y Seguridad Social (CENDEISSS) 2004. Spena A, C\u00e1rdenas L, Epidemiologia y Estadistica. Universidad Catolica \"Andres Bello\". Gerencia de Servicios Asistenciales de Salud. Caracas. 2010. Centro Nacional de Epidemiolog\u00eda. Protocolos de las enfermedades de declaraci\u00f3n obligatoria. Madrid: Ministerio de Sanidad y Consumo, 1996. INCAP, citado el 14/09/2019. Disponible en: http://www.incap.int/sisvan/index.php/es/areas-tematicas/met odologias-de-apoyo/sitios-centinela TEMA 287. TIROIDITIS DE HASHIMOTO CAROLINA RODRIGUEZ SANDRA SOTURA CARRERA PATRICIA OTERO MENENDEZ LLIBERTA LORANZO COLLAZO\u00cdNDICE INTRODUCCI\u00d3N A GL\u00c1NDULA LA TIROIDITIS DE HASHIMOTO? SINTOMAS DIAGN\u00d3STICO TRATAMIENTOINTRODUCCI\u00d3N A LA GL\u00c1NDULA TIROIDES La tiroides es una gl\u00e1ndula endocrina de unos 5 cm de di\u00e1metro con forma de mariposa que normalmente se encuentra en la parte m\u00e1s baja del cuello, por delante de la tr\u00e1quea y debajo de \"la nuez de Ad\u00e1n \"o cart\u00edlago tiroides. La principal funci\u00f3n de la tiroides es fabricar hormonas tiroideas: tiroxina o T4 y triyodo tironina o T3, que son segregadas a la sangre. La funci\u00f3n tiroidea normalmente se adapta a nuestras necesidades y para ello requiere del control de otra gl\u00e1ndula endocrina, la hip\u00f3fisis, que est\u00e1 en la parte inferior del cerebro, y que mediante la producci\u00f3n de tirotropina o TSH (hormona estimulante de la tiroides) regula la funci\u00f3n tiroidea. Las hormonas tiroideas regulan la velocidad a la que tienen lugar los procesos qu\u00edmicos del organismo(\u00edndice metab\u00f3lico) y son necesarias para todas las funciones corporales: para utilizar la energ\u00eda, producir calor, regular la temperatura corporal y el metabolismo, tambi\u00e9n son necesarias para el desarrollo y maduraci\u00f3n de todos los \u00f3rganos, para mantener las funciones del cerebro, el coraz\u00f3n, los m\u00fasculos, para el crecimiento, la fertilidad, etc.\u00bf QU\u00c9 ES LA TIROIDITIS DE HASHIMOTO? El t\u00e9rmino tiroiditis se refiere a inflamaci\u00f3n de la gl\u00e1ndula tiroides. La tiroiditis de Hashimoto, tambi\u00e9n conocida como tiroiditis linfoc\u00edtica cr\u00f3nica, es la causa m\u00e1s com\u00fan de hipotiroidismo. Es un trastorno autoinmune, donde el cuerpo produce anticuerpos que atacan la gl\u00e1ndula tiroides y llevan a una inflamaci\u00f3n cr\u00f3nica de \u00e9sta. A la larga, esto conlleva a una capacidad reducida de la gl\u00e1ndula tiroides de producir hormonas tiroideas, lo cual lleva a un fallo gradual y una tiroides hipoactiva La Tiroiditis de Hashimoto puede darse a cualquier edad y en ambos sexos, siendo m\u00e1s frecuente en mujeres de edad mediana.Es una enfermedad que suele ser hereditaria y se observa m\u00e1s a menudo en presencia de ciertas anomal\u00edas cromos\u00f3micas, como el s\u00edndrome de Down, el s\u00edndrome de Turner y el s\u00edndrome de Klinefelter. En ocasiones, la tiroiditis de Hashimoto viene acompa\u00f1ada de otros trastornos endocrinos, como la diabetes, hipoactividad de las gl\u00e1ndulas suprarrenales o paratiroideas, u otros trastornos autoinmunitarios, como la anemia perniciosa, la artritis reumatoide, el s\u00edndrome de Sj\u00f6gren o el lupus eritematoso sist\u00e9mico .S\u00cdNTOMAS Es posible que al principio de la enfermedad no se noten s\u00edntomas ya que generalmente avanza con lentitud causando un da\u00f1o cr\u00f3nico en la tiroides lo cual conduce al desarrollo de un bocio (una tiroides agrandada) con fallo gradual de la tiroides. Eventualmente, la mayor\u00eda de los pacientes desarrollar\u00e1n s\u00edntomas de hipotiroidismo que pueden incluir fatiga, aumento de peso, estre\u00f1imiento, aumento de la sensibilidad al fr\u00edo, dolor y rigidez de las articulaciones piel seca, p\u00e9rdida de cabello, depresi\u00f3n, dolores musculares, menstruaci\u00f3n irregular y abundante, p\u00e9rdida de memoria...DIAGN\u00d3STICO El diagn\u00f3stico de la tiroiditis de Hashimoto se hace usualmente cuando los pacientes se presentan con s\u00edntomas de hipotiroidismo, generalmente acompa\u00f1ados de la presencia de un bocio. El funcionamiento de la gl\u00e1ndula se valorar\u00e1 midiendo la concentraci\u00f3n de las hormonas tiroideas tiroxina (T4) y triyodotironina (T3) y de la hormona estimulante del tiroides (TSH) una hormona producida por la hip\u00f3fisis para estimular la producci\u00f3n de hormonas tiroideas por parte de la gl\u00e1ndula tiroidea. Las pruebas de laboratorio dar\u00e1n un nivel elevado deTSH en la sangre con niveles bajos de hormona tiroidea (Tiroxina libre). Dado que la enfermedad de Hashimoto es un trastorno autoinmunitario ser\u00e1 clave para el diagn\u00f3stico la determinaci\u00f3n de anticuerpos contra la tiroperoxidasa (TPO), que es una enzima que juega un papel importante en la producci\u00f3n de hormonas tiroideas, y que usualmente est\u00e1n elevados.TRATAMIENTO Los pacientes con anticuerpos elevados pero pruebas de funci\u00f3n tiroidea normales (TSH y Tiroxina libre) no requieren tratamiento. Si la enfermedad de Hashimoto causa deficiencia de la hormona tiroidea ser\u00e1 necesario la administraci\u00f3n de la hormona sint\u00e9tica Levotiroxina tomada v\u00eda oral diariamente y de por vida. Es importante tomar los comprimidos en ayunas, de 30 minutos a 1 hora antes del desayuno y lejos de otros medicamentos como los anti\u00e1cidos o protectores g\u00e1stricos y tambi\u00e9n alejados de suplementos nutricionales como el hierro, calcio, etc.El tratamiento con tiroxina comienza habitualmente con dosis bajas, que se aumentan de manera gradual cada semana, hasta lograr que los valores de las hormonas T4 libre y TSH en la sangre vuelvan a la normalidad Con las dosis adecuadas, el tratamiento del hipotiroidismo no tiene efectos secundarios. Desde los primeros meses de tratamiento se puede empezar a percibir una mejor\u00eda en la calidad de vida e ir\u00e1n desapareciendo gradualmente los s\u00edntomas m\u00e1s comunes.BIBLIOGRAF\u00cdA P\u00e1gina WEB : SEEN. Sociedad espa\u00f1ola de endocrinolog\u00eda y [actualizado association. Disponible en: https://www.thyroid.org/tiroiditis-de-hashimoto/ TEMA 288. \u00daLCERAS POR PRESI\u00d3N. INES RODRIGUEZ FERNANDEZ AURISTELA ACEVEDO SUAREZ ARACELI HUERTA FERNANDEZ MARIA ISABEL GARCIA FERNANDEZ\u00cdNDICE \u00bfQUE SON LAS ULCERAS POR PRESION? PRINCIPALES FACTORES DE RIESGO CLASIFICACION DE LAS ULCERAS POR PRESION Y ESCALAS DE VALORACION PREVENCION BIBLIOGRAFIAQUE SON LAS ULCERAS POR PRESION Lesiones producidas en la piel y partes blandas, cuando se mantienen comprimidos durante un tiempo prolongado, entre una eminencia osea y una superficie dura. Las ulceras pueden ser causa de dolor, infecciones y aumento de la inmovilidad. Suelen prolongar las estancias hospitalarias y en algunos casos conducen a la muerte.PRINCIPALES FACTORES DE RIESGO Factores intr\u00ednsecos: son los propios del paciente como edad avanzada, inmovilidad, afectaci\u00f3n de la sensibilidad, deficiente estado nutricional, alteraciones circulatorias, disminuci\u00f3n del nivel de conciencia Factores extr\u00ednsecos: la humedad, fricci\u00f3n, cama, cizallamiento, etc..CLASIFICACION DE LAS ULCERAS Grado 1; eritema que no palidece, la piel esta integra Grado2; ampolla, perdida del grosor de la piel Grado 3; perdida total del grosor de la piel Grado 4; perdida total del espesor de los tejidos (huesos, musculo, tend\u00f3n, etc..) Localizaciones mas frecuentes: regi\u00f3n sacra, talones, tuberosidades isqui\u00e1ticas, regi\u00f3n troc\u00e1nteres, regi\u00f3n ocetpital,omoplatos,maleolos,codos,dedos de los pies. ESCALAS DE VALORACION DE RIESGO Una escala de valoraci\u00f3n de riesgo de upp es una herramienta que se utiliza en enfermer\u00eda para ayudar a los pacientes que las pueden desarrollar y con ello adoptar un plan de cuidados individual. La valoraci\u00f3n se realiza inmediatamente al ingreso y de forma peri\u00f3dica durante su estancia. Las escalas mas utilizadas son; escala norton,braden y escala annellPREVENCION Reducir la presi\u00f3n en pacientes encamados ,realizando cambios posturales cada 2 o 3 horas, si el paciente esta sentado ense\u00f1arle a movilizarse cada 15 minutos, siempre que sea posible ayudarles en la ambulaci\u00f3n. -Para la protecci\u00f3n de las prominencias \u00f3seas se utilizan productos que ayudan a reducir la presi\u00f3n como: almohadas, colchonetas de aire, flotadores, cojines. -Una nutrici\u00f3n adecuada favorece el mantenimiento de la piel y la cicatrizaci\u00f3n de las lesiones que pueden existir, la dieta debe ser equilibrada rica en prote\u00ednas ,vitaminas y minerales. -Una correcta hidrataci\u00f3n que evita que la piel se seque - Mantener la piel del paciente limpia,seca "}