{"title": "Agustina K\u00e4mpfer hizo un particular ritual para bendecir el primer mes de vida de su hijo", "author": "Clar\u00edn com; Redacci\u00f3n Clar\u00edn", "url": "https://www.clarin.com/extra-show/fama/agustina-kampfer-hizo-particular-ritual-bendecir-primer-mes-vida-hijo_0_B1DlQMfxf.html", "hostname": "clarin.com", "description": "La periodista opt\u00f3 por una ceremonia ind\u00edgena vinculada a lo espiritual para festejar el nacimiento de Juan. Mir\u00e1 la galer\u00eda de fotos de este llamativo encuentro.", "sitename": "Clar\u00edn", "date": "2017-11-21", "cleaned_text": "En l\u00ednea con su faceta espiritual, [Agustina K\u00e4mpfer](http://www.clarin.com/tema/agustina_k\u00e4mpfer.html) (36) opt\u00f3 por una particular ritual para celebrar el primer mes de vida de su hijo Juan, fruto de la amistad que mantiene con Agust\u00edn Badaracco (37), un chef argentino radicado en M\u00e9xico que volvi\u00f3 por unos d\u00edas a Buenos Aires para recibir a su hijo y acompa\u00f1ar a la flamante mam\u00e1. Mir\u00e1 tambi\u00e9n Rodeada de familiares y amigas, la ex de [Amado Boudou](http://www.clarin.com/tema/amado_boudou.html) y [ Jorge Rial ](http://www.clarin.com/tema/nombre_apellido.html)opt\u00f3 por el 'Baby blessing' (bendiciones al beb\u00e9). \u00bfDe qu\u00e9 se trata? Es una ceremonia inspirada en antiguos rituales ind\u00edgenas, en la cual se prepara a la mam\u00e1 para la maternidad. Se puede hacer durante el embarazo o con el beb\u00e9 reci\u00e9n nacido, como fue en el caso de Agustina. \"No se trata de algo religioso, sino que la intenci\u00f3n es llenar de amor y buenos deseos al beb\u00e9, adem\u00e1s de pedir protecci\u00f3n\", le aclar\u00f3 a Clar\u00edn Michelle, la organizadora del evento. En su Instagram, Agustina mostr\u00f3 fotos de las ofrendas que formaron parte del agradecimiento espiritual por el primer mes de su hijo, como arroz, ma\u00edz, frutas y una vela amarilla encendida, todos productos de la tierra. Mir\u00e1 tambi\u00e9n Cada invitado le ofreci\u00f3 algo de su alma al beb\u00e9, no material. A continuaci\u00f3n utilizaron la vela para quemar simb\u00f3licamente los miedos. Adem\u00e1s, tejieron una red de lana como met\u00e1fora de contenci\u00f3n para Juan, nacido el \u00faltimo 20 de octubre. Por \u00faltimo, declararon cosas positivas sobre la vida que le espera al ni\u00f1o. Concluida la ceremonia, la periodista dej\u00f3 un emotivo mensaje en Instagram junto a una foto con las personas que la acompa\u00f1aron en el ritual: \"Todav\u00eda no caigo en que hace un mes soy mam\u00e1. Pero efectivamente, as\u00ed terminamos la ceremonia de bendici\u00f3n que le organizamos a Juan para celebrar su primer mes de vida. Declaraciones de existencia, deseos amorosos, decretos del alma y sanaci\u00f3n profunda...\". [Todav\u00eda no caigo en que hace un mes soy mam\u00e1. Pero efectivamente, as\u00ed terminamos la ceremonia de bendici\u00f3n que le organizamos a Juan para celebrar su primer mes de vida. Declaraciones de existencia, deseos amorosos, decretos del alma y sanaci\u00f3n profunda... Nuestras caras de lo dicen todo, llorar de emoci\u00f3n es lo m\u00e1s lindo que hay. Gracias @babybellparty por tu ofrenda de amor ] Newsletter Clar\u00edn Tags relacionados "}