{"title": "Meditaci\u00f3n Antropos\u00f3fica / Ecologia Espiritual", "author": null, "url": "https://biodinamica-mallorca.es/es/meditacion-antroposofica-ecologia-espiritual/", "hostname": "biodinamica-mallorca.es", "description": "Desde la Fundaci\u00f3 Biodinamica Mallorca os invitamos a la conferencia interactiva el 1 de mayo 2021", "sitename": "Fundaci\u00f3 BioDin\u00e0mica Mallorca", "date": "2018-04-03", "cleaned_text": "Biodinamica Mallorca os invitamos a la conferencia interactiva: YO Y EL ENTORNO Fundamentos y Practicas de una relaci\u00f3n Mi manera de pensar condiciona como percibo mi entorno y como me relaciono con \u00e9l. Procesos de la vida est\u00e1n en movimiento, en metamorfosis. Para percibirlos adecuadamente, tengo que adaptar mi forma de pensar. La clave del vivir ecol\u00f3gico es la capacidad del pensar vivo y emp\u00e1tico, para realizar relaciones reales con un potencial creativo favorable a la vida. Liberemos el pensar de su jaula reduccionista, que no le concede mas potencial que a un ordenador primitivo. Aprendamos un pensar humano: imaginativo y a la vez cient\u00edfico para conectarse de verdad, para poder superar fronteras y poder integrar diferentes puntos de vista de una manera fruct\u00edfera. Nuestro propio cuerpo es el primer entorno con el que debemos relacionarnos. De aqu\u00ed ampliamos nuestra experiencia hacia seres y cosas. Organizar quiere decir componer algo en forma org\u00e1nica. \u00bfQue son las caracter\u00edsticas de un organismo? Con la conferencia quiero introducirnos en este tema, ofrecer oportunidades de experimentar e incentivar la pr\u00e1ctica de un di\u00e1logo org\u00e1nico sobre el tema. Bienvenidas todas las personas interesadas, Marie-Luise Eicke quien vive con AgriCultura BioDinamica, Aikido y Meditaci\u00f3n antropos\u00f3fica desde hace treinta a\u00f1os. El 1 de mayo 2021 de las 10h a las 13h, en la sede de la Fundaci\u00f3n Inca, poligono 5, parcela 467 donaci\u00f3n de 20 \u20ac informaci\u00f3n e inscripciones: [casadojo@posteo.de](mailto:casadojo@posteo.de) o "}