{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.defensa.gob.es/Galerias/portalservicios/procesos/ARCHIVOS_2023/LABORALES/OFERTA_EMPLEO_Y_PROMOCION_INTERNA_2019/GRUPO_M2/2023-06-29-CUESTIONARIOS_GRUPO_M2.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "MINISTERIO DE DEFENSA PRUEBAS SELECTIVAS PARA INGRESO POR ACCESO LIBRE COMO PERSONAL LABORAL FIJO. Grupo Profesional M2 Especialidad \"CIENCIAS DE LA INFORMACI\u00d3N\" INSTRUCCIONES: 1. No abra este cuestionario hasta que se le indique. 2. Este examen consta de un cuestionario de 60 preguntas con tres respuestas alternativas cada una, siendo s\u00f3lo una de ellas la correcta y 6 preguntas adicionales de reserva que ser\u00e1n valoradas en el caso de que se anule alguna de las anteriores. 3. Recuerde que el tiempo de realizaci\u00f3n de este ejercicio es de SESENTA Y CINCO MINUTOS . Si encuentra dificultad en alguna de ellas NO SE DETENGA Y C ONTIN\u00daE contestando las restantes. 4. S\u00f3lo se calificar\u00e1n las respuestas marcadas en la \"Hoja de Examen\" y siempre que se tengan en cuenta estas instrucciones y las contenidas en la propia \"Hoja de Examen\". 5. Compruebe siempre que la marca que va a se\u00f1alar en la \"Hoja de Examen\" corresponde al n\u00famero de pregunta del cuestionario. 6. Todas las preguntas del cuestionario tienen el mismo valor y un a sola respuesta correcta. 7. No ser\u00e1n valoradas las preguntas no contestadas. Las contestaciones err\u00f3neas no ser\u00e1n penalizadas. 1 de octubre de 2022 CUESTIONARIO DE EXAMEN M2.- CIENCIAS DE LA INFORMACI\u00d3N 1 1.- Una vez realizado el tr\u00e1mite de reforma constitucional del art\u00edculo 167 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, \u00bfcu\u00e1ndo se habr\u00e1 de someter a una ratificaci\u00f3n en refer\u00e9ndum? a) Cuando lo solicite la d\u00e9cima parte de los miembros de cualquiera de las C\u00e1maras. b) Cuando lo soliciten 50 diputados o 50 senadores. c) Cuando lo apruebe la mayor\u00eda absoluta de los miembros del Congreso. 2.- El procedimiento judicial ser\u00e1 predominantemente oral, sobre todo en materia: a) Contencioso- administrativa. b) Civil y laboral. c) Criminal. 3.- En los casos de vacante, ausencia o enfermedad, las funciones del Presidente del Gobierno ser\u00e1n asumidas: a) Por el Ministro de la Presidencia y en su defecto por el Portavoz del Gobierno. b) Por el Secretario de Estado de Comunicaci\u00f3n y en su defecto por el Vicepresidente primero del Gobierno. c) Por los Vicepresidentes, de acuerdo con el correspondiente orden de prelaci\u00f3n, y, en defecto de ellos, por los Ministros, seg\u00fan el orden de precedencia de los Departamentos. 4.- \u00bfQui\u00e9n refrenda la disoluci\u00f3n de las C\u00e1maras prevista en el art\u00edculo 99 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola? a) El Presidente del Congreso. b) El Jefe del Estado de la Naci\u00f3n. c) El Presidente del Gobierno. 5.- El Estado se organiza territorialmente en: a) Municipios, provincias y diputaciones provinciales. b) Municipios, provincias, Comunidades Aut\u00f3nomas, concejos y cabildos insulares que se constituyan, gozando de autonom\u00eda las Comunidades Aut\u00f3nomas. c) Municipios, provincias y las Comunidades Aut\u00f3nomas que se constituyan, gozando de autonom\u00eda todas ellas para la gesti\u00f3n de sus respectivos intereses. 6.- Las Comunidades Aut\u00f3nomas, podr\u00e1n asumir competencias en las siguientes ma terias: a) Administraci\u00f3n de Justicia y legislaci\u00f3n laboral. b) Ordenaci\u00f3n del territorio, urbanismo y vivienda. c) Fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. 7.- El principio de inderogabilidad singular de los reglamentos i mplica que: a) Una resoluci\u00f3n administrativa de car\u00e1cter particular podr\u00e1 vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria \u00fanicamente en el caso de que esta tenga inferior rango que aquella. b) Una resoluci\u00f3n administrativa de ca r\u00e1cter particular no podr\u00e1 en ni ng\u00fan caso vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria de car\u00e1cter general. c) Ninguna disposici\u00f3n administrativa podr\u00e1 vulnerar los preceptos de otra de rango superior. M2.- CIENCIAS DE LA INFORMACI\u00d3N 2 8.- De acuerdo con la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, en relaci\u00f3n con la pr\u00e1ctica de las notificaciones en papel, se establece que: a) Todas las notificaciones que se practiquen en papel deber\u00e1n ser puestas a disposici\u00f3n del interesado en la sede electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n u Organismo actuante para que pueda acceder al contenido de las mismas de forma voluntaria. b) Cuando la notificaci\u00f3n se practique en el domicilio del interesado, de no hallar se presente \u00e9ste en el momento de entregarse la notificaci\u00f3n, podr\u00e1 hacerse cargo de la misma cualquier persona mayor de 12 a\u00f1os que se encuentre en el domicilio y haga constar su identidad. c) Si nadie se hace cargo de la notificaci\u00f3n en el domicilio del interesado, se har\u00e1 constar esta circunstancia en el expediente, con el d\u00eda y hora en que se intent\u00f3 la notificaci\u00f3n, y se repetir\u00e1 por una sola vez y en una hora distinta dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes. 9.- \u00bfQu\u00e9 actos de las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n ser motivados? a) Los actos que resuelvan procedimientos de revisi\u00f3n de oficio de disposiciones o actos administrativos, recursos administrativos y procedimientos de arbitraje y los que declaren su inadmisi\u00f3n b) Los actos que se dicten de acuerdo con el criterio seguido en actuaciones precedentes o con el dictamen de \u00f3rganos consultivos. c) Cuando la propia disposici\u00f3n reguladora del procedimiento as\u00ed lo establezca y produzca efectos desfavorables al interesado. 10.- En los procedimient os administrativos tramitados de manera simplificada: a) Las alegaciones ser\u00e1n formuladas al inicio del procedimiento en el plazo de quince d\u00edas. b) En cualquier momento del procedimiento anterior a su resoluci\u00f3n, el \u00f3rgano competente para su tramitaci\u00f3n podr\u00e1 acordar continuar con arreglo a la tramitaci\u00f3n ordinaria, salvo que alguno de los interesados manifestara su oposici\u00f3n expresa. c) No proceder\u00e1 recurso contra la deses timaci\u00f3n de la solicitud de tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento formulada por los interesados. 11.- De conformidad con el art\u00edculo 159 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n utilizar el procedimiento abierto simplificado en los contratos de suministro siempre que: a) Su valor estimado sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 25% del total. b) Su valor estimado supere los 2.000.000 \u20ac y su plazo de ejecuci\u00f3n sea inferior a un a\u00f1o. c) Su precio de licitaci\u00f3n sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de habe rlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 50% del total 12.- La ejecuci\u00f3n del contrato de obras comenzar\u00e1 con el acta de comprobaci\u00f3n del replanteo, que tendr\u00e1 lugar dentro del plazo que se consigne en el contrato que, salvo casos excepcionales justificados, NO podr\u00e1 ser: a) Superior a un mes desde su adjudicaci\u00f3n. b) Superior a dos meses desde su formalizaci\u00f3n. c) Superior a un mes desde su formalizaci\u00f3n. M2.- CIENCIAS DE LA INFORMACI\u00d3N 3 13.- Los nacionales de otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, conforme al texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario y personal laboral, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que directamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de facultades administrativas o en las funciones que tienen por objeto primordial la defensa de los intereses del Estado, de las Administraciones Publicas y Organismos Aut\u00f3nomos. b) Podr\u00e1n acceder, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles sin di ferencias en su r\u00e9gimen de aplicaci\u00f3n, a los empleos p\u00fablicos como personal funcionario y personal eventual. c) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que di recta o indirectamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de poder p\u00fablico o en las funciones que tienen por objeto la salvaguardia de los intereses del Estado o de las Administraciones Publicas. 14.- La prestaci\u00f3n del servicio mediante el teletrabajo, seg\u00fan el texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Habr\u00e1 de ser expresamente autorizada y ser\u00e1 compatible con la modalidad presencial. b) Podr\u00e1 suponer como m\u00e1ximo hasta el sesenta por ciento de la jornada laboral en t\u00e9r minos semanales. c) Responder\u00e1 a un porcentaje determinado de acuerdo con el n\u00famero de empleados p\u00fablicos de la unidad departamental. 15.- La ejecuci\u00f3n de la oferta de empleo p\u00fablico deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo improrrogable de: a) Un a\u00f1o. b) Dos a\u00f1os. c) Tres a\u00f1os. 16.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes situaciones necesita, de acuerdo con la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de Incompatibilidades del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, una resoluci\u00f3n que reconozca la compatibilidad para su ejercicio? a) La participaci\u00f3n del 15 por 100 en el capital de una sociedad concesionaria. b) El ejercicio como profesor asociado universitario a tiempo parcial y con duraci\u00f3n determinada. c) El ejercicio de actividades como profesor contratado en una Universidad a tiempo completo y duraci\u00f3n determinada. 17.- Seg\u00fan el art\u00edculo 36 del IV Convenio Colectivo \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, para poder participar en un concurso abierto y permanente, el personal laboral fijo interesado deber\u00e1: a) Tener una antig\u00fcedad como laboral fijo de un m\u00ednimo de un a\u00f1o. b) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de dos a\u00f1os, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. c) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de un a\u00f1o, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. M2.- CIENCIAS DE LA INFORMACI\u00d3N 4 18.- El sistema de clasificaci\u00f3n del IV Convenio \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, se estructura en: a) Grupos profesionales, subgrupos, \u00e1reas funcionales, categor\u00edas y/o especialidades. b) Grupos profesionales, familias profesionales y/o especialidades. c) Grupos profesionales, puestos de trabajo, categor\u00edas y niveles. 19.- De conformidad con el art\u00edculo 52 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores constituye una causa objetiva para la extinci\u00f3n del contrato de trabajo: a) Las faltas repetidas e injustificadas de asistencia o puntualidad al trabajo. b) La transgresi\u00f3n de la buena fe contractual, as\u00ed como el abuso de confia nza en el desempe\u00f1o del trabajo. c) La ineptitud del trabajador conocida o sobrevenida con posterioridad a su colocaci\u00f3n efectiva en la empresa. 20.- El periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores en los procedimientos de suspensi\u00f3n de contratos de trabajo por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas, o de producci\u00f3n, seg\u00fan el art\u00edculo 47.1 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajador es, tendr\u00e1 una duraci\u00f3n: a) No superior a quince d\u00edas. b) No inferior a treinta d\u00edas. c) No superior a diez d\u00edas. 21.- La programaci\u00f3n presupuestaria se regir\u00e1, entre otros, por los principios de: a) Adecuaci\u00f3n entre ingresos y gastos y universalidad de estos \u00faltimos. b) Eficiencia en la asignaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos y lealtad institucional. c) Ajuste a la anualidad corriente y eficacia de los programas que se vayan a financiar con car\u00e1cter plurianual. 22.- En relaci\u00f3n con la estruct ura de los estados de gastos de los Presupuestos Generales del Estado, la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria establece que: a) La clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica agrupar\u00e1 los cr\u00e9ditos por cap\u00edtulos, separando las operaciones corrientes, las de capital, las financieras, y el Fondo de Contingencia de ejecuci\u00f3n presupuestaria. b) Los estados de gastos de los presupuestos se estructurar\u00e1n de acuerdo con las clasificaciones org\u00e1nica, econ\u00f3mica, financiera y por hitos. c) La clasificaci\u00f3n org\u00e1nica permitir\u00e1 a los centros gestores agrupar sus cr\u00e9ditos en art\u00edculos y conceptos y establecer los objetivos a conseguir como resultado de su gesti\u00f3n presupuestaria. 23.- Las disposiciones de car\u00e1cter laboral contenidas en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y en sus normas reglamentarias tendr\u00e1n en todo caso el car\u00e1cter de: a) Derecho necesario m\u00ednimo indisponible. b) Derecho necesario m\u00ednimo orientativo. c) Derecho necesario m\u00e1ximo obligatorio. M2.- CIENCIAS DE LA INFORMACI\u00d3N 5 24.- Ley 31/1995, de 8 d e noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en aquellas actividades cuyas particularidades lo impidan en el \u00e1mbito de las funciones p\u00fablicas de: a) Servicios operativos de protecci\u00f3n civil y peritaje forense en los casos de grave riesgo , cat\u00e1strofe y calamidad p\u00fablica. b) Las relaciones laborales reguladas en el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores. c) Las relaciones de car\u00e1cter administrativo o estatutario del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas. 25.- Seg\u00fan el art\u00edculo 2 del Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley general de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social, se entender\u00e1 que existe discriminaci\u00f3n indirecta: a) Cuando una conducta relacionada con la discapacidad de una persona tenga como objetivo o consecuencia atentar contra su dignidad o crear un entorno intimidatorio, hostil, degradante, humillante u ofensivo. b) Cuando se produzc an apoyos de car\u00e1cter espec\u00edfico destinados a prevenir o compensar las desventajas o especiales dificultades que tienen las personas con discapacidad en la incorporaci\u00f3n y participaci\u00f3n plena en los \u00e1mbitos de la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y social , atendiendo a los diferentes tipos y grados de discapacidad. c) Cuando una disposici\u00f3n legal o reglamentaria, una cl\u00e1usula convencional o contractual, un pacto individual, una decisi\u00f3n unilateral o un criterio o pr\u00e1ctica, o bien un entorno, producto o ser vicio, aparentemente neutros, puedan ocasionar una desventaja particular a una persona respecto de otras por raz\u00f3n de discapacidad, siempre que objetivamente no respondan a una finalidad leg\u00edtima y que los medios para la consecuci\u00f3n de esta finalidad no sean adecuados y necesarios. 26.- El principio de igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, establecido en la Ley org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de hombre y mujeres, informar\u00e1 la actuaci\u00f3n de todos los poderes p\u00fablicos: a) Con car\u00e1cter trasversal. b) Con car\u00e1cter universal. c) Con car\u00e1cter globalizado. 27.- Conforme a la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de Transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno, si se solicita en ejercicio del derecho de acceso a informaci\u00f3n p\u00fablica una informaci\u00f3n que cuenta con un r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico de acceso a la informaci\u00f3n: a) Se aplicar\u00e1 la normativa espec\u00edfica que regula el acceso, y la Ley de Transparencia con car\u00e1cter supletorio. b) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia, quedando excluida la normativa espec\u00edfica. c) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia y, con car\u00e1cter supletorio, la normativa espec\u00edfica que regula el acceso. 28.- \u00bfQu\u00e9 \u00f3rgano es competente para imponer una sanci\u00f3n a la persona titular de una Secretar\u00eda de Estado por una infracci\u00f3n en materia de buen gobierno? a) El Consejo de Ministros. b) El Ministro competente en materia de Funci\u00f3n P\u00fablica. c) El Presidente del Gobierno. M2.- CIENCIAS DE LA INFORMACI\u00d3N 6 29.- De acuerdo al \"Plan de Acci\u00f3n para la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 en Espa\u00f1a\", Espa\u00f1a se compromete a elaborar un documento para el per\u00edodo 2020 -2023 que d\u00e9 continuidad y lleve al cumplimiento de la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. \u00bfQu\u00e9 denominaci\u00f3n recibe ese documento? a) Estratega Nacional para la Agenda 2030. b) Plan Nacional para la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. c) Estrategia de Desarrollo Sostenible. 30.- La Agenda 2030 para el Desarrollo Sosten ible identifica en su pre\u00e1mbulo cinco esferas de importancia cr\u00edtica para la humanidad y el planeta, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes contiene las cinco esferas? a) Personas, defensa, prosperidad, migraciones y alianzas. b) Personas, protecci\u00f3n social, solidaridad, prosperidad y alianzas. c) Personas, planeta, prosperidad, paz y alianzas. 31.- El modelo Two -step flow (doble flujo de la comunicaci\u00f3n), elaborado por E. Katz y P. Lazarsfeld, sostiene que: a) Un mensaje con un destino espec\u00edfico se recibe y acepta de modo directo en su totalidad por el receptor. b) Los efectos de los medios alcanzan de modo indirecto a las masas a trav\u00e9s de los l\u00edderes de opini\u00f3n (personas influyentes o que conocen un tema), quienes recopilan, interpretan y difunden el significado del mensaje a los consumidores menos activos. c) La exposici\u00f3n a los medios satisface las necesidades relacionadas con la interacci\u00f3n social. 32.- Los gestos, los movimientos corporales y de las extremidades (manos, cabeza, pies, piernas), las expresiones faciales (sonrisas), la conducta de los ojos (el parpadeo, la direcci\u00f3n y duraci\u00f3n de la mirada y la dilataci\u00f3n de la pupila) y la postura integran: a) El comportamiento cin\u00e9sico. b) La prox\u00e9mica. c) La conducta t\u00e1ctil. 33.- En un contexto de comunicaci \u00f3n pol\u00edtica, a la noticia que se difunde con el objetivo de observar la reacci\u00f3n que produce y obrar en consecuencia, en la jerga period\u00edstica se la denomina: a) Scoop. b) Filtraci\u00f3n. c) Globo sonda. 34.- \"Representaci\u00f3n diagram\u00e1tica de datos y una aportaci\u00f3n informativa realizada con elementos ic\u00f3nicos y tipogr\u00e1ficos que facilitan la comprensi\u00f3n de los acontecimientos, acciones o cosas, o alguno de sus aspectos significativos, que igualmente puede acompa\u00f1ar o sustituir al texto\". Es una definici\u00f3n conceptual de: a) Infograf\u00eda. b) Realidad aumentada. c) Dise\u00f1o gr\u00e1fico. M2.- CIENCIAS DE LA INFORMACI\u00d3N 7 35.- En el \u00e1mbito de la documentaci\u00f3n, al instrumento descriptivo m\u00e1s representativo de un archivo, que puede recoger informaci\u00f3n sobre las series, las unidades de instalaci\u00f3n, unidades documentales simples o compuestas, de una manera pr\u00e1ctica y sencilla se le conoce como: a) Cat\u00e1logo. b) Inventario documental. c) Fondo acumulado. 36.- La expresi\u00f3n inglesa \"off the record\" se emplea en el lenguaje period\u00edstico, como locuci\u00f3n adverbial o adjetiva, para referirse: a) Al comentario que se formula de modo confidencial o extraoficial y que no puede divulgarse. b) A la filtraci\u00f3n que procede de una fuente an\u00f3nima. c) A la restricci\u00f3n o prohibici\u00f3n de divulgar una informaci\u00f3n hasta una fecha y hora determinadas. 37.- La Ley Org\u00e1nica 2/1984, reguladora del derecho de rectificaci\u00f3n, establece que: a) Toda persona natural o jur\u00eddica, tiene derecho a rectificar la informaci\u00f3n difundida, por cualquier medio de comunicaci\u00f3n social, de hechos que le aludan, que considere inexactos y cuya divulgaci\u00f3n pueda causarle perjuicio. b) El director del medio de comunicaci\u00f3n social deber\u00e1 publicar o difundir \u00edntegramente la rectificaci\u00f3n, aunque con posibilidad de comentarios o apostillas. c) Hay que contrastar y verificar la versi\u00f3n del reclamante antes de su difusi\u00f3n p\u00fablica. 38.- Conforme al C\u00f3digo Deontol\u00f3gico de la Federaci\u00f3n de Asociaciones de Periodistas de Espa\u00f1a (FAPE), el primer compromiso \u00e9tico del periodista es: a) La defensa de los derechos fundamentales de la persona. b) El respeto a la verdad. c) Denunciar los excesos de los poderes ejecutivo, legislativo y judicial. 39.- \u00bfCu\u00e1l es el \u00f3rgano directivo al que corresponde preparar, planificar y desarrollar la pol\u00edtica informativa y comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica del Ministerio de Defensa? a) La Oficina de Comunicaci\u00f3n del Ministerio de Defensa. b) La Direcci\u00f3n de Comunicaci\u00f3n Institucional de la Defensa. c) El Gabinete de Comunicaci\u00f3n de Defensa. 40.- En el \u00e1mbito del periodismo, se denomina contenidos transmedia a: a) Aquellos productos culturales o discursos donde se cumplen dos rasgos: el relato se expande a trav\u00e9s de varios medios y plataformas, y que los usuarios participan en esa expansi\u00f3n. b) Los complementos informativos de los mensaj es period\u00edsticos multimedia (v\u00eddeo, infograf\u00eda, mapas, cortes de voz). c) Los contenidos creados por los ciudadanos (contenido generado por el usuario) que complementan el mensaje elaborado por el profesional de la informaci\u00f3n. M2.- CIENCIAS DE LA INFORMACI\u00d3N 8 41.- Existen mensajes per iod\u00edsticos que tienen como finalidad expresar el punto de vista de quien escribe, que interpreta y comenta la realidad, eval\u00faa las circunstancias en las que se han producido los hechos, y expresa juicios sobre los motivos y sobre las consecuencias que pueden derivarse de ellas. En ocasiones, puede proponer alternativas para mejorar o cambiar la situaci\u00f3n. \u00bfA qu\u00e9 tipolog\u00eda se adscriben? a) G\u00e9neros interpretativos. b) G\u00e9neros de opini\u00f3n. c) G\u00e9neros informativos. 42.- Durante la \u00faltima d\u00e9cada del siglo XX, como respuesta al aumento del entretenimiento en Espa\u00f1a, se importaron los reality show, talk show o info -show. Su importancia y su relevancia radicaron: a) En el incremento de la cantidad de espacios de esta tipolog\u00eda que se programaron en las diversas c adenas de televisi\u00f3n. b) En la situaci\u00f3n de preminencia de su emisi\u00f3n en la parrilla televisiva (prime- time o night -time). c) En la liberalizaci\u00f3n de los usos y de las costumbres hasta entonces preponderantes en la sociedad espa\u00f1ola. 43.- El \u00edndice de consumo de televisi\u00f3n en Espa\u00f1a durante la \u00faltima d\u00e9cada (2012- 2021) ha experimentado una tendencia: a) Ascendente. b) Se mantiene estable. c) Descendente. 44.- En el lenguaje radiof\u00f3nico, al esquema posterior a la elaboraci\u00f3n del guion que equivale a una pauta que refleja de forma precisa los datos que anteriormente eran s\u00f3lo estimativos (temas, tiempos, pies o finales de frases), junto con las indicaciones t\u00e9cnicas, se denomina: a) Indicativo. b) Escaleta. c) Pauta. 45.- Los bar\u00f3metros del Centro de Investigaciones Sociol\u00f3gicas (CIS) se realizan con una periodicidad mensual (excepto en agosto) y tienen como principal objetivo medir el estado de la opini\u00f3n p\u00fablica espa\u00f1ola del momento. \u00bfQu\u00e9 son los \"indicadores del bar\u00f3metro\"? a) Los datos que se refl ejan en la ficha t\u00e9cnica de la encuesta realizada. b) Preguntas que se repiten con periodicidades m\u00e1s o menos fijas, lo que da lugar a las correspondientes series temporales, ya que se obtienen seg\u00fan una metodolog\u00eda similar y las cifras resultan comparables a lo largo del tiempo. c) Los resultados estad\u00edsticos de cada una de las cuestiones que se formulan a los entrevistados con motivo del estudio. M2.- CIENCIAS DE LA INFORMACI\u00d3N 9 46.- \"En general, denominamos asuntos p\u00fablicos a los aspectos del mundo exterior que est\u00e1n relacionados con comportamientos desarrollados por terceros y que en alguna medida interfieren con el nuestro, dependen de nosotros o nos interesan. Las im\u00e1genes mentales creadas por ellos, las im\u00e1genes de ellos mismos, de otros individuos, de sus necesidades, prop\u00f3sitos y relaciones constituyen sus opiniones p\u00fablicas. Las im\u00e1genes que provocan reacciones por parte de grupos de personas, o de individuos que act\u00faan en nombre de grupos, constituyen la Opini\u00f3n p\u00fablica con may\u00fasculas\". Esta concepci\u00f3n de Opini\u00f3n P\u00fablica se la debemos a: a) Jos\u00e9 Ortega y Gasset, en \"La rebeli\u00f3n de las masas\" (1930). b) Walter Lippmann, en \"La opini\u00f3n p\u00fablica\" (1922) c) J\u00fcrgen Habermas, en \"Historia y cr\u00edtica de la opini\u00f3n p\u00fablica. La transformaci\u00f3n estructural de la vida p\u00fablica\" (1962). 47.- \u00bfCu\u00e1l ha sido la evoluci\u00f3n de la prensa gratuita en Espa\u00f1a durante el periodo 2000 -2020 (impacto en miles de lectores diarios)? a) Aunque con variaciones porcentuales irregulares, se caracteriza en su conjunto por un ascenso continuado durante estas dos d\u00e9cadas. b) Pese al incremento de la penetraci\u00f3n del soporte en l\u00ednea y los recortes en publicidad, la prensa gratuita, con ligeros altibajos, mantuvo su audiencia. c) Existi\u00f3 un periodo de bonanza, entre 2000 y 2008, aproximadamente, para decaer su consumo de manera notable con posterioridad. 48.- Al efecto sonoro que sirve para acentuar un instante concreto de un espacio de radio, que puede incluir m\u00fasica, palabra y otros recursos, y que se utiliza cuando se desea subrayar una situaci\u00f3n, destacar a un personaje, etc., se le denomina: a) Cortinilla. b) Golpe. c) Punto. 49.- Servimedia es: a) Una empresa espa\u00f1ola especializada en servicios de relaciones p\u00fablicas. b) La agrupaci\u00f3n sectorial espa\u00f1ola de las asociaciones de servicios publicitarios en medios de comunicaci\u00f3n. c) Una agencia de noticias espa\u00f1ola de informaci\u00f3n social. 50.- El an\u00e1lisis DAFO permite saber la situaci\u00f3n interna y externa de una empresa para dise\u00f1ar la estrategia en la que se basar\u00e1 una compa\u00f1\u00eda para afrontar su futuro a corto, medio y largo plazo. \u00bfQu\u00e9 significan estas siglas? a) Avances, finalidades, diferencias y obligaciones. b) Desaciertos, aciertos, fracasos y ocasiones. c) Oportunidades, debilidades, amenazas y fortalezas. M2.- CIENCIAS DE LA INFORMACI\u00d3N 10 51.- \"La hora extra\" y \"El ojo cr\u00edtico\" cuentan con singular \u00e9xito de audiencia y gozan de reconocimiento p\u00fablico por la labor informativa que desempe\u00f1an en el panorama de medios de comunicaci\u00f3n espa\u00f1oles. \u00bfA qu\u00e9 segmento period\u00edstico especializado se adscriben? a) A la oferta televisiva de \u00e1mbito cient\u00edfico. b) A la informaci\u00f3n cultural radiof\u00f3nica. c) Al fen\u00f3meno podcast del periodismo nativo digital. 52.- La entidad espa\u00f1ola sin \u00e1nimo de lucro, profesional y de car\u00e1cter civil que, entre otros fines b\u00e1sicos, tiene el de consolidar la figura y las funciones de los directivos de comunicaci\u00f3n como agentes estrat\u00e9gicos esenciales para el funcionamiento y desarrollo de las organizaciones, integr\u00e1ndolos en el \u00e1mbito de la alta direcci\u00f3n de estas, se denomina: a) Asociaci\u00f3n de Directivos de Comunicaci\u00f3n. b) Dircom. c) Ambas denominaciones son correctas. 53.- El 29 de octubre de 1969 tuvo lugar la primera transmisi\u00f3n de la primera red sin nodos centrales, de la que formaban parte cuatro universidades estadounidenses: Universidad de California Los Angeles (U CLA), Universidad de California Santa B\u00e1rbara (UCSB), Universidad de Utah y Stanford Research Institute (SRI), denominada: a) WORLD WIDE WEB. b) DARPA. c) ARPANET. 54.- \u00bfQu\u00e9 es Henneo? a) Un grupo de comunicaci\u00f3n de Espa\u00f1a. b) Una plataforma de contenido multimedia de EE. UU. c) Una empresa de publicidad integral del Reino Unido. 55.- Conforme a los datos que suministra la Asociaci\u00f3n para la Investigaci\u00f3n de Medios de Comunicaci\u00f3n (AIMC) (2022), la audiencia general de medios posee el siguiente grado de seguimiento, de mayor a menor: a) Diarios, Televisi\u00f3n y Radio. b) Televisi\u00f3n, Diarios y Radio. c) Televisi\u00f3n, Radio y Diarios. 56.- Seg\u00fan el periodista, docente e investigador Jos\u00e9 Luis Mart\u00ednez Albertos, el pie de foto, como m\u00e1ximo, si est\u00e1 per fectamente elaborado, podr\u00e1 contestar a: a) Qu\u00e9, d\u00f3nde, cu\u00e1ndo, qui\u00e9n y porqu\u00e9. b) Qu\u00e9, d\u00f3nde, cu\u00e1ndo y qui\u00e9n. c) Qu\u00e9, d\u00f3nde, cu\u00e1ndo, qui\u00e9n y c\u00f3mo. M2.- CIENCIAS DE LA INFORMACI\u00d3N 11 57.- Una fuente de informaci\u00f3n abierta es: a) La fuente personal o documental que facilita informaci\u00f3n de manera \u00e1gil y desinteresada. b) Todo documento accesible con facilidad y de libre consulta (open access). c) Todo recurso documental puesto a disposici\u00f3n p\u00fablica, de pago o gratuito, comercializado o difundido por canales restringidos, en cualquier soporte (papel, fotogr\u00e1fico, magn\u00e9tico, \u00f3ptico, etc.) y que se transmite por cualquier medio (impreso, sonoro, audiovisual, electr\u00f3nico, etc.). 58.- De forma coloquial, se denomina telebasura: a) A todos los contenidos sensacionalistas que elaboran las empresas informativas. b) A la programaci\u00f3n que persigue incrementar las audiencias mediante estrategias sustentadas en bulos y desinformaci\u00f3n. c) Al conjunto de programas televisivos de contenidos zafios y vulgares. 59.- La peor modalidad de respuesta estrat\u00e9gica en comunicaci\u00f3n durante una crisis grave es: a) La confesi\u00f3n: reconocer por completo la responsabilidad en lo acontecido. b) La transferencia de responsabilidades: se\u00f1alar a un tercero. c) El silencio: no reaccionar. 60.- \u00bfA qu\u00e9 se denomina MOJ O? a) A una nueva tendencia basada en informar mediante los tel\u00e9fonos m\u00f3viles, c\u00e1maras, videoc\u00e1maras y ordenadores port\u00e1tiles con conexi\u00f3n inal\u00e1mbrica de banda ancha. b) Al ciudadano an\u00f3nimo que facilita contenidos informativos period\u00edsticos a trav\u00e9s de l as redes sociales (facebook, twitter, instagram...). c) Al verificador de contenidos (fact checker) que contrasta la informaci\u00f3n que circula en las redes sociales (facebook, twitter, instagram...) de modo previo a su difusi\u00f3n en un medio de comunicaci\u00f3n. PREGUNTAS DE RESERVA 61.- \u00bfC\u00f3mo se deben anotar los asientos en el Registro Electr\u00f3nico General de cada Administraci\u00f3n? a) Agrupados por nivel jer\u00e1rquico del \u00f3rgano receptor o emisor de los documentos, indicando la fecha de entrada o salida seg\u00fan corresponda. b) Por fecha del documento a registrar. c) Respetando el orden temporal de recepci\u00f3n o salida de los documentos e indicando la fecha del d\u00eda en que se produzcan. 62.- Conforme a la clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica de gastos, \u00bfcu\u00e1l de los siguientes cap\u00edtulos del Presupuesto corresponde a operaciones de capital? a) Cap\u00edtulo 7. b) Cap\u00edtulo 2. c) Cap\u00edtulo 6. M2.- CIENCIAS DE LA INFORMACI\u00d3N 12 63.- En los concursos de traslados convocados por la Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 valorarse, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA : a) El destino previo del c\u00f3nyuge, sea \u00e9ste funcionario o se dedique a realizar actividades profesionales liberales. b) El cuidado de hijos, tanto lo sean por naturaleza como por adopci\u00f3n o acogimiento permanen te o pre adoptivo hasta que el hijo cumpla doc e a\u00f1os. c) El cuidado de un familiar hasta el segundo grado inclusive de consanguinidad o afinidad por razones de discapacidad. 64.- \"Todo individuo tiene derecho a la libertad de opini\u00f3n y de expresi\u00f3n; este derecho incluye el de no ser molestado a causa de sus opiniones, el de investigar y recibir informaciones y opiniones, y el de difundirlas, sin limitaci\u00f3n de fronteras, por cualquier medio de expresi\u00f3n\". Este derecho se recoge en: a) La Resoluci\u00f3n 1.003 sobre \u00e9tica del periodismo del Consejo de Europa (1993). b) El art\u00edculo 20 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola (1978). c) El art\u00edculo 19 de la Declaraci\u00f3n Universal de Derechos Humanos (1949). 65.- Los mensajes o la presentaci\u00f3n de las campa\u00f1as institucionales de publicidad y de comunicaci\u00f3n NO podr\u00e1n: a) Difundir el contenido de aquellas disposiciones jur\u00eddicas que, por su novedad y repercusi\u00f3n social, requieran medidas complementarias para su conocimiento general. b) Apoyar a sectores econ\u00f3micos espa\u00f1oles en el exterior, promover la comercializaci\u00f3n de productos espa\u00f1oles y atraer inversiones extranjeras. c) Inducir a confusi\u00f3n con los s\u00edmbolos, ideas, expresiones, dise\u00f1os o im\u00e1genes empleadas por cualquier formaci\u00f3n pol\u00edtica u organizaci\u00f3n social. 66.- En virtud de la cl\u00e1usula de conciencia, el profesional de la informaci\u00f3n tiene derecho a solicitar la rescisi\u00f3n de su relaci\u00f3n jur\u00eddica con la empresa de comunicaci\u00f3n en que trabaja. Se\u00f1ale la opci\u00f3n INCORRECTA: a) Cuando en el medio de comunicaci\u00f3n con el que est\u00e9 vinculado laboralmente se produzca un cambio sustancial de orientaci\u00f3n informativa o l\u00ednea ideol\u00f3gica. b) Cuando la empresa le traslade a otro medio del mismo grupo que por su g\u00e9nero o l\u00ednea suponga una ruptura patente con la orientaci\u00f3n profesional del informador. c) Cuando al informador se l e reubique en una nueva Secci\u00f3n o un Departamento de forma inmotivada. MINISTERIO DE DEFENSA PRUEBAS SELECTIVAS PARA INGRESO POR ACCESO LIBRE COMO PERSONAL LABORAL FIJO. Grupo Profesional M2 Especialidad \"CONSERVACI\u00d3N Y RESTAURACI\u00d3N DE BIENES CULTURALES \" INSTRUCCIONES: 1. No abra este cuestionario hasta que se le indique. 2. Este examen consta de un cuestionario de 60 preguntas con tres respuestas alternativas cada una, siendo s\u00f3lo una de ellas la correcta y 6 preguntas adicionales de reserva que ser\u00e1n valoradas en el caso de que se anule alguna de las anteriores. 3. Recuerde que el tiempo de realizaci\u00f3n de este ejercicio es de SESENTA Y CINCO MINUTOS . Si encuentra dificultad en alguna de ellas NO SE DETENGA Y CONTIN\u00daE contestando las restantes. 4. S\u00f3lo se calificar\u00e1n las respuestas marcadas en la \"Hoja de Examen\" y siempre que se tengan en cuenta estas instrucciones y las contenidas en la propia \"Hoja de Examen\". 5. Compruebe siem pre que la marca que va a se\u00f1alar en la \"Hoja de Examen\" corresponde al n\u00famero de pregunta del cuestionario. 6. Todas las preguntas del cuestionario tienen el mismo valor y un a sola respuesta correcta. 7. No ser\u00e1n valoradas las preguntas no contestadas. Las contestaciones err\u00f3neas no ser\u00e1n penalizadas. 1 de octubre de 2022 CUESTIONARIO DE EXAMEN M2.- CONSERVACI\u00d3N Y RESTAURACI\u00d3N DE LOS BIENES CULTURALES 1 1.- Una vez realizado el tr\u00e1mite de reforma constitucional del art\u00edculo 167 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, \u00bfcu\u00e1ndo se habr\u00e1 de someter a una ratificaci\u00f3n en refer\u00e9ndum? a) Cuando lo solicite la d\u00e9cima parte de los miembros de cualquiera de las C\u00e1maras. b) Cuando lo soliciten 50 diputados o 50 senadores. c) Cuando lo apruebe la mayor\u00eda absoluta de los miembros del Congreso. 2.- El procedimiento judicial ser\u00e1 predominantemente oral, sobre todo en materia: a) Contencioso- administrativa. b) Civil y laboral. c) Criminal. 3.- En los casos de vacante, ausencia o enfermedad, las funciones del Presidente del Gobierno ser\u00e1n asumidas: a) Por el Ministro de la Presidencia y en su defecto por el Portavoz del Gobierno. b) Por el Secretario de Estado de Comunicaci\u00f3n y en su defecto por el Vicepresidente primero del Gobierno. c) Por los Vicepresidentes, de acuerdo con el correspondiente orden de prelaci\u00f3n, y, en defecto de ellos, por los Ministros, seg\u00fan el orden de precedencia de los Departamentos. 4.- \u00bfQui\u00e9n refrenda la disoluci\u00f3n de las C\u00e1maras prevista en el art\u00edculo 99 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola? a) El Presidente del Congreso. b) El Jefe del Estado de la Naci\u00f3n. c) El Presidente del Gobierno. 5.- El Estado se organiza territorialmente en: a) Municipios, provincias y diputaciones provinciales. b) Municipios, provincias, Comunidades Aut\u00f3nomas, concejos y cabildos insulares que se constituyan, gozando de autonom\u00eda las Comunidades Aut\u00f3nomas. c) Municipios, provincias y las Comunidades Aut\u00f3nomas que se constituyan, gozando de autonom\u00eda todas ellas para la gesti\u00f3n de sus respectivos intereses. 6.- Las Comunidades Aut\u00f3nomas, podr\u00e1n asumir competencias en las siguientes ma terias: a) Administraci\u00f3n de Justicia y legislaci\u00f3n laboral. b) Ordenaci\u00f3n del territorio, urbanismo y vivienda. c) Fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. 7.- El principio de inderogabilidad singular de los reglamentos i mplica que: a) Una resoluci\u00f3n administrativa de car\u00e1cter particular podr\u00e1 vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria \u00fanicamente en el caso de que esta tenga inferior rango que aquella. b) Una resoluci\u00f3n administrativa de ca r\u00e1cter particular no podr\u00e1 en ning\u00fan caso vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria de car\u00e1cter general. c) Ninguna disposici\u00f3n administrativa podr\u00e1 vulnerar los preceptos de otra de rango superior. M2.- CONSERVACI\u00d3N Y RESTAURACI\u00d3N DE LOS BIENES CULTURALES 2 8.- De acuerdo con la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, en relaci\u00f3n con la pr\u00e1ctica de las notificaciones en papel, se establece que: a) Todas las notificaciones que se practiquen en papel deber\u00e1n ser puestas a disposici\u00f3n del interesado en la sede electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n u Organismo actuante para que pueda acceder al contenido de las mismas de forma voluntaria. b) Cuando la notificaci\u00f3n se practique en el domicilio del interesado, de no hallarse presente \u00e9ste en el momento de entregarse la notificaci\u00f3n, podr\u00e1 hacerse cargo de la misma cualquier persona mayor de 12 a\u00f1os que se encuentre en el domicilio y haga constar su identidad. c) Si nadie se hace cargo de la notificaci\u00f3n en el domicilio del int eresado, se har\u00e1 constar esta circunstancia en el expediente, con el d\u00eda y hora en que se intent\u00f3 la notificaci\u00f3n, y se repetir\u00e1 por una sola vez y en una hora distinta dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes. 9.- \u00bfQu\u00e9 actos de las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n ser motivados? a) Los actos que resuelvan procedimientos de revisi\u00f3n de oficio de disposiciones o actos administrativos, recursos administrativos y procedimientos de arbitraje y los que declaren su inadmisi\u00f3n b) Los actos que se dicten de acuerdo con el criterio seguido en actuaciones precedentes o con el dictamen de \u00f3rganos consultivos. c) Cuando la propia disposici\u00f3n reguladora del procedimiento as\u00ed lo establezca y produzca efectos desfavorables al interesado. 10.- En los procedimientos administrativos tramitados de manera simplificada: a) Las alegaciones ser\u00e1n formuladas al inicio del procedimiento en el plazo de quince d\u00edas. b) En cualquier momento del procedimiento anterior a su resoluci\u00f3n, el \u00f3rgano competente para su tramitaci\u00f3n podr\u00e1 acordar continuar con arreglo a la tramitaci\u00f3n ordinaria, salvo que alguno de los interesados manifestara su oposici\u00f3n expresa. c) No proceder\u00e1 recurso contra la desestimaci\u00f3n de la solicitud de tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento formulada por l os interesados. 11.- De conformidad con el art\u00edculo 159 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n utilizar el procedimiento abierto simplificado en los contratos de suministro siempre que: a) Su valor estimado sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 25% del total. b) Su valor estimado super e los 2.000.000 \u20ac y su plazo de ejecuci\u00f3n sea inferior a un a\u00f1o. c) Su precio de licitaci\u00f3n sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 50% del total 12.- La ejecuci\u00f3n del contrato de obras comenzar\u00e1 con el acta de comprobaci\u00f3n del replanteo, que tendr\u00e1 lugar dentro del plazo que se consigne en el contrato que, salvo casos excepcionales justificados, NO podr \u00e1 ser: a) Superior a un mes desde su adjudicaci\u00f3n. b) Superior a dos meses desde su formalizaci\u00f3n. c) Superior a un mes desde su formalizaci\u00f3n. M2.- CONSERVACI\u00d3N Y RESTAURACI\u00d3N DE LOS BIENES CULTURALES 3 13.- Los nacionales de otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, conforme al texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario y personal laboral, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que directamente implique una participaci\u00f3n en el ejercic io de facultades administrativas o en las funciones que tienen por objeto primordial la defensa de los intereses del Estado, de las Administraciones Publicas y Organismos Aut\u00f3nomos. b) Podr\u00e1n acceder, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles sin diferencias en su r\u00e9gimen de aplicaci\u00f3n, a los empleos p\u00fablicos como personal funcionario y personal eventual. c) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que direct a o indirectamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de poder p\u00fablico o en las funciones que tienen por objeto la salvaguardia de los intereses del Estado o de las Administraciones Publicas. 14.- La prestaci\u00f3n del servicio mediante el teletrabajo, seg\u00fan el texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Habr\u00e1 de ser expresamente autorizada y ser\u00e1 compatible con la modalidad presencial. b) Podr\u00e1 suponer como m\u00e1ximo hasta el sesenta por ciento de la jornada laboral en t\u00e9rminos semanales. c) Responder\u00e1 a un porcentaje determinado de acuerdo con el n\u00famero de empleados p\u00fablicos de la unidad departamental. 15.- La ejecuci\u00f3n de la oferta de empleo p\u00fablico deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo improrrogable de: a) Un a\u00f1o. b) Dos a\u00f1os. c) Tres a\u00f1os. 16.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes situaciones necesita, de acuerdo con la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de Incompatibilidades del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, una resoluci\u00f3n que reconozca la compatibilidad para su ejercicio? a) La participaci\u00f3n del 15 por 100 en el capital de una sociedad concesionaria. b) El ejercicio como profesor asociado universitario a tiempo parcial y con duraci\u00f3n determinada. c) El ejercicio de actividades como profesor contratado en una Universidad a tiempo completo y duraci\u00f3n determinada. 17.- Seg\u00fan el art\u00edculo 36 del IV Convenio Colectivo \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, para poder participar en un concurso abierto y permanente, el personal labora l fijo interesado deber\u00e1: a) Tener una antig\u00fcedad como laboral fijo de un m\u00ednimo de un a\u00f1o. b) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de dos a\u00f1os, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. c) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter defini tivo un m\u00ednimo de un a\u00f1o, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. M2.- CONSERVACI\u00d3N Y RESTAURACI\u00d3N DE LOS BIENES CULTURALES 4 18.- El sistema de clasificaci\u00f3n del IV Convenio \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, se estructura en: a) Grupos profesionales, subgrupos, \u00e1reas funcionales, categor\u00edas y/o especialidades. b) Grupos profesionales, familias profesionales y/o especialidades. c) Grupos profesionales, puestos de trabajo, categor\u00edas y niveles. 19.- De conformidad con el art\u00edculo 52 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores constituye una causa objetiva para la extinci\u00f3n del contrato de trabajo: a) Las faltas repetidas e injustificadas de asistencia o puntualidad al trabajo. b) La transgresi\u00f3n de la buena fe contractual, as\u00ed como el abuso de confianza en el desempe\u00f1o del trabajo. c) La ineptitud del trabajador conocida o sobrevenida con posterioridad a su colocaci\u00f3n efectiva en la empresa. 20.- El periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores en los procedimientos de suspensi\u00f3n de contratos de trabajo por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas, o de producci\u00f3n, seg\u00fan el art\u00edculo 47.1 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Est atuto de los Trabajadores, tendr\u00e1 una duraci\u00f3n: a) No superior a quince d\u00edas. b) No inferior a treinta d\u00edas. c) No superior a diez d\u00edas. 21.- La programaci\u00f3n presupuestaria se regir\u00e1, entre otros, por los principios de: a) Adecuaci\u00f3n entre ingresos y gastos y universalidad de estos \u00faltimos. b) Eficiencia en la asignaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos y lealtad institucional. c) Ajuste a la anualidad corriente y eficacia de los programas que se vayan a financiar con car\u00e1cter plurianual. 22.- En relaci\u00f3n con la estructura de los estados de gastos de los Presupuestos Generales del Estado, la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria establece que: a) La clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica agrupar\u00e1 los cr\u00e9ditos por cap\u00edtulos, separando las oper aciones corrientes, las de capital, las financieras, y el Fondo de Contingencia de ejecuci\u00f3n presupuestaria. b) Los estados de gastos de los presupuestos se estructurar\u00e1n de acuerdo con las clasificaciones org\u00e1nica, econ\u00f3mica, financiera y por hitos. c) La clasificaci\u00f3n org\u00e1nica permitir\u00e1 a los centros gestores agrupar sus cr\u00e9ditos en art\u00edculos y conceptos y establecer los objetivos a conseguir como resultado de su gesti\u00f3n presupuestaria. 23.- Las disposiciones de car\u00e1cter laboral contenidas en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y en sus normas reglamentarias tendr\u00e1n en todo caso el car\u00e1cter de: a) Derecho necesario m\u00ednimo indisponible. b) Derecho necesario m\u00ednimo orientativo. c) Derecho necesario m\u00e1ximo obligatorio. M2.- CONSERVACI\u00d3N Y RESTAURACI\u00d3N DE LOS BIENES CULTURALES 5 24.- Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en aquellas actividades cuyas particularidades lo impidan en el \u00e1mbito de las funciones p\u00fablicas de: a) Servicios operativos de protecci\u00f3n civil y peritaje forense en los c asos de grave riesgo, cat\u00e1strof e y calamidad p\u00fablica. b) Las relaciones laborales reguladas en el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores. c) Las relaciones de car\u00e1cter administrativo o estatutario del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas. 25.- Seg\u00fan el art\u00edculo 2 del Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley general de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social, se entender \u00e1 que existe discriminaci\u00f3n indirecta: a) Cuando una conducta relacionada con la discapacidad de una persona tenga como objetivo o consecuencia atentar contra su dignidad o crear un entorno intimidatorio, hostil, degradante, humillante u ofensivo. b) Cuando se produzcan apoyos de car\u00e1cter espec\u00edfico destinados a prevenir o compensar las desventajas o especiales dificultades que tienen las personas con discapacidad en la incorporaci\u00f3n y participaci\u00f3n plena en los \u00e1mbitos de la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y social, atendiendo a los diferentes tipos y grados de discapacidad. c) Cuando una disposici\u00f3n legal o reglamentaria, una cl\u00e1usula convencional o contractual, un pacto individual, una decisi\u00f3n unilateral o un criterio o pr\u00e1ctica, o bien un entorno, producto o servicio, aparentemente neutros, puedan ocasionar una desventaja particular a una persona respecto de otras por raz\u00f3n de discapacidad, siempre que objetivamente no respondan a una finalidad leg\u00edtima y que los medios para la consecuci\u00f3n de est a finalidad no sean adecuados y necesarios. 26.- El principio de igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, establecido en la Ley org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de hombre y mujeres, informar\u00e1 la actuaci\u00f3n de todos los poderes p\u00fablicos: a) Con car\u00e1cter trasversal. b) Con car\u00e1cter universal. c) Con car\u00e1cter globalizado. 27.- Conforme a la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de Transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno, si se solicita en ejercicio del derecho de acceso a informaci\u00f3n p\u00fablica una informaci\u00f3n que cuenta con un r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico de acceso a la informaci\u00f3n: a) Se aplicar\u00e1 la normativa espec\u00edfica que regula el acceso, y la Ley de Transparencia con car\u00e1cter supletorio. b) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia, quedando excluida la normativa espec\u00edfica. c) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia y, con car\u00e1cter supletorio, la normativa espec\u00edfica que regula el acceso. 28.- \u00bfQu\u00e9 \u00f3rgano es competente para imponer una sanci\u00f3n a la per sona titular de una Secretar\u00eda de Estado por una infracci\u00f3n en materia de buen gobierno? a) El Consejo de Ministros. b) El Ministro competente en materia de Funci\u00f3n P\u00fablica. c) El Presidente del Gobierno. M2.- CONSERVACI\u00d3N Y RESTAURACI\u00d3N DE LOS BIENES CULTURALES 6 29.- De acuerdo al \"Plan de Acci\u00f3n para la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 en Espa\u00f1a\", Espa\u00f1a se compromete a elaborar un documento para el per\u00edodo 2020 -2023 que d\u00e9 continuidad y lleve al cumplimiento de la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. \u00bfQu\u00e9 denominaci\u00f3n recibe ese document o? a) Estratega Nacional para la Agenda 2030. b) Plan Nacional para la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. c) Estrategia de Desarrollo Sostenible. 30.- La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible identifica en su pre\u00e1mbulo cinco esferas de importancia cr\u00edtica para la humanidad y el planeta, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes contiene las cinco esferas? a) Personas, defensa, prosperidad, migraciones y alianzas. b) Personas, protecci\u00f3n social, solidaridad, prosperidad y alianzas. c) Personas, planeta, prosperidad, paz y alianzas. 31.- Seg\u00fan el art\u00edculo 46 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola de 1978: a) Los poderes p\u00fablicos garantizar\u00e1n la conservaci\u00f3n y promover\u00e1n el enriquecimiento del patrimonio hist\u00f3rico, cultural y art\u00edstico de los pueblos de Es pa\u00f1a y de los bienes declarados que lo integran, cualquiera que sea su r\u00e9gimen jur\u00eddico y su titularidad. b) Los poderes p\u00fablicos garantizar\u00e1n la conservaci\u00f3n y promover\u00e1n el enriquecimiento del patrimonio hist\u00f3rico, cultural y art\u00edstico de los pueblos de Espa\u00f1a y de los bienes declarados que lo integran, exclusivamente de su titularidad. c) El gobierno garantizar\u00e1 la conservaci\u00f3n y promover\u00e1n el enriquecimiento del patrimonio cultural estatal y de los bienes que lo integran, cualquiera que sea su r\u00e9gimen j ur\u00eddico y su titularidad. 32.- \u00bfCu\u00e1l de los siguientes convenios y acuerdos internacionales fue suscrito por Espa\u00f1a bajo el amparo de la UNESCO?: a) Directiva 2014/60/UE del Parlamento Europeo y del Consejo, de 15 de mayo de 2014, relativa a la restituci \u00f3n de bienes culturales que hayan salido de forma ilegal del territorio de un Estado miembro. b) Convenci\u00f3n para la Protecci\u00f3n de los Bienes Culturales en Caso de Conflicto Armado (La Haya, 1954). c) Carta del restauro (1933). 33.- Seg\u00fan el art\u00edculo 124 de la Ley 9/2017 de Contratos del Sector P\u00fablico, sobre el pliego de prescripciones t\u00e9cnicas particulares: a) El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n aprobar\u00e1 con anterioridad a la autorizaci\u00f3n del gasto o conjuntamente con ella, y siempre antes de la licitaci\u00f3n del contrato, o de no existir esta, antes de su adjudicaci\u00f3n, los pliegos y documentos que contengan las prescripciones t\u00e9cnicas particulares que hayan de regir la realizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n. b) El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n aprobar\u00e1 con posterioridad a la autorizaci\u00f3n del gasto y la licitaci\u00f3n del contrato, los pliegos y documentos que contengan las prescripciones t\u00e9cnicas particulares que hayan de regir la realizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n. c) El \u00f3rgano de contrataci\u00f3n aprobar\u00e1 con anterioridad a la autorizaci\u00f3n del gasto o conjuntamente con ella, y siempre negociando previamente con los licitadores interesados, los pliegos y documentos que contengan las prescripciones t\u00e9cnicas particulares que hayan de regir la realizaci\u00f3n de la prestaci\u00f3n. M2.- CONSERVACI\u00d3N Y RESTAURACI\u00d3N DE LOS BIENES CULTURALES 7 34.- \u00bfQu\u00e9 instituci\u00f3n depende org\u00e1nicamente del Museo Naval?: a) Archivo Museo Mar\u00edtimo de Barcelona. b) Archivo Hist\u00f3rico de la Nobleza en Toledo. c) Archivo Museo \u00c1lvaro de Baz\u00e1n, en Viso del Marqu\u00e9s. 35.- Las l\u00edneas de actuaci\u00f3n prioritaria que desarrolla el Pl an Nacional de Conservaci\u00f3n Preventiva (PNCP) son: a) Los estudios e investigaciones en metodolog\u00eda y gesti\u00f3n de la conservaci\u00f3n preventiva, las actividades de formaci\u00f3n y proyectos de colaboraci\u00f3n internacional. b) Los estudios e investigaciones en metodolog\u00eda y gesti\u00f3n de la conservaci\u00f3n preventiva, los proyectos piloto, las actividades de formaci\u00f3n y actividades de difusi\u00f3n. c) Los estudios e investigaciones en metodolog\u00eda y gesti\u00f3n de la conservaci\u00f3n preventiva, la revisi\u00f3n de planes espec\u00edficos de aplicaci\u00f3n en instituciones p\u00fablicas y las actividades de formaci\u00f3n. 36.- \u00bfCu\u00e1l/cu\u00e1les de las siguientes organizaciones influye/n a nivel internacional en materia de archivos y bibliotecas?: a) La Federaci\u00f3n Internacional de Asociaciones de Bibliotecas y B ibliotecarios (IFLA). b) El Consejo Internacional de Archivos (ICA). c) A y b son correctas. 37.- Seg\u00fan la Confederaci\u00f3n Europea de Organizaciones de Conservadores- Restauradores (ECCO), el conservador -restaurador: a) No se encarga de la preservaci\u00f3n del patrimonio cultural en beneficio de las generaciones presentes y futuras. b) Delega el planteamiento estrat\u00e9gico, el examen y diagn\u00f3stico, la elaboraci\u00f3n de los planes de conservaci\u00f3n y de las propuestas de tratamiento. c) Es un profesional que tiene el entrenamiento, el conocimiento, las habilidades, la experiencia y la comprensi\u00f3n para actuar con el objetivo de preservar el patrimonio cultural para el futuro. 38.- El denominado como papel barrera: a) Tiene reserva alcalina (m\u00ednimo 2% de CaCO2). b) No tiene reserva alcalina. c) No cumple la ISO 9706:1994. 39.- El reactivo de Wiesner, que contiene floroglucinol, evidencia la presencia de: a) Alumbre. b) Iones de hierro (II). c) Lignina. M2.- CONSERVACI\u00d3N Y RESTAURACI\u00d3N DE LOS BIENES CULTURALES 8 40.- El correo es: a) La persona u organizaci\u00f3n a quien se va a remitir el env\u00edo del bien cultural. b) La persona autorizada por el prestador con la experiencia y la formaci\u00f3n adecuada para supervisar el estado de conservaci\u00f3n del bien cultural y las condiciones de conservaci\u00f3n durante el embalaje/desembalaje, el traslado, la manipulaci\u00f3n y la instalaci\u00f3n en el espacio expositivo. c) El equipo humano de vigilantes contratados por una empresa de seguridad, autorizada para la actividad referida en el art\u00edculo 5.1. de la Ley 5/2014 de seguridad privada, en concreto para el transporte de bienes culturales. 41.- La norma internacional que define el papel para documentos con requisitos de permanencia es: a) NORMA CEM. b) ISO 780:2016. c) ISO 9706:1994. 42.- El Museo Naval tiene su origen en: a) El impulso de la reina Mar\u00eda Isabel de Braganza, creando un Real Museo de pintura en Madrid. b) La Real Orden de 28 de septiembre de 1792, por la cual Antonio Vald\u00e9s y Fern\u00e1ndez Baz\u00e1n promueven la creaci\u00f3n de un museo de Marina en San Carlos, C\u00e1diz. c) La faceta coleccionista del historiador Manuel Gonz\u00e1lez Mart\u00ed, que desde 1795 establece su colecci\u00f3n en Madrid. 43.- \u00bfQu\u00e9 es un pececillo o pez de plata?: a) Un insecto volador del orden Tisanuro. b) Un insecto con nombre cient\u00edfico Lepisma saccharina del orden Zygentoma. c) Un i nsecto ne\u00f3ptero de color gris transparente y blanco, con y sin alas, del orden de los Psoc\u00f3pteros. 44.- La nanocelulosa: a) Es un t\u00e9rmino que describe la mezcla de part\u00edculas nanoestructuradas o fibras de un gel compuesto por plasma. b) Es un proyecto eu ropeo para la investigaci\u00f3n y desarrollo de nanopart\u00edculas aplicadas a la conservaci\u00f3n. c) Es un material que consta de nanofibras de celulosa. 45.- El extracto de palo campeche, en tintas manuscritas, act\u00faa como: a) Colorante y fuente de taninos. b) Fungicida, fluidificante y adhesivo. c) Espesante y abrillantador. 46.- El albayalde es: a) Un barniz. b) Un pigmento. c) Un tinte. M2.- CONSERVACI\u00d3N Y RESTAURACI\u00d3N DE LOS BIENES CULTURALES 9 47.- Las gomas de caucho vulcanizado liberan: a) \u00c1cido clorh\u00eddrico. b) Azufre. c) \u00c1cido f\u00f3rmico. 48.- Es un producto blanqueante reductor el: a) Hipoclorito de sodio. b) Borohidruro de sodio. c) Per\u00f3xido de hidr\u00f3geno. 49.- El tratamiento de desacidificaci\u00f3n tiene como objetivos: a) La eliminaci\u00f3n acuosa de productos \u00e1cidos solubles en agua y la reducci\u00f3n del pH del papel. b) Convertir en permanentes y consolidar los papeles \u00e1cidos fabricados con pulpa de celulosa y un alto porcentaje de lignina. c) La neutralizaci\u00f3n de los productos \u00e1cidos presentes en el papel y la introducci\u00f3n de un compuesto alcalino entre las fib ras. 50.- La Real F\u00e1brica de Abanicos: a) Se fund\u00f3 en Valencia en el siglo XVIII. b) Nunca existi\u00f3. c) Se fund\u00f3 en Segovia en el siglo XVII. 51.- El t\u00e9rmino papel continu o: a) Denomina todo tipo de papel elaborado con un proceso industrial, a diferencia del papel hecho a mano o papel de tina, en piezas de mucha longitud. b) Se caracteriza por tener direcci\u00f3n de fibra y carecer de la verjura creada por la formadora. c) A y b son correctas. 52.- Goldbeater\u00b4s skin denomina: a) Un tipo de acuarel a cuyo medio es el Aquazol\u00ae. b) Una membrana externa procesada del intestino de un animal, generalmente ganado vacuno. c) Una l\u00e1mina de termo- estampaci\u00f3n empleada para decorar encuadernaciones mediante hierros para dorar a mano o para el dorado a volante. 53.- El tratamiento de alisado en soporte pergamino: a) Si se estima necesario, corregir\u00e1 las deformaciones. b) Tendr\u00e1 como \u00fanico objetivo la planitud total de las hojas. c) No debe realizarse aportando humedad, aunque sea una aplicaci\u00f3n m\u00ednima. M2.- CONSERVACI\u00d3N Y RESTAURACI\u00d3N DE LOS BIENES CULTURALES 10 54.- El daguerrotipo es: a) Un negativo de colodi\u00f3n h\u00famedo subexpuesto en soporte vidrio sobre fondo negro y conservado frecuentemente en estuche. b) Un procedimiento fotogr\u00e1fico que genera una imagen directa, \u00fanica y fr\u00e1gil formada por una amalgama de plata y mercurio depositada sobre la superficie especular de una placa de cobre plateada. c) Un procedimiento fotogr\u00e1fico que obtiene copias monocromas por contacto con materiales sensibilizados con sales de platino y hierro, tras un revelado con oxalato. 55.- Un sello de placa es: a) Un sello de cera que se adhiere a escritos de car\u00e1cter burocr\u00e1tico de menor trascendencia, cuando se difunde el uso del papel. Se redujo el tama\u00f1o del sello para que no quebrara y para protegerlo se cubr\u00edan con un recorte de papel con una habitual forma de rombo. b) Un sello met\u00e1lico que se inclu\u00eda en las tapas de las encuadernaciones, proteg\u00eda estas de los roces, suciedad y humedades, siendo generalizado el empleo de planchas de cobre recortadas. c) Un sello pendiente, de cera o me tal, con una o dos improntas, que queda colgante a trav\u00e9s de enlaces textiles que se ensartan en la plica o refuerzo del documento en pergamino. 56.- Las encuadernaciones de estilo mud\u00e9jar en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, entre los siglos XIII al XVI, se caracter izan por emplear: a) B y c son correctas. b) Las t\u00e9cnicas del repujado y el gofrado o estampaci\u00f3n en seco. Y a mediados del siglo XV la aplicaci\u00f3n de oro. c) Cubiertas de cordob\u00e1n, piel de curtido vegetal te\u00f1ida en colores oscuros. 57.- Para consolidar la piel de una encuadernaci\u00f3n con un importante deterioro qu\u00edmico en estado avanzado, puede ser m\u00e1s adecuado emplear: a) Engrudo fluido. b) Hidroxipropilcelulosa. c) Taninos. 58.- En abanico, abrazadera 59.- BIMUS es: a) La Red de Bibliotecas Universitarias Espa\u00f1olas. b) La Biblioteca Virtual del Patrimonio Bibliogr\u00e1fico. c) La Red de Bibliotecas de Museos. M2.- CONSERVACI\u00d3N Y RESTAURACI\u00d3N DE LOS BIENES CULTURALES 11 60.- \u00bfQu\u00e9 Real Decreto aprueba el Reglamento de Almacenamiento de Productos Qu\u00edmicos y sus Instrucciones T\u00e9cnicas Complementarias MIE APQ 0 a 10?: a) 255/2003, de 28 de febrero. b) 656/2017, de 23 de junio. c) 918/2021, de 19 de octubre. PREGUNTAS DE RESERVA 61.- \u00bfC\u00f3mo se deben anotar los asientos en el Registro Electr\u00f3nico General de cada Administraci\u00f3n? a) Agrupados por nivel jer\u00e1rquico del \u00f3rgano receptor o emisor de los documentos, indicando la fecha de entrada o salida seg\u00fan corresponda. b) Por fecha del documento a registrar. c) Respetando el orden temporal de recepci\u00f3n o salida de los documentos e indicando la fecha del d\u00eda en que se produzcan. 62.- Conforme a la clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica de gastos, \u00bfcu\u00e1l de los siguientes cap\u00edtulos del Presupuesto corresponde a operaciones de capital? a) Cap\u00edtulo 7. b) Cap\u00edtulo 2. c) Cap\u00edtulo 6. 63.- En los concursos de traslados convocados por la Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 valorarse, se\u00f1ale la respuesta incorrecta: a) El destino previo del c\u00f3nyuge, sea \u00e9ste funcionario o se dedique a realizar actividades profesionales liberales. b) El cuidado de hijos, tanto lo sean por naturaleza como por adopci\u00f3n o acogimiento permanente o pre adoptivo hasta que el hijo cumpla doce a\u00f1os. c) El cuidado de un familiar hasta el segundo grado inclusive de consanguinidad o afinidad por razones de discapacidad. 64.- \u00bfQu\u00e9 Real Decreto establece las disposiciones m\u00ednimas de seguridad y salud en los lugares de trabajo?: a) 486/1997, de 14 de abril. b) 455/2020, de 10 de marzo. c) 509/2020, de 5 de mayo. 65.- La pila holandesa se inventa a finales del siglo: a) XVIII en Espa\u00f1a. b) XVII en Holanda. c) XVIII en Holanda. M2.- CONSERVACI\u00d3N Y RESTAURACI\u00d3N DE LOS BIENES CULTURALES 12 66.- La reintegraci\u00f3n por selecci\u00f3n crom\u00e1tica, expuesta por Baldini y Casazza, consiste en: a) Reintegrar de forma fidedigna el color perdido con la misma t\u00e9cnica empleada originalmente. b) Una mezcla \u00f3ptica que no da lugar a un nuevo color monocromo, sino que se une de modo pol\u00edcromo a los colores existentes en toda la superficie de la obra. c) La reconstrucci\u00f3n formal y crom\u00e1tica mediante la elecci\u00f3n de los colores circundantes a la laguna. MINISTERIO DE DEFENSA PRUEBAS SELECTIVAS PARA INGRESO POR ACCESO LIBRE COMO PERSONAL LABORAL FIJO. Grupo Profesional M2 Especialidad \"DOCENCIA PROGRAMA 1 (INGL\u00c9S) \" INSTRUCCIONES: 1. No abra este cuestionario hasta que se le indique. 2. Este examen consta de un cuestionario de 60 preguntas con tres respuestas alternativas cada una, siendo s\u00f3lo una de ellas la correcta y 6 preguntas adicionales de reserva que ser\u00e1n valoradas en el caso de que se anule alguna de las anteriores. 3. Recuerde que el tiempo de realizaci\u00f3n de este ejercicio es de SESENTA Y CINCO MINUTOS . Si encuentra dificultad en alguna de ellas NO SE DETENGA Y C ONTIN\u00daE contestando las restantes. 4. S\u00f3lo se calificar\u00e1n las respuestas marcadas en la \"Hoja de Examen\" y siempre que se tengan en cuenta estas instrucciones y las contenidas en la propia \"Hoja de Examen\". 5. Compruebe siempre que la marca que va a se\u00f1alar en la \"Hoja de Examen\" corresponde al n\u00famero de pregunta del cuestionario. 6. Todas las preguntas del cuestionario tienen el mismo valor y un a sola respuesta correcta. 7. No ser\u00e1n valoradas las preguntas no contestadas. Las contestaciones err\u00f3neas no ser\u00e1n penalizadas. 1 de octubre de 2022 CUESTIONARIO DE EXAMEN M2.- DOCENCIA PROGRAMA 1 (INGL\u00c9S) 1 1.- Una vez realizado el tr\u00e1mite de reforma constitucional del art\u00edculo 167 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, \u00bfcu\u00e1ndo se habr\u00e1 de someter a una ratificaci\u00f3n en refer\u00e9ndum? a) Cuando lo solicite la d\u00e9cima parte de los miembros de cualquiera de las C\u00e1maras. b) Cuando lo soliciten 50 diputados o 50 senadores. c) Cuando lo apruebe la mayor\u00eda absoluta de los miembros del Congreso. 2.- El procedimiento judicial ser\u00e1 predominantemente oral, sobre todo en materia: a) Contencioso- administrativa. b) Civil y laboral. c) Criminal. 3.- En los casos de vacante, ausencia o enfermedad, las funciones del Presidente del Gobierno ser\u00e1n asumidas: a) Por el Ministro de la Presidencia y en su defecto por el Portavoz del Gobierno. b) Por el Secretario de Estado de Comunicaci\u00f3n y en su defecto por el Vicepresidente primero del Gobierno. c) Por los Vicepresidentes, de acuerdo con el correspondiente orden de prelaci\u00f3n, y, en defecto de ellos, por los Ministros, seg\u00fan el orden de precedencia de los Departamentos. 4.- \u00bfQui\u00e9n refrenda la disoluci\u00f3n de las C\u00e1maras prevista en el art\u00edculo 99 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola? a) El Presidente del Congreso. b) El Jefe del Estado de la Naci\u00f3n. c) El Presidente del Gobierno. 5.- El Estado se organiza territorialmente en: a) Municipios, provincias y diputaciones provinciales. b) Municipios, provincias, Comunidades Aut\u00f3nomas, concejos y cabildos insulares que se constituyan, gozando de autonom\u00eda las Comunidades Aut\u00f3nomas. c) Municipios, provincias y las Comunidades Aut\u00f3nomas que se constituyan, gozando de autonom\u00eda todas ellas para la gesti\u00f3n de sus respectivos intereses. 6.- Las Comunidades Aut\u00f3nomas, podr\u00e1n asumir competencias en las siguientes ma terias: a) Administraci\u00f3n de Justicia y legislaci\u00f3n laboral. b) Ordenaci\u00f3n del territorio, urbanismo y vivienda. c) Fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. 7.- El principio de inderogabilidad singular de los reglamentos i mplica que: a) Una resoluci\u00f3n administrativa de car\u00e1cter particular podr\u00e1 vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria \u00fanicamente en el caso de que esta tenga inferior rango que aquella. b) Una resoluci\u00f3n administrativa de ca r\u00e1cter particular no podr\u00e1 en ning\u00fan caso vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria de car\u00e1cter general. c) Ninguna disposici\u00f3n administrativa podr\u00e1 vulnerar los preceptos de otra de rango superior. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 1 (INGL\u00c9S) 2 8.- De acuerdo con la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, en relaci\u00f3n con la pr\u00e1ctica de las notificaciones en papel, se establece que: a) Todas las notificaciones que se practiquen en papel deber\u00e1n ser puestas a disposici\u00f3n del interesado en la sede electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n u Organismo actuante para que pueda acceder al contenido de las mismas de forma voluntaria. b) Cuando la notificaci\u00f3n se practique en el domicilio del interesado, de no hallarse presente \u00e9ste en el momento de entregarse la notificaci\u00f3n, podr\u00e1 hacerse cargo de la misma cualquier persona mayor de 12 a\u00f1os que se encuentre en el domicilio y haga constar su identidad. c) Si nadie se hace cargo de la notificaci\u00f3n en el domicilio del int eresado, se har\u00e1 constar esta circunstancia en el expediente, con el d\u00eda y hora en que se intent\u00f3 la notificaci\u00f3n, y se repetir\u00e1 por una sola vez y en una hora distinta dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes. 9.- \u00bfQu\u00e9 actos de las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n ser motivados? a) Los actos que resuelvan procedimientos de revisi\u00f3n de oficio de disposiciones o actos administrativos, recursos administrativos y procedimientos de arbitraje y los que declaren su inadmisi\u00f3n b) Los actos que se dicten de acuerdo con el criterio seguido en actuaciones precedentes o con el dictamen de \u00f3rganos consultivos. c) Cuando la propia disposici\u00f3n reguladora del procedimiento as\u00ed lo establezca y produzca efectos desfavorables al interesado. 10.- En los procedimientos administrativos tramitados de manera simplificada: a) Las alegaciones ser\u00e1n formuladas al inicio del procedimiento en el plazo de quince d\u00edas. b) En cualquier momento del procedimiento anterior a su resoluci\u00f3n, el \u00f3rgano competente para su tramitaci\u00f3n podr\u00e1 acordar continuar con arreglo a la tramitaci\u00f3n ordinaria, salvo que alguno de los interesados manifestara su oposici\u00f3n expresa. c) No proceder\u00e1 recurso contra la desestimaci\u00f3n de la solicitud de tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento formulada por l os interesados. 11.- De conformidad con el art\u00edculo 159 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n utilizar el procedimiento abierto simplificado en los contratos de suministro siempre que: a) Su valor estimado sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 25% del total. b) Su valor estimado super e los 2.000.000 \u20ac y su plazo de ejecuci\u00f3n sea inferior a un a\u00f1o. c) Su precio de licitaci\u00f3n sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 50% del total 12.- La ejecuci\u00f3n del contrato de obras comenzar\u00e1 con el acta de comprobaci\u00f3n del replanteo, que tendr\u00e1 lugar dentro del plazo que se consigne en el contrato que, salvo casos excepcionales justificados, NO podr \u00e1 ser: a) Superior a un mes desde su adjudicaci\u00f3n. b) Superior a dos meses desde su formalizaci\u00f3n. c) Superior a un mes desde su formalizaci\u00f3n. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 1 (INGL\u00c9S) 3 13.- Los nacionales de otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, conforme al texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario y personal laboral, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que directamente implique una participaci\u00f3n en el ejerci cio de facultades administrativas o en las funciones que tienen por objeto primordial la defensa de los intereses del Estado, de las Administraciones Publicas y Organismos Aut\u00f3nomos. b) Podr\u00e1n acceder, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles sin difer encias en su r\u00e9gimen de aplicaci\u00f3n, a los empleos p\u00fablicos como personal funcionario y personal eventual. c) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que direc ta o indirectamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de poder p\u00fablico o en las funciones que tienen por objeto la salvaguardia de los intereses del Estado o de las Administraciones Publicas. 14.- La prestaci\u00f3n del servicio mediante el teletrabaj o, seg\u00fan el texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Habr\u00e1 de ser expresamente autorizada y ser\u00e1 compatible con la modalidad presencial. b) Podr\u00e1 suponer como m\u00e1ximo hasta el sesenta por ciento de la jornada laboral en t\u00e9rminos semanales. c) Responder\u00e1 a un porcentaje determinado de acuerdo con el n\u00famero de empleados p\u00fablicos de la unidad departamental. 15.- La ejecuci\u00f3n de la oferta de empleo p\u00fablico deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo improrrogable de: a) Un a\u00f1o. b) Dos a\u00f1os. c) Tres a\u00f1os. 16.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes situaciones necesita, de acuerdo con la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de Incompatibilidades del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, una resoluci\u00f3n que reconozca la compatibilidad para su ejercicio? a) La participaci\u00f3n del 15 por 100 en el capital de una sociedad concesionaria. b) El ejercicio como profesor asociado universitario a tiempo parcial y con duraci\u00f3n determinada. c) El ejercicio de actividades como profesor contratado en una Universidad a tiempo completo y duraci\u00f3n determinada. 17.- Seg\u00fan el art\u00edculo 36 del IV Convenio Colectivo \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, para poder participar en un concurso abierto y permanente, el personal laboral fijo interesado deber\u00e1: a) Tener una antig\u00fcedad como laboral fijo de un m\u00ednimo de un a\u00f1o. b) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de dos a\u00f1os, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. c) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de un a\u00f1o, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 1 (INGL\u00c9S) 4 18.- El sistema de clasificaci\u00f3n del IV Convenio \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, se estructura en: a) Grupos profesionales, subgrupos, \u00e1reas funcionales, categor\u00edas y/o especialidades. b) Grupos profesionales, familias profesionales y/o especialidades. c) Grupos profesionales, puestos de trabajo, categor\u00edas y niveles. 19.- De conformidad con el art\u00edculo 52 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto ref undido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores constituye una causa objetiva para la extinci\u00f3n del contrato de trabajo: a) Las faltas repetidas e injustificadas de asistencia o puntualidad al trabajo. b) La transgresi\u00f3n de la buena fe contractual, as \u00ed como el abuso de confianza en el desempe\u00f1o del trabajo. c) La ineptitud del trabajador conocida o sobrevenida con posterioridad a su colocaci\u00f3n efectiva en la empresa. 20.- El periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores en los procedimientos de suspensi\u00f3n de contratos de trabajo por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas, o de producci\u00f3n, seg\u00fan el art\u00edculo 47.1 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del E statuto de los Trabajadores, tendr\u00e1 una duraci\u00f3n: a) No superior a quince d\u00edas. b) No inferior a treinta d\u00edas. c) No superior a diez d\u00edas. 21.- La programaci\u00f3n presupuestaria se regir\u00e1, entre otros, por los principios de: a) Adecuaci\u00f3n entre ingresos y gastos y universalidad de estos \u00faltimos. b) Eficiencia en la asignaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos y lealtad institucional. c) Ajuste a la anualidad corriente y eficacia de los programas que se vayan a financiar con car\u00e1cter plurianual. 22.- En relaci\u00f3n con la estructura de los estados de gastos de los Presupuestos Generales del Estado, la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria establece que: a) La clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica agrupar\u00e1 los cr\u00e9ditos por cap\u00edtulos, separando las oper aciones corrientes, las de capital, las financieras, y el Fondo de Contingencia de ejecuci\u00f3n presupuestaria. b) Los estados de gastos de los presupuestos se estructurar\u00e1n de acuerdo con las clasificaciones org\u00e1nica, econ\u00f3mica, financiera y por hitos. c) La clasificaci\u00f3n org\u00e1nica permitir\u00e1 a los centros gestores agrupar sus cr\u00e9ditos en art\u00edculos y conceptos y establecer los objetivos a conseguir como resultado de su gesti\u00f3n presupuestaria. 23.- Las disposiciones de car\u00e1cter laboral contenidas en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y en sus normas reglamentarias tendr\u00e1n en todo caso el car\u00e1cter de: a) Derecho necesario m\u00ednimo indisponible. b) Derecho necesario m\u00ednimo orientativo. c) Derecho necesario m\u00e1ximo obligatorio. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 1 (INGL\u00c9S) 5 24.- Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en aquellas actividades cuyas particularidades lo impidan en el \u00e1mbito de las funciones p\u00fablicas de: a) Servicios operativos de protecci\u00f3n civil y peritaje forense en los casos de grave riesgo, cat\u00e1strofe y calamidad p\u00fablica. b) Las relaciones laborales reguladas en el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores. c) Las relaciones de car\u00e1cter administrativo o estatutario del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas. 25.- Seg\u00fan el art\u00edculo 2 del Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley general de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social, se entender\u00e1 que existe discriminaci\u00f3n indirecta: a) Cuando una conducta relacionada con la discapacidad de una persona tenga como objetivo o consecuencia atentar contra su dignidad o crear un entorno intimidatorio, hostil, degradante, humillante u ofensivo. b) Cuando se produzcan apoyos de car\u00e1cter espec\u00edfico destinados a prevenir o compensar las desventajas o especiales dificultades que tienen las personas con discapacidad en la incorporaci\u00f3n y participaci\u00f3n plena en los \u00e1mbitos de la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mi ca, cultural y social, atendiendo a los diferentes tipos y grados de discapacidad. c) Cuando una disposici\u00f3n legal o reglamentaria, una cl\u00e1usula convencional o contractual, un pacto individual, una decisi\u00f3n unilateral o un criterio o pr\u00e1ctica, o bien un entorno, producto o servicio, aparentemente neutros, puedan ocasionar una desventaja particular a una persona respecto de otras por raz\u00f3n de discapacidad, siempre que objetivamente no respondan a una finalidad leg\u00edtima y que los medios para la consecuci\u00f3n de esta finalidad no sean adecuados y necesarios. 26.- El principio de igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, establecido en la Ley org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de hombre y mujeres, informar\u00e1 la actuaci\u00f3n de todos los poderes p\u00fablicos: a) Con car\u00e1cter trasversal. b) Con car\u00e1cter universal. c) Con car\u00e1cter globalizado. 27.- Conforme a la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de Transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno, si se solicita en ejercicio del derecho de acceso a informaci\u00f3n p\u00fablica una informaci\u00f3n que cuenta con un r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico de acceso a la informaci\u00f3n: a) Se aplicar\u00e1 la normativa espec\u00edfica que regula el acceso, y la Ley de Transparencia con car\u00e1cter supletorio. b) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia, quedando excluida la normativa espec\u00edfica. c) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia y, con car\u00e1cter supletorio, la normativa espec\u00edfica que regula el acceso. 28.- \u00bfQu\u00e9 \u00f3rgano es competente para imponer una sanci\u00f3n a la persona titular de una Secretar\u00eda de Estado por una infracci\u00f3n en materia de buen gobierno? a) El Consejo de Ministros. b) El Ministro competente en materia de Funci\u00f3n P\u00fablica. c) El Presidente del Gobierno. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 1 (INGL\u00c9S) 6 29.- De acuerdo al \"Plan de Acci\u00f3n para la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 en Espa\u00f1a\", Espa\u00f1a se compromete a elaborar un documento para el per\u00edodo 2020 -2023 que d\u00e9 continuidad y lleve al cumplimiento de la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. \u00bfQu\u00e9 denominaci\u00f3n recibe ese docum ento? a) Estratega Nacional para la Agenda 2030. b) Plan Nacional para la Agenda 2030 y los Obje tivos de Desarrollo Sostenible. c) Estrategia de Desarrollo Sostenible. 30.- La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible identifica en su pre\u00e1mbulo cinco esferas de importancia cr\u00edtica para la humanidad y el planeta, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes contiene las cinco esferas? a) Personas, defensa, prosperidad, migraciones y alianzas. b) Personas, protecci\u00f3n social, solidaridad, prosperidad y alianzas. c) Personas, planeta, prosperidad, paz y alianzas. 31.- Elige la oraci\u00f3n correcta sobre el lenguaje oral y escrito. a) El lenguaje oral usa s\u00edmbolos verbales y el lenguaje escrito usa graf\u00edas, que son marcas en una superficie. b) El lenguaje oral usa graf\u00edas, que son marcas en una superficie, y el lenguaje escrito usa s\u00edmbolos verbales. c) El lenguaje oral y el escrito utilizan indistintamente s\u00edmbolos verbales y graf\u00edas, que son marcas sobre una superficie. 32.- La funci\u00f3n met aling\u00fc\u00edstica: a) Es la comunicaci\u00f3n de ideas o hechos. Est\u00e1 dirigida al contexto. b) Se utiliza para llamar la atenci\u00f3n del destinatario. Est\u00e1 dirigida hacia el receptor. c) Se utiliza cuando se solicitan explicaciones o aclaraciones. Est\u00e1 dirigida hacia el c\u00f3digo. 33.- La comunicaci\u00f3n no ver bal es: a) El proceso de transmitir significado con el uso de palabras escritas, pero nunca habladas. b) El proceso de transmitir significado sin el uso de palabras escritas o habladas. c) El proceso de transmitir significado con el uso de palabras habladas o escritas. 34.- Elige la raz\u00f3n pedag\u00f3gica que promueve el uso de la comunicaci\u00f3n no verbal en el aula de ingl\u00e9s: a) La producci\u00f3n oral precede a la comprensi\u00f3n oral. b) Las respuestas no verbales reducen la ansiedad. c) La comunicaci\u00f3n no verbal es la mejor forma de describir im\u00e1genes y expresar tu opini\u00f3n. 35.- \u00bfQu\u00e9 es \"skimming\"? a) Obtenci\u00f3n de la idea general de un texto. b) Localizaci\u00f3n de informaci\u00f3n espec\u00edfica en un texto. c) Predicci\u00f3n del final de un texto. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 1 (INGL\u00c9S) 7 36.- \u00bfQu\u00e9 es una \"lingua franca\"? a) El idioma al que una persona est\u00e1 expuesto y aprende naturalmente desde que nace. b) Una lengua artificial creada para ser utilizada como lengua com\u00fan. c) Un idioma existente que se adopta como idioma com\u00fan entre hablantes cuyas lenguas mater nas son diferentes. 37.- \u00bfCu\u00e1ndo es el D\u00eda de Acci\u00f3n de Gracias en los Estados Unidos? a) El 28 de noviembre. b) Exactamente tres semanas despu\u00e9s del D\u00eda de Todos los Santos. c) El cuarto jueves de noviembre. 38.- \u00bfQui\u00e9nes eran los \"Pilgrims\"? a) Piratas y comerciantes escandinavos que asaltaron y se establecieron en muchas partes del noroeste de Europa en los siglos VIII al XI. b) Un peque\u00f1o grupo de ingleses que navegaron a trav\u00e9s del Atl\u00e1ntico porque quer\u00edan encontrar la libertad religiosa en Am \u00e9rica. c) Una dinast\u00eda real inglesa de origen gal\u00e9s, que dio cinco soberanos a Inglaterra: Enrique VII, Enrique VIII, Eduardo VI, Mar\u00eda I e Isabel I. 39.- \u00bfQui\u00e9n dijo lo siguiente? : \"La adquisici\u00f3n requiere una interacci\u00f3n significativa (comunicaci\u00f3n natural), en la que los hablantes no se preocupan por la forma de sus expresiones, sino por los mensajes que transmiten y comprenden\". a) Stephen Krashen. b) Ferdinand de Saussure. c) Roman Jakobson. 40.- \u00bfQu\u00e9 es m\u00e1s importante durante la etapa de producci\u00f3n libre a la hora de entrenar la expresi\u00f3n oral de nuestros alumnos? a) Coherencia y fluidez. b) Precisi\u00f3n y uso de un amplio vocabulario. c) Uso de la repetici\u00f3n para evitar errores. 41.- \u00bfCu\u00e1l es el orden cronol\u00f3gico correcto a la hora de desarrollar la escritura de nuestros alumnos? a) Actividades guiadas - Copiado - Producci\u00f3n libre. b) Copiado - Actividades guiadas - Producci\u00f3n libre. c) Producci\u00f3n libre - Copiado - Actividades guiadas . 42.- \u00bfCu\u00e1l de los siguientes fonemas es sordo? a) /g/. b) /d/ . c) /f/. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 1 (INGL\u00c9S) 8 43.- El ritmo ingl\u00e9s est\u00e1 marcado por : a) Oraciones, porque las oraciones tardan aproximadamente la misma cantidad de tiempo en pronunciarse. b) Palabras, porque las palabras suelen tardar el mismo tiempo en decirse. c) Golpes de voz, porque l as s\u00edlabas acentuadas se dicen en intervalos aproximadamente regulares. 44.- La transcripci\u00f3n fo n\u00e9tica de Hat-hut. b) Flower -flour. c) Called -cold. 46.- Las oraciones en subjuntivo se utilizan para: a) Expresar la medida en que el hablante est\u00e1 impresionado por algo. b) Expresar \u00f3rdenes o peticiones. c) Expresar deseos, sugerencias, etc. 47.- \u00bfQu\u00e9 ten\u00edan en com\u00fan el m\u00e9todo de Gram\u00e1tica- Traducci\u00f3n y el m\u00e9todo directo? a) La precisi\u00f3n era importante. b) Nunca se utilizaba la lengua materna. c) La lectura y la escritura eran el foco principal. 48.- Canale y Swain (1980) fueron dos ling\u00fcistas que ampliaron la descripci\u00f3n anterior de Hymes al establecer las cuatro dimensiones de la competencia comunicativa (subcompetencias), que eran: a) Gram\u00e1tica, socioling\u00fc\u00edstica, estrat\u00e9gica y discursiva. b) Gramatical, metodol\u00f3gica, sint\u00e1ctica y discursiva. c) Gram\u00e1tica, metodol\u00f3gica, estrat\u00e9gica y sint\u00e1ctica. 49.- Los textos pueden ser aut\u00e9nticos o adaptados. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes caracter\u00edsticas tiene que ver con los textos aut\u00e9nticos? a) Est\u00e1n escritos espec\u00edficamente para la ense\u00f1anza del ingl\u00e9s como lengua extranjera, por lo que se ha seleccionado y modificado el idioma al nivel del alumnado. b) Corren el riesgo de representar una versi\u00f3n \"diluida\" del idioma ingl\u00e9s. c) Los ni\u00f1os pueden experimentar una mayor sensaci\u00f3n de logro al haber trabajado con ese tipo de material. 50.- Daniel Defoe escribi\u00f3: a) Los viajes de Gulliver. b) Robinson Crusoe. c) Tom Sawyer. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 1 (INGL\u00c9S) 9 51.- \u00bfQu\u00e9 es esto?: \"Kitty caught the kitten in the kitchen\". a) Una rima infantil. b) Un trabalenguas. c) Una adivinanza. 52.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes canciones es mejor para utilizar TPR (Total Physical Response)? a) If You're Happy and You Know it. b) Happy Birthday to You. c) Old McDonald Had a Farm. 53.- Cuando los estudiantes est\u00e1n jugando, \u00bfqu\u00e9 papel del maestro tiene que ver con asegurarse de que todos participen y se involucren en el juego? a) Animador. b) Consultor del lenguaje. c) \u00c1rbitro. 54.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes no es una actividad de dramatizaci\u00f3n? a) Simulaci\u00f3n. b) Lectura en silencio. c) Espect\u00e1culo de marionetas. 55.- Las teor\u00edas sobre el aprendizaj e de idiomas han demostrado que: a) Los maestros deben comenzar a ense\u00f1ar habilidades escritas. b) Las t\u00e9cnicas teatrales no desarrollan la competencia comunicativa de nuestros alumnos. c) Los maestros debe n asumir un papel menos dominante. 56.- La relaci\u00f3n que existe entre dos t\u00e9rminos en la que el sentido de uno est\u00e1 i ncluido en el del otro se llama: a) Polisemia. b) Hiponimia. c) Homonimia . 57.- Un m\u00e9todo para juzgar el valor de una programaci\u00f3n mientr as las actividades de la misma est\u00e1n en proceso es la: a) Evaluaci\u00f3n final. b) Evaluaci\u00f3n sumativa. c) Evaluaci\u00f3n formativa. 58.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes es una desventaja del trabajo en parejas? a) Hay poca cantidad de pr\u00e1ctica oral. b) Es muy estresante para los estudiantes. c) Puede haber problemas de ruido. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 1 (INGL\u00c9S) 10 59.- Al usar un libro de texto, el maestro: a) Siempre debe usar el libro de texto tal como est\u00e1. b) Debe adaptar los contenidos o el m\u00e9todo a las necesidades de sus alumnos. c) Tiene que centrarse en las habilidades de lectura y escritura, ya que los libros de texto no suelen incluir ninguna pr\u00e1ctica oral. 60.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes aplicaciones es un claro ejemplo de gamificaci\u00f3n? a) Google Classroom. b) Kahoot. c) Zoom. PREGUNTAS DE RESERVA 61.- \u00bfC\u00f3mo se deben anotar los asientos en el Registro Electr\u00f3nico General de cada Administraci\u00f3n? a) Agrupados por nivel jer\u00e1rquico del \u00f3rgano receptor o emisor de los documentos, indicando la fecha de entrada o salida seg\u00fan corresponda. b) Por fecha del documento a registrar. c) Respetando el orden temporal de recepci\u00f3n o salida de los documentos e indicando la fecha del d\u00eda en que se produzcan. 62.- Conforme a la clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica de gastos, \u00bfcu\u00e1l de los siguientes cap\u00edtulos del Presupuesto corresponde a operaciones de capital? a) Cap\u00edtulo 7. b) Cap\u00edtulo 2. c) Cap\u00edtulo 6. 63.- En los concursos de traslados convocados por la Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 valorarse, se\u00f1ale la respuesta incorrecta: a) El destino previo del c\u00f3nyuge, sea \u00e9ste funcionario o se dedique a realizar actividades profesionales liberales. b) El cuidado de hijos, tanto lo sean por naturaleza como por adopci\u00f3n o acogimiento permanente o pre adoptivo hasta que el hijo cumpla doce a\u00f1os. c) El cuidado de un familiar hasta el segundo grado inclusive de consanguinidad o afinidad por razones de discapacidad. 64.- Los materiales aut\u00e9nticos: a) Siempre se puede usar en la clase de ingl\u00e9s. b) Han sido escritos espec\u00edficamente para la ense\u00f1anza de lenguas extranjeras. c) Proporcionan ejemplos de lenguaje real. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 1 (INGL\u00c9S) 11 65.- Seg\u00fan O'Malley y Chamot, planificar y pensar en el aprendizaje, monitorear el propio desempe\u00f1o y la autoevaluaci\u00f3n son: a) Estrategias metacognitivas. b) Estrategias cognitivas. c) Estrategia s sociales. 66.- \u00bfQui\u00e9n escribi\u00f3 \"Alicia en el Pa\u00eds de las Maravillas\"? a) James Matthew Barrie. b) Oscar Wilde. c) Lewis Carroll. MINISTERIO DE DEFENSA PRUEBAS SELECTIVAS PARA INGRESO POR ACCESO LIBRE COMO PERSONAL LABORAL FIJO. Grupo Profesional M2 Especialidad \"DOCENCIA PROGRAMA 2 \" INSTRUCCIONES: 1. No abra este cuestionario hasta que se le indique. 2. Este examen consta de un cuestionario de 60 preguntas con tres respuestas alternativas cada una, siendo s\u00f3lo una de ellas la correcta y 6 preguntas adicionales de reserva que ser\u00e1n valoradas en el caso de que se anule alguna de las anteriores. 3. Recuerde que el tiempo de realizaci\u00f3n de este ejercicio es de SESENTA Y CINCO MINUTOS . Si encuentra dificultad en alguna de ellas NO SE DETENGA Y C ONTIN\u00daE contestando las restantes. 4. S\u00f3lo se calificar\u00e1n las respuestas marcadas en la \"Hoja de Examen\" y siempre que se tengan en cuenta estas instrucciones y las contenidas en la propia \"Hoja de Examen\". 5. Compruebe siempre que la marca que va a se\u00f1alar en la \"Hoja de Examen\" corresponde al n\u00famero de pregunta del cuestionario. 6. Todas las preguntas del cuestionario tienen el mismo valor y un a sola respuesta correcta. 7. No ser\u00e1n valoradas las preguntas no contestadas. Las contestaciones err\u00f3neas no ser\u00e1n penalizadas. 1 de octubre de 2022 CUESTIONARIO DE EXAMEN M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 1 1.- Una vez realizado el tr\u00e1mite de reforma constitucional del art\u00edculo 167 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, \u00bfcu\u00e1ndo se habr\u00e1 de someter a una ratificaci\u00f3n en refer\u00e9ndum? a) Cuando lo solicite la d\u00e9cima parte de los miembros de cualquiera de las C\u00e1maras. b) Cuando lo soliciten 50 diputados o 50 senadores. c) Cuando lo apruebe la mayor\u00eda absoluta de los miembros del Congreso. 2.- El procedimiento judicial ser\u00e1 predominantemente oral, sobre todo en materia: a) Contencioso- administrativa. b) Civil y laboral. c) Criminal. 3.- En los casos de vacante, ausencia o enfermedad, las funciones del Presidente del Gobierno ser\u00e1n asumidas: a) Por el Ministro de la Presidencia y en su defecto por el Portavoz del Gobierno. b) Por el Secretario de Estado de Comunicaci\u00f3n y en su defecto por el Vicepresidente primero del Gobierno. c) Por los Vicepresidentes, de acuerdo con el correspondiente orden de prelaci\u00f3n, y, en defecto de ellos, por los Ministros, seg\u00fan el orden de precedencia de los Departamentos. 4.- \u00bfQui\u00e9n refrenda la disoluci\u00f3n de las C\u00e1maras prevista en el art\u00edculo 99 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola? a) El Presidente del Congreso. b) El Jefe del Estado de la Naci\u00f3n. c) El Presidente del Gobierno. 5.- El Estado se organiza territorialmente en: a) Municipios, provincias y diputaciones provinciales. b) Municipios, provincias, Comunidades Aut\u00f3nomas, concejos y cabildos insulares que se constituyan, gozando de autonom\u00eda las Comunidades Aut\u00f3nomas. c) Municipios, provincias y las Comunidades Aut\u00f3nomas que se constituyan, gozando de autonom\u00eda todas ellas para la gesti\u00f3n de sus respectivos intereses. 6.- Las Comunidades Aut\u00f3nomas, podr\u00e1n asumir competencias en las siguientes ma terias: a) Administraci\u00f3n de Justicia y legislaci\u00f3n laboral. b) Ordenaci\u00f3n del territorio, urbanismo y vivienda. c) Fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. 7.- El principio de inderogabilidad singular de los reglamentos i mplica que: a) Una resoluci\u00f3n administrativa de car\u00e1cter particular podr\u00e1 vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria \u00fanicamente en el caso de que esta tenga inferior rango que aquella. b) Una resoluci\u00f3n administrativa de ca r\u00e1cter particular no podr\u00e1 en ning\u00fan caso vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria de car\u00e1cter general. c) Ninguna disposici\u00f3n administrativa podr\u00e1 vulnerar los preceptos de otra de rango superior. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 2 8.- De acuerdo con la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, en relaci\u00f3n con la pr\u00e1ctica de las notificaciones en papel, se establece que: a) Todas las notificaciones que se practiquen en papel deber\u00e1n ser puestas a disposici\u00f3n del interesado en la sede electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n u Organismo actuante para que pueda acceder al contenido de las mismas de forma voluntaria. b) Cuando la notificaci\u00f3n se practique en el domicilio del interesado, de no hallarse presente \u00e9ste en el momento de entregarse la notificaci\u00f3n, podr\u00e1 hacerse cargo de la misma cualquier persona mayor de 12 a\u00f1os que se encuentre en el domicilio y haga constar su identidad. c) Si nadie se hace cargo de la notificaci\u00f3n en el domicilio del int eresado, se har\u00e1 constar esta circunstancia en el expediente, con el d\u00eda y hora en que se intent\u00f3 la notificaci\u00f3n, y se repetir\u00e1 por una sola vez y en una hora distinta dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes. 9.- \u00bfQu\u00e9 actos de las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n ser motivados? a) Los actos que resuelvan procedimientos de revisi\u00f3n de oficio de disposiciones o actos administrativos, recursos administrativos y procedimientos de arbitraje y los que declaren su inadmisi\u00f3n b) Los actos que se dicten de acuerdo con el criterio seguido en actuaciones precedentes o con el dictamen de \u00f3rganos consultivos. c) Cuando la propia disposici\u00f3n reguladora del procedimiento as\u00ed lo establezca y produzca efectos desfavorables al interesado. 10.- En los procedimientos administrativos tramitados de manera simplificada: a) Las alegaciones ser\u00e1n formuladas al inicio del procedimiento en el plazo de quince d\u00edas. b) En cualquier momento del procedimiento anterior a su resoluci\u00f3n, el \u00f3rgano competente para su tramitaci\u00f3n podr\u00e1 acordar continuar con arreglo a la tramitaci\u00f3n ordinaria, salvo que alguno de los interesados manifestara su oposici\u00f3n expresa. c) No proceder\u00e1 recurso contra la desestimaci\u00f3n de la solicitud de tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento formulada por l os interesados. 11.- De conformidad con el art\u00edculo 159 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n utilizar el procedimiento abierto simplificado en los contratos de suministro siempre que: a) Su valor estimado sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 25% del total. b) Su valor estimado super e los 2.000.000 \u20ac y su plazo de ejecuci\u00f3n sea inferior a un a\u00f1o. c) Su precio de licitaci\u00f3n sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 50% del total 12.- La ejecuci\u00f3n del contrato de obras comenzar\u00e1 con el acta de comprobaci\u00f3n del replanteo, que tendr\u00e1 lugar dentro del plazo que se consigne en el contrato que, salvo casos excepcionales justificados, NO podr \u00e1 ser: a) Superior a un mes desde su adjudicaci\u00f3n. b) Superior a dos meses desde su formalizaci\u00f3n. c) Superior a un mes desde su formalizaci\u00f3n. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 3 13.- Los nacionales de otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, conforme al texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario y personal laboral, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que directamente implique una participaci\u00f3n en el ejercic io de facultades administrativas o en las funciones que tienen por objeto primordial la defensa de los intereses del Estado, de las Administraciones Publicas y Organismos Aut\u00f3nomos. b) Podr\u00e1n acceder, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles sin diferencias en su r\u00e9gimen de aplicaci\u00f3n, a los empleos p\u00fablicos como personal funcionario y personal eventual. c) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que direct a o indirectamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de poder p\u00fablico o en las funciones que tienen por objeto la salvaguardia de los intereses del Estado o de las Administraciones Publicas. 14.- La prestaci\u00f3n del servicio mediante el teletrabajo, seg\u00fan el texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Habr\u00e1 de ser expresamente autorizada y ser\u00e1 compatible con la modalidad presencial. b) Podr\u00e1 suponer como m\u00e1ximo hasta el sesenta por ciento de la jornada laboral en t\u00e9rminos semanales. c) Responder\u00e1 a un porcentaje determinado de acuerdo con el n\u00famero de empleados p\u00fablicos de la unidad departamental. 15.- La ejecuci\u00f3n de la oferta de empleo p\u00fablico deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo improrrogable de: a) Un a\u00f1o. b) Dos a\u00f1os. c) Tres a\u00f1os. 16.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes situaciones necesita, de acuerdo con la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de Incompatibilidades del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, una resoluci\u00f3n que reconozca la compatibilidad para su ejercicio? a) La participaci\u00f3n del 15 por 100 en el capital de una sociedad concesionaria. b) El ejercicio como profesor asociado universitario a tiempo parcial y con duraci\u00f3n determinada. c) El ejercicio de actividades como profesor contratado en una Universidad a tiempo completo y duraci\u00f3n determinada. 17.- Seg\u00fan el art\u00edculo 36 del IV Convenio Colectivo \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, para poder participar en un concurso abierto y permanente, el personal labora l fijo interesado deber\u00e1: a) Tener una antig\u00fcedad como laboral fijo de un m\u00ednimo de un a\u00f1o. b) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de dos a\u00f1os, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. c) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter defini tivo un m\u00ednimo de un a\u00f1o, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 4 18.- El sistema de clasificaci\u00f3n del IV Convenio \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, se estructura en: a) Grupos profesionales, subgrupos, \u00e1reas funcionales, categor\u00edas y/o especialidades. b) Grupos profesionales, familias profesionales y/o especialidades. c) Grupos profesionales, puestos de trabajo, categor\u00edas y niveles. 19.- De conformidad con el art\u00edculo 52 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores constituye una causa objetiva para la extinci\u00f3n del contrato de trabajo: a) Las faltas repetidas e injustificadas de asistencia o puntualidad al trabajo. b) La transgresi\u00f3n de la buena fe contractual, as\u00ed como el abuso de confianza en el desempe\u00f1o del trabajo. c) La ineptitud del trabajador conocida o sobrevenida con posterioridad a su colocaci\u00f3n efectiva en la empresa. 20.- El periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores en los procedimientos de suspensi\u00f3n de contratos de trabajo por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas, o de producci\u00f3n, seg\u00fan el art\u00edculo 47.1 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Est atuto de los Trabajadores, tendr\u00e1 una duraci\u00f3n: a) No superior a quince d\u00edas. b) No inferior a treinta d\u00edas. c) No superior a diez d\u00edas. 21.- La programaci\u00f3n presupuestaria se regir\u00e1, entre otros, por los principios de: a) Adecuaci\u00f3n entre ingresos y gastos y universalidad de estos \u00faltimos. b) Eficiencia en la asignaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos y lealtad institucional. c) Ajuste a la anualidad corriente y eficacia de los programas que se vayan a financiar con car\u00e1cter plurianual. 22.- En relaci\u00f3n con la estructura de los estados de gastos de los Presupuestos Generales del Estado, la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria establece que: a) La clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica agrupar\u00e1 los cr\u00e9ditos por cap\u00edtulos, separando las oper aciones corrientes, las de capital, las financieras, y el Fondo de Contingencia de ejecuci\u00f3n presupuestaria. b) Los estados de gastos de los presupuestos se estructurar\u00e1n de acuerdo con las clasificaciones org\u00e1nica, econ\u00f3mica, financiera y por hitos. c) La clasificaci\u00f3n org\u00e1nica permitir\u00e1 a los centros gestores agrupar sus cr\u00e9ditos en art\u00edculos y conceptos y establecer los objetivos a conseguir como resultado de su gesti\u00f3n presupuestaria. 23.- Las disposiciones de car\u00e1cter laboral contenidas en la Ley 31/ 1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y en sus normas reglamentarias tendr\u00e1n en todo caso el car\u00e1cter de: a) Derecho necesario m\u00ednimo indisponible. b) Derecho necesario m\u00ednimo orientativo. c) Derecho necesario m\u00e1ximo obligatorio. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 5 24.- Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en aquellas actividades cuyas particularidades lo impidan en el \u00e1mbito de las funciones p\u00fablicas de: a) Servicios operativos de protecci\u00f3n civil y peritaje forense en los casos de grave riesgo, cat\u00e1strofe y calamidad p\u00fablica. b) Las relaciones laborales reguladas en el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores. c) Las relaciones de car\u00e1cter administrativo o estatutario del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas. 25.- Seg\u00fan el art\u00edculo 2 del Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley general de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social, se entender\u00e1 que existe discriminaci\u00f3n indirecta: a) Cuando una conducta relacionada con la discapacidad de una persona tenga como objetivo o consecuencia atentar contra su dignidad o crear un entorno intimidatorio, hostil, degradante, humillante u ofensivo. b) Cuando se produzcan apoyos de car\u00e1cter espec\u00edfico destinados a prevenir o compensar las desventajas o especiales dificultades que tienen las personas con discapacidad en la incorporaci\u00f3n y participaci\u00f3n plena en los \u00e1mbitos de la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y social, atendiendo a los diferentes tipos y grados de discapacidad. c) Cuando una disposici\u00f3n legal o reglamentaria, una cl\u00e1usula convencional o contractual, un pacto individual, una decisi\u00f3n unilateral o un criterio o pr\u00e1ctica, o bien un entorno, producto o servicio, aparentemente neutros, puedan ocasionar una desventaja particular a una persona respecto de otras por raz\u00f3n de discapacidad, siempre que objetivamente no respondan a una finalidad leg\u00edtima y que los medios para la consecuci\u00f3n de est a finalidad no sean adecuados y necesarios. 26.- El principio de igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, establecido en la Ley org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de hombre y mujeres, informar\u00e1 la actuaci\u00f3n de todos los poderes p\u00fablicos: a) Con car\u00e1cter trasversal. b) Con car\u00e1cter universal. c) Con car\u00e1cter globalizado. 27.- Conforme a la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de Transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno, si se solicita en ejercicio del derecho de acceso a informaci\u00f3n p\u00fablica una informaci\u00f3n que cuenta con un r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico de acceso a la informaci\u00f3n: a) Se aplicar\u00e1 la normativa espec\u00edfica que regula el acceso, y la Ley de Transparencia con car\u00e1cter supletorio. b) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia, quedando excluida la normativa espec\u00edfica. c) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia y, con car\u00e1cter supletorio, la normativa espec\u00edfica que regula el acceso. 28.- \u00bfQu\u00e9 \u00f3rgano es competente para imponer una sanci\u00f3n a la per sona titular de una Secretar\u00eda de Estado por una infracci\u00f3n en materia de buen gobierno? a) El Consejo de Ministros. b) El Ministro competente en materia de Funci\u00f3n P\u00fablica. c) El Presidente del Gobierno. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 6 29.- De acuerdo al \"Plan de Acci\u00f3n para la i mplementaci\u00f3n de la Agenda 2030 en Espa\u00f1a\", Espa\u00f1a se compromete a elaborar un documento para el per\u00edodo 2020 -2023 que d\u00e9 continuidad y lleve al cumplimiento de la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. \u00bfQu\u00e9 denominaci\u00f3n recibe ese documento? a) Estratega Nacional para la Agenda 2030. b) Plan Nacional para la Agenda 2030 y los Obje tivos de Desarrollo Sostenible. c) Estrategia de Desarrollo Sostenible. 30.- La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible identifica en su pre\u00e1mbulo cinco esferas de importancia cr\u00edtica para la humanidad y el planeta, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes contiene las cinco esferas? a) Personas, defensa, prosperidad, migraciones y alianzas. b) Personas, protecci\u00f3n social, solidaridad, prosperidad y alianzas. c) Personas, planet a, prosperidad, paz y alianzas. 31.- Podemos encontrar contenidos relacionados con el medio ambiente en el Real Decreto 126/2014, de 28 de febrero, por el que se establece el curr\u00edculo b\u00e1sico de la Educaci\u00f3n Primaria, en los Bloques: a) 1 y 4. b) 1 y 2. c) 1 y 3. 32.- La propuesta curricular para Educaci\u00f3n Primaria apuesta por un enfoque globalizador respecto a los contenidos de las \u00e1reas de Ciencias Naturales y Ciencias Sociales, todo ello justificado desde una fundamentaci\u00f3n: a) Normativa y sociol\u00f3gic a. b) Psicol\u00f3gica, pedag\u00f3gica, epistemol\u00f3gica y sociol\u00f3gica. c) Te\u00f3rica y pedag\u00f3gica. 33.- La etapa de Educaci\u00f3n Primaria, siguiendo la teor\u00eda cognitiva de J. Piaget. se enmarca en: a) En la etapa de las operaciones concretas. b) En la etapa preoperacional . c) En la etapa de las operaciones formales. 34.- Algunas de las medidas que el tutor debe desarrollar para mantener una comunicaci\u00f3n fluida con las familias son: a) Configurar el modelo de informe escrito que se enviar\u00e1 a las familias trimestralmente. b) Mandarles cada 15 d\u00edas un e -mail con los progresos de cada uno de los alumnos. c) El env\u00edo de las Unidades Did\u00e1cticas y Programaci\u00f3n Anual. 35.- \u00bfQu\u00e9 estrategias did\u00e1cticas podemos utilizar para la adquisici\u00f3n de los conceptos referidos a la historia? a) Tablas de Excel. b) L\u00edneas del tiempo y tablas cronol\u00f3gicas. c) L\u00edneas del tiempo y tablas espaciales. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 7 36.- Una de las manifestaciones del lenguaje m\u00e1s representativas entre los 8 -10 a\u00f1os es: a) Dominio completo del repertorio fon\u00e9tico. b) Ampliaci\u00f3n de vocabulario. c) Desajustes motores que dificultan algunas formas de expresi\u00f3n causados por los cambios corporales propios de la pubertad. 37.- Enumera los diferentes tipos de problemas: a) De razonamiento, de comparaci\u00f3n , de p roducto cartesiano y los fraccionados. b) De cambio o transformaci\u00f3n, de combinaci\u00f3n, de comparaci\u00f3n y de igualaci\u00f3n. c) De enunciado verbal, de razonamiento l\u00f3gico, de recuento sistem\u00e1tico, manipulativos y ligados a juegos y pasatiempos, y los de modelizaci\u00f3n matem\u00e1tica. 38.- Los n\u00fameros enteros son: a) Son cualquier n\u00famero que corresponda al conjunto de los n\u00fameros naturales m\u00e1s sus opuestos incluyendo el cero. b) Son aquellos que permiten contar u ordena r los elementos de un conjunto. c) Son la expresi\u00f3n de n\u00fameros no enteros que constan de una parte entera y una parte decimal, separadas ambas por una coma. Existen varios tipos: exactos, peri\u00f3dicos y no peri\u00f3dicos. 39.- La fluidez lectora se compone de: a) Velocidad. b) Precisi\u00f3n, expresividad y velocidad. c) Precisi\u00f3n y velocidad. 40.- \u00bfQu\u00e9 es la atenci\u00f3n a la diversidad del alumnado? a) Es el conjunto de actuaciones y medidas educativas que garantizan la mejor respuesta a las necesidades del alumnado en un entorno inclusivo. b) Es el conjunto de medidas que establece el equipo directivo del centro. c) Es el conjunto de \u00edtems que permitir\u00e1n la evaluaci\u00f3n del alumno con necesidades en su bolet\u00edn. 41.- Una medida, como concepto matem\u00e1tico, es: a) El resultado del proceso de observaci\u00f3n en cada caso concreto. b) El resultado del proceso de escritura en cada caso concreto. c) El resultado del proceso de medici\u00f3n en cada caso concreto. 42.- La intervenci\u00f3n educativa en el \u00e1mbito del lenguaje debe de reflexionar sobre: a) El \u00e1mbito de uso y el texto. b) El contexto comunicativo y el texto. c) El contexto comunicativo, el \u00e1mbito de uso y el texto. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 8 43.- La organizaci\u00f3n espacial: a) Es la capacidad del ni\u00f1o para mantener la constante localizaci\u00f3n de su cuerpo en relaci\u00f3n de los objetos con el espacio y de los objetos consigo mismo. b) Es la manera en la que el ni\u00f1o dispone de los elementos en el espacio, en el tiempo o en ambos a la vez. c) Define el sentimiento interno de la direccionalidad corporal en relaci\u00f3n con el espacio circundante. 44.- La expresi\u00f3n corporal plantea contenidos sobre: a) El conocimiento del ritmo. b) El conocimiento del lenguaje del movimiento expresivo. c) El conocimiento del lenguaje. 45.- La Educaci\u00f3n Pl\u00e1stica y la Educaci\u00f3n Musical en el RD. 126/2014, de 28 de febrero, por el que se establece el curr\u00edculo b\u00e1sico de la Educaci\u00f3n Primaria, est\u00e1n divididas a su vez en: a) 4 bloques. b) 2 bloques. c) 3 bloques. 46.- La energ\u00eda es: a) La capacidad de los cuerpos para realizar un trabajo. b) La capacidad de los cuerpos para realizar un trabajo y producir cambios en ellos mismos o en otros cuerpos. c) La capacidad de los cuerpos para realizar un movimiento y producir cambios en ellos mismos o en otros cuerpos. 47.- \u00bfQu\u00e9 es el refuerzo educativo? a) Es una medida extraor dinaria de atenci\u00f3n a la diversidad dirigida, principalmente, a los alumnos que presenten dificultades de aprendizaje en los aspectos b\u00e1sicos del curr\u00edculo, a los alumnos que hayan recibido evaluaci\u00f3n negativa en algunas \u00e1reas del curso precedente y a los que no promocionen de curso. b) Es una medida ordinaria de atenci\u00f3n a la diversidad dirigida, principalmente, a los alumnos que presenten dificultades de aprendizaje en los aspectos b\u00e1sicos del curr\u00edculo, a los alumnos que hayan recibido evaluaci\u00f3n negativ a en algunas \u00e1reas del curso precedente y a los que no promocionen de curso. c) Es una medida ordinaria de atenci\u00f3n a la diversidad dirigida, principalmente, a los alumnos que presenten comportamientos disruptivos. 48.- El sentido del \u00e1rea de Matem\u00e1ticas en Educaci\u00f3n Primaria es: a) Te\u00f3rico. b) Escrito. c) Experiencial. 49.- La educaci\u00f3n ambiental es un proceso de aprendizaje: a) Dirigido a ciertos sectores de la sociedad con el fin de motivar y sensibilizar para lograr un cambio de conducta favorable. b) Dirigido a toda la poblaci\u00f3n con el fin de motivar y sensibilizar para lograr un cambio de conducta favorable. c) Dirigido a toda la poblaci\u00f3n con el fin \u00fanico de informar. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 9 50.- La propuesta curricular para Educaci\u00f3n Primaria apuesta por un enfoque globalizador respecto a los contenidos de las \u00e1reas de Ciencias Naturales y Ciencias Sociales, todo ello justificado desde una fundamentaci\u00f3n: a) Psicol\u00f3gica, pedag\u00f3gica, epistemol\u00f3gica y sociol\u00f3gica. b) Te\u00f3rica y pedag\u00f3gica. c) Normativa y sociol\u00f3gica. 51.- \u00bfQui\u00e9n elabora la PGA en los centros educativos? a) El claustro junto con las aportaciones del consejo escolar. b) El equipo directivo. c) El equipo directivo teniendo en cuenta las deliberaciones y acuerdos del claustro y consejo escolar. 52.- La L OE dedica el T\u00edtulo II a la Equidad en la educaci\u00f3n, cuyo Cap\u00edtulo I se dirige a los alumnos con necesidad espec\u00edfica de apoyo educativo, considerando dentro de este colectivo a: a) Los alumnos con altas capacidades intelectuales y los alumnos con necesidades educativas especiales (ACNEE). b) Los alumnos con necesidades educativas especiales ACNEE (secci\u00f3n primera), a los alumnos con altas capacidades intelectuales (secci\u00f3n segunda), a los alumnos con integraci\u00f3n tard\u00eda en el sistema educativo espa\u00f1ol (sec ci\u00f3n tercera) y Alumnado con dificultades espec\u00edficas de aprendizaje (secci\u00f3n cuarta). c) Los alumnos con necesidades educativas especiales (ACNEE). 53.- El lenguaje pl\u00e1stico- visual permite al alumno: a) Desarrollar sus capacidades de reconocimiento sensorial, le ayuda a entender distintas manifestaciones del arte y le permite expresar ideas y sentimientos mediante la utilizaci\u00f3n de c\u00f3digos y t\u00e9cnicas art\u00edsticas. b) Desarrollar sus capacidades. c) Le ayuda a entender y expresar ideas y sentimientos. 54.- \u00bfQu\u00e9 tres manifestaciones literarias se pueden aplicar en el aula de primaria? a) L\u00edrica, narrativa y dram\u00e1tica . b) Cient\u00edfica, tecnol\u00f3gica y divulgativa. c) Populares, refranes y adivinanzas. 55.- El dictado, es una estrategia del proceso de ense\u00f1anza- aprendizaje de la escritura, en el cual: a) El alumno la realiza por placer o por satisfacer objetivos de tipo personal. b) El alumno lee un texto, retiene lo le\u00eddo en la memoria y lo escribe de inmediato con toda fidelidad. c) El alumno oye de un texto previamente estudiado cierto n\u00famero de palabras, las retiene en la memoria y las escribe de inmediato con toda correcci\u00f3n. 56.- El \u00e1rea de Lengua contribuye al desarrollo de la Comunicaci\u00f3n Ling\u00fc\u00edstica: a) En la habilidad de interpretar informac iones. b) En el uso social de la lengua en contextos comunicativos. c) En el uso de herramientas. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 10 57.- El Real Decreto 126/2014, por el que se establece el curr\u00edculo b\u00e1sico de la Educaci\u00f3n Primaria, incluye en el Bloque 4, \"Las huellas del tiempo\", cont enidos relativos a: a) La comprensi\u00f3n del tiempo hist\u00f3rico y su medida. b) La comprensi\u00f3n del tiempo y su medida. c) La medida del tiempo. 58.- \u00bfQu\u00e9 es el curr\u00edculo? a) Es el conjunto de objetivos, competencias b\u00e1sicas, contenidos, actividades e indicadores de evaluaci\u00f3n. b) Es el conjunto de objetivos, competencias b\u00e1sicas, contenidos, m\u00e9todos pedag\u00f3gicos y criterios de evaluaci\u00f3n de cada una de las ense\u00f1anzas. c) Es aquel que nos gu\u00eda en la pr\u00e1ctica educativa. 59.- \u00bfQu\u00e9 proyecto tiene como propuesta estrella un ordenador por alumno? a) Plan Avanza. b) Escuela 2.0. c) Escuela 3.0. 60.- A nivel legislativo las funciones del profesorado quedan recogidas en el art\u00edculo: a) 91 de la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo de educaci\u00f3n (LOE). b) 9 del Real Decreto 126/2014, de 28 de febrero. c) 91 de la Ley Org\u00e1nica 3/2020, de 29 de diciembre (LOMLOE) por la que se modifica la Ley Org\u00e1nica 2/2006 de 3 de mayo de Educaci\u00f3n (LOE). PREGUNTAS DE RESERVA 61.- \u00bfC\u00f3mo se deben anotar los asientos en el Regi stro Electr\u00f3nico General de cada Administraci\u00f3n? a) Agrupados por nivel jer\u00e1rquico del \u00f3rgano receptor o emisor de los documentos, indicando la fecha de entrada o salida seg\u00fan corresponda. b) Por fecha del documento a registrar. c) Respetando el orden tem poral de recepci\u00f3n o salida de los documentos e indicando la fecha del d\u00eda en que se produzcan. 62.- Conforme a la clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica de gastos, \u00bfcu\u00e1l de los siguientes cap\u00edtulos del Presupuesto corresponde a operaciones de capital? a) Cap\u00edtulo 7. b) Cap\u00edtulo 2. c) Cap\u00edtulo 6. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 11 63.- En los concursos de traslados convocados por la Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 valorarse, se\u00f1ale la respuesta incorrecta: a) El destino previo del c\u00f3nyuge, sea \u00e9ste funcionario o se dedique a realizar actividades profesionales liberales. b) El cuidado de hijos, tanto lo sean por naturaleza como por adopci\u00f3n o acogimiento permanente o pre adoptivo hasta que el hijo cumpla doc e a\u00f1os. c) El cuidado de un familiar hasta el segundo grado inclusive de consanguinidad o afinidad por razones de discapacidad. 64.- Se establecen como elementos transversales al curr\u00edculo, entre otros, las Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y la Comunicaci\u00f3n. a) En la O. ECD/65/2015, de 21 de enero, por la que se describen las relaciones entre las competencias, los contenidos y los criterios de evaluaci\u00f3n. b) En el RD.132/2010, de 12 de febrero, por el que se establecen los requisitos m\u00ednimos de los centros. c) En el RD 126/2014 de 28 de febrero por el que se establece el curr\u00edculo b\u00e1sico de la Educaci\u00f3n Primaria. 65.- Los textos literarios son aquellos que: a) Son empleados en las diversas situaciones comunicativas para recordar datos; registrar y localizar informaciones concretas; etiquetar y clasificar; comunicar resultados; anunciar acontecimientos. b) Tienen como funci\u00f3n comprender o transmitir nuevos conocimientos, llevando a cabo un estudio en profundidad del tema que tratan. Los utilizamos para estudi ar, aprender, ense\u00f1ar, demostrar, comunicar conocimientos, discutir ideas. c) Tienen como funci\u00f3n principal la de inducir en ella, sentimientos y emociones especiales, el entretenimiento y la diversi\u00f3n, comunicar fantas\u00edas o hechos extraordinarios, etc. 66.- Como maestros, para crear el h\u00e1bito lector, debemos propiciar: a) Los intercambios de libros. b) El momento, el lugar y las lecturas. c) Las tertulias. MINISTERIO DE DEFENSA PRUEBAS SELECTIVAS PARA INGRESO POR ACCESO LIBRE COMO PERSONAL LABORAL FIJO. Grupo Profesional M2 Especialidad \"ENFERMER\u00cdA \" INSTRUCCIONES: 1. No abra este cuestionario hasta que se le indique. 2. Este examen consta de un cuestionario de 60 preguntas con tres respuestas alternativas cada una, siendo s\u00f3lo una de ellas la correcta y 6 preguntas adicionales de reserva que ser\u00e1n valoradas en el caso de que se anule alguna de las anteriores. 3. Recuerde que el tiempo de realizaci\u00f3n de este ejercicio es de SESENTA Y CINCO MINUTOS . Si encuentra dificultad en alguna de ellas NO SE DETENGA Y C ONTIN\u00daE contestando las restantes. 4. S\u00f3lo se calificar\u00e1n las respuestas marcadas en la \"Hoja de Examen\" y siempre que se tengan en cuenta estas instrucciones y las contenidas en la propia \"Hoja de Examen\". 5. Compruebe siempre que la marca que va a se\u00f1alar en la \"Hoja de Examen\" corresponde al n\u00famero de pregunta del cuestionario. 6. Todas las preguntas del cuestionario tienen el mismo valor y un a sola respuesta correcta. 7. No ser\u00e1n valoradas las preguntas no contestadas. Las contestaciones err\u00f3neas no ser\u00e1n penalizadas. 1 de octubre de 2022 CUESTIONARIO DE EXAMEN M2.- ENFERMER\u00cdA 1 1.- Una vez realizado el tr\u00e1mite de reforma constitucional del art\u00edculo 167 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, \u00bfcu\u00e1ndo se habr\u00e1 de someter a una ratificaci\u00f3n en refer\u00e9ndum? a) Cuando lo solicite la d\u00e9cima parte de los miembros de cualquiera de las C\u00e1maras. b) Cuando lo soliciten 50 diputados o 50 senadores. c) Cuando lo apruebe la mayor\u00eda absoluta de los miembros del Congreso. 2.- El procedimiento judicial ser\u00e1 predominantemente oral, sobre todo en materia: a) Contencioso- administrativa. b) Civil y laboral. c) Criminal. 3.- En los casos de vacante, ausencia o enfermedad, las funciones del Presidente del Gobierno ser\u00e1n asumidas: a) Por el Ministro de la Presidencia y en su defecto por el Portavoz del Gobierno. b) Por el Secretario de Estado de Comunicaci\u00f3n y en su defecto por el Vicepresidente primero del Gobierno. c) Por los Vicepresidentes, de acuerdo con el correspondiente orden de prelaci\u00f3n, y, en defecto de ellos, por los Ministros, seg\u00fan el orden de precedencia de los Departamentos. 4.- \u00bfQui\u00e9n refrenda la disoluci\u00f3n de las C\u00e1maras prevista en el art\u00edculo 99 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola? a) El Presidente del Congreso. b) El Jefe del Estado de la Naci\u00f3n. c) El Presidente del Gobierno. 5.- El Estado se organiza territorialmente en: a) Municipios, provincias y diputaciones provinciales. b) Municipios, provincias, Comunidades Aut\u00f3nomas, concejos y cabildos insulares que se constituyan, gozando de autonom\u00eda las Comunidades Aut\u00f3nomas. c) Municipios, provincias y las Comunidades Aut\u00f3nomas que se constituyan, gozando de autonom\u00eda todas ellas para la gesti\u00f3n de sus respectivos intereses. 6.- Las Comunidades Aut\u00f3nomas, podr\u00e1n asumir competencias en las siguientes ma terias: a) Administraci\u00f3n de Justicia y legislaci\u00f3n laboral. b) Ordenaci\u00f3n del territorio, urbanismo y vivienda. c) Fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. 7.- El principio de inderogabilidad singular de los reglamentos i mplica que: a) Una resoluci\u00f3n administrativa de car\u00e1cter particular podr\u00e1 vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria \u00fanicamente en el caso de que esta tenga inferior rango que aquella. b) Una resoluci\u00f3n administrativa de ca r\u00e1cter particular no podr\u00e1 en ning\u00fan caso vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria de car\u00e1cter general. c) Ninguna disposici\u00f3n administrativa podr\u00e1 vulnerar los preceptos de otra de rango superior. M2.- ENFERMER\u00cdA 2 8.- De acuerdo con la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, en relaci\u00f3n con la pr\u00e1ctica de las notificaciones en papel, se establece que: a) Todas las notificaciones que se practiquen en papel deber\u00e1n ser puestas a disposici\u00f3n del interesado en la sede electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n u Organismo actuante para que pueda acceder al contenido de las mismas de forma voluntaria. b) Cuando la notificaci\u00f3n se practique en el domicilio del interesado, de no hallarse presente \u00e9ste en el momento de entregarse la notificaci\u00f3n, podr\u00e1 hacerse cargo de la misma cualquier persona mayor de 12 a\u00f1os que se encuentre en el domicilio y haga constar su identidad. c) Si nadie se hace cargo de la notificaci\u00f3n en el domicilio del int eresado, se har\u00e1 constar esta circunstancia en el expediente, con el d\u00eda y hora en que se intent\u00f3 la notificaci\u00f3n, y se repetir\u00e1 por una sola vez y en una hora distinta dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes. 9.- \u00bfQu\u00e9 actos de las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n ser motivados? a) Los actos que resuelvan procedimientos de revisi\u00f3n de oficio de disposiciones o actos administrativos, recursos administrativos y procedimientos de arbitraje y los que declaren su inadmisi\u00f3n b) Los actos que se dicten de acuerdo con el criterio seguido en actuaciones precedentes o con el dictamen de \u00f3rganos consultivos. c) Cuando la propia disposici\u00f3n reguladora del procedimiento as\u00ed lo establezca y produzca efectos desfavorables al interesado. 10.- En los procedimientos administrativos tramitados de manera simplificada: a) Las alegaciones ser\u00e1n formuladas al inicio del procedimiento en el plazo de quince d\u00edas. b) En cualquier momento del procedimiento anterior a su resoluci\u00f3n, el \u00f3rgano competente para su tramitaci\u00f3n podr\u00e1 acordar continuar con arreglo a la tramitaci\u00f3n ordinaria, salvo que alguno de los interesados manifestara su oposici\u00f3n expresa. c) No proceder\u00e1 recurso contra la desestimaci\u00f3n de la solicitud de tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento formulada por l os interesados. 11.- De conformidad con el art\u00edculo 159 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n utilizar el procedimiento abierto simplificado en los contratos de suministro siempre que: a) Su valor estimado sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 25% del total. b) Su valor estimado super e los 2.000.000 \u20ac y su plazo de ejecuci\u00f3n sea inferior a un a\u00f1o. c) Su precio de licitaci\u00f3n sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 50% del total 12.- La ejecuci\u00f3n del contrato de obras comenzar\u00e1 con el acta de comprobaci\u00f3n del replanteo, que tendr\u00e1 lugar dentro del plazo que se consigne en el contrato que, salvo casos excepcionales justificados, NO podr \u00e1 ser: a) Superior a un mes desde su adjudicaci\u00f3n. b) Superior a dos meses desde su formalizaci\u00f3n. c) Superior a un mes desde su formalizaci\u00f3n. M2.- ENFERMER\u00cdA 3 13.- Los nacionales de otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, conforme al texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario y personal laboral, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que directamente implique una participaci\u00f3n en el ejerci cio de facultades administrativas o en las funciones que tienen por objeto primordial la defensa de los intereses del Estado, de las Administraciones Publicas y Organismos Aut\u00f3nomos. b) Podr\u00e1n acceder, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles sin difer encias en su r\u00e9gimen de aplicaci\u00f3n, a los empleos p\u00fablicos como personal funcionario y personal eventual. c) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que direc ta o indirectamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de poder p\u00fablico o en las funciones que tienen por objeto la salvaguardia de los intereses del Estado o de las Administraciones Publicas. 14.- La prestaci\u00f3n del servicio mediante el teletrabaj o, seg\u00fan el texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Habr\u00e1 de ser expresamente autorizada y ser\u00e1 compatible con la modalidad presencial. b) Podr\u00e1 suponer como m\u00e1ximo hasta el sesenta por ciento de la jornada laboral en t\u00e9rminos semanales. c) Responder\u00e1 a un porcentaje determinado de acuerdo con el n\u00famero de empleados p\u00fablicos de la unidad departamental. 15.- La ejecuci\u00f3n de la oferta de empleo p\u00fablico deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo improrrogable de: a) Un a\u00f1o. b) Dos a\u00f1os. c) Tres a\u00f1os. 16.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes situaciones necesita, de acuerdo con la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de Incompatibilidades del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, una resoluci\u00f3n que reconozca la compatibilidad para su ejercicio? a) La participaci\u00f3n del 15 por 100 en el capital de una sociedad concesionaria. b) El ejercicio como profesor asociado universitario a tiempo parcial y con duraci\u00f3n determinada. c) El ejercicio de actividades como profesor contratado en una Universidad a tiempo completo y duraci\u00f3n determinada. 17.- Seg\u00fan el art\u00edculo 36 del IV Convenio Colectivo \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, para poder participar en un concurso abierto y permanente, el personal laboral fijo interesado deber\u00e1: a) Tener una antig\u00fcedad como laboral fijo de un m\u00ednimo de un a\u00f1o. b) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de dos a\u00f1os, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. c) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de un a\u00f1o, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. M2.- ENFERMER\u00cdA 4 18.- El sistema de clasificaci\u00f3n del IV Convenio \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, se estructura en: a) Grupos profesionales, subgrupos, \u00e1reas funcionales, categor\u00edas y/o especialidades. b) Grupos profesionales, familias profesionales y/o especialidades. c) Grupos profesionales, puestos de trabajo, categor\u00edas y niveles. 19.- De conformidad con el art\u00edculo 52 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto ref undido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores constituye una causa objetiva para la extinci\u00f3n del contrato de trabajo: a) Las faltas repetidas e injustificadas de asistencia o puntualidad al trabajo. b) La transgresi\u00f3n de la buena fe contractual, as \u00ed como el abuso de confianza en el desempe\u00f1o del trabajo. c) La ineptitud del trabajador conocida o sobrevenida con posterioridad a su colocaci\u00f3n efectiva en la empresa. 20.- El periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores en los procedimientos de suspensi\u00f3n de contratos de trabajo por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas, o de producci\u00f3n, seg\u00fan el art\u00edculo 47.1 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del E statuto de los Trabajadores, tendr\u00e1 una duraci\u00f3n: a) No superior a quince d\u00edas. b) No inferior a treinta d\u00edas. c) No superior a diez d\u00edas. 21.- La programaci\u00f3n presupuestaria se regir\u00e1, entre otros, por los principios de: a) Adecuaci\u00f3n entre ingresos y gastos y universalidad de estos \u00faltimos. b) Eficiencia en la asignaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos y lealtad institucional. c) Ajuste a la anualidad corriente y eficacia de los programas que se vayan a financiar con car\u00e1cter plurianual. 22.- En relaci\u00f3n con la estructura de los estados de gastos de los Presupuestos Generales del Estado, la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria establece que: a) La clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica agrupar\u00e1 los cr\u00e9ditos por cap\u00edtulos, separando las oper aciones corrientes, las de capital, las financieras, y el Fondo de Contingencia de ejecuci\u00f3n presupuestaria. b) Los estados de gastos de los presupuestos se estructurar\u00e1n de acuerdo con las clasificaciones org\u00e1nica, econ\u00f3mica, financiera y por hitos. c) La clasificaci\u00f3n org\u00e1nica permitir\u00e1 a los centros gestores agrupar sus cr\u00e9ditos en art\u00edculos y conceptos y establecer los objetivos a conseguir como resultado de su gesti\u00f3n presupuestaria. 23.- Las disposiciones de car\u00e1cter laboral contenidas en la Ley 31/ 1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y en sus normas reglamentarias tendr\u00e1n en todo caso el car\u00e1cter de: a) Derecho necesario m\u00ednimo indisponible. b) Derecho necesario m\u00ednimo orientativo. c) Derecho necesario m\u00e1ximo obligatorio. M2.- ENFERMER\u00cdA 5 24.- Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en aquellas actividades cuyas particularidades lo impidan en el \u00e1mbito de las funciones p\u00fablicas de: a) Servicios operativos de protecci\u00f3n civil y peritaje forense en los casos de grave riesgo, cat\u00e1strofe y calamidad p\u00fablica. b) Las relaciones laborales reguladas en el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores. c) Las relaciones de car\u00e1cter administrativo o estatutario del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas. 25.- Seg\u00fan el art\u00edculo 2 del Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley general de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social, se entender\u00e1 que existe discriminaci\u00f3n indirecta: a) Cuando una conducta relacionada con la discapacidad de una persona tenga como objetivo o consecuencia atentar contra su dignidad o crear un entorno intimidatorio, hostil, degradante, humillante u ofensivo. b) Cuando se produzcan apoyos de car\u00e1cter espec\u00edfico destinados a prevenir o compensar las desventajas o especiales dificultades que tienen las personas con discapacidad en la incorporaci\u00f3n y participaci\u00f3n plena en los \u00e1mbitos de la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y social, atendiendo a los diferentes tipos y grados de discapacidad. c) Cuando una disposici\u00f3n legal o reglamentaria, una cl\u00e1usula convencional o contractual, un pacto individual, una decisi\u00f3n unilateral o un criterio o pr\u00e1ctica, o bien un entorno, producto o servicio, aparentemente neutros, puedan ocasionar una desventaja particular a una persona respecto de otras por raz\u00f3n de discapacidad, siempre que objetivamente no respondan a una finalidad leg\u00edtima y que los medios para la consecuci\u00f3n de est a finalidad no sean adecuados y necesarios. 26.- El principio de igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, establecido en la Ley org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de hombre y mujeres, informar\u00e1 la actuaci\u00f3n de todos los poderes p\u00fablicos: a) Con car\u00e1cter trasversal. b) Con car\u00e1cter universal. c) Con car\u00e1cter globalizado. 27.- Conforme a la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de Transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno, si se solicita en ejercicio del derecho de acceso a informaci\u00f3n p\u00fablica una informaci\u00f3n que cuenta con un r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico de acceso a la informaci\u00f3n: a) Se aplicar\u00e1 la normativa espec\u00edfica que regula el acceso, y la Ley de Transparencia con car\u00e1cter supletorio. b) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia, quedando excluida la normativa espec\u00edfica. c) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia y, con car\u00e1cter supletorio, la normativa espec\u00edfica que regula el acceso. 28.- \u00bfQu\u00e9 \u00f3rgano es competente para imponer una sanci\u00f3n a la per sona titular de una Secretar\u00eda de Estado por una infracci\u00f3n en materia de buen gobierno? a) El Consejo de Ministros. b) El Ministro competente en materia de Funci\u00f3n P\u00fablica. c) El Presidente del Gobierno. M2.- ENFERMER\u00cdA 6 29.- De acuerdo al \"Plan de Acci\u00f3n para la i mplementaci\u00f3n de la Agenda 2030 en Espa\u00f1a\", Espa\u00f1a se compromete a elaborar un documento para el per\u00edodo 2020 -2023 que d\u00e9 continuidad y lleve al cumplimiento de la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. \u00bfQu\u00e9 denominaci\u00f3n recibe ese documento? a) Estratega Nacional para la Agenda 2030. b) Plan Nacional para la Agenda 2030 y los Obje tivos de Desarrollo Sostenible. c) Estrategia de Desarrollo Sostenible. 30.- La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible identifica en su pre\u00e1mbulo cinco esferas de importancia cr\u00edtica para la humanidad y el planeta, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes contiene las cinco esferas? a) Personas, defensa, prosperidad, migraciones y alianzas. b) Personas, protecci\u00f3n social, solidaridad, prosperidad y alianzas. c) Personas, planet a, prosperidad, paz y alianzas. 31.- Usted est\u00e1 cuidando a un enfermo con nutrici\u00f3n enteral. Se\u00f1ale cu\u00e1l de estas acciones estar\u00eda indicada para prevenir la broncoaspiraci\u00f3n: a) Disminuir el ritmo de administraci\u00f3n de la dieta. b) Utilizar una f\u00f3rmula hi perosmolar. c) Comprobar la existencia de contenido g\u00e1strico residual antes de administrar la dieta. 32.- Durante su jornada laboral en la Unidad de Cirug\u00eda, usted recibe a un paciente intervenido quir\u00fargicamente procedente de la Unidad de Recuperaci\u00f3n Post -Anest\u00e9sica. Al valorarlo observa que porta un drenaje de Penrose. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones sobre este tipo de drenaje es la CORRECTA? a) Es un drenaje activo que act\u00faa por gravedad. b) Debe ser conectado a una bolsa recolectora de circuito cerrado. c) Es un drenaje pasivo cuyo mecanismo de acci\u00f3n es por capilaridad. 33.- Acude a consulta de enfermer\u00eda una mujer de 57 a\u00f1os con antecedentes de HTA grado 1, controlada con dieta hipos\u00f3dica, IMC 23 y exfumadora. Datos de la \u00faltima anal\u00edtica: Co lesterol total 225 mg/dl; LDL colesterol: 123 mg/dl y glucosa 129 mg/dl. De las siguientes recomendaciones, \u00bfcu\u00e1l estar\u00eda indicada para el control del riesgo cardiovascular? a) Dieta hipocal\u00f3rica de menos de 1000 kcal, evitando el consumo de az\u00facares. b) Dieta hiperproteica y aumentar el consumo de grasas polinsaturadas. c) Fomentar el consumo de esteroles naturales, as\u00ed como de grasas mono y poliinsaturadas y fibra alimentaria. 34.- Una se\u00f1ora est\u00e1 siendo tratada en el hospital por un problema respirator io. El diagn\u00f3stico que identifica enfermer\u00eda es el de \"Limpieza ineficaz de la v\u00eda respiratoria relacionada con secreciones acumuladas que obstruyen las v\u00edas respiratorias\". Despu\u00e9s de cuatro d\u00edas de tratamiento con ejercicios respiratorios, ingesti\u00f3n de l \u00edquidos, etc., enfermer\u00eda detecta que esta se\u00f1ora no ha recuperado la eficacia de su funci\u00f3n respiratoria. Ambas acuerdan modificar el plan y aumentar los ejercicios con tos asistida y respiraciones profundas m\u00e1s frecuentes. Estas acciones se corresponden con la fase del proceso de enfermer\u00eda de: a) Valoraci\u00f3n. b) Planificaci\u00f3n. c) Evaluaci\u00f3n. M2.- ENFERMER\u00cdA 7 35.- En los pacientes que presentan Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica, qu\u00e9 tratamientos de los que figuran a continuaci\u00f3n est\u00e1n contraindicados por el efecto que provocan: a) Broncodilatadores, tanto de acci\u00f3n corta como larga. b) Mucol\u00edticos y expectorantes para reducir la viscosidad de las secreciones. c) Depresores respiratorios como opioides y barbit\u00faricos. 36.- Los pacientes con cirrosis hep\u00e1tica pueden presentar ascitis por: a) Alteraci\u00f3n de los factores de la coagulaci\u00f3n. b) Hipertensi\u00f3n portal e hipoalbuminemia s\u00e9rica. c) Disminuci\u00f3n de la presi\u00f3n hidrost\u00e1tica. 37.- Los pacientes intervenidos de cirug\u00eda g\u00e1strica requieren tratamiento de sustituci\u00f3n de vitamina B12 por: a) Excesiva p\u00e9rdida de esta vitamina por las heces. b) Deficiencia e n su absorci\u00f3n por falta de factor intr\u00ednseco. c) Por no tolerar su ingesta. 38.- Para evitar complicaciones metab\u00f3licas derivadas de la administraci\u00f3n de nutrici\u00f3n parenteral es necesario: a) Manipular el cat\u00e9ter, las conexiones y realizar los cambios de bolsa con la mayor esterilidad posible. b) Cambiar las conexiones cada 24 horas en caso de utilizaci\u00f3n de nutrici\u00f3n parenteral total y cada 72 horas en caso de las soluciones de nutrici\u00f3n parenteral perif\u00e9rica. c) Cuidar de forma exquisita la velocidad de perfusi\u00f3n. 39.- El porcentaje de energ\u00eda que debe aportar los hidratos en una dieta equilibrada es del: a) 30%. b) 55%. c) 40%. 40.- El orden l\u00f3gico de las etapas en el Proceso de Atenci\u00f3n de Enfermer\u00eda (PAE) es: a) Planificaci\u00f3n, Valoraci\u00f3n, Diagn\u00f3stico, Ejecuci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n. b) Valoraci\u00f3n, Diagn\u00f3stico, Planificaci\u00f3n, Ejecuci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n. c) Valoraci\u00f3n, Planificaci\u00f3n, Diagn\u00f3stico, Ejecuci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n. 41.- En cuales de los siguientes par\u00e1metros se basa el test de Glasgow: a) Apertura de ojos, motilidad ocular y respuesta motor. b) Apertura de ojos, respuesta verbal y respuesta motora. c) Apertura de ojos, reflejo fotomotor y respuesta motora. M2.- ENFERMER\u00cdA 8 42.- Se otorgar\u00e1 a un paciente el consentimiento por representaci\u00f3n en el siguiente supuesto: a) Cuando el paciente no sea capaz de tomar decisiones, a criterio del m\u00e9dico responsable de la asistencia, o su estado f\u00edsico o ps\u00edquico no le permita hacerse cargo de su situaci\u00f3n. Si el paciente carece de representante legal, el consentimiento lo prest ar\u00e1n las personas vinculadas a \u00e9l por razones familiares o de hecho. b) Cuando el paciente tenga la capacidad modificada, aunque no conste en sentencia. c) Cuando el paciente menor de edad no sea capaz intelectual ni emocionalmente de comprender el alcance de la intervenci\u00f3n, no se escuchar\u00e1 su opini\u00f3n y el consentimiento lo dar\u00e1 un acompa\u00f1ante del menor. 43.- MLR es una paciente diagnosticada de fibrilaci\u00f3n auricular en tratamiento con digoxina. \u00bfCu\u00e1l de los siguientes efectos produce la digoxina? a) Incrementa la frecuencia y contractilidad card\u00edaca mejorando el gasto card\u00edaco. b) Disminuye la frecuencia y aumenta la contractilidad card\u00edaca mejorando el gasto card\u00edaco. c) Disminuye el gasto card\u00edaco, aumenta la volemia y aumenta la frecuencia card\u00edaca. 44.- Paciente de 75 a\u00f1os que se encuentra ingresado por una intervenci\u00f3n de cadera, con patolog\u00edas previas y con riesgo de padecer \u00falceras por presi\u00f3n. Se valora estado f\u00edsico general, estado mental, actividad, movilidad e incontinencia. Seg\u00fan escala de Norton, la puntuaci\u00f3n es de 5 puntos. Estamos ante un paciente donde el riesgo de \u00falceras por presi\u00f3n: a) El riesgo es alto. b) El riesgo es bajo. c) El riesgo es medio. 45.- Un paciente al que le est\u00e1n controlando el \u00cdndice de Masa Corporal (IMC) en la consulta de cardiolog\u00eda, por enfermedad coronaria, una vez aplicada la f\u00f3rmula, se obtiene un resultado de 28 Kg/m2. Estamos ante un paciente con: a) Sobrepeso. b) Obesidad m\u00f3rbida. c) Bajo peso. 46.- La actuaci\u00f3n de enfermer\u00eda a nte una crisis convulsiv a es la siguiente: a) Proteger a la persona para que no se haga da\u00f1o: poner algo blando debajo de la cabeza, aflojar la ropa ce\u00f1ida que pueda dificultar la respiraci\u00f3n y retirar las gafas o cualquier objeto que pueda hacerle da\u00f1o durante la crisis. b) Int entar despertar a la persona, con gritos y sacudidas para evitar que pierda la consciencia. c) Colocarle en dec\u00fabito supino con las piernas elevadas para facilitar el retorno venoso al cerebro y mayor oxigenaci\u00f3n. 47.- La t\u00e9cnica correcta para la administraci\u00f3n de insulina precargada en formato bol\u00edgrafo es la siguiente: a) Descapuchar la aguja y con un \u00e1ngulo de 90\u00ba dirigirla hacia la zona a inyectar, presionar el \u00e9mbolo y aguantar con la aguja insertada por unos 5 segundos tras escuchar un \"clic k\". b) Descapuchar la aguja y con un \u00e1ngulo de 45\u00ba dirigirla hacia la zona a inyectar, presionar el \u00e9mbolo y administrar lentamente hasta que escuche un \"click\". c) Descapuchar la aguja y con un \u00e1ngulo de 90\u00ba dirigirla hacia la zona a inyectar, y sin presi onar el \u00e9mbolo aguantar con la aguja insertada hasta escuchar un \"click\". M2.- ENFERMER\u00cdA 9 48.- Tiene que administrar una soluci\u00f3n de electrolitos que contiene un volumen total de 325 ml y se debe administrar en 8 horas \u00bfCu\u00e1l es la velocidad de infusi\u00f3n en microgotas por minuto? a) 41 microgotas por minuto. b) 65 microgotas por minuto. c) 27 microgotas por minuto. 49.- Cuando los valores glucosa en sangre de un paciente est\u00e1n por debajo de 50 -60mg/dl, los principales s\u00edntomas que puedan aparecer son: a) Palpitaciones, hambre, sudores e irritabilidad. b) Sed, boca seca, visi\u00f3n borrosa y sue\u00f1o. c) Ganas de orinar frecuentemente y dolor de cabeza. 50.- En relaci\u00f3n con la administraci\u00f3n de oxigenoterapia con C\u00e1nula, gafas nasales, se\u00f1ale la CORRECTA: a) Puede administrar una FIO2 de 0,35 a 0,50 (del 35 al 50%) de O2 con flujos de 5 a l/min. b) No se aconseja la utilizaci\u00f3n de c\u00e1nula cuando son necesarios flujos superiores a 6 litros. c) Durante el per\u00edodo de alimentaci\u00f3n debe ser retirada cuando la PO2 es inferior a 55 -60 mmHg. 51.- La triada de Cushing como cuadro tard\u00edo de la Hipertensi\u00f3n Intracraneal (HIC) consiste en: a) Hipertensi\u00f3n arterial sist\u00e9mica, bradicardia y depresi\u00f3n respiratoria. b) Hipotensi\u00f3n arterial sist\u00e9mica, taquicardia y taquipnea. c) Hipertensi\u00f3n arterial, taquicardia y taquipnea. 52.- La actuaci\u00f3n de enfermer\u00eda ante una urgencia con un gran quemado, se\u00f1ale la INCORRECTA: a) Colocar una sonda vesical para controlar la diuresis y balance h\u00eddrico. b) Cortar la ropa e intentar retirar l a que est\u00e1 adherida a la piel , no retirar anillos ni pulseras si existe edema. c) Canalizar una v\u00eda venosa para reponer l\u00edquidos y administrar analg\u00e9sicos. 53.- El tratamiento indicado en un paciente con Shock anafil\u00e1ctico, se\u00f1ale la CORRECTA: a) En el tratamiento inmediato administrar adrenalina subcut\u00e1nea en soluci\u00f3n acuosa 1/1000, (de 0,3 a 0,5mg), hasta 0,8ml la primera vez en adultos. b) En caso de hipertensi\u00f3n se administrar\u00e1 adrenalina y a continuaci\u00f3n r\u00e1pidamente sueros salinos isot\u00f3nicos, gluco salinos o expansores de plasma. c) La medicaci\u00f3n de primera elecci\u00f3n ser\u00eda la Metilprednisolona, corticoide administrado en adultos en bolo de 80-120mg. 54.- La alimentaci\u00f3n en un paciente con enfermedad renal cr\u00f3nica (ERC) es un punto clave en el desarrollo de la enfermedad. Indique cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es INCORRECTA: a) Se recomienda el consumo de pera y manzana en los pacientes con ERC avanzada por su bajo contenido en potasio y evitar el consumo de pl\u00e1tano. b) El paciente con ERC debe c onsumir el m\u00ednimo de prote\u00ednas posible, siendo el objetivo m\u00e1s cercano a 0,1 gr/kg/d\u00eda ya que la prote\u00edna da\u00f1a el ri\u00f1\u00f3n. c) En el paciente con ERC es importante dar indicaciones sobre como consumir las verduras, teniendo en cuenta una selecci\u00f3n adecuada de ellas y eliminaci\u00f3n del agua tras ebullici\u00f3n y doble cocci\u00f3n. M2.- ENFERMER\u00cdA 10 55.- Ante la sospecha cl\u00ednica de que un paciente presenta alcalosis respiratoria, \u00bfCu\u00e1l de los siguientes resultados de su gasometr\u00eda confirmar\u00edan la 21,3. 56.- Antonia ha sido ingresada de urgencias por rotura de varices esof\u00e1gicas. \u00bfQu\u00e9 sonda ser\u00eda la m\u00e1s indicada para el control del sangrado? a) Levin. b) Linton -Nachlas. c) Sengstaken -Blakemore. 57.- Est\u00e1 realizando un electrocardiograma a un paciente con sospecha de cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, \u00bfd\u00f3nde colocar\u00eda el electro V5? a) b) intercostal esternal espacio intercostal izquierdo, l\u00ednea axilar anterior. 58.- Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es correcta respecto al Pleurevac: a) Se considera patol\u00f3gico la presencia de burbujas en el sello de agua durante la espiraci\u00f3n en un paciente con neumot\u00f3rax. b) Es necesario pinzar el sistema de drenaje siempre que movilicemos o transportemos al paciente. c) Antes de retirarlo, pinzaremos el tubo y pediremos al paciente que realice una inspiraci\u00f3n profunda, retir\u00e1ndolo durante la espiraci\u00f3n. 59.- Una pauta para la selecci\u00f3n de la vena en una administraci\u00f3n de fluidoterapia es: a) Usar prioritariamente venas proximales al brazo. b) Usar prioritariamente venas distales del brazo. c) Usar prioritariamente las venas que son m\u00e1s visibles. 60.- Tiene un paciente en la Unidad de quemados con la siguiente superficie corporal quemada: tronco posterior y parte posterior de ambos miembros inferiores. Seg\u00fan la Regla de los Nueve de Wallace la superficie corporal quemada es: a) 36%. b) 45%. c) 46%. M2.- ENFERMER\u00cdA 11 PREGU NTAS DE RESERVA 61.- \u00bfC\u00f3mo se deben anotar los asientos en el Registro Electr\u00f3nico General de cada Administraci\u00f3n? a) Agrupados por nivel jer\u00e1rquico del \u00f3rgano receptor o emisor de los documentos, indicando la fecha de entrada o salida seg\u00fan corresponda. b) Por fecha del documento a registrar. c) Respetando el orden temporal de recepci\u00f3n o salida de los documentos e indicando la fecha del d\u00eda en que se produzcan. 62.- Conforme a la clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica de gastos, \u00bfcu\u00e1l de los siguientes cap\u00edtulos del Presupuesto corresponde a operaciones de capital? a) Cap\u00edtulo 7. b) Cap\u00edtulo 2. c) Cap\u00edtulo 6. 63.- En los concursos de traslados convocados por la Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 valorarse, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA : a) El destino previo del c\u00f3nyuge, sea \u00e9ste funcionario o se dedique a realizar actividades profesionales liberales. b) El cuidado de hijos, tanto lo sean por naturaleza como por adopci\u00f3n o acogimiento permanente o pre adoptivo hasta que el hijo cumpla doc e a\u00f1os. c) El cuidado de un familiar hasta el segundo grado inclusive de consanguinidad o afinidad por razones de discapacidad. 64.- La respiraci\u00f3n en la que hay periodos irregulares de apnea alternados con per\u00edodos de respiraciones de igual profundidad s e denomina: a) Respiraci\u00f3n de Biot. b) Respiraci\u00f3n de Cheyne- Stokes. c) Respiraci\u00f3n Kussmaul. 65.- En la dieta para la detecci\u00f3n de sangre oculta en heces es necesario evitar los 3 d\u00edas previos a la prueba los siguientes alimentos excepto: a) Arroz. b) Carnes de todo tipo. c) Verduras crudas. 66.- El drenaje que se utiliza en grandes heridas infectadas y cuando la cantidad a drenar es muy elevada es: a) Drenaje Saratoga. b) Drenaje Penrose. c) Drenaje de Kehr. MINISTERIO DE DEFENSA PRUEBAS SELECTIVAS PARA INGRESO POR ACCESO LIBRE COMO PERSONAL LABORAL FIJO. Grupo Profesional M2 Especialidad \"FISICA \" INSTRUCCIONES: 1. No abra este cuestionario hasta que se le indique. 2. Este examen consta de un cuestionario de 60 preguntas con tres respuestas alternativas cada una, siendo s\u00f3lo una de ellas la correcta y 6 preguntas adicionales de reserva que ser\u00e1n valoradas en el caso de que se anule alguna de las anteriores. 3. Recuerde que el tiempo de realizaci\u00f3n de este ejercicio es de SESENTA Y CINCO MINUTOS . Si encuentra dificultad en alguna de ellas NO SE DETENGA Y CONTIN\u00daE contestando las restantes. 4. S\u00f3lo se calificar\u00e1n las respuestas marcadas en la \"Hoja de Examen\" y siempre que se tengan en cuenta estas instrucciones y las contenidas en la propia \"Hoja de Examen\". 5. Compruebe siempre que la marca que va a se\u00f1alar e n la \"Hoja de Examen\" corresponde al n\u00famero de pregunta del cuestionario. 6. Todas las preguntas del cuestionario tienen el mismo valor y un a sola respuesta correcta. 7. No ser\u00e1n valoradas las preguntas no contestadas. Las contestaciones err\u00f3neas no ser\u00e1n penalizadas. 1 de octubre de 2022 CUESTIONARIO DE EXAMEN M2.- F\u00cdSICA 1 1.- Una vez realizado el tr\u00e1mite de reforma constitucional del art\u00edculo 167 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, \u00bfcu\u00e1ndo se habr\u00e1 de someter a una ratificaci\u00f3n en refer\u00e9ndum? a) Cuando lo solicite la d\u00e9cima parte de los miembros de cualquiera de las C\u00e1maras. b) Cuando lo soliciten 50 diputados o 50 senadores. c) Cuando lo apruebe la mayor\u00eda absoluta de los miembros del Congreso. 2.- El procedimiento judicial ser\u00e1 predominantemente oral, sobre todo en materia: a) Contencioso- administrativa. b) Civil y laboral. c) Criminal. 3.- En los casos de vacante, ausencia o enfermedad, las funciones del Presidente del Gobierno ser\u00e1n asumidas: a) Por el Ministro de la Presidencia y en su defecto por el Portavoz del Gobierno. b) Por el Secretario de Estado de Comunicaci\u00f3n y en su defecto por el Vicepresidente primero del Gobierno. c) Por los Vicepresidentes, de acuerdo con el correspondiente orden de prelaci\u00f3n, y, en defecto de ellos, por los Ministros, s eg\u00fan el orden de precedencia de los Departamentos. 4.- \u00bfQui\u00e9n refrenda la disoluci\u00f3n de las C\u00e1maras prevista en el art\u00edculo 99 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola? a) El Presidente del Congreso. b) El Jefe del Estado de la Naci\u00f3n. c) El Presidente del Gobierno. 5.- El Estado se organiza territorialmente en: a) Municipios, provincias y diputaciones provinciales. b) Municipios, provincias, Comunidades Aut\u00f3nomas, concejos y cabildos insulares que se constituyan, gozando de autonom\u00eda las Comunidades Aut\u00f3nomas. c) Municipios, provincias y las Comunidades Aut\u00f3nomas que se constituyan, gozando de autonom\u00eda todas ellas para la gesti\u00f3n de sus respectivos intereses. 6.- Las Comunidades Aut\u00f3nomas, podr\u00e1n asumir competencias en las siguientes materias: a) Administraci\u00f3n de Justicia y legislaci\u00f3n laboral. b) Ordenaci\u00f3n del territorio, urbanismo y vivienda. c) Fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. 7.- El principio de inderogabilidad singular de los reglamentos implica que: a) Una resoluci \u00f3n administrativa de car\u00e1cter particular podr\u00e1 vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria \u00fanicamente en el caso de que esta tenga inferior rango que aquella. b) Una resoluci\u00f3n administrativa de car\u00e1cter particular no podr\u00e1 en ning\u00fan caso vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria de car\u00e1cter general. c) Ninguna disposici\u00f3n administrativa podr\u00e1 vulnerar los preceptos de otra de rango superior. M2.- F\u00cdSICA 2 8.- De acuerdo con la Ley 39/2015, de 1 de octubr e, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administrac iones P\u00fablicas, en relaci\u00f3n con la pr\u00e1ctica de las notificaciones en papel, se establece que: a) Todas las notificaciones que se practiquen en papel deber\u00e1n ser puestas a disposici\u00f3n del interesado en la sede electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n u Organismo actuante para que pueda acceder al contenido de las mismas de forma voluntaria. b) Cuando la notificaci\u00f3n se practique en el domicilio del interesado, de no hallarse presente \u00e9ste en el momento de entregarse la notificaci\u00f3n, podr\u00e1 hacerse cargo de la misma cualquier persona mayor de 12 a\u00f1os que se encuentre en el domicilio y haga constar su identidad. c) Si nadie se hace cargo de la notificaci\u00f3n en el domicilio del interesado, se har\u00e1 constar esta circunstancia en el expediente, con el d\u00eda y hora en que se intent\u00f3 la notificaci\u00f3n, y se repetir\u00e1 por una sola vez y en una hora distinta dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes. 9.- \u00bfQu\u00e9 actos de las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n ser motivados? a) Los actos que resuelvan procedimientos de revisi\u00f3n de oficio de disposiciones o actos administrativos, recursos administrativos y procedimientos de arbitraje y los que declaren su inadmisi\u00f3n b) Los actos que se dicten de acuerdo con el criterio seguido en actuaciones precedentes o con el dictamen de \u00f3rganos consultivos. c) Cuando la propia disposici\u00f3n reguladora del procedimiento as\u00ed lo establezca y produzca efectos desfavorables al interesado. 10.- En los procedimientos administrativos tramitados de manera simplificada: a) Las alegaciones ser\u00e1n formuladas al inicio del procedimiento en el plazo de quince d\u00edas. b) En cualquier momento del procedimiento anterior a su resoluci\u00f3n, el \u00f3rgano competente para su tramitaci\u00f3n podr\u00e1 acordar continuar con arreg lo a la tramitaci\u00f3n ordinaria, salvo que alguno de los interesados manifestara su oposici\u00f3n expresa. c) No proceder\u00e1 recurso contra la desestimaci\u00f3n de la solicitud de tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento formulada por los interesados. 11.- De conformidad con el art\u00edculo 159 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n utilizar el procedimiento abierto simplificado en los contratos de suministro siempre que: a) Su valor estimado sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 25% del total. b) Su valor estimado supere los 2.000.000 \u20ac y su plazo de ejecuci\u00f3n sea inferior a un a\u00f1o. c) Su precio de licitaci\u00f3n sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 50% del total . 12.- La ejecuci\u00f3n del contrato de obras comenzar\u00e1 con el acta de comprobaci\u00f3n del replanteo, que tendr\u00e1 lugar dentro del plazo que se consigne en el contrato que, salvo casos excepcionales justificados, NO podr\u00e1 ser: a) Superior a un mes desde su adjudicaci\u00f3n. b) Superior a dos meses desde su formalizaci\u00f3n. c) Superior a un mes desde su formalizaci\u00f3n. M2.- F\u00cdSICA 3 13.- Los nacionales de otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, conforme al texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario y personal laboral, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que directamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de facultades administrati vas o en las funciones que tienen por objeto primordial la defensa de los intereses del Estado, de las Administraciones Publicas y Organismos Aut\u00f3nomos . b) Podr\u00e1n acceder, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles sin diferencias en su r\u00e9gimen de aplicaci\u00f3n, a los empleos p\u00fablicos como personal funcionario y personal eventual. c) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que directa o indirectamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de poder p\u00fablico o en las funciones que tienen por objeto la salvaguardia de los intereses del Estado o de las Administraciones Publicas. 14.- La prestaci\u00f3n del servicio mediante el teletrabajo, seg\u00fan el texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Habr\u00e1 de ser expresamente autorizada y ser\u00e1 compatible con la modalidad presencial. b) Podr\u00e1 suponer como m\u00e1ximo hasta el sesenta por ciento de la jornada laboral en t\u00e9rminos semanales. c) Responder\u00e1 a un porcentaje determinado de acuerdo con el n\u00famero de empleados p\u00fablicos de la unidad departamental. 15.- La ejecuci\u00f3n de la oferta de empleo p\u00fablico deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo improrrogable de: a) Un a\u00f1o. b) Dos a\u00f1os. c) Tres a\u00f1os. 16.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes situaciones necesita, de acuerdo con la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de Incompatibilidades del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, una resoluci\u00f3n que reconozca la compatibilidad para su ejercicio? a) La participaci\u00f3n del 15 por 100 en el capital de una sociedad concesionaria. b) El ejer cicio como profesor asociado universitario a tiempo parcial y con duraci\u00f3n determinada. c) El ejercicio de actividades como profesor contratado en una Universidad a tiempo completo y duraci\u00f3n determinada. 17.- Seg\u00fan el art\u00edculo 36 del IV Convenio Colectiv o \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, para poder participar en un concurso abierto y permanente, el personal laboral fijo interesado deber\u00e1: a) Tener una antig\u00fcedad como laboral fijo de un m\u00ednimo de un a\u00f1o. b) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de dos a\u00f1os, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aque lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. c) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de un a\u00f1o, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. M2.- F\u00cdSICA 4 18.- El sistema de clasificaci\u00f3n del IV Convenio \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, se estructura en: a) Grupos profesionales, subgrupos, \u00e1reas funcionales, categor\u00edas y/o especialidades. b) Grupos profesionales, familias profesionales y/o especialidades. c) Grupos profesionales, puestos de trabajo, categor\u00edas y niveles. 19.- De conformidad con el art\u00edculo 52 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores constituye una causa objetiva para la extinci\u00f3 n del contrato de trabajo: a) Las faltas repetidas e injustificadas de asist encia o puntualidad al trabajo. b) La transgresi\u00f3n de la buena fe contractual, as\u00ed como el abuso de confianza en el desempe\u00f1o del trabajo. c) La ineptitud del trabajador conocida o sobrevenida con posterioridad a su col ocaci\u00f3n efectiva en la empresa. 20.- El periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores en los procedimientos de suspensi\u00f3n de contratos de trabajo por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizati vas, o de producci\u00f3n, seg\u00fan el art\u00edculo 47.1 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, tendr\u00e1 una duraci\u00f3n: a) No superior a quince d\u00edas. b) No inferior a tr einta d\u00edas. c) No superior a diez d\u00edas. 21.- La programaci\u00f3n presupuestaria se regir\u00e1 , entre otros, por los principios de: a) Adecuaci\u00f3n entre ingresos y gastos y universalidad de estos \u00faltimos. b) Eficiencia en la asignaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos y lealtad institucional. c) Ajuste a la anualidad corriente y eficacia de los programas que se vayan a financiar con car\u00e1cter plurianual. 22.- En relaci\u00f3n con la estructura de los estados de gastos de los Presupuestos Generales del Estado, la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria establece que: a) La clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica agrupar\u00e1 los cr\u00e9ditos por cap\u00edtulos, separando las operaciones corrientes, las de capital, las financieras, y el Fondo de Contingencia de ejecuci\u00f3n presupuestaria. b) Los estados de gastos de los presupuestos se estructurar\u00e1n de acuerdo con las clasificaciones org\u00e1nica, econ\u00f3mica, financiera y por hitos. c) La clasificaci\u00f3n org\u00e1nica permitir\u00e1 a los centros gestores agrupar sus cr\u00e9ditos en art\u00edculos y conceptos y establecer los objetivos a conseguir como resultado de su gesti\u00f3n presupuestaria. 23.- Las disposiciones de car\u00e1cter laboral contenidas en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de p revenci\u00f3n de riesgos laborales y en sus normas reglamentarias tendr\u00e1n en todo caso el car\u00e1cter de: a) Derecho necesario m\u00ednimo indisponible. b) Derecho necesario m\u00ednimo orientativo. c) Derecho necesario m\u00e1ximo obligatorio. M2.- F\u00cdSICA 5 24.- Ley 31/1995, de 8 de novi embre, de prevenci\u00f3n de r iesgos laborales no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en aquellas actividades cuyas particularidades lo impidan en el \u00e1mbito de las funciones p\u00fablicas de: a) Servicios operativos de protecci\u00f3n civil y peritaje forense en los casos de grave riesgo , cat\u00e1strofe y calamidad p\u00fablica. b) Las relaciones laborales r eguladas en el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores. c) Las relaciones de car\u00e1cter administrativo o estatutario del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas. 25.- Seg\u00fan el art\u00edculo 2 del Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley General de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social, se entender\u00e1 que existe discriminaci\u00f3n indirecta: a) Cuando una conducta relacionada con la discapacidad de una persona tenga como objetivo o consecuencia atentar contra su dignidad o crear un entorno intimidatorio, hostil, degradante, humillante u ofensivo. b) Cuando se produzcan apoyos de car\u00e1cter espec\u00edfico destinados a prevenir o compensar las desventajas o especiales dificultades que tienen las personas con discapacidad en la incorporaci\u00f3n y participaci\u00f3n plena en los \u00e1mbitos de la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y social, atendiendo a los diferentes tipos y grados de discapacidad. c) Cuando una dispos ici\u00f3n legal o reglamentaria, una cl\u00e1usula convencional o contractual, un pacto individual, una decisi\u00f3n unilateral o un criterio o pr\u00e1ctica, o bien un entorno, producto o servicio, aparentemente neutros, puedan ocasionar una desventaja particular a una per sona respecto de otras por raz\u00f3n de discapacidad, siempre que objetivamente no respondan a una finalidad leg\u00edtima y que los medios para la consecuci\u00f3n de esta finalidad no sean adecuados y necesarios. 26.- El principio de igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, establecido en la Ley Org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de hombre y mujeres, informar\u00e1 la actuaci\u00f3n de todos los poderes p\u00fablicos: a) Con car\u00e1cter trasversal. b) Con car\u00e1cter universal. c) Con car\u00e1cter globalizado. 27.- Conforme a la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de Transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno, si se solicita en ejercicio del derecho de acceso a informaci\u00f3n p\u00fablica una informaci\u00f3n que cuenta con un r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico de acceso a la informaci\u00f3n: a) Se aplicar\u00e1 la normativa espec\u00edfica que regula el acceso, y la Ley de Transparencia con car\u00e1cter supletorio. b) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia, quedando ex cluida la normativa espec\u00edfica. c) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia y, con car\u00e1cter supletorio, la normativa espec\u00edfica que regula el acceso. 28.- \u00bfQu\u00e9 \u00f3rgano es competente para imponer una sanci\u00f3n a la persona titular de una Secretar\u00eda de Estado por una infracci\u00f3n en materia de buen gobierno? a) El Con sejo de Ministros. b) El Ministro competente en materia de Funci\u00f3n P\u00fablica. c) El Presidente del Gobierno. M2.- F\u00cdSICA 6 29.- De acuerdo al \"Plan de Acci\u00f3n para la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 en Espa\u00f1a\", Espa\u00f1a se compromete a elaborar un documento para el per\u00edodo 2020 -2023 que d\u00e9 continuidad y lleve al cumplimiento de la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. \u00bfQu\u00e9 denominaci\u00f3n recibe ese documento? a) Estratega Nacional para la Agenda 2030. b) Plan Nacional para la Agenda 2030 y los Obje tivos de Desarrollo Sostenible. c) Estrategia de Desarrollo Sostenible. 30.- La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible identifica en su pre\u00e1mbulo cinco esferas de importancia cr\u00edtica para la humanidad y el planeta, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes contiene las cinco esferas? a) Personas, defensa, prosperidad, migraciones y alianzas. b) Personas, protecci\u00f3n social, solidaridad, prosperidad y alianzas. c) Personas, planeta, prosperidad, paz y alianzas. 31.- El paso del r\u00e9gimen laminar al turbulento en un fluido, se produce como consecuencia de un cambio en la velocidad de la corriente. La velocidad cr\u00edtica que fija el paso de un r\u00e9gimen a otro, adem\u00e1s de depender de un n\u00famero adimensional denominado N .\u00ba de Reynolds, es: a) Directamente proporcional a la viscosidad del l\u00edquido y al di\u00e1metro de la conducci\u00f3n. b) Directamente proporcional a la densidad del l\u00edquido e inversamente proporcional a la viscosidad del l\u00edquido. c) Directamente proporcional a la viscosidad del l\u00edquido e inversamente proporcional a su densidad. 32.- Los inhibidores de frecuencia son aparatos cuyo prop\u00f3sito es interrumpir las comunicaciones en ciertas bandas de frecuencia, para ello generan ruido para saturar la banda de frecuencia del receptor e impedir que la informaci\u00f3n llegue a su destino. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es CORRECTA? a) Las se\u00f1ales transmitidas por los inhibidores en bandas bajas de frecuencia (p.e j. banda de 700 MHz) alcanzan mayores distancias que las transmitidas en bandas altas (p.ej . banda de 1.900 MHz). b) En el rango de frecuencias de 700 MHz - 1900 MHz, la distancia de transmisi\u00f3n de la se\u00f1al no depende de la frecuencia. c) Las se\u00f1ales transmitidas por los inhibidores en bandas bajas de frecuencia (p.ej . banda de 700 MHz) alcanzan menores distancias que las transmitidas en bandas altas (p.ej . banda de 1.900 MHz). 33.- La troposfera es la capa m\u00e1s pr\u00f3xima a la superficie de la tierra. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes respuestas es CORRECTA? a) Es la capa sometida a las per turbaciones meteorol\u00f3gicas por sufrir un mayor enfriamiento al estar en contacto con la superficie terrestre. b) Por causa de su homogeneidad la temperatura desciende regularmente con la altitud. c) Las dos respuestas son falsas. 34.- Cuando un cuerpo cae en un campo gravitatorio, su energ\u00eda potencial: a) Disminuye. b) Aumenta. c) Se mantiene constante. M2.- F\u00cdSICA 7 35.- El Ciclo de Carnot es un ciclo de trabajo ideal. Cualquier m\u00e1quina t\u00e9rmica reversible que opere en este ciclo tendr\u00e1 la mayor eficiencia posible y el trabajo neto realizado ser\u00e1 el m\u00e1ximo posible para una cantidad determinada de calor suministrada. Para una m\u00e1quina operando bajo el ciclo de Carnot, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes respuestas es la CORRECTA? a) Hipot\u00e9ticamente, si pudi\u00e9ramos alcanzar una tem peratura T= 0 K, el rendimiento de nuestra m\u00e1quina ser\u00eda del 100%. b) Dos m\u00e1quinas de Carnot funcionando entre las mismas temperaturas pueden tener distinto rendimiento. c) Si nuestra m\u00e1quina funciona entre 300\u00baC y 30\u00baC, su rendimiento es aproximadamente del 90%. 36.- Del segundo principio de la termodin\u00e1mica, pueden establecerse las siguientes consecuencias: a) Una transformaci\u00f3n c\u00edclica cerrada de un sistema que inter cambia calor con una sola fuente t\u00e9rmica puede producir trabajo positivo. b) Para que una m\u00e1quina trabajando c\u00edclicamente produzca trabajo a expensas del calor que toma de una fuente caliente, es preciso que ese calor sea cedido a una fuente m\u00e1s fr\u00eda. c) Todo el calor puede transformarse en trabajo mec\u00e1nico. 37.- Una onda es la propagaci\u00f3n de una perturbaci\u00f3n: a) Con transporte neto de materia y energ\u00eda. b) Con transporte de energ\u00eda. c) Con transporte de materia. 38.- En relaci\u00f3n con la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes respuestas es la CORRECTA? a) Para una fuente de sonido, duplicar la potencia sonora de la fuente de sonido no incrementa apreciablemente el nivel de presi\u00f3n sonora. b) Para una fuente de sonido, duplicar la potencia de la fuente de sonido incrementa el nivel de presi\u00f3n sonora en aproximadamente 6 dB. c) Para una fuente de sonido, duplicar la potencia de la fuente de sonido incrementa el nivel de presi\u00f3n sonora en aproximadamente 3 dB. 39.- Supongamos que dos cargas puntual es Q y Q \u00b4 se encuentran separadas una distancia r en el vac\u00edo. Si Q y Q\u00b4 tienen el mismo signo, la fuerza de repulsi\u00f3n experimentada entre ellas ser\u00e1: a) Inversamente proporcional a la distancia que separa las cargas. b) Inversamente proporcional al cuadr ado de la distancia que separa las cargas. c) Inversamente proporcional al cubo de la distancia que separa las cargas. 40.- Una corteza esf\u00e9rica de radio r = 1 m, tiene su centro en el origen y contiene una densidad de carga superficial de 3 nC/m 2. Determ inar el campo el\u00e9ctrico a 3 m de distancia. Datos: Permitividad del vac\u00edo = 8,85x10-12 F/m. 1 nC = 10-9 C. N/C. c) 24,2 N/C. M2.- F\u00cdSICA 8 41.- En un circuito de corriente continua, formado por una bater\u00eda E de resistencia interna nula y conductores de resistencia nula, se conectan dos resistencias R 1 y R 2. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes respuestas es la CORRECTA? a) Si las resistencias est\u00e1n en paralelo, la intensidad que circula por el circuito es I=E ((R 1+R 2) / (R 1*R2)). b) Si las res istencias est\u00e1n en serie el voltaje que obtendr\u00edamos al medir con un pol\u00edmetro en R 1 ser\u00eda E*R 2 / (R1+R 2). c) Si las resistencias est\u00e1n en paralelo, la intensidad que circula por el circuito es I=E ((R 1*R2) / (R 1+R 2)). 42.- En relaci\u00f3n con el campo magn\u00e9tico, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes respuestas es CORRECTA? a) Para cualquier volumen cerrado del campo magn\u00e9tico, el flujo entrante es igual al flujo saliente, y por tanto el flujo neto es nulo. b) No existen fuentes ni sumideros de l\u00edneas, por lo que la divergencia del vector inducci\u00f3n magn\u00e9tica es distinta de cero. c) Ambas respuestas son falsas. 43.- Una carga el\u00e9ctrica que se mueve en un campo magn\u00e9tico estacionario: a) Se ver\u00e1 sometida a una fuerza que desplazar\u00e1 a la carga en direcci\u00f3n paralela a s u velocidad y perpendicular al campo magn\u00e9tico. b) Se ver\u00e1 sometida a una fuerza que desplazar\u00e1 a la carga en direcci\u00f3n paralela a su velocidad y al campo magn\u00e9tico. c) Se ver\u00e1 sometida a una fuerza que desplazar\u00e1 a la carga en direcci\u00f3n perpendicular a su velocidad y al campo magn\u00e9tico. 44.- La 3\u00aa Ley de Maxwell o Ley de Faraday nos dice: a) Que, si consideramos una superficie S, el flujo del campo el\u00e9ctrico a trav\u00e9s de dicha superficie es proporcional al total de la carga el\u00e9ctrica encerrada en el volumen delimitado por dicha superficie. b) Que, si el flujo magn\u00e9tico var\u00eda en el tiempo, se crea una Fuerza Electromotriz que produce una corriente en sentido tal que crea un campo magn\u00e9tico propio cuyo flujo se opone a la variaci\u00f3n del flujo externo, en un intento de mantener constante dicho flujo magn\u00e9tico. c) Que las fuentes y sumideros del campo magn\u00e9tico no existen. Por tanto, el campo magn\u00e9tico siempre debe cerrarse sobre s\u00ed mismo. 45.- Si h es la constante de Planck, la longitud de onda y f la frecuencia de un fot\u00f3n, la cantidad de movimiento p del fot\u00f3n vendr\u00e1 dada por: a) p=h*f. b) p=h/. c) p=m*c 2. 46.- Si tenemos un generador de corriente alterna conectado a: a) Un condensador, cuanto mayor sea frecuencia de la corriente alterna, mayor ser\u00e1 la reactancia capacitiva XC. b) Un condensador o a una bobina, su reactancia capacitiva X C o reactancia inductiva X L no dependen de la frecuencia del generador de corriente alterna. c) Una bobina, cuanto mayor sea frecuencia de la corriente alterna, mayor ser\u00e1 la reactancia inductiva X L. M2.- F\u00cdSICA 9 47.- Una cierta regi\u00f3n del espacio contiene un campo magn\u00e9tico B de 0,02 T. \u00bfCu\u00e1l es la densidad de energ\u00eda magn\u00e9tica por unidad de volumen almacenada? Datos: La permeabilidad del espacio es \u00b5 = Un rayo l\u00e1ser que emite con longitud de onda de 488 nm incide desde el aire sobre una superficie plana de un material cuyo \u00edndice de refracci\u00f3n es de 1,55. Si el rayo incidente y el reflejado forman entre si un \u00e1ngulo de 60\u00ba, \u00bfcu\u00e1l es el \u00e1ngulo que formar\u00e1 el rayo refractado en el material con el reflejado en el aire? Datos: El \u00edndice de refracci\u00f3n del aire es 1 y la velocidad de la luz en el vac\u00edo c = 3*108 m/s. a) 18,82\u00ba. b) 161,18\u00ba. c) 131,18\u00ba. 49.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es CORRECTA? a) Un ojo con astigmatismo \u00fanicamente puede ser hiperm\u00e9trope. b) En el ojo hiperm\u00e9trope, los rayos que proceden de un objeto situado en el infinito forman la imagen por delante de la retina. c) En un ojo em\u00e9trop e, los rayos que proceden de un objeto situado en el infinito forman imagen en la retina. 50.- Las ondas electromagn\u00e9ticas: a) Solo pueden ser ondas longitudinales. b) Solo pueden ser ondas transversales. c) Pueden ser tanto longitudinales como transversales. 51.- Un sistema optr\u00f3nico se puede caracterizar por la longitud de onda utilizada. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes respuestas es la CORRECTA? a) La banda NIR corresponde aproximadamente a longitudes de onda entre 1300*10-9 m a 2500*10-9 m. b) La banda SWIR corresponde aproximadamente a longitudes de onda entre 1300*10-9 m a 2500* 10-9 m. c) El visible corresponde aproximadamente a longitudes de onda entre 600*10-9 m a 1300*10-9 m. 52.- Sobre la cara del prisma incide perpendicularmente desde el aire un haz de luz monocrom\u00e1tica con una frecuencia de 4,6*1014 Hz. \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 la longitud de onda del haz de luz, fuera y dentro del prisma? Datos: Velocidad de la luz en el vac\u00edo = 3*108 m/s, \u00edndice refracci\u00f3n del aire = 1, \u00edndice de refracci\u00f3n del prisma = 1,4. a) Fuera del prisma la longitud de onda ser\u00e1 652 nm y dentro del prisma 466 nm. b) Tanto dentro como fuera del prisma la longitud de onda ser\u00e1 652 nm. c) Fuera del prisma la longitud de onda ser\u00e1 652 nm y dentro del prisma 913 nm. M2.- F\u00cdSICA 10 53.- \u00bfQu\u00e9 se entiende por LIDAR? a) Es un dispositivo electr\u00f3nico que mide las variaciones en el movimiento y orientaci\u00f3n del veh\u00edculo en el que se halla. b) Es un dispositivo electr\u00f3nico semiconductor empleado para detectar eficientemente fotones. c) Es un m\u00e9todo de medida remota de distancia basado en el \"tiempo de vuelo\" de un rayo de luz emitido y reflejado en una superficie. 54.- Entre las tecnolog\u00edas de los sistemas de energ\u00eda dirigida tenemos los laser de alta potencia (HEL), las armas de radiofrecuencia y los haces de part\u00edculas. La primera de estas tecnolog\u00edas, HEL, es la que m\u00e1s evolucionada est\u00e1, pero presenta ciertas dif icultades como son el scattering, el termal blooming y las turbulencias. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes opciones es la CORRECTA? a) El termal blooming constituye un fen\u00f3meno asociado a la fluctuaci\u00f3n en la temperatura y densidad de la atm\u00f3sfera, que causa deform aciones en la propagaci\u00f3n del haz del rayo l\u00e1ser por variaciones en el \u00edndice de refracci\u00f3n del aire. b) Las turbulencias consisten en la distorsi\u00f3n del haz l\u00e1ser durante su propagaci\u00f3n debido al calentamiento del aire que lo rodea como consecuencia de la alta densidad de la energ\u00eda del haz. c) El scattering es un fen\u00f3meno atmosf\u00e9rico que se origina por la interacci\u00f3n de los fotones del haz con part\u00edculas en suspensi\u00f3n, como aerosoles, provocando que la energ\u00eda se disperse en todas las direcciones y no contribuya al haz principal. 55.- Louis de Broglie, en 1924, introdujo la hip\u00f3tesis dual de la radiaci\u00f3n. En ella, suger\u00eda que las part\u00edculas materiales, de momento lineal p, deber\u00edan tener propiedades semejantes a las ondas y por tanto poseer\u00edan una longitud de onda asociada. Seg\u00fan esta teor\u00eda, un electr\u00f3n de masa m = 9,107*10 -31 kg que se mueve bajo la acci\u00f3n de un campo el\u00e9ctrico con una velocidad de 6*105 m/s deber\u00eda tener una longitud de onda en el rango de: Datos: Constante de Planck = 6,626*10-34 J*s, velocidad de la luz en el vac\u00edo c = 3*108 m/s a) Rayos X. b) Microondas. c) Ondas de radio. 56.- La corriente alterna puede pasar de altos a bajos voltajes y viceversa mediante transformadores. Estos, b\u00e1sicamente, consisten en un n\u00facleo de hierro formado por l\u00e1minas en forma de O con 2 bobinados con un determinado n\u00famero de espiras. \u00bfCu\u00e1l de las respuestas es CORRECTA? a) El transformador elevador de tensi\u00f3n tendr\u00e1 un menor n\u00famero de espiras en el primario que en el secundario. b) Las intensidades en el primario y secundario son proporcionales al n\u00famero de espiras que contienen. c) Ambas respuestas son falsas. 57.- Los cambios que experimentan las sustancias pueden ser f\u00edsicos y qu\u00edmicos. \u00bfCu\u00e1l de las siguientes respuestas se refiere a una transformaci\u00f3n qu\u00edmica? a) La nieve ca\u00edda durante el invierno se funde al llegar la primavera. b) Un \u00e1rbol ardi\u00f3 al caerle un rayo durante una tormenta el\u00e9ctrica. c) Al a\u00f1adir sal al agua, la sal se disuelve y obtenemos una disoluci\u00f3n de cloruro de sodio en agua . M2.- F\u00cdSICA 11 58.- El estroncio- 90 tiene una vida media de 28 a\u00f1os. \u00bfCu\u00e1l es su periodo de semidesintegraci\u00f3n o tiempo necesario para que se desintegren la mitad de los n\u00facleos de una muestra? a) El periodo de semidesintegraci\u00f3n es de 14 a\u00f1os. b) El periodo de semidesintegraci\u00f3n es de 16,2 a\u00f1os. c) El periodo de semidesintegraci\u00f3n es de 19,4 a\u00f1os. 59.- Las part\u00edculas tienen ciertas caracter\u00edsticas como carga y masa que las hacen susceptibles de experimentar distintos tipos de interacciones (gravitatoria, nuclear d\u00e9bil, electromagn\u00e9tica y nuclear fuerte). Si clasificamos las part\u00edculas seg\u00fan experimenten los distintos tipos de interacciones, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes respuestas es CORRECTA? a) Los hadrones son part\u00edculas que experimentan la interacci\u00f3n fuerte y algunos pueden experimentar la interacci\u00f3n electromagn\u00e9tica. b) Los leptones experimentan la interacci\u00f3n fuerte pero no la d\u00e9bil. c) Todos los hadrones pueden experimentar interacciones electromagn\u00e9ticas. 60.- Con car\u00e1cter general \u00bfQu\u00e9 es necesario disminu ir para aumentar la resoluci\u00f3n espacial de las im\u00e1genes de un sensor radar? a) El tama\u00f1o de la antena. b) La frecuencia de su emisi\u00f3n. c) La longitud de onda de su emisi\u00f3n. PREGUNTAS DE RESERVA 61.- \u00bfC\u00f3mo se deben anotar los asientos en el Registro Electr\u00f3nico General de cada Administraci\u00f3n? a) Agrupados por nivel jer\u00e1rquico del \u00f3rgano receptor o emisor de los documentos, indicando la fecha de entrada o salida seg\u00fan corresponda. b) Por fecha del documento a registrar. c) Respetando el orden temporal de recepci\u00f3n o salida de los documentos e indicando la fecha del d\u00eda en que se produzcan. 62.- Conforme a la clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica de gastos, \u00bfcu\u00e1l de los siguientes cap\u00edtulos del Presupuesto corresponde a operaciones de capital? a) Cap\u00edtulo 7. b) Cap\u00edtulo 2. c) Cap\u00edtulo 6. 63.- En los concursos de traslados convocados por la Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 valorarse, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA : a) El destino previo del c\u00f3nyuge, sea \u00e9ste funcionario o se dedique a realizar actividades pro fesionales liberales. b) El cuidado de hijos, tanto lo sean por naturaleza como por adopci\u00f3n o acogimiento permanen te o pre adoptivo hasta que el hijo cumpla doce a\u00f1os. c) El cuidado de un familiar hasta el segundo grado inclusive de consanguinidad o afin idad por razones de discapacidad. M2.- F\u00cdSICA 12 64.- Si hacemos un agujero en la base de un dep\u00f3sito de 5 m de altura lleno de agua. \u00bfCu\u00e1l ser\u00e1 la velocidad de salida del l\u00edquido? Nota: Suponemos el agua del dep\u00f3sito en reposo y en contacto con la atm\u00f3sfera y que la gravedad g = 10 m/s2. a) v = 7 m/s. b) v = 10 m/s. c) No puede calcularse porque, entre otros datos, necesita conocerse el valor de la presi\u00f3n atmosf\u00e9rica. 65.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones relativas al radar de barrido electr\u00f3nico activo (AESA - Active Electronically Scanned Array), es FALSA? a) Una de las ventajas que proporcionan los arrays de antenas de barrido electr\u00f3nico, frente a los de barrido mec\u00e1nico es la gran rapidez con la que pueden desplazar el haz de un punto a otro del espacio. b) En este tipo de antenas (AESA), la potencia radiada es generada por un \u00fanico transmisor central que distribuye la se\u00f1al a todos los elementos del array. c) En este tipo de antenas (AESA) se puede controlar en cada elemento del array la fase y la amplitud de la se\u00f1al, permitiendo sintetizar diagramas de radiaci\u00f3n con mejores prestaciones. 66.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes respuestas es CORRECTA? a) La Atm\u00f3sfera que rodea nuestro planeta es una mezcla de gases, donde los m\u00e1s abundantes son el N 2 con una concentraci\u00f3n del 78'1%, el O 2 con un 20'0% y el di\u00f3xido de carbono CO 2 con un 0'9%. b) Para que se formen nieblas o nubes, \u00fanicamente debe cumplirse que la temperat ura del aire descienda por debajo del punto de roc\u00edo. c) La irradiancia solar en el borde exterior de la atm\u00f3sfera, es de unos 1360 Watios/m2 y es llamada Constante Solar MINISTERIO DE DEFENSA PRUEBAS SELECTIVAS PARA INGRESO POR ACCESO LIBRE COMO PERSONAL LABORAL FIJO. Grupo Profesional M2 Especialidad \"FISIOTERAPIA \" INSTRUCCIONES: 1. No abra este cuestionario hasta que se le indique. 2. Este examen consta de un cuestionario de 60 preguntas con tres respuestas alternativas cada una, siendo s\u00f3lo una de ellas la correcta y 6 preguntas adicionales de reserva que ser\u00e1n valoradas en el caso de que se anule alguna de las anteriores. 3. Recuerde que el tiempo de realizaci\u00f3n de este ejercicio es de SESENTA Y CINCO MINUTOS . Si encuentra dificultad en alguna de ellas NO SE DETENGA Y C ONTIN\u00daE contestando las restantes. 4. S\u00f3lo se calificar\u00e1n las respuestas marcadas en la \"Hoja de Examen\" y siempre que se tengan en cuenta estas instrucciones y las contenidas en la propia \"Hoja de Examen\". 5. Compruebe siempre que la marca que va a se\u00f1alar en la \"Hoja de Examen\" corresponde al n\u00famero de pregunta del cuestionario. 6. Todas las preguntas del cuestionario tienen el mismo valor y un a sola respuesta correcta. 7. No ser\u00e1n valoradas las preguntas no contestadas. Las contestaciones err\u00f3neas no ser\u00e1n penalizadas. 1 de octubre de 2022 CUESTIONARIO DE EXAMEN M2.- FISIOTERAPIA 1 1.- Una vez realizado el tr\u00e1mite de reforma constitucional del art\u00edculo 167 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, \u00bfcu\u00e1ndo se habr\u00e1 de someter a una ratificaci\u00f3n en refer\u00e9ndum? a) Cuando lo solicite la d\u00e9cima parte de los miembros de cualquiera de las C\u00e1maras. b) Cuando lo soliciten 50 diputados o 50 senadores. c) Cuando lo apruebe la mayor\u00eda absoluta de los miembros del Congreso. 2.- El procedimiento judicial ser\u00e1 predominantemente oral, sobre todo en materia: a) Contencioso- administrativa. b) Civil y laboral. c) Criminal. 3.- En los casos de vacante, ausencia o enfermedad, las funciones del Presidente del Gobierno ser\u00e1n asumidas: a) Por el Ministro de la Presidencia y en su defecto por el Portavoz del Gobierno. b) Por el Secretario de Estado de Comunicaci\u00f3n y en su defecto por el Vicepresidente primero del Gobierno. c) Por los Vicepresidentes, de acuerdo con el correspondiente orden de prelaci\u00f3n, y, en defecto de ellos, por los Ministros, seg\u00fan el orden de precedencia de los Departamentos. 4.- \u00bfQui\u00e9n refrenda la disoluci\u00f3n de las C\u00e1maras prevista en el art\u00edculo 99 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola? a) El Presidente del Congreso. b) El Jefe del Estado de la Naci\u00f3n. c) El Presidente del Gobierno. 5.- El Estado se organiza territorialmente en: a) Municipios, provincias y diputaciones provinciales. b) Municipios, provincias, Comunidades Aut\u00f3nomas, concejos y cabildos insulares que se constituyan, gozando de autonom\u00eda las Comunidades Aut\u00f3nomas. c) Municipios, provincias y las Comunidades Aut\u00f3nomas que se constituyan, gozando de autonom\u00eda todas ellas para la gesti\u00f3n de sus respectivos intereses. 6.- Las Comunidades Aut\u00f3nomas, podr\u00e1n asumir competencias en las siguientes ma terias: a) Administraci\u00f3n de Justicia y legislaci\u00f3n laboral. b) Ordenaci\u00f3n del territorio, urbanismo y vivienda. c) Fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. 7.- El principio de inderogabilidad singular de los reglamentos i mplica que: a) Una resoluci\u00f3n administrativa de car\u00e1cter particular podr\u00e1 vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria \u00fanicamente en el caso de que esta tenga inferior rango que aquella. b) Una resoluci\u00f3n administrativa de ca r\u00e1cter particular no podr\u00e1 en ning\u00fan caso vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria de car\u00e1cter general. c) Ninguna disposici\u00f3n administrativa podr\u00e1 vulnerar los preceptos de otra de rango superior. M2.- FISIOTERAPIA 2 8.- De acuerdo con la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, en relaci\u00f3n con la pr\u00e1ctica de las notificaciones en papel, se establece que: a) Todas las notificaciones que se practiquen en papel deber\u00e1n ser puestas a disposici\u00f3n del interesado en la sede electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n u Organismo actuante para que pueda acceder al contenido de las mismas de forma voluntaria. b) Cuando la notificaci\u00f3n se practique en el domicilio del interesado, de no hallarse presente \u00e9ste en el momento de entregarse la notificaci\u00f3n, podr\u00e1 hacerse cargo de la misma cualquier persona mayor de 12 a\u00f1os que se encuentre en el domicilio y haga constar su identidad. c) Si nadie se hace cargo de la notificaci\u00f3n en el domicilio del interesado, se har\u00e1 constar esta circunstancia en el expediente, con el d\u00eda y hora en que se intent\u00f3 la notificaci\u00f3n, y se repetir\u00e1 por una sola vez y en una hora distinta dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes. 9.- \u00bfQu\u00e9 actos de las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n ser motivados? a) Los actos que resuelvan procedimientos de revisi\u00f3n de oficio de disposiciones o actos administrativos, recursos administrativos y procedimientos de arbitraje y los que declaren su inadmisi\u00f3n b) Los actos que se dicten de acuerdo con el criterio seguido en actuaciones precedentes o con el dictamen de \u00f3rganos consultivos. c) Cuando la propia disposici\u00f3n reguladora del procedimiento as\u00ed lo establezca y produzca efectos desfavorables al interesado. 10.- En los procedimient os administrativos tramitados de manera simplificada: a) Las alegaciones ser\u00e1n formuladas al inicio del procedimiento en el plazo de quince d\u00edas. b) En cualquier momento del procedimiento anterior a su resoluci\u00f3n, el \u00f3rgano competente para su tramitaci\u00f3n podr\u00e1 acordar continuar con arreglo a la tramitaci\u00f3n ordinaria, salvo que alguno de los interesados manifestara su oposici\u00f3n expresa. c) No proceder\u00e1 recurso contra la desestimaci\u00f3n de la solicitud de tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento formulada por los interesados. 11.- De conformidad con el art\u00edculo 159 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n utilizar el procedimiento abierto simplificado en los contratos de suministro siempre que: a) Su valor estimado sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 25% del total. b) Su valor estimado supere los 2.000.000 \u20ac y su plazo de ejecuci\u00f3n sea inferior a un a\u00f1o. c) Su precio de licitaci\u00f3n sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de habe rlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 50% del total 12.- La ejecuci\u00f3n del contrato de obras comenzar\u00e1 con el acta de comprobaci\u00f3n del replanteo, que tendr\u00e1 lugar dentro del plazo que se consigne en el contrato que, salvo casos excepcionales justificados, NO podr\u00e1 ser: a) Superior a un mes desde su adjudicaci\u00f3n. b) Superior a dos meses desde su formalizaci\u00f3n. c) Superior a un mes desde su formalizaci\u00f3n. M2.- FISIOTERAPIA 3 13.- Los nacionales de otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, conforme al texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario y personal laboral, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que directamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de facultades administrativas o en las funciones que tienen por objeto primordial la defensa de los intereses del Estado, de las Administraciones Publicas y Organismos Aut\u00f3nomos. b) Podr\u00e1n acceder, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles sin di ferencias en su r\u00e9gimen de aplicaci\u00f3n, a los empleos p\u00fablicos como personal funcionario y personal eventual. c) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que di recta o indirectamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de poder p\u00fablico o en las funciones que tienen por objeto la salvaguardia de los intereses del Estado o de las Administraciones Publicas. 14.- La prestaci\u00f3n del servicio mediante el teletrabajo, seg\u00fan el texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Habr\u00e1 de ser expresamente autorizada y ser\u00e1 compatible con la modalidad presencial. b) Podr\u00e1 suponer como m\u00e1ximo hasta el sesenta por ciento de la jornada laboral en t\u00e9r minos semanales. c) Responder\u00e1 a un porcentaje determinado de acuerdo con el n\u00famero de empleados p\u00fablicos de la unidad departamental. 15.- La ejecuci\u00f3n de la oferta de empleo p\u00fablico deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo improrrogable de: a) Un a\u00f1o. b) Dos a\u00f1os. c) Tres a\u00f1os. 16.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes situaciones necesita, de acuerdo con la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de Incompatibilidades del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, una resoluci\u00f3n que reconozca la compatibilidad para su ejercicio? a) La participaci\u00f3n del 15 por 100 en el capital de una sociedad concesionaria. b) El ejercicio como profesor asociado universitario a tiempo parcial y con duraci\u00f3n determinada. c) El ejercicio de actividades como profesor contratado en una Universidad a tiempo completo y duraci\u00f3n determinada. 17.- Seg\u00fan el art\u00edculo 36 del IV Convenio Colectivo \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, para poder participar en un concurso abierto y permanente, el personal laboral fijo interesado deber\u00e1: a) Tener una antig\u00fcedad como laboral fijo de un m\u00ednimo de un a\u00f1o. b) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de dos a\u00f1os, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. c) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter defini tivo un m\u00ednimo de un a\u00f1o, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. M2.- FISIOTERAPIA 4 18.- El sistema de clasificaci\u00f3n del IV Convenio \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, se estructura en: a) Grupos profesionales, subgrupos, \u00e1reas funcionales, categor\u00edas y/o especialidades. b) Grupos profesionales, familias profesionales y/o especialidades. c) Grupos profesionales, puestos de trabajo, categor\u00edas y niveles. 19.- De conformidad con el art\u00edculo 52 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores constituye una causa objetiva para la extinci\u00f3n del contrato de trabajo: a) Las faltas repetidas e injustificadas de asistencia o puntualidad al trabajo. b) La transgresi\u00f3n de la buena fe contractual, as\u00ed como el abuso de confianza en el desempe\u00f1o del trabajo. c) La ineptitud del trabajador conocida o sobrevenida con posterioridad a su colocaci\u00f3n efectiva en la empresa. 20.- El periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores en l os procedimientos de suspensi\u00f3n de contratos de trabajo por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas, o de producci\u00f3n, seg\u00fan el art\u00edculo 47.1 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, tendr\u00e1 una duraci\u00f3n: a) No superior a quince d\u00edas. b) No inferior a treinta d\u00edas. c) No superior a diez d\u00edas. 21.- La programaci\u00f3n presupuestaria se regir\u00e1, entre otros, por los principios de: a) Adecuaci\u00f3n entre ingresos y gastos y universalidad de estos \u00faltimos. b) Eficiencia en la asignaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos y lealtad institucional. c) Ajuste a la anualidad corriente y eficacia de los programas que se vayan a financiar con car\u00e1cter plurianual. 22.- En relaci\u00f3n con la estructura de los estados de gastos de los Presupuestos Generales del Estado, la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria establece que: a) La clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica agrupar\u00e1 los cr\u00e9ditos por cap\u00edtulos, separando las oper aciones corrientes, las de capital, las financieras, y el Fondo de Contingencia de ejecuci\u00f3n presupuestaria. b) Los estados de gastos de los presupuestos se estructurar\u00e1n de acuerdo con las clasificaciones org\u00e1nica, econ\u00f3mica, financiera y por hitos. c) La clasificaci\u00f3n org\u00e1nica permitir\u00e1 a los centros gestores agrupar sus cr\u00e9ditos en art\u00edculos y conceptos y establecer los objetivos a conseguir como resultado de su gesti\u00f3n presupuestaria. 23.- Las disposiciones de car\u00e1cter laboral contenidas en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y en sus normas reglamentarias tendr\u00e1n en todo caso el car\u00e1cter de: a) Derecho necesario m\u00ednimo indisponible. b) Derecho necesario m\u00ednimo orientativo. c) Derecho necesario m\u00e1ximo obligatorio. M2.- FISIOTERAPIA 5 24.- Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en aquellas actividades cuyas particularidades lo impidan en el \u00e1mbito de las funciones p\u00fablicas de: a) Servicios operativos de protecci\u00f3n civil y peritaje for ense en los casos de grave riesgo, cat\u00e1strofe y calamidad p\u00fablica. b) Las relaciones laborales reguladas en el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores. c) Las relaciones de car\u00e1cter administrativo o estatutario del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas. 25.- Seg\u00fan el art\u00edculo 2 del Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley general de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social, se entender\u00e1 que existe discriminaci\u00f3n indirecta: a) Cuando una conducta relacionada con la discapacidad de una persona tenga como objetivo o consecuencia atentar contra su dignidad o crear un entorno intimidatorio, hostil, degradante, humillante u ofensivo. b) Cuando se produzcan apoyos de car\u00e1cter espec\u00edfico destinados a prevenir o compensar las desventajas o especiales dificultades que tienen las personas con discapacidad en la incorporaci\u00f3n y participaci\u00f3n plena en los \u00e1mbitos de la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cul tural y social, atendiendo a los diferentes tipos y grados de discapacidad. c) Cuando una disposici\u00f3n legal o reglamentaria, una cl\u00e1usula convencional o contractual, un pacto individual, una decisi\u00f3n unilateral o un criterio o pr\u00e1ctica, o bien un entorno, producto o servicio, aparentemente neutros, puedan ocasionar una desventaja particular a una persona respecto de otras por raz\u00f3n de discapacidad, siempre que objetivamente no respondan a una finalidad leg\u00edtima y que los medios para la consecuci\u00f3n de esta finalidad no sean adecuados y necesarios. 26.- El principio de igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, establecido en la Ley org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de hombre y mujeres, informar\u00e1 la actuaci\u00f3n de todos los poderes p\u00fablicos: a) Con car\u00e1cter trasversal. b) Con car\u00e1cter universal. c) Con car\u00e1cter globalizado. 27.- Conforme a la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de Transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno, si se solicita en ejercicio del derecho de acceso a informaci\u00f3n p\u00fablica una informaci\u00f3n que cuenta con un r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico de acceso a la informaci\u00f3n: a) Se aplicar\u00e1 la normativa espec\u00edfica que regula el acceso, y la Ley de Transparencia con car\u00e1cter supletorio. b) Se apli car\u00e1 la Ley de Transparencia, quedando excluida la normativa espec\u00edfica. c) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia y, con car\u00e1cter supletorio, la normativa espec\u00edfica que regula el acceso. 28.- \u00bfQu\u00e9 \u00f3rgano es competente para imponer una sanci\u00f3n a la persona titular de una Secretar\u00eda de Estado por una infracci\u00f3n en materia de buen gobierno? a) El Consejo de Ministros. b) El Ministro competente en materia de Funci\u00f3n P\u00fablica. c) El Presidente del Gobierno. M2.- FISIOTERAPIA 6 29.- De acuerdo al \"Plan de Acci\u00f3n para la impl ementaci\u00f3n de la Agenda 2030 en Espa\u00f1a\", Espa\u00f1a se compromete a elaborar un documento para el per\u00edodo 2020 -2023 que d\u00e9 continuidad y lleve al cumplimiento de la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. \u00bfQu\u00e9 denominaci\u00f3n recibe ese documento? a) Estratega Nacional para la Agenda 2030. b) Plan Nacional para la Agenda 2030 y los Obje tivos de Desarrollo Sostenible. c) Estrategia de Desarrollo Sostenible. 30.- La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible identifica en su pre\u00e1mbulo cinco esferas de importancia cr\u00edtica para la humanidad y el planeta, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes contiene las cinco esferas? a) Personas, defensa, prosperidad, migraciones y alianzas. b) Personas, protecci\u00f3n social, solidaridad, prosperidad y alianzas. c) Personas, planeta, prosperidad, paz y alianzas. 31.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes pruebas diagn\u00f3sticas no sirve para valorar una posible afectaci\u00f3n del tend\u00f3n de la porci\u00f3n larga del b\u00edceps braquial? a) Signo de Zohlen. b) Prueba de Lippman. c) Signo de Beru. 32.- Cuando en la exploraci\u00f3n f\u00edsica de un paciente consta que la prueba o el test de Phalen es positiva, \u00bfen qu\u00e9 posible afectaci\u00f3n debemos pensar? a) Neuropat\u00eda del nervio radial. b) Neuropat\u00eda del nervio mediano. c) Neuropat\u00eda del nervio cubital. 33.- \u00bfQu\u00e9 estructura se valora mediante la prueba o signo popl\u00edteo de Cabot? a) Inserci\u00f3n de la pata de ganso. b) Menisco interno de la rodilla. c) Menisco externo de la rodilla. 34.- En cuanto al concepto de irradiaci\u00f3n, seg\u00fan la t\u00e9cnica de Facilitaci\u00f3n Neuromuscular Propioceptiva, se\u00f1ale la FALSA : a) La respuesta producida aumenta proporcionalmente al est\u00edmulo en intensidad o duraci\u00f3n. b) Kabat estableci\u00f3 que la resistencia al movimiento no produce la irradiaci\u00f3n, de manera que el desbordamiento no se producir\u00e1 en los patrones espec\u00edficos. c) La irradiaci\u00f3n es el desbordamiento de la respuesta para propagar el est\u00edmulo. 35.- En cuanto a la t\u00e9cnica de inversiones de estabilizaci\u00f3n, dentro de la Facilitaci\u00f3n Neuromuscular Propioceptiva, se\u00f1ale la FALSA: a) La consigna es una orden din\u00e1mica, por ejemplo, \"no deje que le empuje\" o \"empuje contra mis manos\". b) La resistencia se podr\u00e1 aplicar en distintas zonas para que se ejerciten varios grupos musculares. c) La acci\u00f3n muscular es principalmente isom\u00e9trica, a diferencia de la t\u00e9cnica de estabilizaci\u00f3n r\u00edtmica, cuya acci\u00f3n es fundamentalmente isot\u00f3nica. M2.- FISIOTERAPIA 7 36.- En cuanto a la realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico en pacientes con asma, es FALSO que: a) El ejercicio puede causar una obstrucci\u00f3n al flujo de aire debido a la broncoconstricci\u00f3n inducida por el ejercicio (BIE) o el asma inducido por el ejercicio (AIE). b) El ejercicio que tiene m\u00e1s probabilidades de desencadenar el AIE es el ejercicio en clima fr\u00edo o seco, especialmente en los deportes de invierno al aire libre, o tambi\u00e9n los deportes que requieren una actividad constante como las carreras de larga distancia o el f\u00fatbol. c) La realizaci\u00f3n de ejercicio f\u00edsico excluye la posibilidad de la administraci\u00f3n de broncodilatadores de corta duraci\u00f3n como el salbutamol o los anticolin\u00e9rgicos. 37.- Un programa de rehabilitaci\u00f3n pulmonar procura optimizar la capacidad m\u00e9dica, f\u00edsica y funcional de los pacientes limitados por enfermedades respiratorias. Sin embargo, es FALSO que: a) Para ser aceptado en el programa, el paciente debe mostrar una disminuci\u00f3n de la capacidad para el ejercicio funcional como resultado de la enfermedad pulmonar y adem\u00e1s debe poder participar con seguridad en un programa de entrenamiento de resistencia cardiorrespiratoria progresivo. b) El entrenami ento con ejercicios cardiorrespiratorios no se ha mostrado eficaz para disminuir la disnea de esfuerzo. c) En las enfermedades pulmonares cr\u00f3nicas m\u00e1s avanzadas, la necesidad de rehabilitaci\u00f3n puede ser m\u00e1s b\u00e1sica, con la inclusi\u00f3n de ejercicios de amplitud de movimiento, de fortalecimiento, las transferencias, el equilibrio, la postura y entrenamiento de la marcha, para que el paciente resulte apto para la rehabilitaci\u00f3n pulmonar. 38.- Respecto a los tipos de seudoartrosis de una fractura, \u00bfcu\u00e1l es la opc i\u00f3n CORRECTA ? a) Atr\u00f3fica: formaci\u00f3n normal de callo/hueso, engrosamiento de los extremos \u00f3seos, causada con frecuencia por vascularizaci\u00f3n abundante. b) Hipertr\u00f3fica: formaci\u00f3n abundante de callo/hueso con expansi\u00f3n de los extremos \u00f3seos, pero sin puenteo en el foco de fractura, causada con frecuencia por movilidad y falta de estabilidad en el foco de fractura. c) Infectada: la infecci\u00f3n no impide la consolidaci\u00f3n de la fractura ni suele provocar intervenciones quir\u00fargicas posteriores. 39.- \u00bfCu\u00e1l de los siguientes NO es un factor de riesgo en el s\u00edndrome compartimental agudo? a) Lesiones por aplastamiento de tejidos blandos. b) Fracturas del antebrazo de muy baja energ\u00eda. c) Fracturas diafisarias tibiales. 40.- En cuanto al s\u00edndrome de dolor regional complejo de tipo 1, se\u00f1ale la opci\u00f3n INCORRECTA : a) Puede aparecer despu\u00e9s de una fractura o estar asociado a la inmovilizaci\u00f3n, y puede retrasar la recuperaci\u00f3n. b) No est\u00e1 presente osteoporosis a nivel local ni genera cambios cut\u00e1neos o tumefacci\u00f3n. c) Es fundamental la fisioterapia temprana y regular, combinada con informaci\u00f3n sobre la enfermedad. 41.- Respecto a la luxaci\u00f3n glenohumeral anterior del hombro, se\u00f1ale la opci\u00f3n FALSA : a) Despu\u00e9s de la reducci\u00f3n, el tratamiento consiste en inmovilizaci\u00f3n con cabestrillo y fisioterapia temprana. b) Los pacientes ancianos tienen asociada una tasa baja de rotura del manguito de los rotadores. c) Los pacientes j\u00f3venes y activos tienen una tasa alta de recidiva. M2.- FISIOTERAPIA 8 42.- En cuanto a la fisioterapia la capsulitis adhesiva del hombro, se\u00f1ale la opci\u00f3n VERDADERA: a) La p\u00e9rdida de rotaci\u00f3n externa no es patognom\u00f3nica. b) Es un trastorno infrecuente del hombro, con causa muy bien conocida, y que no est\u00e1 asociado al periodo posterior a un traumatismo leve o al postoperatorio tras una cirug\u00eda del hombro. c) El inicio del proceso suele ser espont\u00e1neo con dolor y rigidez del hombro progresivos. 43.- \u00bfCu\u00e1l de los siguientes gestos NO contribuye a la patomec\u00e1nica t\u00edpica del codo de tenista? a) Extensi\u00f3n forzada de la mu\u00f1eca con codo en extensi\u00f3n. b) Flexi\u00f3n del codo entre 80- 100\u00ba con pronosupinaci\u00f3n neutra. c) Contracciones repetitivas del extensor com\u00fan asociadas a supinaci\u00f3n del antebrazo. 44.- \u00bfQu\u00e9 tend\u00f3n NO resulta afectado en una tenosinovitis de De Quervain? a) Aductor del pulgar. b) Abductor largo del pulgar. c) Extensor corto del pulgar. 45.- Seg\u00fan Daniels y Worthingham, \u00bfcu\u00e1l NO es un test de valoraci\u00f3n muscular? a) Test de ruptura. b) Test de resistencia activa. c) Test de tensi\u00f3n rec\u00edproca. 46.- Seg\u00fan Daniels y Worthingham, \u00bfqu\u00e9 m\u00fasculo valoraremos de forma m\u00e1s adecuada si se efect\u00faa la flexi\u00f3n de codo con el antebrazo en pronaci\u00f3n? a) B\u00edceps braquial. b) Braquial anterior. c) Supinador largo. 47.- \u00bfCu\u00e1l NO es una indicaci\u00f3n de la crioterapia? a) Contusi\u00f3n reciente. b) Tendinitis aguda. c) Enfermedad vascular perif\u00e9rica. 48.- \u00bfCu\u00e1l NO es una contraindicaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n de ultrasonidos? a) Zona de marcapasos. b) Tendinopat\u00edas. c) Sobre el \u00fatero gr\u00e1vido. 49.- \u00bfCu\u00e1l de los siguientes elementos NO se utiliza en mecanoterapia? a) Collar de Sayre. b) Jaula de Faraday. c) Jaula de Rocher. M2.- FISIOTERAPIA 9 50.- Dentro de los m\u00e9todos de musculaci\u00f3n est\u00e1ticos, se\u00f1ale la opci\u00f3n INCORRECTA seg\u00fan el m\u00e9todo de Troisier: a) La contracci\u00f3n isom\u00e9trica se mantiene durante 6 segundos, al igual que la fase de reposo. b) La indagaci\u00f3n de la fuerza m\u00e1xima medida (FMM) permite establecer el peso que se mantiene durante la contracci\u00f3n, y se realiza mediante ensayo y error o empleando un estaterg\u00f3metro. c) El trabajo isom\u00e9trico con contracciones est\u00e1ticas intermitentes no favorece el desarrollo de las fibras musculares de resistencia reforzadas en n\u00famero y en tonicidad. 51.- Respecto al m\u00e9todo de musculaci\u00f3n din\u00e1mico seg\u00fan Dotte, se\u00f1ale la opci\u00f3n INCORRECTA : a) Este m\u00e9todo es una adaptaci\u00f3n del m\u00e9todo original de Delorme y Watkins, aplicando 3 series de 10 repeticiones con 2/5, 3/5 y 4/5 de la resistencia m\u00e1xima que el paciente puede levantar una vez (1 RM), respectivamente. b) Al igual que en el m\u00e9todo de Delorme y Watkins, Dotte trabaja exclusivamente con una resistencia equivalente a la 10 RM (resistencia m\u00e1xima que el paciente puede levantar 10 veces). c) Dotte insiste en el empleo de una resistencia directamente adaptada al miembro movilizado, lo cual opone una resistencia creciente al movimiento; de ah\u00ed la denominaci\u00f3n de este m\u00e9todo como de \"resistencia directa progresiva\". 52.- Sobre los siguientes tratamientos y t\u00e9rminos que s\u00ed forman parte de la hidroterapia, se\u00f1ale la opci\u00f3n CORRECTA : a) Talasoterapia, a las t\u00e9cnicas de fisioterapia dirigidas a la limpieza de las v\u00edas respiratorias, se\u00f1ale la opci\u00f3n INCORRECTA : a) Est\u00e1n indicadas en pacientes con fibrosis qu\u00edstica, bronquiect asias o discinesia ciliar primaria. b) La eliminaci\u00f3n de las secreciones es obligatoria para reducir el trabajo respiratorio, mejorar el intercambio de gases y limitar la infecci\u00f3n y las atelectasias. c) Para que la eliminaci\u00f3n de secreciones mediante la t erapia f\u00edsica tor\u00e1cica sea eficaz, nunca deben administrarse medicamentos mucoactivos como los expectorantes, mucol\u00edticos o broncodilatadores. 54.- Sobre la aplicaci\u00f3n de la radiaci\u00f3n ultravioleta (UV), se\u00f1ale la opci\u00f3n INCORRECTA : a) La exposici\u00f3n a la radiaci\u00f3n UV produce eritema, bronceado, hiperplasia epid\u00e9rmica y s\u00edntesis de vitamina D. b) El paciente y el fisioterapeuta no deben usar protecci\u00f3n ocular opaca a la radiaci\u00f3n UV para la correspondiente banda UV, ya que no hay riesgo de irritaci\u00f3n o da\u00f1o ocular, a diferencia de la terapia con l\u00e1ser. c) La radiaci\u00f3n UV se puede emplear en el tratamiento de la psoriasis y otros trastornos dermatol\u00f3gicos, y puede combinarse con otros medicamentos. La radiaci\u00f3n UV se emplea tambi\u00e9n de modo ocasional como complemento en las heridas abiertas cr\u00f3nicas. 55.- \u00bfCu\u00e1les de los siguientes elementos semiol\u00f3gicos NO pertenece al s\u00edndrome piramidal o de motoneurona superior? a) Exageraci\u00f3n del tono muscular (espasticidad). b) Aparici\u00f3n de reflejos pat\u00f3logicos. c) Dismin uci\u00f3n de los reflejos musculares. M2.- FISIOTERAPIA 10 56.- Sobre el s\u00edndrome cerebeloso motor, se\u00f1ale la opci\u00f3n INCORRECTA : a) Puede presentar algunos de los siguientes signos y s\u00edntomas: hipoton\u00eda, incoordinaci\u00f3n (dismetr\u00eda) de los movimientos voluntarios, ataxia de la marcha y desequilibrio, temblor intencional y alteraci\u00f3n de los movimientos oculares. b) La ataxia cerebelosa debe diferenciarse de la ataxia sensitiva o locomotriz, en la que suele haber importantes trastornos de la sensibilidad profunda consciente y en l a que los s\u00edntomas empeoran de forma muy importante cuando el enfermo cierra los ojos (signo de Romberg positivo). c) La ataxia de la marcha da lugar a un caminar tambaleante en la que el individuo junta los pies y los arrastra por el suelo. Camina sin lle gar a dar tumbos y conserva la capacidad de andar con un pie delante del otro (marcha \"en t\u00e1ndem\"). 57.- Seg\u00fan el mapa de miotomas del miembro superior, \u00bfcu\u00e1l de los siguientes niveles lesionales de una hipot\u00e9tica radiculopat\u00eda cervical NO afectar\u00eda al m\u00fasculo tr\u00edceps braquial? a) C7. b) T1. c) C6. 58.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes afirmaciones sobre la poliomielitis anterior aguda es FALSA ? a) La complicaci\u00f3n m\u00e1s importante de la poliomielitis paral\u00edtica es el compromiso respiratorio provocado por la par\u00e1lisis de los m\u00fasculos respiratorios, incluido el diafragma, y los m\u00fasculos intercostales, por la obstrucci\u00f3n de la v\u00eda respiratoria debida a la afectaci\u00f3n de los n\u00facleos de los pares craneales, o por lesiones del centro respiratorio bulbar. b) En la fa se aguda de la poliomielitis paral\u00edtica, los pacientes pueden necesitar ser hospitalizados. El reposo en cama puede evitar que aumente la extensi\u00f3n de la par\u00e1lisis y, por tanto, se aconseja comenzar la fisioterapia una vez que la progresi\u00f3n de la par\u00e1lisis ha cesado. c) Todav\u00eda no se conoce qu\u00e9 tipo de virus causa esta enfermedad, por lo que no existe ninguna vacuna que pueda mitigar su expansi\u00f3n. 59.- En cuanto a la par\u00e1lisis cerebral del ni\u00f1o, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es la INCORRECTA ? a) La par\u00e1lisis cerebral (PC) es un t\u00e9rmino diagn\u00f3stico que se utiliza para describir un grupo de trastornos permanentes del movimiento y la postura que limitan la actividad y que se atribuyen a trastornos no progresivos del desarrollo cerebral del feto o del l actante. b) Aunque hist\u00f3ricamente ha sido considerada una encefalopat\u00eda est\u00e1tica, algunos de los rasgos neurol\u00f3gicos de la PC, como los trastornos del movimiento, y complicaciones ortop\u00e9dicas, como la escoliosis o la luxaci\u00f3n de cadera, pueden cambiar o pr ogresar con el tiempo, siendo la fisioterapia una herramienta \u00fatil en el control de estos trastornos. c) Desafortunadamente, todos los ni\u00f1os y adultos con PC no tienen un nivel educativo, social, laboral o vocacional adecuado, debido a los signos de disfunci\u00f3n cognitiva que limitan su cociente intelectual. M2.- FISIOTERAPIA 11 60.- En el tratamiento de patolog\u00edas neurol\u00f3gicas mediante el Concepto Bobath, se\u00f1ale la opci\u00f3n FALSA : a) Los factores que influyen en el tono postural son numerosos: base de sustentaci\u00f3n, alineaci\u00f3n de puntos clave (postural set), posici\u00f3n en relaci\u00f3n a la gravedad, velocidad, idea o experiencia del movimiento, dolor y otros. b) En el mirroring, o t\u00e9cnica de posicionamiento especular de una extremidad, el fisioterapeuta adopta varias posiciones o real iza movimientos con el miembro afecto del paciente y le pide al paciente que realice la misma acci\u00f3n con el lado contrario (primero con ojos abiertos y luego cerrados). c) Algunos test utilizados para comprobar el tono postural son el holding (no se realiz a indicaci\u00f3n u orden por el fisioterapeuta) y el placing (con indicaci\u00f3n u orden del fisioterapeuta), en los que se comprueba el mantenimiento de la postura de una parte del cuerpo. PREGUNTAS DE RESERVA 61.- \u00bfC\u00f3mo se deben anotar los asientos en el Registro Electr\u00f3nico General de cada Administraci\u00f3n? a) Agrupados por nivel jer\u00e1rquico del \u00f3rgano receptor o emisor de los documentos, indicando la fecha de entrada o salida seg\u00fan corresponda. b) Por fecha del documento a registrar. c) Respetando el orden temporal de recepci\u00f3n o salida de los documentos e indicando la fecha del d\u00eda en que se produzcan. 62.- Conforme a la clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica de gastos, \u00bfcu\u00e1l de los siguientes cap\u00edtulos del Presupuesto corresponde a operaciones de capital? a) Cap\u00edtulo 7. b) Cap\u00edtulo 2. c) Cap\u00edtulo 6. 63.- En los concursos de traslados convocados por la Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 valorarse, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA : a) El destino previo del c\u00f3nyuge, sea \u00e9ste funcionario o se dedique a realizar actividades profesionales liberales. b) El cuidado de hijos, tanto lo sean por naturaleza como por adopci\u00f3n o acogimiento permanente o pre adoptivo hasta que el hijo cumpla doce a\u00f1os. c) El cuidado de un familiar hasta el segundo grado inclusive de consanguinidad o afinidad por razones de discapacidad. 64.- Seg\u00fan la t\u00e9cnica de Facilitaci\u00f3n Neuromuscular Propioceptiva, se\u00f1ale la diagonal INCORRECTA del miembro superior (articulaci\u00f3n del hombro): a) Flexi\u00f3n- abducci\u00f3n- rotaci\u00f3n externa y extensi\u00f3n- aducci\u00f3n- b) Flexi\u00f3n- aducci\u00f3n- rotaci\u00f3n interna y extensi\u00f3n- abducci\u00f3n- rotaci\u00f3n externa. c) rotaci\u00f3n abducci\u00f3n- rotaci\u00f3n interna. M2.- FISIOTERAPIA 12 65.- En cuanto a la discapacidad y el modelo de atenci\u00f3n centrada en la persona, se\u00f1ale l a FALSA: a) El origen del modelo de atenci\u00f3n centrada en la persona se atribuye a la psicolog\u00eda human\u00edstica, concretamente a Carls Rogers y a su \"Terapia centrada en el cliente\". b) La persona con una grave afectaci\u00f3n cognitiva carece del derecho a ejercer su autonom\u00eda porque le falta la capacidad para tomar decisiones. c) Su objetivo principal es dar apoyo a las personas con discapacidad para que puedan tener control sobre su vida y esta se desarrolle desde la m\u00e1xima normalizaci\u00f3n. 66.- En cuanto a los efectos fisiol\u00f3gicos del ejercicio f\u00edsico sobre la diabetes mellitus de tipo 2 (DMT2), es FALSO que: a) El grado de reducci\u00f3n gluc\u00e9mica no est\u00e1 relacionado con la duraci\u00f3n e intensidad del ejercicio, las concentraciones de glucosa anteriores al ejercicio y el estado de preparaci\u00f3n f\u00edsica del sujeto. b) A largo plazo, el ejercicio da lugar a una mayor sensibilidad del m\u00fasculo esquel\u00e9tico a la insulina al aumentar la expresi\u00f3n o la actividad de las prote\u00ednas implicadas en el metabolismo de la glucosa y las se\u00f1ales de la insulina. c) El riesgo de DMT2 aumenta con la inactividad f\u00edsica y ocurre con m\u00e1s frecuencia en los sujetos con obesidad, hipertensi\u00f3n y dislipidemia. MINISTERIO DE DEFENSA PRUEBAS SELECTIVAS PARA INGRESO POR ACCESO LIBRE COMO PERSONAL LABORAL FIJO. Grupo Profesional M2 Especialidad \"\u00d3PTICA Y OPTOMETR\u00cdA \" INSTRUCCIONES: 1. No abra este cuestionario hasta que se le indique. 2. Este examen consta de un cuestionario de 60 preguntas con tres respuestas alternativas cada una, siendo s\u00f3lo una de ellas la correcta y 6 preguntas adicionales de reserva que ser\u00e1n valoradas en el caso de que se anule alguna de las anteriores. 3. Recuerde que el tiempo de realizaci\u00f3n de este ejercicio es de SESENTA Y CINCO MINUTOS . Si encuentra dificultad en alguna de ellas NO SE DETENGA Y C ONTIN\u00daE contestando las restantes. 4. S\u00f3lo se calificar\u00e1n las respuestas marcadas en la \"Hoja de Examen\" y siempre que se tengan en cuenta estas instrucciones y las contenidas en la propia \"Hoja de Examen\". 5. Compruebe siempre que la marca que va a se\u00f1alar en la \"Hoja de Examen\" corresponde al n\u00famero de pregunta del cuestionario. 6. Todas las preguntas del cuestionario tienen el mismo valor y un a sola respuesta correcta. 7. No ser\u00e1n valoradas las preguntas no contestadas. Las contestaciones err\u00f3neas no ser\u00e1n penalizadas. 1 de octubre de 2022 CUESTIONARIO DE EXAMEN M2.- \u00d3PTICA Y OPTOMETR\u00cdA 1 1.- Una vez realizado el tr\u00e1mite de reforma constitucional del art\u00edculo 167 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, \u00bfcu\u00e1ndo se habr\u00e1 de someter a una ratificaci\u00f3n en refer\u00e9ndum? a) Cuando lo solicite la d\u00e9cima parte de los miembros de cualquiera de las C\u00e1maras. b) Cuando lo soliciten 50 diputados o 50 senadores. c) Cuando lo apruebe la mayor\u00eda absoluta de los miembros del Congreso. 2.- El procedimiento judicial ser\u00e1 predominantemente oral, sobre todo en materia: a) Contencioso- administrativa. b) Civil y laboral. c) Criminal. 3.- En los casos de vacante, ausencia o enfermedad, las funciones del Presidente del Gobierno ser\u00e1n asumidas: a) Por el Ministro de la Presidencia y en su defecto por el Portavoz del Gobierno. b) Por el Secretario de Estado de Comunicaci\u00f3n y en su defecto por el Vicepresidente primero del Gobierno. c) Por los Vicepresidentes, de acuerdo con el correspondiente orden de prelaci\u00f3n, y, en defecto de ellos, por los Ministros, seg\u00fan el orden de precedencia de los Departamentos. 4.- \u00bfQui\u00e9n refrenda la disoluci\u00f3n de las C\u00e1maras prevista en el art\u00edculo 99 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola? a) El Presidente del Congreso. b) El Jefe del Estado de la Naci\u00f3n. c) El Presidente del Gobierno. 5.- El Estado se organiza territorialmente en: a) Municipios, provincias y diputaciones provinciales. b) Municipios, provincias, Comunidades Aut\u00f3nomas, concejos y cabildos insulares que se constituyan, gozando de autonom\u00eda las Comunidades Aut\u00f3nomas. c) Municipios, provincias y las Comunidades Aut\u00f3nomas que se constituyan, gozando de autonom\u00eda todas ellas para la gesti\u00f3n de sus respectivos intereses. 6.- Las Comunidades Aut\u00f3nomas, podr\u00e1n asumir competencias en las siguientes ma terias: a) Administraci\u00f3n de Justicia y legislaci\u00f3n laboral. b) Ordenaci\u00f3n del territorio, urbanismo y vivienda. c) Fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. 7.- El principio de inderogabilidad singular de los reglamentos i mplica que: a) Una resoluci\u00f3n administrativa de car\u00e1cter particular podr\u00e1 vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria \u00fanicamente en el caso de que esta tenga inferior rango que aquella. b) Una resoluci\u00f3n administrativa de ca r\u00e1cter particular no podr\u00e1 en ning\u00fan caso vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria de car\u00e1cter general. c) Ninguna disposici\u00f3n administrativa podr\u00e1 vulnerar los preceptos de otra de rango superior. M2.- \u00d3PTICA Y OPTOMETR\u00cdA 2 8.- De acuerdo con la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, en relaci\u00f3n con la pr\u00e1ctica de las notificaciones en papel, se establece que: a) Todas las notificaciones que se practiquen en papel deber\u00e1n ser puestas a disposici\u00f3n del interesado en la sede electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n u Organismo actuante para que pueda acceder al contenido de las mismas de forma voluntaria. b) Cuando la notificaci\u00f3n se practique en el domicilio del interesado, de no hallarse presente \u00e9ste en el momento de entregarse la notificaci\u00f3n, podr\u00e1 hacerse cargo de la misma cualquier persona mayor de 12 a\u00f1os que se encuentre en el domicilio y haga constar su identidad. c) Si nadie se hace cargo de la notificaci\u00f3n en el domicilio del interesado, se har\u00e1 constar esta circunstancia en el expediente, con el d\u00eda y hora en que se intent\u00f3 la notificaci\u00f3n, y se repetir\u00e1 por una sola vez y en una hora distinta dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes. 9.- \u00bfQu\u00e9 actos de las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n ser motivados? a) Los actos que resuelvan procedimientos de revisi\u00f3n de oficio de disposiciones o actos administrativos, recursos administrativos y procedimientos de arbitraje y los que declaren su inadmisi\u00f3n b) Los actos que se dicten de acuerdo con el criterio seguido en actuaciones precedentes o con el dictamen de \u00f3rganos consultivos. c) Cuando la propia disposici\u00f3n reguladora del procedimiento as\u00ed lo establezca y produzca efectos desfavorables al interesado. 10.- En los procedimient os administrativos tramitados de manera simplificada: a) Las alegaciones ser\u00e1n formuladas al inicio del procedimiento en el plazo de quince d\u00edas. b) En cualquier momento del procedimiento anterior a su resoluci\u00f3n, el \u00f3rgano competente para su tramitaci\u00f3n podr\u00e1 acordar continuar con arreglo a la tramitaci\u00f3n ordinaria, salvo que alguno de los interesados manifestara su oposici\u00f3n expresa. c) No proceder\u00e1 recurso contra la desestimaci\u00f3n de la solicitud de tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento formulada por los interesados. 11.- De conformidad con el art\u00edculo 159 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n utilizar el procedimiento abierto simplificado en los contratos de suministro siempre que: a) Su valor estimado sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 25% del total. b) Su valor estimado supere los 2.000.000 \u20ac y su plazo de ejecuci\u00f3n sea inferior a un a\u00f1o. c) Su precio de licitaci\u00f3n sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de habe rlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 50% del total 12.- La ejecuci\u00f3n del contrato de obras comenzar\u00e1 con el acta de comprobaci\u00f3n del replanteo, que tendr\u00e1 lugar dentro del plazo que se consigne en el contrato que, salvo casos excepcionales justificados, NO podr\u00e1 ser: a) Superior a un mes desde su adjudicaci\u00f3n. b) Superior a dos meses desde su formalizaci\u00f3n. c) Superior a un mes desde su formalizaci\u00f3n. M2.- \u00d3PTICA Y OPTOMETR\u00cdA 3 13.- Los nacionales de otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, conforme al texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario y personal laboral, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que directamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de facultades administrativas o en las funciones que tienen por objeto primordial la defensa de los intereses del Estado, de las Administraciones Publicas y Organismos Aut\u00f3nomos. b) Podr\u00e1n acceder, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles sin di ferencias en su r\u00e9gimen de aplicaci\u00f3n, a los empleos p\u00fablicos como personal funcionario y personal eventual. c) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que di recta o indirectamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de poder p\u00fablico o en las funciones que tienen por objeto la salvaguardia de los intereses del Estado o de las Administraciones Publicas. 14.- La prestaci\u00f3n del servicio mediante el teletrabajo, seg\u00fan el texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Habr\u00e1 de ser expresamente autorizada y ser\u00e1 compatible con la modalidad presencial. b) Podr\u00e1 suponer como m\u00e1ximo hasta el sesenta por ciento de la jornada laboral en t\u00e9r minos semanales. c) Responder\u00e1 a un porcentaje determinado de acuerdo con el n\u00famero de empleados p\u00fablicos de la unidad departamental. 15.- La ejecuci\u00f3n de la oferta de empleo p\u00fablico deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo improrrogable de: a) Un a\u00f1o. b) Dos a\u00f1os. c) Tres a\u00f1os. 16.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes situaciones necesita, de acuerdo con la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de Incompatibilidades del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, una resoluci\u00f3n que reconozca la compatibilidad para su ejercicio? a) La participaci\u00f3n del 15 por 100 en el capital de una sociedad concesionaria. b) El ejercicio como profesor asociado universitario a tiempo parcial y con duraci\u00f3n determinada. c) El ejercicio de actividades como profesor contratado en una Universidad a tiempo completo y duraci\u00f3n determinada. 17.- Seg\u00fan el art\u00edculo 36 del IV Convenio Colectivo \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, para poder participar en un concurso abierto y permanente, el personal laboral fijo interesado deber\u00e1: a) Tener una antig\u00fcedad como laboral fijo de un m\u00ednimo de un a\u00f1o. b) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de dos a\u00f1os, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. c) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter defini tivo un m\u00ednimo de un a\u00f1o, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. M2.- \u00d3PTICA Y OPTOMETR\u00cdA 4 18.- El sistema de clasificaci\u00f3n del IV Convenio \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, se estructura en: a) Grupos profesionales, subgrupos, \u00e1reas funcionales, categor\u00edas y/o especialidades. b) Grupos profesionales, familias profesionales y/o especialidades. c) Grupos profesionales, puestos de trabajo, categor\u00edas y niveles. 19.- De conformidad con el art\u00edculo 52 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores constituye una causa objetiva para la extinci\u00f3n del contrato de trabajo: a) Las faltas repetidas e injustificadas de asistencia o puntualidad al trabajo. b) La transgresi\u00f3n de la buena fe contractual, as\u00ed como el abuso de confianza en el desempe\u00f1o del trabajo. c) La ineptitud del trabajador conocida o sobrevenida con posterioridad a su colocaci\u00f3n efectiva en la empresa. 20.- El periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores en los procedimientos de suspensi\u00f3n de contratos de trabajo por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas, o de producci\u00f3n, seg\u00fan el art\u00edculo 47.1 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Est atuto de los Trabajadores, tendr\u00e1 una duraci\u00f3n: a) No superior a quince d\u00edas. b) No inferior a treinta d\u00edas. c) No superior a diez d\u00edas. 21.- La programaci\u00f3n presupuestaria se regir\u00e1, entre otros, por los principios de: a) Adecuaci\u00f3n entre ingresos y gastos y universalidad de estos \u00faltimos. b) Eficiencia en la asignaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos y lealtad institucional. c) Ajuste a la anualidad corriente y eficacia de los programas que se vayan a financiar con car\u00e1cter plurianual. 22.- En relaci\u00f3n con la estructura de los estados de gastos de los Presupuestos Generales del Estado, la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria establece que: a) La clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica agrupar\u00e1 los cr\u00e9ditos por cap\u00edtulos, separando las oper aciones corrientes, las de capital, las financieras, y el Fondo de Contingencia de ejecuci\u00f3n presupuestaria. b) Los estados de gastos de los presupuestos se estructurar\u00e1n de acuerdo con las clasificaciones org\u00e1nica, econ\u00f3mica, financiera y por hitos. c) La clasificaci\u00f3n org\u00e1nica permitir\u00e1 a los centros gestores agrupar sus cr\u00e9ditos en art\u00edculos y conceptos y establecer los objetivos a conseguir como resultado de su gesti\u00f3n presupuestaria. 23.- Las disposiciones de car\u00e1cter laboral contenidas en la Ley 31/ 1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y en sus normas reglamentarias tendr\u00e1n en todo caso el car\u00e1cter de: a) Derecho necesario m\u00ednimo indisponible. b) Derecho necesario m\u00ednimo orientativo. c) Derecho necesario m\u00e1ximo obligatorio. M2.- \u00d3PTICA Y OPTOMETR\u00cdA 5 24.- Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en aquellas actividades cuyas particularidades lo impidan en el \u00e1mbito de las funciones p\u00fablicas de: a) Servicios operativos de protecci\u00f3n civil y peritaje forense en los casos de grave riesgo, cat\u00e1strofe y calamidad p\u00fablica. b) Las relaciones laborales reguladas en el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores. c) Las relaciones de car\u00e1cter administrativo o estatutario del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas. 25.- Seg\u00fan el art\u00edculo 2 del Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley general de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social, se entender\u00e1 que existe discriminaci\u00f3n indirecta: a) Cuando una conducta relacionada con la discapacidad de una persona tenga como objetivo o consecuencia atentar contra su dignidad o crear un entorno intimidatorio, hostil, degradante, humillante u ofensivo. b) Cuando se produzcan apoyos de car\u00e1cter espec\u00edfico destinados a prevenir o compensar las desventajas o especiales dificultades que tienen las personas con discapacidad en la incorporaci\u00f3n y participaci\u00f3n plena en los \u00e1mbitos de la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y social, atendiendo a los diferentes tipos y grados de discapacidad. c) Cuando una disposici\u00f3n legal o reglamentaria, una cl\u00e1usula convencional o contractual, un pacto individual, una decisi\u00f3n unilateral o un criterio o pr\u00e1ctica, o bien un entorno, producto o servicio, aparentemente neutros, puedan ocasionar una desventaja particular a una persona respecto de otras por raz\u00f3n de discapacidad, siempre que objetivamente no respondan a una finalidad leg\u00edtima y que los medios para la consecuci\u00f3n de est a finalidad no sean adecuados y necesarios. 26.- El principio de igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, establecido en la Ley org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de hombre y mujeres, informar\u00e1 la actuaci\u00f3n de todos los poderes p\u00fablicos: a) Con car\u00e1cter trasversal. b) Con car\u00e1cter universal. c) Con car\u00e1cter globalizado. 27.- Conforme a la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de Transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno, si se solicita en ejercicio del derecho de acceso a informaci\u00f3n p\u00fablica una informaci\u00f3n que cuenta con un r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico de acceso a la informaci\u00f3n: a) Se aplicar\u00e1 la normativa espec\u00edfica que regula el acceso, y la Ley de Transparencia con car\u00e1cter supletorio. b) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia, quedando excluida la normativa espec\u00edfica. c) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia y, con car\u00e1cter supletorio, la normativa espec\u00edfica que regula el acceso. 28.- \u00bfQu\u00e9 \u00f3rgano es competente para imponer una sanci\u00f3n a la per sona titular de una Secretar\u00eda de Estado por una infracci\u00f3n en materia de buen gobierno? a) El Consejo de Ministros. b) El Ministro competente en materia de Funci\u00f3n P\u00fablica. c) El Presidente del Gobierno. M2.- \u00d3PTICA Y OPTOMETR\u00cdA 6 29.- De acuerdo al \"Plan de Acci\u00f3n para la im plementaci\u00f3n de la Agenda 2030 en Espa\u00f1a\", Espa\u00f1a se compromete a elaborar un documento para el per\u00edodo 2020 -2023 que d\u00e9 continuidad y lleve al cumplimiento de la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. \u00bfQu\u00e9 denominaci\u00f3n recibe ese documento? a) Estratega Nacional para la Agenda 2030. b) Plan Nacional para la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. c) Estrategia de Desarrollo Sostenible. 30.- La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible identifica en su pre\u00e1mbulo cinco esferas de importancia cr\u00edtica para la humanidad y el planeta, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes contiene las cinco esferas? a) Personas, defensa, prosperidad, migraciones y alianzas. b) Personas, protecci\u00f3n social, solidaridad, prosperidad y alianzas. c) Personas, planet a, prosperidad, paz y alianzas. 31.- El test de s\u00edmbolos de LEA: a) El tama\u00f1o total del s\u00edmbolo es cinco veces el detalle. b) La separaci\u00f3n entre las franjas va disminuyendo hasta que se obtiene el umbral de la frecuencia dada en ciclos por grado, que se traslada en t\u00e9rminos de AV equivalente. c) Son cuatro s\u00edmbolos representando una casa, un cuadrado, un c\u00edrculo y un coraz\u00f3n (o manzana). 32.- Entre los sensores de frente de onda o aberr\u00f3metros se encuentran: a) Sensor de frente de onda emergente o abe rr\u00f3metro tipo Tscherning. b) Sensor de frente de onda mediante an\u00e1lisis de la imagen retiniana o aberr\u00f3metro tipo Hartmann- Shack o \"ray tracing\". c) Sensor de frente de onda ajustable subjetivamente o refract\u00f3metro espacialmente resuelto. 33.- El s\u00edndrome de Reiter: a) Es m\u00e1s com\u00fan en ni\u00f1as j\u00f3venes con grandes artropat\u00edas de las arti\u00acculaciones, normalmente est\u00e1n involucrados los tobillos y las rodillas. b) Asociado a uretritis no gonoc\u00f3cica, uve\u00edtis y artritis. Se da con m\u00e1s frecuencia en varones j\u00f3venes . c) Va asociado, normalmente a artritis reumatoide juvenil (ARJ), siendo el sexo del paciente no estad\u00edsticamente significativo. 34.- Si decimos que el paciente deber\u00eda trabajar en el tercio medio de su rango de vergencia, independientemente de su foria . Los estudios indican que este criterio va mejor en endoforias. a) Estar\u00edamos siguiendo el criterio de Sheard. b) Estar\u00edamos siguiendo el criterio de Percival. c) Estar\u00edamos siguiendo el an\u00e1lisis de la disparidad de fijaci\u00f3n. M2.- \u00d3PTICA Y OPTOMETR\u00cdA 7 35.- Qu\u00e9 agente colorante t\u00f3pico para el diagn\u00f3stico marca solamente zonas o c\u00e9lulas epiteliales desvitalizadas con un color rojo brillante. Se utiliza para marcar las c\u00e9lulas que rodean las lesiones herp\u00e9ticas o para detectar ciertas queratitis y queratoconjuntivitis: a) Rosa de Bengala. b) Verde de Indocianina. c) Azul de metileno. 36.- Es un adren\u00e9rgico: a) b) Homatropina. c) Pilocarpina. 37.- El cover test es: a) Un m\u00e9todo subjetivo que estima la presencia, direcci\u00f3n y magnitud de cualquier tipo de desviaci\u00f3n de los ejes visuales del sujeto. b) Un m\u00e9todo objetivo que estima la presencia, direcci\u00f3n y magnitud de cualquier tipo de desviaci\u00f3n de los ejes visuales del sujeto. c) Un m\u00e9todo objetivo que estima la presencia, direcci\u00f3n y magnitud de un tipo de desviaci \u00f3n de los ejes visuales del sujeto. 38.- En el m\u00e9todo de estimaci\u00f3n monocular con retinoscop\u00eda din\u00e1mica: a) Para su realizaci\u00f3n, se sit\u00faa un optotipo de AV 20/40 unido al retinoscopio. El examinador se sit\u00faa a 40 cm del paciente, de modo que se hace una retinoscop\u00eda a esa distancia, evaluando el reflejo monocularmente, e insertando lentes en funci\u00f3n del tipo de reflejos observado. b) Para su realizaci\u00f3n, se sit\u00faa un optotipo de AV 20/20 unido al retinoscopio. El examinador se sit\u00faa a 40 cm del paciente, de modo que se hace una retinoscop\u00eda a esa distancia, evaluando el reflejo monocularmente, e insertando len tes en funci\u00f3n del tipo de reflejos observado. c) Para su realizaci\u00f3n, se sit\u00faa un optotipo de AV 20/40 unido al retinoscopio. El examinador se sit\u00faa a 40 cm del paciente, de modo que se hace una retinoscop\u00eda a esa distancia, evaluando el reflejo binocularmente, e insertando lentes en funci\u00f3n del tipo de reflejos observado. 39.- El Criterio de Saladin consiste en prescribir el prisma para el paciente seg\u00fan la siguiente f\u00f3rmula: a) Prisma BN = [Endoforia - VFP (borrosidad)] b) Prisma BN = [Endoforia - VFN (borrosidad)] / 2. c) Prisma = - / 2. M2.- \u00d3PTICA Y OPTOMETR\u00cdA 8 40.- \u00bfQu\u00e9 lente se debe recomendar a un paciente que manifiesta episodios repetidos de reacciones al\u00e9rgicas oculares como la conjuntivitis papilar? a) Esta entidad cl\u00ednica se asoc ia t\u00edpicamente a la formaci\u00f3n de dep\u00f3sitos de prote\u00ednas. Sabiendo que los materiales con superficies i\u00f3nicas son los que presentan mayor tendencia para la formaci\u00f3n de este tipo de dep\u00f3sitos, entonces dichos materiales han de evitarse, as\u00ed como materiales que tengan mayor tendencia a la desnaturalizaci\u00f3n de las prote\u00ednas puesto que, en este estado, los dep\u00f3sitos proteicos poseen un mayor potencial alerg\u00e9nico. b) Esta entidad cl\u00ednica se asocia t\u00edpicamente a la formaci\u00f3n de dep\u00f3sitos de lip\u00eddicos. Sabiendo que los materiales con superficies i\u00f3nicas son los que presentan mayor tendencia para la formaci\u00f3n de este tipo de dep\u00f3sitos, entonces dichos materiales han de evitarse, as\u00ed como materiales que tengan mayor tendencia a la desnaturalizaci\u00f3n de los l\u00edpidos puesto que, en este estado, los dep\u00f3sitos proteicos poseen un mayor potencial alerg\u00e9nico. c) Esta entidad cl\u00ednica se asocia t\u00edpicamente a la formaci\u00f3n de dep\u00f3sitos de calcio. Sabiendo que los materiales con superficies i\u00f3nicas son los que presentan mayor tendencia para la formaci\u00f3n de este tipo de dep\u00f3sitos, entonces dichos materiales han de evitarse, as\u00ed como materiales que tengan mayor tendencia a la desnaturalizaci\u00f3n del calcio puesto que, en este estado, los dep\u00f3sitos proteicos poseen un mayor potencial alerg\u00e9nico. 41.- La sursunducci\u00f3n: a) Es un efecto, con prismas base externa el ojo, que previamente estaba fijando, gira hacia nasal. b) Es un efecto, con prismas base interna el ojo, que previamente no estaba fijando, gira hacia nasal. c) Es un efecto, c on prismas base abajo el ojo, que previamente estaba fijando, gira hacia arriba. 42.- \u00bfDebemos compensar siempre la rotaci\u00f3n del cilindro en caso de desalineamiento de la lente t\u00f3rica? a) Se debe compensar utilizando la regla DRIS, siempre que el giro de la lente sea mayor a 20\u00ba. Si es menor, se debe adaptar otra lente con un di\u00e1metro, radio o material diferente que se ajuste mejor, antes de hacer la compensaci\u00f3n del eje del cilindro. b) Se debe compensar utilizando la regla DRIS, siempre que el giro de la lente sea inferior a 20\u00ba. Si es mayor, se debe adaptar otra lente con un di\u00e1metro, radio o material diferente que se ajuste mejor, antes de hacer la compensaci\u00f3n del eje del cilindro. c) Se debe compensar utilizando la regla DRIS, siempre que el giro de la lente sea inferior a 40\u00ba. Si es mayor, se debe adaptar otra lente con un di\u00e1metro, radio o material diferente que se ajuste mejor, antes de hacer la compensaci\u00f3n del eje del cilindro. 43.- Seg\u00fan el cono que est\u00e1 afectado aparecen tres tipos de anomal\u00ed as crom\u00e1ticas cong\u00e9nitas: a) Deut\u00e1n, cuando la deficiencia se presenta en los conos S. b) Trit\u00e1n, cuando est\u00e1n afectados los conos M. c) Prot\u00e1n, cuando la deficiencia est\u00e1 en los conos L. 44.- Test dise\u00f1ado para detectar defectos cong\u00e9nitos mediante una tarea de igualaci\u00f3n, ya que las anomal\u00edas crom\u00e1ticas se diferencian entre ellas justamente por el modo en el que resuelven este tipo de tarea: a) Test Pseudoisocrom\u00e1ticos. b) Anomaloscopio. c) Test de ordenaci\u00f3n. M2.- \u00d3PTICA Y 9 45.- En una lente oft\u00e1lmica, un frontofoc\u00f3metro mide: a) La inversa de las distancias desde la superficie posterior a cada una de las l\u00edneas focales de la lente. b) La inversa de las distancias desde el plano principal imagen a cada una de las l\u00edneas focales de la lente. c) La inversa de las di stancias desde la superficie anterior a cada una de las l\u00edneas focales de la lente. 46.- En un polarizador lineal: a) Dependiendo de la forma de salida podr\u00edamos tener polarizadores lineales o circulares (puede decirse que la luz lineal y circular pueden considerarse casos particulares de luz el\u00edpticamente polarizada o luz el\u00edptica, por lo que a la descripci\u00f3n matem\u00e1tica se refiere). b) Dependiendo de la forma de salida podr\u00edamos tener polarizadores circulares o el\u00edpticos (puede decirse que la luz circula r y el\u00edptica pueden considerarse casos particulares de luz linealmente polarizada o luz polarizada, por lo que a la descripci\u00f3n matem\u00e1tica se refiere). c) Dependiendo de la forma de salida podr\u00edamos tener polarizadores circulares o el\u00edpticos (puede decirse que la luz lineal y circular pueden considerarse casos particulares de luz el\u00edpticamente polarizada o luz el\u00edptica, por lo que a la descripci\u00f3n matem\u00e1tica se refiere). 47.- En cuanto al poder resolutivo de los instrumentos \u00f3pticos, el criterio de resoluci\u00f3n en el que los puntos dejan de verse separados si los centros de sus im\u00e1genes est\u00e1n a menos distancia que el radio del disco central, estim\u00e1ndose el l\u00edmite en que la distancia sea igual al radio del disco central: a) Es el criterio de Strehl. b) Es el criterio de Rayleigh. c) Es el principio de Huygens -Fresnel. 48.- La retinoscop\u00eda de Nott: a) Es una variante de la retinoscop\u00eda MEM, en la que la neutralizaci\u00f3n se consigue variando la posici\u00f3n del retinoscopio, manteniendo la distancia del texto a 40 c ms, alejando o acerc\u00e1ndonos seg\u00fan las sombras sean directas o inversas. El valor del retraso acomodativo se obtendr\u00e1 restando la respuesta (posici\u00f3n del retinoscopio) de la demanda (posici\u00f3n del texto). b) Es una variante de la retinoscop\u00eda MEM, pero en es te caso mantenemos fija la posici\u00f3n del retinoscopio mientras desplazamos el texto. Partimos de una distancia de 50 cms y desplazamos el texto hacia el paciente hasta ver como se invierten las sombras, una vez observada la inversi\u00f3n alejamos de nuevo hasta volver a obtener sombras directas, anotando esas dos distancias. c) Se realiza disminuyendo la distancia de trabajo para obtener mayor calidad en las sombras en pacientes con poca transparencia de medios o pupilas peque\u00f1as. En estos casos hay que medir c onvenientemente la distancia de trabajo para evitar cometer un error en el c\u00e1lculo de la lente final. 49.- NO es un sistema de iluminaci\u00f3n indirecta en la l\u00e1mpara de hendidura: a) Iluminaci\u00f3n proximal. Haz \u00d3PTICA Y OPTOMETR\u00cdA 10 50.- En e l examen con l\u00e1mpara de hendidura, son procedimientos de iluminaci\u00f3n que realizados con distintos filtros y tinciones: a) El examen con el uso de fluoresce\u00edna con filtro azul cobalto o filtro rojo y el verde lisamina con luz blanca. b) El examen con el uso de fluoresce\u00edna con filtro azul cobalto y el verde lisamina con luz blanca o filtro rojo. c) El examen con el uso de fluoresce\u00edna con filtro azul cobalto y el verde lisamina con luz blanca o filtro verde. 51.- En la refracci\u00f3n con control de la convergencia o de Pierce- Borish: a) El objetivo es controlar la respuesta acomodativa incluyendo la demanda de convergencia presente en los casos de endoforia alta, por lo que es apta en disfunciones acomodativas secundarias a dicha heteroforia. b) El obj etivo es controlar la respuesta acomodativa eliminando la demanda de convergencia presente en los casos de exoforia alta, por lo que no es apta en disfunciones acomodativas secundarias a dicha heteroforia. c) El objetivo es controlar la respuesta acomodati va eliminando la demanda de convergencia presente en los casos de exoforia alta, por lo que es apta en disfunciones acomodativas secundarias a dicha heteroforia. 52.- En el proceso de montaje de una lente y teniendo en cuenta el \u00e1ngulo pantosc\u00f3pico de la montura, el descentramiento vertical se realiza con el fin de conseguir que: a) El eje \u00f3ptico de la lente pasa por el centro de la pupila. b) El eje \u00f3ptico de la lente pasa por el centro de rotaci\u00f3n del ojo. c) El eje visual coincide con el centro \u00f3ptico de la lente en posici\u00f3n de la mirada principal. 53.- La ecograf\u00eda mediante ultrasonidos es: a) Un m\u00e9todo no invasivo y est\u00e1tico para el examen de las estructuras del fondo del ojo. b) Un m\u00e9todo no invasivo y din\u00e1mico para el examen de las estructuras de la superficie ocular. c) Un m\u00e9todo no invasivo y din\u00e1mico para el examen de las estructuras del fondo del ojo. 54.- En una campimetr\u00eda: a) La mancha ciega (papila) que presenta una localizaci\u00f3n anat\u00f3mica en la retina temporal, aparece t\u00edpicamente representada en el campo visual temporal. b) La mancha ciega (papila) que presenta una localizaci\u00f3n anat\u00f3mica en la retina nasal, aparece t\u00edpicamente representada en el campo visual temporal. c) La mancha ciega (papila) que presenta una localizaci\u00f3n anat\u00f3mica en la retina temporal, aparece t\u00edpicamente representada en el campo visual nasal. 55.- La prevenci\u00f3n secundaria de las enfermedades implica: a) Minimizar la enfermedad del paciente, una vez diagnosticada, optimizando los medios disponibles seg\u00fan los protocolos acordados. b) Acciones realizadas en una persona enferma con el fin de reducir las complicaciones derivadas de la enfermedad. c) Acciones preventivas realizadas en fases presintom\u00e1ticas de la enfermedad, como por ejemplo la detecci\u00f3n precoz del c\u00e1ncer. M2.- \u00d3PTICA Y OPTOMETR\u00cdA 11 56.- NO es una manifestaci\u00f3n ocular de la artritis reumatoide: a) Queratoconjuntivitis seca. b) Amaurosis fugax. c) Episcleritis. 57.- La porci\u00f3n del espectro que comprende las radiaciones entre 100 nm y 380 nm se denomina UV. A su vez, se puede dividir en: a) no provoca dolor, aunque s\u00ed enrojecimiento y edema palpebral agudo. b) Se resuelve totalmente con un tratamiento de pomada analg\u00e9sica. c) Es una infecci\u00f3n aguda de la gl\u00e1ndula seb\u00e1cea que acompa\u00f1a a la pesta\u00f1a. 59.- La retinoscop\u00eda de Mohindra: a) Se recomienda utilizarla hasta ni \u00f1os de 3 a\u00f1os o con dificultad en colaborar. b) La sala se mantiene iluminada de una manera tenue. c) El ni\u00f1o debe estar manteniendo la fijaci\u00f3n en un objeto lejano y de gran tama\u00f1o. 60.- NO es un s\u00edntoma habitual de la conjuntivitis al\u00e9rgica: a) Ardor, irritaci\u00f3n. b) Hiperemia conjuntival. o filante. PREGUNTAS DE RESERVA 61.- \u00bfC\u00f3mo se deben anotar los asientos en el Registro Electr\u00f3nico General de cada Administraci\u00f3n? a) Agrupados por nivel jer\u00e1rquico del \u00f3rgano receptor o e misor de los documentos, indicando la fecha de entrada o salida seg\u00fan corresponda. b) Por fecha del documento a registrar. c) Respetando el orden temporal de recepci\u00f3n o salida de los documentos e indicando la fecha del d\u00eda en que se produzcan. 62.- Confo rme a la clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica de gastos, \u00bfcu\u00e1l de los siguientes cap\u00edtulos del Presupuesto corresponde a operaciones de capital? a) Cap\u00edtulo 7. b) Cap\u00edtulo 2. c) Cap\u00edtulo 6. M2.- \u00d3PTICA Y OPTOMETR\u00cdA 12 63.- En los concursos de traslados convocados por la Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 valorarse, se\u00f1ale la respuesta incorrecta: a) El destino previo del c\u00f3nyuge, sea \u00e9ste funcionario o se dedique a realizar actividades profesionales liberales. b) El cuidado de hijos, tanto lo sean por naturaleza como por adopci\u00f3n o acog imiento permanente o pre adoptivo hasta que el hijo cumpla doce a\u00f1os. c) El cuidado de un familiar hasta el segundo grado inclusive de consanguinidad o afinidad por razones de discapacidad. 64.- El teorema de Minkwitz: a) Demuestra que el aumento de la a dici\u00f3n duplica la aberraci\u00f3n de astigmatismo. b) Describe la relaci\u00f3n lineal entre el aumento del astigmatismo perif\u00e9rico y la disminuci\u00f3n de la potencia a lo largo del pasillo de progresi\u00f3n. c) Permite calcular el pasillo de progresi\u00f3n menos aberrante en lentes progresivas en pacientes con prismas de aligeramiento. 65.- Actualmente existen: a) Dos tipos principales de materiales usados en la fabricaci\u00f3n de lentes oft\u00e1lmicas: Minerales, Termoestables (org\u00e1nicos, policarbonato y Trivex). b) Tres tipos principales de materiales usados en la fabricaci\u00f3n de lentes oft\u00e1lmicas: Minerales (Crown, Flint) Termoestables (org\u00e1nicos) y Termopl\u00e1sticos (policarbonato y Trivex). c) Tres tipos principales de materiales usados en la fabricaci\u00f3n de lentes oft\u00e1lmicas: Minerales (Crown, Flint) Termoestables (trivex) y Termopl\u00e1sticos (org\u00e1nico y policarbonato). 66.- La antimetrop\u00eda: a) Es cuando los dos ojos son miopes o los dos hiperm\u00e9tropes. b) No puede ser hereditaria. c) Es cuando un ojo es miope y el otro hiperm\u00e9trope. MINISTERIO DE DEFENSA PRUEBAS SELECTIVAS PARA INGRESO POR ACCESO LIBRE COMO PERSONAL LABORAL FIJO. Grupo Profesional M2 Especialidad \"PSICOLOG\u00cdA \" INSTRUCCIONES: 1. No abra este cuestionario hasta que se le indique. 2. Este examen consta de un cuestionario de 60 preguntas con tres respuestas alternativas cada una, siendo s\u00f3lo una de ellas la correcta y 6 preguntas adicionales de reserva que ser\u00e1n valoradas en el caso de que se anule alguna de las anteriores. 3. Recuerde que el tiempo de realizaci\u00f3n de este ejercicio es de SESENTA Y CINCO MINUTOS . Si encuentra dificultad en alguna de ellas NO SE DETENGA Y CONTIN\u00daE contestando las restantes. 4. S\u00f3lo se calificar\u00e1n las respuestas marcadas en la \"Hoja de Examen\" y siempre que se tengan en cuenta estas instrucciones y las contenidas en la propia \"Hoja de Examen\". 5. Compruebe siempre que la marca que va a se\u00f1alar e n la \"Hoja de Examen\" corresponde al n\u00famero de pregunta del cuestionario. 6. Todas las preguntas del cuestionario tienen el mismo valor y un a sola respuesta correcta. 7. No ser\u00e1n valoradas las preguntas no contestadas. Las contestaciones err\u00f3neas no ser\u00e1n penalizadas. 1 de octubre de 2022 CUESTIONARIO DE EXAMEN M2.- PSICOLOG\u00cdA 1 1.- Una vez realizado el tr\u00e1mite de reforma constitucional del art\u00edculo 167 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, \u00bfcu\u00e1ndo se habr\u00e1 de someter a una ratificaci\u00f3n en refer\u00e9ndum? a) Cuando lo solicite la d\u00e9cima parte de los miembros de cualquiera de las C\u00e1maras. b) Cuando lo soliciten 50 diputados o 50 senadores. c) Cuando lo apruebe la mayor\u00eda absoluta de los miembros del Congreso. 2.- El procedimiento judicial ser\u00e1 predominantemente oral, sobre todo en materia: a) Contencioso- administrativa. b) Civil y laboral. c) Criminal. 3.- En los casos de vacante, ausencia o enfermedad, las funciones del Presidente del Gobierno ser\u00e1n asumidas: a) Por el Ministro de la Presidencia y en su defecto por el Portavoz del Gobierno. b) Por el Secretario de Estado de Comunicaci\u00f3n y en su defecto por el Vicepresidente primero del Gobierno. c) Por los Vicepresidentes, de acuerdo con el correspondiente orden de prelaci\u00f3n, y, en defecto de ellos, por los Ministros, s eg\u00fan el orden de precedencia de los Departamentos. 4.- \u00bfQui\u00e9n refrenda la disoluci\u00f3n de las C\u00e1maras prevista en el art\u00edculo 99 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola? a) El Presidente del Congreso. b) El Jefe del Estado de la Naci\u00f3n. c) El Presidente del Gobierno. 5.- El Estado se organiza territorialmente en: a) Municipios, provincias y diputaciones provinciales. b) Municipios, provincias, Comunidades Aut\u00f3nomas, concejos y cabildos insulares que se constituyan, gozando de autonom\u00eda las Comunidades Aut\u00f3nomas. c) Municipios, provincias y las Comunidades Aut\u00f3nomas que se constituyan, gozando de autonom\u00eda todas ellas para la gesti\u00f3n de sus respectivos intereses. 6.- Las Comunidades Aut\u00f3nomas, podr\u00e1n asumir competencias en las siguientes materias: a) Administraci\u00f3n de Justicia y legislaci\u00f3n laboral. b) Ordenaci\u00f3n del territorio, urbanismo y vivienda. c) Fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. 7.- El principio de inderogabilidad singular de los reglamentos implica que: a) Una resoluci \u00f3n administrativa de car\u00e1cter particular podr\u00e1 vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria \u00fanicamente en el caso de que esta tenga inferior rango que aquella. b) Una resoluci\u00f3n administrativa de car\u00e1cter particular no podr\u00e1 en ning\u00fan caso vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria de car\u00e1cter general. c) Ninguna disposici\u00f3n administrativa podr\u00e1 vulnerar los preceptos de otra de rango superior. M2.- PSICOLOG\u00cdA 2 8.- De acuerdo con la Ley 39/2015, de 1 de octubr e, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, en relaci\u00f3n con la pr\u00e1ctica de las notificaciones en papel, se establece que: a) Todas las notificaciones que se practiquen en papel deber\u00e1n ser puestas a disposici\u00f3n del interesado en la sede electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n u Organismo actuante para que pueda acceder al contenido de las mismas de forma voluntaria. b) Cuando la notificaci\u00f3n se practique en el domicilio del interesado, de no hallarse presente \u00e9ste en el momento de entregarse la notificaci\u00f3n, podr\u00e1 hacerse cargo de la misma cualquier persona mayor de 12 a\u00f1os que se encuentre en el domicilio y haga constar su identidad. c) Si nadie se hace cargo de la notificaci\u00f3n en el domicilio del interesado, se har\u00e1 constar esta circunstancia en el expediente, con el d\u00eda y hora en que se intent\u00f3 la notificaci\u00f3n, y se repetir\u00e1 por una sola vez y en una hora distinta dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes. 9.- \u00bfQu\u00e9 actos de las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n ser motivados? a) Los actos que resuelvan procedimientos de revisi\u00f3n de oficio de disposiciones o actos administrativos, recursos administrativos y procedimientos de arbitraje y los que declaren su inadmisi\u00f3n b) Los actos que se dicten de acuerdo con el criterio seguido en actuaciones precedentes o con el dictamen de \u00f3rganos consultivos. c) Cuando la propia disposici\u00f3n reguladora del procedimiento as\u00ed lo establezca y produzca efectos desfavorables al interesado. 10.- En los procedimientos administrativos tramitados de manera simplificada: a) Las alegaciones ser\u00e1n formuladas al inicio del procedimiento en el plazo de quince d\u00edas. b) En cualquier momento del procedimiento anterior a su resoluci\u00f3n, el \u00f3rgano competente para su tramitaci\u00f3n podr\u00e1 acordar continuar con arreg lo a la tramitaci\u00f3n ordinaria, salvo que alguno de los interesados manifestara su oposici\u00f3n expresa. c) No proceder\u00e1 recurso contra la desestimaci\u00f3n de la solicitud de tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento formulada por los interesados. 11.- De conformidad con el art\u00edculo 159 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n utilizar el procedimiento abierto simplificado en los contratos de suministro siempre que: a) Su valor estimado sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 25% del total. b) Su valor estimado supere los 2.000.000 \u20ac y su plazo de ejecuci\u00f3n sea inferior a un a\u00f1o. c) Su precio de licitaci\u00f3n sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 50% del total 12.- La ejecuci\u00f3n del contrato de obras comenzar\u00e1 con el acta de comprobaci\u00f3n del replanteo, que tendr\u00e1 lugar dentro del plazo que se consigne en el contrato que, salvo casos excepcionales justificados, NO podr\u00e1 ser: a) Superior a un mes desde su adjudicaci\u00f3n. b) Superior a dos meses desde su formalizaci\u00f3n. c) Superior a un mes desde su formalizaci\u00f3n. M2.- PSICOLOG\u00cdA 3 13.- Los nacionales de otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, conforme al texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario y personal laboral, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que directamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de facultades administrati vas o en las funciones que tienen por objeto primordial la defensa de los intereses del Estado, de las Administraciones Publicas y Organismos Aut\u00f3nomos. b) Podr\u00e1n acceder, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles sin diferencias en su r\u00e9gimen de aplicaci\u00f3n, a los empleos p\u00fablicos como personal funcionario y personal eventual. c) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que directa o indirectamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de poder p\u00fablico o en las funciones que tienen por objeto la salvaguardia de los intereses del Estado o de las Administraciones Publicas. 14.- La prestaci\u00f3n del servicio mediante el teletrabajo, seg\u00fan el texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Habr\u00e1 de ser expresamente autorizada y ser\u00e1 compatible con la modalidad presencial. b) Podr\u00e1 suponer como m\u00e1ximo hasta el sesenta por ciento de la jornada laboral en t\u00e9rminos semanales. c) Responder\u00e1 a un porcentaje determinado de acuerdo con el n\u00famero de empleados p\u00fablicos de la unidad departamental. 15.- La ejecuci\u00f3n de la oferta de empleo p\u00fablico deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo improrrogable de: a) Un a\u00f1o. b) Dos a\u00f1os. c) Tres a\u00f1os. 16.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes situaciones necesita, de acuerdo con la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de Incompatibilidades del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, una resoluci\u00f3n que reconozca la compatibilidad para su ejercicio? a) La participaci\u00f3n del 15 por 100 en el capital de una sociedad concesionaria. b) El ejercicio como profesor asociado universitario a tiempo parcial y con duraci\u00f3n determinada. c) El ejercicio de actividades como profesor contratado en una Universidad a tiempo completo y duraci\u00f3n determinada. 17.- Seg\u00fan el art\u00edculo 36 del IV Convenio Colectivo \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, para poder participar en un concurso abierto y permanente, el personal laboral fijo interesado deber\u00e1: a) Tener una antig\u00fcedad como laboral fijo de un m\u00ednimo de un a\u00f1o. b) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de dos a\u00f1os, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que ten ga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. c) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de un a\u00f1o, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. M2.- PSICOLOG\u00cdA 4 18.- El sistem a de clasificaci\u00f3n del IV Convenio \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, se estructura en: a) Grupos profesionales, subgrupos, \u00e1reas funcionales, categor\u00edas y/o especialidades. b) Grupos profesionales, familias profesionales y/o especialidades. c) Grupos profesionales, puestos de trabajo, categor\u00edas y niveles. 19.- De conformidad con el art\u00edculo 52 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores constituye una causa objetiva para la extinci\u00f3n del contrato de trabajo: a) Las faltas repetidas e injustificadas de asistencia o puntualidad al trabajo. b) La transgresi\u00f3n de la buena fe contractual, as\u00ed como el abuso de confianza en el desempe\u00f1o del trabajo. c) La ineptitud del trabajador conocida o sobrevenida con posterioridad a su colocaci\u00f3n efectiva en la empresa. 20.- El periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores en los procedimientos de suspensi\u00f3n de contratos de trabajo por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas, o de producci\u00f3n, seg\u00fan el art\u00edculo 47.1 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, tendr\u00e1 una duraci\u00f3n: a) No superior a quince d\u00edas. b) No inferior a treinta d\u00edas. c) No superior a diez d\u00edas. 21.- La programaci\u00f3n presupuestaria se regir\u00e1, entre otros, por los principios de: a) Adecuaci\u00f3n entre ingresos y gastos y universalidad de estos \u00faltimos. b) Eficiencia en la asignaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos y lealtad institucional. c) Ajuste a la anualidad corriente y eficacia de los programas que se vayan a financiar con car\u00e1cter plurianual. 22.- En relaci\u00f3n con la estructura de los estados de gastos de los Presupuestos Generales del Estado, la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria establece que: a) La clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica agrupar\u00e1 los cr\u00e9ditos por cap\u00edtulos, separando las operaciones corrientes, las de capit al, las financieras, y el Fondo de Contingencia de ejecuci\u00f3n presupuestaria. b) Los estados de gastos de los presupuestos se estructurar\u00e1n de acuerdo con las clasificaciones org\u00e1nica, econ\u00f3mica, financiera y por hitos. c) La clasificaci\u00f3n org\u00e1nica permiti r\u00e1 a los centros gestores agrupar sus cr\u00e9ditos en art\u00edculos y conceptos y establecer los objetivos a conseguir como resultado de su gesti\u00f3n presupuestaria. 23.- Las disposiciones de car\u00e1cter laboral contenidas en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prev enci\u00f3n de riesgos laborales y en sus normas reglamentarias tendr\u00e1n en todo caso el car\u00e1cter de: a) Derecho necesario m\u00ednimo indisponible. b) Derecho necesario m\u00ednimo orientativo. c) Derecho necesario m\u00e1ximo obligatorio. M2.- PSICOLOG\u00cdA 5 24.- Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en aquellas actividades cuyas particularidades lo impidan en el \u00e1mbito de las funciones p\u00fablicas de: a) Servicios operativos de protecci\u00f3n civil y peritaje forense en los casos de grave r iesgo, cat\u00e1strofe y calamidad p\u00fablica. b) Las relaciones laborales reguladas en el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores. c) Las relaciones de car\u00e1cter administrativo o estatutario del personal al servicio de las Administraciones P\u00fabli cas. 25.- Seg\u00fan el art\u00edculo 2 del Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley general de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social, se entender\u00e1 que existe discriminaci\u00f3n indirecta: a) Cuando una conducta relacionada con la discapacidad de una persona tenga como objetivo o consecuencia atentar contra su dignidad o crear un entorno intimidatorio, hostil, degradante, humillante u ofensivo. b) Cuando se produzcan apoyos de car\u00e1cter espec\u00edfico destinados a prevenir o compensar las desventajas o especiales dificultades que tienen las personas con discapacidad en la incorporaci\u00f3n y participaci\u00f3n plena en los \u00e1mbitos de la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y social, atendiendo a los diferentes tipos y grados de discapacidad. c) Cuando una disposici\u00f3n legal o reglamentaria, una cl\u00e1usula convencional o contractual, un pacto individual, una decisi\u00f3n unilateral o un criterio o pr\u00e1ctica, o bien un entorno, producto o servicio, aparentemente neutros, puedan ocasionar una desventaja particular a una persona respecto de otras por raz\u00f3n de discapacidad, siempre que objetivamente no respondan a una finalidad leg\u00edtima y que los medios para la consecuci\u00f3n de esta finalidad no sean adecuados y necesarios. 26.- El principio de igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, establecido en la Ley org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de hombre y mujeres, informar\u00e1 la actuaci\u00f3n de todos los poderes p\u00fablicos: a) Con car\u00e1cter trasversal. b) Con car\u00e1cter universal. c) Con car\u00e1cter globalizado. 27.- Conforme a la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de Transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno, si se solicita en ejercicio del derecho de acceso a infor maci\u00f3n p\u00fablica una informaci\u00f3n que cuenta con un r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico de acceso a la informaci\u00f3n: a) Se aplicar\u00e1 la normativa espec\u00edfica que regula el acceso, y la Ley de Transparencia con car\u00e1cter supletorio. b) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparenci a, quedando excluida la normativa espec\u00edfica. c) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia y, con car\u00e1cter supletorio, la normativa espec\u00edfica que regula el acceso. 28.- \u00bfQu\u00e9 \u00f3rgano es competente para imponer una sanci\u00f3n a la persona titular de una Secretar\u00eda de Estado por una infracci\u00f3n en materia de buen gobierno? a) El Consejo de Ministros. b) El Ministro competente en materia de Funci\u00f3n P\u00fablica. c) El Presidente del Gobierno. M2.- PSICOLOG\u00cdA 6 29.- De acuerdo al \"Plan de Acci\u00f3n para la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 en Espa\u00f1a\", Espa\u00f1a se compromete a elaborar un documento para el per\u00edodo 2020 -2023 que d\u00e9 continuidad y lleve al cumplimiento de la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. \u00bfQu\u00e9 denominaci\u00f3n recibe ese documento? a) Estratega Nacional para la Agenda 2030. b) Plan Nacional para la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. c) Estrategia de Desarrollo Sostenible. 30.- La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible identifica en su pre\u00e1mbulo cinco esferas de importancia cr\u00edtica para la humanidad y el planeta, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes contiene las cinco esferas? a) Personas, defensa, prosperidad, migraciones y alianzas. b) Personas, protecci\u00f3n social, solidaridad, prosperidad y alianzas. c) Personas, planeta, prosperidad, paz y alianzas. 31.- Los modelos de dise\u00f1os retrospectivos de grupo \u00fanico, donde el objetivo se centra en el estudio de las relaciones existentes entre variables, son: a) Modelos correlacionales. b) Modelos causales. c) Modelos observacionales. 32.- Indique l a respuesta CORRECTA: a) En el Sistema nervioso central (SNC), las c\u00e9lulas de Schwann realizan la misma funci\u00f3n que las distintas c\u00e9lulas gliales en el sistema nervioso perif\u00e9rico (SNP). b) El enc\u00e9falo, junto con la m\u00e9dula espinal, forman en conjunto el sistema nervioso perif\u00e9rico (SNP). c) El sistema l\u00edmbico es el sustrato anat\u00f3mico de los procesos emocionales y motivaciones. 33.- Cu\u00e1l de las siguientes NO es una t\u00e9cnica de condicionamiento operante: a) T\u00e9cnicas de ensayos discretos. b) T\u00e9cnica de oper ante libre. c) T\u00e9cnica del reforzador. 34.- La teor\u00eda del aprendizaje social de Bandura, propone que: a) La agresi\u00f3n, al igual que el resto de las conductas del repertorio de comportamiento de las personas, se adquiere, mantiene y desarrolla seg\u00fan los principios de aprendizaje social. b) El modelado es una t\u00e9cnica que permite controlar la respiraci\u00f3n. c) La conducta agresiva es biol\u00f3gica e innata. 35.- Indique cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es FALSA, con relaci\u00f3n al condicionamiento cl\u00e1sico: a) En el condicionamiento de demora corta, el EC comienza antes que el EI y finaliza despu\u00e9s de empezar el EI. b) El condicionamiento de huella y el condicionamiento retroactivo son t\u00e9rminos equivalentes. c) En el condicionamiento simult\u00e1neo, tanto el EC como el EI comienza y termina a la vez. M2.- PSICOLOG\u00cdA 7 36.- Cu\u00e1les de las siguientes son alteraciones cuantitativas de la conciencia: a) La obnubilaci\u00f3n, la somnolencia, el estupor y el coma. b) El delirium y los estados crepusculares. c) Ninguna de las anteriores. 37.- Indique la respuesta correcta con relaci\u00f3n a la memoria a largo plazo (MLP): a) Seg\u00fan Baddeley y Hitch (1974) dentro de la MLP, existe un ret\u00e9n epis\u00f3dico que enlaza con la memoria a corto plazo (MCP). b) Existe una memoria epis\u00f3dica de acontecimientos con referentes espacio- temporales y una memoria sem\u00e1ntica relativa a la representaci\u00f3n de significados y relaciones conceptuales. c) Seg\u00fan Miller (1956), su l\u00edmite se sit\u00faa alrededor de 7 unidades de informaci\u00f3n. 38.- Dentro de las alteraciones m\u00e1s important es que se pueden encontrar en la forma, curso y ritmo del pensamiento, se encuentran: a) La perseverancia y los delirios. b) Los delirios y las obsesiones. c) La fuga de ideas o descarrilamiento, la p\u00e9rdida de asociaciones, la incoherencia, la esquizoafasia y la tangencialidad. 39.- Las distorsiones perceptivas suponen que la persona percibe de un modo distinto del que cabr\u00eda esperar seg\u00fan las caracter\u00edsticas del est\u00edmulo. Indique cu\u00e1l de las siguientes distorsiones perceptivas es la que hace r eferencia a aquella en la que una sensaci\u00f3n se asocia a una imagen que pertenece a un \u00f3rgano sensorial diferente, como por ejemplo, ver colores, cuando se escucha m\u00fasica: a) Hiperestesia. b) Sinestesia. c) Dismorfopsias. 40.- En 1961, McClelland, identi fic\u00f3 tres tipos de necesidades relevantes para la conducta humana, que son las siguientes: a) Necesidades centradas en la supervivencia, necesidades sociales y de relaci\u00f3n, y necesidades de crecimiento y desarrollo personal. b) Necesidad de logro, necesidad de poder y necesidad de afiliaci\u00f3n. c) Necesidades fisiol\u00f3gicas y de seguridad, necesidades sociales y necesidades de autorrealizaci\u00f3n. 41.- Indique cu\u00e1les de los siguientes autores propusieron un modelo transaccional del estr\u00e9s, donde \u00e9ste no se gener a por causa del individuo ni del entorno, sino por la interacci\u00f3n entre ambos: a) Hans Selye (1936). b) Dohrenwend y Dohrenwend (1981). c) Lazarus y Folkman (1986). M2.- PSICOLOG\u00cdA 8 42.- Seg\u00fan la taxonom\u00eda de estrategias de afrontamiento de Carver, Scheier y Weintraub (1989), se puede distinguir entre estrategias centradas en el problema y estrategias centradas en la emoci\u00f3n. Indique cu\u00e1l de las siguiente NO ser\u00eda una estrategia centrada en el problema, sino en la emoci\u00f3n, seg\u00fan los autores: a) Negaci\u00f3n. b) Planificaci\u00f3n. c) Afrontamiento activo. 43.- A cu\u00e1l de los siguientes autores puede atribuirse la frase \"me propongo demostrar que las habilidades naturales del ser humano proceden de la herencia y est\u00e1n sometidas a las mismas limitaciones que la forma y caracter\u00edsticas f\u00edsicas de todo el mundo org\u00e1nico\": a) Sigmund Freud. b) Wilhelm Wundt. c) Sir Francis Galton. 44.- Cu\u00e1l de las siguientes teor\u00edas sobre la adquisici\u00f3n del conocimiento, defiende que \u00e9ste, es el resultado de la interacci\u00f3n continua entre el sujeto y la realidad que le rodea. Al actuar sobre la realidad va construyendo propiedades de \u00e9sta, al mismo tiempo que construye su propia mente: a) El constructivismo de Piaget. b) El racionalismo de Descartes. c) El innatismo de Chomsky. 45.- Indique cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es la CORRECTA: a) Se entiende por Est\u00edmulos Interoceptivos: est\u00edmulos que provienen de la visi\u00f3n, el o\u00eddo, el gusto, el olfato y el tacto y que nos permiten percibir el mundo que nos rodea, adem\u00e1s de nuestro p ropio cuerpo. b) Se entiende por Est\u00edmulos Exteroceptivos : est\u00edmulos que provienen de \u00f3rganos como el h\u00edgado y el aparato digestivo, de las gl\u00e1ndulas y sus conductos y de los vasos sangu\u00edneos. c) Se entiende por Est\u00edmulos Propioceptivos: est\u00edmulos que provienen de los m\u00fasculos, las articulaciones y los tendones de la estructura esquel\u00e9tica y de otros \u00f3rganos implicados en el mantenimiento del equilibrio y en la ejecuci\u00f3n de movimientos. 46.- \u00bfA qu\u00e9 etapa de desarrollo de la personalidad, corresponde la \"generatividad\" seg\u00fan Erikson? a) Edad adulta. b) Adolescencia. c) Vejez. 47.- Indique cu\u00e1l de los siguientes cuestionarios sirve para evaluar la personalidad: a) MCMI -III (Millon, Davis GHQ (Golberg, 1978). M2.- PSICOLOG\u00cdA 9 48.- En cu\u00e1l de las siguientes orientaciones te\u00f3ricas sobre psicolog\u00eda de los grupos, podr\u00eda encuadrarse a Kurt Lewin: a) Cognitivismo. b) Teor\u00eda del campo (Gestalt). c) Sociom\u00e9trica. 49.- Para evaluar si los instrumentos psicol\u00f3gicos de medida son adecuados, se debe: a) Evaluar la confianza del instrumento, de manera que la medida sea consistente, es decir, muestre fiabilidad. b) Evaluar la validez de criterio, para ver si los \u00edtems miden realmente lo que se est\u00e1 midiendo. c) Son requeridas tanto la validez de criterio, como la fiabilidad. No basta s\u00f3lo con una de ellas. 50.- Si una persona sostiene en una mano un peso de 50 gramos y para que note un incremento del peso hay que a\u00f1adirle como m\u00ednimo 5 gramos, \u00bfcu\u00e1nto habr\u00e1 que a\u00f1adirle, si se cumple la Ley de Weber, cuando el sujeto sostenga en su mano un peso de 1.000 gramos? a) 150 gramos. b) 500 gramos. c) 100 gramos. 51.- Desde el punto de vista de las alteraciones perceptivas, se entiende por \"ilusi\u00f3n\": a) Una percepci\u00f3n equivocada o err\u00f3nea de un objeto concreto. b) Im\u00e1genes an\u00f3malas que se producen en ausencia de los est\u00edmulos que las activaron, o bien se mantienen, a pesar de que el las produjo, ya no est\u00e1 f\u00edsicamente presente. c) Recuerdo de im\u00e1genes sensoriales que pueden presentarse de un modo transformado, muchas veces a voluntad. 52.- \u00bfCu\u00e1l de los siguientes enfoques psicoterap\u00e9uticos se encuadra dentro de los modelos sist\u00e9micos? a) La Teor\u00eda de los Constructos personales de Kelly. b) La Escuela Interaccional de Bateson. c) La Terapia Multimodal de Lazarus. 53.- Desde el punto de vista topogr\u00e1fico de la lesi\u00f3n cerebral, es tradicional la divisi\u00f3n entre demencia cortical, subcortical, global y de inicio focal (Pascual, 2006). Indique cu\u00e1l de las siguientes dem encias se caracteriza por situar los d\u00e9ficits cognitivos nivel cortical: a) Huntington. b) Parkinson. c) Alzheimer. 54.- Qu\u00e9 trastorno le ser\u00eda diagnosticado a una persona que muestra episodios descontrolados de violencia y/o destrucci\u00f3n de propiedades ajenas, con activaci\u00f3n fisiol\u00f3gica previa al episodio violento, con negaci\u00f3n, minimizaci\u00f3n y racionalizaci\u00f3n de la conducta violenta: a) Trastorno explosivo intermitente. b) Trastorno negativista desafiante. c) No existe ninguna categor\u00eda diagn\u00f3stica que r ecoja estas caracter\u00edsticas. M2.- PSICOLOG\u00cdA 10 55.- A qu\u00e9 trastorno de personalidad corresponden los siguientes elementos conductuales: meticulosidad y perfeccionamiento extremo, dedicaci\u00f3n excesiva al trabajo, relaciones sociales educadas, formales y distantes, y, planif icaci\u00f3n cont\u00ednua de actividades: a) Trastorno de la personalidad por dependencia. b) Trastorno narcisista de la personalidad. c) Trastorno obsesivo- compulsivo de la personalidad. 56.- Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es FALSA, con relaci\u00f3n al trastorno de estr\u00e9s postraum\u00e1tico (TEPT): a) Aparece cuando la persona ha estado expuesta a la muerte, lesi\u00f3n grave o violencia sexual, ya sea real o constituya una amenaza. b) Un aspecto nuclear en este trastorno es la re experimentaci\u00f3n de la agresi\u00f3n s ufrida o de la experiencia vivida, en forma de pesadillas y de im\u00e1genes y de recuerdos constantes e involuntarios. c) Es bastante infrecuente que el TEPT aparezca de forma com\u00f3rbida con la depresi\u00f3n. 57.- Dentro de los modelos cognitivos de explicaci\u00f3n de la depresi\u00f3n, se encuentra la Teor\u00eda Cognitiva de Beck (1967). Dicha teor\u00eda se centra en los errores o distorsiones cognitivas que la persona comete al procesar la informaci\u00f3n de su entorno, especialmente despu\u00e9s de vivir experiencias o sucesos estresan tes. De este modo, determinados esquemas cognitivos b\u00e1sicos que el individuo ha adquirido a lo largo de su vida, especialmente en la infancia, le llevan a interpretar la realidad sesgadamente en un sentido negativo, al igual que su capacidad para afrontar los sucesos estresantes que le han acontecido. Estos errores se concretan en la \"triada cognitiva negativa\", que alude a: a) La devaluaci\u00f3n del propio individuo, a la consideraci\u00f3n negativa del mundo y a una proyecci\u00f3n negativa de futuro. b) Baja autoest ima, bajo autocontrol y pesimismo. c) Visi\u00f3n negativa de todo, rumiaciones negativas y tristeza. 58.- Se\u00f1ale cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones es la CORRECTA: a) Se considera que la esquizofrenia es un trastorno mental grave y complejo, que est\u00e1 carac terizado en la mayor\u00eda de los casos por la p\u00e9rdida del contacto con la realidad. b) El inicio de este trastorno se sit\u00faa antes de los 16 a\u00f1os o despu\u00e9s de los 50. c) No es frecuente la aparici\u00f3n de delirios o alucinaciones en este tipo de enfermedad. 59.- Cu\u00e1l de los siguientes trastornos es considerado dentro de los \"trastornos del neurodesarrollo\", seg\u00fan el DSM -5: a) Trastorno de Asperger. b) Discapacidad intelectual. c) Trastorno de Ret. M2.- PSICOLOG\u00cdA 11 60.- En la d\u00e9cada de los a\u00f1os 50 y 60 del pasado siglo, algunos estudios investigaron el efecto que diferentes agentes estresantes ejerc\u00edan sobre el desarrollo de algunas enfermedades causadas por virus, comprobando que la susceptibilidad a la infecci\u00f3n viral depend\u00eda del est\u00edmulo estresante utilizado. \u00bfCu\u00e1l es la explicaci\u00f3n psiconeuroinmunol\u00f3gica de ello? a) En las situaciones de estr\u00e9s se produce una activaci\u00f3n del eje hipotal\u00e1mico- hipofisario -adrenal (HHA) con la consiguiente elevaci\u00f3n de los niveles de ciertas hormonas como la CRH, la ACTH y los glucocorticoides, as\u00ed como una activaci\u00f3n del SN simp\u00e1tico que libera catecolaminas.La activaci\u00f3n del eje HHA parece constituir un mecanismo de regulaci\u00f3n de la funci\u00f3n inmune por parte del SN. b) En las situacio nes de estr\u00e9s se produce una activaci\u00f3n del eje hipotal\u00e1mico- hipofisario -adrenal (HHA) con la consiguiente reducci\u00f3n de los niveles de ciertas hormonas como la CRH, la ACTH y los glucocorticoides, as\u00ed como una activaci\u00f3n del SN simp\u00e1tico que libera c atecolaminas.La activaci\u00f3n del eje HHA parece constituir un mecanismo de regulaci\u00f3n de la funci\u00f3n inmune por parte del SN. c) En las situaciones de estr\u00e9s se produce una activaci\u00f3n del eje hipotal\u00e1mico- hipofisario -adrenal (HHA) con la consiguiente e levaci\u00f3n de los niveles de ciertas hormonas como la CRH, la ACTH y los glucocorticoides, as\u00ed como una desactivaci\u00f3n del SN simp\u00e1tico que libera endorfinas.La activaci\u00f3n del eje HHA parece constituir un mecanismo de regulaci\u00f3n de la funci\u00f3n inmune por parte del SN. PREGUNTAS DE RESERVA 61.- \u00bfC\u00f3mo se deben anotar los asientos en el Registro Electr\u00f3nico General de cada Administraci\u00f3n? a) Agrupados por nivel jer\u00e1rquico del \u00f3rgano receptor o emisor de los documentos, indicando la fecha de entrada o salida seg\u00fan corresponda. b) Por fecha del documento a registrar. c) Respetando el orden temporal de recepci\u00f3n o salida de los documentos e indicando la fecha del d\u00eda en que se produzcan. 62.- Conforme a la clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica de gastos, \u00bfcu\u00e1l de los si guientes cap\u00edtulos del Presupuesto corresponde a operaciones de capital? a) Cap\u00edtulo 7. b) Cap\u00edtulo 2. c) Cap\u00edtulo 6. 63.- En los concursos de traslados convocados por la Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 valorarse, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA : a) El destino previo del c\u00f3nyuge, sea \u00e9ste funcionario o se dedique a realizar actividades profesionales liberales. b) El cuidado de hijos, tanto lo sean por naturaleza como por adopci\u00f3n o acogimiento permanente o pre adoptivo hasta que el hijo cumpla doce a\u00f1os. c) El cuidado de un familiar hasta el segundo grado inclusive de consanguinidad o afinidad por razones de discapacidad. 64.- La modificaci\u00f3n de h\u00e1bitos insanos, como el tabaco, el alcohol o la dieta, ser\u00eda una estrategia de: a) Prevenci\u00f3n primar ia. b) Prevenci\u00f3n secundaria. c) Prevenci\u00f3n terciaria. M2.- PSICOLOG\u00cdA 12 65.- Una de los patrones de afrontamiento que m\u00e1s reducen el malestar emocional en los pacientes con c\u00e1ncer es: a) La b\u00fasqueda de apoyo social. b) La evitaci\u00f3n conductual. c) La evitaci\u00f3n cognitiva. 66.- Cu\u00e1l de las siguientes afirmaciones respecto a las PARASOMNIAS es la CORRECTA: a) Las parasomnias son un grupo heterog\u00e9neo de problemas caracterizados por manifestaciones fisiol\u00f3gicas y conductuales anormales que ocurren en asociaci\u00f3n con el sue\u00f1o, fases o estadios espec\u00edficos de \u00e9ste o momentos de transici\u00f3n sue\u00f1o- vigilia. b) Las parasomnias son en realidad un s\u00edndrome, ya que, adem\u00e1s de la somnolencia excesiva diurna, cl\u00ednicamente se caracteriza por la presencia de otras manifestaciones sintom\u00e1ticas: crisis cata -pl\u00e9jicas, par\u00e1lisis de sue\u00f1o y alucinaciones (hipna g\u00f3gicas y/o hipnop\u00f3mpicas). c) Las parasomnias se caracterizan por episodios repetidos de obstrucci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas superiores, lo que motiva una interrupci\u00f3n total o parcial del flujo a\u00e9reo buconasal. MINISTERIO DE DEFENSA PRUEBAS SELECTIVAS PARA INGRESO POR ACCESO LIBRE COMO PERSONAL LABORAL FIJO. Grupo Profesional M2 Especialidad \"QU\u00cdMICA \" INSTRUCCIONES: 1. No abra este cuestionario hasta que se le indique. 2. Este examen consta de un cuestionario de 60 preguntas con tres respuestas alternativas cada una, siendo s\u00f3lo una de ellas la correcta y 6 preguntas adicionales de reserva que ser\u00e1n valoradas en el caso de que se anule alguna de las anteriores. 3. Recuerde que el tiempo de realizaci\u00f3n de este ejercicio es de SESENTA Y CINCO MINUTOS . Si encuentra dificultad en alguna de ellas NO SE DETENGA Y CONTIN\u00daE contestando las restantes. 4. S\u00f3lo se calificar\u00e1n las respuestas marcadas en la \"Hoja de Examen\" y siempre que se tengan en cuenta estas instrucciones y las contenidas en la propia \"Hoja de Examen\". 5. Compruebe siempre que la marca que va a se\u00f1alar e n la \"Hoja de Examen\" corresponde al n\u00famero de pregunta del cuestionario. 6. Todas las preguntas del cuestionario tienen el mismo valor y un a sola respuesta correcta. 7. No ser\u00e1n valoradas las preguntas no contestadas. Las contestaciones err\u00f3neas no ser\u00e1n penalizadas. 1 de octubre de 2022 CUESTIONARIO DE EXAMEN M2.- QU\u00cdMICA 1 1.- Una vez realizado el tr\u00e1mite de reforma constitucional del art\u00edculo 167 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, \u00bfcu\u00e1ndo se habr\u00e1 de someter a una ratificaci\u00f3n en refer\u00e9ndum? a) Cuando lo solicite la d\u00e9cima parte de los miembros de cualquiera de las C\u00e1maras. b) Cuando lo soliciten 50 diputados o 50 senadores. c) Cuando lo apruebe la mayor\u00eda absoluta de los miembros del Congreso. 2.- El procedimiento judicial ser\u00e1 predominantemente oral, sobre todo en materia: a) Contencioso- administrativa. b) Civil y laboral. c) Criminal. 3.- En los casos de vacante, ausencia o enfermedad, las funciones del Presidente del Gobierno ser\u00e1n asumidas: a) Por el Ministro de la Presidencia y en su defecto por el Portavoz del Gobierno. b) Por el Secretario de Estado de Comunicaci\u00f3n y en su defecto por el Vicepresidente primero del Gobierno. c) Por los Vicepresidentes, de acuerdo con el correspondiente orden de prelaci\u00f3n, y, en defecto de ellos, por los Ministros, s eg\u00fan el orden de precedencia de los Departamentos. 4.- \u00bfQui\u00e9n refrenda la disoluci\u00f3n de las C\u00e1maras prevista en el art\u00edculo 99 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola? a) El Presidente del Congreso. b) El Jefe del Estado de la Naci\u00f3n. c) El Presidente del Gobierno. 5.- El Estado se organiza territorialmente en: a) Municipios, provincias y diputaciones provinciales. b) Municipios, provincias, Comunidades Aut\u00f3nomas, concejos y cabildos insulares que se constituyan, gozando de autonom\u00eda las Comunidades Aut\u00f3nomas. c) Municipios, provincias y las Comunidades Aut\u00f3nomas que se constituyan, gozando de autonom\u00eda todas ellas para la gesti\u00f3n de sus respectivos intereses. 6.- Las Comunidades Aut\u00f3nomas, podr\u00e1n asumir competencias en las siguientes materias: a) Administraci\u00f3n de Justicia y legislaci\u00f3n laboral. b) Ordenaci\u00f3n del territorio, urbanismo y vivienda. c) Fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. 7.- El principio de inderogabilidad singular de los reglamentos implica que: a) Una resoluci \u00f3n administrativa de car\u00e1cter particular podr\u00e1 vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria \u00fanicamente en el caso de que esta tenga inferior rango que aquella. b) Una resoluci\u00f3n administrativa de car\u00e1cter particular no podr\u00e1 en ning\u00fan caso vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria de car\u00e1cter general. c) Ninguna disposici\u00f3n administrativa podr\u00e1 vulnerar los preceptos de otra de rango superior. M2.- QU\u00cdMICA 2 8.- De acuerdo con la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, en relaci\u00f3n con la pr\u00e1ctica de las notificaciones en papel, se establece que: a) Todas las notificaciones que se practiquen en papel deber\u00e1n ser puestas a disposici\u00f3n del interesado en la sede electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n u Organismo actuante para que pueda acceder al contenido de las mismas de forma voluntaria. b) Cuando la notificaci\u00f3n se practique en el domicilio del interesado, de no hallarse presente \u00e9ste en el momento de entregarse la notificaci\u00f3n, podr\u00e1 hacerse cargo de la misma cualquier persona mayor de 12 a\u00f1os que se encuentre en el domicilio y haga constar su identidad. c) Si nadie se hace cargo de la notificaci\u00f3n en el domicilio del interesado, se har\u00e1 constar esta ci rcunstancia en el expediente, con el d\u00eda y hora en que se intent\u00f3 la notificaci\u00f3n, y se repetir\u00e1 por una sola vez y en una hora distinta dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes. 9.- \u00bfQu\u00e9 actos de las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n ser motivados? a) Los actos que resuelvan procedimientos de revisi\u00f3n de oficio de disposiciones o actos administrativos, recursos administrativos y procedimientos de arbitraje y los que declaren su inadmisi\u00f3n. b) Los actos que se dicten de acuerdo con el criterio seguido en actuaciones precedentes o con el dictamen de \u00f3rganos consultivos. c) Cuando la propia disposici\u00f3n reguladora del procedimiento as\u00ed lo establezca y produzca efectos desfavorables al interesado. 10.- En los procedimientos administrativos tramitados de m anera simplificada: a) Las alegaciones ser\u00e1n formuladas al inicio del procedimiento en el plazo de quince d\u00edas. b) En cualquier momento del procedimiento anterior a su resoluci\u00f3n, el \u00f3rgano competente para su tramitaci\u00f3n podr\u00e1 acordar continuar con arregl o a la tramitaci\u00f3n ordinaria, salvo que alguno de los interesados manifestara su oposici\u00f3n expresa. c) No proceder\u00e1 recurso contra la desestimaci\u00f3n de la solicitud de tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento formulada por los interesados. 11.- De confor midad con el art\u00edculo 159 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n utilizar el procedimiento abierto simplificado en los contratos de suministro siempre que: a) Su valor estimado sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 25% del total. b) Su valor estimado supere los 2.000.000 \u20ac y su plazo de ejecuci\u00f3n sea inferior a un a\u00f1o. c) Su precio de licitaci\u00f3n sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 50% del total . 12.- La ejecuci\u00f3n del contrato de obras comenzar\u00e1 con el acta de comprobaci\u00f3n del replanteo, que tendr\u00e1 lugar dentro del plazo que se consigne en el contrato que, salvo casos excepcionales justificados, NO podr\u00e1 ser: a) Superior a un mes desde su adjudicaci\u00f3n. b) Superior a dos meses desde su formalizaci\u00f3n. c) Superior a un mes desde su formalizaci\u00f3n. M2.- QU\u00cdMICA 3 13.- Los nacionales de otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, conforme al texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario y personal laboral, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que directamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de facultades administrati vas o en las funciones que tienen por objeto primordial la defensa de los intereses del Estado, de las Administraciones Publicas y Organismos Aut\u00f3nomos. b) Podr\u00e1n acceder, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles sin diferencias en su r\u00e9gimen de aplicaci\u00f3n, a los empleos p\u00fablicos como personal funcionario y personal eventual. c) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que directa o indirectamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de poder p\u00fablico o en las funciones que tienen por objeto la salvaguardia de los intereses del Estado o de las Administraciones Publicas. 14.- La prestaci\u00f3n del servicio mediante el teletrabajo, seg\u00fan el texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Habr\u00e1 de ser expresamente autorizada y ser\u00e1 compatible con la modalidad presencial. b) Podr\u00e1 suponer como m\u00e1ximo hasta el sesenta por ciento de la jornada laboral en t\u00e9rminos semanales. c) Responder\u00e1 a un porcentaje determinado de acuerdo con el n\u00famero de empleados p\u00fablicos de la unidad departamental. 15.- La ejecuci\u00f3n de la oferta de empleo p\u00fablico deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo improrrogable de: a) Un a\u00f1o. b) Dos a\u00f1os. c) Tres a\u00f1os. 16.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes situaciones necesita, de acuerdo con la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de Incompatibilidades del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, una resoluci\u00f3n que reconozca la compatibilidad para su ejercicio? a) La participaci\u00f3n del 15 por 100 en el capital de una sociedad concesionaria. b) El ejercicio como profesor asociado universitario a tiempo parcial y con duraci\u00f3n determinada. c) El ejercicio de actividades como profesor contratado en una Universidad a tiempo completo y duraci\u00f3n determinada. 17.- Seg\u00fan el art\u00edculo 36 del IV Convenio Colectivo \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, para poder participar en un concurso abierto y permanente, el personal laboral fijo interesado deber\u00e1: a) Tener una antig\u00fcedad como laboral fijo de un m\u00ednimo de un a\u00f1o. b) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de dos a\u00f1os, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aquella , si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento M inisterial o, en su caso, organismo p\u00fablico. c) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de un a\u00f1o, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. M2.- QU\u00cdMICA 4 18.- El sistema de clasificaci\u00f3n del IV Convenio \u00danico para el personal laboral de la Administr aci\u00f3n General del Estado, se es tructura en: a) Grupos profesionales, subgrupos, \u00e1reas funcionales, categor\u00edas y/o especialidades. b) Grupos profesionales, familias profesionales y/o especialidades. c) Grupos profesionales, puestos de trabajo, categor\u00edas y niveles. 19.- De conformidad con el art\u00edculo 52 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores constituye una causa objetiva para la extinci\u00f3n de l contrato de trabajo: a) Las faltas repetidas e injustificadas de asist encia o puntualidad al trabajo. b) La transgresi\u00f3n de la buena fe contractual, as\u00ed como el abuso de confianza en el desempe\u00f1o del trabajo. c) La ineptitud del trabajador conocida o sobrevenida con posterioridad a su col ocaci\u00f3n efectiva en la empresa. 20.- El periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores en los procedimientos de suspensi\u00f3n de contratos de trabajo por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas, o de producci\u00f3n, seg\u00fan el art\u00edculo 47.1 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, tendr\u00e1 una duraci\u00f3n: a) No superior a quince d\u00edas. b) No inferior a treinta d\u00edas. c) No superior a diez d\u00edas. 21.- La programaci\u00f3n presupuestaria se regir\u00e1, entre otros, por los principios de: a) Adecuaci\u00f3n entre ingresos y gastos y universalidad de estos \u00faltimos. b) Eficiencia en la asignaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los recur sos p\u00fablicos y lealtad institucional. c) Ajuste a la anualidad corriente y eficacia de los programas que se vayan a financiar con car\u00e1cter plurianual. 22.- En relaci\u00f3n con la estructura de los estados de gastos de los Presupuestos Generales del Estado, la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria establece que: a) La clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica agrupar\u00e1 los cr\u00e9ditos por cap\u00edtulos, separando las operaciones corrientes, las de capital, las financieras, y el Fondo de Contingencia de ejecuci\u00f3n presupuestaria. b) Los estados de gastos de los presupuestos se estructurar\u00e1n de acuerdo con las clasificaciones org\u00e1nica, econ\u00f3mica, financiera y por hitos. c) La clasificaci\u00f3n org\u00e1nica permitir\u00e1 a los centros gestores agrupar sus cr\u00e9ditos en art\u00edculos y conceptos y establecer los objetivos a conseguir como resultado de su gesti\u00f3n presupuestaria. 23.- Las disposiciones de car\u00e1cter laboral contenidas en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de p revenci\u00f3n de riesgos laborales y en sus normas reglamentarias tendr\u00e1n en todo caso el car\u00e1cter de: a) Derecho necesario m\u00ednimo indisponible. b) Derecho necesario m\u00ednimo orientativo. c) Derecho necesario m\u00e1ximo obligatorio. M2.- QU\u00cdMICA 5 24.- Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de p revenci\u00f3n de riesgos l aborales no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en aquellas actividades cuyas particularidades lo impidan en el \u00e1mbito de las funciones p\u00fablicas de: a) Servicios operativos de protecci\u00f3n civil y peritaje forense en los casos de grave riesgo, cat\u00e1strofe y calamidad p\u00fablica. b) Las relaciones laborales reguladas en el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores. c) Las relaciones de car\u00e1cter administrativo o estatutario del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas. 25.- Seg\u00fan el art\u00edculo 2 del Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley General de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social, se entender\u00e1 que existe discriminaci\u00f3n indirecta: a) Cuando una conducta relacionada con la discapacidad de una persona tenga como objetivo o consecuencia atentar contra su dignidad o crear un entorno intimidatorio, hostil, degradante, humillante u ofensivo. b) Cuando se produzcan apoyos de car\u00e1cter espec\u00edfico destinados a prevenir o compensar las desventajas o especiales dificultades que tienen las personas con discapacidad en la incorporaci\u00f3n y participaci\u00f3n plena en los \u00e1mbitos de la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y social, atendiendo a los diferentes tipos y grados de discapacidad. c) Cuando una disposici\u00f3n legal o reglamentaria, una cl\u00e1usula convencional o contractual, un pacto individual, una decisi\u00f3n unilateral o un criterio o pr\u00e1ctica, o bien un entorno, producto o servicio, aparentemente neutros, puedan ocasionar una desventaja particular a una persona respecto de otras por raz\u00f3n de discapacidad, siempre que objetivamente no respondan a una finalidad leg\u00edtima y que los medios para la consecuci\u00f3n de esta finalidad no sean adecuados y necesarios. 26.- El principio de igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, establecido en la Ley Org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de hombre y mujeres, informar\u00e1 la actuaci\u00f3n de todos los poderes p\u00fablicos: a) Con car\u00e1cter trasversal. b) Con car\u00e1cter universal. c) Con car\u00e1cter globalizado. 27.- Conforme a la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de Transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno, si se solicita en ejercicio del derecho de acceso a informaci\u00f3n p\u00fablica una informaci\u00f3n que cuenta con un r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico de acceso a la informaci\u00f3n: a) Se aplicar\u00e1 la normativa espec\u00edfica que regula el acceso, y la Ley de Transparencia con car\u00e1cter supletorio. b) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia, quedando ex cluida la normativa espec\u00edfica. c) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia y, con car\u00e1cter supletorio, la normativa espec\u00edfica que regula el acceso. 28.- \u00bfQu\u00e9 \u00f3rgano es competente para imponer una sanci\u00f3n a la persona titular de una Secretar\u00eda de Estado por una infracci\u00f3n en materia de buen gobierno? a) El Consej o de Ministros. b) El Ministro competente en materia de Funci\u00f3n P\u00fablica. c) El Presidente del Gobierno. M2.- QU\u00cdMICA 6 29.- De acuerdo al \"Plan de Acci\u00f3n para la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 en Espa\u00f1a\", Espa\u00f1a se compromete a elaborar un documento para el per\u00edodo 2020 -2023 que d\u00e9 continuidad y lleve al cumplimiento de la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. \u00bfQu\u00e9 denominaci\u00f3n recibe ese documento? a) Estratega Nacional para la Agenda 2030. b) Plan Nacional para la Agenda 2030 y los Objetivos de Des arrollo Sos tenible. c) Estrategia de Desarrollo Sostenible. 30.- La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible identifica en su pre\u00e1mbulo cinco esferas de importancia cr\u00edtica para la humanidad y el planeta, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes contiene las cinco esferas? a) Personas, defensa, prosperidad, migraciones y alianzas. b) Personas, protecci\u00f3n social, solidaridad, prosperidad y alianzas. c) Personas, planeta, prosperidad, paz y alianzas. 31.- Considerando que la mol\u00e9cula de SO2 tiene un momento dipolar \u00b5D = 1,62D y una constante diel\u00e9ctrica = 13,8, se pueden expresar sus propiedades de la siguiente forma: a) Es un gas f\u00e1cilmente licuable ya que es polar con una fuerte asociaci\u00f3n intermolecular y buen disol vente de compuestos moleculares. b) Es un gas apolar con una fuerte asociaci\u00f3n intermolecular y mal disolvente de compuestos moleculares. c) Es un mal disolvente de compuestos moleculares ya que la constante diel\u00e9ctrica es muy alta y es un gas apolar. 32.- El enlace de hidr\u00f3geno es una fuerza de int eracci\u00f3n electrost\u00e1tica y se produce entre los siguientes \u00e1tomos: a) \u00c1tomo de hidr\u00f3geno de un enlace polar H -X y un \u00e1tomo muy electronegativo. b) \u00c1tomo de hidr\u00f3geno de un enlace polar H -X y un \u00e1tomo muy electropositivo. c) \u00c1tomo de hidr\u00f3geno de un enlace apolar y un \u00e1tomo muy electronegativo. 33.- El enlace triple diamagn\u00e9tico que presenta la mol\u00e9cula de dinitr\u00f3geno (N2) est\u00e1 formado por: a) 2 enlaces (2 px y 2 py) y un enlace ( 2pz). b) 2 enlaces (2 px y 2 py) y un enlace (2s). c) 2 enlaces (2 px y 2 py) y un enlace (2pz). 34.- El grafito es un s\u00f3lido covalente derivado del carbono, cuya estructura es: a) Formado por l\u00e1minas en las que cada carbono est\u00e1 unido a 4 y con hibridaci\u00f3n sp3 para formar 4 enlaces tetra\u00e9dricos simples. b) Formado por l\u00e1minas en las que cada carbono est\u00e1 unido a 3 y con hibridaci\u00f3n sp2 para formar 3 enlaces en el plano. c) Formado por l\u00e1minas en las que cada carbono est\u00e1 unido a 4 y con hibridaci\u00f3n sp para formar 1 enlaces en el plano. M2.- QU\u00cdMICA 7 35.- De los s\u00f3lidos cristal inos podemos afirmar que: a) Los s\u00f3lidos moleculares son buenos conductores del calor y la electricidad. b) Los s\u00f3lidos i\u00f3nicos fundidos son buenos conductores de la electricidad. c) Los s\u00f3lidos at\u00f3micos tienen bajos puntos de fusi\u00f3n. 36.- Los superconductores se utilizan entre otras aplicaciones industriales en esc\u00e1neres para uso m\u00e9d ico. \u00bfA qu\u00e9 propiedad es debida? a) Capacidad de conducir la corriente el\u00e9ctrica sin resistencia ni p\u00e9rdida de energ\u00eda creando campos magn\u00e9ticos muy intensos. b) Tienen una conductividad intermedia entre los metales y aislantes y crean campos magn\u00e9ticos de uso en esc\u00e1neres. c) No se pueden utilizar para esc\u00e1neres m\u00e9dicos ya que pueden producir interacciones t\u00f3xicas. 37.- El estado de oxidaci\u00f3n de los metales nos dan las propiedades de acidez y su car\u00e1cter oxidante. Desde este punto de vista se\u00f1ala la respuesta CORRECTA: a) Si disminuye el estado de oxidaci\u00f3n del metal, aumenta la acidez de \u00f3xido y su car\u00e1cter oxidante. b) Si disminuye el estado de oxidaci\u00f3n del metal, aumenta la acidez de \u00f3xido y disminuye su car\u00e1cter oxidante. c) Si aumenta el estado de oxidaci\u00f3n del metal, aumenta la acidez de \u00f3xido y su car\u00e1cter oxidante. 38.- Se\u00f1ala la respuesta CORRECTA sobre los compuestos de coordinaci\u00f3n: a) Est\u00e1n conformados por un \u00e1tomo central y unos ligandos, pudi\u00e9ndonos encontrar tambi\u00e9n un contrai\u00f3n en aquellos casos en los que el ion complejo formado tenga una carga distinta a cero. b) Para el compuesto [ Fe (CN)6]4 -, su geometr\u00eda ser\u00eda cuadrada plana y su n\u00famero de coordinaci \u00f3n ser\u00eda 6. c) El n\u00famero de posiciones en las que se pueden formar enlaces con los ligandos alrededor del \u00e1tomo central se denomina n\u00famero de oxidaci\u00f3n. 39.- Se\u00f1ala la respuesta CORRECTA en referencia a la geometr\u00eda de los compuestos de coordinaci\u00f3n: a) \u00c9sta se relaciona con el n\u00famero de coordinaci\u00f3n, pero no con el n\u00famero de ligandos que pueden localizars e alrededor de un \u00e1tomo central. b) Los is\u00f3meros que producen diferentes iones en disoluci\u00f3n, debido a un cambio de iones entre uno de los ligandos y el contrai\u00f3n se denominan is\u00f3meros de enlace. c) El is\u00f3mero geom\u00e9trico cis -[CoCl2(NH3)4]+ presenta tambi\u00e9n isomer\u00eda \u00f3ptica, luego es capaz de producir el giro del plano de la luz polarizada incidente. 40.- En el enlace de los compuestos de coordinaci\u00f3n: a) La teor\u00eda que mejor explica los colores y el magnetismo de este tipo de compuestos es la Teor\u00eda de orbitales moleculares (TOM), el cual se trata de un modelo fundamentalmente electrost\u00e1tico. b) Un compuesto complejo interaccionar\u00e1 con un campo magn\u00e9tic o (diamagn\u00e9tico) cuando su spin sea bajo y, por tanto, presente un campo d\u00e9bil. c) Cuando la energ\u00eda de desdoblamiento, bien de campo tetra\u00e9drico o bien de campo octa\u00e9drico es peque\u00f1a, se dice que estamos en una situaci\u00f3n de campo d\u00e9bil. A esta situaci\u00f3n t ambi\u00e9n se le denominada como alto spin. M2.- QU\u00cdMICA 8 41.- Se considera el c\u00e1lculo de la factorizaci\u00f3n de una soluci\u00f3n normalizada: a) No es necesario la factorizaci\u00f3n a lo largo de su vida anal\u00edtica, ya que se trata de una soluci\u00f3n normalizada. b) Al enfrentarla mediante valoraci\u00f3n con una soluci\u00f3n patr\u00f3n tipo primario. c) El c\u00e1lculo de la media de resultados cuando se valora con un patr\u00f3n. 42.- En relaci\u00f3n al tema de disoluciones indicar la afirmaci\u00f3n VERDADERA: a) Para saber si un proceso de disoluci\u00f3n es espont\u00e1neo solo es necesario tener en cuenta las interacciones disolvente- disolvente, soluto- soluto y soluto- disolvente. b) El factor de Van't Hoff (i) es una medida de la disociaci\u00f3n de un electrolito en agua. c) Una disoluci\u00f3n saturada en una disoluci\u00f3n ines table. 43.- Con respecto a la acidez o basicidad de las disoluciones acuosas se puede afirmar: a) Un \u00e1cido y su base conjugada reaccionan para dar sal m\u00e1s agua. b) En una disoluci\u00f3n de una sal procedente de un \u00e1cido fuerte y una base fuerte no hay hidr\u00f3lisis. c) El pH del punto de equivalencia en una valoraci\u00f3n de un \u00e1cido d\u00e9bil con una base fuerte no es 7. 44.- Cuando se disuelve \u00e1cido ac\u00e9tico en agua, podemos afirmar que: a) La concentraci\u00f3n de iones acetato en la disoluci\u00f3n es independiente de la concentraci\u00f3n inicial de \u00e1cido ac\u00e9tico. b) El grado de disociaci\u00f3n del \u00e1cido ac\u00e9tico disminuye cuando se a\u00f1ade una peque\u00f1a cantidad de \u00e1cido clorh\u00eddrico a la disoluci\u00f3n. c) El pH de la disoluci\u00f3n aumenta cuando se a\u00f1ade acetato de sodio a la disoluci\u00f3n. 45.- Con respecto a las dispersiones coloidales podemos afirmar que: a) Las propiedades de estos sistemas se rigen fundamentalmente por fen\u00f3menos de superficie. b) En estos sistemas la fase dispersa y la dispersante se pueden separar por filtraci\u00f3n. c) Un sol es una dispersi\u00f3n coloidal de un l\u00edquido en el seno de un s\u00f3lido. 46.- Teniendo en cuenta la teor\u00eda cin\u00e9tico -molecular aplicada a los gases podemos afirmar que: a) La energ\u00eda total de una part\u00edcula se conserva durante la colisi\u00f3n de \u00e9sta con las paredes del recipiente que contiene el gas. b) La energ\u00eda cin\u00e9tica media de las mol\u00e9culas de un gas es independiente de la temperatura a la que se encuentre. c) La velocidad media de las part\u00edculas de un gas es independiente de su masa. 47.- En la reacci \u00f3n con una elevada energ\u00eda de activaci\u00f3n por la estabilidad de H2 (Hodis = 436,0 KJmol - 1) y N2 (Hodis = 944.7 KJmol -1), es necesario trabajar en las siguientes condiciones: a) A alta temperatura para que la reacci\u00f3n transcurra con rapidez. b) A alta temperatura para que la reacci\u00f3n transcurra a baja presi\u00f3n. c) A baja temperatura para que la reacci\u00f3n transcurra con rapidez. M2.- QU\u00cdMICA 9 48.- Con respecto al tema de termoqu\u00edmica podemos afirmar que: a) No siempre aumenta la entrop\u00eda en los procesos de fusi\u00f3n. b) La Ley de Hess se puede resumir diciendo que la entalp\u00eda es una funci\u00f3n de estado. c) Para que una reacci\u00f3n sea espont\u00e1nea tiene que ser necesariamente exot\u00e9rmica. 49.- La variaci\u00f3n de energ\u00eda libre de una reacci\u00f3n qu\u00edmica, G. Se\u00f1ale la respuesta CORR ECTA: a) Puede ser positiva o negativa, pero no puede tomar el valor cero. b) Cuando G es positivo, el proceso es enderg\u00f3nico. c) Cuando G es negativo la reacci\u00f3n es muy r\u00e1pida. 50.- En una soluci\u00f3n amortiguadora, la relaci\u00f3n entre las concentraciones de hidr\u00f3xido am\u00f3nico y cloruro am\u00f3nico necesaria para obtener una soluci\u00f3n de pH =9, si Kb = 2.10- 5: a) Concentraci\u00f3n Cloruro am\u00f3nico = Concentraci\u00f3n hidr\u00f3xido am\u00f3nico. b) Concentraci\u00f3n Cloruro am\u00f3nico H2O (l\u00edquido) podemos afirmar que: a) Al aumentar la presi\u00f3n el equilibrio se desplaza hacia la derecha. b) Al suministrar calor ligeramente el equilibrio se rompe. c) Un aumento de presi\u00f3n hace disminuir la temperatura. 52.- La lluvia \u00e1cida se genera mediante determinados \u00e1cidos que se producen en la atm\u00f3sfera y a un determinado pH. Se\u00f1ala la respuesta FALSA: a) El origen de la lluvia \u00e1cida est\u00e1 en el arrastre de \u00e1cido carb\u00f3nico a pH 4. b) El origen de la lluvia \u00e1cida est\u00e1 en el arrastre de \u00e1cido sulf\u00farico y n\u00edtrico a pH 4. c) El origen de la lluvia \u00e1cida est\u00e1 en el arrastre de \u00e1cidos carb\u00f3nico a pH inferi or a 5,5. 53.- El \u00e1cido n\u00edtrico se obtiene por el proceso Ostwald que consta de: a) Dos etapas: Oxidaci\u00f3n de NO a NO2 y mezcla de NO2 y agua. b) Tres etapas: Oxidaci\u00f3n de amoniaco a \u00f3xido n\u00edtrico, Oxidaci\u00f3n de NO a NO2 y mezcla de NO2 y agua. c) Tres etapas: Reducci\u00f3n de amoniaco a \u00f3xido n\u00edtrico, Oxidaci\u00f3n de NO a NO2 y mezcla de NO2 y agua. 54.- Sabiendo que los potenciales normales de las semirreacciones I3- /I- y S2O32 -/S4O62 - son respectivamente +0,54V 1,00V, \u00bfes posible que se realice la reacci \u00f3n como una yodometr\u00eda?: a) S\u00ed, porque el potencial resultante es E = + 0,46 V. b) S\u00ed, porque el tiosulfato es un patr\u00f3n primario. c) No, porque el potencial resultante es E = +0,46V. 55.- El per\u00f3xido de hidr\u00f3geno puede actuar como oxidante o como reduct or en reacciones redox. Act\u00faa como reductor con los siguientes analitos: a) Permanganatos o dicromatos. b) Sales ferrosas o sulfitos. c) Siempre act\u00faa como oxidante, ya que es un oxidante fuerte y cede ox\u00edgeno. M2.- QU\u00cdMICA 10 56.- Para la pila Cu|Cu2 ||A g |A g , suponiendo concentraciones 1 M de todos los iones, podemos afirmar: a) En el electrodo de cobre tiene lugar una reacci\u00f3n de reducci\u00f3n. b) Por el circuito externo, los electrones fluyen del electrodo de cobre al electrodo de plata. c) Cuando funciona la pi la disminuye la masa de ambos electrodos. 57.- En referencia al Fenol: a) La reacci\u00f3n de nitraci\u00f3n es una reacci\u00f3n de eliminaci\u00f3n arom\u00e1tica electr\u00f3fila. b) La reacci\u00f3n de acilaci\u00f3n de Friedel -Craft da un \u00fanico producto de sustituci\u00f3n. c) La reacci\u00f3n de nitraci\u00f3n es m\u00e1s lenta si partimos del benzaldeh\u00eddo. 58.- En referencia a Heterociclos: a) Dan tanto reacciones de sustituci\u00f3n como de adici\u00f3n. b) Mientras que los ciclos de 6 miembros son -deficientes, los de 5 miembros son -excedentes. c) La piridina con NaNH2 produce mayoritariamente 3 El 2-Metil 2 -Penteno: a) Con O3 (ozonolisis) se obtiene un producto de oxidaci\u00f3n. b) Se obtiene el 2 -metil 2 -cloropentano cuando reacciona con HCl/H2O2. c) Es el producto minoritario de la deshidrataci\u00f3n con Al2O3 del 2 -metil 2 -pentanol. 60.- Una prueba de identificaci\u00f3n en laboratorio de alquenos y alquinos es la siguiente: a) Reacci\u00f3n de reducci\u00f3n con permanganato pot\u00e1sico: prueba de Baeyer. b) Reacci\u00f3n de oxidaci\u00f3n con permanganato pot\u00e1sico: prueba de Baeyer. c) Reacci\u00f3n de oxidaci\u00f3n con \u00e1cido sulf\u00farico concentrado: prueba de Baeyer. PREGUNTAS DE RESERVA 61.- \u00bfC\u00f3mo se deben anotar los asientos en el Registro Electr\u00f3nico General de cada Admi nistraci\u00f3n? a) Agrupados por nivel jer\u00e1rquico del \u00f3rgano receptor o emisor de los documentos, indicando la fecha de entrada o salida seg\u00fan corresponda. b) Por fecha del documento a registrar. c) Respetando el orden temporal de recepci\u00f3n o salida de los documentos e indicando la fecha del d\u00eda en que se produzcan. 62.- Conforme a la clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica de gastos, \u00bfcu\u00e1l de los siguientes cap\u00edtulos del Presupuesto corresponde a operaciones de capital? a) Cap\u00edtulo 7. b) Cap\u00edtulo 2. c) Cap\u00edtulo 6. M2.- QU\u00cdMICA 11 63.- En los concursos de traslados convocados por la Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 valorarse, se\u00f1ale la respuesta INCORRECTA: a) El destino previo del c\u00f3nyuge, sea \u00e9ste funcionario o se dedique a realizar actividades profesionales liberales. b) El cuidado de hijos, tanto lo sean por naturaleza como por adopci\u00f3n o acogimiento permanente o pre adoptivo hasta que el hijo cumpla doce a\u00f1os. c) El cuidado de un familiar hasta el segundo grado inclusive de consanguinidad o afinidad por razones de discapaci dad. 64.- Respecto a la destilaci\u00f3n fraccionada del petr\u00f3leo, se\u00f1ale la opci\u00f3n CORRECTA: a) La fracci\u00f3n de gas\u00f3leo se destila antes que la fracci\u00f3n de queroseno. b) El n\u00famero de carbonos para la fracci\u00f3n de gasolina va de C5 a C7. c) La fracci\u00f3n de gasolina se destila posteriormente a la fracci\u00f3n de \u00e9ter de petr\u00f3leo. 65.- Uno de los procedimientos para obtenci\u00f3n del benceno es: a) Aplicaci\u00f3n de calor a un ciclohexeno en presencia de catalizador hasta formaci\u00f3n de benceno. b) Deshidrogenaci\u00f3n de ci clohexano con \u00e1cido sulf\u00farico. c) Aplicaci\u00f3n de calor a un ciclohexano en presencia de Paladio hasta formaci\u00f3n de benceno. 66.- La valoraci\u00f3n por retroceso consiste en a\u00f1adir el siguiente reactivo: a) Exceso de muestra y valoraci\u00f3n del exceso hasta punto final. b) Exceso de reactivo valorante y valoraci\u00f3n posterior con un segundo valorante patr\u00f3n. c) Realizaci\u00f3n de valoraci\u00f3n hasta punto final y posterior adici\u00f3n de analito para una segunda valoraci\u00f3n. MINISTERIO DE DEFENSA PRUEBAS SELECTIVAS PARA INGRESO POR ACCESO LIBRE COMO PERSONAL LABORAL FIJO. Grupo Profesional M2 Especialidad \"TRABAJO SOCIAL \" INSTRUCCIONES: 1. No abra este cuestionario hasta que se le indique. 2. Este examen consta de un cuestionario de 60 preguntas con tres respuestas alternativas cada una, siendo s\u00f3lo una de ellas la correcta y 6 preguntas adicionales de reserva que ser\u00e1n valoradas en el caso de que se anule alguna de las anteriores. 3. Recuerde que el tiempo de realizaci\u00f3n de este ejercicio es de SESENTA Y CINCO MINUTOS . Si encuentra dificultad en alguna de ellas NO SE DETENGA Y CONTIN\u00daE contestando las restantes. 4. S\u00f3lo se calificar\u00e1n las respuestas marcadas en la \"Hoja de Examen\" y siempre que se tengan en cuenta estas instrucciones y las contenidas en la propia \"Hoja de Examen\". 5. Compruebe siempre que la marca que va a se\u00f1alar e n la \"Hoja de Examen\" corresponde al n\u00famero de pregunta del cuestionario. 6. Todas las preguntas del cuestionario tienen el mismo valor y un a sola respuesta correcta. 7. No ser\u00e1n valoradas las preguntas no contestadas. Las contestaciones err\u00f3neas no ser\u00e1n penalizadas. 1 de octubre de 2022 CUESTIONARIO DE EXAMEN M2.- TRABAJO SOCIAL 1 1.- Una vez realizado el tr\u00e1mite de reforma constitucional del art\u00edculo 167 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, \u00bfcu\u00e1ndo se habr\u00e1 de someter a una ratificaci\u00f3n en refer\u00e9ndum? a) Cuando lo solicite la d\u00e9cima parte de los miembros de cualquiera de las C\u00e1maras. b) Cuando lo soliciten 50 diputados o 50 senadores. c) Cuando lo apruebe la mayor\u00eda absoluta de los miembros del Congreso. 2.- El procedimiento judicial ser\u00e1 predominantemente oral, sobre todo en materia: a) Contencioso- administrativa. b) Civil y laboral. c) Criminal. 3.- En los casos de vacante, ausencia o enfermedad, las funciones del Presidente del Gobierno ser\u00e1n asumidas: a) Por el Ministro de la Presidencia y en su defecto por el Portavoz del Gobierno. b) Por el Secretario de Estado de Comunicaci\u00f3n y en su defecto por el Vicepresidente primero del Gobierno. c) Por los Vicepresidentes, de acuerdo con el correspondiente orden de prelaci\u00f3n, y, en defecto de ellos, por los Ministros, s eg\u00fan el orden de precedencia de los Departamentos. 4.- \u00bfQui\u00e9n refrenda la disoluci\u00f3n de las C\u00e1maras prevista en el art\u00edculo 99 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola? a) El Presidente del Congreso. b) El Jefe del Estado de la Naci\u00f3n. c) El Presidente del Gobierno. 5.- El Estado se organiza territorialmente en: a) Municipios, provincias y diputaciones provinciales. b) Municipios, provincias, Comunidades Aut\u00f3nomas, concejos y cabildos insulares que se constituyan, gozando de autonom\u00eda las Comunidades Aut\u00f3nomas. c) Municipios, provincias y las Comunidades Aut\u00f3nomas que se constituyan, gozando de autonom\u00eda todas ellas para la gesti\u00f3n de sus respectivos intereses. 6.- Las Comunidades Aut\u00f3nomas, podr\u00e1n asumir competencias en las siguientes materias: a) Administraci\u00f3n de Justicia y legislaci\u00f3n laboral. b) Ordenaci\u00f3n del territorio, urbanismo y vivienda. c) Fomento y coordinaci\u00f3n general de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica y t\u00e9cnica. 7.- El principio de inderogabilidad singular de los reglamentos implica que: a) Una resoluci \u00f3n administrativa de car\u00e1cter particular podr\u00e1 vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria \u00fanicamente en el caso de que esta tenga inferior rango que aquella. b) Una resoluci\u00f3n administrativa de car\u00e1cter particular no podr\u00e1 en ning\u00fan caso vulnerar las determinaciones establecidas en una disposici\u00f3n reglamentaria de car\u00e1cter general. c) Ninguna disposici\u00f3n administrativa podr\u00e1 vulnerar los preceptos de otra de rango superior. M2.- TRABAJO SOCIAL 2 8.- De acuerdo con la Ley 39/2015, de 1 de octubr e, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, en relaci\u00f3n con la pr\u00e1ctica de las notificaciones en papel, se establece que: a) Todas las notificaciones que se practiquen en papel deber\u00e1n ser puestas a disposici\u00f3n del interesado en la sede electr\u00f3nica de la Administraci\u00f3n u Organismo actuante para que pueda acceder al contenido de las mismas de forma voluntaria. b) Cuando la notificaci\u00f3n se practique en el domicilio del interesado, de no hallarse presente \u00e9ste en el momento de entregarse la notificaci\u00f3n, podr\u00e1 hacerse cargo de la misma cualquier persona mayor de 12 a\u00f1os que se encuentre en el domicilio y haga constar su identidad. c) Si nadie se hace cargo de la notificaci\u00f3n en el domicilio del interesado, se har\u00e1 constar esta circunstancia en el expediente, con el d\u00eda y hora en que se intent\u00f3 la notificaci\u00f3n, y se repetir\u00e1 por una sola vez y en una hora distinta dentro de los cinco d\u00edas h\u00e1biles siguientes. 9.- \u00bfQu\u00e9 actos de las Administraciones P\u00fablicas deber\u00e1n ser motivados? a) Los actos que resuelvan procedimientos de revisi\u00f3n de oficio de disposiciones o actos administrativos, recursos administrativos y procedimientos de arbitraje y los que declaren su inadmisi\u00f3n b) Los actos que se dicten de acuerdo con el criterio seguido en actuaciones precedentes o con el dictamen de \u00f3rganos consultivos. c) Cuando la propia disposici\u00f3n reguladora del procedimiento as\u00ed lo establezca y produzca efectos desfavorables al interesado. 10.- En los procedimientos administrativos tramitados de manera simplificada: a) Las alegaciones ser\u00e1n formuladas al inicio del procedimiento en el plazo de quince d\u00edas. b) En cualquier momento del procedimiento anterior a su resoluci\u00f3n, el \u00f3rgano competente para su tramitaci\u00f3n podr\u00e1 acordar continuar con arreg lo a la tramitaci\u00f3n ordinaria, salvo que alguno de los interesados manifestara su oposici\u00f3n expresa. c) No proceder\u00e1 recurso contra la desestimaci\u00f3n de la solicitud de tramitaci\u00f3n simplificada del procedimiento formulada por los interesados. 11.- De conformidad con el art\u00edculo 159 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de Contratos del Sector P\u00fablico, los \u00f3rganos de contrataci\u00f3n podr\u00e1n utilizar el procedimiento abierto simplificado en los contratos de suministro siempre que: a) Su valor estimado sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 25% del total. b) Su valor estimado supere los 2.000.000 \u20ac y su plazo de ejecuci\u00f3n sea inferior a un a\u00f1o. c) Su precio de licitaci\u00f3n sea igual o inferior a 2.000.000 \u20ac y que entre los criterios de adjudicaci\u00f3n previstos en el pliego no haya ninguno evaluable mediante juicio de valor, o de haberlos, su ponderaci\u00f3n no supere el 50% del total 12.- La ejecuci\u00f3n del contrato de obras comenzar\u00e1 con el acta de comprobaci\u00f3n del replanteo, que tendr\u00e1 lugar dentro del plazo que se consigne en el contrato que, salvo casos excepcionales justificados, NO podr\u00e1 ser: a) Superior a un mes desde su adjudicaci\u00f3n. b) Superior a dos meses desde su formalizaci\u00f3n. c) Superior a un mes desde su formalizaci\u00f3n. M2.- TRABAJO SOCIAL 3 13.- Los nacionales de otros Estados miembros de la Uni\u00f3n Europea, conforme al texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario y personal laboral, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que directamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de facultades administrati vas o en las funciones que tienen por objeto primordial la defensa de los intereses del Estado, de las Administraciones Publicas y Organismos Aut\u00f3nomos. b) Podr\u00e1n acceder, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles sin diferencias en su r\u00e9gimen de aplicaci\u00f3n, a los empleos p\u00fablicos como personal funcionario y personal eventual. c) Podr\u00e1n acceder, como personal funcionario, en igualdad de condiciones que los espa\u00f1oles a los empleos p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de aquellos que directa o indirectamente implique una participaci\u00f3n en el ejercicio de poder p\u00fablico o en las funciones que tienen por objeto la salvaguardia de los intereses del Estado o de las Administraciones Publicas. 14.- La prestaci\u00f3n del servicio mediante el teletrabajo, seg\u00fan el texto refundido de la Ley del Estatuto B\u00e1sico del Empleado P\u00fablico: a) Habr\u00e1 de ser expresamente autorizada y ser\u00e1 compatible con la modalidad presencial. b) Podr\u00e1 suponer como m\u00e1ximo hasta el sesenta por ciento de la jornada laboral en t\u00e9rminos semanales. c) Responder\u00e1 a un porcentaje determinado de acuerdo con el n\u00famero de empleados p\u00fablicos de la unidad departamental. 15.- La ejecuci\u00f3n de la oferta de empleo p\u00fablico deber\u00e1 desarrollarse dentro del plazo improrrogable de: a) Un a\u00f1o. b) Dos a\u00f1os. c) Tres a\u00f1os. 16.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes situaciones necesita, de acuerdo con la Ley 53/1984, de 26 de diciembre, de Incompatibilidades del personal al servicio de las Administraciones P\u00fablicas, una resoluci\u00f3n que reconozca la compatibilidad para su ejercicio? a) La participaci\u00f3n del 15 por 100 en el capital de una sociedad concesionaria. b) El ejercicio como profesor asociado universitario a tiempo parcial y con duraci\u00f3n determinada. c) El ejercicio de actividades como profesor contratado en una Universidad a tiempo completo y duraci\u00f3n determinada. 17.- Seg\u00fan el art\u00edculo 36 del IV Convenio Colectivo \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, para poder participar en un concurso abierto y permanente, el personal laboral fijo interesado deber\u00e1: a) Tener una antig\u00fcedad como laboral fijo de un m\u00ednimo de un a\u00f1o. b) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de dos a\u00f1os, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que ten ga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. c) Haber permanecido en el \u00faltimo puesto obtenido con car\u00e1cter definitivo un m\u00ednimo de un a\u00f1o, salvo en el caso que soliciten un puesto ubicado en la misma Secretar\u00eda de Estado en la que tenga su destino definitivo o, en defecto de aqu\u00e9lla, si solicitan un puesto ubicado en el mismo Departamento ministerial o, en su caso, organismo p\u00fablico. M2.- TRABAJO SOCIAL 4 18.- El sistem a de clasificaci\u00f3n del IV Convenio \u00danico para el personal laboral de la Administraci\u00f3n General del Estado, se estructura en: a) Grupos profesionales, subgrupos, \u00e1reas funcionales, categor\u00edas y/o especialidades. b) Grupos profesionales, familias profesionales y/o especialidades. c) Grupos profesionales, puestos de trabajo, categor\u00edas y niveles. 19.- De conformidad con el art\u00edculo 52 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores constituye una causa objetiva para la extinci\u00f3n del contrato de trabajo: a) Las faltas repetidas e injustificadas de asistencia o puntualidad al trabajo. b) La transgresi\u00f3n de la buena fe contractual, as\u00ed como el abuso de confianza en el desempe\u00f1o del trabajo. c) La ineptitud del trabajador conocida o sobrevenida con posterioridad a su colocaci\u00f3n efectiva en la empresa. 20.- El periodo de consultas con los representantes legales de los trabajadores en los procedimientos de suspensi\u00f3n de contratos de trabajo por causas econ\u00f3micas, t\u00e9cnicas, organizativas, o de producci\u00f3n, seg\u00fan el art\u00edculo 47.1 del Real Decreto Legislativo 2/2015, de 23 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores, tendr\u00e1 una duraci\u00f3n: a) No superior a quince d\u00edas. b) No inferior a treinta d\u00edas. c) No superior a diez d\u00edas. 21.- La programaci\u00f3n presupuestaria se regir\u00e1, entre otros, por los principios de: a) Adecuaci\u00f3n entre ingresos y gastos y universalidad de estos \u00faltimos. b) Eficiencia en la asignaci\u00f3n y utilizaci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos y lealtad institucional. c) Ajuste a la anualidad corriente y eficacia de los programas que se vayan a financiar con car\u00e1cter plurianual. 22.- En relaci\u00f3n con la estructura de los estados de gastos de los Presupuestos Generales del Estado, la Ley 47/2003, de 26 de noviembre, General Presupuestaria establece que: a) La clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica agrupar\u00e1 los cr\u00e9ditos por cap\u00edtulos, separando las operaciones corrientes, las de capit al, las financieras, y el Fondo de Contingencia de ejecuci\u00f3n presupuestaria. b) Los estados de gastos de los presupuestos se estructurar\u00e1n de acuerdo con las clasificaciones org\u00e1nica, econ\u00f3mica, financiera y por hitos. c) La clasificaci\u00f3n org\u00e1nica permiti r\u00e1 a los centros gestores agrupar sus cr\u00e9ditos en art\u00edculos y conceptos y establecer los objetivos a conseguir como resultado de su gesti\u00f3n presupuestaria. 23.- Las disposiciones de car\u00e1cter laboral contenidas en la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prev enci\u00f3n de riesgos laborales y en sus normas reglamentarias tendr\u00e1n en todo caso el car\u00e1cter de: a) Derecho necesario m\u00ednimo indisponible. b) Derecho necesario m\u00ednimo orientativo. c) Derecho necesario m\u00e1ximo obligatorio. M2.- TRABAJO SOCIAL 5 24.- Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales no ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en aquellas actividades cuyas particularidades lo impidan en el \u00e1mbito de las funciones p\u00fablicas de: a) Servicios operativos de protecci\u00f3n civil y peritaje forense en los casos de grave r iesgo, cat\u00e1strofe y calamidad p\u00fablica. b) Las relaciones laborales reguladas en el texto refundido de la Ley del Estatuto de los Trabajadores. c) Las relaciones de car\u00e1cter administrativo o estatutario del personal al servicio de las Administraciones P\u00fabli cas. 25.- Seg\u00fan el art\u00edculo 2 del Real Decreto Legislativo 1/2013, de 29 de noviembre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley general de derechos de las personas con discapacidad y de su inclusi\u00f3n social, se entender\u00e1 que existe discriminaci\u00f3n indirecta: a) Cuando una conducta relacionada con la discapacidad de una persona tenga como objetivo o consecuencia atentar contra su dignidad o crear un entorno intimidatorio, hostil, degradante, humillante u ofensivo. b) Cuando se produzcan apoyos de car\u00e1cter espec\u00edfico destinados a prevenir o compensar las desventajas o especiales dificultades que tienen las personas con discapacidad en la incorporaci\u00f3n y participaci\u00f3n plena en los \u00e1mbitos de la vida pol\u00edtica, econ\u00f3mica, cultural y social, atendiendo a los diferentes tipos y grados de discapacidad. c) Cuando una disposici\u00f3n legal o reglamentaria, una cl\u00e1usula convencional o contractual, un pacto individual, una decisi\u00f3n unilateral o un criterio o pr\u00e1ctica, o bien un entorno, producto o servicio, aparentemente neutros, puedan ocasionar una desventaja particular a una persona respecto de otras por raz\u00f3n de discapacidad, siempre que objetivamente no respondan a una finalidad leg\u00edtima y que los medios para la consecuci\u00f3n de esta finalidad no sean adecuados y necesarios. 26.- El principio de igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, establecido en la Ley org\u00e1nica 3/2007, de 22 de marzo, para la igualdad efectiva de hombre y mujeres, informar\u00e1 la actuaci\u00f3n de todos los poderes p\u00fablicos: a) Con car\u00e1cter trasversal. b) Con car\u00e1cter universal. c) Con car\u00e1cter globalizado. 27.- Conforme a la Ley 19/2013, de 9 de diciembre, de Transparencia, acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica y buen gobierno, si se solicita en ejercicio del derecho de acceso a infor maci\u00f3n p\u00fablica una informaci\u00f3n que cuenta con un r\u00e9gimen jur\u00eddico espec\u00edfico de acceso a la informaci\u00f3n: a) Se aplicar\u00e1 la normativa espec\u00edfica que regula el acceso, y la Ley de Transparencia con car\u00e1cter supletorio. b) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparenci a, quedando excluida la normativa espec\u00edfica. c) Se aplicar\u00e1 la Ley de Transparencia y, con car\u00e1cter supletorio, la normativa espec\u00edfica que regula el acceso. 28.- \u00bfQu\u00e9 \u00f3rgano es competente para imponer una sanci\u00f3n a la persona titular de una Secretar\u00eda de Estado por una infracci\u00f3n en materia de buen gobierno? a) El Consejo de Ministros. b) El Ministro competente en materia de Funci\u00f3n P\u00fablica. c) El Presidente del Gobierno. M2.- TRABAJO SOCIAL 6 29.- De acuerdo al \"Plan de Acci\u00f3n para la implementaci\u00f3n de la Agenda 2030 en Espa\u00f1a\", Espa\u00f1a se compromete a elaborar un documento para el per\u00edodo 2020 -2023 que d\u00e9 continuidad y lleve al cumplimiento de la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. \u00bfQu\u00e9 denominaci\u00f3n recibe ese documento? a) Estratega Nacional para la Agenda 2030. b) Plan Nacional para la Agenda 2030 y los Objetivos de Desarrollo Sostenible. c) Estrategia de Desarrollo Sostenible. 30.- La Agenda 2030 para el Desarrollo Sostenible identifica en su pre\u00e1mbulo cinco esferas de importancia cr\u00edtica para la humanidad y el planeta, \u00bfcu\u00e1l de las siguientes contiene las cinco esferas? a) Personas, defensa, prosperidad, migraciones y alianzas. b) Personas, protecci\u00f3n social, solidaridad, prosperidad y alianzas. c) Personas, planeta, prosperidad, paz y alianzas. 31.- \u00bfDe qu\u00e9 a\u00f1o es la denominada \"Segunda Ley de Beneficencia\" en Espa\u00f1a? a) 1849. b) 1822. c) 1836. 32.- Seg\u00fan la Ley 45/2015 de 14 de octubre de Voluntariado establece que la edad m\u00ednima de una persona voluntaria menor de edad es: a) No pueden ser menores de edad . b) 12 a\u00f1os . c) 14 a\u00f1os . 33.- \u00bfCon qu\u00e9 Tratado se crea en 1957 la Comunidad Econ\u00f3mica Europea y Comunidad Europea de Energ\u00eda At\u00f3mica (E URATOM )? a) Tratado de Lisboa. b) Tratado de \u00c1msterdam. c) Tratado de Roma. 34.- Cuando junt o al problema de las adicciones a las drogas aparecen trastornos mentales se denomina: a) Trastorno psic\u00f3tico. b) Trastorno adictivo. c) Patolog\u00eda d ual. 35.- \u00bfCu\u00e1l es la aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica donde se recogen los datos b\u00e1sicos de las personas usuarias de los Servicios Sociales de Atenci\u00f3n Primaria que se desarrolla desde 1994 por el actual Ministerio de Derechos Sociales y Agenda 2030 en colaboraci\u00f3n con las Comunidades Aut\u00f3nomas? a) CIVIS. b) SIUSS. c) SIDEMA. M2.- TRABAJO SOCIAL 7 36.- En base a las finalidades que persiguen, y seg\u00fan se\u00f1ala Gisela Konopka, los grupos se dividen en: a) Grupos orientados al desarrollo individual y grupos orientados a la acci\u00f3n social. b) Grupos orientados a promover el cambio de personas que se enfr entan a situaciones dif\u00edciles y grupos orientados al cambio de las estructuras sociales. c) Grupos orientados a promover el desarrollo personal y grupos orientados a la creaci\u00f3n de redes sociales. 37.- \u00bfEn qu\u00e9 art\u00edculo de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola se establece que las Comunidades Aut\u00f3nomas tienen las competencias de Asistencia Social? a) Art. 150. b) Art. 149. c) Art. 148. 38.- Desde una perspectiva hist\u00f3rica \u00bfcu\u00e1l se puede considerar como el primer planteamiento desde el que se van a desarrollar los sist emas de Acci\u00f3n Social? a) La Beneficencia. b) La Caridad. c) La Solidaridad. 39.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes prestaciones no corresponde a las prestaciones familiares de la Seguridad Social? a) Prestaci\u00f3n familiar en su modalidad contributiva. b) Prestaci\u00f3n econ\u00f3mica por parto o adopci\u00f3n m\u00faltiple. c) Asignaci\u00f3n econ\u00f3mica por hijo/a mayor de 18 a\u00f1os con una discapacidad igual o superior al 33%. 40.- El INSS es una entidad gestora de la Seguridad Social con personalidad jur\u00eddica propia adscrita actualmente: a) Al M inisterio de Inclusi\u00f3n, Seguridad Social y Migraciones. b) Al M inisterio de Empleo y Seguridad Social. c) A la Tesorer\u00eda de la Seguridad Social. 41.- De las siguientes caracter\u00edsticas, una no forma parte de la definici\u00f3n de grupo \u00e9tnico: a) Forman parte de una sociedad mayor en la que interact\u00faan con otros grupos \u00e9tnicos de los cuales se diferencian. b) Tienen una serie de rasgos o caracter\u00edsticas comunes siempre asumidos por ellos/as. c) Tienen conciencia de pertenencia al grupo. 42.- \u00bfCu\u00e1l de los siguientes problemas sociales espec\u00edficos que afectan a la mujer son menos graves? a) Desempleo. b) Violencia de G\u00e9nero. c) Discapacidad. M2.- TRABAJO SOCIAL 8 43.- \u00bfDesde cu\u00e1ndo existe el Ingreso M\u00ednimo Vital y de qu\u00e9 Administraci\u00f3n P\u00fablica depende? a) Desde junio del 2021 tras un a\u00f1o de la pandemia COVID y depende de la Tesorer\u00eda de la Seguridad Social. b) Desde junio del 2019 antes de la pandemia y depende del Instituto Social de la Marina. c) Desde junio del 2020 en plena pandemia COVID y depende del Instit uto Nacional de la Seguridad Social. 44.- En base a diferentes planteamientos del Trabajo Social, \u00bfen relaci\u00f3n a qu\u00e9 tipo de necesidades debe iniciarse la intervenci\u00f3n social? a) En relaci\u00f3n a necesidades sentidas. b) En relaci\u00f3n a necesidades comparativ as. c) En relaci\u00f3n a necesidades normativas. 45.- La primera menci\u00f3n del t\u00e9rmino de Feminizaci\u00f3n de la Pobreza se hace en: a) En la IV Conferencia de Beijing en 1995. b) En el seno de la Comisi\u00f3n Europea en 1995. c) En la obra de Diana Pearce \"The femini zation of poverty: women, work and welfare\" en 1978. 46.- \u00bfC\u00f3mo se denomina el principio de la cooperaci\u00f3n internacional por el cual los beneficiarios directos de la cooperaci\u00f3n deben participar directamente en las acciones a emprender? a) El codesarroll o. b) La asociaci\u00f3n. c) La apropiaci\u00f3n. 47.- La exclusi\u00f3n social es un fen\u00f3meno: a) Estructural, est\u00e1tico, multifactorial y heterog\u00e9neo. b) Estructural, din\u00e1mico, multifactorial y homog\u00e9neo. c) Estructural, din\u00e1mico, multifactorial, politizable y multidimensional. 48.- \u00bfC\u00f3mo se denomina la situaci\u00f3n donde la gravedad de los hechos aconseja la separaci\u00f3n del menor de su familia y donde se concreta en la asunci\u00f3n por la entidad p\u00fablica de la tutela del menor y de la consiguiente suspensi\u00f3n de la pat ria potestad o tutela? a) Desamparo. b) Riesgo social. c) Acogimiento. 49.- \u00bfCu\u00e1ntos grados de Dependencia reconoce la Ley? a) Cinco grados. b) Cuatro grados. c) Tres grados. M2.- TRABAJO SOCIAL 9 50.- \u00bfCon qu\u00e9 instrumento se mide la pobreza y la exclusi\u00f3n social en la Uni\u00f3n Europea? a) Con el indicador AROPE. b) Con la clasificaci\u00f3n ETHOS. c) Con la herramienta EAPN. 51.- La Urgencia Social en cuanto a su atenci\u00f3n viene determinada por: a) La gravedad de la situaci\u00f3n. b) La inmediatez en su atenci\u00f3n. c) Ambas son correctas . 52.- \u00bfCu\u00e1l de las siguientes funciones no es propia de un/a educador/a social? a) Elaboraci\u00f3n de los informes socioeducativos pertinentes. b) Elaboraci\u00f3n de los informes sociales pertinentes. c) Elaboraci\u00f3n, seguimiento y evaluaci\u00f3n del plan de trabajo socioeducativo individual. 53.- Se considera que el objetivo prioritario de los Servicios Sociales es: a) La prevenci\u00f3n. b) La asistencia. c) La rehabilitaci\u00f3n. 54.- La Dependencia en Espa\u00f1a est\u00e1 fundamentalmente asociada: a) A la discapacidad. b) Al envejecimiento. c) A la siniestralidad vial y laboral. 55.- El hecho m\u00e1s significativo en los cambios f\u00edsicos producidos por el envejecimiento, es: a) La inevitabilidad. b) El deterioro. c) La cronicidad. 56.- \u00bfQu\u00e9 autor/a desde una perspectiva de pol\u00edtica social, conecta el concepto de Servicios Sociales con el Estado de Bienestar? a) Patrocinio de las Heras. b) Mary E. Richmond. c) R. Titmuss. 57.- \u00bfCu\u00e1les son los tipos de Incapacidad permanente? a) Incapacidad permanente temporal, total y absoluta. b) Incapacidad permanente parcial, total y absoluta. c) Incapacidad permanente parcial, permanente y absoluta. M2.- TRABAJO SOCIAL 10 58.- El principio por el cual se reconoce que las actuaciones de los Servicios Sociales van dirigidas a toda la ciudadan\u00eda sin discr iminaci\u00f3n alguna, se denomina: a) Solidaridad. b) Generalidad. c) Universalidad. 59.- \u00bfQu\u00e9 a\u00f1o se propone para el cumplimiento de la llamada Agenda de Desarrollo Sostenible? a) El 2030. b) El 2025. c) El 2035. 60.- En relaci\u00f3n al PIA (plan individual de atenci\u00f3n), una de las siguientes opciones NO es correcta: a) Es establecido desde los Servicios Sociales correspondientes. b) Es establecido desde los Servicios Sanitarios correspondientes. c) Determina las modalidades de atenci\u00f3n m\u00e1s adecuadas. PREGU NTAS DE RESERVA 61.- \u00bfC\u00f3mo se deben anotar los asientos en el Registro Electr\u00f3nico General de cada Administraci\u00f3n? a) Agrupados por nivel jer\u00e1rquico del \u00f3rgano receptor o emisor de los documentos, indicando la fecha de entrada o salida seg\u00fan corresponda. b) Por fecha del documento a registrar. c) Respetando el orden temporal de recepci\u00f3n o salida de los documentos e indicando la fecha del d\u00eda en que se produzcan. 62.- Conforme a la clasificaci\u00f3n econ\u00f3mica de gastos, \u00bfcu\u00e1l de los siguientes cap\u00edtulos del Presupuesto corresponde a operaciones de capital? a) Cap\u00edtulo 7. b) Cap\u00edtulo 2. c) Cap\u00edtulo 6. 63.- En los concursos de traslados convocados por la Administraci\u00f3n General del Estado podr\u00e1 valorarse, se\u00f1ale la respuesta incorrecta: a) El destino previo del c\u00f3nyuge, sea \u00e9ste funcionario o se dedique a realizar activ idades profesionales liberales. b) El cuidado de hijos, tanto lo sean por naturaleza como por adopci\u00f3n o acogimiento permanente o pre adoptivo hasta que el hijo cumpla doce a\u00f1os. c) El cuidado de un familiar hasta el segundo grado inclusive de consanguinidad o afinidad por razones de discapacidad. 64.- La Primera Ley de Voluntariado en Espa\u00f1a se aprob\u00f3: a) 1996. b) 1995. c) 1986. M2.- TRABAJO SOCIAL 11 65.- \u00bfQu\u00e9 es el C\u00f3digo Deontol\u00f3gico de Trabajo Social en Espa\u00f1a? a) Es el conjunto de valores, principios y normas que han de regular el ejercicio profesional de las/os trabajadoras sociales en el Estado espa\u00f1ol. b) Un conjunto de preceptos de car\u00e1cter moral que aseguran una pr\u00e1ctica honesta y una conducta honorable a todos y cada uno de los miembros de la profesi\u00f3n. c) Documento que incluye un conjunto m\u00e1s o menos amplio de criterios, apoyados en la deontolog\u00eda con normas y valores que formulan y sumen quienes llevan a cabo correctamente una actividad profesional. 66.- La Beneficencia \u00bfen qu\u00e9 movimiento ideol\u00f3gico se basa? a) En el socialismo. b) En el liberalismo. c) En la ilustraci\u00f3n. MINISTERIO DE DEFENSA PRUEBAS SELECTIVAS PARA INGRESO POR PROMOCION INTERNA. Grupo Profesional M2 Especialidad \"DOCENCIA PROGRAMA 2 \" INSTRUCCIONES: 1. No abra este cuestionario hasta que se le indique. 2. Este examen consta de un cuestionario de 5 0 preguntas con tres respuestas alternativas cada una, siendo s\u00f3lo una de ellas la correcta y 5 preguntas adicionales de reserva que ser\u00e1n valoradas en el caso de que se anule alguna de las anteriores. 3. Recuerde que el tiempo de realizaci\u00f3n de este ejercicio es de CUARENTA Y CINCO MINUTOS . Si encuentra dificultad en alguna de ellas NO SE DETENGA Y CONTIN\u00daE contestando las restantes. 4. S\u00f3lo se calificar\u00e1n las respuestas marcadas en la \"Hoja de Examen\" y siempre que se tengan en cuenta estas instrucciones y las contenidas en la propia \"Hoja de Examen\". 5. Compruebe siempre que la marca que va a se\u00f1alar e n la \"Hoja de Examen\" corresponde al n\u00famero de pregunta del cuestionario. 6. Todas las preguntas del cuestionario tienen el mismo valor y un a sola respuesta correcta. 7. No ser\u00e1n valoradas las preguntas no contestadas. Las contestaciones err\u00f3neas no ser\u00e1n penalizadas. 1 de octubre de 2022 CUESTIONARIO DE EXAMEN M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 ( PROMOCI\u00d3N INTERNA) 1 1.- \u00bfQu\u00e9 miembros integran las comisiones de coordinaci\u00f3n docente? a) El director del centro, el jefe de estudios, los coordinadores del segundo ciclo de EI, de los cursos 1\u00ba a 3\u00ba y 4\u00ba a 6\u00ba de EP, el coordinador TIC y el Orientador. b) El jefe de estudios, secretario del centro, coordinador de 1\u00ba a 3\u00ba y 4\u00ba a 6\u00ba de EP y el orientador. c) El director del centro, jefe de estudios, secretario, coordinador de segundo ciclo de EI, coordinador de los cursos de 1\u00ba a 3\u00ba y 4\u00ba a 6\u00ba, y coordinador TIC. 2.- Cuando hablamos de t\u00e9cnicas para la utilizaci\u00f3n de la literatura infantil y juvenil en la etapa de educaci\u00f3n primaria, nos referimos a: a) Una actividad que se realiza todos los d\u00edas con diversas modalidades de ejecuci\u00f3n y que engloba varios objetivos generales. b) Una actividad puntual, que se realiza de determinada manera, con un objetivo espec\u00edfico. c) Un conjunto de actividades sueltas donde se pueden mezclar diversos objetivos y contenidos. 3.- El lenguaje es: a) Una secuencia de palabras. b) Un sistema de comunicaci\u00f3n simb\u00f3lico y convencional aprendido en un contexto social. c) Un sistema de comunicaci\u00f3n apr endido en un contexto familiar. 4.- La lectura es: a) La capacidad de entender un texto escrito. b) La capacidad de entender un texto oral. c) La capacidad de entendernos. 5.- Las matem\u00e1ticas: a) Nos permiten realizar diferentes operaciones. b) Nos permiten estructurar el lenguaje. c) Nos permiten estructurar el conocimiento que se obtiene de la realidad, analizarla y lograr una informaci\u00f3n nueva para conocerla mejor, valorarla y tomar decisiones. 6.- Los textos enumerativos son aquellos que: a) Tienen como objetivo conocer o transmitir explicaciones e informaciones de car\u00e1cter general, o sobre algunos acontecimientos o suc esos, sin profundizar en ellos. b) S on empleados en las diversas situaciones comunicativas para recordar datos; registrar y localizar informaciones concretas; etiquetar y clasificar; comunicar resultados; anunciar acontecimientos. c) Tienen como funci\u00f3n comprender o transmitir nuevos conocimientos, llevando a cabo un estudio en profundidad del tema que tratan. Los utilizamos para estudiar, aprender, ense\u00f1ar, demostrar, comunicar conocimientos, discutir ideas. 7.- Las magnitudes, como concepto matem\u00e1tico, son: a) Las propiedades f\u00edsicas que se pueden percibir. b) Las propiedades f\u00edsicas que se pueden observar. c) Las propiedades f\u00edsicas que se pueden medir. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 ( PROMOCI\u00d3N INTERNA) 2 8.- \u00bfQu\u00e9 es el cuento? a) El cuento es una dramatizaci\u00f3n con diferentes di\u00e1logos, personajes y escenarios. b) El cuento es una narraci\u00f3n breve oral o escrita de un suceso imaginario o real, con un relato argumental sencillo: exposici\u00f3n- nudo- desenlace. c) El cuento es una manifestaci\u00f3n literaria donde se alternan versos r\u00edtmicos y musicales. 9.- \u00bfCu\u00e1les son las competencias b\u00e1sicas que establece la normativa vigente? a) La competencia social y c\u00edvica, comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica, competencia matem\u00e1tica y competencias b\u00e1sicas en ciencia y tecnolog\u00eda, competencia dig ital, aprender a aprender, sentido de iniciativa y esp\u00edritu emprendedor y conciencia y expresi\u00f3n cultural. b) La competencia matem\u00e1tica, competencia digital, aprender a aprender y comunicaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica. c) La competencia social y c\u00edvica, comunicaci\u00f3n li ng\u00fc\u00edstica, competencias b\u00e1sicas en ciencia y tecnolog\u00eda, competencia digital, aprender a aprender, sentido de iniciativa y esp\u00edritu emprendedor y conciencia y expresi\u00f3n cultural. 10.- Una de las manifestaciones del lenguaje m\u00e1s representativas entre los 6 -8 a\u00f1os es: a) Dominio de las habilidades de lectura y escritura. b) Dominio completo del repertorio fon\u00e9tico. c) Desajustes motores que dificultan algunas formas de expresi\u00f3n causados por los cambios corporales propios de la pubertad. 11.- Las caracter\u00edsticas esenciales de la lengua son: a) Su finalidad comunicativa, expresi\u00f3n y comprensi\u00f3n. b) Su finalidad expresiva . c) Expresi\u00f3n y comprensi\u00f3n. 12.- Marca la respuesta CORRECTA : a) Las estrategias de evaluaci\u00f3n son el conjunto de m\u00e9todos, t\u00e9c nicas y recursos que utiliza el docente para valorar el aprendizaje del alumno. b) Las t\u00e9cnicas son los recursos espec\u00edficos que se aplican. Estos deben ser variados, aplicables a situaciones cotidianas y funcionales. c) Los instrumentos se refieren a los modelos y procedimientos utilizados para obtener informaci\u00f3n sobre el aprendizaje de los alumnos. 13.- Seg\u00fan Pere Marqu\u00e9s Graells, las razones para usar las TIC en educaci\u00f3n son: a) La alfabetizaci\u00f3n digital de los alumnos. La creatividad y la innovaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas docentes. b) La creatividad, la productividad y la innovaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas docentes. c) La alfabetizaci\u00f3n digital de los alumnos. La productividad y la innovaci\u00f3n en las pr\u00e1cticas docentes. 14.- Para la re alizaci\u00f3n de las programaciones debemos tener en cuenta una serie de principios pedag\u00f3gicos, tales como: a) Ofrecer una atenci\u00f3n globalizada de los alumnos, as\u00ed como de sus aprendizajes. b) Garantizar la inclusi\u00f3n educativa. c) Integrar los objetivos y contenidos curriculares en anexos. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 ( PROMOCI\u00d3N INTERNA) 3 15.- El medio ambiente es: a) El conjunto de componentes biol\u00f3gicos y sociales capaces de causar efectos sobre los seres vivos y las actividades humanas. b) Es lo que nos rodea. c) El conjunto de componentes f\u00edsicos, qu\u00edmicos, biol\u00f3gicos y sociales capaces de causar efectos directos o indirectos, en un plazo corto o largo, sobre los seres vivos y las actividades humanas. 16.- Seg\u00fan Palacios, el aprendizaje de los fen\u00f3menos f\u00edsicos y qu\u00edmicos en la etapa de Primaria, se ha de realizar a trav\u00e9s de un m\u00e9todo cient\u00edfico que implica una serie de etapas, las cuales son: a) Observaci\u00f3n, formulaci\u00f3n de hip\u00f3tesis, experimentaci\u00f3n y emisi\u00f3n de hip\u00f3tesis. b) Observaci\u00f3n y emisi\u00f3n de hip\u00f3tesis. c) Observaci\u00f3n, experimentaci\u00f3n y emisi\u00f3n de hip\u00f3tesis. 17.- Los n\u00fameros naturales: a) Surgen por la necesidad de dar soluci\u00f3n a la divisi\u00f3n en los n\u00fameros, se encuentran dentro del conjunto de los n\u00fameros racionales (Q) y se expresan en forma de fracci\u00f3n (a/b). b) Son la expresi\u00f3n de n\u00fameros no enteros que constan de una parte entera y una parte decimal , separadas ambas por una coma. c) Son aquellos que permiten contar u ordenar los elementos de un conjunto. 18.- La copia, es una estrategia del proceso de ense\u00f1anza- aprendizaje de la escritura, en el cual: a) El alumno la realiza por placer o por satisfacer objetivos de tipo personal. b) El alumno oye de un texto previamente estudiado cierto n\u00famero de palabras, las retiene en la memoria y las escribe de inmediato con toda correcci\u00f3n. c) El alumno lee un texto, retiene lo le\u00eddo en la memoria y lo escribe de inmediato con toda fidelidad. 19.- Los instrumentos de medida son: a) Aparatos. b) Los aparatos que se usan para comparar magnitudes f\u00edsicas en los procesos de medici\u00f3n. c) Los aparatos que se usan para escribir. 20.- La lateralidad: a) Es la capacidad del ni\u00f1o para mantener la constante localizaci\u00f3n de su cuerpo en relaci\u00f3n de los objetos con el espacio y de los objetos consigo mismo. b) Es la manera en la que el ni\u00f1o dispone de los elementos en el espacio, en el tiempo o en ambos a la vez. c) Define el sentimiento interno de la direccionalidad corporal en relac i\u00f3n con el espacio circundante. 21.- Algunas acciones humanas perjudiciales para la conservaci\u00f3n del medio ambiente son: a) La sobreexplotaci\u00f3n de especies marinas, contaminaci\u00f3n del agua, la deforestaci\u00f3n. b) La explotaci\u00f3n de especies marinas, uso del agua, la deforestaci\u00f3n. c) La explotaci\u00f3n de especies marinas, contaminaci\u00f3n del agua, la deforestaci\u00f3n. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 ( PROMOCI\u00d3N INTERNA) 4 22.- En el \u00e1rea de Matem\u00e1ticas el Bloque 2, N\u00fameros: a) Busca facilitar la comprensi\u00f3n de los mensajes en los que se cuantifican magnitudes. b) Ofrece oportunidades para clasificar, construir, dibujar y medir, desarrollando la capacidad para visualizar relaciones g eom\u00e9tricas. c) Pretende que el alumnado calcule con fluidez y haga estimaciones razonables. 23.- La recogida de datos: a) Es preguntar. b) Es el medio por el que llegamos a una conclusi\u00f3n. c) Es el medio a trav\u00e9s del cual el investigador recaba la informaci\u00f3n necesaria para ahondar en el proces o de resoluci\u00f3n de un problema. 24.- Los procesos psicol\u00f3gicos que intervienen en la lectura son: a) Perceptivos y receptivos. b) Perceptivos, sint\u00e1cticos y sem\u00e1nticos. c) Perceptivos y sem\u00e1nticos. 25.- \u00bfQu\u00e9 medidas organizativas han de planificar los equipos directivos en los centros respecto a la diversidad del alumnado? a) La organizaci\u00f3n de los recursos personales, materiales, el espacio y el tiempo. b) La organizaci\u00f3n de las diferentes unidades did\u00e1cti cas planificadas para todo el curso. c) La organizaci\u00f3n del alumnado. 26.- El proceso de c\u00e1lculo consiste en: a) En averiguar el resultado. b) La realizaci\u00f3n de las operaciones matem\u00e1ticas necesarias para averiguar el resultado, el valor o la medida de algo. c) Sumar y restar. 27.- Seg\u00fan Piaget, las propiedades eucl\u00eddeas, en la adquisici\u00f3n del concepto de espacio: a) Son propiedades globales. b) Est\u00e1n referidas a un cambio de perspectiva. c) Son las propiedades referidas a tama\u00f1os, distancias y direcci ones que conducen a medir magnitudes como la longitud, la superficie, los \u00e1ngulos, etc. 28.- La Prehistoria se extiende desde: a) El origen del hombre hasta la invenci\u00f3n de la escritura. b) El origen del hombre hasta la invenci\u00f3n de la rueda. c) El orige n del hombre hasta el descubrimiento del fuego. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 ( PROMOCI\u00d3N INTERNA) 5 29.- \u00bfQui\u00e9n toma la decisi\u00f3n de promocionar a un alumno? a) La decisi\u00f3n es tomada de forma colegiada por el claustro de profesores. b) La decisi\u00f3n es tomada de forma colegiada por el tu tor del grupo al que pertenece. c) La decisi\u00f3n es tomada de forma colegiada por el equipo docente del grupo al que pertenece. 30.- La m\u00fasica es: a) Un lenguaje. b) Una herramienta. c) Un contenido. 31.- \u00bfQu\u00e9 es un p\u00e1rrafo en un texto? a) Se trata de un grupo de oraciones en las que se expone o se desarrolla una idea, separado del resto por un punto y aparte. b) Es toda secuencia de palabras que consta de sujeto y predicado. c) Es la obra de cualquier persona que ha expresado algo en concreto. 32.- Podemos defini r el n\u00famero como: a) La cantidad de algo. b) El concepto matem\u00e1tico que subyace al contar. c) El concepto matem\u00e1tico que subyace en todo proceso de medici\u00f3n, ordenaci\u00f3n, operaci\u00f3n o comparabilidad de magnitudes escalares. 33.- \u00bfCu\u00e1l es el significado de las siglas TAC en el \u00e1mbito educativo? a) Tecnolog\u00edas del Aprendizaje y el Conocimiento. b) Tecnolog\u00edas del Aprendizaje y el Contexto. c) Tecnolog\u00edas del Alumno y el Centro. 34.- \u00bfEn qu\u00e9 consiste el Plan de Acci\u00f3n Tutorial? a) Es el documento donde se planifican las unidades did\u00e1cticas para ese curso y grupo de alumnos. b) Es el documento en el que se incluyen las l\u00edneas de actuaci\u00f3n que los tutores deben desarrollar con el alumnado, las familias y el equipo docente. c) Es el documento en el que se incluyen los horarios, tutor\u00edas con las familias y programaciones de ese curso. 35.- La resoluci\u00f3n de problemas es una competencia matem\u00e1tica espec\u00edfica que tiene, seg\u00fan el curr\u00edculo, las siguientes vertientes complementarias asociadas a su desarrollo: a) La planificaci\u00f3n, la gesti\u00f3n de los recursos, la representaci\u00f3n y la interpretaci\u00f3n y valorac i\u00f3n de los resultados. b) La recogida de datos, comparaci\u00f3n y elaboraci\u00f3n. c) An\u00e1lisis de la informaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y estructuraci\u00f3n. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 ( PROMOCI\u00d3N INTERNA) 6 36.- Estimar una cant idad es: a) El proceso de obtener una medida. b) El proceso de obtener una medida sin la ayuda de instrumentos, es realizar juicios subjetivos sobre la medida de los objetos. c) El proceso de obtener una medida con la ayuda de instrumentos, es realizar juicios objetivos sobre la medida de los objetos. 37.- Las caracter\u00edsticas b\u00e1sicas del desarrollo psicoevolutivo son: a) Continuo, acumulativo, direccional y poco organizado, ya que en este tramo de edad van sobre la marcha. b) Puntual, acumulativo, bidi reccional, organizado, diferenciado, hol\u00edstico y teniendo en cuenta las particularidades de cada ni\u00f1o. c) Continuo, acumulativo, direccional, organizado, diferenciado, hol\u00edstico y teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas peculiares y el ritmo de cada ni\u00f1o. 38.- El punto, como concepto matem\u00e1tico, es: a) Un conjunto infinito de puntos que se extienden en una dimensi\u00f3n en ambas direcciones. b) Una superficie en dos dimensiones. c) La intersecci\u00f3n de dos rectas. 39.- El conjunto de circunstancias que rodean el acto de comunicaci\u00f3n es: a) El contexto comunicativo. b) El \u00e1mbito de uso. c) El texto. 40.- En lo que se refiere a los m\u00e9todos de resoluci\u00f3n de problemas, George P\u00f3lya ide\u00f3 un m\u00e9todo en 4 fases: a) Abordaje, ataque y revisi\u00f3n. b) Comprensi\u00f3n, concep ci\u00f3n de un plan, ejecuci\u00f3n del plan y visi\u00f3n retrospectiva. c) Lectura, comprensi\u00f3n, traducci\u00f3n, c\u00e1lculo, sol uci\u00f3n, revisi\u00f3n y comprobaci\u00f3n. 41.- El RD. 126/2014, de 28 de febrero, por el que se establece el curr\u00edculo b\u00e1sico de la Educaci\u00f3n Primaria, establece tres bloques de contenido dentro de la Educaci\u00f3n Musical, \u00bfcu\u00e1l de ellos recoge los contenidos sobre la m\u00fasica, el movimiento y la danza? a) Bloque 3 . b) Bloque 2 . c) Bloque 1 . 42.- Para ofrecer una adecuada atenci\u00f3n a la diversidad tendremos que t omar como referencia unos principios, como son: a) Inclusi\u00f3n, equidad y flexibilidad. b) Equidad, flexibilidad, variedad de recursos y modificaci\u00f3n de metodolog\u00eda. c) Inclusi\u00f3n, calidad de la educaci\u00f3n, equidad, transmisi\u00f3n y puesta en pr\u00e1ctica de valores y la flexibilidad. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 ( PROMOCI\u00d3N INTERNA) 7 43.- \u00bfQu\u00e9 es el desarrollo psicoevolutivo? a) Es un proceso de cambios en el comportamiento y la afectividad del ni\u00f1o. b) Es un proceso de cambios en el comportamiento, pensamiento y afectividad relacionados con la edad. c) Es un proceso de cambios biol\u00f3gicos y psicol\u00f3gicos que se producen en la persona. 44.- Los documentos hist\u00f3ricos se pueden utilizar en educaci\u00f3n como: a) Contenido, procedimiento y actividad. b) Objetivo y recurso. c) Contenido, procedimiento y recurso . 45.- Los objetivos del \u00e1rea de lengua desarrollan destrezas como: a) Saltar. b) Profundizar en la reflexi\u00f3n sobre la estructura de la lengua. c) Escuchar, hablar, leer, escribir, iniciarse en la reflexi\u00f3n sobre la estructura de la lengua y enriquecer las producciones orales y escritas. 46.- Dentro de los problemas de enunciado verbal nos encontramos con los de tipo: a) Aritm\u00e9ticos, geom\u00e9tricos y de azar y probabilidad. b) Pasatiempos, juegos y fracciones. c) Sumas, restas y multiplicaciones. 47.- En la pl\u00e1s tica, los contenidos abordar\u00e1n: a) Los colores. b) Los colores y las formas. c) Los colores, las l\u00edneas, las formas, las texturas y el modo en que estos se organizan e interact\u00faan unos con otros, dando sentido a la composici\u00f3n. 48.- El Real Decreto 126/2014 que establece el curr\u00edculo b\u00e1sico, incluye los contenidos referentes a los fen\u00f3menos f\u00edsicos y qu\u00edmicos dentro del : a) Bloque 4 del \u00e1rea de Ciencias de la Naturaleza, denominado \"Materia y Energ\u00eda\". b) Bloque 3 del \u00e1rea de Ciencias de la Naturaleza, denominado \"Materia y Energ\u00eda\". c) Bloque 2 del \u00e1rea de Ciencias de la Naturaleza, denominado \"Materia y Energ\u00eda\". 49.- En relaci\u00f3n a los contenidos, el RD. 126 los define en el art.2 como: a) El conjunto de conocimientos y habilidades que contribuyen a la adquisici\u00f3n de las competencias b\u00e1sicas. b) El conjunto de conocimientos, habilidades, destrezas y actitudes que contribuyen al logro de los objetivos de cada ense\u00f1anza y etapa educativa y a la adquisici\u00f3n de competencias. c) El conjunto de capacidades y logros que ha de alcanzar el alumno al finalizar el proceso educativo. 50.- \u00bfCu\u00e1les son las tres funciones principales del tutor dentro del aula? a) La funci\u00f3n diagn\u00f3stica, interventora y coordinadora. b) La funci\u00f3n observadora y evaluativa. c) La funci\u00f3n diagn\u00f3stica, organizativa y ejecutiva. M2.- DOCENCIA PROGRAMA 2 ( PROMOCI\u00d3N INTERNA) 8 PREGUNTAS DE RESERVA 51.- La evaluaci\u00f3n del proceso de aprendizaje deber\u00e1 ser: a) Continua y global. b) Continua y parcial. c) Continua y oficial. 52.- \u00bfQu\u00e9 objetivo debe tener la biblioteca escolar? a) Un lugar donde poder guardar los libros a lo largo del curso. b) El espacio donde realizar los deberes y trabajos grupales. c) Crear y fomentar en los ni\u00f1os el h\u00e1bito y el gusto de leer y de utilizar las bibliotecas a lo largo de toda su vida. 53.- Los textos ling\u00fc\u00edsticos tienen que reunir una serie de propiedades como son: a) Intenci\u00f3n comunicativa. b) Adecuaci\u00f3n, coherencia y cohesi\u00f3n. c) Orden e idioma. 54.- Una de las manifestaciones del lenguaje m\u00e1s representativas entre los 10 -12 a\u00f1os es: a) Domin io completo del repertorio fon\u00e9tico. b) Ampliaci\u00f3n de vocabulario. c) Dominio de conceptos gradualmente m\u00e1s abstractos. 55.- En el \u00e1rea de Mate m\u00e1ticas el Bloque 4, Geometr\u00eda: a) Busca facilitar la comprensi\u00f3n de los mensajes en los que se cuantifican magnitudes. b) Ofrece oportunidades para clasificar, construir, dibujar y medir, desarrollando la capacidad para visualizar relaciones geom\u00e9tricas. c) Pretende que el alumnado calcule con fluidez y haga estimaciones razonables. "}