{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "www.seepidemiologia.es/documents/dummy/Docu%20NdP%20Vacunas%2022042019.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda \u00b7\u00b7\u00b7 www.seepidemiologia.es Semana Mundial de la Vacunaci\u00f3n \u00b7 24 a 30 de abril de 2019 \"Protegidos colectivamente: \u00a1las vacunas funcionan!\" Documentaci\u00f3n complementaria a la nota de prensa. 22/04/2019 El art\u00edculo del Grupo de Vacunas de la SEE publicado en la revista Atenci\u00f3n Primaria presenta y discute, bajo la perspectiva del conocimiento cient\u00edfico disponible, el origen y los argumentos de algunos de los errores y rumores m\u00e1s frecuentes sobre eventuales efectos adversos de las vacunas Estas son parte de esas respuestas... \u00bfLas vacunas contra la tos ferina de c\u00e9lulas enteras causan da\u00f1o cerebral permanente? En la d\u00e9cada de 1930 se realiz\u00f3 el primer ensayo cl\u00ednico a gran escala para testar una vacuna inactivada de c\u00e9lulas enteras. En 1948 la vacuna se combin\u00f3 con los toxoides tet\u00e1nico y dift\u00e9rico dando lugar a la antidift\u00e9rica, antitet\u00e1nica y antipert\u00fasica de c\u00e9lulas enteras (DTPw), que consigui\u00f3 reducir los casos de tos ferina en los pa\u00edses que la incluyeron en sus programas de vacunaci\u00f3n. Las posteriores campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n iniciadas a mediados de los a\u00f1os 60 despertaron dudas sobre su seguridad por la alta reactogenicidad que mostraba. A las reacciones locales y generales se a\u00f1adi\u00f3 la especulaci\u00f3n sobre una posible asociaci\u00f3n con encefalopat\u00edas que ocasionaban da\u00f1o cerebral permanente o con el s\u00edndrome de muerte s\u00fabita del lactante. Ello condujo a la suspensi\u00f3n de la vacunaci\u00f3n en pa\u00edses como Jap\u00f3n o Suecia durante los a\u00f1os 70 y 80, y a descensos de las coberturas vacunales en otros como Italia, Irlanda, Reino Unido o Australia. Estudios posteriores no han podido demostrar esta asociaci\u00f3n. Al disminuir la incidencia se hab\u00eda pasado del \u00abmiedo a la enfermedad\u00bb al \u00abmiedo a los efectos adversos de la vacuna\u00bb. \u00bfLas vacunas causan s\u00edndrome de muerte s\u00fabita en el lactante (SMSL)? Durante los a\u00f1os 80, especialmente en Estados Unidos, tom\u00f3 fuerza la alarma por la posible relaci\u00f3n entre las vacunas y el SMSL, originando demandas contra los fabricantes de vacunas DTPw, que dejaron de producirla. Al analizar la posible asociaci\u00f3n entre el s\u00edndrome de muerte s\u00fabita del lactante y la DTPw no se obtuvo evidencia. La vacuna DTPw se ha ido sustituyendo por la antidift\u00e9rica, antitet\u00e1nica y antipert\u00fasica acelular (DTPa), de Bordetella pertussis que aten\u00faan los efectos indeseables de la vacuna de c\u00e9lulas enteras. El inter\u00e9s de los investigadores se centra actualmente en la duraci\u00f3n de la protecci\u00f3n. Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda \u00b7\u00b7\u00b7 www.seepidemiologia.es \u00bfLos reci\u00e9n nacidos son demasiado peque\u00f1os para desarrollar una respuesta inmunitaria adecuada a las vacunas? A las pocas horas de nacer, las c\u00e9lulas originales o adaptadas del sistema inmunitario ya participan activamente en los retos inmunitarios que comporta la exposici\u00f3n al medio ambiente entre los que cabe destacar la colonizaci\u00f3n por la flora bacteriana. El 95% de los ni\u00f1os vacunados en los primeros 6 meses de vida con m\u00faltiples vacunas contra difteria, t\u00e9tanos, tos ferina, enfermedad por Haemophilus influenzae b, enfermedad neumoc\u00f3cica, hepatitis B y poliomielitis desarrollan respuestas inmunitarias espec\u00edficas contra estas enfermedades. \u00bfLas vacunas sobrecargan el sistema inmunitario de los ni\u00f1os? Uno de los argumentos que se utiliza en contra de la vacunaci\u00f3n es que la aplicaci\u00f3n simult\u00e1nea de diversas vacunas comporta la exposici\u00f3n a m\u00faltiples ant\u00edgenos vacunales y que dicha exposici\u00f3n alterar\u00eda el normal funcionamiento del sistema inmunitario en los ni\u00f1os. Los reci\u00e9n nacidos son capaces de generar respuestas mediadas por linfocitos B (IgG, IgM e IgA) y linfocitos cooperadores (Th1 y Th2), que participan en la activaci\u00f3n de los macr\u00f3fagos y en la generaci\u00f3n de linfocitos B. Asumiendo que una vacuna contiene como promedio 10 prote\u00ednas o polisac\u00e1ridos inmun\u00f3genos, que cada prote\u00edna o polisac\u00e1rido contiene 10 ep\u00edtopos (porci\u00f3n de una macromol\u00e9cula capaz de ser reconocida por el sistema inmunitario) y que circulan 107 linfocitos B por ml de sangre, cada ni\u00f1o podr\u00eda responder a 105 vacunas, que resulta de dividir 107 por los 100 ep\u00edtopos promedio de una vacuna. Estos datos no sustentan que la administraci\u00f3n (simult\u00e1nea o con intervalos de semanas a meses) de m\u00faltiples vacunas en la infancia pueda sobrecargar el sistema inmunitario. La respuesta del sistema inmunitario depende de la presencia de linfocitos B y de anticuerpos humorales y no del tama\u00f1o del organismo en que se produzca la interacci\u00f3n, por lo que un ni\u00f1o tiene una respuesta inmunitaria similar a la de un adulto frente a un determinado conjunto de ep\u00edtopos. \u00bfLas vacunas debilitan el sistema inmunitario? Se ha sugerido que los ni\u00f1os que han recibido vacunas combinadas tienen mayor riesgo de presentar infecciones por otros agentes. Sin embargo, en una cohorte de ni\u00f1os nacidos en Dinamarca no se observaron diferencias entre vacunados y no vacunados con vacunas combinadas en cuanto a incidencia de infecciones respiratorias, neumon\u00eda, septicemia, meningitis bacterianas o diarreas. Con la disponibilidad de nuevas vacunas que contienen un solo ant\u00edgeno o varios ant\u00edgenos (vacunas combinadas) que han mostrado su eficacia y seguridad, los calendarios vacunales incrementan el n\u00famero de vacunas incluidas. La opci\u00f3n de administrar vacunas combinadas ahorra pinchazos, actos Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda \u00b7\u00b7\u00b7 www.seepidemiologia.es sanitarios, almacenamientos y costes derivados, a la vez que mejora las coberturas de vacunaci\u00f3n. Por id\u00e9nticos motivos se recomienda la administraci\u00f3n simult\u00e1nea de distintas vacunas si no existe incompatibilidad entre ellas. \u00bfLas vacunas causan enfermedades autoinmunes? Desde el momento del nacimiento, el timo y la m\u00e9dula \u00f3sea, mediante la detecci\u00f3n y eliminaci\u00f3n de los linfocitos dirigidos contra ant\u00edgenos del propio cuerpo, evitan las reacciones de autoinmunidad (tolerancia central). Las c\u00e9lulas T y B responsables de autoinmunidad est\u00e1n presentes en todas las personas y mediante la tolerancia perif\u00e9rica se limita su activaci\u00f3n. Las teor\u00edas que imputen un papel causal a las vacunas en las enfermedades autoinmunes deber\u00edan explicar c\u00f3mo todos estos controles son eludidos. La hip\u00f3tesis de que la vacuna anti-hepatitis B causa esclerosis m\u00faltiple se gener\u00f3 por dos estudios de casos y controles que mostraron un aumento no significativo de la incidencia de esclerosis m\u00faltiple. Posteriormente, otros estudios no demostraron ninguna asociaci\u00f3n ni tampoco que las vacunas antigripal o antitet\u00e1nica agravasen los s\u00edntomas de la esclerosis m\u00faltiple. Investigaciones sobre otras vacunas y el riesgo de diabetes tampoco muestran asociaci\u00f3n. \u00bfLas vacunas causan alergias y asma? Las alergias est\u00e1n causadas por factores que desencadenan hipersensibilidad de tipo inmediato mediada por IgE. Se han apuntado dos teor\u00edas para explicar c\u00f3mo las vacunas podr\u00edan aumentar la producci\u00f3n de IgE: desplazando la respuesta inmunitaria a los al\u00e9rgenos desde c\u00e9lulas Th1 a Th2 y que al evitar infecciones frecuentes (hip\u00f3tesis higienista) podr\u00edan inducir una respuesta m\u00e1s prolongada y frecuente de las c\u00e9lulas Th2. Ni las vacunas ni la inoculaci\u00f3n de adyuvantes cambian la respuesta inmune de tipo Th1 a tipo Th2. La hip\u00f3tesis higienista se descarta porque la mayor\u00eda de las infecciones que ocurren en los ni\u00f1os en los primeros 6 a\u00f1os de vida son causadas por virus para los que no existen vacunas. Adem\u00e1s, en los pa\u00edses en desarrollo las tasas de alergia y asma son inferiores a pesar de las frecuentes infecciones por helmintos que inducen fuertes respuestas Th2. Algunos autores que realizaron estudios observacionales sugirieron asociaci\u00f3n entre la vacuna contra tos ferina de c\u00e9lulas enteras y el desarrollo de asma, pero estudios m\u00e1s recientes han mostrado lo contrario. \u00bfLa vacuna contra el sarampi\u00f3n, la rub\u00e9ola y la parotiditis (SRP) causa trastornos del espectro autista? Los trastornos del espectro autista son trastornos neuropsicol\u00f3gicos caracterizados por alg\u00fan grado de alteraci\u00f3n del comportamiento social, la comunicaci\u00f3n y el lenguaje, y por un repertorio de intereses y actividades restringido, estereotipado y repetitivo. En la mayor\u00eda de los casos se manifiestan en los primeros 5 a\u00f1os de vida. Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda \u00b7\u00b7\u00b7 www.seepidemiologia.es En 1998 se public\u00f3 un estudio estableciendo una posible relaci\u00f3n causal entre la vacuna SRP y el desarrollo de este trastorno. Se bas\u00f3 en 12 ni\u00f1os con trastornos gastrointestinales y una regresi\u00f3n aguda de su desarrollo psicomotor; 8 fueron diagnosticados de autismo, en uno se asoci\u00f3 con el antecedente de sarampi\u00f3n y en los restantes con la vacuna SRP. No se ha podido demostrar el virus de la vacuna del sarampi\u00f3n en ni\u00f1os con autismo y 10 de 12 autores del art\u00edculo reconocieron que el estudio ten\u00eda errores metodol\u00f3gicos importantes y que no pod\u00eda establecerse ning\u00fan tipo de relaci\u00f3n causal entre la vacuna y el autismo. Finalmente, la revista se retract\u00f3 de la publicaci\u00f3n. Las edades en las que se administran las vacunas en los ni\u00f1os normalmente preceden al diagn\u00f3stico del trastorno de espectro autista, por lo que se trata de una coincidencia temporal. \u00bfEl tiomersal causa autismo? El mercurio est\u00e1 presente en la naturaleza, y en forma de metilmercurio tiende a acumularse en el organismo causando efectos t\u00f3xicos. El tiomersal contiene etilmercurio, que se excreta m\u00e1s r\u00e1pidamente y se acumula mucho menos. Los datos cient\u00edficos disponibles no muestran asociaci\u00f3n entre TEA y el tiomersal de las vacunas. En Dinamarca, tras a\u00f1os de haber eliminado el tiomersal de las vacunas, la incidencia de autismo sigui\u00f3 aumentando. A trav\u00e9s de la lactancia materna un ni\u00f1o ingiere el doble de mercurio que todo el que ha podido recibir por las vacunas sin que le suponga ning\u00fan riesgo. A pesar de la ausencia de evidencia de que el tiomersal de las vacunas comporte riesgo, se ha ido eliminando de la mayor\u00eda de las vacunas que se administran en la infancia y en Europa y en Estados Unidos solo se utiliza en las presentaciones multidosis. \u00bfEl formaldeh\u00eddo es perjudicial? El formaldeh\u00eddo ha sido usado durante d\u00e9cadas en las vacunas como inactivador de toxinas bacterianas y virus en presentaciones multidosis. Aunque altas concentraciones pueden causar mutaciones en el ADN, el formaldeh\u00eddo es un producto del metabolismo del carbono que se detecta normalmente en el organismo humano. La cantidad de formaldeh\u00eddo presente en las vacunas es m\u00e1s de 600 veces menor que la necesaria para inducir toxicidad en animales de experimentaci\u00f3n. Todo ello va en contra de que el formaldeh\u00eddo presente en algunas vacunas tenga un efecto perjudicial sobre el organismo. \u00bfEl aluminio de las vacunas es perjudicial? Las sales de aluminio han sido usadas durante d\u00e9cadas para potenciar el efecto de las vacunas y conseguir el mismo efecto con menor dosis. Niveles altos de aluminio pueden causar reacciones inflamatorias locales, anemia o encefalopat\u00eda, pero estos niveles solamente se alcanzan en personas Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda \u00b7\u00b7\u00b7 www.seepidemiologia.es con reducci\u00f3n grave de la funci\u00f3n renal cuando reciben altas dosis de aluminio, mientras que la cantidad de aluminio contenida en las vacunas es \u00ednfima. El aluminio es un elemento frecuente en plantas, aire y agua, y la lactancia materna aporta en promedio 7mg de aluminio durante los 6 primeros meses de vida, frente a los 4,4mg que contienen todas las vacunas recomendadas hasta esa edad. La administraci\u00f3n de vacunas no modifica los niveles sangu\u00edneos de aluminio en los ni\u00f1os. \u00bfLas vacunas causan c\u00e1ncer? Las vacunas contra la poliomielitis desarrolladas por Salk y Sabin a mediados del siglo XX se produc\u00edan a partir de cultivos de c\u00e9lulas renales de macaco. En el a\u00f1o 1959 se descubri\u00f3 que estas vacunas, especialmente las inactivadas, estaban contaminadas por el virus s\u00edmico 40 (SV40). El virus SV40 est\u00e1 presente en algunos tumores humanos (mesotelioma, osteosarcoma y linfoma no Hodgkin), por lo que se formul\u00f3 la hip\u00f3tesis de que el virus vacunal pod\u00eda producir leucemia infantil. Los estudios epidemiol\u00f3gicos realizados despu\u00e9s de varios a\u00f1os de la administraci\u00f3n de estas vacunas contaminadas ( que se utilizaron entre los a\u00f1os 1955 y 1963) no mostraron un incremento en el riesgo de padecer estos c\u00e1nceres entre las personas que hab\u00edan recibido la vacuna con SV40 respecto a las personas que no la hab\u00edan recibido. Diversos estudios han evaluado la posible asociaci\u00f3n entre la leucemia infantil y la exposici\u00f3n a las vacunas triple v\u00edrica, antidift\u00e9rica, antitet\u00e1nica, antipert\u00fasica, antipoliomiel\u00edtica, anti-Haemophilus influenzae b o anti-hepatitis B, sin que se haya evidenciado ninguna relaci\u00f3n con la leucemia. CONCLUSI\u00d3N Las vacunas, como cualquier f\u00e1rmaco, pueden ocasionar efectos adversos. Cualquier efecto indeseable atribuible a las vacunas ha de poder detectarse mediante sistemas de vigilancia potentes y bien estructurados. Las principales falsas creencias est\u00e1n relacionadas con efectos que se producen en las edades pr\u00f3ximas a las de la administraci\u00f3n de las vacunas, pero esta coincidencia no tiene por qu\u00e9 ser causal, como se ha demostrado en la mayor\u00eda de las ocasiones. Los eventuales efectos adversos son claramente inferiores a los beneficios individuales y colectivos que producen los programas de vacunaciones. La independencia, transparencia y visibilidad de los sistemas de control y vigilancia son necesarias para evitar los rumores y falsas creencias en este campo. AUTORES - Grupo de Trabajo de Vacunas de la SEE Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda \u00b7\u00b7\u00b7 www.seepidemiologia.es \u00c1ngela Dom\u00ednguez - Departamento de Medicina, Universidad de Barcelona. CIBER Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP), Instituto de Salud Carlos III. Jenaro Astray - Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, Comunidad de Madrid. Jes\u00fas Castilla - Instituto de Salud P\u00fablica de Navarra, Pamplona. CIBER Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP), Instituto de Salud Carlos III. Pere Godoy - Agencia de Salud P\u00fablica de Catalu\u00f1a. CIBER Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP), Instituto de Salud Carlos III. Jos\u00e9 Tuells - C\u00e1tedra Balmis de Vacunolog\u00eda, Universidad de Alicante. Irene Barrabeig - Agencia de Salud P\u00fablica de Catalu\u00f1a. CIBER Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP), Instituto de Salud Carlos III. Leer Art\u00edculo completo. "}