{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D28-20032001s121.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1326 SUMARIO 1 - Pr\u00f3rroga inicio de la sesi\u00f3n 2 - Apertura 3 - Izamiento de la Bandera 4 - Antecedentes de la sesi\u00f3n 5 - Actas 6 - Asuntos Entrados I Comunicaciones Oficiales II Proyecto en revisi\u00f3n a) Proyecto de ley. Crear el Colegio de Corredores P\u00fablicos de la Provincia. (Expte. Nro. 11.943). III Sanciones definitivas Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por el se\u00f1or Mario Dalzotto, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n., Di strito Mandisov\u00ed. Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por el se\u00f1or Edgardo Zampedri, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n, D istrito Mandisov\u00ed. Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por el se\u00f1or Rub\u00e9n Jos\u00e9, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n, Distrit o Mandisov\u00ed. Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por el se\u00f1or Antonio Zampedri, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n, D istrito Mandisov\u00ed. Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por el se\u00f1or Reinaldo Leonardi, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n, Distrito Mandisov\u00ed. Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por los se\u00f1ores Osiris Debona y Fabi\u00e1n Debona, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n, Distrito Mandisov\u00ed. Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por el se\u00f1or Sandalio Fochesatto, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n , Distrito Mandisov\u00ed. Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por el se\u00f1or Mario Dalzotto, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n, Dis trito Mandisov\u00ed. Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por el se\u00f1or Mario Dalzotto, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n, Dis trito Mandisov\u00ed. Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por el se\u00f1or Rogelio Dalzotto, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n, D istrito Mandisov\u00ed. Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por el se\u00f1or Celestino Rigoni, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n, D istrito Mandisov\u00ed. Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por el se\u00f1or Mario Dalzotto, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n, Dis trito Mandisov\u00ed. Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por la se\u00f1ora Hilda Grigolatto, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n. Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por la se\u00f1ora In\u00e9s Fick de Garc\u00eda, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n . Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por el se\u00f1or Abelardo Paoli, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n. Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a ace ptar la donaci\u00f3n de una fracci\u00f3n de terreno, ofrec ida por el se\u00f1or Edgardo Zampedri, ubicada en el Dpto. Federaci\u00f3n. Proyecto de ley. Aprobar el contrato y donaci\u00f3n cel ebrado entre el IAPV y la Biblioteca Popular San Ag ust\u00edn de la ciudad de Paran\u00e1. - Al Archivo. Proyectos del Poder Ejecutivo IV - Proyecto de ley. Aprobar la demarcaci\u00f3n del ra dio y censo para la creaci\u00f3n del Municipio de Gilbe rt, Dpto. Guale- guaych\u00fa. (Expte. Nro. 11.949). V - Proyecto de ley. Autorizar al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de cuatro fracciones de terren os, realizada por la Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay. (Expte. Nro. 11.950). Proyectos de los se\u00f1ores diputados. VI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputados Solanas y Ta leb. Conformar una Comisi\u00f3n de evaluaci\u00f3n de la sit uaci\u00f3n eco- n\u00f3mico financiera de la empresa LAER. (Expte. Nro. 11.936). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1327 VII - Pedido de informes. Diputados Solanas, Taleb, M\u00e1rquez. Sobre las remuneraciones del Rector organ izador de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 11 .937). VIII -Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Fuertes. Uti lizar el gas proveniente de los residuos domiciliar ios para fabricar combustible. (Expte. Nro. 11.938). IX - Proyecto de ley. Diputado Cusinato. Regular po r medio de la presente la cr\u00eda, cultivo, extracci\u00f3n , investigaci\u00f3n, etc. referente a la pesca. (Expte. Nro. 11.939). X - Pedido de informes. Diputado Fuertes. Sobre el cierre del comedor escolar de la Escuela Provincial Nro. 10 de Paraje \"El Gato\", Dpto. Federal. (Expte. Nro. 11.94 0). Aprobado. XI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Fuertes. Prov eer de agua potable a la Escuela Provincial Nro. 10 de Paraje \"El Gato\", Dpto. Federal. (Expte. Nro. 11.941). XII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Fuertes. Pro veer de una heladera para la Escuela Provincial Nro . 10 de Paraje \"El Gato\", Dpto. Federal. (Expte. Nro. 11.942). XIII - Proyecto de ley. Diputado Reggiardo y Fortun y. Establecer el plan de vacunaci\u00f3n antigripal para todas las perso- nas mayores de 60 a\u00f1os internada en instituciones g eri\u00e1tricas. (Expte. Nro. 11.944). XIV - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Carlino. Rep arar el camino que une las localidades de Oro Verde y Sauce Pin- to, y une la Ruta Nro. 11 con la 12. (Expte. Nro. 1 1.945). XV - Proyecto de ley. Diputado Guastavino. Modifica r el Art\u00edculo 117\u00b0 de la Ley Nro. 2.988. - Ley de E lecciones Provinciales. (Expte. Nro. 11.946). XVI - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Del Real. Re parar la Escuela Nro. 21 \"Maip\u00fa\" de Colonia Hambis, Dpto. Co- l\u00f3n. (Expte. Nro. 11.947). XVII - Proyecto de ley. Diputados Rodr\u00edguez Signes y Guiffrey. Modificar el Art\u00edculo 42\u00b0 de la Ley Nro . 3.289. (Ex- pte. Nro. 11.951). XVIII - Proyecto de resoluci\u00f3n. Diputado Allende. O torgar un subsidio al comedor \"Madre Teresa\" de Baj ada Grande. (Expte. Nro. 11.952). XIX - Pedido de informes. Diputado Solanas. Sobre l a recepci\u00f3n de los montos provenientes de la Copart icipaci\u00f3n Nacional. (Expte. Nro. 11.953). Aprobado. 7 - Fondo Especial de Salto Grande. Transferencia T esoro Nacional. Ingreso fuera de lista. Moci\u00f3n de s obre tablas (19).Consideraci\u00f3n (22). Aprobada. (Exptes. Nros. 1 1.956 y 11.957 unificaci\u00f3n) 8 - P.C.B. de transformadores de energ\u00eda el\u00e9ctrica. Reserva. (Expte. Nro. 11.859). Moci\u00f3n de sobre tab las (21). Recha- zada. 9 - Homenajes - A San Jos\u00e9 de Feliciano y Federaci\u00f3n. 10 - Moci\u00f3n alteraci\u00f3n del orden de la sesi\u00f3n. 11 - Presupuesto Provincial a\u00f1o 2.001. Consideraci\u00f3 n. (Continuaci\u00f3n). (Expte. Nro. 11.761). 12 - Moci\u00f3n. Declaraci\u00f3n de debate libre. 13 - Cuarto intermedio. 14 - Reanudaci\u00f3n de la sesi\u00f3n. 15 - Cuarto intermedio. 16 - Reanudaci\u00f3n de la sesi\u00f3n 17 - Cuarto intermedio 18 - Reanudaci\u00f3n de la sesi\u00f3n. 20 - Estatuto Empleado P\u00fablico Ley Nro. 3.289. Modi ficaci\u00f3n Art. 42\u00b0. Moci\u00f3n de preferencia. Aprobada. (Expte. Nro. 11.951). 23 - Ley de Educaci\u00f3n Provincial. Modif. Ley Nro. 7 .711. Consideraci\u00f3n. Aprobada. (Expte. Nro. 11.573) 24 - Cuarto intermedio. 25 - Reanudaci\u00f3n de la sesi\u00f3n. 26 - Cuarto intermedio. 27 - Reanudaci\u00f3n de la sesi\u00f3n. 28 - Moci\u00f3n levantamiento de la sesi\u00f3n. Aprobada. En Paran\u00e1, a 20 de marzo de 2.001, se re\u00fanen los se \u00f1ores diputados 1 PR\u00d3RROGA INICIO DE LA SESI\u00d3N - Siendo las 10 y 27, dice el: SR. BURNA - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que se prorrogue por media hora m\u00e1s el inicio de la sesi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se prorroga por media hora m\u00e1s el inicio de la sesi\u00f3n. - Eran las 10 y 28. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1328 2 APERTURA - Siendo las 10 y 59, dice el: SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Con la presencia de veintiocho se\u00f1ores diputados, queda abierta la 14\u00aa sesi\u00f3n especial. 3 IZAMIENTO DE LA BANDERA SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Invito al se\u00f1or diputado Ra\u00fal Solanas a izar la Bandera Nacional. - As\u00ed se hace. (Aplausos.) 4 ANTECEDENTES DE LA SESI\u00d3N SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura a los antecedentes de la presente sesi\u00f3n. - Se lee: Paran\u00e1, 15 de marzo de 2.001. SR. PRESIDENTE DE LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE ENTRE R\u00cdOS DR. RUB\u00c9N E. MA\u00cdN De nuestra consideraci\u00f3n: Tenemos el agrado de diri- girnos al se\u00f1or Presidente a los efectos de solicit ar convoque a la C\u00e1mara a sesiones especiales para los d\u00edas domingo 18, lunes 19 y martes 20 del corriente , todas ellas a la hora 10, a efectos de considerar e l pro- yecto de ley de Presupuesto Provincial y todas aque llas iniciativas pendientes de tratamiento. Sin m\u00e1s, saludamos al se\u00f1or Presidente muy atentamente. ALFARO DE M\u00c1RMOL - REGGIARDO GUIFFREY - D'ANGELO - TRONCOSO MAIDANA SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Decreto Nro. 64. - Se lee: Decreto Nro. 64 HCD 121\u00ba Per\u00edodo Legislativo Paran\u00e1, 15 de marzo de 2.001.- VISTO: El pedido formulado reglamentaria- mente y fundado presentado por varios se\u00f1ores dipu- tados, de convocatoria a sesiones especiales para l os d\u00edas domingo 18, lunes 19 y martes 20 de marzo de 2.001, todas ellas a la hora diez, a los efectos de consi- derar la Ley de Presupuesto y todas aquellas inicia tivas pendientes de tratamiento, y CONSIDERANDO: Que la solicitud se encuadra en los t\u00e9rminos que establece el Reglamento de la C\u00e1mara, en consecuencia; EL PRESIDENTE DE LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DECRETA: Art. 1\u00ba - Convocar a los se\u00f1ores diputados a las sesio- nes especiales a celebrarse los d\u00edas domingo 18, lu nes 19 y martes 20 de marzo de 2.001 todas a la hora di ez, a los efectos de considerar la Ley de Presupuesto P ro- vincial y todas aquellas iniciativas pendientes de trata- miento. Art. 2\u00ba - Por Prosecretar\u00eda se har\u00e1n las citaciones co- rrespondientes. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc. Rub\u00e9n E. Ma\u00edn Jorge M. D'Agostino Presidente H.C.D Secretario H.C.D SR. CASTRILL\u00d3N - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: a efectos de que en situacio- nes posteriores no se repitan estos errores violato rios del Reglamento de la C\u00e1mara, quiero manifestar que los pedidos de los se\u00f1ores legisladores a sesi\u00f3n es pe- cial deben marcar el car\u00e1cter de urgente, y esa not a no expresa tal car\u00e1cter; por lo tanto, el decreto que acaba de leerse por Secretar\u00eda tambi\u00e9n es err\u00f3neo. No obstante ello, con el \u00e1nimo de tratar de trabajar y dar el marco jur\u00eddico necesario a la Pro vincia de Entre R\u00edos, nos presentamos el d\u00eda domingo y est u- vimos pendiente de ellos, pero, por favor, cumplan con la reglamentaci\u00f3n y hagan la nota como corresponde, sino obliguen a la Presidencia a que para quedar bi en con el bloque de la mayor\u00eda se emitan los decretos en base a una necesidad y urgencia que no ponen de man i- fiesto en la nota de petici\u00f3n de la sesi\u00f3n especial . 5 ACTAS SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura a las actas de las sesiones de los d\u00edas 15 y 18 de marzo. SR. CARDOSO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que se obvie su lectura y se den por aprobadas. SR. CASTRILL\u00d3N - Se\u00f1or Presidente, quisiera que se me informe si copia del acta se hizo llegar al b loque de la mayor\u00eda. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1329 SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - El acta no est\u00e1 aproba- da. SR. CASTRILL\u00d3N - Se\u00f1or Presidente: lo que estoy pidiendo es que por Secretar\u00eda se me informe si cop ia de esta acta que se est\u00e1 poniendo a consideraci\u00f3n s e hizo llegar al bloque de la mayor\u00eda. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - No se envi\u00f3 copia, se\u00f1or diputado. SR. CASTRILL\u00d3N - Quiero advertir que el se\u00f1or diputado Cardoso est\u00e1 pidiendo la aprobaci\u00f3n de las actas de las sesiones en que \u00e9l no estuvo, por lo t anto puede llegar a pedir la aprobaci\u00f3n de cualquier cos a. No obstante ello, pido que por Secretar\u00eda se le env \u00ede al bloque oficialista, atento a los planteos efectuado s por nosotros en ambas sesiones, y que se d\u00e9 la aprobaci \u00f3n, obviando su lectura, habiendo sido concurrente a la s sesiones cuya aprobaci\u00f3n se solicita el acta corres pon- diente. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se trata del Acta de la sesi\u00f3n del d\u00eda 15, donde estuvo presente el diputad o Cardoso y no la del d\u00eda 18. Son dos actas, se\u00f1or di pu- tado, la del d\u00eda 15 y la del d\u00eda 18. SR. CASTRILLON - Pido la palabra. Al acta del d\u00eda 18, \u00bfno la va someter a vota- ci\u00f3n? SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - El acta del d\u00eda 18 se someter\u00e1 a votaci\u00f3n en el turno que corresponda. SR. CARDOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: reitero mi solicitud de ob- viar la lectura del Acta de la sesi\u00f3n del d\u00eda 15 y que se d\u00e9 por aprobada. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el acta de la sesi\u00f3n del d\u00eda 15. - Resulta afirmativa SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al acta de la sesi\u00f3n del d\u00eda 18. - Se lee: SR. SECRETARIO (D'Agostino) - \"Honorable C\u00e1- mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos. 12 1\u00ba Per\u00edodo Legislativo. 13\u00aa Sesi\u00f3n Especial. 18 de mar zo de 2.001. (manifestaciones en minor\u00eda) Presidente: Dip. Ricardo. En la ciudad de Paran\u00e1, capital de la Provincia de Entre R\u00edos, a los dieciocho d\u00edas del mes de marzo de dos mil uno siendo la hora diez veintinueve minutos por Sec re- tar\u00eda se toma asistencia estando presentes los se\u00f1o res diputados en el margen anotados, el diputado Urriba rri solicita la palabra para que por Secretar\u00eda se les d\u00e9 lectura a los Art\u00edculos 13\u00ba, 14\u00ba y 21\u00ba del Reglamen to de la C\u00e1mara, lo cual se hace, el diputado Castrill\u00f3n soli- cita que por Secretar\u00eda se llame a los se\u00f1ores dipu tados que no se encuentran en el Recinto, la Presidencia manifiesta que el Bloque de la Alianza se ha reunid o analizando la situaci\u00f3n de las actuales medidas eco n\u00f3- micas que se tomaron a nivel nacional y por estos m o- tivos no se encuentran presentes, el diputado M\u00e1rqu ez solicita una pr\u00f3rroga de treinta minutos, para que se den las explicaciones correspondientes, reiniciadas estas manifestaciones en minor\u00eda el Presidente info rma que ha ingresado una nota del Bloque de la Alianza informando el porqu\u00e9 la Alianza no ingres\u00f3 al Recin to, el diputado Urribarri expresa su malestar por la fa lta de comunicaci\u00f3n para aquellos quienes tambi\u00e9n est\u00e1n preocupados por los acontecimientos de estas horas, y que se debe comunicar fehacientemente las actitudes que se van a tomar, luego hace uso de la palabra el diputado Castrill\u00f3n, Solanas, Engelmann, y Castrill \u00f3n que manifiesta que en base a la nota del Bloque de la Alianza y siendo el se\u00f1or Secretario quien convoca debe realizar la cancelaci\u00f3n de la sesi\u00f3n del d\u00eda l unes, el Presidente manifiesta que no habiendo qu\u00f3rum par a sesionar la misma queda levantada.\" SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el acta del d\u00eda 18. - Resulta afirmativa. 6 ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asuntos Entrados. - Se lee: - Luego de le\u00eddas las comunicaciones ofi- ciales, dice el: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1330 I COMUNICACIONES Oficiales - El Presidente de la Caja de Jubilaciones y Pensio nes de Entre R\u00edos, remite a la C\u00e1mara cuadros de finan- ciamiento del sistema previsional provincial Ley N ro. 8.732, correspondiente al a\u00f1o 2.000. - El Concejo Deliberante de Col\u00f3n remite a la C\u00e1mar a Resoluci\u00f3n Nro. 05/2001, mediante la cual se solici ta los estudios m\u00e9dicos necesarios en todos los establ eci- mientos maternales para detectar enfermedades cong\u00e9 - nitas. - El Poder Ejecutivo remite copia del proyecto de l ey que modifica el C\u00f3digo Procesal Civil, Comercial y Laboral; y la Ley Nro. 6.467 de Expropiaciones. - En Secretar\u00eda a disposici\u00f3n de los se\u00f1ores diputados. 7 FONDO ESPECIAL DE SALTO GRANDE TRANSFERENCIA TESORO NACIONAL Ingreso fuera de lista SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: con la venia reglamentaria del diputado de La Paz, solicito que se d\u00e9 ingreso y reserve en Secretar\u00eda, con el fin de solicitar opor tuna- mente el tratamiento sobre tablas, el proyecto de r eso- luci\u00f3n -Expte. Nro. 11.956- referido a la transfere ncia de los fondos de Salto Grande con destino a la CAFESG, que se ve afectado por las decisiones pol\u00edt i- cas y econ\u00f3micas que hemos vivido los entrerrianos en estos \u00faltimos d\u00edas. Adem\u00e1s, se\u00f1or Presidente, entendiendo que habr\u00eda otro proyecto en Comisi\u00f3n, que trata del mis mo tema, lo cual creo que es as\u00ed porque me lo dijo nue stro Presidente de bancada, por lo cual convendr\u00eda unifi car los mismos y lograr, el tratamiento sobre tablas y la elevaci\u00f3n de los mismos al Poder Ejecutivo Provinci al y l\u00f3gicamente hacer conocer la decisi\u00f3n de este Cue rpo a las autoridades nacionales. SR. ENGELMANN - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: en el mismo sentido de lo expresado por el diputado preopinante, solicito que se d\u00e9 ingreso al proyecto de resoluci\u00f3n -Expte Nro. 11.957-, con el car\u00e1cter de urgente, por el tema qu e se refiere que es el riesgo de que se saque a la Provi ncia los recursos generados por Salto Grande, para logra r, dentro de lo posible, en un posterior intento de co mpa- ginaci\u00f3n, un proyecto unificado. Adem\u00e1s, solicito q ue quede reservado en Secretar\u00eda. SR PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si hay asentimiento, se les dar\u00e1 entrada, quedando reservados en Secretar\u00eda . - Asentimiento. - Se leen: PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.956). LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial, ins- t\u00e1ndolo a hacer propia la total oposici\u00f3n y resiste ncia de esta C\u00e1mara, a la transferencia de los fondos qu e por Ley Nro. 9.140 le corresponden a CAFESG, con destino al Tesoro Nacional. Art. 2\u00ba - Hacer saber al Poder Ejecutivo de la Naci\u00f3n, la decisi\u00f3n de esta C\u00e1mara al f\u00e9rreo rechazo de tod a medida que signifique o importe una quita o restric ci\u00f3n de los recursos que genera Salto Grande y que le pe rte- necen por derecho a la Provincia de Entre R\u00edos. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, etc. FORTUNY - LAFOURCADE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La construcci\u00f3n de la Represa Hidroel\u00e9ctrica de Salto Grande signific\u00f3 un hito en la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica de la Rep\u00fablica Argentina. Esta r epre- sa aporta un alto porcentaje del total de energ\u00eda e l\u00e9ctri- ca -no contaminante- necesaria para el funcionamien to de la industria y producci\u00f3n de nuestro pa\u00eds. Sin embargo no se pudo obviar los da\u00f1os ecol\u00f3gicos, econ\u00f3micos y sociales que este emprendi - miento ocasion\u00f3 y a\u00fan ocasiona a la regi\u00f3n. Es por dicha raz\u00f3n que se decidi\u00f3 crear un mecanismo que permitiera afrontar las consecuencias da\u00f1osas y gravosas derivadas del funcionamiento del embalse. Fue con ese fin que se cre\u00f3 la Comisi\u00f3n Ad - ministradora de Fondos Excedentes de Salto Grande, quien ha llevado, y por largo tiempo a\u00fan, deber\u00e1 ll evar a cabo numerosas y primordiales obras en beneficio de los pobladores y productores de las regiones afecta das. Con gran sorpresa hemos tomado conocimien- to que existe la voluntad por parte del Ejecutivo N a- cional, de desviar el destino de estos fondos y pas arlos al Tesoro Nacional, con lo cual se estar\u00eda vulneran do no s\u00f3lo los derechos de los habitantes de las regio nes afectadas, sino que tambi\u00e9n ser\u00eda una burla a la vo lun- tad y el deseo de federalismo de todos los entrerri anos. Manuel A. Fortuny - Adolfo A. Lafourcade PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.957) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1331 Art. 1\u00ba - Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial mani- festando la total oposici\u00f3n a la transferencia al T esoro Nacional de los excedentes del Fondo Especial de Sa lto Grande. Art. 2\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial inter- ceda ante el Poder Ejecutivo Nacional, a fin de evi tar que se afecten los recursos generado por Salto Gran de. Art. 3\u00ba - Comun\u00edquese, arch\u00edvese, etc. URRIBARRI - ENGELMANN FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Como es de p\u00fablico conocimiento en el \u00faltimo paquete de medidas econ\u00f3micas anunciado por el Go- bierno Nacional, se pretende que los excedentes del Fondo Especial de Salto Grande, en su gran parte, (aproximadamente 40 millones de Pesos) pasen al Tesoro Nacional. Estos excedentes que fue un logro leg\u00edtimo de nuestra Provincia, m\u00e1s precisamente en la gesti\u00f3n d el \u00faltimo gobierno Justicialista, a trav\u00e9s de la Ley M aya. Ten\u00edan y tienen como objetivo principal lograr una reparaci\u00f3n hist\u00f3rica, de una zona que fue perjudica da social y econ\u00f3micamente, con la construcci\u00f3n de la represa de Salto Grande. Hoy el Gobierno Nacional con su nuevo plan econ\u00f3mico pretende lisa y llaname n- te volverlos a su \u00f3rbita. Como en aquella oportunidad, oficialismo y oposici\u00f3n estuvieron de acuerdo para crear esta ley , solicito a mis pares se vote por unanimidad el firm e rechazo a las pretensiones del Ministerio de Econom \u00eda de la Naci\u00f3n. Sergio D. Urribarri - Orlando V. Engel- mann SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: II PROYECTO EN REVISION a) PROYECTO DE LEY (EXPTE. NRO. 11.943) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY: CREACION Art. 1\u00ba- Cr\u00e9ase el Colegio de Corredores P\u00fablicos de la Provincia de Entre R\u00edos, con capacidad para actuar como persona de derecho p\u00fablico, no estatal, siendo su domicilio legal en la ciudad de Paran\u00e1, con jurisdi cci\u00f3n en toda la Provincia de Entre R\u00edos. INTEGRANTES Art. 2\u00ba - El Colegio de Corredores P\u00fablicos de la Pro- vincia de Entre R\u00edos estar\u00e1 integrado por los profe sio- nales de la especialidad que a la fecha de la promu lga- ci\u00f3n de la presente ley, se encuentra inscripto en el registro pertinente y hayan aprobado o aprueben el examen establecido en el Art\u00edculo 51\u00ba de la present e ley y en lo sucesivo por: a) Quienes re\u00fanan los requisitos establecidos por e l Art\u00edculo 3\u00ba del Decreto Ley Nro. 20.266. b) No estar inhabilitado por las causales del Art\u00edc ulo 2\u00ba de la Ley Nro. 20.266. c) Prestar juramento ante el Presidente del Colegio de Corredores de Comercio. DOMICILIO Y JURISDICCI\u00d3N Art. 3\u00ba - Tendr\u00e1 su domicilio legal en la ciudad de Paran\u00e1 y ejercer\u00e1 su jurisdicci\u00f3n en todo el \u00e1mbito de la Provincia de Entre R\u00edos pudiendo crear delegacio nes en el interior. Art. 4\u00ba - Los Corredores de Comercio quedan someti- dos a las normativas de la presente ley, la Ley Nro . 20.266 e incorporaciones de la Ley Nro. 25.028, o l as que en su consecuencia se dicten, las obligaciones asociacionales y las que imponga la asamblea del Co - legio. FINES Y ATRIBUCIONES Art. 5\u00ba - El Colegio tendr\u00e1 los siguiente fines y atribu- ciones: a) Gobernar y controlar la matr\u00edcula profesional, l levar el registro y ejercer su gobierno. b) Resolver sobre las solicitudes de inscripci\u00f3n en la matr\u00edcula, oposiciones que se formulen y recursos p or inscripciones denegadas, de conformidad a las norma s reglamentarias sobre el particular. c) Conceder recursos de apelaci\u00f3n por las denegacio - nes de inscripci\u00f3n. d) Recibir juramento profesional. e) Otorgar el carnet y certificados habilitantes pa ra el respectivo ejercicio de la profesi\u00f3n. f) Organizar y llevar los legajos individuales de c ada uno de los inscriptos. g) Colaborar con los poderes p\u00fablicos y dependencia s oficiales, evacuando los informes requeridos por lo s mismos y solicitar los que fueran necesarios al Col e- gio. h) Crear delegaciones determinando \u00e1mbito territori al, formar comisiones o subcomisiones permanentes o transitorias para fines espec\u00edficos y a los efectos de un mejor cumplimiento de los objetivos del Colegio. i) Participar por medio de delegaciones en reunione s, conferencias, congresos o federaciones, siempre que no se lesione la autonom\u00eda del gobierno. j) Formar y mantener una Biblioteca P\u00fablica. k) Publicar un \u00f3rgano de difusi\u00f3n que refleje la ac tivi- dad del Colegio. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1332 l) Vigilar el cumplimiento de la ley que regula la Pro- fesi\u00f3n del Corredor Inmobiliario. m) Formar una Caja Mutual para todos los colegiados y sus familiares directos. n) Administrar los fondos de los recursos del Coleg io y fijar el Presupuesto anual de ingresos y gastos, de l cual se dar\u00e1 cuenta a la asamblea general ordinaria anua l. o) Promover y participar en congresos, jornadas y conferencias que se refieran a la tem\u00e1tica de corre dores y temas afines. Propugnar el mejoramiento de los pl a- nes de estudio de la carrera universitaria colabora ndo con investigaciones, proyectos y evacuando todo tip o de informe sobre el particular. p) Convenir con universidades la realizaci\u00f3n de cur sos de especializaci\u00f3n de post-grado o realizarlos dire cta- mente. q) Intervenir como \u00e1rbitro en las cuestiones atinen tes al ejercicio profesional que se le sometan y evacuar l as consultas que se formulen. r) Representar a los colegiados ante los poderes p\u00fa bli- cos. s) Propender al mejoramiento del bienestar social d e la poblaci\u00f3n realizando cuanta gesti\u00f3n fuere necesaria . t) Colaborar a requerimiento de los organismos del Estado en los proyectos de ley, formulaci\u00f3n de pol\u00ed tica, programas e iniciativas que requieran de la especia li- dad de la profesi\u00f3n ofreciendo su asesoramiento. u) Realizar todos los actos que fueren menester en aras de la concreci\u00f3n de los fines procedentes consignad os. RECURSOS Art. 6\u00ba - El Colegio de Corredores P\u00fablicos de la Pro- vincia de Entre R\u00edos contar\u00e1 para su funcionamiento con los siguientes recursos: a) El derecho de inscripci\u00f3n en la matr\u00edcula. b) La cuota peri\u00f3dica que deber\u00e1n abonar los coleg ia- dos. c) Las contribuciones extraordinarias que determine la asamblea. d) Las tasas que se establezcan para los servicios pres- tados a los colegiados y terceros. e) Las multas que reconozcan su causa en transgresi o- nes a la presente ley y a las disposiciones que en su consecuencia se dicten. f) Las donaciones, subsidios y legados. g) Las rentas que produzcan los bienes y los intere ses devengados por operaciones bancarias. h) Cualquier otro recurso que pueda percibir el Col e- gio. INSCRIPCION EN LA MATRICULA Art. 7\u00ba - El ejercicio de la profesi\u00f3n de Corredor en la Provincia de Entre R\u00edos requiere la previa inscripc i\u00f3n en la matr\u00edcula del Colegio. REQUISITOS PARA LA INSCRIPCI\u00d3N Art. 8\u00ba - El profesional que solicite su inscripci\u00f3n deber\u00e1 cumplimentar los siguientes recaudos: a) Presentar t\u00edtulo habilitante de los mencionados en el Art\u00edculo 2\u00ba. b) Constituir domicilio en la Provincia de Entre R\u00ed os a los fines de su relaci\u00f3n con el Colegio, sin perjui cio de lo dispuesto por el Art\u00edculo 33\u00ba Inciso c) de la Le y Nro. 20.266. c) Abonar el derecho de matr\u00edcula vigente. d) Cumplimentar con todo otro requisito reglamentar io establecido en Asamblea. TRAMITES DE INSCRIPCI\u00d3N Art. 9\u00ba - El Colegio a trav\u00e9s de sus autoridades y en la forma que determina la ley, verificar\u00e1 que el petic io- nante re\u00fana los requisitos exigidos por la presente ley y dictar\u00e1 una resoluci\u00f3n incorpor\u00e1ndolo al Colegio o en su caso denegando tal solicitud, en tal caso el pet icio- nante quedar\u00e1 habilitado para interponer el recurso correspondiente. RECURSO CONTRA LA DENEGATORIA Art. 10\u00ba - La decisi\u00f3n denegatoria del pedido de ins- cripci\u00f3n de la matr\u00edcula ser\u00e1 apelable dentro de lo s diez (10) d\u00edas h\u00e1biles de notificado o de operado el ven ci- miento establecido en la primera parte del Art\u00edculo 11\u00ba mediante recursos fundado y directo ante el Superio r Tribunal de Justicia de la Provincia, quien inexcus a- blemente resolver\u00e1 dentro de los treinta (30) d\u00edas h\u00e1bi- les, previo informe que deber\u00e1 requerir al Consejo. Art. 11\u00ba - Quien haya obtenido resoluci\u00f3n denegatoria podr\u00e1 reiterar su pedido de inscripci\u00f3n probando qu e han desaparecido las causas motivantes de la misma. Si esta petici\u00f3n fuere denegada, no podr\u00e1 presentar un a nueva solicitud sino con un intervalo de doce (12) meses. Art. 12\u00ba - Al aprobarse su inscripci\u00f3n el profesional se comprometer\u00e1 en un acto p\u00fablico ante el Presidente del Colegio a desempe\u00f1ar lealmente la profesi\u00f3n, a obse r- var las reglas \u00e9ticas, a participar activamente en las actividades del Colegio y a mantener los principios espec\u00edficos de la profesi\u00f3n y los de la solidaridad pro- fesional y social. INCOMPATIBILIDADES - INHABILIDADES Art. 13\u00ba - No podr\u00e1n ejercer como Corredores P\u00fablicos de Comercio por incompatibilidad: a) El Gobernador y Vicegobernador, Ministros, Secre - tarios y Subsecretarios del Poder Ejecutivo e Inten den- tes. b) Los magistrados, funcionarios y empleados del Po - der Judicial. c) Los eclesi\u00e1sticos y miembros de las Fuerzas Arma - das y de Seguridad en Actividad. d) Los legisladores nacionales y provinciales, los em- pleados de la Administraci\u00f3n Nacional, Provincial, Municipal y/o reparticiones aut\u00f3nomas y aut\u00e1rquicas mixtas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1333 Art. 14\u00ba - Est\u00e1n inhabilitados para ser corredores los que se encuentran encuadrados en las causales del Art\u00edculo 2\u00ba de la Ley Nro. 20.266. DERECHO DE LOS COLEGIADOS Art. 15\u00ba - Los colegiados tendr\u00e1n los siguiente dere- chos: 1) Gozar de los beneficios que brinda el Colegio. 2) Tener voz y voto en las asambleas. 3) Elegir y ser elegidos para integrar los \u00f3rganos direc- tivos del Colegio conforme con esta ley y disposici ones reglamentarias. 4) Participar de las reuniones del Consejo Directiv o con voz y sin voto. 5) Compulsar los libros de actas, tesorer\u00eda y matri cula- dos en presencia de la persona responsable de los m is- mos. 6) Solicitar convocatoria a asamblea general extrao rdi- naria de acuerdo con lo establecido en el Art\u00edculo 22\u00ba. 7) Proponer por escrito al Consejo Directivo sugere n- cias o proyectos. 8) Solicitar la inclusi\u00f3n de determinados puntos en el orden del d\u00eda de las asambleas con la firma del vei nte por ciento (20%) de los matriculados, dentro de los cinco (5) d\u00edas de publicada la convocatoria. OBLIGACIONES DE LOS COLEGIADOS Art. 16\u00ba - Los colegiados tendr\u00e1n las siguientes obliga- ciones: 1) Observar el fiel cumplimiento de la presente ley , decreto reglamentarios, resoluciones y dem\u00e1s dispos i- ciones que se dictaren o tuvieren vinculaci\u00f3n con l a actividad y mantener al d\u00eda sus obligaciones con el Colegio de Operadores Inmobiliarios. 2) Dar aviso al Colegio de todo cambio de domicilio , as\u00ed como el cese o reanudaci\u00f3n del ejercicio de su acti- vidad profesional. 3) Denunciar ante el Consejo Directivo las transgre sio- nes al ejercicio profesional de las que tuviere con oci- miento. 4) Cumplir y hacer cumplir las resoluciones del Con se- jo. 5) Asistir a las asambleas y todo tipo de reuni\u00f3n q ue se realice, salvo razones debidamente fundadas. 6) Cumplir con las leyes sobre incompatibilidad e i n- habilidad del ejercicio profesional. PROHIBICIONES Art. 17\u00ba - Adem\u00e1s de las prohibiciones preceptuadas por el Art\u00edculo 19\u00ba de la Ley Nro. 20.266 que le re sul- taren aplicables, queda prohibido a los corredores: 1) Participar de sus honorarios a terceros no autor iza- dos para el ejercicio profesional. 2) Constituir sociedades con personas suspendidas o excluidas del ejercicio profesional. 3) Realizar publicidad, promoci\u00f3n o propaganda con t\u00e9rminos enga\u00f1osos. DE LAS AUTORIDADES DEL COLEGIO Art. 18\u00ba - Son \u00f3rganos del Colegio: a) La Asamblea de Profesionales. b) El Consejo Directivo: el mismo estar\u00e1 formado po r un (1) Presidente, dos (2) Vicepresidentes, un (1) Se- cretario, un (1) Prosecretario, un (1) Tesorero, un (1) Protesorero, ocho (8) Vocales Titulares y ocho (8) Vocales Suplentes. c) El Comit\u00e9 Ejecutivo estar\u00e1 integrado por el Pres i- dente, Secretario y Tesorero del Consejo Directivo. d) La Comisi\u00f3n Fiscalizadora estar\u00e1 integrada por t res (3) Revisores de Cuentas Titulares y tres (3) Revis ores de Cuentas Suplentes. e) Un Tribunal de \u00c9tica Profesional a cargo de tres (3) miembros titulares. LA ASAMBLEA DE PROFESIONALES, INTEGRACI\u00d3N Y ATRIBUCIONES Art. 19\u00ba - La asamblea se integrar\u00e1 con los profesiona- les inscriptos en la matr\u00edcula. Son atribuciones de la asamblea: 1) Dictar el C\u00f3digo de \u00c9tica, el que ser\u00e1 sometido a aprobaci\u00f3n del Poder Ejecutivo de la Provincia. 2) Dictar su reglamento y elegir autoridades. 3) Aprobar o rechazar la memoria y balance de cada ejercicio que le someter\u00e1 al Consejo Directivo. 4) Fijar cuotas peri\u00f3dicas, las tasas, las multas y las contribuciones extraordinarias a que se refiere el Ar- t\u00edculo 5\u00ba y los mecanismos de actualizaci\u00f3n. 5) Remover o suspender en el ejercicio de sus cargo s, por el voto de dos terceras partes del total de sus miembros, a los integrantes del Consejo Directivo p or responsabilidad manifiesta, por inhabilidad o incom pa- tibilidad en el desempe\u00f1o de sus funciones. 6) Establecer un sistema de compensaci\u00f3n de gastos que demande el desempe\u00f1o de sus cargos a los inte- grantes de los \u00f3rganos del Colegio. FUNCIONAMIENTO DE LA ASAMBLEA Art. 20\u00ba - Las asambleas ser\u00e1n ordinarias y extraordi- narias, las que ser\u00e1n presididas por el Presidente del Colegio o por quien lo reemplace en el ejercicio de sus funciones, a falta de \u00e9stos por el que se designe e n la asamblea. Adjuntar\u00e1n sus deliberaciones al orden de l d\u00eda fijado. Art. 21\u00ba - Las asambleas ordinarias se reunir\u00e1n anual- mente dentro de los noventa (90) d\u00edas posteriores a l cierre del ejercicio anual y en las que deber\u00e1n tra tarse como m\u00ednimo: a) Memoria y balance del ejercicio fenecido; b) Renovaci\u00f3n de autoridades. Art. 22\u00ba - Las asambleas generales extraordinarias, se celebrar\u00e1n por resoluci\u00f3n del Consejo Directivo o a solicitud fundada y firmada por los menos por el di ez por ciento (10%) de los matriculados, en cuyo caso, deber\u00e1n acreditar tener la matr\u00edcula vigente al mom en- to de solicitarla y las firmas deber\u00e1n ser autentic adas ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1334 por Escribano P\u00fablico, Autoridad Judicial competent e o ratificadas ante el Secretario del Consejo Direct ivo. Art. 23\u00ba - Se realizar\u00e1n las asambleas extraordinarias dentro de los treinta (30) d\u00edas de la fecha de rati fica- ci\u00f3n y en su caso contados a partir de la ratificac i\u00f3n del m\u00ednimo necesario. Art. 24\u00ba - La convocatoria a asamblea y el orden del d\u00eda se har\u00e1n conocer: a) Por lo menos de dos (2) publicaciones en el Bole t\u00edn Oficial de la Provincia, y en dos (2) de los diario s de mayor circulaci\u00f3n dentro de la Provincia, uno de Pa ra- n\u00e1 y el otro del Interior. Se deber\u00e1 efectuar con u na anticipaci\u00f3n no inferior a diez (10) d\u00edas de la fec ha de celebraci\u00f3n. b) Remitiendo comunicaci\u00f3n a cada delegaci\u00f3n. c) Poni\u00e9ndolo de manifiesto en lugares p\u00fablicos en la sede del Colegio. Art. 25\u00ba - Las asambleas se constituir\u00e1n a la hora fijada con la asistencia de no menos de un tercio de los i ns- criptos. Transcurrida una (1) hora podr\u00e1n sesionar v\u00e1lidamente cualquiera sea el n\u00famero de los concu- rrentes, las decisiones se tomar\u00e1n por simple mayor \u00eda de votos, salvo disposici\u00f3n en contrario de esta le y. La asistencia ser\u00e1 personal. Tendr\u00e1n derecho a voto lo s matriculados con una antig\u00fcedad no inferior a seis (6) meses a la fecha de la asamblea. Art. 26\u00ba - El matriculado asistente a la asamblea, debe- r\u00e1 hacerlo munido de su credencial y del recibo cor res- pondiente que acredite encontrarse al d\u00eda con sus c uo- tas y obligaciones establecidas en la presente ley. Art. 27\u00ba - Quien presida la asamblea, tendr\u00e1 voto en caso de empate. El Presidente del Consejo Directivo y sus miembros no podr\u00e1n votar en asuntos referentes a las gestiones de los mismos. Art. 28\u00ba - Las asambleas ordinarias tienen atribuciones para decidir sobre: 1) Memoria, Balance General, Inventario y Cuenta General de Ganancias y P\u00e9rdidas del Ejercicio cerra do al 30 de septiembre de cada a\u00f1o. 2) Monto de los derechos de inscripci\u00f3n y cuota soc ial. 3) Fijar monto y tipo de avales para garantizar el ejer- cicio de la profesi\u00f3n. 4) Renovaci\u00f3n parcial de las autoridades del Consej o Directivo, en caso de haber m\u00e1s de una (1) lista co n sujeci\u00f3n a lo dispuesto en el Art\u00edculo 32\u00ba de la pr esente ley. DEL CONSEJO DIRECTIVO Y COMIT\u00c9 EJECUTIVO Art. 29\u00ba - El Consejo Directivo se integrar\u00e1 en la for- ma prevista en el Art\u00edculo 18\u00ba Inc. b) de la presen te. Art. 30\u00ba - Las resoluciones del Colegio que causen gravamen irreparable, a pedido del damnificado podr \u00e1n ser motivo de reposici\u00f3n ante el organismo que la d icte dentro de los tres (3) d\u00edas de notificada; en caso de rechazo, \u00e9ste podr\u00e1 recurrir a la justicia en grado de apelaci\u00f3n. La sustanciaci\u00f3n del recurso, en lo pert inen- te se regir\u00e1 por las disposiciones del Art\u00edculo 6\u00ba Sec- ci\u00f3n 1 y 2 del C\u00f3digo Procesal Civil y Comercial. Art. 31\u00ba - Los miembros del Consejo Directivo durar\u00e1n dos (2) a\u00f1os en sus funciones. No podr\u00e1n ser reelec tos en su cargo por m\u00e1s de dos (2) per\u00edodos consecutivo s. Su elecci\u00f3n ser\u00e1 por lista y voto secreto. No se co mpu- tar\u00e1n las tachas. Art. 32\u00ba- En caso de haber m\u00e1s de una lista de candida- tos para los cargos del Consejo Directivo que se de ba elegir, se formar\u00e1 una Junta Electoral integrada po r un (1) representante por cada lista en car\u00e1cter de apo dera- do y por tres (3) representantes del Consejo Direct ivo que tendr\u00e1 como \u00fanico punto, el nombramiento del Presidente de la misma. Las decisiones de esta Junt a Electoral, solo ser\u00e1n recurribles judicialmente den tro del plazo de cuarenta y ocho (48) horas: Todas las situaciones previstas en la presente ley, referente s al sistema electoral, ser\u00e1n resueltas por la Junta Ele ctoral. Art. 33\u00ba - Las listas de candidatos para integrar el Consejo Directivo, deber\u00e1n presentarse para su ofic ia- lizaci\u00f3n en la Secretar\u00eda con quince (15) d\u00edas de a ntici- paci\u00f3n a la realizaci\u00f3n de la asamblea general ordi na- ria. Art. 34\u00ba - Las impugnaciones que se formulen, podr\u00e1n referirse \u00fanicamente a situaciones anteriores a la con- vocatoria y ser\u00e1n resultas dentro de las cuarenta y ocho (48) horas de su presentaci\u00f3n, por la Junta Elector al, siendo suficiente convocatoria a reuni\u00f3n de este or ga- nismo, el hecho de haberse presentado la impugnaci\u00f3 n. Art. 35\u00ba - Los miembros del Consejo Directivo, debe- r\u00e1n ser removidos de sus cargos en caso de suspens i\u00f3n o cancelaci\u00f3n de la matr\u00edcula y podr\u00e1n ser desplaza dos del ejercicio de la funci\u00f3n mediante acusaci\u00f3n form u- lada por no menos de cinco (5) de los miembros del Colegio por ante el Consejo Directivo, quien deber\u00e1 convocar a asamblea dentro de los treinta (30) d\u00edas siguientes a partir de su recepci\u00f3n, de conformidad a lo establecido por la presente ley, para la convocator ia a asamblea. Esta deber\u00e1 expedirse de acuerdo con el procedimiento que el Colegio determine a tal fin. DEBERES Y ATRIBUCIONES DEL CONSEJO DIRECTIVO Art. 36\u00ba - Son deberes y atribuciones del Consejo Di- rectivo: 1) Dictar resoluciones 2) Ejercer las que se refieren al Art\u00edculo 5\u00ba y sig uiente que no sean competencia del Tribunal de Disciplina. 3) Proyectar los estatutos, reglamentos, C\u00f3digo de \u00c9tica, procedimiento para la tramitaci\u00f3n de las opo si- ciones a la inscripci\u00f3n de la matr\u00edcula y de los re cursos por inscripci\u00f3n indebida, interpretar unos y otros y proponer las reformas de los mismos. 4) Resolver el otorgamiento de poderes y sus revoca to- rios en los casos de inter\u00e9s leg\u00edtimo del Colegio. 5) Decidir la contrataci\u00f3n de empleados, su remuner a- ci\u00f3n y remoci\u00f3n. 6) Designar a los miembros de las comisiones que se formen a los efectos de la administraci\u00f3n y dem\u00e1s f ines del Colegio. 7) Convocar a las asambleas y redactar el Orden del D\u00eda. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1335 8) Depositar los fondos del Colegio en el o los ban cos que mayores garant\u00edas ofrezcan, los dep\u00f3sitos ser\u00e1n en cuenta que arrojen beneficios. 9) Someter a consideraci\u00f3n de la asamblea los resul ta- dos de los beneficios fenecidos, de acuerdo al Art\u00ed culo 22\u00ba Inc. a). 10) Tomar intervenci\u00f3n por s\u00ed o por apoderado en la /s causa/s judiciales y/o administrativas, perseguir e l ejercicio ilegal de la profesi\u00f3n y percibir los rec ursos del Colegio. 11) Representar a solicitud de los matriculados, en defensa de sus garant\u00edas profesionales y gremiales. 12) Reunirse por lo menos una (1) vez por mes. 13) El consejo Directivo est\u00e1 facultado para determ inar el medio m\u00e1s id\u00f3neo y la forma del cumplimiento de los requisitos para el ejercicio de la profesi\u00f3n po r parte de los operadores en ejercicio. 14)Adoptar las resoluciones necesarias que no est\u00e9n expresamente prohibidas o reservadas a otros \u00f3rgano s debiendo ponerlas a consideraci\u00f3n de la primera asa m- blea que se realice. Art. 37\u00ba - Las vacantes que se produjeran en el Conse- jo se suplir\u00e1n entre sus miembros, siguiendo el ord en establecido en el Art\u00edculo 31\u00ba incorporando los Voc ales Suplentes por orden de lista. Art. 38\u00ba - El Comit\u00e9 Ejecutivo estar\u00e1 integrado por: el Presidente, Vicepresidente, Secretario, Tesorero y Primer Vocal del Consejo Directivo. Funcionar\u00e1 v\u00e1li - damente con la presencia de tres (3) de sus miembro s. Las resoluciones se adoptar\u00e1n por decisi\u00f3n de la m a- yor\u00eda de los presentes. En caso de empate el Presid ente posee doble voto. Art. 39\u00ba - Son facultades del Comit\u00e9 Ejecutivo: 1) Asumir las funciones del Consejo Directivo para la resoluci\u00f3n de los asuntos ordinarios, de mera admin is- traci\u00f3n y en caso de emergencia, dando cuenta de lo actuado en la primera reuni\u00f3n que realice dicho \u00f3r- gano. 2) Cumplir las funciones que el Consejo Directivo l e delegue expresamente. 3) Ejecutar las resoluciones adoptadas por la asamb lea general de matriculados y/o el Consejo Directivo cu an- do as\u00ed lo dispusieren. 4) Revisar todo acto que lleve al cumplimiento del objeto y finalidades del Colegio, de acuerdo a la p re- sente ley. 5) Fijar a requerimiento de partes, la comisi\u00f3n u h ono- rarios en los casos que se sometan a su consideraci \u00f3n, correspondiendo abonar los que se fundamentar\u00e1n en la legislaci\u00f3n vigente. Art. 40\u00ba - Los integrantes del Consejo Directivo no son responsables, personal ni solidariamente, por las o bli- gaciones del Colegio. Sin embargo tal eximente no tendr\u00e1 efecto de administraci\u00f3n infiel o mala admin is- traci\u00f3n, al objeto del Colegio, de las leyes y dem\u00e1 s disposiciones atinentes a la organizaci\u00f3n y funcion a- miento de la Entidad. Quedar\u00e1 exceptuado aquel que no hubiere aprobado la resoluci\u00f3n originaria del ac to habiendo dejado expresa constancia de sus oposici\u00f3n . TRIBUNAL DE DISCIPLINA Art. 41\u00ba - La conducta profesional, ser\u00e1 juzgada por un Tribunal de Disciplina y estar\u00e1 compuesto por tres (3) miembros con un mandato por dos (2) a\u00f1os, el que se r\u00e1 elegido por la asamblea de matriculados. Art. 42\u00ba - Corresponde al Tribunal de Disciplina re- glamentar y aplicar las sanciones previstas por est a ley y dem\u00e1s legislaci\u00f3n vigente aplicable a las funcion es de corredor, por incumplimiento de las obligaciones establecidas. Conocer\u00e1 y juzgar\u00e1 los casos de falta s cometidas por los corredores en ejercicio de su pro fe- si\u00f3n, las de inconducta que afecten el decoro de la misma y de todos aquellos en que se viole un princi pio de \u00e9tica profesional. El Tribunal proceder\u00e1 de ofic io o a petici\u00f3n de partes. Art. 43\u00ba - Al asumir, sus miembros designar\u00e1n un (1) Presidente, actuando los restantes como Vocales en el orden que determinen. Remplazar\u00e1 al Presidente en caso de enfermedad, impedimento, fallecimiento, exc u- saci\u00f3n o recusaci\u00f3n, el Primer Vocal. Los miembros suplentes reemplazar\u00e1n a los titulares en los casos previstos anteriormente. Art. 44\u00ba - Los miembros del Tribunal podr\u00e1n excusarse o podr\u00e1n ser recusados en lo que correspondiere las generales de la ley, respecto del inculpado. Ser\u00e1n re- movidos por las mismas causales que los miembros de l Consejo Directivo. Art. 45\u00ba - Denunciada o establecida de oficio la irregu- laridad cometida por un corredor, el Consejo Direct ivo elevar\u00e1 la causa al Tribunal de Disciplina, el que debe- r\u00e1 instruir el sumario con participaci\u00f3n del inculp ado, quien podr\u00e1 ser asistido por asesor letrado. El Tri bunal dispondr\u00e1 la comparencia de testigos, inspecciones y toda otra diligencia que considere necesaria. Art. 46\u00ba - Clausurado el sumario, el Tribunal deber\u00e1 expedirse dentro de los quince (15) d\u00edas h\u00e1biles si - guientes. La decisi\u00f3n reca\u00edda en las causas discipl ina- rias deber\u00e1 ser notificada al inculpado, dentro de las cuarenta y ocho (48) horas de pronunciada. Art. 47\u00ba - El Tribunal deber\u00e1 llevar un libro de resolu- ciones donde registrar\u00e1 las decisiones reca\u00eddas en las causas disciplinarias que hayan sustanciado. Las sa n- ciones impuestas se consignar\u00e1n en el legajo del Co le- giado afectado. Art. 48\u00ba - Las resoluciones del Tribunal de Disciplina son apelables. El recurso deber\u00e1 interponerse, debi da- mente fundado, dentro de los diez (10) d\u00edas h\u00e1biles de notificada la resoluci\u00f3n ante el Superior Tribunal de Justicia. Art. 49\u00ba - Las sanciones disciplinarias consistir\u00e1n en : a) Llamadas de atenci\u00f3n. b) Apercibimiento p\u00fablico. c) Multas de hasta treinta (30) Corredores. d) Suspensi\u00f3n de hasta dos (2) a\u00f1os de matr\u00edcula. e) Cancelaci\u00f3n de la inscripci\u00f3n de la matr\u00edcula. f) Inhabilitaci\u00f3n de hasta cinco (5) a\u00f1os para int egrar el Consejo Directivo. DISPOSICIONES GENERALES ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1336 Art. 50\u00ba - Lo cargos previstos por la ley ser\u00e1n desem- pe\u00f1ados ad-hon\u00f3rem. Tendr\u00e1n car\u00e1cter obligatorio pa ra los inscriptos en condiciones de ser electos, salvo im- pedimento justificado o que se trate de una reelecc i\u00f3n. DISPOSICIONES TRANSITORIAS Art. 51\u00ba - Podr\u00e1n inscribirse por \u00fanica vez, quienes a la fecha de promulgaci\u00f3n de la presente ley acrediten en forma fehaciente el ejercicio de la profesi\u00f3n media nte acreditaci\u00f3n que expedir\u00e1 la C\u00e1mara de Empresas Inmobiliarias de Entre R\u00edos, y con ella inscribirse en el Colegio creado por \u00e9sta. Quienes obtengan la inscri p- ci\u00f3n de esta manera, deber\u00e1n realizar en forma obli ga- toria para su mantenimiento, los seminarios de capa ci- taci\u00f3n que al efecto organice el Colegio. El derecho a la inscripci\u00f3n que autoriza el p\u00e1rrafo precedente caducar\u00e1 de pleno derecho a los seis (6) meses contados a partir de la promulgaci\u00f3n de la pr e- sente. Art. 52\u00ba - Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Paran\u00e1, Sala de Sesiones, 06 de Marzo de 2.001. - A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n. IV PROYECTO DE LEY (EXPTE. NRO. 11.949) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba.- Apru\u00e9base la demarcaci\u00f3n del radio y el censo pertinente, practicado por la Direcci\u00f3n de Es ta- d\u00edstica y Censos de la Provincia, correspondiente a l futuro Municipio de Gilbert, departamento Gualeguay - ch\u00fa, en cumplimiento del Art\u00edculo 5\u00ba de la Ley Nro. 3.001, conforme a Expediente Nro. 05285/99 MGJE., \u00danico Nro.. 196532. Art. 2\u00ba.- La demarcaci\u00f3n del radio realizado en cum- plimiento del Art\u00edculo 5\u00ba de la Ley 3.001 con relac i\u00f3n al futuro Municipio de Gilbert que quedar\u00e1 configur a- do de la siguiente manera: Limites y Linderos: Norte: Desde v\u00e9rtice 1 hasta v\u00e9rtice 2 por el actual l\u00edmite que lo separa del departamento Uruguay hasta intersecci\u00f3n con arroyo Genacito. Este: Por arroyo Genacito l\u00edmite que lo separa del departamento Uruguay desde v\u00e9rtice 2 hasta v\u00e9rtice 3, intersecci\u00f3n con camino p\u00fablico. Sur : Por camino p\u00fablico desde v\u00e9rtice 3 hasta v\u00e9rtice 4, intersecci\u00f3n con l\u00ednea divisoria, por \u00e9sta, medi ante rectas 4-5 al rumbo S. 76\u00ba 46' O. de 1.100 Mts. ; 5 -6 al rumbo S. 32\u00ba 50' O. de 208,00 Mts. hasta intersecci \u00f3n con v\u00edas de Ferrocarril General Urquiza, por \u00e9sta, des- de v\u00e9rtice 6 hasta v\u00e9rtice 7, intersecci\u00f3n con l\u00edne a A divisoria Lote 8 de la Colonia Alejo Peyret, y por \u00e9sta mediante rectas 7-8 al rumbo N. 72\u00ba 06' O. de 1.394 ,70 Mts.; 8-9 al rumbo S. 17\u00ba 54' O. de 45,30 Mts. hast a intersecci\u00f3n con arroyo Masitas y por \u00e9ste desde v\u00e9 rti- ce 9 hasta v\u00e9rtice 10. Oeste : Por camino p\u00fablico desde v\u00e9rtice 10 hasta v\u00e9r- tice 11 y desde v\u00e9rtice 11 hasta v\u00e9rtice 12, al rum bo N. 75\u00ba 50' O. de 2.800,00 Mts. hasta intersecci\u00f3n con l\u00ednea divisoria, por \u00e9sta medida recta: 12-13 al rumbo N. 0\u00ba 23' al 12' E. Mts. y 14-1 al rumbo N. 15\u00ba 00' E. de 1.180,00 mts. las dos lindando con Juan Fransisco Morrogh Bernard S.A.A.C.I.F. e I. Art. 3\u00ba.- Comun\u00edquese, etc. MONTIEL - CARBO - A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales. V PROYECTO DE LEY (EXPTE. NRO. 11.950) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba.- Autorizar al Poder Ejecutivo de la Provincia, a aceptar la donaci\u00f3n formulada por la Municipalida d de Concepci\u00f3n del Uruguay, consistente en cuatro fracciones de terreno de su propiedad, a saber: a) Seg\u00fan Plano Nro. 30638 se ubica en departamento Uruguay- Ciudad Concepci\u00f3n del Uruguay- Cuartel 1\u00ba - Manzana 1164 - Domicilio Parcelario: Bvard. 12 de Octubre, a 39 m. de calle 11 Oeste Norte. Bvard. 12 de Octubre s/n, que se compone de una superficie de se te- cientos noventa y dos metros cuadrados, sesenta y cinco dec\u00edmetros cuadrados ( 792,65 Mts 2), dentro de los siguientes l\u00edmites y linderos: Norte : Recta al NE: 82\u00ba 40' de 20,00 Mts, lindando con Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay. Este: Recta al SE: 3\u00ba 58' de 42,37 Mts, lindando con Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay. Sur: Recta al NO: 83\u00ba 45' de 20,00 Mts, sobre Bvard. 12 de Octubre. Oeste: Recta al NO: 4\u00ba 22' de 37,65 Mts., lindando con Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay. b)Seg\u00fan Plano Nro. 29.543 se ubica en departamento Uruguay- Ciudad Concepci\u00f3n del Uruguay- Planta Urbana- Cuartel 1\u00ba- Manzana 1164- Domicilio Parcela - rio: calle 11 del Oeste Norte a 41,69 Mts., al Nor te de calle p\u00fablica, que se compone de una superficie de ciento cuarenta y nueve metros cuadrados con ochent a y cinco dec\u00edmetros cuadrados ( 149,85 Mts. 2 ), dentro de los l\u00edmites linderos: Norte: Recta al NE: 82\u00ba 09' de 15,00 Mts., lindando con Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay. Este: Recta al SE: 10\u00ba 26' de 10,00 Mts., sobre calle 11 del Oeste Norte. Sur: Recta al SO: 82\u00ba 09' de 15,00 Mts, lindando con Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay. Oeste: Recta al NO: 10\u00ba 26' de 10,00 Mts., lindando con Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay. c) Seg\u00fan Plano Nro. 32.932 se ubica en departamento Uruguay- Ciudad Concepci\u00f3n del Uruguay- Planta ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1337 Urbana- Cuartel 1\u00ba- Manzana 1164- Domicilio Parcela - rio: calle 11 de Oeste Norte y calle p\u00fablica, que se compone de una superficie de un mil cuatrocientos sesenta y cinco metros cuadrados con cincuenta y oc ho dec\u00edmetros cuadrados (1.465,58 Mts .2 ), dentro de los siguientes l\u00edmites y linderos: Norte: Recta amojonada (1-2) al NE: 82\u00ba04', de 16,50 Mts., lindando con Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay; (2-3) al SE: 10\u00ba 15,00 lindando con Municipalid ad de Concepci\u00f3n del Uruguay. Este: Recta amojonada (4-5) al SE: 10\u00ba 26' de 41,69 Mts., sobre calle 11 del Oeste Norte. Sur: Recta amojonada (5-6) al NO: 83\u00ba 45' de 38,39 Mts., sobre calle p\u00fablica. Oeste : Recta amojonada (6-1) al NO: 3\u00ba 15' de 42,37 Mts., lindando con Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay. d) Seg\u00fan Plano Nro. 30.073 se ubica en departamento Uruguay- Ciudad Concepci\u00f3n del Uruguay- Cuartel 1\u00ba- Manzana 1164- Domicilio Parcelario: Bvard. 12 de Octubre, a 59 Mts. de calle 11 de Oeste Norte. Bvar d. 12 de Octubre s/n, que se compone de una superficie un mil trescientos diecis\u00e9is metros cuadrados con ochenta y cinco dec\u00edmetros cuadrados, dentro de los siguiente l\u00edmites y linderos: Norte: Recta al NE: 82\u00ba 40' de 40,00 Mts., lindando con Municipalidad de Concepci\u00f3n de Uruguay. Este: Recta al SE: 4\u00ba 22' de 37,65 Mts., lindando con Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay. Sur: Recta al NO: 83\u00ba 45' de 40,40 Mts., sobre 12 Oeste: Recta al NO: 5\u00ba 40' de 28,20 Mts., lindando con Tom\u00e1s Rivero.- Art. 2\u00ba.- La donaci\u00f3n de los inmuebles precedentes descriptos, tienen por destino la Escuela Nro. 113 \"Maestro Julio C. Soto\" de Concepci\u00f3n del Uruguay, dependiente del Consejo General de Educaci\u00f3n de la Provincia. Art. 3\u00ba.- Agradecer a la Municipalidad de Concepci\u00f3n del Uruguay el acto de liberalidad efectuado a favo r del Superior Gobierno de la Provincia. Art. 4\u00ba.- Facultar a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno para que realice los tr\u00e1mites necesarios conducente s a la efectiva transferencia del dominio a favor del G o- bierno de la Provincia. Art. 5\u00ba.- Comun\u00edquese.- MONTIEL - CARBO - A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n. VI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.936) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial que acepte conformar una Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de Situaci\u00f3n Econ\u00f3mica- financiera de la empresa LAER ( L\u00edneas A\u00e9reas de Entre R\u00edos) Dicha Comisi\u00f3n estar \u00e1 integrada por tres (3) representantes de cada C\u00e1ma ra de la Honorable Legislatura, dos (2) por la mayor\u00eda y uno (1) por la minor\u00eda, y tres funcionarios del Pod er Ejecutivo. Art. 2\u00ba.- Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial, y por su intermedio, al interventor de L\u00edneas A\u00e9reas de E ntre R\u00edos (LAER), SR. H\u00e9ctor Brutti, un informe de la realidad econ\u00f3mica - financiera de la empresa a\u00e9rea de nuestra provincia para ser evaluado en dicha Comisi \u00f3n. Art. 3\u00ba.- Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial, y por su intermedio, al interventor de L\u00edneas A\u00e9reas de E ntre R\u00edos (LAER), un informe sobre flujo proyectado de ingresos y egresos y los c\u00e1lculos de Valor Actual N o- minal (VAN) y Tasa Interna de Retorno de la Inversi \u00f3n necesaria para la compra del avi\u00f3n FOKKER F-28 por aproximadamente U$S 6.000.000 (D\u00f3lares seis millo- nes) para ser evaluado en dicha Comisi\u00f3n. Art. 4\u00ba.- Solicitar al Poder Ejecutivo Provincial, y por su intermedio, al interventor de L\u00edneas A\u00e9reas de E ntre R\u00edos (LAER), se elabore un an\u00e1lisis de la rentabili dad de los vuelos que se realizan actualmente para ser eva- luados en dicha Comisi\u00f3n. Art. 5\u00ba.- Esta Comisi\u00f3n de Evaluaci\u00f3n de la Situaci\u00f3n Econ\u00f3mica - financiera de la Empresa LAER, elabora- r\u00e1 un informe final en un plazo de 90 d\u00edas desde su puesta en funcionamiento. Art. 6\u00ba.- Comun\u00edquese, reg\u00edstrese, arch\u00edvese. TALEB - SOLANAS FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: noticias que se refieren a la intimaci\u00f3n a LAER (L\u00edneas A\u00e9reas de Entre R\u00edos) por parte del Sr . Gobernador de la Provincia de Santa Fe, Dn. Carlos Reutemann, por un monto total de $ 150.000, que en caso de no resolverse, determinar\u00eda que no podr\u00eda o pe- rar m\u00e1s en el Aeropuerto de Sauce Viejo y la de emi - si\u00f3n de un cheque sin fondos , de la cuenta pertene - ciente a esta empresa a\u00e9rea y con la firma del inte rven- tor Hector Brutti, por un monto de $ 61.786,26, Nro . 04 88 45 16, a favor del IOSPER, con pago parcial d e una deuda que ascender\u00eda $ 300.000; revelan la grav e crisis econ\u00f3mica - financiera por la que est\u00e1 atrav esan- do LAER. A lo largo del a\u00f1o 2000 hemos venida reali- zando pedidos de informes, sin tener respuestas cor rec- tas por parte del Ejecutivo, sobre los pasos que vi ene realizando la empresa a\u00e9rea de nuestra Provincia en cuanto a las nuevas rutas, alquiler de vuelos para char- ter y de compra del TANGO 04, que seg\u00fan lo dice el propio interventor es mucho menor a $ 18.000.000, pero no establece en forma precisa cual es el costo real; el que estar\u00eda comprendido por la suma total del co sto del avi\u00f3n y los costos de las reparaciones realizad as en Holanda, las reparaciones de las turbinas realizada s en Brasil y el curso en simuladores de los pilotos rea liza- dos en Francia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1338 El interventor de LAER, expresa su preocupa- ci\u00f3n por la rentabilidad de algunos de los vuelos r eali- zados por esta empresa, los usuarios de los vuelos regulares han hecho p\u00fablica su disconformidad por l os servicios de la empresa y fundamentalmente por las demoras de la llegada de las aeronaves a los aerop uer- tos de salida, debido a que estaban cumpliendo con un viaje charter y en lo referente a la compra del FOKKER F-28 nadie establece con certeza cual va a ser el recupero de esta inversi\u00f3n, algunos sostiene n que el d\u00e9ficit de la empresa podr\u00eda aumentar en un 50%. LAER tiene en la actualidad un d\u00e9ficit men- sual que estar\u00eda entre los $ 350.000 y los $ 400.0 00, es de destacar que el Presupuesto mensual del Hospital San Mart\u00edn de la ciudad de Paran\u00e1 es $ 200.000, pa- sando por sus consultorios, cada 30 d\u00edas, un promed io de 7.000 pacientes y se atienden 250 camas. La critica situaci\u00f3n econ\u00f3mica de LAER se demuestra con los siguientes Ejemplos: $300.000 (De - creto Nro. 4.549), $ 400.297 (Decreto Nro. 708) y $360.000 (Decreto Nro. 3922); destinados estos fond os para paliar el d\u00e9ficit. Por todo eso y por que estos fondos pertene- cen a todos los entrerrianos creemos importante que los diputados acompa\u00f1en este proyecto de resoluci\u00f3n. Ra\u00fal A. Taleb - Ra\u00fal P. Solanas - A la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presu- puesto y Cuentas. VII PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.937) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Eje- cutivo se sirva informar: Primero: \u00bfPor qu\u00e9 Art\u00edculo 1\u00ba del De- creto Nro. 3.260 GOB del 31 de julio de 2.000 se es ta- bleci\u00f3 que la remuneraci\u00f3n del Rector Organizador d e la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos, Ing. Agr. Am\u00e9rico Luis Gonz\u00e1lez es equivalente a la de un Mi- nistro?. Segundo: \u00bfQu\u00e9 funciones efectivamente desempe\u00f1o en la UADER desde el 24 de julio de 2.000 y hasta e l 31 de diciembre del mismo a\u00f1o el Dr. Arturo Eduardo Reca Men\u00e9ndez? \u00bfCumpli\u00f3 el horario de 07.00 a 13.00 horas tal lo establecido en la Cl\u00e1usula Tercera del Con- trato de Locaci\u00f3n de Servicios? Tercero: \u00bfLe ha sido renovado el contrato de $ 1.800 por mes para el corriente a\u00f1o al Dr. Reca Men\u00e9ndez? Cuarto: \u00bfCu\u00e1ntos contratos m\u00e1s han realizado dentro de la UADER, con qu\u00e9 montos, a qu\u00e9 personas y para que cumplan qu\u00e9 tipo de tareas? Ra\u00fal A. Taleb.- Ra\u00fal P. Solanas. Luis M\u00e1rquez. - De acuerdo al Art\u00edculo 77 de la Constituci\u00f3n Prov in- cial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. VIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.938) LA CAMARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Dirigirse al Poder Ejecutivo de la Provincia, para que disponga, a trav\u00e9s del o los organismos co m- petentes, se lleven adelante las acciones necesaria s tendientes a lograr que, aquellos municipios que te ngan organizados o en v\u00edas de organizar sus dep\u00f3sitos de residuos domiciliarios, prevean entre los trabajos a realizar la posibilidad de utilizar como combustibl e, destinado a satisfacer la demanda de los sectores p o- blacionales de m\u00e1s bajo recursos. Art. 2\u00ba.- Atento a la importancia de la \"producci\u00f3n de gas\", cabr\u00eda extender la experiencia y utilizarlo c omo combustible para la generaci\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica y destinarla a satisfacer la demanda, tal como se int eresa en el Art. 1\u00ba. Art. 3\u00ba.- Para concretar la experiencia, deber\u00eda prever- se la participaci\u00f3n de los centros universitarios c orres- pondientes y de las O.N.G. comprometidas con la ac- ci\u00f3n social y el medio ambiente. Art. 4\u00ba.- Comun\u00edquese al Poder Ejecutivo. FUERTES. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La cantidad de basura que generan los centros urbanos, es cada vez mayor y resulta indudable que, a mayor concentraci\u00f3n urbana mayor producci\u00f3n: este \"acrecentamiento productivo\", a su vez, torna m\u00e1s grave el problema de los desechos domiciliarios. En este aspecto, es conveniente recordar, que en estos tiempos que \"corren\", en lo que todo es \"descartabl e\" y en los que las aglomeraciones urbanas crecen cada v ez con mayor rapidez, la basura crece con una funci\u00f3n exponencial, lo que ha admitido que el tiempo que vivimos sea denominados de la \"basura\". Considero que para atenuar su efecto, debe- mos aplicar con acierto las posibilidades que esa g ran cantidad de \"desperdicios\" nos propone; en esto deb e- mos reconocer que algunos pasos ya se han dado al comenzar a reciclarse los pl\u00e1sticos, metales, papel es, etc. y resulta muy interesante la producci\u00f3n de \"co m- post\" por parte de algunas comunas. Lo expresado en p\u00e1rrafo anterior dice de los progresos observados, estimo podemos avanzar m\u00e1s todav\u00eda, aprovechando el gas que emana de los resi- duos enterrados para su degradaci\u00f3n, su uso raciona l admitir\u00eda mejor las condiciones de vida de muchas familias de bajos recursos, que en su mayor\u00eda viven en las adyacencias de los basurales, quienes podr\u00eda ha cer funcionar sus calentadores a \"gas\" mediante el uso del \"combustible\" proveniente de lo que en definitiva s u m\u00e1s genuina fuente de recursos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1339 Otra alternativa a estudiar y experimentar, esta dada por la posibilidad de generar electricidad, pa rtien- do del \"gas\" como combustible para hacer funcionar los motores. Solicito a mis pares una correcta evaluaci\u00f3n y posterior aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Carlos R. Fuertes. - A las Comisiones de Recursos Naturales y Medio Ambiente y de Combustible. IX PROYECTO DE LEY (EXPTE. NRO. 11.939) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY: LEY DE PESCA. CAP\u00cdTULO I Disposiciones generales Art. 1\u00ba.- La presente ley regula la extracci\u00f3n y cr\u00eda o cultivo de los recursos fluviales y lacustres; la i nvesti- gaci\u00f3n y capacitaci\u00f3n; la comercializaci\u00f3n e indust ria- lizaci\u00f3n; la fiscalizaci\u00f3n de la producci\u00f3n pesquer a en sus etapas de captura, recolecci\u00f3n, desembarco, tra ns- porte, elaboraci\u00f3n, dep\u00f3sito, comercio; y el regist ro de las embarcaciones, transportes terrestres, establec i- mientos, productos y anexos de la pesca, dentro de su jurisdicci\u00f3n. Art. 2\u00ba.- Enti\u00e9ndase por pesca, a los efectos de la pre- sente ley, a todo acto, procedimiento de apropiaci\u00f3 n o aprehensi\u00f3n por cualquier medio o sistema, de peces , moluscos y organismos de la fauna y de la flora acu \u00e1ti- ca con fines comerciales, deportivos o de consumo propio, as\u00ed como el tr\u00e1nsito, comercio e industrial iza- ci\u00f3n de sus productos y el aprovechamiento de las aguas de uso p\u00fablico para la cr\u00eda, reproducci\u00f3n y d ifu- si\u00f3n de dichas especies. Toda otra actividad relacionada con estos recursos, que signifiquen una modificaci\u00f3n de las condiciones na tu- rales en que se desarrollan las especies encuadrada s en la ley. Art. 3\u00ba.- Se considera \"acto de pesca\" todo arte o me- dio de buscar, perseguir, acosar, apresar o extraer ani- males o vegetales de vida acu\u00e1tica. Art. 4\u00ba.- Proh\u00edbese la pesca en toda las aguas que se encuentren en jurisdicci\u00f3n del territorio de la Pro vin- cia, as\u00ed como el tr\u00e1nsito, comercio e industrializa ci\u00f3n de sus productos, con las excepciones que se enunci an en la presente ley. Art. 5\u00ba. - Except\u00faase de lo dispuesto en el art\u00edculo anterior: a)La pesca deportiva, la que quedar\u00e1 sujeta a las d ispo- siciones que la reglamentaci\u00f3n establezca. b)La pesca comercial, la que quedar\u00e1 limitada a las especies que se determinen, as\u00ed como a los reg\u00edmene s especiales que las disposiciones reglamentaci\u00f3n est a- blezcan. c)La pesca con fines cient\u00edficos o t\u00e9cnicos quedar\u00e1 sujeta en todos los casos a la aprobaci\u00f3n y autoriz aci\u00f3n del organismo de aplicaci\u00f3n. CAP\u00cdTULO II Del organismo de aplicaci\u00f3n Art. 6\u00ba.- Des\u00edgnase organismo de aplicaci\u00f3n de la presente ley a la Secretar\u00eda de Estado de la Produc ci\u00f3n, a trav\u00e9s del \u00c1rea Especifica, la que propondr\u00e1 al P oder Ejecutivo la reglamentaci\u00f3n de la presente ley. Art. 7\u00ba.- El Poder Ejecutivo definir\u00e1 y reglamentar\u00e1 en el \u00e1mbito de su incumbencia, misiones y funciones, y le asignar\u00e1 del Presupuesto las partidas necesarias para su funcionamiento. CAP\u00cdTULO III De la protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los recursos Art. 8\u00ba.- Fac\u00faltase al organismo de aplicaci\u00f3n a esta- blecer las normas y requisitos necesarios para ejer cer las actividades relacionadas con la pesca y la acui cultu- ra, fijar \u00e9pocas de veda y zonas de reserva, restri ngir o ampliar la n\u00f3mina de especies cuya captura pueda admitirse, reglamentar el uso de las artes, y dicta r todas las disposiciones relacionadas con la captura, extr ac- ci\u00f3n, transporte, comercializaci\u00f3n e industrializac i\u00f3n de sus productos, as\u00ed como todas aquellas medidas q ue considere necesarias para una mejor protecci\u00f3n y co n- servaci\u00f3n de los recursos \u00edcticos. Art. 9\u00ba.- La protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de la fauna y flora acu\u00e1tica en zonas de l\u00edmites con otras provin cias o jurisdicciones, o en \u00e1reas de inter\u00e9s com\u00fan, se i m- plementar\u00e1 mediante acuerdos de cooperaci\u00f3n . Art. 10\u00ba.- Toda nueva instalaci\u00f3n de empresas dedica- das a la extracci\u00f3n, evisceraci\u00f3n, fileteado, envas ado, enfriado y dem\u00e1s procesos de la cadena del sistema productivo pesquero deber\u00e1 presentar un proyecto en el cual figuren los vol\u00famenes estimados de captura par a su funcionamiento, el que ser\u00e1 sometido a considera - ci\u00f3n del organismo de aplicaci\u00f3n. Art. 11\u00ba.- Como medida precautoria, a fin de prever un posible impacto negativo en el ambiente, el organis mo de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 establecer la conveniencia o n o de su instalaci\u00f3n, sobre la base de estudios biol\u00f3gico s que determinen la factibilidad de poder ejercer una nue va presi\u00f3n de captura a las especies \u00edcticas. Art. 12\u00ba.- En caso de anormalidades de orden f\u00edsico o biol\u00f3gico en aguas provinciales, que pudieran poner en peligro el ambiente acu\u00e1tico, su flora o su fauna o la salud humana, el organismo de aplicaci\u00f3n, en su res o- luci\u00f3n fundada, podr\u00e1 suspender toda actividad de pesca hasta tanto hayan desaparecidos las causas qu e motivaron su suspensi\u00f3n. Los permisionarios de pesc a o cualquier persona afectada por esta medida no pod r\u00e1n reclamar compensaci\u00f3n o indemnizaci\u00f3n alguna fun- dada en esta causa. Art. 13\u00ba.- En ejercicio de Poder de Polic\u00eda en la mate- ria, el organismo de aplicaci\u00f3n podr\u00e1 inspeccionar las embarcaciones, dep\u00f3sitos, lugares de preparaci\u00f3n, industrializaci\u00f3n, concentraci\u00f3n, transporte y come rcia- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1340 lizaci\u00f3n de producto y subproductos y derivados de la pesca a los efectos de fiscalizar el cumplimiento d e esta ley y sus reglamentaciones. Art. 14\u00ba.- Queda expresamente prohibido: a)El empleo de artes o aparatos, u otro artefacto o pro- cedimiento de pesca cuyo uso no fuera expresamente aprobado por la autoridad de aplicaci\u00f3n. b)El empleo de explosivos, armas de fuego, sustanci as t\u00f3xicas y todo producto o procedimiento nocivo, a f in de obtener especies de la fauna y de la flora acu\u00e1t ica. c)Dificultar o impedir, por cualquier medio, el des pla- zamiento de peces en los cursos de agua de uso p\u00fabl ico y en los de propiedad privada que se relacionen con aquellos. d)Reducir arbitrariamente el caudal de las aguas, a lte- rar los causes y destruir la vegetaci\u00f3n acu\u00e1tica. e)El uso de ecosondas para la pesca comercial. f)Utilizar aparatos el\u00e9ctricos auxiliares de luz ar tificial. g)Incorporar a las aguas especies animales o vegeta les ex\u00f3ticos o extraer plantas acu\u00e1ticas, as\u00ed como la i ncor- poraci\u00f3n de especies de la fauna aut\u00f3ctona, sin aut ori- zaci\u00f3n previa del organismo de aplicaci\u00f3n. h)Captar aguas para riego u otros usos sin prever d is- positivos de control que eviten el succionamiento d e los peces. i)La pesca en lugares insalubres. CAP\u00cdTULO IV Del ejercicio de la pesca Art. 15\u00ba.- Toda persona f\u00edsica o jur\u00eddica que se dedique a la pesca en las aguas de jurisdicci\u00f3n de la Provi ncia deber\u00e1 estar provista de una licencia que acordar\u00e1 el organismo de aplicaci\u00f3n. Art. 16\u00ba.- El permiso de pesca personal e intransferi- ble. Su caducidad, as\u00ed como las excepciones, ser\u00e1 e sta- blecida en la reglamentaci\u00f3n de la presente ley. Se acreditar\u00e1 por medio de una credencial que el pesca dor deber\u00e1 llevar consigo durante las actividades de aprehensi\u00f3n, transporte y colocaci\u00f3n del producto. Art. 17\u00ba.- Las aguas particulares no podr\u00e1n ser aprove- chadas por sus propietarios en forma que produzcan da\u00f1o sobre las especies o en la calidad de las mism as, evitando que de esa manera se afecten directa o ind i- rectamente las aguas de uso p\u00fablico. Art. 18\u00ba.- El derecho de los propietarios sobre las aguas de su dominio y el ejercicio de la pesca en e llas podr\u00e1n ser reglamentados por razones estad\u00edsticas, de contralor, de continuidad biol\u00f3gica, de sanidad, po r la realizaci\u00f3n de cultivos o de ensayos t\u00e9cnicos, biol \u00f3gi- cos y para la mejor conservaci\u00f3n de la fauna y flor a acu\u00e1tica. Art. 19\u00ba.- Toda persona que ejercite la pesca en aguas de dominio de los particulares deber\u00e1 requerir la anuencia previa del due\u00f1o u ocupante legal. Art. 20\u00ba.- Fac\u00faltase al organismo de aplicaci\u00f3n a cele- bra convenios con organismos o instituciones p\u00fablic as o privadas de car\u00e1cter provincial, nacional, intern acio- nal, que puedan contribuir a la conservaci\u00f3n de los recursos \u00edcticos y al logro de un eficaz cumplimien to de lo establecido en la presente ley y su decreto r egla- mentario. Art. 21\u00ba.- Toda persona de existencia f\u00edsica o jur\u00eddica que se dedique a la comercializaci\u00f3n e industrializ a- ci\u00f3n de productos de la pesca deber\u00e1 inscribirse en los registros que a tal efecto llevar\u00e1 el organismo de apli- caci\u00f3n; estando los inscriptos obligados a suminist rar toda informaci\u00f3n requerida y a facilitar en todo ti empo y lugar, el acceso de los funcionarios autorizados para realizar las tareas de fiscalizaci\u00f3n. Art. 22\u00ba.- El organismo de aplicaci\u00f3n organizar\u00e1 y mantendr\u00e1 actualizado un \"Registro de Estad\u00edstica Pesquera\", en el que se inscriban todas las persona s, sociedades, empresas, asociaciones que se dediquen a la pesca sea \u00e9sta con fines deportiva o comerciales ; comercializaci\u00f3n, crianza o multiplicaci\u00f3n de anima les acu\u00e1tico, consign\u00e1ndose el origen, especie, volumen y destino de la producci\u00f3n, embarcaciones, elementos, artes de pesca; y todo otro dato que sea de inter\u00e9s para la fiscalizaci\u00f3n, estad\u00edstica, planificaci\u00f3n y mane jo de la mencionada actividad. Art. 23\u00ba.- La tenencia o el transporte dentro del territo- rio provincial, interprovincial o con destino a al expor- taci\u00f3n de los productos y subproductos provenientes de la pesca comercial, sea con destino al consumo hu- mano o a la industrializaci\u00f3n, deber\u00e1n estar ampara dos por gu\u00edas en la forma que la reglamentaci\u00f3n estable zca. Art. 24\u00ba.- Queda prohibido el tr\u00e1nsito, comercio e industrializaci\u00f3n de los productos de la pesca que pro- vengan de otras jurisdicciones provinciales, sea co n fines de consumo humano o de industrializaci\u00f3n, y q ue se hallaren en contravenci\u00f3n con las normativas vig en- tes en ellas. Art. 25\u00ba.- Proh\u00edbese la pesca, comercio e industrializa- ci\u00f3n del s\u00e1balo o de cualquier otra especie de la f auna \u00edctica que se realice en jurisdicci\u00f3n de la Provinc ia, cuyo objetivo sea el de obtener productos que se de sti- nen al consumo humano( como ejemplo: producci\u00f3n de harina de pescado, aceites, etc.) Art. 26\u00ba.- Except\u00faase de lo dispuesto precedentemente a aquellas industrias que estuvieren funcionando co n anterioridad a la promulgaci\u00f3n del presente cuerpo legal, as\u00ed como tambi\u00e9n a aquellas cuya materia pri ma a utilizar sean los productos de desecho provenient es del procesamiento de frigor\u00edficos de pescado (v\u00edsce ras, cabeza, esqueleto), y cuyo funcionamiento quedar\u00e1 sujeto a las disposiciones que en la materia se est ablez- can en su decreto reglamento. Asimismo, el organism o de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 tomar las medidas tendientes a lograr reconvertir esa actividad. Art. 27\u00ba.- Fac\u00faltase a la Secretar\u00eda de Estado de la Producci\u00f3n, previo informe del organismo de aplica- ci\u00f3n a fijar anualmente c\u00e1nones, derechos, multas y todas las contribuciones que graven las actividades a que hace referencia la presente ley. CAP\u00cdTULO V De los Puertos de Fiscalizaci\u00f3n Art. 28\u00ba.- Incorp\u00f3rase en todas sus partes al r\u00e9gimen de la presente la Ley Nro. 7.156/83, de creaci\u00f3n de lo s Puertos de Fiscalizaci\u00f3n. CAP\u00cdTULO IV De la pesca con fines cient\u00edficos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1341 Art. 29\u00ba.- La pesca con fines cient\u00edficos o t\u00e9cnicos s\u00f3lo podr\u00e1 practicarse mediante permisos especiales otor ga- dos por el organismo de aplicaci\u00f3n, el que podr\u00e1 au to- rizar la pesca y transporte de las distintas especi es en toda \u00e9poca del a\u00f1o, cualquiera sea el tama\u00f1o de los peces o el medio de captura empleado.. Art. 30\u00ba.- Los organismos cient\u00edficos que deseen ejer- citar la pesca en las condiciones a que hace refere ncia el art\u00edculo anterior, a los efectos de la tramitaci \u00f3n co- rrespondiente, deber\u00e1n presentar las acreditaciones correspondientes as\u00ed como los fines perseguidos. De igual manera deber\u00e1n presentar una vez concretado e l estudio correspondiente un informe con las conclusi o- nes de trabajo. CAP\u00cdTULO VII De la Acuicultura Art. 31\u00ba.- Las autoridad de aplicaci\u00f3n podr\u00e1 conceder permiso para radicaci\u00f3n o estaciones de cr\u00eda y dem \u00e1s instalaciones complementarias para el ejercicio de la Acuicultura. Entendi\u00e9ndose como tal a aquellos esta - blecimientos dedicados al cultivo de especies de pe ces, crust\u00e1ceos, moluscos u otros invertebrados acu\u00e1tico s, aut\u00f3ctonas o ex\u00f3ticas, tanto de agua dulce como de agua salada, en cautividad o semicautividad, para s u reproducci\u00f3n, cr\u00eda o recr\u00eda y posterior comercializ aci\u00f3n o cualquier otro destino de los productos y subprod uc- tos. Art. 32\u00ba.- Toda persona f\u00edsica o jur\u00eddica que posea o pretenda instalar un criadero de las caracter\u00edstica s des- criptas precedentemente deber\u00e1 inscribirse en un re gis- tro que al respecto llevar\u00e1 el organismo de aplicac i\u00f3n. Art. 33\u00ba.- Queda expresamente prohibido utilizar am- bientes acu\u00e1ticos naturales para el establecimiento de cualquier tipo de criaderos de especies ex\u00f3ticas de peces u otros organismos acu\u00e1ticos. Art. 34\u00ba.- A fin de prever un posible perjuicio al me- dio, siempre que se considere necesario, el organis mo competente podr\u00e1 requerir una evaluaci\u00f3n de impacto ambiental. Art. 35\u00ba.- Cada solicitud en particular podr\u00e1 ser some- tida, cuando la autoridad competente lo estime nece sa- rio, a juicio de distintos especialistas pertenecie ntes, seg\u00fan los casos, a diferentes instituciones t\u00e9cnica s y cient\u00edficas provinciales, nacionales o internaciona les. Art. 36\u00ba.- La introducci\u00f3n de ejemplares vivos de la fauna acu\u00e1tica, aut\u00f3ctona o ex\u00f3tica al territorio d e la Provincia deber\u00e1 contar con la autorizaci\u00f3n del org a- nismo de aplicaci\u00f3n, previa presentaci\u00f3n de la docu - mentaci\u00f3n de origen expedida por la autoridad del lugar de procedencia. Art. 37\u00ba.- Cuando se pretenda introducir organismos vivos en cualquier estadio de fauna ex\u00f3tica, que no se encuentren presentes en el territorio provincial, e l or- ganismo de aplicaci\u00f3n queda facultado para determin ar la conveniencia o no de su introducci\u00f3n. Art. 38\u00ba.- Los criaderos est\u00e1n obligados a permitir el acceso a sus instalaciones al personal del organism o de aplicaci\u00f3n, cuando \u00e9ste lo estime necesario, debi\u00e9n dose poner a su disposici\u00f3n los medios necesarios para e fec- tuar los controles pertinentes. Art. 39\u00ba.- Se proh\u00edbe la suelta de animales de criadero, salvo que medie expresa autorizaci\u00f3n del organismo de aplicaci\u00f3n. Del mismo modo, los criaderos, tanto e n la construcci\u00f3n de las instalaciones como en las activ ida- des de manejo, deber\u00e1n extremar las medidas tendien - tes a evitar el escape de ejemplares. La responsabi lidad por estos hechos corresponder\u00e1 al titular del criad ero, no s\u00f3lo dentro de los l\u00edmites del mismo, sino en to do momento que se encuentre circulando por el territor io provincial. Art. 40\u00ba.- En caso de cesar en la actividad, el respon- sable del criadero deber\u00e1 comunicarlo previamente e n forma fehaciente en un plazo no menor de noventa (9 0) d\u00edas de la fecha prevista para el cierre ante el or ganis- mo de aplicaci\u00f3n, el que determinar\u00e1 el destino de los ejemplares existentes en el establecimiento. CAP\u00cdTULO VIII De las autoridades de vigilancia y control Art. 41\u00ba.- Las funciones de vigilancia y control ser\u00e1n ejercidas por: 1)Inspectores del organismo de aplicaci\u00f3n, dependie nte de la Secretar\u00eda de Estado de la Producci\u00f3n. 2)Las autoridades policiales. 3)Los guarda fauna (cazas y pescas honorarios), des ig- nados por el organismo de aplicaci\u00f3n. Art. 42\u00ba.- Los inspectores del organismo de aplicaci\u00f3n quedan envestidos del poder de polic\u00eda, a fin de pr o- mover las actuaciones tendientes a sancionar las tr as- gresiones a la presente ley. Para el cumplimiento d e sus deberes tienen las siguientes atribuciones: a) Sustanciar el acta de comprobaci\u00f3n de la infracc i\u00f3n y proceder a su formal notificaci\u00f3n. b) Secuestrar los instrumentos y objetos de la infr ac- ci\u00f3n. c) Detener e inspeccionar veh\u00edculos y embarcaciones . d) Inspeccionar criaderos, dep\u00f3sitos o establecimie ntos pesqueros, sitios de comercializaci\u00f3n e industriali za- ci\u00f3n, mercados, ferias, hoteles, restaurantes y tod o otro lugar de acceso p\u00fablico y exigir la correspondiente documentaci\u00f3n a los efectos del cumplimiento de las disposiciones de la presente ley. e) Requerir orden de allanamiento a la Justicia, to da vez que las circunstancias as\u00ed lo requieran. f) Requerir informaci\u00f3n y levantar encuestas a efec tos de proveer al Registro de Estad\u00edsticas Pesquera, co n fines cient\u00edficos - t\u00e9cnicos. g) Requerir la colaboraci\u00f3n de la Polic\u00eda de la Pro vin- cia, y solicitar la de la Prefectura Naval Argentin a. Art. 43\u00ba.- Cuando las actividades de control y fiscali- zaci\u00f3n as\u00ed lo exijan el organismo de aplicaci\u00f3n pod r\u00e1 suscribir convenios con fuerzas de jurisdicci\u00f3n nac io- nal, y requerir al Ministerio de Econom\u00eda Obras y S er- vicios P\u00fablicos, ver la asignaci\u00f3n a las funciones a personal de otras reparticiones, en la medida que n o lesionare la normalidad del servicio. Art. 44\u00ba.- Los guarda fauna honorarios ser\u00e1n nombra- dos a propuestas de Clubes de Caza y Pesca, Organiz a- ci\u00f3n no Gubernamentales (ONG) y Sociedades Rurales y actuar\u00e1n con la misma autoridad, a los efectos de vigilancia y control, que los inspectores del organ ismo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1342 de aplicaci\u00f3n. \u00c9ste podr\u00e1 designar otros guarda fau nas honorarios cuando las necesidades del servicio as\u00ed lo indiquen. Art. 45\u00ba.- Los guarda fauna honorarios tendr\u00e1n las atribuciones contenidas en los incisos a), b), c), d), e), f) y g) del Art\u00edculo 40\u00ba. Art. 46\u00ba.- Los guarda fauna honorarios repondr\u00e1n por los delitos que se cometieren en el desempe\u00f1o de su s funciones en la forma que lo establecen las leyes c o- munes. Art. 47\u00ba.- Los miembros de guarda fauna honorarios caducar\u00e1n anualmente y deber\u00e1n ser confirmados o no por el organismo de aplicaci\u00f3n. CAP\u00cdTULO IX De las infracciones Art. 48\u00ba.- En caso de infracci\u00f3n a la presente ley y sus reglamentos, las autoridades de vigilancia y contro l asegurar\u00e1n las pruebas de los hechos mediante actas o sumarios que contendr\u00e1n: a) Lugar, fecha y hora de la comisi\u00f3n de la infracc i\u00f3n. b) Nombres/s, domicilio/s, profesi\u00f3n y dem\u00e1s datos de \u00e9l o los infractores, nombre o matr\u00edcula de la emba rca- ci\u00f3n o veh\u00edculo si lo hubiere, y el detalle de los produc- tos o elementos que hubiesen sido secuestrados. c) La disposici\u00f3n legal presuntamente infligida. d) Identificaci\u00f3n del o los testigos del hecho, con de- claraci\u00f3n testimonial si fuera necesario. e) Notificaci\u00f3n al infractor de la falta que se le imputa. f) Descargo del imputado. g) Nombre cargo y firma del funcionario actuante. h) Firma del imputado. En caso de negativa o imposi bi- lidad de \u00e9ste, el acta ser\u00e1 firmada por un testigo h\u00e1bil. Art. 49\u00ba.- Si el infractor no pudiere, no supiese o se negara a firmar y no existiese testigo, el funciona rio actuante lo retendr\u00e1 el tiempo estrictamente neces ario, hasta que un tercero atestig\u00fce haberse cumplimentad o la notificaci\u00f3n que previene el inciso e) del Art\u00edc ulo Nro 46; si se negase a recibir copia del acta, le s er\u00e1 le\u00edda a viva voz. Art. 50\u00ba.- Cuando se hiciese necesario precisar m\u00e1s claramente la naturaleza y circunstancias de los he chos, el funcionario actuante tomar\u00e1 declaraci\u00f3n indagato ria testimonial. Art. 51\u00ba.- El diligenciamiento previsto en el art\u00edculo anterior, se consignar\u00e1 por escrito al pie del acta , fir- mado por el funcionario actuante y el testigo de la notificaci\u00f3n. Art. 52\u00ba.- Las autoridades comunales, municipales o provinciales est\u00e1n obligadas a prestar la colaborac i\u00f3n que requieran las autoridades de vigilancia y contr ol, a los efectos de un mejor cumplimiento de las disposi - ciones se\u00f1aladas en la ley y sus reglamentos. Art. 53\u00ba.- En el juzgamiento de las infracciones a la presente ley, resolver\u00e1 en primera instancia el dir ector del organismo de aplicaci\u00f3n. Su resoluci\u00f3n podr\u00e1 se r recurrida conforme las normas del procedimiento ad- ministrativo general, previo dep\u00f3sito del importe d e la multa cuando hubiere sido \u00e9sta la sanci\u00f3n aplicada. Art. 54\u00ba.- En caso de infracci\u00f3n comprobada, corres- ponden como medida preventiva el comiso de los pro-ductos y/o subproductos de la pesca, el retiro del per- miso o licencia se la tuviere, y dependiendo de la gra- vedad de la infracci\u00f3n cometida, el secuestro del e qui- pamiento, elementos y /o medios de transporte, que se hallaren en el procedimiento. Si se considera que l os productos y/o subproductos de gran volumen pudieran echarse a perder, se los dejar\u00e1 en calidad de depos itario al presunto infractor, haci\u00e9ndole saber las penalid ades en que incurre sino da cumplimiento a las obligacio nes a su cargo. Art. 55\u00ba.- Se considera reincidente al infractor que dentro de los cinco (5) a\u00f1os anteriores a la fecha de la promoci\u00f3n de la infracci\u00f3n haya sido sancionado por la infracci\u00f3n. Por tal motivo podr\u00e1 duplicarse el mont o de la multa que le correspondiere o ser inhabilitado e n forma temporaria o absoluta para ejercer las activi da- des que motivo la infracci\u00f3n seg\u00fan la gravedad de l a misma. Art. 56\u00ba.- En el caso de comiso de elementos de pesca u otros implementos, una vez firme la sanci\u00f3n, el o rga- nismo de aplicaci\u00f3n proceder\u00e1 a darle el destino qu e se considere m\u00e1s conveniente, incluyendo la venta o re - mate. En caso de especies vivas ser\u00e1n devueltas al medio natural; si \u00e9stas provinieran de criaderos la auto- ridad dispondr\u00e1 el mejor destino a darles. Si los p ro- ductos fueran perecederos, ser\u00e1n destinados a las i nsti- tuciones de beneficencia, hospitales, colegios o as ilos, etc\u00e9tera, a los que se les entregar\u00e1 bajo recibo, e l que ser\u00e1 agregado al acta de las actuaciones correspond ien- tes. De no ser posible esta alternativa, se procede r\u00e1 a la desnaturalizaci\u00f3n de estos productos. Cuando se pro - cediera a vender o rematar elementos o productos pr o- venientes de decomiso, el producido ingresar\u00e1 al F on- do de Protecci\u00f3n y Conservaci\u00f3n de la Fauna. CAP\u00cdTULO X Fondo de Protecci\u00f3n y Conservaci\u00f3n de la Fauna Art. 57\u00ba.- Adhi\u00e9rese en todas sus partes al Art\u00edculo 78\u00b0 de la Ley Nro. 4.841 de Caza, que refiere al Fondo de Protecci\u00f3n y Conservaci\u00f3n de la Fauna, al que ingre sa- r\u00e1n los recursos provenientes de: a)Los fondos que se originen de la aplicaci\u00f3n de la presente ley y sus disposiciones reglamentarias. b)La contribuci\u00f3n que le asigne anualmente la ley d e Presupuesto. c)Los legados y donaciones. d)Cualquier tipo de aportes de Gobierno Nacional destinado a la actividad objeto, y todo recurso cop arti- cipable originado de la pesca. e)Pago de los c\u00e1nones por estaciones de Acuicultura . f)Impuestos o tasas retributivas creadas o a crears e que graven espec\u00edficamente las actividades de pesca. Art. 58\u00ba.- Los fondos que se recauden conforme a lo prescripto en el art\u00edculo precedente ser\u00e1n deposita dos en la cuenta especial titulada Fondo de Protecci\u00f3n y Conservaci\u00f3n de la Fauna, y s\u00f3lo podr\u00e1n ser utiliza dos para los siguientes fines: a)Promover la investigaci\u00f3n y la formaci\u00f3n humana e n materia vinculada con la pesca, y la Acuicultura. b)Desarrollar medios inform\u00e1ticos y estad\u00edsticos. c)La realizaci\u00f3n de una eficaz labor de vigilancia. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1343 d)Divulgaci\u00f3n y propaganda de los temas relacionado s con la pesca. CAP\u00cdTULO XI De las reservas \u00edcticas Art. 59\u00ba.- Fac\u00faltase al organismo de aplicaci\u00f3n a am- pliar las reservas \u00edcticas existentes o establecer otros tramos o \u00e1reas fluviales que puedan ser objeto de u n r\u00e9gimen de protecci\u00f3n especial con restricciones de pesca parcial o absoluta, de acuerdo con los objeti vos de conservaci\u00f3n que se pretenda establecer para dic has \u00e1reas. Art. 60\u00ba.- Podr\u00e1n tener la consideraci\u00f3n de tramos protegidos o de \u00e1reas de reserva aquellos que const itu- yan zonas de cr\u00eda o de desove, de concentraci\u00f3n de card\u00famenes, singularmente calificados para estas fi na- lidades y, en su caso, aquellos otros que se consid ere especialmente merecedores de protecci\u00f3n por sus val o- res de conservaci\u00f3n. Art. 61\u00ba.- Quedan incorporados al r\u00e9gimen de la pre- sente ley, los siguientes cuerpos legales de creaci \u00f3n de la s reservas \u00edcticas: Decreto Nro. 4.224/68 MEO y SP declara \"zona de reserva \u00cdctica intangible\", Laguna del Pescado y v\u00ed as de comunicaci\u00f3n con el r\u00edo Victoria, situada en el de- partamento Victoria. \"Zona de Reserva para la Pesca Deportiva\", Reserva, Isla del Pillo departamento Victoria. Reserva \u00cdctica, Isla Cirizi Chal\u00ed, departamento La Paz. Reserva, Salto Grande del departamento Concordia. Decreto Nro. 4.671/69 MEO y SP declara zona de Reserva para la Pesca Deportiva el r\u00edo Gualeguaych\u00fa . Reserva para la pesca deportiva y comercial con lim i- taciones, r\u00edo Gualeguay, arroyo Feliciano y R\u00edo Par a- nacito. Resoluci\u00f3n Nro. 2.592/86 DG declara zona de Reserva \u00cdctica Intangible, la Zona de Seguridad de la Repre sa de Salto Grande; y dem\u00e1s Zonas de Reserva para la Pesca Deportiva. CAP\u00cdTULO XII De los Consejos Asesores Art. 62\u00ba.- El organismo de aplicaci\u00f3n podr\u00e1, cuando a su juicio la importancia de la actividad pesquera s ea relevante para la econom\u00eda de una determinada ciuda d, impulsar la formaci\u00f3n de los Consejos Regionales o Municipales de Pesca, con participaci\u00f3n de las auto ri- dades municipales y de los sectores interesados en la misma. Art. 63\u00ba.- Los Consejos de Pesca tendr\u00e1n por funciones asesorar y proponer al organismo de aplicaci\u00f3n sobr e todas las cuestiones que hagan al mejoramiento y de sa- rrollo sustentable de la actividad. Art. 64\u00ba.- Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito del organismo de aplica- ci\u00f3n el \"Consejo Asesor Provincial de Pesca\". Dicho Consejo es un organismo permanente, ad honorem, y cuyas funciones consistir\u00e1n en: 1 - Asesorar en la protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de los recursos pesqueros. 2 - Colaborar con todo lo referido al ejercicio de la pesca tanto deportiva con comercial. 3 - Proponer la implementaci\u00f3n de acuerdo de coope- raci\u00f3n y todas aquellas propuestas que, para la mej or aplicaci\u00f3n de la presente ley, sean consideradas co nve- nientes. La estructura y su funcionamiento quedar\u00e1n sujeto a lo que la reglamentaci\u00f3n establezca. Art. 65\u00ba.- Comun\u00edquese, reg\u00edstrese, publ\u00edquese y ar- ch\u00edvese. CUSINATO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Del an\u00e1lisis de la actual ley de referencia surge la necesidad de compaginar las normativas leg a- les vigentes con el objeto de simplificar su manejo y contar con una herramienta \u00e1gil en su lectura, inte rpre- taci\u00f3n y aplicaci\u00f3n. A pesar de que las reglamentaciones que or- denan el uso y la conservaci\u00f3n de los recursos \u00edcti cos contemplan muchos aspectos del mismo, en algunos casos han quedado desactualizadas en su aplicaci\u00f3n. De igual manera no contemplan muchas situaciones en cuanto al desarrollo de la actividad pesquera, torn \u00e1ndo- se excesivamente permisivas. Situaci\u00f3n a tener en cuenta debido al incremento sustancial que en los \u00fa lti- mos a\u00f1os se han producido en esta actividad de la mano de la apertura de nuevos mercados, sumando a los nuevos actores que la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mico imperante que ha volcado a la producci\u00f3n en busca d el sustento diario, as\u00ed como la falta de elementos que permitan una evaluaci\u00f3n cient\u00edfica real de la actua l situaci\u00f3n de los recursos \u00edcticos. El actual sistema productivo deber\u00eda canali- zarse hacia una pesquer\u00eda que sume valor agregado a los vol\u00famenes actuales de extracci\u00f3n, aumentando la captaci\u00f3n de divisas por un mismo producto. Por este mismo motivo, es necesario dejar expresamente asentado en el texto de la misma las limitaciones con respecto a la instalaci\u00f3n de nueva s industrias que se dediquen a la fabricaci\u00f3n de prod uc- tos con destino a la alimentaci\u00f3n animal, desaprove - chando de esta manera la calidad de nuestros recurs os pesqueros, requeridos por numerosos pa\u00edses como producto diferenciado. Debido a la dificultad observada en la aplica- ci\u00f3n de la actual legislaci\u00f3n, y considerando el ca r\u00e1cter migratorio del recurso, que por esta particularidad excede l\u00edmites geogr\u00e1ficos y jurisdiccionales, se t orna necesario compatibilizar criterios reglamentarios y de manejo con las provincias integrantes de la cuenca, principalmente Santa Fe, con la cual se mantiene un continuo intercambio comercial de productos de las especies \u00edcticas. Jos\u00e9 C. G. Cusinato. - A las Comisiones de Recursos Naturales y Medio Ambiente y de Legislaci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1344 X PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.940). La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art. 77 de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Eje- cutivo se sirva informar: Primero: \u00bfQu\u00e9 medida dispuso el Consejo General de Educaci\u00f3n, con respecto al cierre del Comedor Escol ar de la Escuela Provincial Nro. 10 de Paraje \"El Gato \", Distrito Francisco Ram\u00edrez - departamento Federal. Segundo: Si se tiene conocimiento que dicho estable- cimiento escolar hace ya m\u00e1s de dos meses que se encuentran sin heladera, lo que impide que se pueda n almacenar alimentos perecederos y por ende fuera es ta una de las causales del cierre del comedor aludido. Tercero: si se dispuso, por parte de la Departamental de Escuelas proveer en forma inmediata de una helad e- ra a gas envasado o Keros\u00e9n, ya que en el Paraje ci tado no existe provisi\u00f3n de energ\u00eda el\u00e9ctrica. Cuarto: Si se tiene conocimiento que en la Escuela Nro. 10, no poseen agua potable y la misma debe ser trasladada por la Directora de la Escuela desde la ciu- dad de Federal distante a m\u00e1s de 40 kil\u00f3metros de l a misma, para que pueda funcionar el comedor al que asisten 24 ni\u00f1os en su mayor\u00eda provenientes de fami lias de escasos recursos econ\u00f3micos. Carlos R. Fuertes. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consecuencia, se gira al Poder Ejecutivo. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: XI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.941) LA CAMARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial, a fin de que a trav\u00e9s del o los organismos correspondient es, se proceda a realizar un convenio de asistencia ent re el Consejo General de Educaci\u00f3n y la Municipalidad de Federal, para que se provea de agua potable a la Es cue- la Provincial Nro. 10 de Paraje \"El Gato\". Distrito Francisco Ram\u00edrez - departamento Federal. Art. 2\u00ba.- Como resulta imposible el aprovechamiento del agua subterr\u00e1nea de la zona que ya la misma es altamente rica en sal, y por ende no apta para el c on- sumo y uso humano, este convenio deber\u00e1 contemplar la provisi\u00f3n del vital liquido elemento, el transpo rte por medio de cisternas y la adaptaci\u00f3n y provisi\u00f3n de suficiente capacidad de almacenamiento del mismo. Art. 3\u00ba.- Comun\u00edquese al Poder Ejecutivo Provincial. FUERTES. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Las caracter\u00edsticas del lugar en que se encuen- tra ubicada esta escuela, hacen de la misma, ya no solo una \"escuela de campo\", sino que la transforma en u n lugar desprotegido y olvidado m\u00e1s all\u00e1 que las cara cte- r\u00edsticas de la zona no ayuden para mejorar la image n y calidad que la misma representa. Es necesario recordar, que a la misma concu- rren alumnos que en su mayor\u00eda provienen de familia s de escasos recursos y que algunos de ellos recorren en su diario peregrinar hasta m\u00e1s de 20 kil\u00f3metros par a llegar a su escuelita, lo que los enaltece y por so bre todas las cosas debe preocuparnos y disponernos en forma inmediata a que se solucione este grave incon - veniente, que no es de hoy, pero que sin mirar al p asa- do nos deber\u00e1 movilizar a solucionarlo en forma inm e- diata. A todo esto debemos sumar la urgente necesi- dad de contar con una buena calidad de agua potable , para que se pueda asegurar un buen mantenimiento de l Comedor Escolar y la higiene permanente de alumnos, maestros y personal de la escuela. Por lo expuesto, solicito a mis pares una co- rrecta evaluaci\u00f3n y posterior aprobaci\u00f3n y acompa\u00f1a - miento del presente proyecto. Carlos R. Fuertes - A la Comisi\u00f3n de Peticiones, Poderes y Reglamento XII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.942) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial, para que a trav\u00e9s del o los organismos correspondientes, se adopten las medidas necesarias a fin de proveer en forma inmediata a la Escuela Provincial Nro. 10, de una heladera a gas envasado y/o a keros\u00e9n, para ser utilizada en el comedor escolar de dicha escuela. Art. 2\u00ba.- Comun\u00edquese al Poder Ejecutivo. FUERTES. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1345 La Escuela Provincial Nro. 10, ubicada en el Paraje \"El Gato\" - Distrito Francisco Ram\u00edrez - dep ar- tamento Federal, por las caracter\u00edsticas del lugar es uno de los establecimientos educacionales m\u00e1s desproteg i- dos por estar en zona alijada de las poblaciones. A las caracter\u00edsticas ya descriptas debemos sumarle que esta escuela no posee agua potable - en er- g\u00eda el\u00e9ctrica ni caminos afirmados que hagan que su s educadores, alumnos y personal de la misma puedan comunicarse con la ciudad cabecera del departamento , Federal. Si a todo esto agregamos tambi\u00e9n que hace m\u00e1s de dos meses se encuentra sin heladera, y que e sto a motivado el cierre temporario del comedor escolar , haciendo que m\u00e1s de 24 ni\u00f1os se queden sin su plato diario de comida, todos ellos carentes de recursos econ\u00f3micos, motiva que nos preocupemos y nos abo- quemos en forma inmediata a brindar una soluci\u00f3n al respecto. Por lo expuesto, solicito a mis pares, una co- rrecta evaluaci\u00f3n y posterior acompa\u00f1amiento del presente proyecto. Carlos R. Fuertes - A la Comisi\u00f3n de Peticiones, Poderes y Reglamento XIII PROYECTO DE LEY (EXPTE. NRO. 11.944) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY: Art. 1\u00ba.- Establ\u00e9cese el plan de vacunaci\u00f3n antigripal obligatoria para todos los adultos mayores de sesen ta (60) a\u00f1os internados en instituciones geri\u00e1tricas y ge- rontol\u00f3gicas, p\u00fablicas o privadas en el territorio de la Provincia; y para todo personal que desempe\u00f1e su labor (en contactos directo) con los mismos en dich as instituciones. Art. 2\u00ba.- El Ministerio de Salud y Acci\u00f3n Social pro- veer\u00e1, a trav\u00e9s de la Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica, las dosis necesarias para la vacunaci\u00f3n del personal qu e se desempe\u00f1a bajo su dependencia, como as\u00ed tambi\u00e9n, de los pacientes mayores de 60 a\u00f1os internados en inst itu- ciones p\u00fablicas y no cuentan con cobertura espec\u00edfi ca de una Obra Social. Art. 3\u00ba.- En caso de personal con desempe\u00f1o en insti- tuciones privadas, la obligaci\u00f3n de provisi\u00f3n de la vacuna estar\u00e1 a cargo de sus empleadores. Para los pacientes internados en instituciones privadas, la provi- si\u00f3n estar\u00e1 a cargo de su Obra Social, y en caso qu e esta no lo reconozca, del familiar con deberes de a sis- tencia alimentaria. Art. 4\u00ba.- La Secretar\u00eda de Salud P\u00fablica ser\u00e1 el \u00f3rgano de aplicaci\u00f3n y control de la presente ley. Art. 5\u00ba.- De forma. FORTUNY - REGGIARDO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: En el natural proceso de envejecimiento de los seres humanos se producen distintos cambios en el organismo. Destacamos en particular el hecho de que los adultos mayores son m\u00e1s susceptibles de contrae r enfermedades. En el caso de la gripe, esta enfermed ad, presenta un riesgo de muerte de una 20% entre los ancianos. El problema se magnifica si hablamos de lugares de internaci\u00f3n, donde la poblaci\u00f3n d riesgo se concentra y las epidemias son m\u00e1s frecuentes. Tambi \u00e9n debe remarcarse de por s\u00ed, las personas internadas presentan un estado de salud con mayor deterioro qu e el habitual. Lo expuesto basta para justificar la necesidad de vacunar a los ancianos internados. Por otra part e, es necesaria la vacunaci\u00f3n del personal que tiene un c on- tacto fluido con el anciano, por ser la principal f uente de contagio. Este personal si no es vacunado genera un peligro mortal para quienes paradojalmente, resulta n ser objeto de sus cuidados. Por otra parte la prevenci\u00f3n de la enfermedad determina por la vacunaci\u00f3n contribuir\u00e1 a mejor la calidad de vida de todas las personas comprendidas en el objeto de esta ley. Manuel A. Fortuny.- Santiago C. Reg- giardo. - A las Comisiones de Salud P\u00fablica y de Acci\u00f3n Social. XIV PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.945) LA CAMARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Dirigirse al Poder Ejecutivo de la Provincia a fin de solicitarle que a trav\u00e9s de la respectiva Di recci\u00f3n de Vialidad, disponga, ampliar, mejorar y afirmar e l camino rural que une las localidades de Oro Verde c on Sauce Pinto, y que conecta la Ruta Nro. 11 con la N ro. 12, aproximadamente ocho kil\u00f3metros de distancia. Art. 2\u00ba.- Comun\u00edquese, reg\u00edstrese, publ\u00edquese y arch\u00ed- vese. CARLINO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Numerosos productores agropecuarios de la zona, han hecho llegar su inter\u00e9s para que este ped ido sea elevado a las autoridades respectivas, solicita ndo ser puesto en condiciones de transitabilidad perman e- cer el camino que une las localidades enunciadas y con ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1346 especial acento en su urgencia frente a la perspect iva de la iniciaci\u00f3n de una abundante cosecha de soja, ma\u00edz y sorgo que es la producci\u00f3n habitual de la regi\u00f3n. La dolorosa experiencia de importante p\u00e9rdida de cosechas en a\u00f1os anteriores por falta de caminos adecuados forma parte de la preocupaci\u00f3n diaria de todos los pobladores de ese distrito. Por lo tanto, considero imperiosa necesidad realizar las tareas solicitadas en este proyecto. Gaspar L. Carlino - A la Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P\u00fabli- cas. XV PROYECTO DE LEY (EXPTE. NRO. 11.946). LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY: Art.1\u00ba- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 117\u00ba de la Ley Nro. 2.988 -Ley de Elecciones Provinciales- que quedar\u00e1 redactado de la siguiente forma: \"Art\u00edculo 117\u00ba.-En caso de elecci\u00f3n de Convenciona- les, la adjudicaci\u00f3n de las bancas se har\u00e1 de acuer do a las bases establecidas en los Art\u00edculos 114\u00ba y 116\u00ba .\" Art.2\u00ba- Comun\u00edquese al Poder Ejecutivo. GUASTAVINO. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Una vez m\u00e1s, desde la restauraci\u00f3n democr\u00e1ti- ca del '83, el Gobierno intenta reformar la Constit uci\u00f3n Provincial. En esta oportunidad el anuncio lo realiz\u00f3 el mismo Dr. Sergio Montiel, en ocasi\u00f3n de la apertura del 121\u00ba Per\u00edodo de sesiones ordinarias de la Legis latu- ra, el d\u00eda 1\u00ba de julio del a\u00f1o pr\u00f3ximo pasado. Si recordamos, el Gobernador invit\u00f3 entonces \"...a esta Legislatura y a todo el pueblo de la Pro vincia a que enfrentemos el problema que viene dando vuel - tas en Entre R\u00edos desde hace muchos a\u00f1os: el de la reforma de la Constituci\u00f3n\". E inmediatamente, a\u00f1adi\u00f3 con buen criterio: \"Previamente ser\u00eda conveniente actualizar la Ley de Partidos Pol\u00edticos, el sistema electoral y todo lo atinen- te a los procesos electorales para establecer las m ejores condiciones para el debate de fondo, que es el de l a reforma constitucional\". M\u00e1s a\u00fan, luego de hacer varias consideracio- nes acerca de la necesidad y del contenido de la re for- ma, el Gobernador reiter\u00f3 nuevamente en esa misma ocasi\u00f3n: \"No hay ninguna duda de que es el debate c on la participaci\u00f3n de todos, en la b\u00fasqueda sincera y honrada de lo mejor para nuestra sociedad, no tanto para nuestro presente como para nuestro futuro, don de vamos a encontrar las normas, los procedimientos, e l encuadre dentro del cual debemos realizar la reform a de la Constituci\u00f3n\". Pero al iniciarse el a\u00f1o en curso, apenas unos meses despu\u00e9s de ese discurso, el Poder Ejecutivo remiti\u00f3 al Senado su proyecto de Ley de Reforma Par - cial de la Constituci\u00f3n Provincial, echando en saco roto aquel pu\u00f1ado de nobles intenciones que declamara co n tanto \u00e9nfasis en este Recinto. Efectivamente, en este lapso de tiempo, no s\u00f3lo no se realiz\u00f3 el debate prometido; tampoco el Gobierno envi\u00f3 a la Legislatura sus proyectos de re - forma a la Ley Org\u00e1nica de los Partidos Pol\u00edticos y al C\u00f3digo Electoral, ni las C\u00e1maras trataron los proye ctos atinentes, elaborados por legisladores de la oposic i\u00f3n. Visto en t\u00e9rminos pol\u00edticos, este modo capri- choso de proceder del Gobierno coloc\u00f3 a la reforma constitucional de nuevo en un terreno pantanoso. De su proyecto, ya s\u00f3lo queda la pura y simple intenci\u00f3n. Ahora le toca a la Legislatura decidir si recoge la idea y conduce a buen puerto la tarea, o si por el contrar io, tercamente la deja morir como en otras ocasiones. Haci\u00e9ndome eco de estas circunstancias, y con el \u00e1nimo de echar toda el agua al molino de la refo rma para que comencemos a transitar un camino que la haga verdaderamente posible, es que hoy vengo a pla n- tear una primera cuesti\u00f3n, extremadamente puntual, de car\u00e1cter procedimental, pero tambi\u00e9n de suma impor- tancia. Nadie puede desconocer que hay una contra- dicci\u00f3n evidente entre el esp\u00edritu de los art\u00edculos cons- titucionales que ordenan el procedimiento de la ref or- ma constitucional y el desarrollo legislativo del A rt\u00edcu- lo constitucional 221\u00ba que regula la composici\u00f3n de la Convenci\u00f3n Constituyente. Nuestra Constituci\u00f3n dedica la Secci\u00f3n X a la reforma de la misma Constituci\u00f3n. Esta Secci\u00f3n cons ta s\u00f3lo de ocho art\u00edculos, de los cuales mencionar\u00e9 br e- vemente cuatro, me detendr\u00e9 en los dos art\u00edculos qu e hacen al nudo de la cuesti\u00f3n, los Art\u00edculos 217\u00ba y 221\u00ba, e ignorar\u00e9 los dos \u00faltimos porque no son relevantes para mi l\u00ednea argumental. El primero de la Secci\u00f3n, el Art\u00edculo 216\u00ba, establece: \"La presente Constituci\u00f3n no podr\u00e1 ser r e- formada en todo o en parte, sino por una Convenci\u00f3n especialmente nombrada para ese efecto por el puebl o de la Provincia, en elecci\u00f3n directa\". Este art\u00edculo tiene su origen en el Art\u00edculo 73\u00ba de la Constituci\u00f3n Provincial de 1.860, que dec\u00eda t ex- tualmente: \"La reforma no podr\u00e1 hacerse sino por un a convenci\u00f3n convocada especialmente y para ese s\u00f3lo objeto\". Su redacci\u00f3n actual la obtuvo con la Reforma de 1.883 (Art\u00edculo 213\u00ba), y la mantuvo a trav\u00e9s de las Reformas de 1.903 (Art\u00edculo 275\u00ba) y 1.933 (Art\u00edculo 216\u00ba). Su sentido fue quitarle al Congreso Provincial la facultad constituyente que le hab\u00eda otorgado el Esta- tuto Constitucional Provisorio de 1.823 (Art\u00edculo 1 19\u00ba y 121\u00ba), para depositarla en una \"convenci\u00f3n especi al- mente nombrada para ese efecto\", y separar as\u00ed el p oder constituyente de los poderes preconstituyentes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1347 El segundo art\u00edculo de la Secci\u00f3n, el Art\u00edculo 217\u00ba, establece: \"La Convenci\u00f3n ser\u00e1 convocada por una ley en que se declare la necesidad o convenienc ia de la reforma, expres\u00e1ndose al mismo tiempo, si \u00e9st a debe ser general o parcial y determinando, en caso de ser parcial los art\u00edculos o la materia sobre los cu ales ha de versar la reforma. La ley que se d\u00e9 con ese obje to, deber\u00e1 ser sancionada con dos tercios de votos del n\u00famero total de los miembros de cada C\u00e1mara; y si fuese vetada, ser\u00e1 necesario para su promulgaci\u00f3n q ue la Asamblea insista con igual n\u00famero de votos.\" En resumidas cuentas, este art\u00edculo expresa: Primero, que el poder constituyente s\u00f3lo puede ser convocado por el Poder Ejecutivo y la Legislatura e n uso de sus facultades preconstituyentes. Segundo, q ue junto a la convocatoria, los poderes preconstituyen tes deben delimitar o precisar la \u00f3rbita de actuaci\u00f3n d el poder constituyente. Tercero, que para ejercer el p oder preconstituyente se requiere que concurran con su v oto, por lo menos dos tercios de los integrantes de cada C\u00e1mara. Y cuarto, que si el Poder Ejecutivo disient e, la Asamblea Legislativa debe insistir con igual n\u00famero de votos. De todo ello, me interesa detenerme especial- mente en el requerimiento de que la \"...ley en que se declare la necesidad o conveniencia de la reforma.. . deber\u00e1... ser sancionada con dos tercios de votos d el n\u00famero total de los miembros de cada C\u00e1mara...\" Y m e interesa, porque es aqu\u00ed precisamente donde se exp re- sa que la reforma de la Constituci\u00f3n precisa de un consenso amplio y suficiente. No se coloca una mayor\u00eda tan amplia, como lo es los dos tercios de la totalidad del cuerpo, si n o se prev\u00e9 y busca el acuerdo institucional y pol\u00edtico d e los partidos que ejercen la representaci\u00f3n del pueblo. Claramente aqu\u00ed, como en la Constituci\u00f3n Nacional, en las dem\u00e1s Constituciones Provinciales y pr\u00e1cticamente en todas las constituciones de los go - biernos democr\u00e1ticos del mundo, la exigencia de una mayor\u00eda cualificada opera como el principal regulad or de la din\u00e1mica constitucional. Y ello es as\u00ed porque este requisito no s\u00f3lo prev\u00e9 y busca un consenso mayor entre los partidos que ejercen la representaci\u00f3n popular y entre las m is- mas fuerzas sociales, como ya dije. Tambi\u00e9n evita q ue una mayor\u00eda legislativa circunstancial manipule la constituci\u00f3n seg\u00fan sus intereses, al conceder a la mino- r\u00eda disidente un veto eficaz. Este es el recurso que perge\u00f1aron los constitu- cionalistas para asegurar la estabilidad del orden jur\u00eddi- co, ya que si pudi\u00e9semos reformar la constituci\u00f3n c on entera facilidad estar\u00edamos ante la posibilidad de intro- ducir por esa v\u00eda, cambios continuos en el resto de l ordenamiento jur\u00eddico y, consecuentemente, privar d e seguridad jur\u00eddica y de previsibilidad a los actos huma- nos. De este modo el constitucionalismo encontr\u00f3 en la rigidez constitucional uno de sus principales so- portes. Pues bien ense\u00f1an los constitucionalistas q ue la supremac\u00eda de la constituci\u00f3n es inseparable de su rigidez. Ambas se apoyan y complementan mutuamen- te. La rigidez constitucional sin la supremac\u00eda de la constituci\u00f3n ser\u00eda un sin sentido, carente de objet o, del mismo modo que la supremac\u00eda constitucional sin la rigidez de la constituci\u00f3n resultar\u00eda insuficiente para garantizar la estabilidad normativa, que es una de las finalidades esenciales del constitucionalismo. Este es tambi\u00e9n el motivo o la explicaci\u00f3n de por qu\u00e9 este requerimiento no falt\u00f3 nunca en las no r- mativas constitucionales. En nuestra Provincia, el Esta- tuto Constitucional Provisorio de 1.823 exig\u00eda la c on- currencia de tres de los cinco votos del Congreso P ro- vincial para mocionar la reforma, y de cuatro de lo s cinco votos para sancionar la necesidad de la refor ma, elevando esta exigencia hasta la unanimidad de los votos en el caso de que el Gobernador disintiera (A r- t\u00edculos 118\u00ba, 119\u00ba y de 1.837, habi\u00e9ndose elevado en 1.833 el n\u00famero de diputados a nueve, estos porc en- tajes pasaron a ser de dos tercios del n\u00famero total de miembros del Congreso Provincial para mocionar y sancionar la necesidad de la reforma, y se mantuvo la exigencia de la unanimidad de votos para el caso de que el gobernador disintiera (Art\u00edculos 118\u00ba, 119\u00ba y 121\u00ba). La Constituci\u00f3n de 1.860, que sostuvo la Le- gislatura unicameral, dec\u00eda textualmente en su Art\u00ed culo 71\u00ba referido a la reforma de la Constituci\u00f3n: \"La m o- ci\u00f3n que se hiciere en la C\u00e1mara con este objeto, d ebe- r\u00e1 ser sancionada por las tres cuartas partes del t otal del n\u00famero de sus miembros\". Con la Reforma de 1.883, que precisa y per- fecciona el procedimiento para la reforma constituc io- nal, el art\u00edculo adquiere pr\u00e1cticamente su redacci\u00f3 n actual. Dec\u00eda entonces, el Art\u00edculo 214\u00ba: \"La Conve n- ci\u00f3n ser\u00e1 convocada por una ley en que se declare l a necesidad o conveniencia de la reforma expres\u00e1ndose al mismo tiempo si esta debe ser general o parcial, y determinando, en caso de ser parcial, los art\u00edculos o la materia sobre que ha de versar la reforma. La ley q ue se d\u00e9 con ese objeto deber\u00e1 ser sancionada con dos tercios de votos del n\u00famero total de miembros de ca da C\u00e1mara; y si fuese vetada ser\u00e1 necesario, para su p ro- mulgaci\u00f3n, que las C\u00e1maras insistan con las tres cu ar- tas partes de sus votos.\" Este mismo texto mantiene la Reforma de 1.903 en su Art\u00edculo 276\u00ba, y la Reforma de 1.933 in tro- duce una peque\u00f1a correcci\u00f3n gramatical al final del primer p\u00e1rrafo, y adecua el segundo al procedimient o previsto por la misma reforma en el Art\u00edculo 88\u00ba, a nte el caso de que el Poder Ejecutivo deseche en todo o en parte un proyecto de ley sancionado. Como se aprecia claramente, en lo sustancial del tema que nos ocupa existe absolutamente coinci- dencia y continuidad a lo largo de toda nuestra his toria constitucional. No se puede reformar la Constituci\u00f3 n sin que concurra para ello una mayor\u00eda cualificada de votos, que exprese el consenso pol\u00edtico y social y eleve el grado de legitimidad de la reforma. El tercer art\u00edculo de la Secci\u00f3n, el Art\u00edculo 218\u00ba, establece: \"La Convenci\u00f3n no podr\u00e1 comprender en la reforma otros puntos que los especificados en la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1348 ley de convocatoria; pero no estar\u00e1 tampoco obligad a a variar, suprimir o completar las disposiciones de l a Constituci\u00f3n cuando considere que no existe la nece si- dad o conveniencia de la reforma declarada por ley\" . El origen de este art\u00edculo es el Art\u00edculo 215\u00ba de l a Re- forma de 1.883, que se mantuvo sin variantes en las reformas de 1.903 (Art\u00edculo 277\u00ba) y 1.933 (Art\u00edculo 218\u00ba). Su significado se reduce a limitar al poder constituyente a la \u00f3rbita de actuaci\u00f3n que le deter minen los poderes preconstituyentes, y a reafirmar, al mi smo tiempo, que en ese espacio de actuaci\u00f3n el poder co ns- tituyente es soberano. El cuarto art\u00edculo de la Secci\u00f3n, el Art\u00edculo 219\u00ba, es un contrapeso del art\u00edculo anterior que li mita la facultad preconstituyente de la Legislatura fren te a la eventualidad de que la Convenci\u00f3n desestime la necesidad o conveniencia de la reforma declarada po r ley. Su origen es el Art\u00edculo 216\u00ba de la Reforma de 1.883, que se mantuvo textualmente en la reforma de 1.903 (Art\u00edculo 278\u00ba). La reforma de 1.933 s\u00f3lo lo corrigi\u00f3 gramaticalmente, e hizo la adecuaci\u00f3n nece sa- ria a partir de la eliminaci\u00f3n de la renovaci\u00f3n par cial de las C\u00e1maras. El quinto art\u00edculo de la Secci\u00f3n, el Art\u00edculo 220\u00ba, enuncia las condiciones que se requieren para ser Convencional y establece el r\u00e9gimen de compatibilid a- des. Su origen tambi\u00e9n se encuentra en la reforma d e 1.883 (Art\u00edculo 217\u00ba) y fue levemente reformado en 1.903 (Art\u00edculo 279\u00ba) y en 1.933 (Art\u00edculo 220\u00ba). As\u00ed llegamos al sexto art\u00edculo de la secci\u00f3n, y el segundo y \u00faltimo de los art\u00edculos que me interes a examinar en detalle. Este art\u00edculo, el Art\u00edculo 221\u00ba, establece: \"La Convenci\u00f3n se compondr\u00e1 de un n\u00famero de miembros igual al de la totalidad de senadores y diputados. Ser\u00e1n elegidos en la misma forma que estos \u00faltimos y goza - r\u00e1n de las mismas inmunidades y remuneraciones mientras ejerzan su cargo.\" B\u00e1sicamente, el art\u00edculo establece el n\u00famero de Convencionales, c\u00f3mo se eligen, el r\u00e9gimen de inmunidades y su remuneraci\u00f3n. Aunque a los fines del debate s\u00f3lo me interesa dest acar el segundo aspecto: el modo en que se eligen los co n- vencionales. Una primera lectura podr\u00eda indicarnos que este aspecto se mantuvo invariable desde 1883, ya que el Art\u00edculo 218\u00ba de esa Constituci\u00f3n, que dio origen a l art\u00edculo que comentamos, dec\u00eda textualmente: \"Los Convencionales se elegir\u00e1n en la misma forma que lo s diputados y gozar\u00e1n de las mismas inmunidades mien- tras ejerzan su cargo.\" Y la reforma de 1.903 mantuvo, en su Art\u00edculo 280\u00ba, exactamente el mismo texto. Pero esta lectura es enga\u00f1osa porque lo que cambi\u00f3 en 1.903 con relaci\u00f3n a 1.883 y en 1.933 con relaci\u00f3n a 1.903 fue el modo de elegir a los diputa dos. Y adem\u00e1s cambi\u00f3 radicalmente. En 1.883 la mayor\u00eda relativa era la regla en todas las elecciones populares (Art\u00edculo 52\u00ba), exce pto en la elecci\u00f3n de municipales donde reg\u00eda el princi pio de la representaci\u00f3n proporcional (Art\u00edculo 51\u00ba). E l territorio de la Provincia se divid\u00eda en tantos dis tritos electorales como departamentos hab\u00eda (Art\u00edculo 53\u00ba) . Y la C\u00e1mara de Diputados se compon\u00eda de ciudadanos elegidos en cada departamento, en raz\u00f3n de uno cada seis mil habitantes o una fracci\u00f3n que no bajase de tres mil, con arreglo al Censo Nacional de 1.869, mientr as no se practicara un nuevo Censo Nacional o Provinci al (Art\u00edculo 67\u00ba). Despu\u00e9s de cada censo la Legislatur a determinar\u00eda el n\u00famero de habitantes que deb\u00eda repr e- sentar cada diputado, a fin de que en ning\u00fan caso s u n\u00famero excediera de treinta y cuatro (Art\u00edculo 67\u00ba) . En 1.903 el principio de la representaci\u00f3n proporcional se extendi\u00f3 a la elecci\u00f3n de diputados (Art\u00edculo 64\u00ba), siendo la mayor\u00eda relativa la regla en todas las dem\u00e1s elecciones (Art\u00edculo 65\u00ba). El terri torio de la Provincia se divid\u00eda en nueve C\u00edrculos Electo rales de poblaciones similares, en lo posible (Art\u00edculo 6 8\u00ba), y en cada C\u00edrculo Electoral se eleg\u00edan tres diputados por un sistema que aseguraba dos bancas a la mayor\u00eda (Art\u00edculo 69\u00ba). Consecuentemente, la C\u00e1mara de Dipu - tados se compon\u00eda de veintisiete miembros (Art\u00edculo 90\u00ba), y despu\u00e9s de cada Censo Nacional la Legislatu ra pod\u00eda modificar la extensi\u00f3n y l\u00edmite de los C\u00edrcul os o el n\u00famero de diputados a elegir en uno o varios, pe ra manteniendo siempre la proporcionalidad dispuesta p or el Art\u00edculo 69\u00ba, y la representaci\u00f3n de un n\u00famero i gual de habitantes por cada diputado (Art\u00edculo 90\u00ba). A partir de 1.933, y con la excepci\u00f3n del pe- r\u00edodo 1949-1956, los diputados de la Provincia se e li- gen de conformidad a lo dispuesto por el Art\u00edculo 5 1\u00ba de la Constituci\u00f3n, que dice textualmente: \"Los dip u- tados ser\u00e1n elegidos directamente por el pueblo de la Provincia, en distrito \u00fanico, por un sistema de rep re- sentaci\u00f3n proporcional; pero que asegure al partido mayoritario la mayor\u00eda absoluta de la representaci\u00f3 n. La ley determinar\u00e1 la forma de distribuir el resto de la representaci\u00f3n. Se elegir\u00e1n tambi\u00e9n listas de suple ntes por cada partido o agrupaci\u00f3n para remplazar a los que cesen en su mandato por muerte, renuncia o cualquie r otra causa. Trat\u00e1ndose de los elegidos por las mino r\u00edas se incorporar\u00e1n los candidatos titulares de las lis tas proclamadas que no haya resultado electos\". La Legislatura de 1934, al adecuar la Ley Electoral de la Provincia a lo dispuesto por la Con stitu- ci\u00f3n de 1933, aplic\u00f3 \u00edntegramente el texto del Art\u00ed culo 51\u00ba al hacer el desarrollo legislativo del art\u00edculo consti- tucional 221\u00ba. As\u00ed, hoy, y seg\u00fan lo establece el Art\u00edculo 117\u00ba de la Ley de Elecciones Provinciales, la adjudicaci \u00f3n de las bancas en caso de elecci\u00f3n de Convencionales se hace de acuerdo a lo establecido en los Art\u00edculos 1 14\u00ba, 115\u00ba y 116\u00ba de la misma ley, de los cuales me inter esa analizar los dos primeros. Al Art\u00edculo 114\u00ba establece y describe el siste- ma de proporcionalidad integral que debe utilizarse en la elecci\u00f3n de diputados para la adjudicaci\u00f3n de la s bancas, y el Art\u00edculo 115\u00ba establece y describe el modo de proceder ente la contingencia de que, aplicado e l sistema de proporcionalidad integral establecido en el ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1349 art\u00edculo anterior, el partido mayoritario no obteng a la mayor\u00eda absoluta de la representaci\u00f3n a que se refi ere el Art\u00edculo 51\u00ba de la Constituci\u00f3n. Ante tal contingencia, el mismo Art\u00edculo 115\u00ba ordena: \"...se proceder\u00e1 a adjudicar a \u00e9ste dicha m ayo- r\u00eda...\", y a continuaci\u00f3n describe el modo de adjud icar las bancas restantes entre los partidos de la minor \u00eda. En los hechos, la consecuencia es simple y temeraria a la vez. Significa que en la elecci\u00f3n de Con- vencionales Constituyentes, el partido que obtenga la mayor\u00eda simple de los votos o la primera minor\u00eda se asegura el qu\u00f3rum propio para decidir, por s\u00ed solo, la suerte y el contenido de la nueva constituci\u00f3n de l os entrerrianos. Y para que no quepan dudas al respecto, el gobierno lo jalona astutamente en su proyecto de Le y de Reforma Parcial de la Constituci\u00f3n Provincial, E n su primer art\u00edculo ordena al Poder Ejecutivo convoc ar \"...al pueblo de la Provincia para la elecci\u00f3n de 4 5 miembros titulares para la constituci\u00f3n de una conv en- ci\u00f3n reformadora...\" En su art\u00edculo segundo dispone que \"para la elecci\u00f3n de los convencionales ser\u00e1n d e aplicaci\u00f3n los Art\u00edculos 51\u00ba, 216\u00ba, siguientes y co ncor- dantes.\" En su art\u00edculo tercero establece que \"sin per- juicio de la distribuci\u00f3n dispuesta en el art\u00edculo anterior el partido que obtenga la mayor\u00eda simple de sufragi os tendr\u00e1 una representaci\u00f3n m\u00ednima de 24 miembros\". Y para no dejar nada en el tintero en su art\u00edculo cua rto dispone que la convenci\u00f3n \"sesionar\u00e1 v\u00e1lidamente co n la mitad m\u00e1s uno de los miembros\". Vale decir, just o 24. \u00a1Claro est\u00e1! Es evidente la oposici\u00f3n de crite- rios que existe entre el requerimiento que exige el Art\u00edculo constitucional 217\u00ba y las consecuencias pr \u00e1c- ticas del desarrollo legislativo que se hizo del Ar t\u00edculo 221\u00ba. Mientras el primero obliga a que para declarar la necesidad o conveniencia de la reforma concurran dos terceras partes de la representaci\u00f3n pol\u00edtica, el segundo permite que eventualmente una cuarta parte de la representaci\u00f3n pol\u00edtica pueda por s\u00ed sola sancio nar la reforma. Lo he dicho ya p\u00fablicamente, y hoy lo ratifico y fundamento en el recinto; que esta contradicci\u00f3n es la primera encrucijada que debemos salvar si queremos realmente que la reforma constitucional prospere. Y como ya lo dije tambi\u00e9n, un m\u00ednimo de sentido com\u00fan indica que s\u00f3lo se supera haciendo prevalecer el esp\u00edritu consensual del Art\u00edculo cons titu- cional 217\u00ba. Afortunadamente, hay c\u00f3mo hacerlo, y ade- m\u00e1s hay varias maneras de hacerlo. Pero el modo m\u00e1s sencillo, el que est\u00e1 al alcance de nuestras manos, el m\u00e1s r\u00e1pido y expeditivo, es el que aconseja reinter pre- tar el Art\u00edculo 221\u00ba de la Constituci\u00f3n. Se necesita un desarrollo legislativo que modi- fique el Art\u00edculo 117\u00ba del C\u00f3digo Electoral, para q ue los Convencionales Constituyentes sean elegidos por el sistema de representaci\u00f3n proporcional, pero sin as egu- rarle al partido mayoritario la mayor\u00eda absoluta de la representaci\u00f3n. Ciertamente, no es una herej\u00eda lo que propon- go. Apenas se trata de entender y aceptar que el Ar t\u00edcu- lo 221\u00ba no puede interpretarse en forma aislada, si no que es menester relacionarlo con las dem\u00e1s disposic io- nes relativas al tema. Los Art\u00edculos constitucional es 216\u00ba, 217\u00ba y 218\u00ba, que encabezan la Secci\u00f3n X, refe rida a la reforma, son los art\u00edculos que marcan el esp\u00edr itu y dan el tono en la materia. Ellos diferencian el pod er constituyente de los poderes constituidos. Otorgan al Poder Legislativo la funci\u00f3n preconstituyente, pero s\u00f3lo a condici\u00f3n de que concurra una mayor\u00eda cualif i- cada. Y establecen los poderes y los l\u00edmites de la con- venci\u00f3n constituyente. Y es en funci\u00f3n de ellos que sostengo que es contradictorio e inadmisible el actual desarrollo l egisla- tivo del art\u00edculo constitucional 221\u00ba, previsto en el art\u00edculo 117\u00ba del C\u00f3digo Electoral. Puede admitirse, aunque tambi\u00e9n es discutible, que para la integraci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados, a fin de garantizar la gobernabilidad del sistema, se otor- gue al partido que obtuvo la mayor\u00eda simple de los sufragios la mayor\u00eda absoluta de la representaci\u00f3n legislativa. Al menos, as\u00ed lo dispone expresamente nuestra Constituci\u00f3n. Pero este no es el caso de la Convenci\u00f3n Constituyente. Aqu\u00ed, ni el texto constitucional lo dice expresamente, ni es l\u00f3gico extender su interpretaci \u00f3n a tal extremo, como lo demostrar\u00e9 enseguida. Lo crite - rioso ser\u00eda entender que los constituyentes de 1933 dispusieron que los miembros de la convenci\u00f3n sean elegidos directamente por el pueble, en un distrito \u00fanico, y por un sistema de representaci\u00f3n proporcio nal, sin m\u00e1s. Y a ello apunta, estrictamente, la modificaci\u00f3n que propongo del Art\u00edculo 117\u00ba del C\u00f3digo Electoral , en este proyecto de ley. Nada mejor precisar el \u00e1nimo de los Constitu- yentes de 1933 que repasar su Diario de Sesiones. Y en este caso, lo sustancial es analizar la raz\u00f3n que l os indujo a reformar los Art\u00edculos 51\u00ba y 221\u00ba de la Co nsti- tuci\u00f3n, y los v\u00ednculos o nexos que establecieron en tre ellos. En la sesi\u00f3n del 29 de marzo se dio lectura al Despacho de la Comisi\u00f3n Redactora. Entonces, el tex to propuesto para el Art\u00edculo 51\u00ba dec\u00eda exactamente: \" Los diputados ser\u00e1n elegidos directamente por el pueble de la provincia, en distrito \u00fanico, seg\u00fan el principio de la representaci\u00f3n proporcional, que la ley concretar\u00e1 en un sistema que d\u00e9 a cada opini\u00f3n un n\u00famero de repre - sentaci\u00f3n proporcional al n\u00famero de votos. Se elegi r\u00e1n tambi\u00e9n lista de suplentes por cada partido o agrup a- ci\u00f3n para reemplazar a los que cesen en su mandato por muerte, renuncia o cualquier otra causa. Trat\u00e1ndose de los elegidos por la minor\u00eda se incorporar\u00e1n los can dida- tos titulares que no hayan resultado electos de la lista proclamada\". Los Convencionales Eguiguren, Calder\u00f3n, Jaureguiberry y Tibiletti plantearon su disidencia con este art\u00edculo. Y los Convencionales Gadea y Ravagna n propusieron como Art\u00edculo 51\u00ba el siguiente: \"Los di pu- tados, los Convencionales y cuatro Vocales del Cons e- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1350 jo General de Educaci\u00f3n ser\u00e1n elegidos directamente por el pueblo de la provincia, en distrito \u00fanico, s eg\u00fan el principio de la representaci\u00f3n proporcional, que la ley concretar\u00e1 en un sistema que d\u00e9 a cada opini\u00f3n un n\u00famero de representaci\u00f3n proporcional al n\u00famero de votos. Un quinto vocal del Consejo General de Educa - ci\u00f3n ser\u00e1 designado por elecci\u00f3n directa, de los ma es- tros en ejercicio de las escuelas fiscales, que fig uren inscriptos en el padr\u00f3n especial que se confecciona r\u00e1 bajo la direcci\u00f3n del Tribunal Electoral. Se elegir \u00e1n tambi\u00e9n listas de suplentes por cada partido o agru pa- ci\u00f3n para reemplazar a los que cesen en su mandato por muerte, renuncia o cualquier otra causa. Trat\u00e1n dose de los elegidos por las minor\u00edas se incorporar\u00e1n lo s candidatos titulares que no hayan resultado electos de lista proclamada. A su vez, el Art\u00edculo 221\u00ba propuesto por el despacho de la Comisi\u00f3n Redactora, dec\u00eda textualmen - te: \"Los convencionales se elegir\u00e1n en la misma for ma que los diputados y gozar\u00e1n de las siguiente inmuni da- des mientras ejerzan su cargo Y tambi\u00e9n aqu\u00ed los Convencionales Gadea y Ravagnan propusieron en substituci\u00f3n de este art\u00edcu lo el siguiente: La Convenci\u00f3n se compondr\u00e1 de un n\u00fa- mero de miembros igual al de la totalidad de senado res y diputados. Ser\u00e1n elegidos en la misma forma que \u00e9stos \u00faltimos y gozar\u00e1n de las mismas inmunidades mientras ejerzan su cargo.\" De manera que hasta ahora es claro que el criterio absolutamente mayoritario de la Convenci\u00f3n Constituyente era mantener ligado el modo de elecci \u00f3n de los convencionales al modo de elecci\u00f3n de los di pu- tados, y que el esp\u00edritu que aqu\u00ed campeaba era el d e un sistema de representaci\u00f3n proporcional puro. Pero en el seno de la Convenci\u00f3n, el texto del Art\u00edculo 51\u00ba fue el m\u00e1s pol\u00e9mico y discutido. De he - cho, primero debi\u00f3 suspenderse su consideraci\u00f3n, y luego el debate consumi\u00f3 \u00edntegramente la d\u00e9cima se- si\u00f3n ordinaria, que se concret\u00f3 el d\u00eda 2 de agosto. Los Convencionales sab\u00edan que en este art\u00edcu- lo, que se encuadra en la secci\u00f3n dedicada al r\u00e9gim en electoral, discut\u00edan en realidad buena parte del r\u00e9 gimen pol\u00edtico de la Provincia. Si repasamos las l\u00edneas argumentales de los Convencionales que llevaron la voz cantante en el debate, podemos concluir sin temor a equivocarnos, que la discusi\u00f3n que llevo a modificar el texto que originalmente hab\u00eda propuesto el Despacho de la Co- misi\u00f3n Redactora gir\u00f3 \u00fanica y exclusivamente en tor no a la calidad del sistema pol\u00edtico y sus grados de g ober- nabilidad, en relaci\u00f3n directa con los criterios de inte- graci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados y el desenvolvi- miento de los partidos pol\u00edticos. Pero en ning\u00fan mo - mento se dud\u00f3 acerca de la conveniencia de mantener el principio de representaci\u00f3n proporcional puro pa ra la elecci\u00f3n de los convencionales. Es m\u00e1s, el tema, ni se roz\u00f3 siquiera. El debate fue abierto por el Convencional Jaureguiberry, autor de las modificaciones que fina l- mente se introdujeron al texto original. Al iniciar la exposici\u00f3n, el Convencional resalt\u00f3 que era en lo t o- cante a la reforma electoral se daban las mayores c oin- cidencias entre los partidos pol\u00edticos. Y agreg\u00f3: \" Tan es esto as\u00ed, que hemos llegado en el seno de la Com i- si\u00f3n Redactora a concordar en todos los puntos que constituyen la reforma electoral, aconsejando la el ec- ci\u00f3n directa del Gobernador y Vicegobernador, ...la elecci\u00f3n de senadores por departamento y a simple pluralidad de sufragio,... y hemos concordado por \u00fa lti- mo, en el r\u00e9gimen electoral para la C\u00e1mara de Dipu- tados haciendo para ello un distrito \u00fanico de la Pr ovin- cia y adoptando el voto proporcional...\". E, inmedi ata- mente expres\u00f3 para precisar la diferencia: \"...disintiendo solamente en esto: en que el despac ho de la Comisi\u00f3n aconseja el voto proporcional por cocie nte electoral, y la minor\u00eda en cuyo nombre hablo, propi cia la propicia la proporcionalidad limitada a la repre sen- taci\u00f3n de las minor\u00edas\". La pregunta l\u00f3gica es si este dise\u00f1o inclu\u00eda o afectaba tambi\u00e9n a la composici\u00f3n de la Convenci\u00f3n Constituyente. Y la respuesta est\u00e1 en las mismas ar gu- mentaciones del Convencional Jaureguiberry, que sigui\u00f3 explicando: \"El sistema de elecci\u00f3n proporci onal por cociente electoral anula la mayor\u00eda absoluta qu e en el cuerpo legislativo, debe tener todo partido para hacer primar sus prop\u00f3sitos e imponer puntos de vista de su programa partidario\". \"Hemos sancionado ya la renovaci\u00f3n simult\u00e1- nea de la Legislatura y Ejecutivo cada cuatro a\u00f1os, sin que en ese intervalo de tiempo haya posibilidad de su modificaci\u00f3n ni por muerte, renuncia o cualquier ot ra causa. Ambos poderes, pues, permanecen inalterables en su composici\u00f3n durante el t\u00e9rmino de su mandato. Si, pues, el partido mayoritario no obtiene tambi\u00e9n mayor\u00eda en la C\u00e1mara porque el voto por cociente destruye la mayor\u00eda absoluta, tendremos un gobierno inocuo por todo el per\u00edodo\". \"Con un sistema de representaci\u00f3n proporcio- nal que asegure al partido mayoritario la mitad m\u00e1s uno de la representaci\u00f3n, habremos asegurado tambi\u00e9 n la eficiencia de un gobierno que no tiene modificac i\u00f3n en todo su per\u00edodo.\" Vale decir que su rechazo al Despacho de la Comisi\u00f3n Redactora y su propuesta se fundaron exclu - sivamente en la necesidad de asegurar al \"partido m a- yoritario la eficacia de su acci\u00f3n que es una de la s condiciones primordiales de todo gobierno\", seg\u00fan \u00e9 l mismo lo manifest\u00f3. Seguidamente hizo uso de la palabra el Con- vencional Eguiguren, qui\u00e9n tambi\u00e9n hab\u00eda planteado su disidencia con el despacho de la Comisi\u00f3n Redactora . Tras afirmar al inicio que \"el sistema electoral es el instrumento para dar realidad al gran princi pio democr\u00e1tico de la soberan\u00eda popular precis\u00f3 el nudo de la cuesti\u00f3n y no escatim\u00f3 citas para puntualizar \"e l alcance, el origen y la evoluci\u00f3n del sistema propo r- cional\", concluyendo en t\u00e9rminos generales con que \"te\u00f3ricamente es uno de los mejores para organizar un gobierno\". Pero de inmediato comenz\u00f3 a pasar revista a los problemas f\u00e1cticos que presentaba el sistema a fin de adherir a la postura del Convencional Jaureguibe rry. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1351 Dir\u00e1 entonces entre otras cosas: \"Un gobierno ha dicho Barthelemy, no puede cumplir su misi\u00f3n, si no se apoya sobre una mayor\u00eda fuerte, es fiel y discip lina- da. Sin esta condici\u00f3n no podr\u00eda dedicar su tiempo a la realizaci\u00f3n de iniciativas fundamentales, que carac teri- zan la acci\u00f3n de un verdadero gobierno; en lugar de l progreso vendr\u00e1 la inmovilidad, el estancamiento, e l nirvana \"Efectivamente el gobierno es acci\u00f3n y para actuar se requiere la seguridad de un programa conc e- bido y aprobado r\u00e1pidamente\". \"Si es necesario hacer equilibrio, otorgar con- cesiones, para armonizar con el Poder Legislativo, si pierde adem\u00e1s de un tiempo precioso, la unidad, la rapidez y la energ\u00eda en la acci\u00f3n\". \"Uno de los grandes males observados en nuestra Provincia es la esterilidad legislativa, co mo consecuencia de la falta de una mayor\u00eda del partido gobernante en las C\u00e1maras.\" \"No podemos entonces cerrar los ojos a la realidad y a la raz\u00f3n. So pretexto de contemplar en mejor forma la situaci\u00f3n de los partidos, no podemo s esterilizar al gobierno\". \"Esto es lo que no debemos olvidar: propor- cionar a la Provincia, un gobierno que no surja enf ermo de impotencia, que no sea un veneno de pleitos, al contrario, que sea fuerte y \u00e1gil, para que resulte eficaz en su acci\u00f3n. Dentro de este prop\u00f3sito fundamental, no olvidemos tampoco a los partidos, tratando de estim u- larlos y darles la representaci\u00f3n adecuada a su pot en- cialidad electoral. En s\u00edntesis: la soluci\u00f3n est\u00e1 e n con- ciliar los intereses generales y permanentes de la Pro- vincia, representados por su gobierno, con la vida y desenvolvimiento de los partidos\". \"Tomando esta orientaci\u00f3n por norma, llega- mos al sistema propuesto, por la representaci\u00f3n rad ical, Se le acuerda al partido mayoritario la mitad m\u00e1s u no de los diputados, el resto s divide entre los dem\u00e1s par- tidos en proporci\u00f3n al n\u00famero de votos\". \"En esta forma, el partido que consagre el Gobernador tendr\u00e1 mayor\u00eda en las C\u00e1maras, y tendr\u00e1 el control y la responsabilidad de su obra\". \"Impediremos el estancamiento de los partidos porque todos aspirar\u00e1n a obtener la mayor\u00eda y con e lla la casi totalidad del gobierno\". \"Evitaremos el desmenuzamiento de los parti- dos porque para poder llegar a dominar todas las p osi- ciones, ser\u00e1 necesario aumentar constantemente el caudal electoral\". Como es f\u00e1cil de apreciar, su l\u00ednea argumental coincidi\u00f3 plenamente con la del Convencional Jaure- guiberry y se circunscribi\u00f3 al desenvolvimiento de los partidos pol\u00edticos y la integraci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados en funci\u00f3n de la gobernabilidad del sist ema. Le sigui\u00f3 en uso de la palabra el Convencional Aguerre, qui\u00e9n enarbolando una postura extrema, ex- puso su disidencia tanto como el texto propuesto po r el Despacho de la Comisi\u00f3n Redactora, como con la enmienda propuesta por el Convencional Jaureguibe- rry. Dir\u00eda entonces el Convencional Aguerre: \"Considero necesario, se\u00f1or Presidente, para que la Legislatur a lleve satisfactoriamente la alta funci\u00f3n de gobiern o que le est\u00e1 encomendada, que la minor\u00eda o minor\u00edas suma - das no excedan de la tercera parte del total de mie m- bros de la C\u00e1mara de Diputados, a efecto de asegura r que el Poder Ejecutivo desenvuelva sin obst\u00e1culos s u programa de gobierno. De este modo, ser\u00e1 de \u00e9l y de \u00e9l y de su partido todo el m\u00e9rito de la buena obra rea liza- da, como tambi\u00e9n la responsabilidad de sus desacier - tos\". \"Por otra parte, conviene determinar que la representaci\u00f3n de las minor\u00edas debe basarse en un p or- centaje de votos que supere por lo menos al veinte por ciento de los sufragios emitidos. Si no se establec iera un m\u00ednimo determinado y apreciable de votos para obtener dicha representaci\u00f3n, ser\u00eda propiciar la or gani- zaci\u00f3n improvisada de fuerzas sin arraigo en la opi ni\u00f3n p\u00fablica y que no encarnan m\u00e1s programada ni se pro- ponen m\u00e1s fin que el de satisfacer las aspiraciones de un n\u00facleo reducido de electores, cuando no de una s ola persona que quiere proporcionarse el gusto de hacer se proclamar candidato\". Y al fundamentar su oposici\u00f3n a la modifica- ci\u00f3n proyectada por el Convencional Jaureguiberry, explicar\u00e1: \"Otorgar un voto m\u00e1s a la mayor\u00eda que al total de minor\u00edas sumadas, resulta la diferencia de ma- siado precaria y peligrosa, pues sin necesidad de a van- zar juicio sobre la lealtad de las personas, es suf iciente conque un miembro de la mayor\u00eda se sienta o se su- ponga enfermo, o se le ocurra simplemente no concu- rrir a las sesiones, para que las minor\u00edas se convi ertan en \u00e1rbitros de la situaci\u00f3n\". Indudablemente, y m\u00e1s all\u00e1 del acento puesto, estamos otra vez ante una discusi\u00f3n que se limita a examinar el modo de integrar la C\u00e1mara de Diputados para garantizar el afianzamiento de dos grandes par ti- dos y la gobernabilidad del sistema. A continuaci\u00f3n hizo uso de la palabra el Con- vencional Gadea, qui\u00e9n defendi\u00f3 el Despacho de la Comisi\u00f3n Redactora. Comenz\u00f3 su exposici\u00f3n reafir- mando el pensamiento que \u00e9l mismo hab\u00eda manifestado en la sesi\u00f3n del d\u00eda 20 de abril, al expresar: \"La Comi- si\u00f3n en mayor\u00eda piensa sinceramente que la incorpor a- ci\u00f3n del principio de la representaci\u00f3n proporciona l al C\u00f3digo Pol\u00edtico que estamos elaborando, significa rendir al pueblo de Entre R\u00edos, el homenaje que mer ece por los t\u00edtulos limpios de una capacidad pol\u00edtica d e- mostrada para el ejercicio integral de la vida demo cr\u00e1- tica\". Y luego de recordar los antecedentes naciona- les del r\u00e9gimen de representaci\u00f3n proporcional, hiz o una cr\u00edtica gen\u00e9rica, antes de desgranar, uno a uno , los argumentos de los convencionales preopinantes. Dir\u00e1 entonces: \"En mi opini\u00f3n el fondo mental de las impugnaciones que en todo tiempo se han for- mulado al sistema proporcional, finca en cierta inc om- prensi\u00f3n de la esencia misma del r\u00e9gimen democr\u00e1tic o, que, como lo recuerda Estrada, es un sistema de go- bierno, de lucha, de virilidad, de discusi\u00f3n de ide as y de conceptos; de encuentro de hombres, de partidos y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1352 de tendencias; y que precisamente de esa expresi\u00f3n de vida, de movimiento y de contradicci\u00f3n que supone la democracia, es de donde emergen las dificultades y las complicaciones, que son como sus propias caracter\u00eds ti- cas. Vale decir, que no son situaciones que surjan del sistema proporcional mismo, sino que son complica- ciones, dificultades, obst\u00e1culos y obstrucciones qu e constituyen la esencia, el alma misma del r\u00e9gimen democr\u00e1tico\". Para responder al argumento de que el sistema de representaci\u00f3n proporcional perturba al r\u00e9gimen institucional, porque las minor\u00edas coligadas pueden constituir mayor\u00eda sobre la mayor\u00eda relativa, supus o una C\u00e1mara constituida por diez miembros, donde la mayor\u00eda tendr\u00eda cuatro representantes y las dos min o- r\u00edas tres representantes cada una. Y luego de pregu ntar si esas dos minor\u00edas unidas, no constitu\u00edan una may or\u00eda de opini\u00f3n con respecto a la mayor\u00eda relativa, afir ma- r\u00eda: \"Lo que hay, se\u00f1or Presidente, es que nosotros , los argentinos, debido a los deficientes reg\u00edmenes elec tora- les que hemos tenido, nos hemos acostumbrado a lla- mar mayor\u00eda a lo que en rigor no es sino una simple minor\u00eda, como en el caso crudamente matem\u00e1tico que acabo de citar\". Y dir\u00e1 mas adelante que: \"Se bastardea el concepto al expresar que en situaci\u00f3n semejante gob er- nar\u00e1n las minor\u00edas\". Para afirmar luego: \"Gobernar\u00e1 la mayor\u00eda de la opini\u00f3n, porque, surja esa representa ci\u00f3n de un solo partido o surja de varios partidos que s e pongan de acuerdo en la vida parlamentaria, lo que predomina, lo que se impone y lo que triunfa es la mayor\u00eda de la opini\u00f3n\". En cuanto al argumento de que el sistema de representaci\u00f3n proporcional conduce a la esterilida d de la vida parlamentaria, dir\u00e1 que de todas las objeci ones, \u00e9sta es la \"M\u00e1s deleznable, la m\u00e1s inconsistente\", agre- gando: \"Lejos de ello, se\u00f1or Presidente, creo que s i hay un sistema electora que conduzca al dinamismo parla - mentario; si hay un sistema electoral que provoque vida, luz, movimiento y lucha en os recintos legisl ati- vos, es aquel que, rompiendo los moldes falsos de l os viejos sistemas, obra de par en par las puertas de los parlamentos a todas las expresiones de la opini\u00f3n p \u00fa- blica. Creo, se\u00f1or Presidente, que un sistema que l ogre este efecto; que un sistema que traiga a los recint os parlamentarios todas las expresiones de la opini\u00f3n p\u00fablica, es el mejor sistema, en cuanto a este aspe cto de la cuesti\u00f3n, y que es tal vez el \u00fanico sistema q ue infunda vida, pasi\u00f3n, movimiento, optimismo, a la v ida de los parlamentos\". El tercer argumento que rebati\u00f3 el convencio- nal Gadea, fue el que expresaba que el r\u00e9gimen de representaci\u00f3n proporcional conspira contra la vida de los partidos, porque los desorganiza y anarquiza. A l respecto manifest\u00f3: \"Yo no comparto ese criterio, s e\u00f1or Presidente; creo que si alguna virtud, que si alg\u00fan m\u00e9- rito fundamental cabe asignarle al r\u00e9gimen de la re pre- sentaci\u00f3n proporcional, finca en que contribuir\u00e1 a dig- nificar y a unificar a nuestros partidos. Creo que con- tribuir\u00e1 a romper las camarillas y el caudillismo p arti- darios. Creo que obligar\u00e1 a las organizaciones pol\u00ed ticas a consultar los distintos factores y sectores de la opi- ni\u00f3n partidaria; vendr\u00e1n convenciones generales, se proceder\u00e1 a la elecci\u00f3n de candidatos reclutados en distrito \u00fanico, y ese sistema, esa reforma, obligar \u00e1, se\u00f1or Presidente, a que las listas de candidatos qu e se proclamen sean la expresi\u00f3n real, la expresi\u00f3n aut\u00e9 nti- ca de toda la opini\u00f3n partidaria\". Y agregar\u00e1 luego: \"Como dec\u00eda, se\u00f1or Presi- dente, entiendo que bajo este aspecto la reforma se r\u00eda saludable y conveniente: eliminar\u00edamos, cercenar\u00eda- mos, destruir\u00edamos absolutamente todo intento de ol i- garqu\u00eda en la direcci\u00f3n de los partidos. Es una ref orma que conspirar\u00eda contra el individualismo, contra el caudillismo y contra todas las perversiones de nues tros \u00f3rganos partidarios; har\u00eda que imperara verdaderame n- te en el seno de las convenciones llamadas o procla mar las listas de candidatos, el sentir general de la provin- cia, la opini\u00f3n de los distintos sectores que se mu even y se agitan en el seno mismo de los partidos; que s ur- gieran candidaturas, en una palabra, auspiciadas po r la mayor\u00eda de los partidos, y que no tradujeran \u00fanicam en- te la expresi\u00f3n, la influencia de su dirigente, por un prestigioso y por muy capaz que sea\". Por \u00faltimo, al argumento de que el sistema de representaci\u00f3n proporcional le abrir\u00eda las puertas de la Legislatura a n\u00facleos insignificantes de opini\u00f3n, l e responder\u00e1: \"Yo creo que toda opini\u00f3n organizada, toda opini\u00f3n concretada en una fuerza pol\u00edtica que llegue al m\u00ednimo que fija la ley, tiene derecho, se \u00f1or Presidente, tiene derecho y ampliadas facultades, p or- que ha surgido del fondo mismo de la soberan\u00eda, par a plantar sus representantes en el recinto legislativ o, para hacer o\u00edr sus aspiraciones, sus deseos y sus pensam ien- to\". Y para concluir dir\u00e1: \"E insisto, se\u00f1or todo sistema electoral que pree representaciones, es arbitrario, es antidemo cr\u00e1ti- co, conspira contra los resultados mismos del comic io, que son los \u00fanicos que deben contemplarse para reg u- lar la representaci\u00f3n parlamentaria de los partidos pol\u00edticos\". En s\u00edntesis, toda la exposici\u00f3n del convencio- nal Gadea fue una defensa integral del sistema de r e- presentaci\u00f3n proporcional. Le sigui\u00f3 en uso de la palabra en Convencio- nal Aguirrezabala, qui\u00e9n, a partir de sostener la a rbitra- riedad de cualquier sistema de representaci\u00f3n que adopte, adhiri\u00f3 a la postura del Convencional Jaure gui- berry, sin apartarse demasiado de los argumentos qu e ya he transcripto. Finalmente, cerr\u00f3 el debate el convencional Consoli, qui\u00e9n, tras plantear que: \"El principio vi tal de nuestra democracia radica en el r\u00e9gimen electoral\", realizo tambi\u00e9n una cerrada defensa del sistema de representaci\u00f3n proporcional puro. Dir\u00e1 al respecto: \"No concibo, se\u00f1or Presiden- te, que en esta honorable asamblea pueda desconocer se el valor democr\u00e1tico de la representaci\u00f3n proporcio nal. Hay coincidencia en cuanto a ello, sino que se le o po- nen reparos para el peligro que importa para el des en- volvimiento de nuestro civismo el acordar preferenc ia ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1353 a una de las tres ramas en que se divide el poder p \u00fabli- co dentro de la organizaci\u00f3n institucional de nuest ra democracia. Se pretende ver en el Poder Legislativo un simple medio de gobierno, olvidando la esencia de l a forma republicana de gobierno, que finca en el equi li- brio de los tres poderes. Se ve en el Poder Legisla tivo, m\u00e1s que un factor coadyuvante a la vez que de contr a- peso o equilibrio, un factor de integraci\u00f3n, de car \u00e1cter secundario, supeditado a la obra y a los prop\u00f3sitos del Poder Ejecutivo\". Afirmar\u00e1 que confundir la mayor\u00eda con la agrupaci\u00f3n num\u00e9ricamente mayor a las dem\u00e1s, y atri- buir a esta \u00faltima la mitad m\u00e1s uno de la represent aci\u00f3n legislativa con el pretexto de que es menester aseg urar la obra de gobierno, \"es sencillamente subvertir ra dical y fundamentalmente las nociones primarias en que reposa todo r\u00e9gimen democr\u00e1tico\". \"Importa interpretar, con exactitud, el alcance de la representaci\u00f3n popular, la finalidad de su vo lun- tad y la raz\u00f3n de ser del Poder Legislativo, cuand o \u00e9ste gravita sobre las preocupaciones del Poder Ejecutiv o y le obliga a tomar en consideraci\u00f3n para sus resoluc io- nes, para el ejercicio de sus funciones de gobierno , la voluntad popular reflejada, en forma matizada y en tendencias distintas, en el seno de las C\u00e1maras Le gis- lativas\". \"El mal, el odioso y nefasto mal de las mayo- r\u00edas regimentadas, seg\u00fan el t\u00e9rmino tantas veces re peti- do en la prensa y en la tribuna por los partidos po l\u00edticos argentinos, no puede ni debe ser amparado por la cl \u00e1u- sula expresa de nuestro estatuto fundamental\". \"Si deseamos asegurar al gobierno una colabo- raci\u00f3n eficaz, desinteresada y honesta, propendamos a extirpar el peor de los despotismos: la tiran\u00eda de las mayor\u00edas obsecuentes, siempre mediocres, en su ac- ci\u00f3n, e intolerables por sus intereses perturbadore s en juego regular de una democracia bien organizada\"- \"Al estatuir legislar sobre r\u00e9gimen electoral, tengamos presente que buscamos principalmente el medio y forma m\u00e1s adecuada y propia a la represent a- ci\u00f3n popular. No supeditemos la consideraci\u00f3n de es te asunto, que concierne exclusivamente al Poder Legis la- tivo, con derivaciones hacia las necesidades o la m ayor eficacia requeridas por el desempe\u00f1o de las funcion es privativas del Poder Ejecutivo\". \"Hacer ficticiamente las mayor\u00edas legislativas es contrariar el esp\u00edritu de todo r\u00e9gimen democr\u00e1ti co y es impedir la acci\u00f3n legislativa, a la vez que comp licar la funci\u00f3n del Poder Legislativo al punto de conver tirlo en simple instrumento del Poder Ejecutivo\". \"As\u00ed, al mismo poder que ha de ejecutar la ley tendr\u00e1 la mayor\u00eda que le responder\u00e1 para hacer la l ey que le plazca o que quiera realmente hacer cumplir\" . A la hora de votar se hizo por partes, resultan- do finalmente aprobado el Art\u00edculo 51\u00ba que hoy cono - cemos, y que es una mixtura entre el texto propuest o por el Despacho de la Comisi\u00f3n en mayor\u00eda y la modi - ficaci\u00f3n propuesta por el convencional Jaureguiberr y. En la sesi\u00f3n del d\u00eda 17 de agosto se debati\u00f3, junto a otras, la Secci\u00f3n X, referida a la reforma de la Co nsti- tuci\u00f3n, consider\u00e1ndose all\u00ed el Art\u00edculo 221\u00ba. Con a lgo de verg\u00fcenza ajena debo decir que, el debate que or igi- n\u00f3 este art\u00edculo, el \u00fanico de la Secci\u00f3n, ya que lo s restantes siete art\u00edculos fueron aprobados inmediat a- mente despu\u00e9s de su lectura, s\u00f3lo verso acerca del n\u00famero de miembros de la Convenci\u00f3n Constituyente y de su remuneraci\u00f3n. Tal vez ning\u00fan Convencional advirti\u00f3 que luego del debate del 2 de agosto, era acon- sejable introducir algunas precisiones en el texto del Art\u00edculo 221\u00ba, o acaso, simplemente, no lo consider a- ron necesario. Pero es claro que, en raz\u00f3n de todo lo expues- to, se puede concluir con absoluta certeza que no c o- rresponde aplicar en la elecci\u00f3n de Convencionales Constituyentes, la condici\u00f3n que expresa la oraci\u00f3n final de la primera parte del Art\u00edculo 51\u00ba. La pret ensi\u00f3n de asegurar al partido mayoritario la mayor\u00eda absol uta de la representaci\u00f3n en una Convenci\u00f3n Constituyent e, es un absurdo que contradice abiertamente el esp\u00edri tu y la intenci\u00f3n de los Art\u00edculos 216\u00ba, 217\u00ba y 218\u00ba que encabezan la Secci\u00f3n X de la Constituci\u00f3n, y tambi\u00e9 n violenta el \u00e1nimo y el entendimiento de los Conven- cionales Constituyentes de 1933. Seamos pr\u00e1cticos, adem\u00e1s. Todos sabemos que dif\u00edcilmente pueda reformarse la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos, mientras nuestras leyes concedan a la p ri- mer minor\u00eda el manejo discrecional de la Convenci\u00f3n Constituyente. Toda Constituci\u00f3n se compone de una carta de derechos y de una estructura o plan general de go- bierno. Es una falacia decir que necesitamos reformar nuestra Constituci\u00f3n para incorporar los derechos q ue en el nivel nacional incorpor\u00f3 la Convenci\u00f3n Consti tu- yente de 1994. En este aspecto, nuestra Constituci\u00f3 n ya fue reformada de hecho, en ese mismo momento. Su Art\u00edculo 5\u00ba es muy claro al respecto: \"Los habitant es de la Provincia, gozan en su territorio de todos los d ere- chos y garant\u00edas declarados por la Constituci\u00f3n Nac io- nal, con arreglo a las leyes que reglamenten su eje rci- cio\". De modo que si algo queda por hacer en este sentido, es remover nuestra pereza legislativa y re gla- mentar su ejercicio. Cuando nos proponemos reforma r la Consti- tuci\u00f3n, centralmente nos interesa perfeccionar la e s- tructura de gobierno, su organizaci\u00f3n, con el \u00e1nimo de servir al pueble entrerriano. Y en esta materia, lo s partidos que en estos \u00faltimos a\u00f1os nos hemos sucedi do y alternado en las funciones de gobierno y oposici\u00f3 n, nos sentimos autorizados y recelosos a la vez. De manera que carece de sentido que los posi- cionamientos circunstanciales o las pasiones del mo - mento perturben el tratamiento de un asunto tan ser io. No hay ninguna raz\u00f3n de orden pol\u00edtico cir- cunstancial, inmediata o del momento, que pueda anteponerse a la posibilidad de construir un futuro mejor para todos los entrerrianos. No dejemos que las pasiones del d\u00eda empa\u00f1en nuestro camino. Pedro G. Guastavino. - A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucio- nales. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1354 XVI PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.947) LA CAMARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS RESUELVE: Art. 1\u00ba.- Dirigirse al Poder Ejecutivo Provincial y por su intermedio al Consejo General de Educaci\u00f3n a efe c- tos de solicitar se tomen las medidas necesarias pa ra proceder a la refacci\u00f3n, reparaci\u00f3n y construcci\u00f3n de las dependencias y sanitarios de la Escuela Nro. 21 \"Maipu\", de Colonia Hambis departamento Col\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9n reiterar el proyecto de resoluci\u00f3n presentado el d\u00eda 26-01-2000 en Mesa de Entrada, registro Nro. 906 Expediente Nro. 10.707. Art. 2\u00ba.- Solicitar al Poder Ejecutivo que por medio del Consejo General de Educaci\u00f3n, Divisi\u00f3n Arquitectura , se inicien los estudios correspondientes para la co ncre- ci\u00f3n en el m\u00e1s breve plazo de la ejecuci\u00f3n de la o bra que se solicita. Art. 3\u00ba.- Comun\u00edquese, etc. DEL REAL. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Es de suma importancia, la refacci\u00f3n y repara- ci\u00f3n de las dependencias y la construcci\u00f3n de sanit arios en la mencionada escuela ya que a la fecha el estad o de la misma es deplorable, todo precario, siendo un pe li- gro para los alumnos y personal docente el estado d e las paredes, las que en cualquier momento se derru m- ban, llegando a ocasionar una tragedia. El estado del edificio es alarmante, una de las puertas no abre debido a que sostiene una m\u00ednima pa ra el desarrollo de sus actividades, adem\u00e1s es una de las escuelas del departamento Col\u00f3n que no posee energ\u00ed a el\u00e9ctrica y estamos en el siglo XXI, y la falta de ener- g\u00eda no permite el uso de computadora, radio, una es tufa en invierno y un ventilador en verano, realmente es inhumano pretender que nuestros ni\u00f1os estudien en estas condiciones. Por lo tanto es indispensable efectuar las re- formas y refacciones correspondientes, como as\u00ed tam - bi\u00e9n dotar de energ\u00eda a dichos establecimiento. Por todo lo expuesto precedentemente solicito la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de resoluci\u00f3n. F\u00e9lix E. Del Real. - A la Comisi\u00f3n de Tierras y Obras P\u00fabli- cas. XVII PROYECTO DE LEY (EXPTE. NRO. 11.951) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY: Art.1\u00ba- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 42\u00ba de la Ley Nro. 3.289 el que quedar\u00e1 redactado del siguiente modo: Art\u00edculo 42\u00ba: La autoridad de nombramiento podr\u00e1 suspender al empleado imputado de faltas o delitos, sin goce de sueldo, hasta la sustanciaci\u00f3n del Sumario Administrativo. El acto que dispone la medida deber \u00e1 ser fundado y la suspensi\u00f3n podr\u00e1 ordenarse exclusi - vamente cuando la continuidad en la prestaci\u00f3n de servicios por parte del imputado pueda producir per jui- cio a la Administraci\u00f3n o frustrar el desarrollo d el sumario. Los empleados suspendidos tendr\u00e1n derecho al reintegro de sus haberes en el caso de resoluci \u00f3n Art.2\u00ba- Comun\u00edquese. RODRIGUEZ C\u00e1mara: Como ya lo anticip\u00e1ramos en otro proyecto de ley, el denominado Estatuto del Empleado P\u00fablico (Ley Nro. 3.289) merece una reforma integral, com- prensiva de las nuevas realidades en cuanto a la ac tivi- dad administrativa. Sin embargo, hay disposiciones que merece urgentes reformas. Una de ellas es la relativa a la facul- tad por parte de la autoridad administrativa de dis poner la suspensi\u00f3n preventiva del imputado en los Sumari os Administrativos. Dicha facultad - se entiende - debe ser ejerci- tada en forma restrictiva, a efectos de no transfor mar la suspensi\u00f3n en una sanci\u00f3n anticipada. Por el contrario, la suspensi\u00f3n debe disponerse cuando ella resulte imprescindible para evitar un p er- juicio a la administraci\u00f3n o cuando la continuidad en la prestaci\u00f3n del servicio por parte del imputado, fru stre o pueda frustrar los objetos del sumario. Julio Rodr\u00edguez Signes - Alvaro Alejan- dro Guiffrey. - A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria y del Trabajo. SR. RODRIGUEZ SIGNES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, a mi entender este proyecto deber\u00eda pasar a la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General y no de Legislaci\u00f3n Agraria y del Trabajo. En todo ca so, solicito su reserva para luego dar los motivos por los cuales considero se deber\u00eda cambiar el destino del proyecto. Si no, doy los fundamentos ahora, se\u00f1or Pre- sidente. La Ley Nro. 3.289 es la denominada Estatut o del Empleado P\u00fablico de la Provincia de Entre R\u00edos. El proyecto de ley consiste en una modificaci\u00f3n del Ar - t\u00edculo 42\u00ba, este art\u00edculo establece que cuando se i nicie ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1355 un sumario administrativo contra un empleado p\u00fablic o, el poder administrador que inicie el sumario tiene la facultad de suspenderlo preventivamente mientras tanto se desarrolla el sumario. La Administraci\u00f3n h a tomado por costumbre desde hace un tiempo a esta parte, aplicar en forma autom\u00e1tica este art\u00edculo, y dis- pone la suspensi\u00f3n de los empleados sumariados de u n modo pr\u00e1cticamente autom\u00e1tico y casi infundado. Entendemos que el Art\u00edculo 42\u00ba no puede aplicarse autom\u00e1ticamente porque implica una sanci\u00f3 n por anticipado, m\u00e1s all\u00e1 de que en el Art\u00edculo 43\u00ba se establece que si la persona sumariada y suspendida luego es absuelta, se le deben reconocer los salari os ca\u00eddos. La propuesta legislativa consiste en restringir el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la norma a los casos en que sea absolutamente necesaria la suspensi\u00f3n o para ev itar un perjuicio mayor a la Administraci\u00f3n o para evita r que se frustre el objeto del sumario; es decir, cua ndo por razones de servicio la suspensi\u00f3n se hace absol u- tamente imprescindible. Entonces, se trata de la modificaci\u00f3n del Esta- tuto del Empleado P\u00fablico, de la Ley Nro. 3.289, qu e es una ley importante para la Administraci\u00f3n P\u00fablic a, pero no tiene vinculaci\u00f3n alguna ni con la Legislac i\u00f3n Agraria, ni tampoco con Legislaci\u00f3n del Trabajo, po r- que es una ley de neto corte administrativo y no la bo- ral. Por esa raz\u00f3n solicito que, en vez de girarse a la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria y del Trabajo, s e remita a la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General. SR. CASTRILLON - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, atento a los argumentos vertidos por el diputado preopinante, solicito que este proyecto se reserve en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. - Se lee: XVIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (EXPTE. NRO. 11.952) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RESUELVE: Art. 1\u00ba - Solicitar al Poder Ejecutivo el otorgamiento de un subsidio mensual al comedor \"Madre Teresa\", d e iguales caracter\u00edsticas al que durante a\u00f1os le fue con- cedido como aporte a la tarea social y solidaria qu e esa instituci\u00f3n realiza por el bien de la comunidad de Ba- jada Grande, y que fuera suspendido en los primeros meses del a\u00f1o 2.000. Art. 2\u00ba - Fijar en $500 el monto del subsidio. Art. 3\u00ba - De forma. ALLENDE FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El comedor \"Madre Teresa\", dependiente de la Iglesia \"Coraz\u00f3n de Mar\u00eda\" de Bajada Grande, es, desde hace m\u00e1s de diez a\u00f1os, una instituci\u00f3n solida ria que alimenta a 70 familias de esa comunidad. Desde sus comienzos, el funcionamiento del comedor ha dependido exclusivamente de la voluntad de los miembros de la comunidad, los feligreses y e l incansable esfuerzo del Padre Orlando Mattiacci, pr es- b\u00edtero a cargo de la Parroquia \"Coraz\u00f3n de Mar\u00eda\". El comedor entrega aproximadamente setenta viandas, tres veces por semana, con alimento sufici ente para cinco personas cada una. Estos alimentos, prep a- rados en base a una dieta de altos valores nutricio nales, son elaborados con elementos que donan distintos comercios de la zona, vecinos y allegados, que son convocados a colaborar a trav\u00e9s de la Radio \"FM Co- raz\u00f3n\", \u00f3rgano de difusi\u00f3n de esta comunidad cristi ana. La tarea social y solidaria que realizan los miembros de la Parroquia \"Coraz\u00f3n de Mar\u00eda\" de Ba- jada Grande se ha convertido en un ejemplo de traba jo barrial orientado a cubrir las necesidades de una c omu- nidad. Este tipo de iniciativa de tareas comunitari as aparece hoy como una de las pocas opciones v\u00e1lidas en una sociedad individualista y mezquina como la nues - tra. Son estos esfuerzos comunes, peque\u00f1os y con es ca- sos recursos, los que hoy por hoy mantienen a la in fan- cia fuera de la droga y la delincuencia, sostienen la unidad familiar amenazada constantemente por el fla - gelo de la pobreza y todas las terribles consecuenc ias que trae la marginaci\u00f3n econ\u00f3mica y social. Si bien lo ideal ser\u00eda que el Estado fuera capaz de contener a todos sus habitantes y que las pol\u00edti cas sociales fueran suficientes para evitar la exclusi\u00f3 n social de tantos hombres, mujeres y ni\u00f1os que viven por debajo de la l\u00ednea de pobreza, sabemos que esa es una tarea que llevar\u00e1 mucho tiempo concretar. Es ne ce- sario, por tanto, aprovechar y estimular los distin tos centros que espont\u00e1neamente se generan, aportando desde el estado los medios necesarios para que esta s organizaciones intermedias puedan sostenerse y cont i- nuar con su importante tarea solidaria. Por todo lo antes mencionado, invito a mis pares a acompa\u00f1ar el presente proyecto de resoluci\u00f3 n. Jos\u00e9 A. Allende - A la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupues- to y Cuentas. XIX PEDIDO DE INFORMES (EXPTE. NRO. 11.953) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edo s, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Ar- t\u00edculo 77\u00ba de la Constituci\u00f3n Provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1356 Primero: \u00bfSi es verdad que, seg\u00fan informaciones period\u00edsticas, nuestra Provincia no recibi\u00f3 del Go- bierno Nacional un adelanto de la Coparticipaci\u00f3n p or $40.000.000 (cuarenta millones de Pesos), destinado s a pagar los sueldos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y lo s compromisos con Gas Nea? Segundo: \u00bfSi es verdad que, seg\u00fan las mismas infor- maciones period\u00edsticas, el Gobierno Provincial tom\u00f3 un descubierto, para hacer frente al pago de los sueld os del mes de febrero, por $20.000.000 (veinte millone s de Pesos)? Tercero: \u00bfCu\u00e1les fueron las condiciones (intereses y tiempo) con la que se tom\u00f3 este descubierto y en qu \u00e9 entidad financiera? Cuarto: \u00bfPor qu\u00e9 se recurre al descubierto siendo que es la forma m\u00e1s cara de obtener cr\u00e9dito? Quinto: \u00bfCu\u00e1les son las prevenciones que el Gobierno Provincial ha tomado para afrontar los futuros com- promisos salariales? Sexto: \u00bfC\u00f3mo se resolvi\u00f3 el pago del compromiso con la Empresa Gas Nea? Ra\u00fal P. Solanas SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consecuencia, se gira al Poder Ejecutivo. 8 PCB EN TRANSFORMADORES DE ENERG\u00cdA EL\u00c9CTRICA (Expte. Nro. 11.859) Reserva SR. SOLANAS - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que se reserve en Secretar\u00eda el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 11.859-, que se encuentra en comisi\u00f3n. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Solicito al diputado preopinante que me in- forme de qu\u00e9 tema trata el expediente citado. SR. SOLANAS - Se\u00f1or Presidente y se\u00f1ores dipu- tados, ha trascendido por los diferentes medios per io- d\u00edsticos que el Gobierno de la Provincia estar\u00eda a punto de autorizar la instalaci\u00f3n de la planta de inactiv aci\u00f3n de PCB, bifenilos policlorados, que son los aceites que se utilizan para enfriamiento en los transformadore s de energ\u00eda el\u00e9ctrica. Esto en primer lugar estuvo planteado insta- larse en el parque industrial de la ciudad de Paran \u00e1 y fue rechazado por los productores, por empresarios del parque industrial de Paran\u00e1. Fue as\u00ed que se decidi\u00f3 su posible ubicaci\u00f3n en las afueras de Basavilbaso. En este mismo Recinto s e analiz\u00f3 y se discuti\u00f3 sobre la posibilidad de esto y hay un gran rechazo por parte de vecinos , fuerzas v ivas y legisladores de la ciudad de Basavilbaso y ahora no s enteramos que se estar\u00eda por autorizar esta instala ci\u00f3n en la zona de El Palenque, departamento Paran\u00e1. Entonces, este proyecto de resoluci\u00f3n, que ingres\u00f3 a la C\u00e1mara el 13 de febrero, apunta a que no se autorice en ning\u00fan lugar del territorio provinci al la instalaci\u00f3n de esta planta y se vuelva al criterio original de la empresa EDEERSA, que era trasladar para su inactivaci\u00f3n y destrucci\u00f3n estos aparatos y estos acei- tes a Europa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - \u00bfUsted pide el ingreso, se\u00f1or diputado, o la reserva? SR. SOLANAS - Solicito que se traiga al Recinto para ser tratado en el momento correspondiente. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si hay asentimiento, as\u00ed se har\u00e1. - Asentimiento. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Simplemente para perfeccionar la propuesta, se\u00f1or Presidente, que se traiga al Recinto y que se reserve en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - As\u00ed se har\u00e1, se\u00f1or dipu- tado. 9 HOMENAJES SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Corresponde el turno de los homenajes que deseen rendir los se\u00f1ores diputad os. - A San Jos\u00e9 de Feliciano y a Federaci\u00f3n SR. BURNA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, no quiero dejar pasar por al- to que en el d\u00eda de ayer fue el d\u00eda de San Jos\u00e9 y q uer\u00eda que por Presidencia se mande un caluroso saludo a l a ciudad de San Jos\u00e9 de Feliciano, que ayer fue el d\u00ed a de su patrono. Por otro lado, el 25 de marzo se festeja el 22\u00ba aniversario del tercer asentamiento de la ciudad de Federaci\u00f3n, d\u00eda importante para los federaenses, pr o- ducto de la historia conocida por todos los entrerr ianos y me gustar\u00eda que por Presidencia se mande una nota con motivo de los saludos por este festejo. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - As\u00ed se har\u00e1, se\u00f1or dipu- tado. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1357 SR. ENGELMANN - Pido la palabra. Adhiere nuestro bloque a las manifestaciones realizadas por el se\u00f1or diputado preopinante en la conmemoraci\u00f3n de los 22 a\u00f1os del traslado de la Vie ja a la Nueva Federaci\u00f3n. Adem\u00e1s sugiero se agregue la ratificaci\u00f3n del compromiso que, como dirigentes po l\u00ed- ticos y como legisladores, asumimos el inter\u00e9s de trabajar por lo que Federaci\u00f3n aspira en estos mome n- tos en que se est\u00e1 dudando sobre la continuidad del hist\u00f3rico traslado de la Vieja a la Nueva ciudad, q ue se est\u00e1 realizando con los recursos para los cuales tr abaja toda la comunidad. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - As\u00ed se har\u00e1, se\u00f1or dipu- tado. 10 MOCI\u00d3N Alteraci\u00f3n del orden de la sesi\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Corresponde el turno de las mociones de preferencia y sobre tablas. SR. CARDOSO - Pido la palabra. Solicito que se trate a continuaci\u00f3n el Orden del D\u00eda Nro. 160, a fin de ordenar y proseguir el d ebate sobre el Presupuesto y que luego se traten las cues tio- nes de preferencia y sobre tablas de la presente se si\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si hay asentimiento, as\u00ed se har\u00e1. - Asentimiento. 11 PRESUPUESTO PROVINCIAL A\u00d1O 2.001 (Expte. Nro. 11.761) Consideraci\u00f3n (continuaci\u00f3n) SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Cardoso. SR. CARDOSO - Se\u00f1or Presidente: a fin de dar con- tinuidad con la exposici\u00f3n respecto a la presentaci \u00f3n del Presupuesto 2.001, si mal no recuerdo estaba en la fundamentaci\u00f3n del Art\u00edculo 7\u00ba, donde se pide autor i- zaci\u00f3n para el cr\u00e9dito p\u00fablico por aproximadamente 248 millones de Pesos y hac\u00edamos referencia a que l os montos de endeudamiento para el uso del cr\u00e9dito que se solicita corresponden en 138 millones de Pesos p ara la amortizaci\u00f3n de la deuda; 60 millones de Pesos p ara el pago de intereses; 21 millones de Pesos correspo n- den al sistema de jubilaciones de amas de casa; apr o- ximadamente 23 millones de Pesos para proyectos de obras p\u00fablicas; 750 mil Pesos para proyectos de mej o- ramiento barrial y 4 millones y medio de Pesos para expropiaciones que se realizar\u00e1n para obras en Vict oria y Concordia. Si a este monto sumamos los 87 millones de Pesos que ya est\u00e1n autorizados por leyes anteriores para ejecuci\u00f3n de varios programas, se determina el monto a que hac\u00edamos referencia en el Art\u00edculo 4\u00ba, de 335 millones de Pesos de financiamiento para cubrir este Presupuesto. Para destacar y analizar respecto a este Presu- puesto, en el Art\u00edculo 14\u00b0 se fijan los cargos para las administraci\u00f3n p\u00fablica provincial en 46.136 dividid os de la siguiente manera: 375 para el Poder Legislati vo, 1.421 para el Poder Judicial y 44.340 para el Poder Ejecutivo; y determina aproximadamente 151.000 horas c\u00e1tedras que se dividen as\u00ed: 127.000 para la Es- cuela intermedia y media y 24.000 para educaci\u00f3n superior, de donde 4.800 corresponden a la Universi - dad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos. Cabe destacar que de esta cantidad de horas, de las 151.000, aproximada- mente 63.000 corresponden a los servicios transferi dos. Los Art\u00edculos desde el 16\u00b0 hasta el 40\u00b0 tienden al reordenamiento administrativo y a una reestructu ra- ci\u00f3n del Estado, fundamentalmente en lo que respect a a los gastos, a las erogaciones y a los l\u00edmites que s e le ponen a estas de acuerdo a los recursos que vayan ingresando en las arcas del Tesoro Provincial. Estos art\u00edculos son fundamentales para rees- tructurar y reformular el funcionamiento de algunos organismos del Estado, y para que el Ministerio de Econom\u00eda, Obras y Servicios P\u00fablicos pueda regentea r un poco todo este tipo de gastos y endeudamientos q ue se puedan realizar en distintos organismos, porque es imprescindible hacer m\u00e1s eficiente al Estado ya que las experiencias nos han demostrado que en los \u00faltimos a\u00f1os no se puede equilibrar el d\u00e9ficit, si no se so lucio- na esto del tema de la deuda, del endeudamiento; si se sigue sin poder pararlo en el futuro afectar\u00eda el f uncio- namiento justamente del Estado Provincial. En lo que respecta al Art\u00edculo 22\u00b0, se ha hecho un agregado al proyecto original, donde se incorpor a en el segundo p\u00e1rrafo del mismo que el Poder Ejecut i- vo realizar\u00e1 econom\u00edas de ejecuci\u00f3n que permitan la atenci\u00f3n de los gastos que demanden los fallos judi cia- les, o los arreglos extrajudiciales, como consecuen cia de los reclamos de los beneficiarios de pasividades del escalaf\u00f3n seguridad y personal policial, personal d e servicio penitenciario, para lo cual se lo faculta al Po- der Ejecutivo a realizar las modificaciones para po der atender este viejo reclamo justamente de las fuerza s de seguridad, para ver si de una vez por todas podemos solucionar, aunque sea parcialmente, esta injustici a en su momento. En el Art\u00edculo 25\u00b0 cuando oportunamente se trate en particular vamos a realizar una modificaci \u00f3n, vamos a proponer un agregado respecto a los recurso s, a ampliar las facultades que tiene el Superior Trib unal de Justicia para utilizar recursos de su propia r ecauda- ci\u00f3n, de su propio manejo. Queremos ampliar las fac ul- tades para que se pueda derivar a otras inversiones espec\u00edficas y en otras reparticiones, y ah\u00ed tambi\u00e9n auto- rizamos a que si hay alg\u00fan sobrante de los ejercici os anteriores se puedan invertir con el \u00e1nimo de mejo rar ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1358 el funcionamiento de ciertas reparticiones del Pode r Judicial. Hay que destacar que en el Art\u00edculo 29\u00ba se propone hacer un relevamiento para determinar cu\u00e1le s son los cargos de la administraci\u00f3n p\u00fablica provinc ial y cu\u00e1les son las vacantes; se ha notado un desorden e n este sentido y creemos que es imprescindible para poder determinar el funcionamiento si las personas ocupan el cargo que les corresponde o si hay person as que ocupan cargos que no existen. Esto es fundament al para el reordenamiento al que hac\u00eda referencia en l os art\u00edculos que tiene este Presupuesto. Respecto al Art\u00edculo 30\u00ba, es novedoso porque se propone como un banco de proyectos para realizar obras p\u00fablicas que se realizar\u00e1n si se consigue su fi- nanciamiento, pero para tener un orden de prioridad es en el banco de proyectos al respeto es que se aprue ba tal cual lo establece la Constituci\u00f3n en el inciso 23 del Art\u00edculo 81\u00ba, que dice que el plan de obras p\u00fablica s debe ser aprobado por la Legislatura. En los Art\u00edculos 32\u00ba y 33\u00ba se autoriza la capi- talizaci\u00f3n tanto de LAER como del Instituto del Seg uro con 3 millones de Pesos cada uno. Si bien hay un ma ni- fiesto rechazo respecto a esto, debemos decir que se toma como pol\u00edtica de Estado, no privatizar estos dos organismos que en alg\u00fan tiempo atr\u00e1s se tend\u00eda a pr iva- tizar. Con LAER no se pudo porque no se fue prolijo en lo que se quer\u00eda realizar y con IAPS, o sea el I nstitu- to del Seguro, no se logr\u00f3 ese objetivo. Nuestro \u00e1n imo tambi\u00e9n es propender a hacer un seguimiento respect o a esto porque estas empresas indudablemente para mantenerse dentro del Estado tienen que ser m\u00e1s efi - cientes y tienen que reconvertirse, seguir haciendo las reconversiones necesarias, porque vienen con una estructura tal que los recursos que ingresan no alc anzan a cubrir los gastos que este servicio demanda. As\u00ed que nuestro compromiso desde el Bloque de la Alianza es hacer un seguimiento m\u00e1s profundo respecto de esta organizaci\u00f3n y por eso, como es una pol\u00edtica de Est ado y creemos que es fundamental recuperarlas y que sea n puestos estos organismos con el \u00e1nimo no s\u00f3lo de qu e el Estado pueda prestar estos servicios, sino tambi \u00e9n de revalorizar un Estado distinto y jerarquizar la pro vincia de Entre R\u00edos, ya que es una de las pocas o \u00fanica p ro- vincia que tienen un Instituto Aut\u00e1rquico del Segur o. Por eso nuestro bloque ha decidido dar despacho y autorizar la capitalizaci\u00f3n mediante la aprobaci\u00f3n que se va a hacer de este proyecto de Presupuesto. El Art\u00edculo 36\u00ba deroga el Art\u00edculo 14\u00ba de la Ley 8.917, que es una ley de 1995 que pon\u00eda l\u00edmites al endeudamiento, lo cual fue dif\u00edcil de cumplir y se de- roga y, a su vez, se reglamenta el art\u00edculo de la C onsti- tuci\u00f3n que pone l\u00edmites al endeudamiento respecto a lo que son rentas de la Provincia. Oportunamente cuand o se trate m\u00e1s en particular, un par de la bancada de la Alianza va a hacer referencia espec\u00edfica a las fund a- mentaciones respecto a esta necesidad que tenemos d e reglamentar el Art\u00edculo 81 inciso 26) de la Constit u- ci\u00f3n provincial. En el Art\u00edculo 38\u00ba se agrega la incorporaci\u00f3n de los contratados a la planta permanente. Este es un compromiso que hab\u00eda hecho oportunamente el Bloque de la Alianza tanto en los debates como en las mani fes- taciones p\u00fablicas; fue el compromiso para que todas aquellas personas que estuvieran en inseguridad res - pecto de su trabajo como contratados, pudieran ser incorporados a planta permanente. Si bien no es tod o lo que aspiraba nuestro Bloque, debemos manifestar que se le est\u00e1 dando una prioridad a los contratados a fin de que puedan ingresar a la planta permanente y as\u00ed te ner otra situaci\u00f3n laboral. En este caso se determina que todas las vacantes que vayan surgiendo se cubran co n los contratados. En el Art\u00edculo 40\u00ba hay una modificaci\u00f3n res- pecto a la Ley del Instituto Becario, porque se aum en- tan sus recursos a trav\u00e9s de aportes del Tesoro pro vin- cial; esto es con el \u00e1nimo de facilitar mayor canti dad de becas, fundamentalmente, a los que asisten a la esc uela intermedia. Los Art\u00edculos 42\u00ba y 43\u00ba son de forma y los Ar- t\u00edculos comprendidos entre el 44\u00ba y el 49\u00ba, corresp on- den el cierre del Ejercicio 2.000. Como es de conocimiento p\u00fablico trabajamos con un ejercicio reconducido del a\u00f1o 1.999 y es nec e- sario aprobar estos art\u00edculos a fin de dar un cierr e defi- nitivo a lo que fue el ejercicio 2.000 ejecutado. Por el Art\u00edculo 50\u00ba se solicita emitir bonos por el 50 por ciento de la obra civil que se realiz\u00f3 en los hospitales de Concordia, Federal y Concepci\u00f3n del Uruguay, a fin de dar por terminado todo lo que es el endeudamiento respecto del equipamiento de estos hospitales. El Art\u00edculo 51\u00ba autoriza a no descontar los adelantos de coparticipaci\u00f3n que se les hizo a los mu- nicipios durante el a\u00f1o 2.000, ya que al cierre del ejer- cicio tendr\u00edan que haber devuelto esos dineros de l os adelantos, porque en su oportunidad se lo hizo para que lo devuelvan en el futuro mediante convenios. En el Art\u00edculo 52\u00ba se ratifica lo que es la so- ciedad an\u00f3nima para la Tarjeta SIDECREER y la so- ciedad an\u00f3nima entre el Hotel Mayorazgo, el IAFAS y el IAPS. El Art\u00edculo 54\u00ba, el \u00faltimo Art\u00edculo, es de adhe- si\u00f3n al compromiso federal del 6 de diciembre de 1.999. As\u00ed, se\u00f1or Presidente, de esta manera finali- zamos la exposici\u00f3n respecto de la presentaci\u00f3n de este proyecto de Presupuesto, del que oportunamente diji - mos que es el Presupuesto posible, quiz\u00e1s no sea el mejor que se pueda presentar para el Ejercicio Fisc al 2.001, pero -repito- es el posible. Llamo a la reflexi\u00f3n a los integrantes de esta C\u00e1mara, teniendo en cuenta los momentos dif\u00edciles q ue vive hoy nuestro pa\u00eds y la necesidad que tiene nues tra Provincia de fortalecer una posici\u00f3n en defensa de los intereses propios. Adem\u00e1s, muchas de las consecuen- cias que estamos viviendo hoy son producto de haber seguido oportunamente los lineamientos del Gobierno Nacional y, en la mayor\u00eda de los casos, se adhiri\u00f3 to- talmente a la pol\u00edtica nacional y a todos los pact os que se propon\u00edan en ese momento. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1359 Nosotros creemos -as\u00ed lo ha manifestado nues- tro gobernador- tener una posici\u00f3n firme para defen der los intereses y recursos de esta Provincia. Es nece sario ser maduros en esto, tener una posici\u00f3n firme, y en eso necesitamos un acompa\u00f1amiento de toda la dirigencia y de los sectores representativos de esta provincia . La lucha en defender nuestros intereses no es f\u00e1cil, sabemos c\u00f3mo se avanza sobre las provincias muchas veces. Desde la m\u00e1xima autoridad de esta Provincia a la mayor\u00eda de la dirigencia est\u00e1 dispue sta a ponerse firme en determinadas cuestiones; no puede ser que la Naci\u00f3n que hace muchos a\u00f1os que viene recortando recursos para solucionar sus problemas n os sigan mandando responsabilidades y servicios para q ue atendamos con los recursos cada vez menores y con l os recursos de los entrerrianos. Es por eso que llamo a la reflexi\u00f3n, por m\u00e1s que no se compartan algunos art\u00edculos del proyecto de Presupuesto para que la oposici\u00f3n, aunque sea en ge ne- ral, se manifieste en favor de este Presupuesto que es como reafirmar lo que la Provincia ten\u00eda determinad o. Si despu\u00e9s por determinadas circunstancias no se pu e- de ejecutar este Presupuesto seguramente se pueden hacer todas las modificaciones que correspondan par a tratarlo y adecuarlo, porque esto ser\u00eda una se\u00f1al f uerte de que queremos seguir adelante y que estamos com- prometidos con el pueblo de la provincia de Entre R \u00edos, que estamos comprometidos con los productores, con todos los sectores, que queremos seguir en un camin o de transformaci\u00f3n y eficiencia del Estado. Es necesario debatir cosas importantes para reestructurar el Estado y para eso necesitamos el acompa\u00f1amiento de todos, porque es muy f\u00e1cil critic ar cuando se toman medidas duras y fuertes. Pero para tomar estas medidas necesitamos ese poder porque si no cualquiera que gobierne en el futuro se va a encont rar con estas situaciones que desde 1.989 nos hemos ma- nejado con leyes de emergencia y no logramos hacer bien los deberes del Estado que tiene un gasto fijo enorme, dif\u00edcil de bajar, salvo que tomemos medidas de fondo que sean firmes y fuertes pero para esto n ece- sitamos un acompa\u00f1amiento de la dirigencia sino no vamos a tener un mejor futuro para esta Provincia. Es por eso que los convoco a mis pares para aprobar en general, y si quieren en particular que lo hagan tambi\u00e9n, ser\u00eda una buena se\u00f1al, para los entr e- rrianos y para los m\u00e1s poderosos que tratan de reco r- tarnos, que este Presupuesto sea aprobado en esta s e- si\u00f3n. 12 MOCI\u00d3N Declaraci\u00f3n de debate libre SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: previo a la intervenci\u00f3n del miembro informante de nuestro bloque voy a solicita r al Cuerpo, teniendo en cuenta que esta exposici\u00f3n d el miembro informante de la bancada mayoritaria ha comenzado el d\u00eda jueves y fue extensa y debido a qu e varios miembros de nuestra bancada, luego de la int er- venci\u00f3n del miembro informante, vamos a pedir parti - cipaci\u00f3n en el debate, solicito que de acuerdo al A rt\u00edcu- lo 74 se declare libre el debate para que podamos e x- presarnos, durante el tiempo necesario, respecto de este proyecto de ley de Presupuesto. 13 CUARTO INTERMEDIO SR. CARDOSO - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que pasemos a un cuarto intermedio. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Cardoso. - Resulta afirmativa. - Eran Las 11 y 44. 14 REANUDACI\u00d3N DE LA SESI\u00d3N - Siendo las 11 y 46, dice el: SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se reanuda la sesi\u00f3n. SR. CARDOSO - Pido la palabra. Acepto la propuesta del Presidente de la Ban- cada Justicialista de declarar libre el debate. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Urribarri. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consecuencia, se declara libre el debate. SR. MARQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, en primer lugar, quiero co- menzar contest\u00e1ndole al diputado preopinante en el sentido de que \u00e9l nos pide un acompa\u00f1amiento en la aprobaci\u00f3n de este Presupuesto, que nos llama poder o- samente la atenci\u00f3n en el sentido de que este acomp a- \u00f1amiento que nos solicita hoy en el recinto, nunca fue solicitado cuando estuvo para su tratamiento y estu dio el Presupuesto en la comisi\u00f3n correspondiente; nunc a fue tampoco en este sentido, de acuerdo a los compr o- misos contra\u00eddos tratando de buscar la propuesta qu e, incluso, desde el Justicialismo ten\u00edamos para modif icar este Presupuesto; tampoco pudimos hablar con los Ministros de las distintas \u00e1reas, como fue el compr omi- so; nunca pudimos lograr informaci\u00f3n para el trata- miento de este proyecto de Presupuesto 2.001, atent o a que para el a\u00f1o 2.002 se envi\u00f3 el Presupuesto a est a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1360 C\u00e1mara, se envi\u00f3 tard\u00edamente el Presupuesto 2.001, tard\u00edamente la cuenta del ejercicio 1.999. De manera que venimos hoy a este recinto tra- tando de buscar la mayor cantidad de informaci\u00f3n po r los lugares no formales, casi clandestinamente -dir \u00eda yo- para poder tener hoy la mayor fuente de informa - ci\u00f3n, insisto, por los caminos no formales, para tr atar algo tan importante como es el primer Presupuesto q ue env\u00eda el Poder Ejecutivo despu\u00e9s de un a\u00f1o y tres m e- ses de gesti\u00f3n. Creo que si ese acompa\u00f1amiento que \u00e9l nos pide, se hubiese reflejado en el trabajo en las com isio- nes, no dudo que mis compa\u00f1ero de bancada e incluso yo mismo, hubi\u00e9semos puesto toda la voluntad como l o hicimos en el tratamiento de otras leyes, a\u00fan no vo t\u00e1n- dolas, porque entendemos que el Presupuesto de la Provincia es la Ley de Leyes, que el Presupuesto de la Provincia es donde todos los legisladores y el Pode r Ejecutivo tenemos que lograr el consenso, atento a que es la herramienta mediante la cual tanto el Gobiern o, ll\u00e1mese el oficialismo u oposici\u00f3n, fija las pol\u00edti cas u objetivos del Gobierno, los cuantifica, dice c\u00f3mo l o va a hacer y qu\u00e9 fondo les va a asignar. Y es, en esen cia, la Ley de Leyes donde nosotros, e incluso all\u00ed se e n- cuentran contempladas todas las expresiones present a- das en este recinto, todos los proyectos de resoluc i\u00f3n que lamentablemente -y despu\u00e9s voy a significar bi en, detalladamente- se han transformado en simples expr e- siones de deseos todas las resoluciones aprobadas por este Cuerpo y muchas de ellos propuestas por el Blo - que de la Alianza, que lamentablemente hizo caso omiso el Poder Ejecutivo y ni siquiera las contempl \u00f3 en esta Ley de Leyes. De manera que venir hoy a pedir un acompa- \u00f1amiento nos parece una simple expresi\u00f3n de deseos. A nosotros nos hubiese gustado porque creemos que e l consenso hay que buscarlo en la Ley de Leyes y no e n otras leyes que por ah\u00ed se habla y se trata de busc ar, por ejemplo, en el tema de la reforma de la Constituci\u00f3 n, diciendo que con eso le vamos a solucionar los pro- blemas a la gente; con la Ley de Leyes le vamos a solucionar los problemas a la gente de forma inmedi a- ta. Lamentablemente nos hemos visto privados de tener los Ministros, incluso antes de comenzar la s esi\u00f3n le coment\u00e9 al se\u00f1or diputado Cardoso de la necesida d de haberlo invitado ac\u00e1 hoy al Ministro de Econom\u00eda de la Provincia a los efectos de trasladarle una ca ntidad de dudas que tenemos. Se nos coment\u00f3 que no era factible contar con su presencia, pero de cualquier manera no va a faltar oportunidad de citarlo para v er c\u00f3mo va la ejecuci\u00f3n de este Presupuesto que preten de sancionar la C\u00e1mara de Diputados, c\u00f3mo ser\u00e1 ejecuta - do y en qu\u00e9 rubros se van a producir los desv\u00edos co - rrespondientes, y ya anticipamos que este Presupues to 2.001, cuando se sancione y aplique lo ejecutado ha sta el 20 de marzo de 2.001, va a tener serias diferenc ias y grandes d\u00e9ficits, y esto lo anticipamos hoy, sin co ntar con la informaci\u00f3n con que cuenta el bloque mayorit a- rio. Quiero significar tambi\u00e9n un punto en el sen- tido de que el d\u00eda domingo estuvimos presentes todo s los diputados del Justicialismo para tratar esta le y de leyes que de manera tan apresurada el bloque mayori ta- rio el d\u00eda jueves pasado pretendi\u00f3 tratar y despu\u00e9s plante\u00f3 asignar a la oposici\u00f3n la responsabilidad d e no tener qu\u00f3rum, cuando en realidad hab\u00eda perdido su propio qu\u00f3rum por la ausencia de un diputado de la mayor\u00eda, y que fue nuestra voluntad y estuvimos sos te- niendo la sesi\u00f3n por un largo per\u00edodo, pero lamenta - blemente nos tuvimos que retirar porque no hab\u00eda comprendido el bloque mayoritario que quer\u00edamos debatir en serio y profundamente el Presupuesto de la Provincia. Pero digo lo del d\u00eda domingo porque en las motivaciones por las cuales los legisladores de la Alianza que estaban presentes en la C\u00e1mara de Dipu- tados no ingresaron, en las motivaciones de la nota que enviaron y por la que suspendieron la sesi\u00f3n del d\u00ed a de ayer y no dieron qu\u00f3rum el d\u00eda domingo, dec\u00edan que era por producto de los anuncios del ahora ex Minis tro de Econom\u00eda L\u00f3pez Murphy que afectaban el Presu- puesto de la Provincia. Entonces, si nos referimos a esas motivaciones por las cuales no dieron qu\u00f3rum el d\u00eda domingo y no hubo sesi\u00f3n el d\u00eda lunes, creo que la situaci\u00f3n al d\u00eda de hoy es exactamente igual o peor que la del d\u00eda domi n- go, atento a que se fue L\u00f3pez Murphy, que Cavallo asumi\u00f3, este ex funcionario del menemismo tantas veces criticado en este recinto, que asumi\u00f3 a la 01 y 30 de la ma\u00f1ana. La verdad es que cuando lo vi asumir de boca del Presidente me dio tanta verg\u00fcenza ajena po r- que L\u00f3pez Murphy hab\u00eda sido ratificado por De la R\u00fa a en Chile \u00a1qu\u00e9 imagen estamos dando al pueblo Argen- tino y al exterior!. En este sentido, simplemente Cavallo no le habl\u00f3 a los argentinos, le habl\u00f3 nuevamente a los m is- mos a los que habl\u00f3 L\u00f3pez Murphy, le habl\u00f3 a los mercados argentinos, no al pueblo argentino diciend o cu\u00e1les son las medidas que va a adoptar a partir de ahora el Gobierno de la Naci\u00f3n, le habl\u00f3 a los merc a- dos. Esta es la primera se\u00f1al que nos manda este nuevo Ministro de Econom\u00eda, en el sentido de que, claro, como ya la Bolsa abri\u00f3 en ca\u00edda, el riesgo p a\u00eds est\u00e1 trepando a niveles ins\u00f3litos para la econom\u00eda ar- gentina, consecuentemente crece la tasa de inter\u00e9s, bajan los bonos... se sent\u00eda en la necesidad de hab lar nuevamente a los mercados pero no dijo nada, transm i- ti\u00f3 tranquilidad, que va a seguir la convertibilid ad y otros puntos m\u00e1s pero nada dijo sobre qu\u00e9 iba a hac er respecto al nuevo plan econ\u00f3mico. Tambi\u00e9n tenemos dudas respecto de las facultades del Art\u00edculo 76 de la Constituci\u00f3n y si estas plenas facultades no se las da el Congreso, probablemente dentro de 15 d\u00edas nos encon - tremos con un nuevo Ministro de Econom\u00eda para el pa\u00eds. Es as\u00ed como una sucesiva cantidad de crisis pol\u00edticas recurrentes nos han llevado a este estado la- mentable de falta de crecimiento de la econom\u00eda y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1361 profundo d\u00e9ficit que no puede corregir la Alianza e n lo que va de la gesti\u00f3n. De manera que quiero significar esto: la situa- ci\u00f3n del d\u00eda domingo por la cual no dieron qu\u00f3rum l os legisladores de la Alianza, es exactamente igual o peor a hoy que estamos tratando el Presupuesto para el a \u00f1o 2.001, porque tenemos una mayor incertidumbre, por- que no sabemos se si van a ratificar o no las medid as de L\u00f3pez Murphy; y en ese sentido tampoco sabemos cu\u00e1les otras medidas va a tomar el Poder Ejecutivo Nacional y qu\u00e9 grado de afectaci\u00f3n podr\u00e1n tener sob re el Presupuesto de la Provincia para el a\u00f1o 2.001. Comenzando con el tratamiento del proyecto de Presupuesto nos corresponde, en primer lugar, po r- que gran parte de la alocuci\u00f3n en la sesi\u00f3n del jue ves pasado por parte del diputado miembro informante de la bancada mayoritaria fue y se refiri\u00f3 a lo que pa s\u00f3 antes de diciembre de 1.999, y estuvo pr\u00e1cticamente haciendo una exposici\u00f3n durante aproximadamente una hora veinte minutos, sobre qu\u00e9 pas\u00f3 del a\u00f1o 1.987 a 1.999 en Entre R\u00edos, desde la bancada del Justicial ismo dar nuestra opini\u00f3n de lo que ocurri\u00f3. No me voy a referir a los doce a\u00f1os de gesti\u00f3n porque realmente ser\u00eda bastante tedioso, pero s\u00ed me voy a referir a los cuatro \u00faltimos a\u00f1os de gesti\u00f3n del Justi- cialismo para que les quede claro a los entrerriano s qui\u00e9n actu\u00f3 con transparencia y solvencia fiscal, y qui\u00e9nes hablan, dicen, pero en los hechos hacen abs o- lutamente lo contrario. Sugestivamente en el mensaje del se\u00f1or Go- bernador al presentar el proyecto de Presupuesto pa ra el a\u00f1o 2.001, quien le redact\u00f3 el mensaje de elevac i\u00f3n al que luego le diera lectura el diputado preopinan te, Cardoso, se olvida de un per\u00edodo, parece, porque yo hubiera hecho un an\u00e1lisis de los a\u00f1os 1.983 a 1.999 , y ese an\u00e1lisis se hace desde 1.987 a 1.999. Ya de ent rada vemos como la Alianza, o el propio Gobernador, pre- tende desconocer el per\u00edodo que va desde 1.983 a 1.987 que fue cuando tuvo su primera gesti\u00f3n el Go- bernador Montiel. Entiendo, se\u00f1or Presidente, porque los indica- dores econ\u00f3micos para hacer las futuras comparacion es no le dan lo suficientemente bien, desearon olvidar esos cuatro a\u00f1os de gesti\u00f3n y pasar directamente a criticar las gestiones del Justicialismo. En ese se ntido, simplemente quiero decir que cuando asume el Go- bierno de la Provincia en 1.983 el actual Gobernado r, lo recibi\u00f3 sin ning\u00fan peso de deuda -esto dej\u00e9moslo claro- y cuando se retir\u00f3 en 1.987 lo dej\u00f3 con un e n- deudamiento superior a los 250 millones de Pesos, cuantificados a hoy a moneda actual. Pero esto dej\u00e9 - moslo, no hagamos m\u00e1s historia porque cada uno va a tener su visi\u00f3n. En este sentido quiero marcar m\u00e1s que nada los \u00faltimos cuatro a\u00f1os de gesti\u00f3n, que son los m\u00e1s criticados y sobre los que han armado los \u00edndices p ara tratar de criticar esos a\u00f1os. De esos \u00edndices nosot ros decimos lo siguiente: en primer lugar, en esos cuat ro a\u00f1os de gesti\u00f3n del Justicialismo los Presupuestos de la provincia fueron enviados en tiempo y forma, siempr e fueron enviados antes del 30 de setiembre de cada a \u00f1o, que luego la Legislatura se haya tomado su tiempo p ara darle aprobaci\u00f3n es otra cosa. Recordemos tambi\u00e9n a los entrerrianos c\u00f3mo estaba compuesta la Legislatu ra en aquella \u00e9poca: si bien ten\u00eda mayor\u00eda en la C\u00e1mar a de Diputados, en la de Senadores estaba la Alianza o e l radicalismo, y ah\u00ed es donde generalmente dorm\u00edan todos los proyectos de ley, dorm\u00edan los Presupuesto s y en definitiva le daban sanci\u00f3n cuando a ellos mejor le ven\u00eda la gana. Pero el Justicialismo siempre cumpli \u00f3 en tiempo y forma con los env\u00edos a la Legislatura y, c on- secuentemente, de esta manera cumpli\u00f3 con lo que di ce la Constituci\u00f3n de la provincia de Entre R\u00edos. En segundo lugar, tambi\u00e9n envi\u00f3 el Justicia- lismo en tiempo y forma las cuentas de los ejercici os antes del 30 de abril de cada a\u00f1o, posterior al cie rre; cosa que lamentablemente este Gobierno de la Alianz a tambi\u00e9n se demor\u00f3, y las cuentas del ejercicio del a\u00f1o 1.999 la envi\u00f3 luego del 30 de abril, siendo inclus o esta actitud observada por el Tribunal de Cuentas de la provincia y dem\u00e1s organismos de control constitucio - nalmente creados. Como algo hist\u00f3rico, la provincia de Entre R\u00edos no tuvo Presupuesto en el a\u00f1o 2.000 tratado po r la Legislatura, se manej\u00f3 con un reconducido, esto no hab\u00eda pasado en la historia desde el a\u00f1o 1983 a la fecha de que la Legislatura no tuviese la posibilidad de discu- tir la pol\u00edtica de gobierno que en el Presupuesto y por eso en este proyecto de Presupuesto 2001 hay un t\u00edt ulo especial que pretende blanquear la inconstitucional idad de no haber enviado en tiempo y forma los Presupues - tos para ser tratados por la Legislatura; y en esto s t\u00edtu- los se pretende blanquear todo -luego vamos a dar concretamente cu\u00e1les los puntos-. Cuando el Poder Ejecutivo no envi\u00f3 el Presu- puesto 2000 en tiempo y forma, desde nuestro bloque presentamos un proyecto de resoluci\u00f3n tendiente a q ue la Legislatura de acuerdo con las facultades consti tu- cionales que a la C\u00e1mara de Diputados se le otorgan , redactamos un proyecto de nuestro propio Presupuest o para de alguna manera ponernos los pantalones como corresponde y ejercer el poder que la Constituci\u00f3n le da a la Legislatura en este sentido. Lamentablement e este proyecto tampoco fue tratado por la bancada ma - yoritaria y se le permiti\u00f3 al Poder Ejecutivo hacer lo que quer\u00eda y en definitiva no enviar el Presupuesto 2000, cosa que es sumamente criticable, objetable y lamentable, porque se nos vet\u00f3 la posibilidad o se nos obstaculiz\u00f3 la posibilidad de discutir las pol\u00edtica s que ya se desarrollaron. De manera que, se\u00f1or Presidente, que cuando se habla de transparencia fiscal creo que el Justic ialis- mo la tuvo en la \u00faltima gesti\u00f3n, y con esto queda d e- mostrado que la Alianza no tuvo transparencia fisca l en lo m\u00e1s m\u00ednimo en lo que va de su gesti\u00f3n. Pero tambi\u00e9n corresponde hablar de la respon- sabilidad fiscal que en la \u00faltima gesti\u00f3n tuvo el J usti- cialismo, responsabilidad fiscal que la Alianza dic e tener y en definitiva no tiene. Para esto, ligerame nte hemos tratado de alguna manera de refutar todo lo q ue aqu\u00ed se dijo en este recinto, hemos armado tres o c uatro ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1362 indicadores que demuestran que el Justicialismo s\u00ed tuvo responsabilidad fiscal en lo a\u00f1os anteriores. El principal dato es el de la cuenta general del ejercicio del a\u00f1o 1.999 que contiene informaci\u00f3n qu e pone de manifiesto aspectos salientes de la pol\u00edtic a fiscal de la provincia en nuestra gesti\u00f3n. En prime r lugar, el ingreso de los tributos nacionales y prov incia- les creci\u00f3 sostenidamente a partir del a\u00f1o 1.996 co n la sola excepci\u00f3n de 1.999, momento en que el pa\u00eds ya hab\u00eda comenzado a transitar el per\u00edodo de recesi\u00f3n y por esto baj\u00f3 obviamente la coparticipaci\u00f3n naciona l. En segundo lugar, se consolid\u00f3 el financiamiento de gastos corrientes con recursos del mismo g\u00e9nero. Es to es sumamente importante; incluso, oportunamente nos motiv\u00f3 a presentar un proyecto de ley de responsabi li- dad fiscal en la provincia de Entre R\u00edos. Repito: se consolid\u00f3 el financiamiento del gasto corriente con recursos corrientes, dir\u00edamos q ue esta es la preocupaci\u00f3n que tiene el Ministro de Ec o- nom\u00eda Cepeda. Ayer dec\u00edamos en los diarios que el problema de la provincia es que gasta m\u00e1s de lo que recauda. En las gestiones justicialistas con lo que se recaudab a de los recursos corrientes, se financiaba el gasto cor riente. Este es un tema importante que no queremos dejar pasar porque en el futuro va a ir tomando mayor cue rpo a medida que se ejecuten las pol\u00edticas que en este pro- yecto de Presupuesto 2.001 se plantean. De esta manera verificamos que durante los a\u00f1os 1.996, 1.997 y 1.998, hubo un resultado econ\u00f3m i- co positivo, hubo ahorro en la Provincia de Entre R \u00edos, reci\u00e9n en el a\u00f1o 1.999 apareci\u00f3 el resultado econ\u00f3m ico negativo que luego se pretende controlar. En tercer lugar, se verific\u00f3 una participaci\u00f3n creciente de las erogaciones de capital en el total de los rubros y se asent\u00f3 un cambio en la asignaci\u00f3n de lo s recursos destinados principalmente a las \u00e1reas de E du- caci\u00f3n, Salud y Seguridad. En cuarto lugar, merm\u00f3 considerablemente la participaci\u00f3n de la deuda consolidada sobre los rec ur- sos corrientes que tiene la Provincia de Entre R\u00edos . En estos cuatro puntos queremos marcar la responsabilidad fiscal que tuvo el Justicialismo, p orque hoy parece que lo que le est\u00e1 pasando a la Provinci a de Entre R\u00edos es por culpa de los justicialistas, aunq ue ahora han encontrado otro culpable porque hasta hac e unos d\u00edas era L\u00f3pez Murphy y seguramente dentro alg\u00fan, el culpable ser\u00e1 Cavallo y, en definitiva, e l cul- pable va a ser De La R\u00faa, pero nos parece una forma ligera de transferir la responsabilidad, cuando en defi- nitiva tenemos que ver qu\u00e9 hacemos para achicar el gasto, controlar el d\u00e9ficit y en definitiva ser res ponsa- bles y tener transparencia fiscal. De la evoluci\u00f3n de los ingresos tributarios voy a citar claramente que en el a\u00f1o 1.995 se recaudaro n de recursos tributarios provinciales alrededor de 246 mi- llones de Pesos; en el a\u00f1o 1.996 creci\u00f3 a 269 millo nes de Pesos - estoy hablando con datos aproximados- en el a\u00f1o 1.997, 280 millones de Pesos; en el a\u00f1o 1.99 8 creci\u00f3 a 283 millones de Pesos y en el a\u00f1o 1.999 ca e a valores del a\u00f1o 1.996, pero de cualquier manera es creciente con respecto al a\u00f1o 1.995. Esto marca que en su oportunidad la pol\u00edtica fiscal y tributaria de l a Pro- vincia de Entre R\u00edos fue eficiente y mejor\u00f3 la reca uda- ci\u00f3n a\u00f1o tras a\u00f1o. Con respecto a la Coparticipaci\u00f3n Federal de Impuestos, tambi\u00e9n creci\u00f3. En el a\u00f1o 1.995 fue de 3 91 millones de Pesos; en el a\u00f1o 1.996, 429 millones de Pesos; en el a\u00f1o 1.997 fue de 489 millones de Pesos , 1.998 fue de 526 millones de Pesos y en el a\u00f1o 1.99 9 baj\u00f3 a valores que se instalan entre el a\u00f1o 1.997 y 1.998 de 503 millones de Pesos. O sea que hubo una creciente participaci\u00f3n de los ingresos para la Pro vin- cia de Entre R\u00edos. Con respecto al resultado econ\u00f3mico que les comentaba, durante los a\u00f1os 1.996, 1.997 y 1.998 hu bo ahorro -recalco esto porque es un dato importante-. En el a\u00f1o 1.996 hubo un ahorro de 92.887.368 Pesos; en el a\u00f1o 1.997, 168.511.034 Pesos y en el a\u00f1o 1.998, 138.878.007 Pesos. Esto sale de las cuentas del eje rci- cio de inversi\u00f3n que se env\u00eda a la Legislatura, son datos totalmente chequeables y confiables, porque son ela bo- radas por la Contadur\u00eda General de la Provincia y e le- vados oportunamente a la Legislatura y al Tribunal de Cuentas. Para significar este dato que es un tema im- portante y que hoy vemos que tambi\u00e9n genera preocu- paci\u00f3n en el ministro de Econom\u00eda, Obras y Servicio s P\u00fablicos de la Provincia y es respecto a la deuda c on- solidada acerca de los recursos corrientes, quiero decir que cuando asumi\u00f3 el doctor Busti en el a\u00f1o 1.995 tom\u00f3 la Provincia con una deuda de 653.805.690 Pe- sos, los recursos corrientes de aquel entonces eran de 915.431.340 Pesos. Este indicador es importante por la relaci\u00f3n entre la deuda p\u00fablica consolidada y los recursos c o- rrientes, lo que significa que por cada Peso que en tra a la Administraci\u00f3n, sabemos cu\u00e1nto se destina a la d eu- da consolidada. Repito que es un indicador sumament e importante y lo que quiero referenciar es que en el a\u00f1o 1.995 alcanzaba el 0,71 por ciento, o sea que por c ada Peso que entraba por recursos corrientes, 71 centav os iban a la deuda p\u00fablica consolidada y en el a\u00f1o 1.9 96 esta relaci\u00f3n mejora considerablemente porque los recursos corrientes pasan a ser 1.338.847.952 Pesos dividido sea 640.998.073 que era la deuda consolida da en el a\u00f1o 1.996, o sea que de 0,71 pasa a 0,48. De ma- nera que por cada recurso corriente, por cada peso que entraba 0,48 se destinaba contra 0,71 del a\u00f1o anter ior y para el a\u00f1o 1.997 este indicador baja tambi\u00e9n a un 0,44, para el a\u00f1o 1.998 baja tambi\u00e9n a 0,43 y para el a\u00f1o 1.999 que se termina con una deuda consolidada de 735.220.337 Pesos y esto figura incluso en el mensa je de elevaci\u00f3n del se\u00f1or Gobernador, porque recuerdo que en la campa\u00f1a pol\u00edtica se hablaba de que hab\u00eda 1.500 millones de deuda, \u00f3 1.200 y el mismo Goberna - dor de la Provincia en su mensaje de elevaci\u00f3n y en la cuenta de inversi\u00f3n que mand\u00f3 en el a\u00f1o 1.999 dijo que se recib\u00eda la Provincia con una deuda de 735.220.337 Pesos. De manera que esa cuesti\u00f3n pol\u00edtica que se trat\u00f3 en aquel entonces hoy est\u00e1 totalmente cerrada , ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1363 zanjada y admitida por el Gobierno Provincial que oportunamente err\u00f3 los c\u00e1lculos de la deuda p\u00fablic a en momento de la campa\u00f1a pol\u00edtica. De manera que esa deuda del a\u00f1o 1.999 de 735.220.337 Pesos contra los recursos corrientes qu e hubo en el a\u00f1o 1.999 1.430.126.732 hace un indicado r de 0,51, o sea por cada peso que entra en la admini stra- ci\u00f3n p\u00fablica 0,51 deber\u00edan ir destinado a pagar la deu- da p\u00fablica si se pretende cancelar. Esto es importa nte porque este indicador, f\u00edjese lo que pasa en el a\u00f1o 2.000, cuando al cierre del ejercicio se plantea 91 5 millones m\u00e1s 120 millones m\u00e1s de d\u00e9ficit del a\u00f1o so bre 1.404 millones de recursos corrientes ejecutados en el a\u00f1o 2.000 hace un indicador de 0,74, o sea de 0,51 que hab\u00eda en la gesti\u00f3n de 1.999, gesti\u00f3n Justicialista pasa a 0,74, mire como en un a\u00f1o empeor\u00f3 este \u00edndice que e s sumamente importante y que hoy desvela tambi\u00e9n al Ministro de Econom\u00eda de la Provincia, pero fue pro- ducto del ejecutado del a\u00f1o 2.000 de este Gobierno. De manera que la evoluci\u00f3n de los recursos en particular de lo provincial est\u00e1 se\u00f1alando la forta leza que tuvo la administraci\u00f3n en la gesti\u00f3n anterior, el ahorro de los a\u00f1os 1.996, 1.997 y 1.998 refleja el deci- dido avance en el saneamiento de las finanzas provi n- ciales que tuvo la gesti\u00f3n anterior, el cambio en l as inversiones de los recursos expresa una provincia m \u00e1s competitiva que hoy lamentablemente hemos retroce- dido y el nivel del endeudamiento respecto de los r e- cursos corrientes indica la magnitud de la deuda co nso- lidada en el contexto econ\u00f3mico y financiero en el que se desenvuelve la provincia de Entre R\u00edos. Este ind ica- dor se\u00f1ala claramente cual es la dimensi\u00f3n de la de uda. Por esto se\u00f1or Presidente, se\u00f1ores diputados creo que durante las gestiones del Justicialismo y espe- cialmente la \u00faltima que analice, para no aburrir y avan- zar desde el a\u00f1o 1.987 hasta la fecha, queda claram ente manifestado, expresado con estos n\u00fameros que la transparencia y la responsabilidad fiscal que el Ju sticia- lismo ha tenido cuando le ha tocado estar en el go- bierno ha sido clara y expresa, cosa que nosotros v e- mos en estas instancias que esto no ocurre. Tambi\u00e9n mucho se habl\u00f3 del tema del agru- pamiento del vencimiento de la deuda p\u00fablica en el a\u00f1o 2.000. Lo he escuchado hablar a esto desde que asum i\u00f3 el Ministro Irigoyen que despu\u00e9s se fue -vamos a to car el tema aparte-, el propio Ministro Cepeda, los leg isla- dores de la Alianza cuando hablan de que el agrupa- miento de vencimiento en el a\u00f1o 2.000 y 2.001 que f ue producto de que el Justicialismo adrede dej\u00f3 la deu da, por favor se\u00f1or Presidente, claro est\u00e1 que el Justi cia- lismo intent\u00f3, lamentablemente despu\u00e9s se frustr\u00f3 e n el Senado porque estaba en manos de la Alianza, el tra - tamiento de la Ley Nro. 9.100, que ahora se la han dado para que la operen los franceses -y esto ser\u00e1 oportunidad para una interpelaci\u00f3n al se\u00f1or Ministr o de Econom\u00eda-. La Ley Nro. 9.100 que envi\u00f3 el gobierno anterior para su tratamiento en la Legislatura, cas ual- mente trataba de que todos los vencimientos se repr o- gramaran, que se emitieran bonos a los efectos de h acer un buen cronograma de pagos de la deuda p\u00fablica par a los pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os. Lamentablemente, porque se demor\u00f3 el tratamiento en el Senado, cuando en el Se - nado le dieron sanci\u00f3n, las condiciones del mercado externo, las condiciones de que el propio riesgo pa \u00eds hab\u00eda aumentado, las condiciones para colocar bonos no hac\u00edan para nada aconsejable la aplicaci\u00f3n de di cho instrumento, se tuvo que dejar de lado y ojal\u00e1 esta gesti\u00f3n pueda hacer lo que en su oportunidad la Ali an- za no le permiti\u00f3 al Justicialismo y que hoy, lamen ta- blemente, est\u00e1 padeciendo porque tiene el agrupamie n- to de la deuda, la tuvo durante el 2.000 y la tiene ahora en el 2.001, pero esto fue producto de que en su op or- tunidad la Alianza no trat\u00f3 r\u00e1pidamente la ley y, c onse- cuentemente, se podr\u00edan haber emitido los bonos y reprogramar la deuda y hoy no estar\u00edamos en la situ a- ci\u00f3n en la que lamentablemente tenemos que estar todos. Lamentablemente, se\u00f1or Presidente -lo acla- r\u00e9- el apresuramiento en el tratamiento de este pro yec- to de ley de Presupuesto responde m\u00e1s a las necesid a- des operativas que tiene el Poder Ejecutivo Provinc ial, necesidades de tipo formal, porque no es culpa de l a oposici\u00f3n que no haya sido enviado en tiempo y form a el Presupuesto, no es culpa de la oposici\u00f3n que est e Presupuesto no haya sido tratado antes del 31 de di - ciembre de 2.000, no es culpa de la oposici\u00f3n que n o se haya tratado antes este proyecto de ley y hoy las n ece- sidades operativas y formales que tiene el Poder Ej ecu- tivo, hacen que no se trate realmente como correspo nde el tema de fondo, qu\u00e9 es lo que le est\u00e1 pasando a l a Provincia, al sector p\u00fablico, cu\u00e1les son las pol\u00edti cas m\u00e1s adecuadas para este momento que nos toca vivir a los argentinos y a los entrerrianos en particular; creo que hay que tratar esta ley porque si no el Poder E jecu- tivo es objetado en todas y cada una de las accione s de gobierno por los organismos de control o bien ning\u00fa n organismo de cr\u00e9dito le facilita un peso porque no tiene aprobado esto que simplemente se transformar\u00e1 en un a ley formal para que siga operando sin rumbo, sin de s- tino, y que va a provocar un fuerte coletazo a la e struc- tura econ\u00f3mica de la Provincia de Entre R\u00edos, este d\u00e9ficit y este endeudamiento del sector p\u00fablico pro vin- cial. Hasta aqu\u00ed simplemente hemos querido mani- festar que no compartimos en nada lo que se dice de sde el oficialismo, de c\u00f3mo se tom\u00f3 la Provincia; y aho ra tenemos que analizar lo que nunca pudo esta C\u00e1mara discutir, que es lo que pas\u00f3 en el a\u00f1o 2.000 en la Pro- vincia en materia presupuestaria. La situaci\u00f3n de la Provincia, cual es el marco de referencia, es muy clara, incluso el propio dipu tado informante de la mayor\u00eda dej\u00f3 claro que hubo una ca\u00edda de los ingresos tributarios provinciales, vim os que el d\u00e9ficit operativo del '99 se agrand\u00f3, todos los proyectos ejecutados y los anuncios que hizo el Go- bierno en el a\u00f1o anterior, demandan recursos y son de beneficio social totalmente dudoso, por no decir nu lo, a nuestro entender. Y la situaci\u00f3n de la deuda p\u00fablic a provincial es cada vez m\u00e1s complicada; esto ya lo h a dicho el propio Ministro de Econom\u00eda, lo viene dici en- do, ahora est\u00e1 cada vez m\u00e1s asustando, parece que reci\u00e9n est\u00e1 tomando conciencia de lo que est\u00e1 pasan do ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1364 en la Provincia y parece que nadie, ni siquiera los le- gisladores, que tienen la representaci\u00f3n del pueblo entrerriano, son capaces de advertirle al se\u00f1or Gob er- nador que no se puede seguir gastando como se gasta , parece que todos le tienen miedo; pero las consecue n- cias las vamos a pagar entre todos, y algunos tendr \u00e1n responsabilidades de acci\u00f3n y otros de omisi\u00f3n. De parte nuestra, la responsabilidad de la oposici\u00f3n, va a quedar claro, ha sido advertir, observar y si se pu ede corregir el rumbo, desde luego que vamos a estar mu y gratificados. Los factores que alteraron de alguna manera el equilibrio presupuestario fueron, por un lado, la m enor recaudaci\u00f3n respecto del c\u00e1lculo que se hizo oportu - namente para el a\u00f1o 1.999, con el que trabaj\u00f3 recon du- cido el Poder Ejecutivo y por el otro lado, la insu fi- ciencia en los cr\u00e9ditos presupuestarios para atende r todas las erogaciones. En este sentido debemos deci r que en el a\u00f1o 2.000 por un lado, se recaud\u00f3 menos, como dije se recaudaron 64.850.000 Pesos menos y principalmente esta menor recaudaci\u00f3n responde cla- ramente a los recursos tributarios provinciales. Ah\u00ed se recaudaron 55 millones de Pesos me- nos, de acuerdo al c\u00e1lculo presupuestado que toma e l Poder Ejecutivo Provincial. Podemos decir y compart ir con una informaci\u00f3n de prensa que sali\u00f3 ayer en un diario provincial que los propios trabajadores de R en- tas advirtieron que se hab\u00edan recaudado algo as\u00ed co mo 21.700.000 Pesos menos con respecto al a\u00f1o 1.999. Esto marca claramente la ineficiencia que ha tenido el organismo fiscalizador en este per\u00edodo que va desde el 11 de diciembre de 1.999 hasta la fecha. No se ha preocupado por cobrarle a los que m\u00e1s tienen; han hecho intimaciones, en este momento casi dos mil ma l hechas, mal realizadas, incluso a mi me intimaron p or algo que hab\u00eda dado de baja, o ser\u00e1 persecuci\u00f3n pol \u00edtica o realmente errores dentro de los dos mil errores q ue ha tenido la Direcci\u00f3n General de Rentas, que incluso los propios empleados de esa repartici\u00f3n advirtieron ay er en una nota en el diario, sobre el autoritarismo, l a falta de capacidad t\u00e9cnica que tiene quien est\u00e1 a cargo d e la DGR, y esto de recaudar menos, de no tener una pol\u00ed ti- ca clara de ir a los sectores de mayores ingresos d onde est\u00e1 la evasi\u00f3n fiscal, no se control\u00f3 el convenio multi- lateral, las comisiones en ese sentido fueron muy c hi- cas, es como que no se quiere controlar a todos y e sto que era una preocupaci\u00f3n de los legisladores entrer ria- nos, estos grandes supermercados, grandes shoppings que est\u00e1n radicados en la provincia y que la DGR no fiscaliza, fiscaliza los chicos, fiscaliza a los qu e menos tienen, no existe una pol\u00edtica fiscal y esto ha pro ducido, naturalmente, una baja en la recaudaci\u00f3n de la prov in- cia. Si vemos los gastos corrientes, vemos que el a\u00f1o pasado, en el 2.000 se gast\u00f3 m\u00e1s de lo que esta ba presupuestado por alrededor de 97.850.000 Pesos, y est\u00e1 claro d\u00f3nde se gast\u00f3 m\u00e1s, en el rubro Personal , a pesar de haber sancionado la Ley Nro. 9.235 denomi- nada de Reordenamiento Administrativo y Financiero. Lo que es en la parte administrativa, no se reorgan iz\u00f3 nada y desde el punto de vista financiero, realment e el d\u00e9ficit que tiene la Provincia para el a\u00f1o 2.000, q ue despu\u00e9s lo vamos a significar, es hist\u00f3ricamente el m\u00e1s grande. De manera que esta Ley Nro. 9.235 sirvi\u00f3 pa ra despedir gente, a los que menos tienen, a los que m e- nos cobran, pero el Poder Ejecutivo Provincial gast \u00f3 27.910.000 Pesos m\u00e1s que lo presupuestado en el rub ro Personal. \u00bfY d\u00f3nde est\u00e1 esto? Est\u00e1 claramente identifi- cado en la cantidad de contratos pol\u00edticos que el P oder Ejecutivo Provincial confeccion\u00f3 como para pagar lo s favores de haber estado doce a\u00f1os fuera del Gobiern o, lleg\u00f3 y empez\u00f3 a pagar compromisos pol\u00edticos en con - tratos que realmente est\u00e1n sumamente excedidos, de 2.000 \u00f3 3.000 D\u00f3lares, cargos sobre los que hemos presentado una cantidad de pedidos de informes, inc lu- so hoy tuvo entrada uno sobre lo que cobre el recto r normalizador, que es equivalente al sueldo de un Mi - nistro. Todo esto realmente se materializa con el De- creto Nro. 158, que los legisladores que aprueben e ste proyecto de ley van a hacer el blanqueo, porque en el ante\u00faltimo art\u00edculo el Poder Ejecutivo pide que se apruebe este Decreto, que no es otra cosa que el au - mento de los sueldos de los funcionarios p\u00fablicos p ro- vinciales, que junto al tema de la jubilaci\u00f3n agrav \u00f3 - repito, contratos pol\u00edticos y aumento de sueldo a l os funcionarios- el rubro personal en 6 millones de Pe sos. Y esto realmente es lamentable, con el problema, se \u00f1or Presidente, que va a traer en cuanto a los pasivos con- tingentes, porque sabemos que muchos jubilados de l a Provincia han pedido el ajuste en virtud del Decreto Nro.158\u00ba, el ajuste autom\u00e1tico de sus pasividades. Esto significar\u00eda, por lo dicho en su oportunidad por el Mi- nistro del \u00e1rea, casi 800.000 D\u00f3lares por mes; dijo que ese era el monto si se ten\u00eda que pagar el aumento d e las pasividades en virtud del ajuste autom\u00e1tico de acue rdo al art\u00edculo que hoy se pretende aprobar. De manera que hoy eso est\u00e1 en la v\u00eda adminis- trativa, ya se rechaz\u00f3, probablemente vaya a la v\u00eda judicial, y como la Justicia va a operar -el Superi or Tribunal de Justicia- seguramente a favor de este G o- bierno por los motivos que todos conocemos y son de p\u00fablico conocimiento, tanto a nivel provincial como nacional, seguramente si va a la Corte capaz que se da vuelta y en ese caso el pasivo contingente que va a tener la provincia de Entre R\u00edos va a ser sumamente doloroso para la espalda de los entrerrianos por es te art\u00edculo que se pretende aprobar en este proyecto d e ley. Tambi\u00e9n, se\u00f1or Presidente, cuando decimos que hubo m\u00e1s gastos corrientes, est\u00e1n en algo m\u00e1s d e 9 millones los anticipos a los Municipios, que aparen te- mente al cierre del ejercicio 2.000 nadie devolvi\u00f3, y que son Municipios no naturalmente justicialistas, porque todos los anticipos de coparticipaci\u00f3n fuero n a parar a los Municipios de la Alianza, de manera que , en honor a la discriminaci\u00f3n que existe con respecto a los Municipios justicialistas, estos 9 millones de Peso s se anticiparon y ning\u00fan municipio radical cancel\u00f3. Despu\u00e9s tenemos los servicios de la deuda. Tambi\u00e9n en su oportunidad el se\u00f1or diputado Cardoso ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1365 manifest\u00f3 que se gast\u00f3 m\u00e1s en intereses que lo pres u- puestado, se gastaron 95.280.000 Pesos, 29.900.000 Pesos m\u00e1s que, bueno, a esto tampoco se lo puede asignar como responsabilidad a la gesti\u00f3n anterior como siempre se dice. El mayor endeudamiento, que despu\u00e9s lo va- mos a marcar claramente, se produjo en esta gesti\u00f3n , y despu\u00e9s voy a marcar cada una de las leyes de endeu - damiento que se votaron. Hay un mayor endeudamien- to y por esto hay mayores intereses para pagar, per o por sobre todas las cosas hay m\u00e1s intereses, se\u00f1or Pre- sidente, porque las tasas que est\u00e1 pagando el Gobie rno de la Provincia son sumamente elevadas, y esto no responde a la responsabilidad del Justicialismo, si no que responde principalmente al riesgo pa\u00eds y al rie sgo provincia, porque de eso no se habla; del riesgo pa \u00eds y del riesgo provincia que eleva la tasa de inter\u00e9s, y con- secuentemente pagamos m\u00e1s todos los entrerrianos. El riesgo pa\u00eds aument\u00f3 y estuvo creciente el a\u00f1o pasado producto de la crisis pol\u00edtica, de la fa lta de coordinaci\u00f3n, que devino en toda esta crisis econ\u00f3m i- ca, recesiva y tambi\u00e9n pol\u00edtica, naturalmente, que tiene hoy el pa\u00eds y que ni el blindaje financiero lo salv \u00f3, que hicieron que el riesgo pa\u00eds llegara a niveles tan a ltos que nos hizo crecer la tasa de inter\u00e9s que pagamos los entrerrianos, como pagan las empresas, como pagan l os ciudadanos. Pero tambi\u00e9n, y esto fue motivo de charla con el Ministro de Econom\u00eda, Obras y Servicios P\u00fablicos , cuando asumi\u00f3, donde le plante\u00e1bamos que si se sigu en aprobando Presupuestos deficitarios como fueron los de los a\u00f1os 1.999 y 2.000 y el que est\u00e1n pretendien do aprobar hoy, el 2.001, la tasa con la que nos van a prestar los Bancos va a ser sumamente cara; es como ocurre con una empresa que se presenta a un Banco con los 3 \u00faltimos balances con resultados negativos , estamos marcando, de alguna manera, la falta de cie rre fiscal o de cierre empresario, y esto hace que cual quier Banco nos preste a una tasa mucho m\u00e1s alta que si e l Gobierno tuviese los n\u00fameros mucho m\u00e1s cerrados, m\u00e1s apretados, con el menor d\u00e9ficit fiscal posible. Esto, sumado a la falta de transparencia de esta ge sti\u00f3n que no tuvo los Presupuestos aprobados, que se envi a- ron en tiempo tard\u00edo, que todo esto est\u00e1 siendo obj eta- do por el Tribunal de Cuentas de la Provincia y pon e a\u00fan m\u00e1s en riesgo a la misma y, consecuentemente, l a tasa que se paga es m\u00e1s elevada. De manera que el Gobierno Provincial deber\u00e1 corregir esto para trata r de pagar tasas menores y esto se refleje en intereses me- nores y, por lo menos se lleguen a pagar intereses de 52 \u00f3 53 millones de Pesos por a\u00f1o, como se pagaron en la gesti\u00f3n del Justicialismo y no como el a\u00f1o pasado, donde se pagaron 95 millones de Pesos y ahora est\u00e1 presupuestado por encima de los 100 millones de Pe- sos, si nada se hace y m\u00e1s se endeuda y m\u00e1s riesgo pa\u00eds y m\u00e1s riesgo provincia, se van a superar, seguramen te los 120 millones de Pesos en inter\u00e9s de la deuda p\u00fa bli- ca para el a\u00f1o 2001. De esta manera, se\u00f1or presidente, creo que re- currentemente el se\u00f1or Ministro de Econom\u00eda de la Provincia se ha equivocado, siempre ha salido a la prensa a decir -porque esto lo afirm\u00f3 incansablemen te- que estamos haciendo un ahorro del gasto y un aumen - to de la recaudaci\u00f3n provincial; esto lo dijo duran te todo el a\u00f1o 2000 y aqu\u00ed le demostramos, como de al- guna manera lo ha demostrado el diputado Cardoso, que ni lo uno ni lo otro ocurri\u00f3, el gasto se incre ment\u00f3 y la recaudaci\u00f3n merm\u00f3 respecto de las estimaciones gener\u00e1ndose un d\u00e9ficit para el a\u00f1o 2000 de 215.480.479 Pesos, el d\u00e9ficit m\u00e1s grande de la hist oria de la Provincia de Entre R\u00edos. Esto es claramente p ro- ducto del d\u00e9ficit de las Rentas Generales de 165.700.000 Pesos, sumado al de las Rentas Afectada s de 49.790.000 Pesos. Por eso, se\u00f1or Presidente, creemos que el he- cho de que no haya habido un Presupuesto en el a\u00f1o 2000 y de que tampoco hayan existido los informes d e ejecuci\u00f3n del Presupuesto reconducido, no se pudo e n esta Legislatura discutir ning\u00fan tipo de prioridade s al momento de orientar los recursos del a\u00f1o 2000, esta Legislatura y principalmente la mayor\u00eda de la Alian za le ha permitido al Poder Ejecutivo el manejo displi cen- te poniendo en marcha emprendimientos, encima de dudosa rentabilidad social que hoy, por este Presup ues- to que quieren aprobar, pretenden blanquear. En este estado, se\u00f1or Presidente, la situaci\u00f3n de cierre del ejercicio 2000 es clara: el Art\u00edculo 13\u00ba de la Ley Nro. 5.140, de Contabilidad P\u00fablica de la Pr o- vincia, establece que el l\u00edmite para registrar los gastos devengados est\u00e1 dado por las disponibilidades de re - cursos al cierre del ejercicio. En otras palabras, para poder concretar los compromisos de un ejercicio hay que percibir o devengar los respectivos recursos po r un monto igual o mayor, contra los cuales se cancelar\u00e1 n todos los endeudamientos que ha hecho la Administra - ci\u00f3n P\u00fablica Provincial y, de este modo, sin afecta r el Presupuesto del ejercicio siguiente. Entonces la pregunta es: \u00bfqu\u00e9 hizo el Poder Ejecutivo frente a este planteo o a este cumplimien to legal del Art\u00edculo 13\u00ba de la Ley Nro. 5.140? En pri mer lugar, se tomaron recursos afectados hasta el l\u00edmit e del Tesoro; se ech\u00f3 mano al Fondo Unificado, debi\u00e9ndose obviamente disponer mediante este proyecto de Presu - puesto la correspondiente correcci\u00f3n presupuestaria , porque se equivocaron cuando enviaron el proyecto d e Presupuesto y ahora lo pretenden corregir. Para decirlo claramente, cuando se envi\u00f3 el Presupuesto de la Provincia -el 15 de diciembre de 2.000- ni siquiera tuvieron la capacidad de ver cu\u00e1 l iba a ser el d\u00e9ficit a los 15 d\u00edas que iban a tener par a la Administraci\u00f3n P\u00fablica Provincial es decir, al 31 d e diciembre de 2.000, entonces se equivocaron y ahora lo quieren corregir como bien lo dijo el diputado Card oso. Pero con la utilizaci\u00f3n de los recursos afecta- dos y del Fondo Unificado no alcanz\u00f3, no alcanz\u00f3 pa ra absorber totalmente el resultado negativo del ejerc icio de ejecuci\u00f3n de ese balance, por lo que se solicit\u00f3 un cr\u00e9dito porque se equivocaron y en el proyecto que enviaron oportunamente, pidieron 70 millones de Pes os desconociendo que a los 15 d\u00edas iban a tener 20 mil lo- nes de Pesos m\u00e1s de deuda. De manera que de 70 mi- llones piden que se modifique a 90 millones de Peso s. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1366 Queremos se\u00f1alar el nivel de improvisaci\u00f3n con el que se est\u00e1 manejando el Poder Ejecutivo Pro - vincial que ni siquiera conoce el d\u00e9ficit que va a tener a los 15 d\u00edas. Por eso es que en este proyecto de Presupues- to piden m\u00e1s recursos; cuando decimos recursos, ha- blamos de m\u00e1s uso del cr\u00e9dito para atender el d\u00e9fic it fiscal real que tiene la provincia -que ya es cr\u00f3ni co- en las finanzas p\u00fablicas provinciales. Por eso ahora h ay que blanquear todas estas situaciones y de ah\u00ed la e xis- tencia de los Art\u00edculos 44\u00ba, 46\u00ba y 47\u00ba del dictamen de la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas. Este es el cuadro que modifica todo lo que en su oportunidad plante\u00f3 el Poder Ejecutivo el 15 de diciembre. Es un cuadro donde seg\u00fan el proyecto ori - ginal se previeron utilizar 45 millones de Pesos de l Fondo Unificado y piden utilizar 42 millones de Pes os. Se equivocaron en aquel entonces porque se pasaron del l\u00edmite, por lo tanto ahora piden 42 millones de Pesos. Pensaban en 29 millones de Pesos y ahora son 30 millones de Pesos en materia de insuficiencia fi nan- ciera del balance provisorio y un financiamiento de l d\u00e9ficit. Al 15 de diciembre pensaban que necesitaba n 70 millones de Pesos pero se dieron cuenta ahora qu e necesitan 90 millones en lugar de los 70 millones d e Pesos originales. Por eso es que piden y por eso va n a necesitar la mayor\u00eda especial para aprobar estos cr \u00e9di- tos, si no el d\u00e9ficit no se puede financiar. De esta manera estamos explicando lo que pa- s\u00f3 en el a\u00f1o 2.000. No existe para nada la responsa bili- dad fiscal ni la transparencia fiscal y todo esto e s una espiral sumamente viciosa donde hay m\u00e1s d\u00e9ficit, or i- ginado fundamentalmente en la insuficiencia de la recaudaci\u00f3n propia y en la excesiva ejecuci\u00f3n de lo s gastos corrientes, porque hay m\u00e1s endeudamientos, m\u00e1s compromisos, m\u00e1s pagos de intereses y en defini - tiva, se\u00f1or Presidente, hay menos prioridad social en la asignaci\u00f3n de los recursos que dependen del Estado. Como oposici\u00f3n compartimos en esta instan- cia lo que en su oportunidad dijo el ex Ministro Ir igo- yen, en el que el Gobernador de la Provincia confi\u00f3 el Ministerio de Econom\u00eda, Obras y Servicios P\u00fablicos en la primera etapa de su gobierno. Recuerdo que le pr eo- cup\u00f3 este tema e hizo definiciones que est\u00e1n en el ar- chivo de El Diario del 15 de septiembre de 2.000, d i- ciendo: \"si uno empieza a gastar en cosas que no co - rresponden o no son prioritarias o si se comienza a instalar una especie de fiesta o desorden indudable - mente se empieza a gobernar mal\". Luego dice: \"Los Presupuestos no est\u00e1n he- chos para que los impuestos que se les cobran a la gente vayan a parar a los Bancos en forma de intere ses y se incrementa la deuda. Esto es un c\u00edrculo vicios o, m\u00e1s deuda, m\u00e1s intereses\". \"A la educaci\u00f3n\" -dice el aquel entonces- \"la estamos desatendiendo, el Estado tiene que aportar infraestructura. Si necesitamos que los productos d e la agricultura, los granos lleguen con un buen precio a los mercados la gente necesita caminos, no puede estar sacando la producci\u00f3n a los tirones en el barro. Digo esto, se\u00f1or Presidente, porque son con- ceptos que surgen del mismo Poder Ejecutivo, que nosotros compartimos totalmente y que realmente nos preocupa y pretendemos que el Poder Ejecutivo corri ja. En este sentido la deuda p\u00fablica va creciendo a pasos agigantados, es pr\u00e1cticamente una bola de nieve que no la puede parar el Poder Ejecutivo en c a- beza del Ministro de Econom\u00eda. Los servicios de la deuda para el a\u00f1o 2.001 exceden totalmente el l\u00edmite constitucional que est a- blece el Art\u00edculo 81 inciso 26 de nuestra Constituc i\u00f3n Provincial Entre nosotros lo que tenemos que hacer es una seria advertencia -el diputado Rodr\u00edguez Signes va a hacer su interpretaci\u00f3n constitucional- que realm ente nos preocupa en el sentido de que el Art\u00edculo 81 in ciso 26 de la Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos establece que \"en ning\u00fan caso la totalidad de los s ervi- cios de los empr\u00e9stitos comprometer\u00e1n m\u00e1s de la cua r- ta parte de las Rentas Generales de la Provincia\". En este sentido se consideran Rentas Genera- les de la Provincia los servicios corrientes cuyo f ondo de financiamiento corresponden al Tesoro Provincial . Esto es importante; porque tambi\u00e9n debemos leer en materia de interpretaci\u00f3n lo que dice la Le y Nro. 5.140 de Contadur\u00eda P\u00fablica que indica clarame n- te en el Art\u00edculo 43 qu\u00e9 es el servicio de la deuda . Ah\u00ed lo define. Dice: \"El servicio de la deuda estar\u00e1 constitui- do por la amortizaci\u00f3n de capital y el pago de los in- tereses, comisiones y otros cargos que eventualment e pueden haberse convenido en las operaciones de cr\u00e9d i- to p\u00fablico\". O sea que en la Ley Nro. 5.140 en su Art\u00edculo 43\u00b0 define claramente cu\u00e1les son los servicios de l a deuda y la Constituci\u00f3n Provincial cu\u00e1les son las R en- tas Generales de la Provincia, en su Art\u00edculo 81 in ciso 26, que pone l\u00edmite a la cuarta parte de la Renta G ene- ral. Ac\u00e1 tenemos que hablar de algunos n\u00fameros, en los cuales nosotros vamos a ser bastantes ben\u00e9vo los, aunque algunos legisladores de nuestro partido tien en otra interpretaci\u00f3n que es m\u00e1s severa en cuanto a e sta limitaci\u00f3n. Nosotros vamos a poner el l\u00edmite m\u00e1s am - pliado que podamos tener, de cualquier manera este l\u00edmite ampliado vemos que supera el l\u00edmite constitu - cional fijado en el Art\u00edculo 81 inciso 26. En el Presupuesto 2.001 el inter\u00e9s de la deuda est\u00e1 presupuestado en 101.976.275 Pesos, en la amor ti- zaci\u00f3n 148.049.037 Pesos o sea que esto hace un tot al de 250.005.312 Pesos y el 25 por ciento de la Renta General son 249.890.300 Pesos. De manera que este e s el Presupuesto, seguramente el ejecutado a hoy ya e st\u00e1 por encima de lo que estamos planteando como l\u00edmite constitucional. De cualquier manera ni siquiera este Presu- puesto dibujado cumple con el l\u00edmite constitucional fijado en el Art\u00edculo 81 inciso 26. Debido a que no cierran los n\u00famero es que la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n y la de Hacienda, Presupues to y Cuentas se reunieron con el Ministro de Econom\u00eda, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1367 Obras y Servicios P\u00fablicos y en lugar de ver de qu\u00e9 manera se pod\u00eda cumplir con la Constituci\u00f3n Provinc ial y disminuir el d\u00e9ficit fiscal, disminuir la tasa de inter\u00e9s, disminuir la amortizaci\u00f3n, hicieron lo m\u00e1s f\u00e1cil: h acer una ligera interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n Provin cial, incluir un art\u00edculo que permite que el Gobierno Pro vin- cial siga incrementando su deuda, siga, de alguna m a- nera, buscando los artilugios para violar la Consti tu- ci\u00f3n de la Provincia. Para el endeudamiento es fund a- mental en esta Provincia, caso contrario no se podr \u00e1 atender ninguno de los reclamos, en el caso del pro yec- to de Presupuesto 2.001 no solo no se corrige este profundo d\u00e9ficit provincial, que no es sino m\u00e1s end eu- damiento a futuro, sino que se incluy\u00f3 en este desp acho el art\u00edculo 36\u00ba al que estoy haciendo referencia, i nter- pretando la Constituci\u00f3n. En este sentido, los legisladores de la mayor\u00eda dicen lo siguiente: \"A los fines de establecer la b ase de c\u00e1lculo para aplicar las limitaciones del art\u00edculo 81\u00ba, inciso 26 de la Constituci\u00f3n, se considera que el t \u00e9r- mino \"rentas de la provincia\" se refiere a los recu rsos presupuestarios totales vigentes, quedando comprend i- dos en este concepto los ingresos corrientes tribut arios y no tributarios de origen nacional y provincial, a fecta- dos o no, incluyendo la totalidad de los ingresos d e capital con la sola excepci\u00f3n de la contribuci\u00f3n a la seguridad social. Este art\u00edculo tiene -dice- car\u00e1ct er de org\u00e1nico y permanente. Se\u00f1or Presidente, este art\u00edculo es claramente violatorio de la Constituci\u00f3n y la interpretaci\u00f3n q ue pretenden hacer reglament\u00e1ndolo, violenta toda la tradici\u00f3n interpretativa en la materia que ha consi dera- do a la renta de la Provincia, los recursos de las rentas generales, es decir, aquellos sin destino espec\u00edfic o o afectado. Siempre se interpret\u00f3, se\u00f1or Presidente, que la finalidad de la disposici\u00f3n constitucional fue l imitar el monto de los servicios de la deuda, el constituy ente del '33 trat\u00f3 de limitar esto, para evitar comprome ter recursos en un nivel que no permitiera el cumplimie nto de las obligaciones esenciales a cargo del Estado. Si nosotros estamos tomando todos los recur- sos, incluso los afectados, estamos diciendo, de al guna manera, que si tenemos que pagar la deuda p\u00fablica n o vamos a cumplir con los recursos que legalmente en su oportunidad aprob\u00f3 esta Legislatura para hacer fren te a la deuda p\u00fablica. Esta visi\u00f3n ampliada de lo que son las Renta Generales, es sumamente peligroso y nos preocupa qu e en lugar de haber hecho una interpretaci\u00f3n m\u00e1s rest ric- tiva tratando de bajar las deudas, los servicios y la amortizaci\u00f3n, tratar de ver c\u00f3mo recaudamos m\u00e1s de los sectores m\u00e1s pudientes, se hayan juntado los le gis- ladores de la Alianza para hacer un despacho y una interpretaci\u00f3n ampliada para seguir endeudando a la Provincia, para seguir teniendo capacidad de cr\u00e9dit o constitucional y, en definitiva, afectar todos los recur- sos habidos y por haber y no cumplir con las leyes que en su oportunidad la Provincia ha aprobado y que ha afectado fondos de Rentas afectadas. De manera que este Gobierno queda claro que echa mano a artilugios interpretativos de la Consti tu- ci\u00f3n para salvarse de una situaci\u00f3n ilegal -desde y a lo decimos-, de violaci\u00f3n al art\u00edculo 81\u00ba inciso 26 po r el excesivo endeudamiento en que est\u00e1 cayendo. Hoy el estado de la deuda es una cuesti\u00f3n totalmente abrum a- dora, que ya se ha incrementado en el a\u00f1o 2.000 y q ue esta Legislatura en este sentido ha votado un sinn\u00fa me- ro de leyes que le han permitido al Poder Ejecutivo este endeudamiento, empezando por la Ley Nro. 9.235 que, evidentemente, hoy, en su evaluaci\u00f3n a un a\u00f1o y dos meses de sancionada, no sirvi\u00f3 para nada el reorden a- miento administrativo y financiero, los gastos de p er- sonal subieron, se despidi\u00f3 gente, gastamos m\u00e1s, te ne- mos m\u00e1s deuda; de manera que no permiti\u00f3 reestructu - rar absolutamente nada. En el Art\u00edculo 2\u00ba se autoriz\u00f3 100 millones de Pesos, en el Art\u00edculo 22\u00ba tambi\u00e9n 100 millones de Pesos para imputar a los cr\u00e9ditos verificados por l a Comisi\u00f3n Verificadora de Cr\u00e9ditos, que ahora tambi\u00e9 n en este proyecto de Presupuesto se pretenden modifi car y en este sentido lo \u00fanico que ocurri\u00f3 es que hay u na enorme cantidad de proveedores del Estado que est\u00e1n haciendo cola para cobrar, se ha demorado el pago y realmente ha provocado una grave situaci\u00f3n a los co - merciantes que pidieron la verificaci\u00f3n de los cr\u00e9d itos oportunamente en la Comisi\u00f3n Verificadora. Se pidi\u00f3 tambi\u00e9n autorizaci\u00f3n para darle m\u00e1s cr\u00e9dito a la Em - presa LAER y lamentablemente en este art\u00edculo se pi de m\u00e1s cr\u00e9dito para la compra del avi\u00f3n Tango 04, que no tiene ning\u00fan beneficio social para la Provincia. Ve mos con mucha preocupaci\u00f3n hoy que el personal incluso de LAER est\u00e1 sumamente preocupado por lo que est\u00e1 ocurriendo en esta empresa del Estado. Tiene un d\u00e9f icit de 4 millones de Pesos y el Poder Ejecutivo nada ha ce para, de alguna manera, reestructurar esto y que de je de ser en este sentido tan deficitaria. Vemos paralela mente que en los meses de enero y febrero se gast\u00f3 por en ci- ma del d\u00e9ficit de 350 mil Pesos que tiene el Gobier no en LAER, y se gast\u00f3 600 y 700 mil Pesos por mes por una reprogramaci\u00f3n inadecuada de las l\u00edneas a\u00e9reas, se alquilaron aviones, no viajaba nadie, por lo que ha y un descontrol en esa empresa del Estado que realmente ha sido producto y preocupaci\u00f3n de algunos pedidos de informes de los se\u00f1ores diputados Solanas y Taleb y vemos que aqu\u00ed todo el mundo le hace la vista gorda y realmente los problemas en esta empresa del Estado son sumamente graves y nadie hace nada por esto. En la Ley Nro. 9.247, en su Art\u00edculo 1\u00ba, se au- toriz\u00f3 un cr\u00e9dito de 4.400.000 Pesos; en el Art\u00edcul o 1\u00ba de la Ley Nro. 9.252 se autorizaron 14 millones de Pesos de cr\u00e9dito que no sabemos ni siquiera a qui\u00e9n es fueron asignados y esto fue casualmente para aproba r el convenio celebrado entre el Banco de la Naci\u00f3n y la Provincia para otorgar cr\u00e9ditos de capital de traba jo que no sabemos a qui\u00e9n fueron asignados. Nosotros mismos le dimos la aprobaci\u00f3n por- que era para sectores productivos pero nunca hubo u na rendici\u00f3n de cuentas en este sentido. En esa misma ley, en su Art\u00edculo 2\u00ba se autorizan 15 millones de D\u00f3lar es para otorgar fianzas y garant\u00eda para los convenios cele- brados entre el Banco Naci\u00f3n y as\u00ed facilitar la reg ula- ci\u00f3n y reprogramaci\u00f3n de los pasivos, y esta Legisl atu- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1368 ra tampoco tuvo informes respecto a esto y muchos productores a lo largo y ancho de la provincia est\u00e1 n preocupados. En el Art\u00edculo 7\u00ba se aprueban cr\u00e9ditos por 180 mil D\u00f3lares y en el Art\u00edculo 8\u00ba la modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 2\u00ba de la Ley Nro. 8.975 y se aprueban 80 m i- llones de Pesos de cr\u00e9dito para el FINVER y no sabe - mos que ha ocurrido con respecto a esto. Lamentable - mente los sectores de la producci\u00f3n nada han tenido con respecto al aporte del Estado y no sabemos en q u\u00e9 han capitalizado, si han capitalizado el FINVER a l a fecha. Por el Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley Nro. 9.253 se aprueban cr\u00e9ditos y en el Art\u00edculo 2\u00ba se aprobaron 60 millones de Pesos destinados a los caminos de la pr o- ducci\u00f3n y hoy, cuando se est\u00e1n levantando cosechas, es lamentable el estado en que se encuentran los camin os. Se aprobaron 50 millones de Pesos destinados al PROSAP; por la Ley 9.254 en el Protocolo Adicional se aprob\u00f3, \u00bfy esto sabe para qu\u00e9, se\u00f1or Presidente? Para la reconversi\u00f3n de la DGR, para que recaude m\u00e1 s y tampoco nada se ha hecho con ese 1.212.000 Pesos que no se sabe ad\u00f3nde fue a parar, porque evidente- mente en mayor eficiencia o eficacia y en la recau da- ci\u00f3n no ha ca\u00eddo. En la Ley 9.295 se aprueban 20 millones de Pesos destinados al Fondo de Desarrollo Energ\u00e9tico y todo esto hace un monto total de autorizaci\u00f3n de cr \u00e9di- tos que esta Legislatura le ha dado al Poder Ejecut ivo de m\u00e1s de 445 millones de Pesos. Este endeudamiento que ha generado esta ad- ministraci\u00f3n provincial en un a\u00f1o de gesti\u00f3n, que h a ido mucho a financiar el gasto corriente porque as\u00ed lo dijo el Ministro, que no alcanzan los ingresos corr ien- tes para cubrir los gastos corrientes. Y vemos, en este sentido, muchos gastos innecesarios, como la compra del Hotel Mayorazgo, la Renta Vitalicia, el aumento de sueldos a los funcionarios, la reparaci\u00f3n del avi\u00f3n Tango 04, la creaci\u00f3n de la empresa de telecomunica - ciones, la creaci\u00f3n de la escuela intermedia, la co mpra de activos innecesarios, la creaci\u00f3n de esta tarjet a de cr\u00e9dito y, por supuesto, todo este tema de las capi tali- zaciones, al Instituto Aut\u00e1rquico Provincial del Se guro, donde vemos que tambi\u00e9n ha renunciado pr\u00e1cticamente toda su c\u00fapula, y vemos que el IAFAS tambi\u00e9n recaud a menos de lo que realmente deber\u00eda recaudar; todo es to ha sido motivo de discusiones en la prensa en estos \u00faltimos d\u00edas. Por eso, se\u00f1or Presidente, lamentablemente, en todos estos gastos la Legislatura ha permanecido totalmente al margen y ha servido \u00fanicamente para autorizar cr\u00e9ditos durante el a\u00f1o 2.000. A esta alt ura, comparativamente, podemos decir que la Alianza crit i- c\u00f3 y descarg\u00f3 contra las gestiones del Justicialism o, gesti\u00f3n que en el a\u00f1o 1.995 se recibi\u00f3 con una deud a de aproximadamente 653 millones, y en cuatro a\u00f1os de gesti\u00f3n se aument\u00f3 en 82 millones de Pesos, lleg\u00f3 a 735 millones de Pesos, y todos los entrerrianos sab en bien que esos 82 millones de Pesos fueron producto, no solamente que hubo una responsabilidad fiscal en el manejo presupuestario, sino que tambi\u00e9n con esos 82 millones de Pesos se hicieron hospitales, se hicier on obras contra las inundaciones, se hicieron redes de agua, se hicieron cloacas, se interes\u00f3 a la Naci\u00f3n y se llev\u00f3 adelante la autopista Z\u00e1rate-Ceibas, se inter es\u00f3 a la Naci\u00f3n y la Provincia aport\u00f3 para que se llevara adelante la conexi\u00f3n f\u00edsica Rosario-Victoria, se ll ev\u00f3 todo esto adelante s\u00ed probablemente con los fondos; y as\u00ed fue, por ley se llev\u00f3 adelante el gasoducto ent re- rriano con la venta s\u00ed de la Empresa de Energ\u00eda, pe ro tambi\u00e9n se utilizaron fondos para lograr que la pro vin- cia de Entre R\u00edos sea m\u00e1s competitiva que el resto de las provincias argentinas. Creo que la gesti\u00f3n del Justicialismo trat\u00f3 de apuntar a la responsabilidad, a la transparencia fi scal, creo que se hicieron muchas obras p\u00fablicas para - insisto- dejar competitivamente mejor a nuestra pro - vincia con respecto al resto. Hoy estamos en una situaci\u00f3n l\u00edmite, este go- bierno que encabeza el doctor Montiel ya no se pued e endeudar m\u00e1s en un peso por m\u00e1s de las autorizacion es constitucionales que se lo permitan, excepto para r e- programar la deuda p\u00fablica que esperemos as\u00ed se hag a, porque de lo contrario el crack financiero que va a tener la provincia va a ser sumamente lamentable. Este endeudamiento adicional est\u00e1 ya pr\u00e1cti- camente prohibido no solamente por las situaciones legales l\u00edmites, sino que hay una situaci\u00f3n social que le est\u00e1 poniendo l\u00edmites al endeudamiento provincial, porque hay muchos entrerrianos que esperan que el Estado no sea desertor en la educaci\u00f3n, que no sea desertor en la seguridad, que no sea desertor en la obra p\u00fablica, que no sea desertor en la generaci\u00f3n de em - pleo, en las pol\u00edticas de asistencia sociales, que el Es- tado est\u00e9 presente cuando lamentablemente este mode - lo de exclusi\u00f3n social que plantea la globalizaci\u00f3n , deja a muchos excluidos y ah\u00ed tiene que estar el Estado, y el Estado hoy, lamentablemente, se est\u00e1 preocupando po r estas aventuras empresariales y no de estar present e en los sectores que est\u00e1n quedando excluidos por imper io de este modelo mundial que deja muchos argentinos y entrerrianos al margen. Con respecto a los Pactos Fiscales que se pre- tenden aprobar en esta Ley de Presupuesto, lamenta- blemente, se\u00f1or Presidente, debo decir que el prime ro fue suscripto en el a\u00f1o 1.999, el 6 de diciembre, y la Legislatura estuvo esperando ansiosamente poder tra tar este Pacto Fiscal. La mayor\u00eda de los gobernadores argentinos inmediatamente de haberlo firmado lo rem i- tieron a las Legislaturas para su pronta aprobaci\u00f3n y, seguramente, habr\u00e1n sido motivo de debate tanto el Pacto Fiscal firmado el 6 de diciembre de 1.999 com o el que se firm\u00f3 el 17 de noviembre de 2.000. Repito , lamentablemente se env\u00edan formando parte del texto del Presupuesto para el a\u00f1o 2.001, y desde ya decim os que si pretenden aprobarlo en el mismo Presupuesto lo van a estar incumpliendo cuando aprueben los Art\u00edcu - los 1\u00b0 y 2\u00b0, no les va a cerrar porque los recursos co- rrientes no alcanzan a cubrir los gastos corrientes , porque el gasto primario es mayor que lo que est\u00e1 p re- visto en el pacto firmado el 17 de noviembre de 200 0, de manera que la aprobaci\u00f3n que van a hacer, simpl e- mente va a ser formal, pero no van a estar cumplien do ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1369 lo que en definitiva firm\u00f3 el Gobernador. En este s enti- do, mediante la inclusi\u00f3n del Art\u00edculo 35\u00ba el despa cho dispuso la adhesi\u00f3n de la Provincia al Compromiso Federal por el Crecimiento y la Disciplina fiscal d el 17 de noviembre de 2000, cuya vigencia es 2001-2005, por el que el gobernador de la provincia se comprom e- te a no aumentar el nivel de gastos primarios en la medida en que presente desequilibrio fiscal actual o potencial con el objeto de alcanzar el equilibrio f iscal. Si al total de gastos corrientes y de capital se le dedu- cen los intereses de la deuda obtenemos el gasto pr ima- rio; en el proyecto de Presupuesto 2001 remitido po r el Poder Ejecutivo a la Legislatura se prev\u00e9 un gasto primario de 1.742.016.097 Pesos, increment\u00e1ndose en 203.832.734 respecto al ejecutado del 2000. De mane ra que aqu\u00ed se muestra claramente que el poder Ejecuti vo est\u00e1 violando la Cl\u00e1usula 8\u00aa del pacto Federal Fisc al firmado entre otras cuestiones y seg\u00fan el mismo tex to para el crecimiento equilibrado y para reafirmar la responsabilidad y la transparencia fiscal. Y ac\u00e1 pe rm\u00ed- tanme citar cu\u00e1l es concretamente el incumplimiento : el ejecutado del a\u00f1o 2000 dice que los gastos total es son de 1.633.585.516 Pesos, si a esto le restamos l os intereses de la deuda para determinar el gasto prim ario llegamos a 1.538.183.363 Pesos contra el Presupuest a- do 2001 que dice que el gasto total es de 1.843.992 .372 Pesos, a lo cual se le detraen los intereses de la deuda de Pesos 101.976.275 Pesos nos queda un gasto prima - rio total de 1.742.016.097 Pesos... - Ocupa la Presidencia el se\u00f1or Vicepre- sidente 1\u00ba del Cuerpo, se\u00f1or diputado Troncoso. SR. M\u00c1RQUEZ - En este sentido queda claramente demostrado que el presupuestado 2001 como gasto primario es de 203.832.734 Pesos m\u00e1s que el ejecuta do al a\u00f1o 2000; por eso, se\u00f1or presidente decimos clar a- mente que tengan mucho cuidado al aprobar este ar- t\u00edculo adhiriendo al Pacto Fiscal, porque si aprueb an los Art\u00edculos 1\u00ba y 2\u00ba, naturalmente no tiene sentid o aprobar la adhesi\u00f3n al Pacto Fiscal porque no van a estar cumpliendo con la Cl\u00e1usula 8\u00aa. De cualquier manera, tambi\u00e9n en este sentido debemos decir que a este Pacto Federal tambi\u00e9n lo violan cuando Entre R \u00edos compromete la eliminaci\u00f3n de las cl\u00e1usulas, conveni os y estatutos que impliquen aumentos autom\u00e1ticos a lo s funcionarios y empleados; entonces la primera pregu n- ta que vengo a hacer ac\u00e1 es \u00bfpor qu\u00e9 no se deroga e l Decreto Nro. 158, que es el que aumenta los sueldos de los funcionarios, porque en el Pacto Fiscal se asum e el compromiso de la eliminaci\u00f3n de las cl\u00e1usulas y con - venios que impliquen el aumento autom\u00e1tico de suel- dos? Se\u00f1or Presidente, nosotros desde la Legislatu- ra de la Provincia de Entre R\u00edos, desde esta C\u00e1mara de Diputados, decimos que se disminuy\u00f3 el gasto de est a Legislatura, que hoy est\u00e1 en boca de toda la prensa nacional e incluso nuestro Bloque acompa\u00f1\u00f3 dicha disminuci\u00f3n. Nosotros, se\u00f1or Presidente, nos jactam os de que hicimos nuestro propio ajuste y que disminui - mos de forma considerable los gastos de la Legislat ura, aunque vamos a decir de la C\u00e1mara de Diputados, porque no s\u00e9 si la C\u00e1mara de Senadores lo ha hecho. Me voy a limitar \u00fanicamente a hablar de la C\u00e1mara d e Diputados. \u00bfPor qu\u00e9 nosotros, se\u00f1or Presidente, no somos los que en definitiva rechazamos el aumento de los sueldos de los funcionarios pol\u00edticos del Poder Eje cuti- vo provincial, de todas las \u00e1reas de gobierno? \u00bfPor qu\u00e9 nosotros de esta manera no cumplimos con el Pacto Fiscal en el sentido de la eliminaci\u00f3n de estas cl\u00e1 usulas y convenios gatillo de aumento de sueldos a funcion a- rios? Insisto, se\u00f1or Presidente, cuando se d\u00e9 el tra- tamiento en particular, si se aprueba la aplicaci\u00f3n del Decreto Nro. 158 no es que solamente va a ir a cont ra- pelo de lo que hicimos en la C\u00e1mara de Diputado sin o que va a ir a contrapelo de lo que quiere la socied ad y tambi\u00e9n de lo que dice el Pacto Fiscal, que en art\u00ed culos anteriores ustedes quieren aprobar. Tambi\u00e9n se viola todo esto por la falta de transparencia fiscal y obviamente cuando no se dict an las normas de responsabilidad fiscal, que el gobern ador de la Provincia asumi\u00f3 que ten\u00eda que enviar a la Le gis- latura de la Provincia. F\u00edjese se\u00f1or Presidente y se\u00f1ores diputados, que el Bloque Justicialista no viene a hacer demago gia de todo esto. Yo soy autor acompa\u00f1ado por varios legisladores, de un proyecto de responsabilidad y transparencia fiscal, as\u00ed lo denominamos y lo prese n- tamos en la C\u00e1mara de Diputados. En oportunidad de asumir el se\u00f1or ministro Cepeda le pregunt\u00e9 porqu\u00e9 no lo ten\u00eda en cuenta, ya que en definitiva dice lo que a \u00e9l le preocupa, por que dice que no podemos gastar m\u00e1s de lo que recaudamos . Lo presentamos en coherencia de lo que hemos hecho en las administraciones anteriores, en cuanto a que no hemos gastado m\u00e1s de lo recaudado. Hemos tenido ahorro, salvo en el a\u00f1o 1.999 que tuvimos obviament e un desfasaje -el cual admitimos- pero f\u00edjese que es te proyecto de ley vino sin demagogia, por el contrari o, vino haciendo un aporte al Gobierno provincial, vin o de parte de la oposici\u00f3n, porque notamos que esto y a estaba ocurriendo en la provincia y que la responsa bili- dad y transparencia estaban muy lejos de la discusi \u00f3n del Presupuesto provincial. A este Pacto Fiscal, se\u00f1or Presidente, lo firm\u00f3 el se\u00f1or gobernador de la Provincia como muchos gobernadores m\u00e1s, porque naturalmente en \u00e9l se flex i- bilizan los destinos -as\u00ed dice textualmente el mens aje de elevaci\u00f3n del gobernador- se flexibilizan los de sti- nos de los recursos con afectaci\u00f3n espec\u00edfica de ju ris- dicci\u00f3n nacional a fin de permitir su aplicaci\u00f3n a otros gastos hasta el 50 por ciento. De manera que a los gobernadores le dijeron: \"ven\u00ed firm\u00e1 esto que te liberamos\" y por eso segura - mente le van a dar aprobaci\u00f3n, les dijeron: \"te lib era- mos de los fondos afectados por otras leyes para en ju- gar los d\u00e9ficits fiscales que ustedes tengan\". Este fue el gancho para que firmaran los gobernadores y \u00e9sta fu e la fuente de financiamiento que le daba el Pacto Fi scal, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1370 en lugar de buscar una responsabilidad seria en cua nto al tratamiento de los recursos y de los actos provi ncia- les. Ac\u00e1 vemos claramente que cuando utilizamos estos fondos que est\u00e1n afectados por otras leyes, s egu- ramente, vamos a dejar de hacer un mont\u00f3n de cosas que esas leyes, que esas decisiones pol\u00edticas plasm adas a trav\u00e9s de sanciones de leyes oportunamente por lo s gobiernos correspondiente, tanto nacionales como provinciales, han buscado llevar a la gente solucio nes que seguramente est\u00e1n en el rubro vivienda, que la- mentablemente nada se ha hecho durante el a\u00f1o 2.000 donde solamente se han inaugurado las obras que dej \u00f3 la gesti\u00f3n anterior en materia de vivienda. \u00bfPor qu \u00e9? Porque se est\u00e1n tomando fondos afectados para enjug ar el d\u00e9ficit fiscal de estos a\u00f1os. Tambi\u00e9n se comprometieron a realizar la im- plementaci\u00f3n de una coordinaci\u00f3n y reordenamiento d e los sistemas impositivos de la Naci\u00f3n, de las provi ncias y de los municipios y vemos que el Gobierno de la Provincia a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Renta s tampoco nada ha hecho para armonizar el sistema tri - butario. Tambi\u00e9n como un aporte de la oposici\u00f3n le he mandado en forma personal al Ministro de Econom\u00eda de la Provincia una nota d\u00edas pasados, que lamenta- blemente ni siquiera me la ha contestado, haci\u00e9ndol e algunas propuestas en materia de recaudaci\u00f3n fiscal que apuntan a disminuir las cargas tributarias sobr e los sectores menos pudientes y tratar de avanzar sobre los sectores que m\u00e1s tienen y los que hoy est\u00e1n evadien do impuestos y en definitiva mejorar la recaudaci\u00f3n im po- sitiva haci\u00e9ndola con mayor equidad y justicia. Lamentablemente no hemos tenido ninguna respuesta a este aporte constructivo que hemos hech o desde el Justicialismo. Por eso, se\u00f1or Presidente, vemos que los pac- tos fiscales que pretenden aprobar, tanto el compro mi- so federal celebrado el 6 de diciembre de 1.999 rat ifi- cado por la Ley Nacional Nro. 25.235 en su Art\u00edculo 6\u00ba es violada, el Pacto Fiscal 2.001-2.005 firmado el 17 de noviembre de 2.000, su Art\u00edculo 8\u00ba tambi\u00e9n es viola do por este Presupuesto que se va a aprobar. De manera que de nada sirve tratar de acom- pa\u00f1ar con el voto la aprobaci\u00f3n de los pactos fisca les oportunamente suscriptos por el Gobernador de la Provincia. Para terminar, de alguna manera, de funda- mentar el proyecto de Presupuesto 2.001 tenemos que decir r\u00e1pidamente, porque incluso el diputado Cardo so en su oportunidad hizo una pormenorizada lectura d e cada uno de los puntos del proyecto de Presupuesto, debemos decir que en materia de recursos corrientes se estima una recaudaci\u00f3n de 1.592.595.839 Pesos au- mentando para el a\u00f1o 2.001 en 187.840.525 Pesos respecto de la ejecuci\u00f3n del Presupuesto del a\u00f1o 2. 000. Para los recursos corrientes, jurisdicci\u00f3n pro- vincial, se estima un incremento de 44.629.956 Peso s en nombre -como dice ah\u00ed- de la eficiencia y la efi cacia de la administraci\u00f3n fiscal que no parece, por lo m enos por todo lo que he venido manifestando, haber comen - zado a ser tan efectiva en el a\u00f1o 2.000. De manera que nos parece un c\u00e1lculo muy, pe- ro muy optimista de los recursos provinciales; nos parece que el hecho de incrementar un 12 por ciento la recaudaci\u00f3n con respecto al a\u00f1o 2.000, primero no v eo la eficiencia y eficacia de la Direcci\u00f3n General de Rentas y tampoco veo que la situaci\u00f3n socio econ\u00f3mi - ca permita incrementar la recaudaci\u00f3n para el a\u00f1o 2.001. De manera que si recaudamos menos el d\u00e9ficit fiscal de la provincia de Entre R\u00edos va a increment arse mucho m\u00e1s. No me voy a detener donde se producen los mayores incrementos de la recaudaci\u00f3n de los recurs os tributarios provinciales, como son el Automotor, el Inmobiliario y el impuesto a los Ingresos Brutos at ento a que no merecen ni siquiera el tratamiento en el s enti- do de que vemos que est\u00e1n incrementados de forma injustificada los ingresos tributarios provinciales . Con respecto a los recursos provenientes de la jurisdicci\u00f3n nacional se estim\u00f3 que alcanzar\u00e1n 840.614.130 increment\u00e1ndose en 88.610.486 de acuer- do a lo arrojado en la ejecuci\u00f3n del a\u00f1o 2.000 que tam- bi\u00e9n nos parece que es un c\u00e1lculo bastante optimist a porque en funci\u00f3n de las medidas que por ah\u00ed se anu n- cian estos fondos tambi\u00e9n pueden ser afectados y se gu- ramente cuando se haga la ejecuci\u00f3n con respecto al a\u00f1o 2.001, con respecto al presupuestado de este a\u00f1 o, los desv\u00edos que va a haber en materia de ingresos p re- supuestarios va a ser muy grande; el d\u00e9ficit segura men- te va a superar r\u00e1pidamente los 230 millones de Pes os por encima de los 190 que est\u00e1n presupuestados en e ste ejercicio. Los gastos corrientes, veo que los recursos de capital tampoco es necesario contemplarlos porque entre los incrementos que se dan el \u00fanico medianame n- te atendible, que puede ser serio, es en materia de las ventas de las acciones del BERSA que est\u00e1 autorizad o por ley y que se prev\u00e9 que estas acciones se van a ven- der en 12 millones de Pesos. Adem\u00e1s le solicito, se\u00f1or Presidente, que se convoque en cualquier momento a la Comisi\u00f3n Bica- meral porque se est\u00e1n elaborando los pliegos tanto del llamado a licitaci\u00f3n como para el agente financiero y de la venta de las acciones del BERSA esta Legislat ura no tiene noticia de todo esto, y nos parece que el que est\u00e1 elaborando los pliegos es el que va a resultar adju- dicatario. De manera que, por favor, pongamos en funcionamiento esta comisi\u00f3n para lograr que se ven - dan en 12 millones de Pesos tambi\u00e9n las acciones de l BERSA, porque no sea que estos ingresos presupuesta - dos sean inferiores a lo que en realidad se ejecute . En materia de Gastos Corrientes se fijan 1.580.938.378 Pesos increment\u00e1ndose en 93 millones de Pesos m\u00e1s respecto a lo ejecutado durante el 2.0 00, lo cual es sumamente excesivo, nos parece que esto principalmente est\u00e1 reflejado en la partida de Pers onal, que creo que si se derogara el Decreto Nro. 158, qu e si se suspendieran todos los contratos pol\u00edticos efect uados por el Poder Ejecutivo, seguramente en esta partida de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1371 Personal se practicar\u00eda una importante reducci\u00f3n. R es- pecto al tema de intereses de la deuda, que tambi\u00e9n se incrementa, me parece que es producto de que no hay una verdadera gesti\u00f3n, no hay una verdadera pol\u00edtic a en cuanto a c\u00f3mo se seguir\u00e1 manejando el tema de la deuda p\u00fablica, y mientras no tengamos una pol\u00edtica certera de qu\u00e9 haremos con la deuda p\u00fablica, lament a- blemente los intereses que vamos a estar pagando va n a superar ligeramente los 101 millones presupuestados . De manera que este resultado que est\u00e1 previsto como d\u00e9ficit para el a\u00f1o 2.001, de 190.053.376 Peso s, desde ya lo decimos, va a superar los 230 millones de Pesos porque los recursos van a ser menos, los ejec uta- dos a los presupuestados y tambi\u00e9n nos atrevemos a decir que los gastos van a ser mayores los ejecutad os que los presupuestados. Y esto violenta, naturalmen te, el Pacto Fiscal del 6 de diciembre de 1.999, por el cual hab\u00eda un compromiso claro de reducci\u00f3n de los d\u00e9fic it fiscales, cuando dice en su Art\u00edculo 6\u00ba que: \"...la s pro- vincias y el Gobierno de la Ciudad Aut\u00f3noma de Bue- nos Aires se comprometen a impulsar en sus respecti - vas jurisdicciones durante el a\u00f1o 2.000 el dictado de una legislaci\u00f3n que de acuerdo a normas constitucio na- les adopten principios o par\u00e1metros similares a los establecidos por la Naci\u00f3n por la Ley Nro. 25.152 d e administraci\u00f3n de recursos del Estado o solvencia fiscal\", que esta Provincia no tiene y que nosotros , desde el Justicialismo, presentamos un proyecto de ley que tampoco trat\u00f3 esta C\u00e1mara de Diputados, sino co n el objetivo de disminuir el d\u00e9ficit fiscal, contene r el gasto p\u00fablico, autolimitarse en el endeudamiento y asegurar la transparencia fiscal. Todo esto que se firm\u00f3 y se pact\u00f3 con el Gobierno Federal no va a ser cump li- do ya si ustedes dan aprobaci\u00f3n a esta ley de Presu - puesto. De manera que, como conclusi\u00f3n, es previsi- ble la insuficiencia de los recursos, va a haber m\u00e1 s d\u00e9ficit, m\u00e1s deuda, el escenario futuro va a ser mu y dif\u00edcil porque va a ser mucho m\u00e1s complicado a lo q ue hoy el propio Ministro de Econom\u00eda manifiesta su preocupaci\u00f3n, y habr\u00e1 que financiarlo con mucho m\u00e1s endeudamiento y Entre R\u00edos, se\u00f1or Presidente, no tolera tomar un solo Peso m\u00e1s de deuda. Si ac\u00e1 no nos vamos con el convencimiento, m\u00e1s all\u00e1 del voto por la afirmativa o por la negati va de este proyecto, si no nos vamos convencidos que no s e puede seguir tomando cr\u00e9dito para seguir financiand o m\u00e1s d\u00e9ficit fiscal, van a llevar a la Provincia a u na situaci\u00f3n de una extrema gravedad, con una fuerte repercusi\u00f3n en la estructura econ\u00f3mica de la Provin cia. De esta manera, la Provincia de Entre R\u00edos aparece sumamente d\u00e9bil, sin ning\u00fan soporte econ\u00f3mi - co financiero para recurrir efectivamente en auxili o de los sectores de la producci\u00f3n y del trabajo, no tie ne resto para financiar pol\u00edticas compensatorias en ma teria de educaci\u00f3n, tampoco tiene resto para financiar ob ras de infraestructura. F\u00edjese, se\u00f1or Presidente, que en materia de obras de infraestructura se incluye el art\u00edculo 30\u00ba , que es simplemente, no s\u00e9 si calificarlo como una menti ra o si calificarlo como una sensaci\u00f3n de impotencia que tiene el Poder Ejecutivo Provincial de incluir en u na ley de Presupuesto una cantidad de obras sin cr\u00e9dit o presupuestario. Esto simplemente es una expresi\u00f3n d e deseos que no sirve absolutamente para nada. Creo q ue si ustedes son serios en el tratamiento de esta ley , debe- r\u00edan rechazar este Art\u00edculo 30 porque esto ni siqui era va a servir para ir cada uno a su pueblo y decirle a su gente que se contemplaron en el Presupuesto 2.001 l as obras que seguramente m\u00e1s de un ciudadano est\u00e1 pi- diendo y reclamando a los legisladores. Hay 233.561.811 Pesos que est\u00e1n manifesta- dos como una expresi\u00f3n de deseos en este proyecto d e Presupuesto, que ni siquiera contempla las resoluci ones que en esta C\u00e1mara se han dictado, la mayor\u00eda propi - ciadas por los legisladores del oficialismo. En este sentido debemos significar tambi\u00e9n, que me tom\u00e9 el trabajo de reunirlos y quiero que fo rme parte de la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica, la cantidad de pr oyec- tos que fueron sancionados por esta C\u00e1mara, por los legisladores de la Alianza, solicitando la incorpor aci\u00f3n dentro del Presupuesto del a\u00f1o 2.001 una serie de obras, como por ejemplo, de la diputada Alfaro junt a- mente con el se\u00f1or Presidente de la C\u00e1mara Ma\u00edn, solicitando el acceso a la Comisar\u00eda de La Picada; del diputado Carlino, refulado y electrobomba para el Puerto de Curtiembre; del diputado Troncoso, sobre la repavimentaci\u00f3n de distintas calles, que tampoco es t\u00e1n incluidas ac\u00e1; tambi\u00e9n no se incorpor\u00f3 la red total iza- dora de l\u00edquidos cloacales de San Jos\u00e9 de Feliciano , que fue una solicitud de la diputada Alfaro de M\u00e1rm ol y a la que dimos nuestro voto; tambi\u00e9n, por ejemplo , el diputado Burna con la diputada Alfaro de M\u00e1rmol, sobre la reconstrucci\u00f3n del cruce a San Jaime de la Frontera, o del diputado Carlino sobre la pavimenta - ci\u00f3n del camino entre Crespo y Estaci\u00f3n Racedo. Ac\u00e1 tengo f\u00e1cilmente 70 resoluciones que fueron aprobad as por esta C\u00e1mara, que fueron iniciativas de los legi sla- dores de la Alianza y que no figuran ni siquiera en esta expresi\u00f3n de deseos que es el Art\u00edculo 30\u00ba, donde s e incluyen obras sin partidas presupuestarias, lo que es realmente una barbaridad y que va a forma parte de los \"bloopers\" de la historia presupuestaria de la prov incia de Entre R\u00edos. Porque debemos decir tambi\u00e9n, se\u00f1or Presi- dente, que los \u00fanicos que salieron beneficiados, y me incluyeron alg\u00fan tipo de resoluci\u00f3n, fue el diputad o Cardoso, probablemente porque ha tenido que llevar adelante la discusi\u00f3n del Presupuesto, que incluyer on el acceso a Conscripto Bernardi por 50 mil Pesos, e sa obra est\u00e1 presupuestada y con cr\u00e9dito presupuestari o. Le pagaron bien, 50 mil Pesos. Y a usted tambi\u00e9n, o esto ser\u00e1 parte de la in- terna pol\u00edtica de la Alianza, porque parece que a l os dos le han contemplado las obras dentro del Presupu es- to: Tala, mantenimiento de los caminos por 179.248 Pesos, usted ha tenido la suerte de salir beneficia do y est\u00e1 presupuestado, con cr\u00e9dito presupuestario, a u sted le van a hacer la obra. Pero, por ejemplo, al diput ado Cusinato le tomaron la circunvalaci\u00f3n de Nogoy\u00e1, pe ro como una expresi\u00f3n de deseo, porque se la incluyero n sin cr\u00e9dito presupuestario dentro del Art\u00edculo 30\u00b0, y a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1372 usted tambi\u00e9n, con la autopista Paran\u00e1-Col\u00f3n, le to ma- ron los 80 millones de Pesos sin cr\u00e9dito presupuest ario que en definitiva, este es un tema que tambi\u00e9n debe - r\u00edamos debatir, qu\u00e9 vamos a hacer con la obra p\u00fabli ca provincial, si vamos a hacer la Paran\u00e1-Col\u00f3n porque esta Legislatura no tiene la menor idea, no sabemos tampoco si se van a hacer o no las obras complement a- rias a Victoria-Rosario, m\u00e1s all\u00e1 de que se encuent re una partida presupuestaria incluida ac\u00e1. Desde hace un a\u00f1o y medio no se ha llevado adelante la ejecuci\u00f3n de las expropiaciones, hay qu e expropiar, hay que llamar a licitaci\u00f3n, la obra Ros ario- Victoria termina y lamentablemente nada se ha hecho en un a\u00f1o y medio de gesti\u00f3n. No solamente que en obras p\u00fablicas nada se ha hecho durante el a\u00f1o 2.000, sino que es poco lo que est\u00e1 previsto para el a\u00f1o 2.001 -obras con cr\u00e9ditos presupuestarios-, estamos viendo que, incluso porqu e a esto lo hemos hablado con ustedes como legisladores del oficialismo, se ha presupuestado con cr\u00e9dito 194.058.404 Pesos, pero todos sabemos que si la pla ta no alcanza para financiar los gastos corrientes - tambi\u00e9n el propio Ministro Cepeda lo ha dicho- la variable de ajuste va a ser la obra p\u00fablica, que ca sual- mente es la que genera empleo en la provincia de En tre R\u00edos. No quiero hablar de los municipios justicialis- tas, porque este bloque cuando entr\u00f3 el proyecto de Presupuesto 2.001, le remiti\u00f3 a todos los intendent es justicialistas, a todos los Concejos Deliberantes j usti- cialistas, a los propios concejales detalle de toda s las obras que para cada departamento estaban incluidas dentro del Presupuesto 2.001. Y vemos que lamenta- blemente, m\u00e1s all\u00e1 de que han venido a hablar con e l Gobernador de la provincia, m\u00e1s all\u00e1 de que han ven i- do a hablar con el Director de Asuntos Municipales para la inclusi\u00f3n de distintas obras que reclaman e n su pueblo, todo ha sido jarabe de pico, porque nuevamen- te los Municipios con autoridades justicialistas ha n sido discriminados en la obra p\u00fablica provincial, c omo que cuando se los discrimina se los discrimina a lo s intendentes, cuando al que se est\u00e1 discriminando es al ciudadano que tambi\u00e9n seguramente ha votado a la Alianza; se discrimina a los pueblos con una intenc io- nalidad de querer perjudicar a los intendentes y, l amen- tablemente, si seguimos con estas picard\u00edas vamos a llegar a tener poco consenso. De manera que ha quedado en claro que los \u00fanicos beneficiados han sido los diputados Troncoso y Cardoso, el resto de los legisladores de la Alianza no ha sido beneficiados, y voy a pedir que formen part e de la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica todas las resoluciones. Dig o esto para que no se sigan presentando como proyecto de resoluci\u00f3n expresiones de deseo que ni siquiera cua ndo discutimos el Presupuesto 2.001 lo peleamos con fue r- za y pedimos que en definitiva se incorporen al Pre su- puesto las obras que nuestros pueblos nos est\u00e1n pid ien- do. No presentemos m\u00e1s proyectos de resoluci\u00f3n pidiendo la incorporaci\u00f3n de partidas presupuestari as, ahora para el a\u00f1o 2.002, si realmente no las vamos a pelear en el momento en que hay que pelearlas. Las nuestras, les aclaro, ni siquiera han sido consider adas, \u00fanicamente las de ustedes. Por \u00faltimo, se\u00f1or Presidente, ni siquiera en es- te dibujo que se ha hecho como proyecto de Presupue s- to que responde m\u00e1s a lo formal, s\u00e9 que el Poder Ej ecu- tivo y ustedes est\u00e1n m\u00e1s apurados para aprobar cada uno de los art\u00edculos que requieren mayor\u00eda especial que autorizan cr\u00e9ditos p\u00fablicos para poder seguir funci o- nando, ni siquiera este dibujo varia a favor de la comu- nidad en la participaci\u00f3n que se ha dicho de los re cur- sos asignados a la salud, a la educaci\u00f3n, a la obra p\u00fa- blica, a la seguridad. En ese sentido nosotros tamb i\u00e9n el d\u00eda domingo cuando vinimos y se cay\u00f3 la sesi\u00f3n, hicimos alguna propuesta como para desatar o, mejor dicho, como para mejorar este d\u00e9ficit fiscal que la provincia de Entre R\u00edos tiene y vemos necesario que hay que bajarlo. Nosotros desde el Justicialismo para corregir este d\u00e9ficit fiscal que tiene la Provincia, para te ner menos deudas, para pagar menos intereses, para hace r m\u00e1s cre\u00edble a la Provincia le propusimos incluso al se\u00f1or Gobernador, y hoy formalmente a los se\u00f1ores diputados, que el poder Ejecutivo corrija esto trat ando de poner en venta y de recuperar de esta manera los 12 millones de Pesos que se gastaron en el Hotel Mayo- razgo. Ac\u00e1 vino y dijo el ex Ministro Irigoyen -\u00a1po bre Irigoyen, digan que no est\u00e1!- que el hotel se iba a po- ner inmediatamente en concesi\u00f3n porque el Estado no quer\u00eda explotarlo. \u00bfY quieren que les diga algo? Ho y cuando den aprobaci\u00f3n a un art\u00edculo especial que ti ene este proyecto de Presupuesto, casualmente van a apr o- bar que el Gobierno puede explotar este hotel, cuan do le den aprobaci\u00f3n al decreto de constituci\u00f3n de la so- ciedad para la administraci\u00f3n del Hotel Mayorazgo; as\u00ed que nuevamente no han cumplido con la verdad con el compromiso que el Poder Ejecutivo hizo en su oportu - nidad. No pueden ponerlo en concesi\u00f3n, tienen grand es problemas; p\u00f3nganlo a venta otorg\u00e1ndole garant\u00edas a los empleados, como en su oportunidad otorg\u00f3 el Jus ti- cialismo, recuperen esos 12 millones de Pesos para cubrir el d\u00e9ficit fiscal. Eliminen -porque hoy la g ente lo quiere- los reg\u00edmenes jubilatorios de privilegio como la renta vitalicia, que significa aproximadame nte 500 mil Pesos por a\u00f1o que los entrerrianos vamos a tener que pagar en estos sistemas de privilegio, el im\u00ed- nenlos, porque la gente quiere que se eliminen esta s cosas, no quiere m\u00e1s privilegios. Deroguen el Decre to Nro. 158, que establece el aumento de sueldos de lo s funcionarios, no lo aprueben ahora en el tratamient o en particular, desafecten el aumento de los funcionari os y apliquen una suspensi\u00f3n de todos y cada una de las renovaciones de los contratos pol\u00edticos efectuados por las distintas \u00e1reas del Poder Ejecutivo. Nosotros t ene- mos autoridad moral para hacerlo, porque disminuimo s los gastos de la C\u00e1mara de Diputados, exijamos lo mismo del Poder Ejecutivo y ustedes tienen la posib ili- dad de no votar este Decreto Nro. 158, cuyo blanque o se pretende hacer en el a\u00f1o 2000. Recuperen fondos y pongan en venta r\u00e1pidamente el avi\u00f3n Tango 04, que al comprarlo pagaron 800 mil Pesos m\u00e1s de lo que vale, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1373 esto tambi\u00e9n va a ser motivo de interpelaci\u00f3n en su oportunidad a los Ministros; ese avi\u00f3n al que ya na die le puede hacer reparaciones porque la f\u00e1brica cerr\u00f3 , no tiene m\u00e1s repuestos para darle, que cuesta 1.125.00 0 Pesos -y eso figura en todas las revistas especiali za- das- este Estado lo pag\u00f3 m\u00e1s 2 millones de Pesos -y a esto ojal\u00e1 la Justicia investigue en alguna instanc ia- y despu\u00e9s vamos a gastar 2 \u00f3 3 millones de Pesos m\u00e1s en repararlo. \u00bfCon qu\u00e9 utilidad social vamos a hacer e sto? Pong\u00e1moslo r\u00e1pidamente en venta; hoy el interventor dice que este avi\u00f3n cuesta en plaza 18 millones de Pesos, vend\u00e1moslo a 5 millones, recuperemos lo que gastamos, disminuyamos el d\u00e9ficit fiscal y lo gasta mos en seguridad, en salud, en educaci\u00f3n. Tambi\u00e9n hay que reconvertir la empresa LAER, averig\u00fcen, hablen con el interventor: en ener o y febrero hubo un d\u00e9ficit pr\u00e1cticamente de 650 mil d\u00f3 la- res, no se puede seguir adelante con esto, el perso nal de LAER, est\u00e1 viviendo una situaci\u00f3n de inseguridad laboral, reconvirtamos esto, no podemos seguir per- diendo plata porque somos pocos los que viajamos en esos aviones y muchos los entrerrianos que pagan es te d\u00e9ficit. Suspendamos la estructura de la escuela in- termedia y esos fondos volqu\u00e9moslos a mayor calidad educativa; suspendamos el aporte de los 23 millones comprometidos en creaci\u00f3n de la empresa de teleco- municaciones, encima vamos a arrastrar a las cooper a- tivas a una inseguridad jur\u00eddica porque quiz\u00e1s las cooperativas van a quedar pegadas a un proyecto que no vamos a poder concretar porque no vamos a tener plata para financiar esto que se hace con cr\u00e9dito p \u00fabli- co. Suspendamos los 23 millones, deriv\u00e9moslo a otra s \u00e1reas del Estado que lo necesitan. Tenemos este sub si- dio de Gas NEA que lo vamos a pagar 16.400.000 Pesos, si nos dan estos 40 millones de Pesos, que c uan- do sigamos as\u00ed con las relaciones con el Gobierno nacional m\u00e1s que todo nos va a dar pala; m\u00e1s que pl ata, vendan activos innecesarios como la capilla que se compr\u00f3 en la provincia de Buenos Aires, v\u00e9ndanla; n o hagan compras de activos innecesarios que no tienen sentido. Dejen sin efecto la adquisici\u00f3n del ingeni o La Victoria, porque van a gastar 700.000 D\u00f3lares en ho no- rarios de abogados y de peritos tucumanos que ya no s llevaron 8 millones de Pesos en la gesti\u00f3n de Monti el y no los pudimos recuperar. As\u00ed fue c\u00f3mo termin\u00f3 el Banco de Entre R\u00edos y hoy son parte de los pasivos encubiertos de los q ue tanto habla la Alianza y, encima, vamos a ocupar 700.000 D\u00f3lares m\u00e1s para pagarles a todos los tucum a- nos, haci\u00e9ndoles creer a los entrerrianos que con e sto vamos a dar fuentes de empleo. Evitemos los aportes comprometidos de alre- dedor de 10 millones de Pesos o m\u00e1s para la tarjeta de cr\u00e9dito provincial. Ac\u00e1 les estamos tirando algunas l\u00edneas de ac- ci\u00f3n para que desanden el camino y disminuyan el d\u00e9ficit fiscal, para que este Estado sea un Estado, no hablemos de un Estado empresario ni del Estado no empresario, porque si el Estado fuese eficiente y d iese todas las respuestas en materia de educaci\u00f3n, de se gu- ridad, de salud, de contenci\u00f3n de empleo y obra p\u00fab li- ca, a lo mejor puede ser un Estado empresario y efi - ciente manejando empresas, porque hay muchos pa\u00edses en el mundo que lo son. Pero si este Estado es insu fi- ciente en las necesidades constitucionales b\u00e1sicas que tiene que prestar, no pretendamos ser eficientes en empresas p\u00fablicas que no vamos a saber manejar. Entonces no seamos un Estado desertor de las obligaciones b\u00e1sicas por distraer los fondos en est as aventuras empresariales; hay muchos excluidos que esperan que el Estado est\u00e9 cerca y ah\u00ed tenemos que estar nosotros. Este es el aporte que vamos a hacer desde el Justicialismo. No venimos a decir no por qu\u00e9 no, venimos a decir que hay falta de transparencia fiscal y que h ay falta de responsabilidad fiscal en el Presupuesto 2 .001, el que, advertimos desde ya, es inconstitucional en varios de sus art\u00edculos, porque se quieren seguir t o- mando cr\u00e9ditos al amparo de una interpretaci\u00f3n enga - \u00f1osa de la Constituci\u00f3n, porque este proyecto de Pr e- supuesto 2.001 viola los dos Pactos firmados por el Gobernador de la Provincia y porque blanquea todas las situaciones irregulares del a\u00f1o 2.000 en un t\u00edt ulo especial. Por todos estos motivos, porque todas las pro- puestas tampoco fueron tomadas por el oficialismo, vamos a votar negativamente el proyecto de Presupue s- to para la Administraci\u00f3n P\u00fablica para el a\u00f1o 2001. Creemos, se\u00f1or Presidente, que no es viable el sector p\u00fablico provincial de esta manera, con tres d\u00e9fi- cits recurrentes, que traer\u00e1n graves consecuencias a la estructura general econ\u00f3mica de la provincia, porqu e cuando el sector p\u00fablico tenga problemas, los emple a- dos no van a cobrar, los jubilados tampoco -como bi en me dec\u00eda usted- porque si el Presupuesto no se apru eba y los cr\u00e9ditos tampoco, todos van a cobrar el d\u00eda 2 0 de este mes. Pero no es por los cr\u00e9ditos que no se apr ue- ban, porque el sector p\u00fablico es inviable de esta m ane- ra, por eso nosotros decimos que no podemos seguir apostando a este tipo de Presupuesto y que as\u00ed no v a- mos a ser una Provincia competitiva en el contexto nacional, m\u00e1s all\u00e1 de que comparativamente tengamos excelentes recursos humanos y estemos estrat\u00e9gica- mente bien ubicados, pero todo esto tiene que ser acompa\u00f1ado desde el sector p\u00fablico. Por eso, se\u00f1or Presidente, espero que hoy no se trate, que no se apruebe, que vuelva a comisi\u00f3n, que hablemos todo lo que sea necesario, hasta con el pr opio Gobernador de la Provincia -como lo dijimos el d\u00eda domingo- porque nunca fuimos convocados por \u00e9l. En esta instancia la Provincia requiere que ha- blemos de este problema que tiene la Administraci\u00f3n P\u00fablica y esperamos que nos acepten las propuestas porque son para el bien de los entrerrianos, no ten emos ning\u00fan problema. Porque de lo contrario cuando levanten la mano aprobando este proyecto de Presupuesto no van a hacer ni m\u00e1s ni menos que estar firmando el certifi cado de defunci\u00f3n del Estado Provincial para el a\u00f1o 2.00 1 y siguientes. Gracias, se\u00f1or Presidente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1374 SR. RODR\u00cdGUEZ SIGNES - Pido la palabra. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - \u00bfLe concede una inte- rrupci\u00f3n al se\u00f1or diputado Cardoso? SR. RODR\u00cdGUEZ SIGNES - S\u00ed, se\u00f1or Presidente. SR. CARDOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, quiero hacer algunas aclara- ciones. Creo que se tiene que dar por satisfecho el se\u00f1or diputado preopinante porque le ha llevado dos horas tratar de convencernos de que nosotros somos los responsables, los culpables de la herencia recibida en el a\u00f1o 1.999, seguramente le est\u00e1 dando lectura a los n\u00fameros que hace el ex Ministro de Econom\u00eda Casaret - to que tambi\u00e9n fue un poco responsable de la situac i\u00f3n en la que nos encontramos. Compartimos muchos conceptos respecto a la inviabilidad de este Estado que hoy tenemos porque lo hemos heredado despu\u00e9s de 12 a\u00f1os. Pero quer\u00eda deja r aclarado en la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica, sin \u00e1nimo de d eba- tir, que en mi exposici\u00f3n de la sesi\u00f3n anterior no le di lectura al mensaje del Poder Ejecutivo, si bien pue de haber coincidencia en el eje de la argumentaci\u00f3n, p ero no era as\u00ed; el que dice eso es simplemente porque n o ha le\u00eddo nada. Respecto a la deuda consolidada que hac\u00eda menci\u00f3n al a\u00f1o 1.987 comete un error, lee quiz\u00e1s en australes porque la deuda consolidada no era tal, s i tiene una confusi\u00f3n, se la acepto, si no miente res pecto a eso. Respecto a los resultados en que hizo mucho hincapi\u00e9, de los a\u00f1os 1.996, 1.997, 1.998 hay que t ener en cuenta que tuvo ese resultado porque vendieron l a EPEER en 162 millones y esto determin\u00f3 que el resul - tado sea otro. Tambi\u00e9n hay que mencionar que los gastos tambi\u00e9n aumentaron a pesar de la Ley de emer - gencia y que la deuda tambi\u00e9n aumentaba y que tam- bi\u00e9n se pagaban intereses. Se ha hecho mucho hincapi\u00e9 respecto al suel- do de los funcionarios; no son 6 millones, son 2 mi llo- nes y medio, 3 millones y medio corresponden a la jerarquizaci\u00f3n que se le dio al personal policial - 50 Pesos a cada uno, eso suman los 6 millones de incre - mento- y estos 2 millones y medio hay que decir que es un blanqueo, de lo que se ven\u00eda haciendo anteriorme nte hoy podemos determinar que en la ejecuci\u00f3n presu- puestaria del a\u00f1o 2.000 respecto del 1.999 hubo un ahorro en los bienes de consumo, un ahorro en servi - cios no personales de 29 millones, como tambi\u00e9n un ahorro en transferencia en 12 millones. Si no fuese n por esos ahorros el desfasaje ser\u00eda enorme porque cuando se hace alusi\u00f3n a los gastos, al aumento de los gastos, nosotros debemos decir que si nos referimos al personal al que hace referencia, en el a\u00f1o 1.995 vo taron el Presupuesto del a\u00f1o 1.996 con 539 millones de ga s- tos de personal, despu\u00e9s lo corrigieron en el a\u00f1o 1 .996 y se gastaron 573 millones a pesar de la Ley de em er- gencia que deb\u00eda bajar cargos vacantes y que estab a congelada la antig\u00fcedad, se gastaron 20 millones m\u00e1 s en el a\u00f1o 1.997, se gastaron 26 millones m\u00e1s en el a\u00f1o 1.998 y se gastaron 37 millones m\u00e1s de personal des de 1.998 a 1.999. Treinta y siete millones m\u00e1s y se ha ce una cuesti\u00f3n hoy ac\u00e1 de que se haya gastado 24 mill o- nes m\u00e1s; yo dir\u00eda que se han invertido 24 millones m\u00e1s, teniendo en cuenta que salimos de la Ley de emergen - cia, que hubiese sido mucho m\u00e1s ese monto si no hu- bi\u00e9ramos hecho los ahorros suficientes, como los qu e me refer\u00ed, porque de esos 24 millones de Pesos de aumento del personal, que desde el a\u00f1o 1.998 al 1.9 99 fueron 37 millones, a pesar de la Ley de Emergencia , 16 millones fueron para Educaci\u00f3n contabilizando la antig\u00fcedad, que sabemos que estuvo congelada durant e el a\u00f1o anterior; 6 millones en seguridad y 2,3 mil lones en el Poder Judicial; ahorr\u00f3 el IAFAS, ahorr\u00f3 Salud y con eso logramos incrementar menos del '99 al 2.000 , en lo que respecta a personal, porque hicimos ahorr o en muchas erogaciones que tiene el Estado. Si vamos a los gastos a que hice referencia, vemos que desde el a\u00f1o 1.996, que est\u00e1bamos en emergencia, y hablo de 1.996 porque no quiero habla r del '87, cuando ten\u00edamos 32.000 empleados p\u00fablicos y hoy estamos liquidando 64.000 sueldos; o sea que tambi\u00e9n son responsables de los gastos fijos del Es tado y cuando se habla del ahorro, me pregunto c\u00f3mo aho - rramos teniendo este gasto fijo. A partir de la Ley de emergencia el gasto co- rriente era de 1.245 en el '96, 1.276 en el '97, 1. 347 en el '98 y 1.454 en el '99, seguramente porque era un a\u00f1o de elecciones; 107 millones de Pesos m\u00e1s de gas to corriente del 98 al 99 a pesar de que ven\u00edamos con la Ley de Emergencia. Entonces, si nosotros hoy tenemos en cuenta que salimos de la Ley de Emergencia, que le manda- mos m\u00e1s dinero a los Municipios, que hay que contab i- lizar la antig\u00fcedad y del '98 al '99 gastaron 107 m illo- nes m\u00e1s y nosotros gastamos \u00fanicamente 34 millones, con la inversi\u00f3n importante que hacemos en Educa- ci\u00f3n, podemos darnos por satisfechos y decir que a pesar de todo y de los intereses de m\u00e1s que pagamos de la deuda provincial, fue un a\u00f1o exitoso para la gen te de Econom\u00eda y para los organismos del Estado que hicie - ron los ahorros suficientes. No quiero que quede entendido ac\u00e1 como que no se ahorr\u00f3, se ahorraron importantes sumas y por eso se lleg\u00f3 a este resultado que si bien no es el mejo r, que son menos 215 millones, como mencionaba el dipu- tado, el del '99 fue menos 209 millones y tuvimos varios meses de vigencia de la Ley de Emergencia; o sea, no tenemos tanta diferencia. Y el d\u00e9ficit para este a\u00f1o de 190 millones, lo pensamos bajar. Respecto a los tributos provinciales, quisiera aclarar que vienen cayendo desde 1.998. En el a\u00f1o 1.998 se recaud\u00f3 283 millones, en el a\u00f1o 1.999 266 millones; o sea 23 millones menos; y del a\u00f1o 1.999 al 2.000, 26 millones menos, a causa de lo conocido p\u00fa - blicamente por todos, como es la recesi\u00f3n econ\u00f3mic a y por la quiebra de las econom\u00edas regionales que no s perjudican en los ingresos. A su vez, tuvimos una L ey de Emergencia agropecuaria que nos restringi\u00f3 en lo s recursos, que sancion\u00f3 el Gobierno anterior antes d e ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1375 irse y que en el futuro seguramente se tendr\u00e1 que r ecu- perar. Pero venimos en una ca\u00edda desde el a\u00f1o '98 y no vamos a presentar ac\u00e1 que la gran incapacidad de re - caudaci\u00f3n est\u00e1 \u00fanicamente en la gente de Rentas, a pesar de que decimos que tenemos que mejorar y des- pu\u00e9s podemos hacer tambi\u00e9n un debate grande respect o a lo que nos han dejado en Rentas y el sistema que pensaban implementar, que fue un fracaso, o a lo qu e se implement\u00f3 y se pag\u00f3 millones de Pesos por un sistema de mejoramiento de contribuci\u00f3n por mejoras , que tambi\u00e9n es deuda, que dio much\u00edsimo que hablar respecto a los gastos y a la falta de implementaci\u00f3 n. Por eso quer\u00eda dejar claro que la recaudaci\u00f3n viene en ca\u00edda a partir de 1.998 \u00f3 1.997. Nosotros estamos en el desaf\u00edo de incrementar esto para que sea m\u00e1s equitativo y si lo incrementamos vamos a gastar m\u00e1s y si no, no vamos a gastar. Entonces, as\u00ed como nosotros ten\u00edamos autorizaci\u00f3n para gastar m\u00e1s en determinados organismos y en esta C\u00e1mara, y gasta- mos menos, tambi\u00e9n pretendemos que en la ejecuci\u00f3n presupuestaria se gaste menos. Comparto much\u00edsimas cosas respecto a que esta deuda es una bola de nieve que se viene agrand an- do, esto es as\u00ed; y que los intereses son altos, por su- puesto que es as\u00ed; es por el pa\u00eds que tenemos, por el pa\u00eds que recibimos. Si no tuvi\u00e9ramos la deuda gener a- da, fundamentalmente, en los 12 a\u00f1os, no estar\u00edamos pagando estos intereses, es l\u00f3gico, pero ac\u00e1 no es cues- ti\u00f3n de presentarse como que no tienen la culpa que ahorraban, ahorraban y ahorraban, \u00bfsi ahorraban, ad \u00f3n- de est\u00e1 la plata? O ahorraban y lleg\u00f3 el Gobierno d e la Alianza a gastar todo lo que ellos ahorraron. Es un a forma de dibujar los n\u00fameros y decir que ahorraron. Cuando hace referencia a la deuda consolidada tiene que decir que es al 10 de diciembre de 1.999, pero la deuda flotante a que hac\u00eda referencia el otro d\u00eda e ra mucho dinero, cientos de millones de Pesos que incr e- mentaron y hoy conforman la deuda consolidada. En- tonces es f\u00e1cil decir que, de los 735 millones de P esos de deuda referidos en el mensaje del Gobernador, e so es lo que est\u00e1 consolidado. C\u00f3mo se va a pagar, con sus intereses y gastos, lo que no est\u00e1 contabilizad o ah\u00ed es lo que se hab\u00eda gastado en el a\u00f1o 1.999 y no se hab\u00eda pagado, si sumamos eso estamos llegando a la cifra de la deuda a la que hice referencia y que, sumando in - tereses y gastos, que a los contadores no les gusta , llegamos a 1.300 millones de Pesos de deuda. Haciendo estas consideraciones, se\u00f1or Presi- dente, creo haber aclarado algunos conceptos, por l o que le cedo la palabra al se\u00f1or diputado Rodr\u00edguez Signes, quien tuvo la amabilidad de ced\u00e9rmela. 15 CUARTO INTERMEDIO SR. RODR\u00cdGUEZ SIGNES - Yo ped\u00ed la palabra porque, primero, quer\u00eda hacer algunas aclaraciones, pero despu\u00e9s de lo que dijo el se\u00f1or diputado M\u00e1rqu ez y como me aludi\u00f3 personalmente, quisiera que est\u00e9 presente en el Recinto de manera de poder contestar le, por lo que solicito que pasemos a un cuarto interme dio hasta que el se\u00f1or diputado M\u00e1rquez regrese al Reci nto y me escuche de la misma forma en que yo lo escuch\u00e9 . SR. PRESIDENTE (Troncoso) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Rodr\u00edguez Signes. -Resulta afirmativa. -Eran las 13 y 52 16 REANUDACI\u00d3N DE LA SESI\u00d3N - Siendo las 13 y 54, dice \u00e9l: SR. PRESIDENTE (Troncoso) - Vencido el cuarto intermedio y encontr\u00e1ndose presente el se\u00f1or diputa do M\u00e1rquez, contin\u00faa la sesi\u00f3n. Sigue en uso de la pal abra el se\u00f1or diputado Rodr\u00edguez Signes. SR. RODR\u00cdGUEZ SIGNES - Usted y los se\u00f1ores diputados presentes saben, se\u00f1or Presidente, que no soy un legislador que se caracteriza justamente por hacer una revisi\u00f3n profunda de las administraciones anteriores con vistas a encontrar culpables de las situa- ciones que vivimos en el presente. No soy un legislador que piensa as\u00ed porque creo que es mucho m\u00e1s productivo que esta Legislatu ra ingrese en el debate de qu\u00e9 es lo que necesitamos p ara salir adelante y no convertirnos en historiadores m \u00e1s que legisladores o en recopiladores de cifras de ad mi- nistraciones anteriores. De hecho mi participaci\u00f3n aqu\u00ed va a ser total- mente desordenada, si se quiere, porque no soy cont a- dor, ni siquiera soy miembro de la Comisi\u00f3n de Pres u- puesto y Hacienda, mucho menos miembro informante, pero algunas manifestaciones que ha hecho el diputa do preopinante -me refiero al preopinante de la bancad a opositora- me obliga a intervenir, incluso a defend er- me, porque en cierto momento, debo reconocer, se pinta un panorama en el que a juicio de los argume n- tos que verti\u00f3 el diputado de la bancada justiciali sta, a juicio de esos argumentos, presenta al Justicialism o como un Gobierno que respet\u00f3 a muerte la responsabi - lidad y la transparencia fiscal, y nosotros somos r es- ponsables del riesgo pa\u00eds, del riesgo Entre R\u00edos, d e la deuda, de las tasas de inter\u00e9s; y yo ve\u00eda millones y millones de d\u00f3lares que se iban acumulando y en el medio aparezco yo como que voy a hacer una interpre - taci\u00f3n del art\u00edculo ochenta y pico de la Constituci \u00f3n, y yo ya soy medio responsable de la situaci\u00f3n que viv e la provincia de Entre R\u00edos y el pa\u00eds. Y esto me pertur ba porque, sin perjuicio de asumir mis responsabilidad es, no me siento responsable de la situaci\u00f3n ca\u00f3tica en la que se encuentran la econom\u00eda del pa\u00eds y las finanz as del pa\u00eds. Se\u00f1al\u00e9 varios puntos pero quiero referirme a cuatro o cinco solamente. El primero: es una estrat egia ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1376 de la argumentaci\u00f3n del diputado M\u00e1rquez, porque \u00e9l tom\u00f3 de los \u00faltimos diez ejercicios presupuestarios tres para demostrar lo responsable y transparente que ha - b\u00edan sido los administradores del Justicialismo. De diez tom\u00f3 tres, los otros siete dijo que no los tomaba p orque no quer\u00eda aburrir referenciando cifras para atr\u00e1s, no quer\u00eda aburrir; y creo que no los tom\u00f3, y dicha sea la verdad en este Recinto, porque en los otros siete e jerci- cios los resultados econ\u00f3micos fueron p\u00e9simos para la Provincia de Entre R\u00edos. De hecho, no soy ning\u00fan contador, ni siquiera tengo nociones b\u00e1sicas de con ta- bilidad, simplemente leo las ejecuciones presupuest a- rias, los datos que da el INDEC, mejor dicho la Dir ec- ci\u00f3n de Presupuesto de la Provincia a trav\u00e9s del INDEC, a los cuales uno puede acceder por Internet como se hace ahora, y desde el a\u00f1o 1.991 hasta el a \u00f1o 1.995 el Estado dio d\u00e9ficit, d\u00e9ficit, d\u00e9ficit y d\u00e9f icit. En el a\u00f1o 1.991, plena convertibilidad, 70 mi- llones de Pesos; en el a\u00f1o 1.992, 103 millones de P e- sos, en el a\u00f1o 1.993, 79 millones de Pesos; en el a \u00f1o 1.994, 98 millones de Pesos; en el a\u00f1o 1.995, 176 m i- llones de Pesos. Da super\u00e1vit en 1.996, casualmente cuando se vende la Empresa Provincial de la Energ\u00eda , 154 millones de Pesos; en el a\u00f1o 1.997, 79 millones de Pesos de super\u00e1vit, vuelve a dar super\u00e1vit en 1.998 y nuevamente en 1.999 da un d\u00e9ficit de 209 millones d e Pesos. Reitero, de los diez \u00faltimos a\u00f1os, siete die ron d\u00e9ficit y tres dieron super\u00e1vit. Si uno suma los d\u00e9ficit y los super\u00e1vit, llega a que desde 1.991 -dejemos atr\u00e1s el per\u00edodo 1.987- 1.991- en adelante el d\u00e9ficit fue de 819 millones d e Pesos y el super\u00e1vit de 119 millones de Pesos, es d ecir que hay una diferencia en d\u00e9ficit de 700 millones d e Pesos, que justamente coincide con la deuda. Repito , no tengo ning\u00fan conocimiento especial sobre este te - ma. Si uno suma el d\u00e9ficit y le resta el super\u00e1vit, da una deuda de 700 millones de Pesos, o un d\u00e9ficit en diez a\u00f1os de 700 millones de Pesos. Y cuando veo, l o tengo ac\u00e1 porque lo mand\u00e9 a pedir reci\u00e9n, la ejecuc i\u00f3n presupuestaria del ejercicio 1.999 -\u00e9ste es el orig inal que llega a la Legislatura- observo que la deuda al can- za los 711.042.054 Pesos al 31 de diciembre de 1.99 9; es decir, hay una llamativa coincidencia entre el e n- deudamiento p\u00fablico y el d\u00e9ficit, de manera que adj u- dicarle al Gobierno de la Alianza, por m\u00e1s que en e l a\u00f1o 2.000 haya habido un d\u00e9ficit importante y este a\u00f1o se haya previsto uno de 190 millones de Pesos, adju di- carle a las pol\u00edticas actuales efectos retroactivos , real- mente es un argumento contradictorio, que no resist e un an\u00e1lisis l\u00f3gico. La deuda p\u00fablica se fue generando a lo largo, por lo menos, de los \u00faltimos 10 a\u00f1os, no puede deci rse que la deuda la genera en forma sustancial el Gobie rno anterior del radicalismo del doctor Montiel. Reci\u00e9n , mientras el diputado estaba hablando ped\u00ed los datos a la Contadur\u00eda y se me inform\u00f3 que entre la deuda conso - lidada y la deuda flotante al 31 de diciembre de 1. 987 era de 72.418.332 Pesos y no de 250 millones como afirm\u00f3 -me lo calcularon tomando al d\u00f3lar en 3,76 Australes al 31 de diciembre de 1.987-. Entonces, como primera cuesti\u00f3n quiero dejar a salvo mi responsabilidad, como la del bloque y de l gobierno de la Alianza en cuanto al origen de la de uda p\u00fablica de la Provincia de Entre R\u00edos. Esta situaci\u00f3n no es propia ni originaria de la provincia de Entre R\u00edos. Al comienzo de su alocuci\u00f3 n hizo referencia a la crisis pol\u00edtica y econ\u00f3mica a nivel nacional y tambi\u00e9n cometi\u00f3 el mismo error: adjudic\u00f3 a la crisis pol\u00edtica actual los perjuicios que gener\u00f3 una pol\u00edtica econ\u00f3mica que se instal\u00f3 durante 10 a\u00f1os e n el pa\u00eds; tambi\u00e9n tengo algunas cifras en relaci\u00f3n a es te tema. El anterior Presidente de la Naci\u00f3n cuando as u- mi\u00f3 prometi\u00f3 que con las privatizaciones iba a reso lver el problema del d\u00e9ficit fiscal, que iba a achicar l a deuda p\u00fablica y que, en definitiva, a ra\u00edz de las privati zacio- nes se iba a producir una reactivaci\u00f3n y un crecimi ento de la econom\u00eda argentina e \u00edbamos a dejar para siem pre atr\u00e1s los momentos de recesi\u00f3n, de hiperinflaci\u00f3n, etc\u00e9tera, etc\u00e9tera. Resulta que al a\u00f1o 1.999 cuando nos toca asumir el Gobierno el Presidente hab\u00eda privatizado pr\u00e1cticamente todo lo que pod\u00eda privatizar del Esta do Nacional, nada m\u00e1s qued\u00f3 el Banco Naci\u00f3n y los sat\u00e9 - lites de este banco. El d\u00e9ficit p\u00fablico -ya que tanto habl\u00f3 de transparencia y responsabilidad fiscal- fue sistem\u00e1 ti- camente todos los a\u00f1os no de uno ni dos millones ni de cien sino de miles de millones por a\u00f1o y llegaron a generar un d\u00e9ficit p\u00fablico, es decir una diferencia entre lo que se gasta y lo que se recauda, de 12.000 mill ones de Pesos en 1.999. Repito, 12.000 millones de Peso s, no s\u00e9 si la gente cuando escucha esta cifra tiene i dea de la magnitud de lo que esto significa: 12.000 millon es de Pesos son casi diez Presupuestos de la Provincia de Entre R\u00edos, es decir, 10 a\u00f1os de vida de la Provinc ia Entre R\u00edos. Por dar un ejemplo. A pesar del discurso oficial, la deuda externa argentina en vez de achicarse, se agrand\u00f3. Tengo lo s datos que suministra la Secretar\u00eda de Hacienda por un medio de f\u00e1cil acceso, como es Internet, y dice que el total de la deuda al a\u00f1o 1.995 era de 87.000 millo nes Pesos; al a\u00f1o 1.996 era de 97.000 millones de Pesos , es decir que en un a\u00f1o aument\u00f3 10.000 millones Pesos; al a\u00f1o 1.997 era de 101.000 millones de Pesos; al a\u00f1o 1.998 era de 109.000 millones de Pesos y al a\u00f1o 1.9 99 llegaron a 117.703 millones de Pesos. El valor de l a deuda externa actual es equivalente a 73 Presupuest os de la Provincia de Entre R\u00edos. El tema de la deuda externa es interesante, porque se habla mucho pero no se aclara. La deuda externa est\u00e1 concentrada en un 78,7 por ciento en b o- nos de t\u00edtulos p\u00fablicos, es decir que est\u00e1 dispersa y administrada por Bancos, en su gran mayor\u00eda Bancos extranjeros y vaya uno a saber qui\u00e9n es el titular de esos bonos, puede ser cualquiera, o sea, cualquier ciu- dadano del mundo puede ser titular de bonos de la deuda argentina. Por eso es tan dif\u00edcil hablar con responsabili- dad del problema de la deuda externa, porque cuando estamos hablando de este tema, estamos hablando de un sujeto que no est\u00e1 determinado, que no es el Fon do ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1377 Monetario, porque el Fondo Monetario, en definitiva , tiene el 4 por ciento de la deuda argentina y el 80 por ciento, est\u00e1 disperso entre otros acreedores. Entonces \u00bfcu\u00e1l es el panorama que tenemos ac\u00e1? Una privatizaci\u00f3n total, un crecimiento del ga sto p\u00fablico, un crecimiento del d\u00e9ficit fiscal y un end eu- damiento realmente espantoso, que pr\u00e1cticamente lo coloca al Gobierno de la Alianza en una situaci\u00f3n d e acotamiento, y con esto no voy a justificar las imp eri- cias de las pol\u00edticas del Gobierno de la Alianza a nivel nacional, ni voy a entrar en ese debate, pero s\u00ed qu iero se\u00f1alar que se encuentra con una situaci\u00f3n desesper an- te porque no tiene ninguna herramienta a la cual ap elar, no tiene nada para vender, no tiene posibilidad de in- crementar los impuestos, no tiene casi margen de ac - ci\u00f3n frente a esta realidad de acreedores que est\u00e1n exigi\u00e9ndole el pago, no del total de los intereses sino de parte de los intereses de un a\u00f1o. De esta situaci\u00f3n nosotros no somos respon- sables, entonces yo digo que cuando se habla de res - ponsabilidad fiscal, de transparencia fiscal y me e n- cuentro con estas cosas, realmente es muy dif\u00edcil s oste- ner, l\u00f3gicamente, el discurso del diputado M\u00e1rquez en este aspecto. En la Provincia de Entre R\u00edos sucedi\u00f3 b\u00e1sica- mente lo mismo, hicieron m\u00e1s o menos la misma pol\u00ed- tica, prometieron que con el seguimiento de la pol\u00ed tica nacional se iba a acabar el d\u00e9ficit, sin embargo el d\u00e9fi- cit no se termin\u00f3, apenas dio positivo con la venta de EPEER pero se gast\u00f3 ese dinero y nos encontramos con una situaci\u00f3n econ\u00f3mica y financiera del Estado Provincial, yo dir\u00eda an\u00e1loga a la de la situaci\u00f3n nacio- nal, no con un volumen de deuda tan inmenso, porque la deuda externa argentina duplica el Presupuesto d e la Rep\u00fablica Argentina, ya que el Presupuesto argentin o es de 55.000 millones siendo la deuda de 120.000 mi - llones de D\u00f3lares y el Presupuesto entrerriano es d e 1.800 millones y la deuda rondar\u00e1 la mitad del Pre su- puesto de la provincia de Entre R\u00edos. Pero la situa ci\u00f3n financiera de la provincia es similar. Entonces todos tenemos que hacernos respon- sables de la situaci\u00f3n actual, nosotros porque somo s gobierno y tenemos la responsabilidad de gobernar y proponer medidas para salir adelante de la situaci\u00f3 n, pero tambi\u00e9n la oposici\u00f3n tiene que admitir de que tiene una inmensa responsabilidad de la situaci\u00f3n e n la que se encuentra el Gobierno hoy y tiene que ser mu y moderado a la hora de hacer las cr\u00edticas sobre el P resu- puesto de la provincia de Entre R\u00edos, Presupuesto q ue se caracteriza porque expresa iniciativas pol\u00edticas que intentan mostrar otro camino distinto al camino que se est\u00e1 proponiendo de ajuste, tras ajuste, tras ajust e y de una visi\u00f3n parcial de los problemas econ\u00f3micos al remitirse solamente los Ministros de Econom\u00eda a los problemas fiscales, que son grav\u00edsimos e importante s, pero sin ingresar en el resto de las medidas que se necesitan para generar mayor inversi\u00f3n y poder hace r crecer a esta econom\u00eda que est\u00e1 estancada desde hac e dos a\u00f1os, no desde que asumi\u00f3 el Presidente De la R \u00faa. Con respecto al tema de la presunta inconsti- tucionalidad del endeudamiento p\u00fablico, es un tema que vamos a abordar indudablemente en el tratamient o en particular de este tema. Pero si quiero hacer re feren- cia, y con esto terminar con las particulares inici ativas de reducci\u00f3n de gasto p\u00fablico que hizo el diputado preopinante. Habl\u00f3 del Hotel Mayorazgo, los 10 \u00f3 12 mi- llones de Pesos que se gastaron con el Mayorazgo. Y o hago otra pregunta \u00bfy el contrato con Bolt? ya nos olvidamos que el Hotel Mayorazgo se compr\u00f3 porque hab\u00eda un contrato entre el IAFAS y una empresa priv a- da en la cual la propiedad del hotel era fundamenta l y la empresa privada se quedaba con el 70 por ciento del ingreso de los juegos tragamonedas. Ya nos olvidamo s de eso. Nos quedamos solamente con lo emblem\u00e1tico de la compra del Mayorazgo, haci\u00e9ndola parecer como si fuera una ocurrencia, una arbitrariedad del Gobe rna- dor que un d\u00eda se levant\u00f3 y se le dio por comprar u n hotel, ocultando que en realidad hab\u00eda un contrato leonino para los intereses de la Provincia. Qu\u00e9 es m\u00e1s da\u00f1oso haber comprado el Mayo- razgo o haber dejado vigente ese contrato para que fueran desangr\u00e1ndose las finanzas del IAFAS o los ingresos del IAFAS. Y me pregunto \u00bf\u00e9sto no tiene vinculaci\u00f3n con el d\u00e9ficit p\u00fablico? \u00bfel IAFAS no ti ene obligaci\u00f3n de aportar para el r\u00e9gimen de las Amas d e Casa por el sistema previsional, no es que el IAFAS tiene que recaudar m\u00e1s para financiar un sistema de fi- citario del que nos echan la culpa tambi\u00e9n a nosotr os porque no estemos pagando la jubilaci\u00f3n de las Amas de Casa?. Entonces, la compra del Mayorazgo \u00bfes un capricho del Gobernador o tiene un fundamento y una explicaci\u00f3n que se dio ac\u00e1 cuando el Ministro vino a dar los fundamentos por el cual se hab\u00eda hecho la o pe- raci\u00f3n?. Creo que el m\u00e9rito al respeto que merecen nuestros argumentos y lo que decimos aqu\u00ed es que tenemos que ser m\u00e1s profundos en los ex\u00e1menes de la s cosas que hacemos. El tema de los gastos de los funcionarios, pri- mero que se da una cifra equivocada como la corrigi \u00f3 el Presidente de nuestra bancada, pero \u00bfY los gasto s reservados? \u00bfNo hab\u00eda gastos reservados que se elim i- naron completamente? \u00bfNo gastaba el Gobernador anterior 3 mil Pesos por d\u00edas de gastos reservados? \u00bfQu\u00e9 es m\u00e1s da\u00f1ino eso o el blanqueo que hizo el Go - bierno de la Alianza? Porque el Gobierno de la Alia nza con un decreto, que ahora lo manda ad refer\u00e9ndum de la Legislatura, establece un adicional por antig\u00fced ad que implica un incremento de remuneraciones pero qu e deja de lado otra clase de gastos que s\u00ed no tienen nin- g\u00fan grado de transparencia, porque si vamos a habla r de responsabilidad fiscal y de transparencia, los g astos reservados tienen cero de transparencia, en cambio este decreto, el cual se va a ratificar hoy, tiene un gr ado de exposici\u00f3n p\u00fablica absoluta, de hecho el Gobierno asumi\u00f3 ese costo pol\u00edtico. Se habla de la renta vitalicia que no es una renta vitalicia t\u00e9cnicamente sino que fue un retiro de jueces, pregunto: \u00bfQu\u00e9 es peor?, \u00bfLa renta vitalici a, que implica un retiro o el aumento de los miembros del Superior Tribunal de Justicia?, \u00bfC\u00f3mo se gasta m\u00e1s ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1378 plata?, \u00bfC\u00f3mo se influye m\u00e1s sobre el Superior Trib u- nal de Justicia? Creo que la alternativa de la rent a vita- licia, mal llamada renta vitalicia, es mucho menos criticable, por lo menos, que el aumento de los mie m- bros del Superior Tribunal de Justicia, m\u00e9todo al c ual apel\u00f3 la administraci\u00f3n anterior. El Tango 04, como si fuera un delito haberle comprado al Gobierno Nacional el Tango 04;-ten\u00eda lo s datos pero ahora los perd\u00ed-, pero yo pregunto: \u00bfCu\u00e1 nto gasta la Provincia de Entre R\u00edos con el alquiler de los ATR?, 70 mil Pesos por avi\u00f3n por mes, m\u00e1s otros 60 mil de reserva de no s\u00e9 que cosa; es un contrato qu e realmente hay que examinarlo porque no tiene desper - dicio, la liviandad con que se hicieron esos contra tos y se comprometi\u00f3 LAER, es muy f\u00e1cil venir a decir aho - ra que el avi\u00f3n Tango 04 est\u00e1 mal comprado, la cl\u00e1u su- la de capitalizaci\u00f3n de LAER est\u00e1 mal, vamos a segu ir perdiendo plata. Creo que el d\u00e9ficit que genera LAE R en un gran porcentaje, en un 70 por ciento -dir\u00eda y o-, es producto de esos contratos que son verdaderament e leoninos, porque si uno los compara con el alquiler de otros aviones de similares caracter\u00edsticas, no tien en punto de comparaci\u00f3n. Me parece muy bien el lanzamiento de inicia- tiva para reducir el d\u00e9ficit porque yo creo, es cie rto, a la larga o a la corta la Provincia de Entre R\u00edos ti ene que equilibrar sus cuentas, porque un Estado puede tene r d\u00e9ficit un a\u00f1o, dos a\u00f1os, tres a\u00f1os, como m\u00e9todo de recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda, hay economistas que piensan eso -yo no conozco mucho el tema, pero algo he le\u00eddo-, hay economistas que piensan que con el d\u00e9ficit fiscal se puede generar mayor crecimiento; pero un d\u00e9ficit fiscal de una d\u00e9cada completa, no de cie ntos de millones sino de miles de millones de Pesos, lo \u00fanico que puede generar es un estado de descalabro absoluto, como es el que encontr\u00f3 el Gobierno de la Alianza desde el 10 de diciembre de 1.999. Cuando hagamos una propuesta, no la haga- mos con un sentido de criticar una compra emblem\u00e1ti - ca como puede ser la del hotel Mayorazgo. Yo pregun - to, \u00bfalguno tiene alguna idea ac\u00e1 de c\u00f3mo soluciona - mos el problema de la ley de las Amas de Casa?, y n o lo digo desde la perspectiva del radicalismo, lo di go como persona pensante, \u00bfalguno tiene alguna idea ac\u00e1?, este s\u00ed es un problema grave que le genera 3 mi- llones de d\u00e9ficit a la Caja de Jubilaciones por mes . Pero venir a decir que los aumentos, o el blanqueo o el adicional por antig\u00fcedad es lo que genera la crisis , el riesgo Entre R\u00edos -un poco m\u00e1s, que Entre R\u00edos gene ra el riesgo pa\u00eds-, me parece que excede los l\u00edmites l \u00f3gi- cos de las argumentaciones que se pueden verter en un an\u00e1lisis. Se\u00f1or Presidente, no ten\u00eda pensado hablar, simplemente quer\u00eda defenderme de la presentaci\u00f3n qu e hizo el miembro informante de la bancada oficialist a de esta situaci\u00f3n en base a datos que son de p\u00fablico c ono- cimiento y de f\u00e1cil acceso. Por \u00faltimo, hago un exhorto a que hagamos realmente propuestas y an\u00e1lisis serios, por lo dem \u00e1s, no es cierto que ac\u00e1 hubo deficiencia en la Comisi\u00f3 n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas, estos son los argu - mentos que siempre usamos, depende del lado del mostrador que estemos -en esto coincido plenamente con el diputado Castrill\u00f3n- pero siempre cuando som os oposici\u00f3n argumentamos que no estaban abiertas las puertas de la comisi\u00f3n; pero le digo que cuando uno quiere participar, participa y cuando uno se quiere enterar de las cosas, se entera. Y el Presupuesto, m\u00e1s all\u00e1 de que el Goberna- dor lo mand\u00f3 en septiembre o en diciembre, hace tre s meses que est\u00e1 en la Legislatura y puede ser examin a- do y no s\u00f3lo por nosotros, sino por cualquier ciuda dano que tenga inter\u00e9s en saber qu\u00e9 pasa con los recurso s p\u00fablicos de la Provincia de Entre R\u00edos. - Ocupa la Presidencia del Cuerpo su titu- lar, el se\u00f1or diputado Rub\u00e9n Ma\u00edn. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, he pedido la palabra, porque obvi a- mente me siento aludido por los dichos del diputado preopinante. En primer lugar, el jueves pasado, cua ndo hizo la exposici\u00f3n el diputado Cardoso convengamos que yo me sent\u00ed obligado en hacer la defensa de las gestiones anteriores en el sentido de que aqu\u00ed pare ciera que la culpa de todo lo que le pasa a los entrerria nos es del Justicialismo. Entonces yo llegu\u00e9 a esta posici \u00f3n y aqu\u00ed no hay que discutir mucho, el \u00fanico que ser\u00e1 t esti- go de las cosas dichas por la alianza y de las cosa s dichas por el Justicialismo, es el tiempo y la gent e va a ver con qui\u00e9n se siente m\u00e1s gobernada, si con la al ian- za o si con el Justicialismo, esto lo va a determin ar la gente y el tiempo ser\u00e1 testigo. De cualquier manera no comparto lo que dice en cuanto al tema presupuestario, yo no analic\u00e9 los \u00faltimos 10 a\u00f1os porque dije que nos vamos a ir siem pre atr\u00e1s porque siempre la alianza pega durante los \u00fal ti- mos 4 a\u00f1os entonces tampoco analic\u00e9 del '83 al '87; tampoco comparto los n\u00fameros, pero vamos a suponer que son as\u00ed los 735 millones de Pesos que dej\u00f3 la g es- ti\u00f3n anterior, vamos a suponer que son 70 millones por a\u00f1o, cosa que no comparto, pero vamos a tomarlo as\u00ed por dichos del diputado Rodr\u00edguez Signes, pero les quiero decir que ellos en el a\u00f1o 2.000 llegaron a u n d\u00e9ficit de 215 millones; en el a\u00f1o 2.001 est\u00e1 previ sto oficialmente 190 millones, que para nosotros los va a superar r\u00e1pidamente. De manera que la alianza en do s a\u00f1os va a generar 400 millones m\u00e1s de deuda. Esto e s un dato que tomo de los dichos de \u00e9l. En segundo lugar, me parece que cuando ha- bla del tema nacional, no se ha enterado que ac\u00e1 in clu- so el doctor Cavallo lo acaba de ratificar a De la R\u00faa como Presidente de la Naci\u00f3n, que Cavallo - que aho ra integra el Gobierno de la Alianza - fue en definiti va el principal responsable de la deuda p\u00fablica nacional, desde que fue empleado de la dictadura, \u00e9l estatiz\u00f3 la deuda p\u00fablica y continu\u00f3 en el Gobierno Justicialis ta y ahora toma la Alianza. De manera que me parece que el argumento que siempre escuch\u00e9 de la Alianza en este recinto, de que Cavallo era mala palabra, deuda p\u00fablica, d\u00e9fici t ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1379 fiscal, privatizaciones, creo que a partir de ahora no se hablar\u00e1 m\u00e1s, porque ahora es el jefe, el omnipotent e, el que viene a dar la soluci\u00f3n pol\u00edtica al Gobierno de la Alianza. El problema que tiene la Argentina, y esto es una visi\u00f3n particular, es la recesi\u00f3n y la falta de creci- miento, si de esto queremos hablar, es un problema eminentemente pol\u00edtico y el que no lo considere as\u00ed podemos debatir hasta ma\u00f1ana. Y le digo de d\u00f3nde surge el tema: cuando en el a\u00f1o 1.997 gana la Alian za las elecciones generales y comenz\u00f3 a perder el Pres i- dente Menem que envi\u00f3 una serie de leyes al Congres o de la Naci\u00f3n y que incluso no salieron porque los p ro- pios legisladores nuestros, que eran de otra extrac ci\u00f3n interna y respond\u00edan al ex gobernador de la provinc ia de Buenos Aires comenzaron una lucha pol\u00edtica que hizo perder poder al Presidente de aquel entonces. Todo esto gener\u00f3 una crisis de tipo pol\u00edtica y ocur rie- ron muchas cosas, Brasil devalu\u00f3 aquel famoso 13 de enero de 1.999, el Gobierno, ni la oposici\u00f3n, ni la Alianza, ni nadie en Argentina reaccion\u00f3 para ver q u\u00e9 hab\u00eda que hacer cuando se comenz\u00f3 a perder competi- tividad; comenzaron una serie de problemas que gene - raron un d\u00e9ficit que seg\u00fan algunos fue de 12 mil mi llo- nes de Pesos en 1.999, o 10 mil millones de Pesos o 9 mil Millones de Pesos en el a\u00f1o 1.999, depende del lado que lo mire. De cualquier manera ah\u00ed comenza- mos con el problema pol\u00edtico y la econom\u00eda no creci \u00f3. La idea de la Alianza con todo el poder pol\u00edti- co que tuvo, que se lo dio la elecci\u00f3n del 24 de o ctubre de 1.999, inmediatamente -porque en el Frepaso, no s\u00e9 si es porque se fue el Chacho Alvarez, porque comen z\u00f3 a tener problemas pol\u00edticos internos, porque no sab \u00edan c\u00f3mo designar, el tema es que lo voltearon desde ad en- tro de la Alianza-, la renuncia de Chacho Alvarez y compa\u00f1\u00eda comenz\u00f3 a ser el primer debilitamiento fue r- te del Presidente Fernando De la R\u00faa que lo dej\u00f3 co n una imagen positiva, a los pocos d\u00edas, del 23 por c iento pr\u00e1cticamente despu\u00e9s de haber ganado con el 50 por ciento. Nuevamente un Presidente sin liderazgo que, lamentablemente, debo decirlo, me dio bastante l\u00e1st i- ma, por eso a \u00e9l lo respeto, no respeto a la Alianz a, lo respeto porque me da tanta l\u00e1stima el Presidente qu e la verdad que todos los argentinos hoy le pedimos a Di os que lo ilumine y que lidere el pa\u00eds, porque de lo c ontra- rio si no maneja esta crisis pol\u00edtica lamentablemen te el Gobierno de la Alianza ya ha sido una trituradora d e Ministros, sino veamos a L\u00f3pez Murphy que no alcan - z\u00f3 a instrumentar las medidas que se tuvo que ir; a yer el pa\u00eds estaba en llamas y hoy Cavallo, el gran Cav allo, es el que le va a venir a solucionar el problema a la Alianza. De manera que con esto no quiero hablar m\u00e1s para atr\u00e1s, porque me parece que realmente \"Domingo I\" viene a solucionarle el problema a la Alianza, c osa que me sorprende, tanto que se ha hablado de deuda p\u00fablica como de privatizaciones. No hablemos m\u00e1s de este tema y hablemos s\u00ed de como nuestro pa\u00eds puede resolver esta crisis pol \u00edtica, que es el gran problema que tiene. Si no tenemos un Presidente fuerte, si no tenemos un Presidente que en definitiva, desde adentro de la Alianza, se lo sost enga y se lo fortifique, no le pidamos ahora a la oposici\u00f3 n que tambi\u00e9n tiene que hacer un esfuerzo, que tambi\u00e9n ti ene que acudir al llamado a la unidad nacional, pero co n- vengamos que si ac\u00e1 no hubiese habido crisis pol\u00edti ca los d\u00e9ficit presupuestarios y el riesgo pa\u00eds por el cual pagamos tantos intereses, tambi\u00e9n hubiese bajado y en definitiva el futuro hoy de los argentinos ser\u00eda mu cho m\u00e1s cierto que esta incertidumbre que provoca el pa rti- do oficialista manejando el Gobierno. Esa es la sensaci\u00f3n que la gente tiene, que los peronistas con errores gobern\u00e1bamos y cuando los radicales suben, con el perd\u00f3n que me merecen todos ustedes, lamentablemente no pueden manejar el pa\u00eds. SR. GUIFFREY - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, para aclararle a la gente que est\u00e1 escuchando, y para informaci\u00f3n de todos nosotr os, quiero decir que he tomado minuciosa nota de lo que el miembro informante de la minor\u00eda ha observado, y quiero ir tocando algunos puntos. Espec\u00edficamente c reo que la deuda de la gesti\u00f3n Montiel qued\u00f3 perfectame n- te aclarada, hace falta observar el Presupuesto y l o que ha dicho el diputado preopinante en cuanto al nivel de deuda, como tambi\u00e9n creo que tenemos que ver el niv el de compromiso que dej\u00f3 aquel Gobierno y el nivel de compromiso que recibimos nosotros. Podemos sacar \u00edndices Peso por Peso, pero en realidad al compromiso hay que medirlo desde otros puntos de vista. He tomado una medici\u00f3n diferente y he dicho: compromisos que tenemos que afrontar con- tra ingresos totales, y resulta que cuando Busti as ume la gobernaci\u00f3n encuentra un compromiso del 0,55 por ciento de los ingresos totales, 0,55 por ciento. Re cibe un Gobierno y tiene que amortizar 3,2 millones de Pesos en concepto de deuda y 800 mil Pesos por inte re- ses. Cuando nosotros recibimos el Gobierno, o cuand o tenemos este Presupuesto, el actual digamos, esta p ro- yecci\u00f3n de d\u00e9ficit que vienen acarre\u00e1ndose desde ha ce varios a\u00f1os, como lo explic\u00f3 el se\u00f1or diputado Rodr \u00ed- guez Signes, ese d\u00e9ficit que tiene un timming, sigu e, el d\u00e9ficit no es una cosa que se para por voluntad pro pia, y decimos: \u00a1miren, que malos, nosotros somos buenos y eliminamos el d\u00e9ficit con una vara m\u00e1gica!; y sig ue, porque es la diferencia que existe para cubrir los gastos con ingresos genuinos, ingresos corrientes. Esto no s ha puesto en el a\u00f1o 2.001 con la necesidad de contar c on el 15,92 por ciento de los recursos corrientes o el 15,70 de los ingresos totales que tiene la Provincia. Con respecto al tema de la inconstitucionali- dad del art\u00edculo del endeudamiento, que se pretende corregir en esta ley, porque por una ley se interpr eta la Constituci\u00f3n fijando un l\u00edmite de endeudamiento de la Provincia, lo cual debemos decir que es objetable d es- de todo punto de vista: una ley obedece a la realid ad puntual de un momento determinado, la Constituci\u00f3n obedece a la realidad en la cual se hizo; hubo cons titu- yentes que expresaron su punto de vista y hablaron de ello. Entonces, me voy a la Constituyente del a\u00f1o 3 3, trato de investigar cu\u00e1l fue el esp\u00edritu que tuvier on los constituyentes del 33 y me encuentro con que en aqu e- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1380 llas d\u00e9cadas hab\u00eda una recesi\u00f3n econ\u00f3mica, ven\u00edamos del liberalismo anterior, pobreza extrema en el a\u00f1o 1900, durante la vigencia de la Constituci\u00f3n anteri or; en el a\u00f1o 1933 se la reforma, momento en que se viv \u00eda un proceso como el de hoy, en el que el pa\u00eds se enc on- traba en las mismas circunstancias, hab\u00eda deflaci\u00f3n , en el mundo hab\u00eda problemas econ\u00f3micos muy grandes como tenemos hoy. Se sanciona la Constituci\u00f3n y se plantea la discusi\u00f3n de la deuda p\u00fablica; los const itu- yentes se preguntaban en aquel momento \u00bfcu\u00e1l es el 25 por ciento? \u00bfde qu\u00e9 estamos hablando con este 25 po r ciento? Hablan del 25 por ciento de la renta de la Pro- vincia, repito, de la renta de la Provincia, no hab lan en ning\u00fan momento de las rentas generales como se quie - re interpretar, ni de ingresos corrientes, ni de ni nguna de esta clase de cosas; habla de la renta de la Pro vincia. Por supuesto, si queremos buscamos en el diccionari o y queremos interpretar la palabra renta, este t\u00e9rmi no significa ganancia, significa la diferencia que tom a el financista, significa renta de la tierra, pero apli cado al Estado renta son los ingresos que tiene la Provinci a. F\u00edjense a qu\u00e9 punto llegaba el an\u00e1lisis que en un momento determinado se discute la cantidad de votos para endeudar a la Provincia que en un primer proyecto se puso los dos tercios de los presentes y esto se observa con el argumento de que era una mayor\u00eda muy f\u00e1cil de obtener y que hab\u00eda que hacerlo con la mitad m\u00e1s uno de las C\u00e1maras, porque era tal el vol u- men en que se pod\u00eda endeudar la Provincia al tener los servicios que contemplaba el 25 por ciento, ya que en aquel momento tomaba la totalidad de los ingresos q ue ten\u00eda la provincia. En el a\u00f1o 1.933 los servicios de la deuda que est\u00e1n perfectamente determinados en el anteproyecto de Presupuesto tomaba el 16,66 por ciento de los re cur- sos totales de todos los fondos que ten\u00eda la Provin cia. Les voy a mostrar lo que fue ese proyecto. Cuando s e habla de recursos se habla de la contribuci\u00f3n direc ta urbana y rural, de las patentes generales, de los i m- puestos de sellos, de los impuestos atrasados, de l a recaudaci\u00f3n por tel\u00e9grafos, de las multas, de la re cau- daci\u00f3n por Bolet\u00edn Oficial, de alcohol, tabaco y na ipes, del fondo de pensiones y jubilaciones, de la venta y arrendamiento de tierras, del ejido de Concordia, d e la Oficina Qu\u00edmica, de venta de productos de la Escuel a Urquiza y Colonia de Menores Centenario, dividendos de capital de la Provincia en Bancos mixtos, fondo de vialidad, impuestos a los perfumes, a la extracci\u00f3n de arena y pedregullo, impuesto a las transacciones de hacienda, dividendos del Frigor\u00edfico Gualeguaych\u00fa - que era del Estado- y recursos de la Ley 2.866, eve n- tuales de administraci\u00f3n tambi\u00e9n. Tomaban todos los recursos, lo que ven\u00eda era afectado al 25 por ciento de la amortizaci\u00f3n de la deu- da, no es mi interpretaci\u00f3n, se\u00f1or Presidente, esto lo interpretaron los constituyentes y tengo las prueba s del a\u00f1o 1.932, del a\u00f1o 1.933 y del a\u00f1o 1.935, donde est o se hac\u00eda y era lo que interpretaron los constituyentes . Incluso, lo que dijo el constituyente M\u00e9ndez Casariego cuando habl\u00f3 de la pobreza que ten\u00eda el Estado en el a\u00f1o 1.903, cuando el Estado ten\u00eda que afrontar su organizaci\u00f3n y no pod\u00eda incrementar los recursos porque no pod\u00eda generar presi\u00f3n fiscal sob re los contribuyentes, con lo que se gener\u00f3 un d\u00e9ficit y el endeudamiento abultado que tuvo el Estado en los a\u00f1 os \u00b430, es la misma situaci\u00f3n que tenemos hoy. No quiero discutir qui\u00e9n dej\u00f3 de cobrar, quien los cobr\u00f3 o si cobraron m\u00e1s o menos impuestos. La ca\u00edda de los ingresos o la falta de ingresos para f inan- ciar los gastos que tiene el Estado, genera d\u00e9ficit . Cuando un constituyente dice: \"pero no se puede fi- nanciar d\u00e9ficit\", otro constituyente que fue el m\u00e1s duro en la observaci\u00f3n de esta cl\u00e1usula de la mitad m\u00e1s uno, dice: \"no, no se financian los d\u00e9ficit del Estado, se financia la carencia de ingresos que tiene el Presu pues- to\". Inclusive observa que siempre debe calcularse el 25 por ciento sobre el Presupuesto y no sobre lo re al- mente ingresado. A esto podemos discutirlo o no, pero es lo que los constituyentes, la historia y la realidad dicen de c\u00f3mo eran las rentas de la Provincia. No hablaban d e rentas afectadas o no afectadas, si hab\u00eda fondos af ecta- dos o fondos que proven\u00edan de rentabilidades de em- presas del Estado en aquel momento, hab\u00eda de todo. Creo que esto no es inconstitucional, creo que si analizamos puntillosamente lo que se dijo, estam os dentro del marco de lo que en la Constituci\u00f3n se es ta- blece para que nosotros podamos trabajar y llevar a de- lante un Gobierno. Hablaban de la deuda y del problema de la deuda. S\u00ed es un problema, pero hay que hablar de un a cuesti\u00f3n pol\u00edtica respecto de la deuda. La deuda se gener\u00f3, yo miraba Presupuestos anteriores y escuch\u00e9 decir del poco compromiso que dej\u00f3 el Gobierno de Montiel, que se fue incrementando con el tiempo seg u- ramente por cuestiones pol\u00edticas, por atender situa cio- nes de transferencias a las escuelas y atender situ acio- nes de transferencias de las Cajas de Jubilaciones, porque no ven\u00edan los recursos. Todas estas cosas generan d\u00e9ficits y, a lo me- jor, las operaciones mismas del Gobierno fueron gen e- rando esta deuda. Esta deuda se instala al igual qu e cuando se instala en una empresa privada, se instal a y genera mayores d\u00e9ficit, mayores gastos y mayor vuln e- rabilidad, que es un tema que no se ha tocado en es ta cuesti\u00f3n. Aqu\u00ed hablamos de una situaci\u00f3n nacional y una situaci\u00f3n provincial donde somos responsables. Como dec\u00eda el diputado Rodr\u00edguez Signes, parece que somos responsables de todo, yo si pudiera, tratar\u00eda de colaborar con un bono para pagar la deuda que gene- ramos nosotros este a\u00f1o. Es verdad, tengo que explicar que la deuda surge tambi\u00e9n por situaciones internacionales y nac io- nales. Este neoliberalismo que se instal\u00f3 en el mun do, que se globaliz\u00f3 desde la venida del post industria lismo y la ca\u00edda del modelo econ\u00f3mico industrial, en el q ue el capitalismo era productor de bienes y servicios, produjo un nuevo capitalismo en el que se dejaron l os bienes y servicios, de los que nosotros \u00e9ramos prod uc- tores, porque produc\u00edamos bienes y \u00e9ramos producto- res de alimentos y servicios. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1381 Se nos viene el capitalismo donde la econom\u00eda pasa a ser virtual. Bien lo dijo el miembro preopin ante cuando habl\u00f3 de riesgo pa\u00eds, de riesgo provincia y de todas estas cosas que nos metieron y se nos hiciero n carne, de las que no hemos sabido defendernos, porq ue ten\u00edamos un enemigo nuevo, un poder econ\u00f3mico nue- vo, multimodal y multidimensional, que nos ataca po r todos los flancos que tenemos, nos ataca por todos los medios disponibles de la tecnolog\u00eda pos industrial, nos viene por medios electr\u00f3nicos, por la transferencia de fondos y las asignaciones. Se rompi\u00f3 lo que era el Estado nacional, que es lo que cay\u00f3 en crisis, se rompi\u00f3, repito, el Est ado Naci\u00f3n que fue lo que dio el andamiaje a nuestros \u00faltimos 60 \u00f3 70 a\u00f1os de historia pol\u00edtica y econ\u00f3mi ca, donde el Estado era el centro y de ah\u00ed se pod\u00eda reg ular la econom\u00eda, regular la necesidad de la gente, se p od\u00eda trabajar sobre la pobreza y se pod\u00eda repartir los r ecur- sos y de golpe nos encontramos con que se libera el manejo de los fondos. Y el manejo de los fondos en una econom\u00eda globalizada donde nos meten el concep- to de la competitividad, la competitividad es nada m\u00e1s ni nada menos que una elite que tiene oportunidad d e competir y que va haciendo cada vez m\u00e1s pobreza extrema y va haciendo que cada vez m\u00e1s gente est\u00e9 excluida del sistema. Esto genera deudas, porque qu\u00e9 pasa, si que- remos resistir a este modelo si queremos que haya educaci\u00f3n b\u00e1sica para todos los entrerrianos, si qu ere- mos sostener 335 mil entrerrianos estudiando para q ue no est\u00e9n excluidos necesitamos seguir financiando e se d\u00e9ficit que tenemos por herencia y que son los gast os que se necesitan tener y llevar adelante. \u00bfC\u00f3mo peleamos contra este modelo? Segu- ramente nuestro Gobierno, acompa\u00f1ado por el bloque opositor, desde que lleg\u00f3 ha tomado medidas para ayudar a los sectores productivos porque es el \u00fanic o equilibrio que podemos tener, hacer crecer el produ cto bruto entrerriano, trabajar sobre infraestructura q ue generan probabilidad de bajar costos para que tenga - mos competencia, ventajas comparativas; no quiero hablar de competitividad, quiero hablar de ventaja comparativas que permitan financiar nuestro d\u00e9ficit estructural y a su vez hacer caer las demandas soci ales. Entonces esta inercia va a seguir mientras no generemos esto, mientras no seamos inteligentes par a generar estas cosas vamos a seguir teniendo este d\u00e9 ficit inercial. Pero si logramos ahorrar y salir de la Le y de Emergencia y tuvimos un d\u00e9ficit similar quiere deci r que hicimos los deberes muy bien en el primer a\u00f1o d e transferencia de gobierno, donde hubo un a\u00f1o tumul- tuoso, donde hay que sentarse, donde hay que tomar lugar, hay que ubicarse en este momento y hubo que renegociar m\u00e1s de 400 millones de vencimiento con l os Bancos desde nuestra Provincia. Esto genera una inc er- tidumbre, una inquietud en el primer a\u00f1o que no fue lo que le dejamos del 0,55 por ciento para negociar en el a\u00f1o 1.987 cuando asume el Gobernador Busti. Fueron 450 millones de Pesos que hubo que ir a arreglar con los Bancos y hay que sentarse a nego ciar con esta situaci\u00f3n. Para aclarar m\u00e1s, quiero decir que, esto es el incremento, el impacto que significa la deuda. Cuando el diputado dice \"no tenemos que gas- tar\", eso es neoliberal, eso significa decir no gas temos, excluyamos m\u00e1s gente, no le demos educaci\u00f3n a algu- nos; pero insisto, analicemos los gastos, analicemo s la estructura de los gastos. \u00bfEn qu\u00e9 estamos gastando? Y ah\u00ed vamos a observar los lugares, que son dif\u00edciles de controlar, porque hay un margen muy chico. Cuando hablamos de cierre del 2.000 se critica la modificaci\u00f3n de las cifras previstas cuatro mese s, tres meses antes por econom\u00eda y que ahora se modifi ca en este proyecto de Presupuesto. Yo le digo que no hubiera sido necesario poner estas cifras, se podr\u00ed a haber cerrado el ejercicio con la cuenta a julio de l 2.001, seg\u00fan el Art\u00edculo 81 inciso 13, pero como se est\u00e1 administrando, se est\u00e1n contabilizando las cos as como corresponde, hoy podemos decir que en marzo estamos en condiciones de saber la tendencia del ci erre del ejercicio y poder as\u00ed sancionar las normas lega les necesarias para que en julio la cuenta ya est\u00e9 cerr ada y tengamos la rendici\u00f3n de cuenta para aprobarla o de s- aprobarla. He anotado pormenorizadamente las deudas autorizadas por esta Legislatura y que el diputado pre- opinante especifica como deuda que tenemos en el Gobierno. No son deuda, son autorizaciones que se dieron por diferentes leyes. Yo tom\u00e9 nota de algunas y voy a tratar de ci- tarlas, la Ley Nro. 9.235 cuando habla de 100 millo nes para atender el d\u00e9ficit, voy a decirle que s\u00ed, que fue para atender el d\u00e9ficit del a\u00f1o 1.999, y se utiliza ron 92.728.828,65 Pesos. Los otros 100 millones que ref ie- re el diputado no se han usado y se est\u00e1n modifican do en el Art\u00edculo 49\u00b0 del proyecto de ley para tratar de usarlos aunque sea en una peque\u00f1a parte para soluci o- nar cuentas de la Comisi\u00f3n Verificadora. No se han utilizado los 100 millones, no se ha endeudado en 1 00 millones. Cuando habla de LAER, son avales que se le dan a LAER para que el contrato no se caiga, no es que se saca plata, se toma plata y se pagan intereses, son avales; si LAER no los paga alg\u00fan d\u00eda, por supuesto que la Provincia de Entre R\u00edos lo va a pagar, pero no est\u00e1 generando gastos ni tuvimos que ir a pedirle d ine- ro a la banca para cubrir esos avales. La Ley Nro. 9.247, habla de 4.400.000 Pesos y apenas si se ejecut\u00f3 en el 2.000, 637.000 Pesos, en el 2.001 se prev\u00e9 ejecutar, 608.000 Pesos de una obra de 2.564.000 Pesos que es el acceso a Piedras Blancas, o sea que no se van a ejecutar los 4.400.000 Pesos, c uan- do est\u00e9 ejecutado en su totalidad, podr\u00e1 llegar a 2 ,5 millones de endeudamiento esos 4.400.000 Pesos. De los 14 millones de cr\u00e9dito de la Ley Nro. 9.252 que hablaba respecto al cr\u00e9dito del sector co ope- rativo, son avales que la Provincia otorg\u00f3 al Banco de la Naci\u00f3n Argentina con garant\u00eda de la Coparticipa- ci\u00f3n, de los cuales no se sacaron los 14 millones p or- que hay cooperativas que no pudieron cumplir con la s condiciones que les pide el Banco, por lo tanto -no tengo la cifra correcta ac\u00e1, la trat\u00e9 de pedir y no la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1382 consigo-, deben ser 10 millones el l\u00edmite de avales que se le est\u00e1 otorgando al Banco de la Naci\u00f3n Argentin a en favor de las cooperativas agropecuarias, tampoco es deuda directa, se\u00f1or Presidente. Los 15 millones de refinanciaci\u00f3n de pasivos, es exactamente lo mismo que esto, es un aval para q ue los productores se reinserten en el sistema de refi nan- ciaci\u00f3n del Banco Naci\u00f3n con preferencia de los pro - ductores de otros lugares del pa\u00eds, esto permiti\u00f3 l a siembra de soja que tenemos en nuestra provincia, e sto permiti\u00f3 que hoy podamos decir que tenemos una co- secha r\u00e9cord de soja y estamos preocupados por los caminos porque no sabemos c\u00f3mo la vamos a transpor- tar o a almacenar. Esto tambi\u00e9n permiti\u00f3 el manteni - miento del sistema econ\u00f3mico provincial porque esto permiti\u00f3 que al seguir trabajando este sistema tamb i\u00e9n se sustente el comercio, se sustenten los servicios y la actividad en general. Cuando en el Art\u00edculo 7\u00ba se hace referencia a los 180 mil Pesos, este monto es un incremento de gastos para el subsidio de la tasa de inter\u00e9s, es s olo un gasto, no es un endeudamiento, hay que pagarlo. Si damos cr\u00e9dito por el CFI tenemos que pagar el subsi - dio de tasa como se hac\u00eda antes, si lo hizo el Gobi erno anterior, se hac\u00eda normalmente. Tampoco es endeuda- miento. Cuando en el Art\u00edculo 8\u00b0 se habla de 80 mi- llones, con garant\u00eda de la Coparticipaci\u00f3n Provinci al, al a\u00f1o 2.000 se utilizaron 30 millones, de los cuales 10 millones fueron al sector arrocero -f\u00edjense que hab \u00eda una previsi\u00f3n de siembra de 35 mil hect\u00e1reas y la siembra lleg\u00f3 a 65 mil hect\u00e1reas, gracias a Dios, d e 105 mil de las cosechas anteriores-, gracias a este cr\u00e9 dito que lleg\u00f3 y pudo permitir sostener aunque sea en un porcentaje importante el complejo agroindustrial de nuestra Provincia como lo es el arrocero. Diez mill ones es el dinero necesario para la operaci\u00f3n de SIDECREER, porque necesita tener dinero para los cr\u00e9ditos que se otorgan a los empleados, o sea que es un cr\u00e9dito que se volc\u00f3 al comercio y esto benefici \u00f3 - creo que ha tra\u00eddo comentarios de los Centros de Co - mercio donde est\u00e1 operando la tarjeta- el flujo co mer- cial y estos 10 millones se utilizan para financiar esa deuda que toman los empleados del Estado con los comerciantes. Y 10 millones m\u00e1s, son los 10 millone s que se utilizan para el Mayorazgo y para el Tango 0 4, el famoso Tango 04, que me siento orgulloso de tene rlo en el patrimonio provincial, y aunque en contra del discurso neoliberal , igual poder incorporarlo a lo s bienes del Estado al servicio de la comunidad y de la gente. Cuando habla de la Ley Nro. 9.253, en el Art\u00edculo 2\u00ba habla de 60 millones, en el a\u00f1o 2.001, por- que las tramitaciones llevan tiempo, de los 60 mill ones se van a ejecutar 16,5 millones seg\u00fan las prevision es presupuestarias -esto est\u00e1 en el Presupuesto-, o se a que no se van a tomar los 60 millones de deuda en e l 2.001. En el Art\u00edculo 10\u00ba, cuando habla de 50 millo nes del PROSAP, est\u00e1 previsto en el Presupuesto endeu- darse en 25 millones para el PROSAP. \u00c9sto est\u00e1 regi s- trado en el endeudamiento del Presupuesto del 2.001 , tambi\u00e9n es cuesti\u00f3n de leerlo, es sencillo leerlo. El diputado Rodr\u00edguez Signes dijo que le result\u00f3 senci llo, as\u00ed que cualquiera de nosotros lo puede interpretar f\u00e1cilmente y as\u00ed buscar el endeudamiento El Protocolo Adicional de 1.212.000 Pesos, que se dijo \"\u00bfqui\u00e9n sabe ad\u00f3nde habr\u00e1 ido esa plata ?\" \"\u00bfQui\u00e9n sabe en qu\u00e9 tugurio estar\u00e1 esa plata?\" as\u00ed lo dijo el diputado preopinante. Quiero decirle que la men- tablemente, para desagrado de \u00e9l, se est\u00e1 utilizand o para el SIRAC, Y \u00bfsabe qui\u00e9n lo administra, se\u00f1or Presidente?, lo est\u00e1 administrando el Programa de l as Naciones Unidas para el Desarrollo. Ellos desembols an los fondos luego que verifican que se hizo la capac ita- ci\u00f3n o se hizo la implementaci\u00f3n. F\u00edjese, cu\u00e1n livi ana- mente el diputado acusa a las Naciones Unidas de te ner un tugurio adonde reparte dinerillos. F\u00edjese que la Unidad Ejecutora Provincial usa ese dinero con el control exactamente de las Nacion es Unidas para el Desarrollo. Creo que evita toda sosp e- cha y seguramente habr\u00e1 sido una confusi\u00f3n involunt a- ria del diputado preopinante, de los 20 millones de Gas Nea todav\u00eda no se han utilizado... SR. MARQUEZ - \u00bfMe permite una interrupci\u00f3n? SR. GUIFFREY - S\u00ed, se\u00f1or diputado. SR. MARQUEZ - Creo que en ese sentido yo fui m\u00e1s respetuoso del tratamiento del mill\u00f3n doscientos y pico, esto tendr\u00eda que verse por quienes lo manejan , por supuesto que si no lo manejan las Naciones Unid as no le dan un Peso, o tienen que ir por programas, p or- que todav\u00eda no hemos visto la eficiencia que se ha generado con la aplicaci\u00f3n de este programa, esto e s lo que yo dije claramente, porque a las pruebas nos te ne- mos que remitir, cuando vemos que pasa con el Presu - puesto. La aplicaci\u00f3n de esos fondos, por m\u00e1s que l os manejen las Naciones Unidas, evidentemente la unida d ejecutora no creo que haya sido efectiva porque nin g\u00fan resultado ha tra\u00eddo. Esto es lo que dije claramente y no es ninguna chicana sino que demuestren lo contrario , cu\u00e1nto ha repercutido econ\u00f3micamente, favorablemen- te, a la Provincia de Entre R\u00edos esa aplicaci\u00f3n de la toma de cr\u00e9dito, que a trav\u00e9s de las Naciones Unida s deviene. SR. GUIFFREY - Es dif\u00edcil, en un marco de recesi\u00f3n y de contingencias clim\u00e1ticas como tuvimos en Entre R\u00edos, reflejar esto. La eficiencia se la ver\u00e1 en el tiempo, como se ven todos los programas y proyectos que se implementan en el Estado, que llevan un tiempo y donde tenemos que evaluar condiciones clim\u00e1ticas favorables, situaciones que no sean recesivas. Si y o eval\u00fao la prosperidad y el crecimiento de los a\u00f1os donde Cavallo fue Ministro de Econom\u00eda y hubo una prosperidad de n\u00fameros vol\u00e1tiles que yo no creo, pe ro que demuestran que hubo crecimiento econ\u00f3mico, seguramente hubo crecimiento fiscal. Cuando tenemos recesi\u00f3n, cuando esto se verifica en una baja de la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1383 actividad econ\u00f3mica, en baja de los precios, en pre sio- nes sobre baja de producci\u00f3n, creo que inevitableme nte no se pueden registrar \u00edndices alentadores. A pesar de eso creo que el ingreso que se prev\u00e9 es razonable p or- que si lo comparamos con el ingreso registrado en e l a\u00f1o 1.999, donde exist\u00eda recesi\u00f3n y exist\u00edan compli ca- ciones clim\u00e1ticas, los ingresos son similares y se prev\u00e9 un peque\u00f1o incremento que es lo que genera a lo mej or este nuevo sistema y funcionamiento de Rentas o el pago del Impuesto Inmobiliario de los productores q ue no pagaron el a\u00f1o pasado. En cuanto a los ingresos nacionales, cuando se plantea la duda sobre estos recursos creo que lo m\u00e1 s sorprendente se encuentra en otros ingresos naciona les donde el crecimiento es notable y por eso me fui a la Direcci\u00f3n de Presupuesto y trat\u00e9 de localizar en qu \u00e9 crece ese \u00edtem y el incremento est\u00e1 compuesto por Impuesto a las Ganancias, Ley Nro. 24.621, que ya e st\u00e1 pactado por la ley y sabemos cu\u00e1nto llega; por Impu es- to a las Ganancias Ley Nro. 24.699, Art\u00edculo 5\u00ba, de bienes personales, se sabe cu\u00e1nto llega; cancelaci\u00f3 n de deudas del Gobierno Nacional, que en esto podemos decir que el Gobierno no nos va a poder cancelar la deuda, que es de 16 millones de Pesos; reconocimien to parcial del d\u00e9ficit del sistema previsional provinc ial, que est\u00e1 en el Pacto Federal, as\u00ed que no tenemos po r qu\u00e9 pensar que no vamos a tener ese reconocimiento; el Fondo de Incentivo Docente de 34.748.000 Pesos; la Cl\u00e1usula 16 del compromiso federal del 17 de noviem - bre de 2.000 que hacen 10 millones m\u00e1s, suman el incremento de los ingresos de otros recursos nacion a- les. El sector p\u00fablico no es viable si seguimos como seguimos y esto creo que es la crisis del Esta do- Naci\u00f3n, es de lo que habl\u00e1mamos. Pero ahora a lo qu e nos tenemos que abocar es a buscar soluciones, yo c reo que la realidad de hoy d\u00eda, el neoliberalismo ha lo grado imponer una bandera en la econom\u00eda nacional que vamos a tener que buscar alternativas para combatir las. Ac\u00e1 se operaba en otro Estado; el Estado protector, el Estado bienestar, el Estado al que e stuvi- mos acostumbrado todos y a eso lo viv\u00ed, lo v\u00ed y aho ra es jaqueado por varios lugares. Es jaqueado por los grupos del Fondo, que autom\u00e1ticamente le elevan el riesgo pa\u00eds, que autom\u00e1ticamente le generan tasas d e inter\u00e9s m\u00e1s caras como hace dos meses atr\u00e1s, es ja- queado por la volatibilidad de los capitales y m\u00e1s a\u00fan es jaqueado por la desnacionalizaci\u00f3n del dinero, d el ahorro. Hoy un ahorrista que invierte en un fondo n a- cional, en una AFJP, puede estar invirtiendo en Chi na para que una f\u00e1brica produzca con mano de obra m\u00e1s barata y nos compita a nosotros; y esa es la famosa competitividad, es lograr mano de obra. Cuando vienen los ajustes reiterativos, cuando se viene generando este modelo de vender el patrimo - nio nacional, cuando se viene generando este incre- mento de la deuda, tenemos que buscar medidas inno- vadoras, como la ayuda al sector productivo, como bajar nuestros gastos sin causar m\u00e1s exclusi\u00f3n y m\u00e1 s pobreza y esto contin\u00faa ejerciendo presiones sobre el patrimonio del Estado, sobre la caja del Estado. Yo digo que el crecimiento en la Argentina que fue irreal, fue un crecimiento de flujo de capi tales, de un capital virtual, de una econom\u00eda virtual. Hoy sufrimos el embate de esa econom\u00eda virtual que nos saca el flujo de capitales, que nos acorrala y que verda- deramente desde la Alianza se intent\u00f3 llevar otro c a- mino distinto y vamos a trabajar con esto y juntos en la Legislatura, juntos la oposici\u00f3n y nosotros y los s ecto- res productivos, los sectores sindicales para poder contener este embate nuevamente. Porque ya atac\u00f3 el sistema nacional al Gobierno Nacional y esta ca\u00edda de credibilidad de los pol\u00edticos, de los funcionarios p\u00fabli- cos, de los legisladores no es m\u00e1s que de p\u00e9rdida q ue tiene el ciudadano de soberan\u00eda sobre su Gobierno Nacional. Los soci\u00f3logos que escriben sobre el tema afirman que se pierde mucho, y dicen que: \"la socie dad pierde el sentido de soberan\u00eda que le daba el Estad o- Naci\u00f3n, antes se lo daba el Estado Feudal, luego el Estado-Naci\u00f3n y hoy la soberan\u00eda parece que la tien en otros y la manejan por Internet, que generan todos estos \u00edndices, que generan las bolsas, que generan la volatibilidad de los mercados, que generan los Banc os transnacionalizados y el \u00fanico Estado que les est\u00e1 que- dando que los contiene, que los protege, son los Es ta- dos subnacionales, son los municipios, las provinci as. Y ac\u00e1 tenemos que defender nuestra econom\u00eda, nuestr o sistema provincial y por eso defendemos nuestro Pre - supuesto. Por eso quer\u00edamos explicarle y decirle a la ciudadan\u00eda que en este Presupuesto que es realista, porque si chequeamos con el a\u00f1o 1.999 y con el Pres u- puesto ejecutado del a\u00f1o 2.000, no tiene grandes va - riantes y la intenci\u00f3n que tiene es contener la may or cantidad de gastos posibles, sin da\u00f1ar la exclusi\u00f3n de la gente, sin da\u00f1ar a los m\u00e1s despose\u00eddos e intentando tomar un camino diferente de apoyo al sector produc ti- vo, a la econom\u00eda regional, tratando de dinamizar y acompa\u00f1ar a los que pueden generar recursos. Esas son las aclaraciones que quer\u00eda hacer, se\u00f1or Presidente. SR. SOLANAS - Pido la palabra. Como primera medida y tomando algunos otros datos de lo que se ha dicho y este debate par ece reiteraci\u00f3n de otro que tuvo lugar en este Recinto, como por ejemplo cuando se voto la Ley Nro 9.235. L a primer conclusi\u00f3n es que la Provincia en 1.999 esta ba en muy buena situaci\u00f3n financiera y con una gran perspectiva para futuro, porque sino es inexplicabl e que hubiese esta capacidad de endeudamiento y al mismo tiempo que se generaran los proyectos empresa - riales que se han generado en el a\u00f1o 2.000. A esto evidentemente los hombres y mujeres del oficialismo lo van a tener que reinterpretar po rque no se puede seguir machacando sobre un desastre cuando \u00e9se fue justamente el basamento para el desa - rrollo de una serie de proyectos que el Poder Ejecu tivo Provincial y la Legislatura por parte del oficialis mo ha tomado como base para este proyecto y este desarrol lo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1384 Con respecto al Presupuesto, de los dichos incluso del diputado Cardoso queda impl\u00edcito que lo s gastos son excesivos y los recursos son insuficient es y que hay un endeudamiento creciente, que se corre el riesgo que se haga incontrolable y tambi\u00e9n aqu\u00ed se ha tomado el a\u00f1o 91 sistem\u00e1ticamente ha sido as\u00ed, para analizar el desenvolvimiento de las finanzas p\u00fablic as y esto por un lado es porque justamente a partir de 1 991 a trav\u00e9s de la estabilidad econ\u00f3mica que se da, se pue- den tomar como ciertas las variables que hacen a la vida productivas, econ\u00f3mica y de la finanzas del pa \u00eds y tambi\u00e9n que los datos estad\u00edsticos sean una fuente seria, porque antes con hiperinflaci\u00f3n era imposibl e hacerlo as\u00ed. Tambi\u00e9n sistem\u00e1ticamente se ha recurri do a analizar las cuentas p\u00fablicas a partir de 1987 y se toma como base justamente los gobiernos justicialis tas. Quiero recordar, como lo hicimos en diciembre de 1999, y esto por un lado apena recordarlo porque es una suerte de reconocimiento al \u00faltimo gobierno de la dictadura, pero en 1983 quedaron tres meses de suel do disponibles en caja en dinero en efectivo, cuando a su- mi\u00f3 la primera gesti\u00f3n del radicalismo en la Provin cia y cuando se retira en 1.987, por ejemplo, queda com - prometida una deuda de 300 millones de D\u00f3lares en obras p\u00fablicas sin financiamiento y sin Presupuesto , la estatizaci\u00f3n del Frigor\u00edfico Santa Elena le cuesta 400 millones de D\u00f3lares a los entrerrianos, quedan 500 millones de D\u00f3lares en cr\u00e9dito mal otorgados del Ba n- co de Entre R\u00edos, se hab\u00edan adjudicado 50 millones de D\u00f3lares al cruce del gasoducto en la zona de Aldea Brasilera, es de recordar que el primer certificado de obra llega cuando reci\u00e9n hab\u00eda asumido el Gobernado r Busti, con menos del 10 por ciento de avance de obr a, as\u00ed que es una obra que casi \u00edntegramente se realiz \u00f3 durante el gobierno justicialista, sin quitarle m\u00e9r ito a la decisi\u00f3n pol\u00edtica de llevarla adelante, pero casi e n su totalidad se pag\u00f3 a partir de ese momento. Uno de los cargos que se le ha hecho ac\u00e1 a Domingo Cavallo es que estatiz\u00f3 la deuda en su ges- ti\u00f3n de dos meses en el Banco Central de la Rep\u00fabli ca Argentina, pero por un lado la gesti\u00f3n que ven\u00eda en 1.983 valor\u00f3 ampliamente lo hecho por el Presidente del Banco Central por esos d\u00edas: Domingo Cavallo. Pero, adem\u00e1s, en 1.983 \u00f3 1.984, se form\u00f3 una comisi \u00f3n que encabezaba un se\u00f1or del radicalismo de apellido V\u00e1zquez, comisionado justamente por el Presidente Alfons\u00edn, que en pocos meses demostr\u00f3 que la deuda p\u00fablica ilegal ascend\u00eda ya a 1.200 \u00f3 2.000 millones de d\u00f3lares. Es de recordar que en 1.984 le dieron las gra- cias a V\u00e1zquez por los servicios prestados y en esa oportunidad hist\u00f3rica que hab\u00eda encabezado un ala d el radicalismo para investigar cu\u00e1l era la deuda l\u00edcit a e il\u00edcita, no se concret\u00f3. Ahora el circuito cierra v arios a\u00f1os despu\u00e9s ubic\u00e1ndose Domingo Cavallo, justamen- te, como un hombre de m\u00e1xima instancia del Gobierno . Respecto de nuestro Presupuesto, entiendo que si la situaci\u00f3n del d\u00eda domingo era cr\u00edtica, ca \u00f3tica y por eso, justamente, por producto de las medidas de L\u00f3pez Murphy, no se sesion\u00f3 el domingo y tampoco ayer, es mucho m\u00e1s complicado hacerlo en el d\u00eda de hoy, porque al menos entre el viernes y hoy a la ma - drugada hab\u00eda un proyecto de ajuste y sab\u00edamos c\u00f3mo ese programa de ajuste de L\u00f3pez Murphy iba a impac- tar en las cuentas p\u00fablicas. Esto, evidentemente, se ha agravado porque no sabemos si est\u00e1 o no en pie el programa de L\u00f3pez Murphy, se fueron L\u00f3pez Murphy, Artana y el equipo de FIEL y no sabemos, salvo que se haya confirmado en el tiempo que hemos estado ac\u00e1, si Cavallo es el Ministro de Econom\u00eda o es otro funcionario el que e st\u00e1 al frente de dicha \u00e1rea. No se ha dicho tampoco par a qu\u00e9 necesitan esos poderes especiales que establece el Art\u00edculo 76. F\u00edjense que hasta hoy se analizan en los cole- gios de las escuelas medias los poderes especiales y las facultades de prerrogativas especiales del brigadie r Juan Manuel de Rosas, parece que hemos involuciona- do siglos, a una misma situaci\u00f3n. Por otro lado, es la primera vez en la historia que se presenta en la C\u00e1mara o en la Legislatura en tre- rriana, un Presupuesto que ya tiene establecido un d\u00e9ficit de 190 millones de D\u00f3lares. Jam\u00e1s en la vid a de los entrerrianos se hab\u00eda violado el Art\u00edculo 81 in ciso 8\u00ba) de la Constituci\u00f3n Provincial. Nosotros pregunt a- mos porqu\u00e9 ser\u00e1 que se establece un d\u00e9ficit de 190 millones de Pesos, seguramente es porque se debe es tar pensando que el d\u00e9ficit de este ejercicio va a lleg ar a m\u00e1s de 300 millones de Pesos, como bien lo analiz\u00f3 y claramente lo expres\u00f3 nuestro miembro informante, e l diputado Luis M\u00e1rquez. Tambi\u00e9n hay que aclarar con respecto a los \u00faltimos ejercicios, que en los a\u00f1os 1.996, 1.997 y 1.998 se presentaron Presupuestos de ejercicios equilibra dos. Se podr\u00e1 decir que es porque hab\u00eda un Senado en ma- nos de la oposici\u00f3n, se podr\u00e1n hacer un sin n\u00famero de interpretaciones, lo correcto es interpretar que es tos Presupuestos se presentaron como lo establece la Co ns- tituci\u00f3n, en septiembre de cada a\u00f1o, cosa que no se hizo con \u00e9ste. Adem\u00e1s, fueron Presupuestos equilibr a- dos, m\u00e1s all\u00e1 del d\u00e9ficit que hubo en el a\u00f1o 1.999, debido a que fue un a\u00f1o sumamente complicado por la recesi\u00f3n, fue el a\u00f1o de la crisis brasile\u00f1a y produ cto de esa recesi\u00f3n hubo una ca\u00edda de la recaudaci\u00f3n, que en l\u00edneas generales hizo que el PBI de la Naci\u00f3n caye ra en el orden del 4 por ciento. Por otro lado, estamos discutiendo a tres me- ses de empezado el a\u00f1o 2.001 lo que tendr\u00edamos que haber discutido y analizado durante el a\u00f1o 2.000. E ste Presupuesto tendr\u00eda que haber ingresado de acuerdo a lo que manda la Constituci\u00f3n, en septiembre del a\u00f1o 2.000 y durante los tres meses siguientes, dedicars e al estudio del mismo e ingresar a este a\u00f1o con los tem as resueltos, m\u00e1s all\u00e1 de que no nos pongamos de acuer - do. Con respecto a algunas cuestiones, nosotros presentamos un proyecto de resoluci\u00f3n el a\u00f1o pasado , m\u00e1s precisamente el 18 de septiembre, en el que ha- c\u00edamos hincapi\u00e9 en que se presentaran las cuentas d el Ejercicio General 1.999 y que se remitiera el proye cto de Presupuesto de acuerdo al Art\u00edculo 135 inciso 9, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1385 pero que se presentara el Presupuesto del a\u00f1o 2.000 , cosa que no ocurri\u00f3 nunca. Marc\u00e1bamos algunos dichos, que si me permi- ten voy a dar lectura y es muy breve: \"si el Estado entrerriano sigue siendo deficitario consecuentemen te y sigue aumentando su deuda p\u00fablica, que se garanti za con Coparticipaci\u00f3n, va a llegar un momento en que la Coparticipaci\u00f3n no va a alcanzar para seguir hacien do pol\u00edtica con el sector privado.\" Adem\u00e1s, el ex Ministro Irigoyen habl\u00f3 de que ac\u00e1 hay grandes temas que son brazas calientes y qu e \u00e9l entend\u00eda que estaban en manos de nadie, que nadie sab\u00eda qui\u00e9n manejaba esos fondos. Tambi\u00e9n -antes de renunciar- dijo que los Presupuestos no est\u00e1n hecho s para que los impuestos que se cobran a la gente vay an a parar a los Bancos en forma de intereses y, a los pocos d\u00edas, cuando ya hab\u00eda renunciado, dijo que co n- sideraba que era una enorme fracci\u00f3n el gasto p\u00fabli co en la Provincia y que hab\u00eda un agravante aumento de l endeudamiento. Quiero hacer tambi\u00e9n referencia a los dichos del Gobernador Montiel el d\u00eda viernes en el Semanar io Paralelo 32 de la ciudad de Crespo, con respecto a las medidas que iba a anunciar L\u00f3pez Murphy, donce dice : \"sobre todo esto yo estoy en contacto con autoridad es nacionales y s\u00e9 lo que opinan y piensan y s\u00e9 lo que van a aplicar\". A la noche, viendo los medios de Buenos Aires, en especial TN donde estuvo el Gobernador en oportunidad de dar una voz profundamente federal, q ue de alguna manera compartimos, dijo \"que en ning\u00fan momento hab\u00eda tenido comentario, ni siquiera un lla - mado telef\u00f3nico, de autoridades nacionales para anu n- ciarle el ajuste, el duro ajuste que se iba a imple mentar en la l\u00ednea m\u00e1s ortodoxa del liberalismo y el capit alis- mo en la Argentina\". Con respecto a la propuesta que se hizo desde nuestro bloque, que se hizo p\u00fablica el d\u00eda domingo, la gente debe ser la prioridad. Nosotros decimos ah\u00ed q ue con la compra del Mayorazgo, a trav\u00e9s de su venta y otorgando garant\u00edas a los obreros y empleados, se p o- dr\u00edan recuperar los 12 millones de Pesos y que habr \u00eda que recuperar los fondos aplicados a la compra y re pa- raci\u00f3n del avi\u00f3n Tango 04. Son 12 millones, por un lado, del Mayorazgo y 5 millones con respecto al avi\u00f3n. Esta es una expresi\u00f3n de deseos de nuestro bloque porque es imposible, jam\u00e1s vamos a recuperar el dinero, nadie nos va a pagar, hay consultoras -y ustedes recordar\u00e1n- que han fijado el precio del Ma yo- razgo en 4 millones de Pesos, nosotros ya invertimo s 12 millones, as\u00ed que es imposible que podamos recup e- rar esos 12 millones, o esos 5 \u00f3 6 millones, porque no sabemos cu\u00e1nto es lo que se ha gastado en la compra y en los repuestos del avi\u00f3n Fokker. Tambi\u00e9n se ha hecho p\u00fablico en estos d\u00edas de que culpa de la demora en el tratamiento del Presu- puesto hay un cr\u00e9dito para los citricultores de 11 mi- llones de Pesos que est\u00e1 obstaculizado por Contadur \u00eda General, han dicho miembros del oficialismo. Justa- mente haciendo hincapi\u00e9 en la traba -entre comillas - que se establece en el Art\u00edculo 81, inciso 26\u00ba, que dice que los servicios de la deuda p\u00fablica no deben com- prometer m\u00e1s de la cuarta parte de la renta. Este m onto representa menos del uno por ciento, justamente ha- blando del cr\u00e9dito que se est\u00e1 esperando para los c itri- cultores de esa renta. Por eso creemos este monto representa menos del uno por ciento de la renta, queremos saber en q u\u00e9 efectivamente se han ocupado los otros 250 o m\u00e1s millones de Pesos que se han comprometido y al mis- mo tiempo demostrar que se ha violentado el Art\u00edcul o 14\u00ba de la Ley Nro. 8.917 que era la que establec\u00eda jus- tamente, a partir de un c\u00e1lculo de trienios, o sea de a\u00f1os de ejecutado, de a\u00f1os anteriores, un l\u00edmite pa ra poner freno, para poner un tope a esta inquietud pe r- manente de poder pol\u00edtico de endeudar y de avanzar en aventuras empresariales, que como nosotros hemos dicho, van a llevarnos a quebrantos, deudas y a mo- mentos sumamente complicados en el futuro. Con respecto a algunos art\u00edculos, ya dije que el Art\u00edculo 81, inciso 8\u00ba, establece que est\u00e1 prohi bido que se pueda presentar un Presupuesto deficitario. Dice as\u00ed: \"En ning\u00fan caso podr\u00e1 la Legislatura aumentar el monto de las partidas de c\u00e1lculo y recursos present ado por el Poder Ejecutivo, ni autorizar por ley de Pre su- puesto una suma de gasto mayor que la del recurso\". Repito, ni autorizar una suma de gasto mayor que la del recurso, evidentemente no se ha le\u00eddo la Consti tu- ci\u00f3n o lo que se est\u00e1 buscando es violentarla una v ez m\u00e1s. El Art\u00edculo 7\u00ba establece que se faculta al Poder Ejecutivo para realizar operaciones de cr\u00e9dito por 248 millones de Pesos. En el Art\u00edculo 10\u00ba, y ac\u00e1 hay una cuesti\u00f3n que realmente llama la atenci\u00f3n, dice: \" Fac\u00faltase al P oder Ejecutivo a realizar operaciones de cesi\u00f3n y a disp osi- ci\u00f3n de: a) Cr\u00e9ditos contra particulares provenient es de cr\u00e9ditos denegados, facilidad de pago de deudas fis ca- les. b) Cr\u00e9ditos contra Municipios. Ser\u00eda importante que, yo no lo escuch\u00e9 al miembro informante por la mayor\u00eda, hiciera referenc ia a c\u00f3mo se van a implementar las deudas de los Muni- cipios, con la aparentemente privatizaci\u00f3n de esta car- tera, en qu\u00e9 tiempo, si se est\u00e1n elaborando los pli egos, si se piensa hacer una adjudicaci\u00f3n directa y creo, porque no escuch\u00e9 a ning\u00fan intendente que diga algo contrario, no han de estar muy informado de esta id ea del Poder Ejecutivo, justamente de que esta Legisla tura faculte al Gobierno para ceder o poner a disposici\u00f3 n de una empresa privada la ejecuci\u00f3n de las deudas de l os Municipios. Imaginemos la zozobra, la preocupaci\u00f3n de los intendentes a partir de que se tome conocimi ento de que se ha votado un art\u00edculo con este disposici\u00f3 n. El Art\u00edculo 11\u00ba dice: \"El Poder Ejecutivo queda facultado para gravar la Coparticipaci\u00f3n Fede ral de Impuestos...\" y en una enorme cantidad de art\u00edcu los se establece que siempre queda gravada la copartici pa- ci\u00f3n federal de impuestos y esto tambi\u00e9n tiene un l \u00edmi- te y eso lo hicimos notar el a\u00f1o pasado. Ahora bien, en el Art\u00edculo 14\u00ba dice: \"F\u00edjase en 46.136 la planta permanente de cargos y en 151.752 la cantidad de horas c\u00e1tedra permanentes.\" Si vamos a la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1386 foja 76 de un cuadro comparativo de la planta perma - nente, dice que en el a\u00f1o 1.999 hab\u00eda 45.104 agente s; en el 2.000 hay 46.062 agentes; pero evidentemente hay algo que no cierra. Ac\u00e1 se demuestra que los ag en- tes despedidos por la Ley Nro. 9.235 fueron suplant a- dos por otros, porque si no, tendr\u00eda que haber hab ido por lo menos 2.000 agentes menos, y ac\u00e1 pasamos de 45.000 en el '99 a 46.000 a pesar del achique. Las horas c\u00e1tedra pasan de 94 mil a 151 mil. Entonces, m\u00e1s all\u00e1, a esas horas c\u00e1tedra tambi\u00e9n hay que tomarlas como posibilidad de empleo. Tenemos que remitirnos al Art\u00edculo 45\u00ba que tambi\u00e9n habla del empleo y dice: \"Ampl\u00edase la plant a permanente, fijada en le Ley Nro. 9.233 en 648 carg os del Escalaf\u00f3n Docente, en 29.927 las horas de c\u00e1ted ra nivel medio en el Consejo General de Educaci\u00f3n...\" y tambi\u00e9n \"...1.895 el personal temporario de la Secr eta- r\u00eda de Estado de Salud y en 255 el personal tempora rio del Consejo General de Educaci\u00f3n.\" Si sumamos esto estamos hablando de algo as\u00ed como, entre el Art\u00edcul o 14\u00ba y el Art\u00edculo 45\u00ba, de casi 5.000 agentes m\u00e1s. S i a esos 5.000 agentes m\u00e1s le restamos los casi 2.000 q ue quedaron afuera por la Ley Nro. 9.235, estamos en l a cuenta que hoy hay cerca de 7.000 agentes m\u00e1s que e n diciembre de 1.999. Lo dice el Presupuesto, no es u na interpretaci\u00f3n nuestra. Hay otro aspecto que tiene que ver con lo que ha dicho el se\u00f1or Marchioni, que es el Director de Recursos Humanos, que dice que la planta de persona l en el 2.000 es de 52.000 agentes; a fojas 76 del Pr esu- puesto se dice que es de 46.000, m\u00e1s o menos da 6. 000 m\u00e1s. Evidentemente lo que el Presupuesto est\u00e1 trata ndo de hacer es blanquear el incremento de la planta de personal, de algo as\u00ed como 6.000 o 7.000 agentes nu e- vos, por eso creo que es lamentable que se le d\u00e9 un a promesa a los trabajadores que quedaron sin su empl eo por la Ley Nro. 9.235, se les da una promesa vaga cuando se ha decidido aumentar la planta de persona l de esta manera, podr\u00eda ya esta C\u00e1mara incorporar ef ec- tivamente a los trabajadores que tienen el visto bu eno de la Comisi\u00f3n Evaluadora, a la planta de personal y no dejarlos como una hip\u00f3tesis abierta para el futu ro. Tambi\u00e9n, el Art\u00edculo 15\u00ba dice: \"Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo a ampliar la planta de personal per ma- nente... en 1.614...\"; justamente, con esa cifra se re- dondean los casi 7.000 agentes que, entiendo yo, Ma r- chioni trata de blanquear a partir de sus dichos. El Art\u00edculo 28\u00ba dice: \"El Poder Ejecutivo podr\u00e1 disponer transitoriamente la reprogramaci\u00f3n d e obras p\u00fablicas\". Reprogramar significa que estas ob ras ya est\u00e1n adjudicadas, o est\u00e1n en marcha o est\u00e1n en ejecuci\u00f3n, lo que implica desde el vamos un sinn\u00fame ro de juicios para la Provincia. Ac\u00e1 va a haber lucro ce- sante, va a haber una cantidad de inconvenientes de tipo jur\u00eddico que no s\u00e9 si se habr\u00e1 analizado la ma gni- tud de este Art\u00edculo 28\u00ba. Igual, como dice el diput ado M\u00e1rquez en relaci\u00f3n al Art\u00edculo 30\u00ba, que habla de aprobar ins\u00f3litamente un plan de obras p\u00fablicas que no cuenta con el cr\u00e9dito presupuestario y que, como bi en dijo nuestro miembro informante, es solo una expre- si\u00f3n de deseos. El Art\u00edculo 31\u00ba autoriza al Poder Ejecutivo a emitir letras del Tesoro por 25 millones de Pesos, m\u00e1s deuda; los Art\u00edculos 32\u00ba y 33\u00ba establecen ampliar l os totales establecidos en los Art\u00edculos 1\u00ba y 7\u00ba y nos otros nos preguntamos por qu\u00e9 no se pusieron en esos art\u00ed cu- los lo referente a LAER y al Instituto del Seguro, por hasta un monto de 3 millones de Pesos. Nosotros en- tendemos que esto de capitalizar entra en colisi\u00f3n con el Art\u00edculo 81\u00ba inciso 26, porque aqu\u00ed lo que se es t\u00e1 tratando de hacer es cubrir un d\u00e9ficit operativo, t anto de LAER como del Instituto del Seguro, donde al par e- cer en estos d\u00edas hubo cambios importantes en la co n- ducci\u00f3n o se habr\u00eda aceptado la renuncia de su cond uc- ci\u00f3n. Por el Art\u00edculo 35\u00ba la Provincia se adhiera al Compromiso Federal para el Crecimiento y la Discipl i- na que firm\u00f3 el Gobernador el 17 de diciembre de 2.000, y este Presupuesto justamente lo viola, porq ue ampl\u00eda los gastos primarios y \u00e9sta es una de las cl \u00e1usu- las a donde m\u00e1s apunta este convenio. Respecto del Art\u00edculo 81\u00ba inciso 26, han hecho un esfuerzo sobrehumano los legisladores para dar u na interpretaci\u00f3n distinta de los que taxativamente es ta- blece la Constituci\u00f3n. Lo que se pretende es justam ente borrar cualquier posibilidad de que exista un l\u00edmit e o tope para el endeudamiento. Entonces, si se va a re in- terpretar la Constituci\u00f3n de esta manera, nosotros pre- guntamos para qu\u00e9 se va a llamar a una convenci\u00f3n reformadora si aqu\u00ed de hecho y con la interpretaci\u00f3 n de algunos legisladores se puede llevar adelante con m e- nos costo y menos inconvenientes, interpretando la Constituci\u00f3n como mejor les vengan ganas y dejando de lado la Ley Nro. 8.917 que establec\u00eda su formula de aplicaci\u00f3n sobre par\u00e1metros ciertos, valederos, com o era la ejecuci\u00f3n de los tres a\u00f1os anteriores. El Art\u00edculo 38\u00ba, como dec\u00edamos, es una expre- si\u00f3n de deseos para los trabajadores que perdieron su empleo a ra\u00edz de la Ley Nro. 9.235. El Art\u00edculo 39\u00ba dice que se modifica el primer p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 13\u00ba de la Ley Nro. 8.492, el c ual queda redactado de la siguiente forma: \"El Poder Ej e- cutivo no podr\u00e1 realizar retenci\u00f3n alguna, salvo cu ando el Municipio...\" es decir que por un lado establece que no se puede retener y despu\u00e9s establece todas las p osi- bilidades por las que el Poder Ejecutivo puede rete ner. Esto quiere decir que se est\u00e1 apuntando a una discr e- cionalidad pol\u00edtica porque por un lado se dice que no se podr\u00e1 retener, pero queda al arbitrio pol\u00edtico, a l a dis- cusi\u00f3n pol\u00edtica, al sometimiento que acepten o no l os Intendentes que se produzcan o no estas retenciones . El Art\u00edculo 41\u00ba pone en vigencia aquella vieja idea de hace cuatro a\u00f1os, de emitir bonos o t\u00edtulos por 300 millones de Pesos. La pregunta, y me gustar\u00eda q ue nos informen es: a qu\u00e9 consultora internacional, o c\u00f3mo est\u00e1 calificada a partir del an\u00e1lisis de una c onsul- tora esta Provincia, como para que la emisi\u00f3n de 30 0 millones de Pesos en t\u00edtulos u obligaciones negocia bles tenga una posibilidad. Porque como aqu\u00ed se ha dicho , el riesgo pa\u00eds ha crecido, el riesgo Entre R\u00edos -po r llamarlo de alguna manera- tambi\u00e9n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1387 Entonces de qu\u00e9 manera se piensa implemen- tar o se tiene decisi\u00f3n pol\u00edtica de hacer cumplir e sta Ley Nro. 9.100, y ser\u00eda importante, justamente que nos informen qu\u00e9 opinan las consultoras internacionales sobre la viabilidad o no de que Entre R\u00edo emita est os fondos. El Art\u00edculo 44\u00ba, dice: Autorizase al Poder Ejecutivo a hacer uso del cr\u00e9dito p\u00fablico por hasta la suma de Pesos noventa millones ($90.000.000.-) o su equivalente en moneda extranjera, para atender la s i- tuaci\u00f3n de d\u00e9ficit proyectado de las cuentas p\u00fablic as de la Provincia para el Ejercicio Fiscal 2.000. Esta es otra pregunta para el miembro informante de la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas por el oficialis mo, porque el doctor Montiel en su proyecto hab\u00eda escri to 70 millones de Pesos, as\u00ed que en Comisi\u00f3n graciosa- mente, f\u00e1cil y simplemente se aument\u00f3 en 20 millone s de D\u00f3lares esta posibilidad de hacer uso del cr\u00e9dit o p\u00fablico, m\u00e1xime si se tiene en cuenta que el mismo oficialismo ha reconocido que ese d\u00e9ficit, para hac er cuentas justamente en el a\u00f1o 2.000 es de 64 millone s de Pesos. El Art\u00edculo 45\u00ba, es el de crear m\u00e1s puestos dentro del Estado. El Art\u00edculo 46\u00ba dice: Fac\u00faltase al Poder Eje- cutivo a hacer uso del Fondo Unificado Ley Nro. 7.390, hasta la suma de 42 millones de Pesos. La pregunta es si el Presupuesto es ineficiente, \u00bfde d\u00f3nde salen estos 42 millones de Pesos? \u00bfExiste n estos 42 millones de Pesos?, esa es otra pregunta. No- sotros entendemos que no existe, esta es la pregunt a concreta, para el miembro informante de la Comisi\u00f3n de Hacienda Presupuesto y Cuentas por el oficialism o. El Art\u00edculo 49\u00ba, vuelve hablar de los 100 mi- llones de Pesos para la Comisi\u00f3n de Verificaci\u00f3n de Cr\u00e9ditos, la pregunta es: \u00bfno funcion\u00f3 esta Comisi\u00f3 n de Verificaci\u00f3n de deudas de la Provincia por 100 millones de Pesos? \u00bfNo funcion\u00f3 durante el a\u00f1o 2.00 0 de acuerdo a lo que se vot\u00f3 en la Ley Nro. 9.235? Adem\u00e1s, quiero hacerles recordar que al prin- cipio de la acci\u00f3n de esa comisi\u00f3n se ped\u00eda un 10 p or ciento del total de gastos t\u00e9cnico administrativo d e funcionamiento, entonces ac\u00e1 por un lado se estable ce que los fondos existen, no se han ocupado, y la sit ua- ci\u00f3n en esa comisi\u00f3n evidentemente ha sido, si se q uie- re, hasta este momento poco clara, y ser\u00eda importan te que se nos d\u00e9 una aclaraci\u00f3n sobre ese tema. Esto est\u00e1 escrito desde el d\u00eda jueves donde en el Anexo I dice: Recursos Corrientes y establece AT N por 15 millones de Pesos. La pregunta para el jueve s, supongo que ahora es mucho m\u00e1s dif\u00edcil que la pueda n responder \u00bfqu\u00e9 garant\u00eda documentada tienen de que l a Naci\u00f3n iba a transferir esos 15 millones de Pesos p ara que justamente se contemple tan cabalmente dentro d el Presupuesto cuando todo el mundo lo sabe y tantas veces los hombres y mujeres de la Alianza han dicho que responde a inquietudes o voluntarismos pol\u00edtico s acceder a esos fondos. Ac\u00e1 se han puesto de una man e- ra contundente y no sabemos si estos fondos iban a existir, ahora entendemos que mucho menos todav\u00eda. Con respecto a lo que se dijo que nosotros empleamos mal el t\u00e9rmino Renta Vitalicia para la Le y Nro. 9.241, le solicito que se remitan al folio Nro . 73 del proyecto de Presupuesto donde dice: Total otras transferencias Tesoro Provincial, entre una serie d e \u00edtems que establece, coloca, y esto dicho por el se \u00f1or Gobernador y el Ministro de Econom\u00eda, Obras y Servi - cios P\u00fablicos, no lo decimos nosotros, Renta Vitali cia Ley Nro. 9.241, 443.730 Pesos, que es casi medio mill\u00f3n de Pesos que establec\u00eda justamente nuestro miembro informante. Tambi\u00e9n aparece en el cuadro Anexo Eroga- ciones, incisos 1, 2 y 3, por ejemplo de la Fiscal\u00ed a de Investigaciones Administrativas dice: gastos en per so- nal 1.205.592 Pesos, gastos de funcionamiento 151.7 00 Pesos, lo que da una suma de casi 1,4 millones de P e- sos para el a\u00f1o 2.001, para de alguna manera contin uar lo que nosotros entendemos es un accionar pol\u00edtico de persecuci\u00f3n contra dirigentes de la oposici\u00f3n. Quiero recordar tambi\u00e9n cuando estuvimos en octubre de 2.000 con el Ministro Osvaldo Cepeda que hac\u00eda muy pocos d\u00edas que hab\u00eda asumido le pregunt\u00e1- bamos \u00bfqu\u00e9 va a pasar, Ministro, cuando llegue el a \u00f1o 2001, en abril o mayo, y usted tenga que seguir po- niendo y poniendo dinero en proyectos que son invia - bles?, por qu\u00e9 se lo pregunt\u00e1bamos, porque en el mu n- do de los negocios, en el mundo empresarial no se act\u00faa solamente con voluntarismo pol\u00edtico, sino que hay que hacer proyectos rentables y viables desde e l punto de vista econ\u00f3mico y financiero y nos dijo en esa oportunida el Ministro: evidentemente si eso pasara vamos a dejar de seguir poniendo dinero, no vamos a seguir comprometiendo la capacidad financiera de la Provincia y no vamos a seguir endeud\u00e1ndonos en cues - tiones inviables. Entonces hoy, estamos llegando a abril o ma- yo se est\u00e1 dando este fen\u00f3meno que anunciamos noso- tros y queremos saber cu\u00e1l va a ser la palabra ofic ial del Ministro en los pr\u00f3ximos d\u00edas. Con respecto al mensaje del Presupuesto, si se me permite, voy a leer uno o dos p\u00e1rrafos que dicen : \"Un Estado ocupado principalmente en administrar la coyuntura dentro de una realidad te\u00f1ida por los mec a- nismos de la denominada globalizaci\u00f3n, con fuertes procesos de concentraci\u00f3n y exclusi\u00f3n, que condena su econom\u00eda real a un rol marginal en el contexto naci onal y de la Regi\u00f3n Centro en la que compite en el marco de un Mercosur que la absorbe\". As\u00ed que todo lo que el mundo empresarial de nuestra provincia, los product o- res, los arrocero, los citricultores, los hombres d el sector l\u00e1cteo, ve como una ventaja competitiva, com pa- rativa y geogr\u00e1fica que estemos ubicados en el Merc o- sur y en la Regi\u00f3n Centro, y del folio 2 del mensaj e se desprende que la interpretaci\u00f3n pol\u00edtica del oficia lismo es negativa, o sea que es un perjuicio que estemos ubicados tanto en el Mercosur como en la Regi\u00f3n Cen - tro. Contin\u00fao leyendo expresiones del Gobernador y del Ministro Cepeda: \"Entre los a\u00f1os 1.981 y 1.999 el crecimiento del producto bruto geogr\u00e1fico se estima en el orden del 44 por ciento en valores constantes, a un- que tales mediciones estad\u00edsticas no son estrictas dada ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1388 la elecci\u00f3n del criterio metodol\u00f3gico que denotan t ales registros y surgen de inferencias realizadas. De di cho crecimiento, dos tercios se concentra entre los a\u00f1o s 1.992 y 1.999, esto, si es claramente verificado en la cuantificaci\u00f3n del valor agregado el precio corrien te que del 91 al 96 lleg\u00f3 a crecer un 27 por ciento, 6 .35 promedio anual\". As\u00ed que el Gobernador y el Ministr o Cepeda destacan el crecimiento que tuvo la Argentin a de dos tercios en ese porcentaje del 44 por ciento en siete a\u00f1os entre los a\u00f1os 1.992 y 1.999. Tambi\u00e9n di ce que \"entre el 87 y 99 el crecimiento de exportacion es se estima en un 133 por ciento pero en el per\u00edodo 9 3-97 es donde las exportaciones suman un crecimiento de 161 por ciento.\" Les agradecemos esta sinceridad q ue no han tenido algunos legisladores de la Alianza qu e est\u00e1 expresada clara y contundentemente en el mensa je del Gobernador y del se\u00f1or Ministro. Dice: \"Los niv e- les de ingreso fiscal entre el '81 y el '99 crecier on un 119 por ciento medido en precios del a\u00f1o '93. Estos ingresos si se miden en el rubro de Recursos Corrie ntes aumentaron un 118 por ciento, de los cuales los pri nci- pales son los de origen tributario, cuyo aumento ma yor se encuentra justamente en el per\u00edodo 91-99 con bas e en recaudaci\u00f3n de impuesto al consumo, IVA, Ingreso s Brutos\", es decir, crec\u00eda la econom\u00eda entrerriana, crec\u00eda la posibilidad de mejorar la recaudaci\u00f3n impositiva . Tambi\u00e9n dice: \"Los niveles de necesidad de financia - miento, d\u00e9ficit primario a cuenta de los a\u00f1os '88 y '89 crecieron, observ\u00e1ndose que entre los a\u00f1os '82 y '8 6 y en los a\u00f1os '96 y '98 no hubo pr\u00e1cticamente necesid ad de financiamiento, destac\u00e1ndose que en el a\u00f1o '96 e l resultado positivo obedece a los ingresos extraordi na- rios de la privatizaci\u00f3n de la empresa provincial d e la Energ\u00eda y de la Emergencia de la Ley Nro. 8.918\" es decir de alguna manera se reivindica en este texto, cuando conviene, lo que hace a la performance de la Ley de Emergencia. Tambi\u00e9n otro dato llamativo es que se disminuye el Presupuesto de educaci\u00f3n del a\u00f1o '99 de 199 millones de Pesos a 137 millones de Pesos. Quiero aclarar esta cuesti\u00f3n porque ac\u00e1 se ha dado la idea que hubo un trabajo participativo desd e que se present\u00f3 este proyecto en diciembre del a\u00f1o pasado, que no fue as\u00ed, hab\u00edamos quedado de acuerdo con el presidente de la Comisi\u00f3n de Presupuesto, Ha - cienda y Cuentas que a finales de enero que se iba a armar un cronograma de reuniones con distintos fun- cionarios del Poder Ejecutivo, pas\u00f3 enero no nos in - formaron, pas\u00f3 todo febrero y pas\u00f3 marzo, al final, hace pocos d\u00edas hubo posibilidad de una reuni\u00f3n que creo que fue la \u00fanica reuni\u00f3n donde estuvieron los integrantes del bloque mayoritario con el Ministro Cepeda, con Luciano Asselborn, Daniel Ma\u00edn y Fabi\u00e1n Boleas. No s\u00e9 si hubo otra reuni\u00f3n ni si hubo otra discusi\u00f3n, lo que evidentemente se demuestra con es to -m\u00e1s all\u00e1 de que el oficialismo, los diputados de l a Alianza, l\u00f3gica y razonablemente deben defenderlo- es que se est\u00e1 votando a libro cerrado un Presupuesto que agrava la situaci\u00f3n econ\u00f3mica de la Provincia, lo q ue nos pone en una situaci\u00f3n de jaque con respecto a p ac- tos que se han firmado con el Gobierno Federal. Se va a votar hoy el proyecto de Presupuesto sin saber cu\u00e1les son las medidas que va a tomar el Ministro Domingo Cavallo -si es que va a ocupar di- cho cargo-, seguramente va a hacer restricci\u00f3n del gasto p\u00fablico, restricciones y ajustes para la Prov incia. Entonces, como lo dijo nuestro miembro in- formante, ser\u00eda la oportunidad no solamente para qu e desde el Justicialismo o desde los propios legislad ores - porque ac\u00e1 hay legisladores de la Alianza que discr e- pan en l\u00edneas generales m\u00e1s all\u00e1 de que hoy levante n la mano con este Presupuesto, pero podr\u00edan hacer las observaciones- se incorporen aspectos que se consid e- ren fundamentales. Es fundamental girar este proyecto a comi- si\u00f3n, para introducir la discusi\u00f3n a nivel provinci al y legislativo -que todav\u00eda falta-, aclarar esos punto s que tienen que ver con comprometer, por ejemplo, con la posibilidad del futuro de los Municipios, ver el ac hique que hay en los Presupuestos de Salud y, sobre todo, esperar cu\u00e1les son las noticias que se vienen a niv el nacional y cu\u00e1les son las medidas de ajuste que seg u- ramente va a aplicar el ala m\u00e1s ortodoxa de la econ o- m\u00eda nacional, que ahora es parte de la Nueva Alianz a. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or presidente: es evidente que el debate de la ley de leyes como lo es la ley de Presupuesto, s in ninguna duda raya el terreno de lo monocorde y mu- chas veces con ribetes de aburrimiento, donde la ci u- dadan\u00eda que est\u00e1 viendo estas exposiciones, no enti en- de mayormente por d\u00f3nde pasa la cuesti\u00f3n. Es como si fuera una pelea en un ring, donde dos hombres -en e ste caso dos conjuntos de hombres- exponen y cuando termina la pelea los dos saltan de alegr\u00eda anticipa ndo su triunfo. Realmente esto no es as\u00ed porque esta es una la ley donde el Poder Ejecutivo traza los lineamientos generales de toda o de todas las pol\u00edticas. Tengo que decir, como lo dijo un diputado de Alianza, que no es un terreno fuerte el de los n\u00fame ros y es por esa raz\u00f3n que, cuando uno escucha a alg\u00fan diputado como a el de La Paz, de la minor\u00eda, cuando expone sobre lo jur\u00eddico, hay que estar atentos, ha y que estar despiertos y escuchando la exposici\u00f3n del mie m- bro informante de la minor\u00eda, l\u00f3gicamente uno debe estar prevenido. Fundamentalmente porque maneja con enjun- dia los n\u00fameros, con contenidos hace su exposici\u00f3n, pero cae y ac\u00e1 ha quedado explicitado, en la actitu d continua que le marca su rol de oposici\u00f3n, que es e l an\u00e1lisis negativo de toda una ley. En primer lugar esto es lo primero que nos tiene que llamar la atenci\u00f3n, y en segundo lugar, a la reflexi\u00f3n. Honestamente digo como legislador de la provincia que no creo que esta ley de Presupuesto, en el discurrimiento anal\u00edtico que ha hecho el diputad o de Victoria, en todos sus trazos, consecuencias o prev isio- nes sean negativas y que la conclusi\u00f3n final del mi smo sea una suerte de previsi\u00f3n agorera y sombr\u00eda acerc a de la marcha y del destino de este Gobierno y por ende de la Provincia y de los entrerrianos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1389 Realmente me cuesta aceptarlo y lo digo a esto as\u00ed, se\u00f1or Presidente, porque en mi \u00e1nimo, en mi convicci\u00f3n en las reuniones de comisi\u00f3n que tuvimos de las cuales no particip\u00e9 de casi ninguna, pero me reun\u00ed con distintos funcionarios pregunt\u00e9 y repregu nt\u00e9, estuve reunido largamente con el Ministro de Econo- m\u00eda, la visi\u00f3n que me llev\u00e9 y que tengo despu\u00e9s de escuchar a quienes expusieron por la Alianza en def en- sa de este proyecto de ley existe en mi \u00e1nimo una c ierta tranquilidad, pero no del todo. Porque justamente este marco en que nos coloca el miembro informante de la minor\u00eda, o quien expuso por la minor\u00eda, me hace recordar en todo cas o algunas dudas y algunos interrogantes que uno como legislador tiene y conoce respecto a c\u00f3mo se ha de sa- rrollado en este largo a\u00f1o la marcha de los negocio s del Gobierno. Y es por eso que escuch\u00e1ndolo al diputado de Victoria, hizo una referencia, as\u00ed como al pasar de l primer gobierno democr\u00e1tico que se instal\u00f3 despu\u00e9s del largo proceso de facto 1.983-1.987, gobierno radica l que a m\u00ed me toc\u00f3 integrar. Me parece tan temeraria la alusi\u00f3n que hizo calificando un gobierno con dos fr ases como: \"lo que recibimos\" y \"lo que dejamos\". Es cierto cuando dice el diputado de Victoria que recibimos aquel gobierno del proceso militar co n dinero en caja por dos meses, se olvid\u00f3 de decir qu e recibimos con 27.700 empleados p\u00fablicos en la plant a permanente, se olvid\u00f3 de decir que recibimos el Go- bierno con la Provincia desbastada en lo que hace a la salud, a la educaci\u00f3n, a las pol\u00edticas sobre vivien da, al estado de los caminos -Vialidad - y unas cuantas co sas m\u00e1s que hacen a la marcha y al negocio del gobierno aquel. Y dijo tambi\u00e9n que nos hab\u00edamos ido de ese gobierno habiendo dejado endeudada la Provincia en 250 millones de Pesos, cuesti\u00f3n que fue rebatida en este Recinto sin ponerse de acuerdo previamente con el diputado de Paran\u00e1 si eran 250 \u00f3 300 millones. F\u00edje nse que la diferencia es sustancial. Yo quisiera que p or lo menos entre ellos se pusieran de acuerdo, porque ac\u00e1 se ha dicho en este recinto y yo recuerdo que dejam os endeudada la provincia en 50 \u00f3 70 ll\u00e1mese millones de d\u00f3lares, puede ser que me equivoque en alg\u00fan n\u00famero . Pero hay que decir tambi\u00e9n que cuando reci- bimos el mismo cubrimos en cuatro a\u00f1os de gobierno todo lo que hace el sistema de salud, hospitales, d esig- naci\u00f3n de enfermeras, cubrimiento de todas las \u00e1rea s dotando a los hospitales -como en el caso de Concor - dia, digo esto porque me consta- donde habilitamos la terapia intensiva con aparatos herrumbrados durante a\u00f1os de \u00faltima tecnolog\u00eda adquirida en aquella circ uns- tancia por quien fuera Gobernador Constitucional de la provincia, don Enrique Tom\u00e1s Cresto, ya fallecido. Y realmente dejamos ese hospital en impeca- bles condiciones, dotado de todo, hasta de una sala de terapia intensiva de lo mejor en Concordia. Hicimos caminos. No s\u00e9 si recuerdan algunos que Vialidad no ten\u00eda ni siquiera un cami\u00f3n o una camioneta y la po l\u00edti- ca del Poder Ejecutivo, aunada con una Legislatura, por una C\u00e1mara de Diputados tal vez con excesiva personalidad, pero la suficiente como para no solo acompa\u00f1ar legislativamente sino tambi\u00e9n para ser severa y rigurosa controladora de gesti\u00f3n, tuvimos en aquellas circunstancias, dado que ya exist\u00eda una in ver- si\u00f3n importante, tuvimos que soportar el pedido de un juicio pol\u00edtico al Gobernador, \u00bfsabe por qu\u00e9, se\u00f1or Presidente?, por dotar a Vialidad de toda la maquin aria que hizo posible que se circulara por los caminos d e la provincia -no todos, por supuesto- y evacuar la pro - ducci\u00f3n de madera, grano, carnes, citrus y tantas o tras cosas que produce el campo argentino. Por esa raz\u00f3n, se\u00f1or Presidente, es que quie- nes tenemos un pasado, todo hombre p\u00fablico tiene un pasado y tiene un presente, no podemos venir a este recinto a dejar pasar por alto que se haga un somer o an\u00e1lisis, que encima es negativo, de una gesti\u00f3n qu e fue impecable en obras, que fue impecable en transp a- rencia. Yo recuerdo, se\u00f1or Presidente, que la C\u00e1mar a de Diputados, el Senado de la Provincia y el Poder Ejecutivo, no disfrutaban en aquellas circunstancia s de los cuantiosos emolumentos que a trav\u00e9s de los dist in- tos \u00edtems signaron a fuego las futuras gestiones pr ovin- ciales. No voy a pasar por alto esto. Pero quiero decir, se\u00f1or Presidente, que en este Recinto, de arranque nom\u00e1s, a\u00f1o 1.989, el Jus ti- cialismo trepado en esas bancas, los diputados -con toda legitimidad- nos impon\u00edan la obligaci\u00f3n de tom ar Santa Elena, caballito de batalla del Justicialismo y de la derecha conservadora expresada a trav\u00e9s de los q ue integraban las filas de la UCD y que fueron socios pol\u00edticos del Gobierno de Busti, por el cual, l\u00f3gic amen- te, nos derrot\u00f3 tambi\u00e9n leg\u00edtimamente, por supuest o. Pero desde esas bancas nos dec\u00edan que era imposible abandonar al pueblo de Santa Elena, a su propia des - gracia, a su propio destino, que era el Gobierno Pr o- vincial el que ten\u00eda que asumir la responsabilidad de esos 2.200 trabajadores que viv\u00edan gracias al frigo r\u00edfi- co. Vuelvo a repetir, se\u00f1or Presidente, caballito de batalla que tuvo el Peronismo para ganar las elecci ones junto con el manejo del Banco de Entre R\u00edos, herra- mienta fundamental que ten\u00eda el Gobierno de los ent re- rrianos para acceder a cr\u00e9ditos baratos que signifi caban una ayuda a toda la producci\u00f3n agropecuaria de la provincia. \u00bfPor qu\u00e9 digo esto? Porque esto es parte de un pasado, pero de un pasado que nos golpea fuertement e, de un pasado que signific\u00f3 que ayer ten\u00edamos el Ban co de Entre R\u00edos y hoy no lo tenemos, porque fue enaje - nado, fue privatizado o ll\u00e1mase como se quiera la f igu- ra jur\u00eddica que signific\u00f3 desprendernos de este ins tru- mento vital para un gobierno y para la producci\u00f3n. Y porque Santa Elena ah\u00ed est\u00e1 como resultado de pol\u00edt icas equivocadas, privatizadoras, que significaron que S anta Elena hoy sea caldo de cultivo de la reacci\u00f3n socia l de quienes quedaron sin trabajo y sin posibilidades de desarrollarse dignamente, se\u00f1or Presidente. L\u00f3gica- mente que esto es parte de una realidad que nosotro s tenemos que decirla hoy cuando estamos tratando la ley de Presupuesto, porque Santa Elena y el Justici a- lismo nos est\u00e1n exigiendo que tomemos todas las pre - ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1390 cauciones para que la gente, por lo menos, tenga un plan de emergencia laboral de nivel nacional o nos ocupemos nosotros de desarrollar una emergencia ocupacional provincial. Y todo esto tengo que decir lo aqu\u00ed, se\u00f1or Presidente, tengo que hacerme cargo en qu\u00e9 estamos qu\u00e9 nos ha pasado y sabemos los diputados como hoy, salvo que mi presidente de bloque me diga , c\u00f3mo est\u00e1 la emergencia ocupacional y esto es parte de una realidad que nosotros no podemos desconocer per o que tiene nombre y apellido y responsables, se\u00f1or Presidente, como todo lo que aconteci\u00f3 a partir de que nosotros dejamos de ser gobierno y asumi\u00f3 la respon - sabilidad el Justicialismo. 1.987 - 1.991, 1.991 - 1.995 y del a\u00f1o 1.995 a 1.999 y tengo que manifestarme sorprendido de algunas aseveraciones que hac\u00eda el diputado informante de la minor\u00eda, reivindicando el \u00faltimo gobierno provincial, hablando de los resulta dos econ\u00f3micos, de los resultados financieros, hablando de los indicadores o de la deuda consolidada. Yo honestamente ese tema de los n\u00fameros se lo dejo a los que son especialistas, en este recint o; pero de la deuda consolidada, deuda que nos queda como resabio y en todo caso como un presente creo que no la puedo soslayar, porque durante 12 a\u00f1os de gesti\u00f3n justicialista l\u00f3gicamente han tenido un resultado y por nada la Alianza con todas sus contradicciones que n os refrescan hoy, gan\u00f3 en 1.999. Nos toc\u00f3 a nosotros gestionar el Gobierno y la necesidad de llevarles s olu- ciones a los entrerrianos y, en este marco, se\u00f1or P resi- dente, como bien se ha dicho aqu\u00ed, con la situaci\u00f3n heredada a nivel nacional, con el resultado de gest iones que significaron en 1.991 instalar un modelo pol\u00edti co, financiero, econ\u00f3mico, cultural y social que es la con- vertibilidad, que tambi\u00e9n tiene nombre y apellido, es parte de esta realidad que hoy estamos debatiendo. Yo me pregunto, si en 1.992, cuando se instal\u00f3 la convertibilidad con la asociaci\u00f3n Menem - Cavall o, de aqu\u00ed se levantaban voces de protesta, no de los le- gisladores de la oposici\u00f3n porque es natural, digo si se levantaron voces de protesta, reclamo, planteos, in te- rrogantes, dudas y rechazos a esas pol\u00edticas que fu eron bonanza durante 2 o 3 a\u00f1os, mientras dur\u00f3 la maquin ita cambiaria que sigui\u00f3 funcionando en la Argentina, porque la de hacer moneda no exist\u00eda pero exist\u00edan los bonos, que significaban mantener la convertibilidad a trav\u00e9s de los empr\u00e9stitos y de las deudas en las cu ales ca\u00eda el Gobierno Nacional. Cu\u00e1ntas voces de protesta y de reclamo escu- chamos: de los legisladores de la oposici\u00f3n, alguna s; y del oficialismo no escuchamos reclamo ni protesta n i actos de vindicaci\u00f3n para el desarrollo de una pol\u00ed tica que iba a contrapelo de grandes sectores de la pobl a- ci\u00f3n de la Rep\u00fablica. Yo no voy a entrar a describir, se\u00f1or Presiden- te, lo que pas\u00f3 del '92 al '99 porque lo tenemos fr esco todos los argentinos y los entrerrianos que circul\u00e1 ba- mos por las calles de la provincia, por los ripios de Concordia a Federaci\u00f3n, de Federaci\u00f3n a Santa Ana y de Santa Ana a Corrientes o a Concepci\u00f3n del Urugua y u otras ciudades a reclamar que nuestro Gobernador se pusiera a la cabeza del sentido reclamo de los prod uc- tores citr\u00edcolas, arroceros, pecuarios, agricultore s y de los sectores del comercio, para ver de qu\u00e9 forma re ver- t\u00edamos una pol\u00edtica que significaba directamente la quiebra de todos nosotros. De esto hay testimonios expresados a trav\u00e9s de los reclamos que le hac\u00edamos a nuestro Gobernado r - Busti - , que el fuera el gestionador de las sol uciones que ten\u00edan que darse a nivel nacional en el marco, l\u00f3gicamente, de medidas que significaran el favorec i- miento a la actividad que en nuestro pa\u00eds es eviden te- mente agr\u00edcola - pecuaria, y este modelo sign\u00f3 para siempre la suerte de los argentinos. Mientras no salgamos de este modelo en el pa\u00eds no puede haber magia, mientras no encontremos a trav\u00e9s del debate entre radicales, peronistas, frep asis- tas, independientes y todos los partidos pol\u00edticos, en qu\u00e9 forma salimos de este esquema perverso que sign i- fica que nos arrodillemos, se\u00f1or Presidente, ante e l mundo de las finanzas, ante el sector de los servic ios, ante la banca financiera que hoy est\u00e1 extranjerizad a, vamos a seguir siendo un pa\u00eds de segunda, vamos a seguir siendo un pa\u00eds dependiente, y vamos a seguir dependiendo de un mundo globalizado que nos man- tiene ah\u00ed como una cajita para exportarnos sus prod uc- tos, y vamos a seguir manteniendo la misma desocupa - ci\u00f3n, y la crisis va a seguir cabalgando sobre la e spalda de 33 millones de argentinos. No hay otra realidad porque no hay magos, se\u00f1or Presidente, y porque nosotros los hombres de la Alianza, los hombres de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical que venimos hoy a defender este proyecto de Presupuesto , tenemos interrogantes; no nos hacemos eco de los mensajes de la oposici\u00f3n por la oposici\u00f3n misma, qu e no ven ni siquiera un aspecto positivo en una ley, pero de alguna manera algunos interrogantes que se plan- tean son los interrogantes nuestros, porque queremo s lo mejor para nuestro Gobierno, para el Poder Ejecutiv o, para desarrollar este Gobierno, para que las soluci ones lleguen, para salir de este marco de crisis en que esta- mos envueltos. Y somos los primeros que reacciona- mos frente al Gobierno Nacional, fuimos los primero s que reaccionamos dici\u00e9ndole un no rotundo a L\u00f3pez Murphy, que significaba implantar una salida de m\u00e1s ajuste por el ajuste mismo, como lo dijo una diputa da oriunda de Paran\u00e1 que tuvo la valent\u00eda de decir que el Presidente de la Rep\u00fablica se hab\u00eda equivocado, que tuvo el coraje de sostener que era el Presidente de la Rep\u00fablica el que hab\u00eda abandonado el plan por el qu e nos vot\u00f3 el pueblo y que hab\u00eda claudicado en sus pr in- cipios y, en todo caso, de su plataforma por la que el pueblo lo vot\u00f3. En este marco, se\u00f1or Presidente, si nosotros no somos capaces de encontrar aspectos positivos qu e signen una marcha que hoy est\u00e1 totalmente obstaculi - zada por las pol\u00edticas que se llevan adelante, y po r la concertaci\u00f3n que hay, donde dec\u00edan jocosa e ir\u00f3nica - mente: ustedes los quieren a Cavallo hoy, \u00bfc\u00f3mo em- parchan el mensaje de cinco \u00f3 seis a\u00f1os de cr\u00edtica con la actualidad que les impone que tengan que \"bancar lo\" de Ministro de Econom\u00eda? \u00bfQu\u00e9 puedo decir, se\u00f1or Presidente, como legislador de la provincia y en es tas ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1391 instancias donde estamos tratando la ley de leyes? Tengo que decirle y recordarle a los compa\u00f1eros jus ti- cialistas que ellos se lo \"bancaron\" siete a\u00f1os jun to con la alianza retr\u00f3grada con los Alsogaray, de Adelina D' Alessio de Viola, de Mar\u00eda Julia, de los Siracusano , de los Macri, de los Fortabat, una Alianza que signifi c\u00f3 directamente la quiebra de la Rep\u00fablica, en un esqu e- ma de globalizaci\u00f3n del cual no vamos a salir, y Ca va- llo, creo, se\u00f1or Presidente, y ojal\u00e1 me equivoque, como ruego que se equivoque el diputado de Victoria en l as predicciones sombr\u00edas que ha hecho y que las ha exi gi- do en doce propuestas que tengo ac\u00e1 a la vista. Esta es la realidad, se\u00f1or Presidente, no hay magos que hoy nos puedan sacar de esta situaci\u00f3n, somos nosotros mismos los que tenemos que afrontar esta delicada crisis y situaci\u00f3n por la que pasamos , somos nosotros quienes volviendo y revolc\u00e1ndonos en nuestra propias equivocaciones y aciertos, todos ju ntos, haciendo nuestra propia catarsis, por decirlo de al guna manera, y dici\u00e9ndole al Gobierno Nacional que no vamos a aceptar imposiciones que signifiquen declin ar nuestras posturas federales, de los que la Constitu ci\u00f3n nos marca, de lo que las leyes de la Naci\u00f3n nos acu er- dan. Por eso, en ese marco hoy pod\u00edamos con un diputado de la minor\u00eda conjugar un proyecto. Por es o, no podemos aceptar que a Cavallo, que hace un d\u00eda q ue lo tenemos, nos lo tengamos que \"bancar\", se\u00f1or Pre si- dente; nos tenemos que hacer cargo, como el Justici a- lismo se tiene que hacer cargo de los 10 a\u00f1os de me - nemismo o los 12 a\u00f1os de gobierno justicialista en esta provincia, y no venimos ac\u00e1 a reprocharnos y echarn os en cara los desastres que ellos hicieron; lo que n os parece adecuado es remarcar, insistir en las transp aren- cias que no existieron, porque buena dificultad tuv o el Gobernador que se fue en \"bancarse\" todo lo que ten \u00eda alrededor de \u00e9l, se le produc\u00edan agujeros negros en diversos estamentos de la provincia, \u00e9sta es una re ali- dad, se\u00f1or Presidente, y no lo reflejo ni lo digo c omo un reproche, lo digo por la circunstancia que vivim os, porque ac\u00e1 si no lo hacemos entre todos no tenemos destino. Esto es cuanto quiero decir, se\u00f1or Presidente, para que alguno no se equivoque. Las horas que vivi - mos son cruciales, hay algunos que piensan que con un gobierno de coalici\u00f3n nacional se va a arreglar tod o, con el Presidente De la R\u00faa que ha demostrado conti - nuas vacilaciones, que no ha demostrado autoridad n i ha puesto los atributos necesarios que tiene que te ner un Presidente para gobernar, nos ha colocado frente a este drama que vivimos todos los entrerrianos y tod os los argentinos. Y no es se\u00f1al\u00e1ndonos constantement e los aspectos negativos como vamos a encontrar las soluciones, pero tampoco es cerrando los ojos o tap \u00e1n- donos las orejas sin querer ver la realidad que gal opa en nuestro Gobierno, una realidad que por ah\u00ed tambi \u00e9n tiene puntos flojos, que tiene escapes, que no tien e la suficiente responsabilidad, y nosotros hacemos lo c on- trario de lo que hizo 12 a\u00f1os el Justicialismo, de silen- ciarse y decir que todo iba bien; nosotros no nos p ode- mos silenciar porque somos, o nos creemos distintos , nos vemos distintos, y \u00e9sta es una realidad que la esta- mos viviendo los entrerrianos y la soluci\u00f3n del Go- bierno, mal que le pese al Justicialismo, que tiene que acompa\u00f1ar y ayudar, que tiene que ser uno m\u00e1s en el costado de este carro que estamos empujando entre todos, que como dicen, tiene que hacer el control d e gesti\u00f3n y se\u00f1alar los errores, pero no tienen que c aer en el vicio de estar constantemente apuntando los aspe ctos negativos que padece nuestro Gobierno, porque, si n o, yo pregunto: qu\u00e9 somos, de d\u00f3nde venimos, qu\u00e9 prepa - raci\u00f3n tenemos, se\u00f1or Presidente, y creo -como dije al principio- todos tenemos un pasado, tenemos un pre- sente, queremos un mejor futuro y el mejor futuro e st\u00e1 en la salida del Gobierno Nacional. Pero tambi\u00e9n, honestamente, tengo serias dudas por lo que se est\u00e1 conformando. Creo importan te que debemos debatir todos los argentinos la forma d e salir de la convertibilidad, que es el instrumento per- verso que ha significado, vuelvo a reiterar, la des gracia de todos los habitantes de este pa\u00eds. En ese marco, en la provincia de Entre R\u00edos, se\u00f1or Presidente, si somos capaces de asumir una pe r- sonalidad propia, el Bloque de la Alianza y la opos i- ci\u00f3n, juntos o separados, dejando de lado que estam os viviendo un tiempo pol\u00edtico, que no dejo de verlo, se\u00f1or Presidente, pero tambi\u00e9n tiene que verlo nues tro gobierno, no debemos enredarnos en las cuestiones bizantinas o en las cuestiones que signifiquen mezc lar lo pol\u00edtico partidario con los institucional, para que con el esfuerzo de todos, la buena voluntad, las ideas y la dedicaci\u00f3n, se\u00f1or Presidente, salgamos adelante. SR. ENGELMANN - Pido la palabra. El diputado preopinante ha dicho cosas muy fuertes, no tanto en relaci\u00f3n con las posiciones qu e se tienen en el tema que hoy nos ha convocado, que es el Presupuesto de la Provincia, sino haciendo una inte r- pretaci\u00f3n muy dura con respecto a actitudes pol\u00edtic as de su Gobierno, del Gobierno Nacional. Creo que es razonable que el bloque oficialista se haya expresado por la positiva respecto a las bo nda- des que tiene el Presupuesto Provincial que remite el Poder Ejecutivo para que sea aprobado; tampoco pare - ce reprochable que el bloque de la oposici\u00f3n desmen u- ce las partes confusas, recalque los porqu\u00e9 del end eu- damiento y pida algo razonable. La realidad nacional tan cambiante de estos \u00faltimos d\u00edas, donde pasamos a tener tres responsabl es de econom\u00eda en poco m\u00e1s de una semana, hace que no se sepa -nadie sabe, ni el oficialismo lo sabe- en qu\u00e9 lugar est\u00e1 parado en este momento. Hemos coincidido con el diputado preopinante en un proyecto referido a encontrar la manera de at ajar juntos la pretensi\u00f3n del Gobierno Nacional para sac ar recursos genuinos que se han logrado en gestiones anteriores de com\u00fan acuerdo y hoy no s\u00e9 si al irse L\u00f3pez Murphy el riesgo est\u00e1 suficientemente espanta - do. Ahora aparece en escena una figura que fue instrumento electoral en la \u00faltima campa\u00f1a a nivel nacional que es la cr\u00edtica a la gesti\u00f3n de Domingo Ca- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1392 vallo. Nosotros cre\u00edamos, sinceramente, los justici alis- tas, que para Cavallo ya hab\u00edan pasado los d\u00edas de gloria, pensamos que segundas partes nunca fueron buenas y que los refritos son siempre malos, pero a hora aparece un sector del oficialismo nacional imaginan do que \u00e9l puede tener una salida ante una situaci\u00f3n co nfu- sa, un laberinto en el cual se encuentran hoy empan ta- nados. Menos mal que creo que ya fue nombrado Ministro de la Naci\u00f3n y no revisaron el prontuario de 18 causas penales, seg\u00fan lo dijo ayer una diputada nacional de la Alianza. Eso evidentemente es un fuerte golpe para los que han hecho motivo de su campa\u00f1a el tema de la transparencia y el tema del reproche a la forma com o hab\u00eda procedido el anterior Presidente de la Rep\u00fabl ica. Pero realmente estamos ac\u00e1 para tratar el Pre- supuesto Provincial. Realmente a nivel nacional se trabaja por un entendimiento pol\u00edtico y por un acue rdo nacional, pero est\u00e1 muy enrarecido y muy confuso el \u00e1mbito pol\u00edtico para creer que lo que ha hecho Lop\u00e9 z Murphy no pueda ser sostenido total o parcialmente por Cavallo, o para que haya nuevas medidas que pue - dan alterar el dise\u00f1o de lo que hoy se puede prever si se aprueba la Ley de Presupuesto. Es por eso creo que puede servir como un argumento m\u00e1s para persuadir al oficialismo de que sea girado nuevamente a comisi\u00f3n para ver de qu\u00e9 manera queda el escenario nuevo, con este nuevo cambio de funcionarios que se est\u00e1 dando a nivel nacional y q ue le va a costar mucho a los legisladores de la Alianza asi- milarlo y digerirlo porque es la realidad concreta por la cual vamos a tener que transitar los a\u00f1os que viene n. Por ah\u00ed se me ocurre pensar, como se hizo referencia reci\u00e9n, a que lo nuestro sea una discusi \u00f3n bizantina donde las lumbreras de ese tiempo discut\u00ed an sobre el sexo de los \u00e1ngeles, cuando el imperio oto - mano avanzaba y destru\u00eda una forma de organizaci\u00f3n social que hab\u00eda durado much\u00edsimos siglos. Yo creo que a lo mejor la misma confusi\u00f3n la puedan tener l os entrerrianos hoy, que vean atisbos a trav\u00e9s de los me- dios de comunicaci\u00f3n de un largo debate de m\u00e1s de cuatro horas en el Recinto de la C\u00e1mara de Diputado s mezclado con una realidad cambiante, donde tengo el temor que se interprete como un sainete donde los q ue fueron elegidos oportunamente e hicieron una difere n- cia de m\u00e1s de 58 mil votos en la Provincia de Entre R\u00edos que eran De la R\u00faa y Chacho Alvarez, ahora aparecen con una propuesta totalmente diferente. Alvarez se baj\u00f3 del barco hace bastante tiem- po y ahora puede ser con el hombre que descubren, Domingo Cavallo, que sea recompuesto y de Vicepre- sidente pase a Ministro de la Naci\u00f3n. Ojal\u00e1 que interpreten los entrerrianos que este debate tuvo alg\u00fan contenido que pueda redundar en beneficio propio, porque por ah\u00ed se habla mucho de la deuda y es dif\u00edcil explicarle a la gente en las dis tintas localidades y en los distintos departamentos si esa deuda se justificaba o no porque cada uno aspira a concreciones en sus respectivos territorios, en sus res- pectivos municipios y departamentos y no entienden mucho m\u00e1s all\u00e1 de eso y la realidad concreta con la que conviven es sentirse contenidos o auxiliados por lo s gobiernos y no con una suma de desesperanza o de confusi\u00f3n como la que tienen en estos momentos. SR. TRONCOSO - Pido la palabra. Sin duda que el miembro informante de la minor\u00eda, el cual ha mencionado mi nombre y el del diputado Cardoso con respecto a algunas obras que figuran dentro de este Presupuesto, quiero simpleme nte contestarle que estas obras, que son para el depart a- mento Rosario del Tala, justamente est\u00e1n dirigidas al Municipio de Rosario del Tala, un municipio justic ia- lista, que viene desde el a\u00f1o 1.987 sufriendo grand es problemas econ\u00f3micos y un endeudamiento muy im- portante. Pero tambi\u00e9n le tengo que decir que en es e Presupuesto figuran 8 \u00f3 9 millones de Pesos para la s obras subsidiarias del puente Rosario-Victoria, y q ue espero que al momento de votar este Presupuesto est e diputado no le d\u00e9 la espalda a su ciudad. Hemos hablado mucho de los n\u00fameros; sin duda que queremos hacer referencia a la herencia re ci- bida; de la que mucho se habl\u00f3 aqu\u00ed. Llegamos el 10 de diciembre a esta Provincia con una deuda, que m\u00e1s a ll\u00e1 que se tome de una forma u otra, esos 735 millones de Pesos de los cuales hablamos, a los cuales hay que sumarles los 104 millones del d\u00e9ficit y m\u00e1s de 56 m i- llones del fondo unificado, esto representan casi 9 00 millones de Pesos. Tambi\u00e9n tenemos que decir que recibimos una Provincia y no olvidarnos de la deuda de los hospitales, de 12 millones de Pesos. Los certif ica- dos que no estaban pagados del puente Rosario- Victoria, la deuda que debimos pagar por los autos de la Polic\u00eda, porque no se le daban los cr\u00e9ditos nece sarios para poder hacerlo ya que el pago se deb\u00eda efectuar dentro de los 90 d\u00edas de entregados los mismos. La deuda con las empresas, como Dos Arroyos, por una obra de mi departamento, de m\u00e1s de 3,5 millones de deuda que debimos hacer frente para que esta obra s e pudiera hoy recomenzar. El tema de los comedores; proveedores que hac\u00eda m\u00e1s de 6 meses que no cobra- ban. O se olvidaron del tema de las escuelas, que e n los \u00faltimos meses de la gesti\u00f3n de Busti hubo Intendent es, como en el caso particular, que debimos ir a afront ar las deudas de agua y de electricidad porque si no l a cortaban porque la Provincia no las pagaba. Todo esto fue lo que nosotros en esta situaci\u00f3n dif\u00edcil tuvimos que afrontar y estamos dispuestos a poner el pecho porque en esto va la vida de muchos entrerrianos, el trabajo de muchos entrerrianos. Es te Presupuesto que hoy estamos tratando, sin duda, com o lo ha dicho alguno de los diputados, no puede llega rnos a todos lo que realmente quisi\u00e9ramos tener, pero es ta es la situaci\u00f3n que, como dijo el diputado Cardoso, es lo mejor que podemos hoy estar brindando a los entre- rrianos. Sabemos de la situaci\u00f3n, sabemos del momen- to dif\u00edcil pero por ah\u00ed tambi\u00e9n se habl\u00f3 de la disc rimi- naci\u00f3n. Y yo le tengo que contestar al miembro info r- mante cuando \u00e9l hablaba de los municipios; yo le vo y a decir que la discriminaci\u00f3n de los municipios, si v amos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1393 a hablar de la Coparticipaci\u00f3n, en el a\u00f1o 1.999 los municipios justicialistas recibieron por adelanto d e Coparticipaci\u00f3n 7.410.000 Pesos, nosotros, los de l a Uni\u00f3n C\u00edvica Radical, 1.946.000 Pesos, los vecinali stas 299.000. Si \u00e9sto no era discriminaci\u00f3n, entonces no entiendo absolutamente nada. Yo, como Intendente de Maci\u00e1, en aquella oportunidad, tuve que salir a intentar hacer un cor te de ruta para que el hoy senador por el departamento Ta la y ex Ministro de Econom\u00eda me pueda dar 18.000 Pe- sos. Este ex Ministro de Econom\u00eda que dej\u00f3 esta Provincia en este estado y hoy todav\u00eda pretende ser Gobernador. Espero, sin duda, que a nuestro Goberna - dor lo ilumine Dios para que nunca pueda este ex Mi - nistro volver a la pol\u00edtica, porque realmente la si tua- ci\u00f3n de caos que nos dej\u00f3 ha sido insostenible. Yo hablaba del tema de los gastos y de las compras y cuando habl\u00f3 de sobreprecios el diputado M\u00e1rquez se ha olvidado de lo que ha pasado con la compra del helic\u00f3ptero, de los sobrecostos de las o bras que debimos pagar por los hospitales, de m\u00e1s de 1.500.000 Pesos. Por ejemplo. Se pag\u00f3 aproximada- mente 260 mil Pesos por una bomba de coraz\u00f3n y pul- m\u00f3n de cirug\u00eda cardiovascular que en plaza se consi gue por 25 mil Pesos; otro caso el de un equipo de tomo - graf\u00eda axial que se instal\u00f3 en el Hospital de Conco rdia, con un precio de 560 mil Pesos, mientras el precio es de 190 mil Pesos, si \u00e9stos no fueron sobreprecios, quie- ro que me lo digan y me lo aclaren. Se\u00f1or Presidente, hay muchos temas para hablar, hablar de n\u00fameros, hablar de lo que represe nta- ba en el porcentaje de la deuda del a\u00f1o '87; ac\u00e1 ya se habl\u00f3 de ese tema, pero quiero seguir aclarando que , cuando en el '87 dejamos el Gobierno, la deuda repr e- sentaba el 6% del Presupuesto de la Provincia y cua ndo debimos recibirla el 10 de diciembre de 1.999, repr e- sentada el 65% del mismo. Esos son algunos de los n\u00fameros que tenemos, y son reales. El gasto de personal en el a\u00f1o '87 en el Presupuesto de la Provincia representaba el 36,72 p or ciento, 323 millones de Pesos; en el a\u00f1o 1.991 repr e- sentaba el 51,30 por ciento, 356 millones de Pesos; en el a\u00f1o '95, 53,67 por ciento, 550 millones de Pesos y, como lo dec\u00eda el diputado Cardoso en el a\u00f1o '96, ya con la Ley de Emergencia, representaba 573.300.000 Pesos, y en el a\u00f1o 1.999 represent\u00f3 el 47 por cient o con un Presupuesto de 1.310 millones de Pesos. Esto es el incremento que representaba el tema de los sueldos. Las erogaciones corrientes representaban: en el a\u00f1o 1.987, el 25,78 por ciento del Presupuesto, en el a\u00f1o 1.981 las erogaciones corrientes incid\u00edan en el 38,67 por ciento; en el '95 el 33,48 por ciento y t ermi- namos el a\u00f1o 1.987 con el 37,28 por ciento, que rep re- sentaban 488 millones de Pesos. Las erogaciones de capital, esto en el a\u00f1o 1.987 cuando entregamos el gobierno, invirtiendo en obras, en maquinarias, equipamientos, por 280 millo - nes de Pesos, represent\u00f3 el 32 por ciento de un Pre su- puesto de 880 millones de Pesos. En 1.991 lo dismin u- yeron a 69 millones de Pesos, solamente el 10 por ciento del Presupuesto, para el a\u00f1o 1.995 creci\u00f3 a 131 millones de Pesos, el 12 por ciento, pero es un Pre su- puesto de 1.025 millones de Pesos; y en el a\u00f1o 1.99 9 pasa a 205 millones, el 15 por ciento de un Presupu esto de 1.310 millones de Pesos. Debemos destacar que desde 1.987 a 1.999, luego de doce gestiones justicialistas el Presupues to Provincial creci\u00f3 en un 49 por ciento, de 881 millo nes a 1.310 millones de Pesos, el gasto de personal sup er\u00f3 el 90 por ciento, aument\u00f3 de 323 millones a 615 mil lo- nes, los gastos corrientes aumentaron el 98 por cie nto, de 227 millones a 448 millones de Pesos. Contraria- mente a todo lo anterior y al crecimiento del Presu - puesto en un 49 por ciento, los gastos de capital, obras, inmuebles, maquinarias y equipamiento disminuyeron en un 22 por ciento. Tendr\u00edamos muchos temas para hablar sobre los n\u00fameros, pero quiero dejar en claro que esta si tua- ci\u00f3n que hemos heredado ha sido por los malos mane- jos en la econom\u00eda de la Provincia, porque si tenem os que hablar de obras -hoy lo dec\u00eda el diputado miemb ro informante de la minor\u00eda, que los que ahorraron dur an- te los a\u00f1os de gobierno fueron ellos- yo pregunto: d\u00f3nde est\u00e1n, porque durante el a\u00f1o 1.999 se proyect a- ron 352 kil\u00f3metros de caminos de la producci\u00f3n, s\u00f3 lo se realizaron 88 kil\u00f3metros de esos caminos, y hoy se nos cuestiona por ah\u00ed que se est\u00e1n invirtiendo 60 m i- llones de Pesos para los futuros caminos de la prod uc- ci\u00f3n. A mi me parece que a eso es a lo que este gobierno quiere apuntar, a la producci\u00f3n, al trabaj o, a tratar de darle a los productores, a las econom\u00edas regio- nales los mejores caminos, la mejor infraestructura para poder sacar su producci\u00f3n. En eso estamos convencidos - m\u00e1s all\u00e1 de la situaci\u00f3n dif\u00edcil que no dejamos de reconocer que h oy estamos viviendo -, que esto es lo mejor que hoy po - demos ofrecer como Presupuesto a todos los entrerri a- nos. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: no quiero contestar a todos los legisladores que me han aludido, simplemente qu ie- ro decir por qu\u00e9 no voy a votar este Presupuesto -y lo he dicho en mi pueblo, en Victoria- cuando se habla de la obra p\u00fablica aplicada a la obra complementaria d el puente Rosario-Victoria. \u00bfSaben por qu\u00e9 no, se\u00f1or Presidente, se\u00f1ores legisladores? Porque para esta obra complementaria se plantearon las leyes de expropia- ci\u00f3n que en esta gesti\u00f3n se dejaron vencer, no se h a pagado un solo Peso para los terrenos que se van a aplicar a la variante del puente; para explicarlo b ien, son todas las obras complementarias que se necesita n para recibir el nuevo flujo de tr\u00e1nsito que va a en trar en la Provincia de Entre R\u00edos. Quedan apenas unos poco s Pesos que hab\u00eda que pagar el a\u00f1o pasado y todo esto no se ha hecho, y lo \u00fanico que est\u00e1 previsto son 6 mil lones de Pesos para este a\u00f1o que representan el 25 por ci ento del total de la obra que se necesita y el 75 por ci ento restante no tiene partida en el Presupuesto se pret ende reci\u00e9n aplicarlos al a\u00f1o 2002. Quiero comentar, se\u00f1 or ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1394 Presidente, que la ejecuci\u00f3n del puente Rosario- Victoria ya llega al 70 por ciento, que se va a ter minar la obra y lamentablemente por no aplicar los fondos que correspond\u00edan aplicar en el Presupuesto del a\u00f1o 2000, que no se puso un Centavo, y reci\u00e9n en este a\u00f1o se pretende poner -no s\u00e9 cuando, si conseguimos cr\u00e9 di- to- apenas el 25 por ciento de los fondos para real izar la obra complementaria. De manera que esto es total - mente insuficiente, no se hizo nada en el a\u00f1o 2000 y como si fuera poco \u00bfsabe cu\u00e1l es la sensaci\u00f3n que t e- nemos los victorienses? Como \u00e9sta es una obra que s e gest\u00f3, si bien es cierto que despu\u00e9s de muchos a\u00f1os de constituir un anhelo de nuestro pueblo, pero m\u00e1s qu e nunca en la etapa de la gesti\u00f3n del Presidente Mene m y del Gobernador Busti, probablemente porque tenga es e olor a peronista esta obra ,es que el Gobernador de la Provincia ni siquiera ha ido a visitar a la ciudad de Victoria desde que asumi\u00f3 como Gobernador, cuando Victoria le va a dar oportunidad a este Gobernador de tener la suerte de cortar una cinta en la inaugurac i\u00f3n de la principal obra en marcha en la Argentina, de la prin- cipal obra p\u00fablica que puede un gobernador cortar u na cinta. Por eso, realmente no nos sentimos correspon di- dos por parte del Poder Ejecutivo Provincial porque no aplic\u00f3 los fondos necesarios en el 2000, menos a\u00fan los que tiene que aplicar en el 2001 y porque tenemos e sta sensaci\u00f3n de que no est\u00e1 cerca el Poder Ejecutivo p or- que ni siquiera el Gobernador ha ido a visitar esta obra, a la que en muchas oportunidades tambi\u00e9n se ha invi - tado a legisladores del oficialismo visitar, porque real- mente es una nueva puerta de entrada a la Provincia de Entre R\u00edos. No se prev\u00e9 la realizaci\u00f3n de las obras com- plementarias -ya que me plante\u00f3 el tema el se\u00f1or di pu- tado Troncoso-, como el mejoramiento de la Ruta 26, el mejoramiento con el ensanchamiento del puente y dem\u00e1s de la Ruta 11 que hoy es considerada la Ruta de la Muerte, superando la fama de la Ruta 14, por la cantidad de accidentes que hay entre Rinc\u00f3n de Nogo - y\u00e1 y Molino Doll, que lamentablemente hasta el actu al Director de Transporte de la Provincia de Entre R\u00edo s hab\u00eda tenido un accidente en este segmento de ruta, ni siquiera eso sensibiliz\u00f3 a la autoridad del Poder E jecu- tivo de poner en marcha estas obras y disponer las obras complementarias del puente; tampoco est\u00e1 la circunvalaci\u00f3n de Nogoy\u00e1, solamente est\u00e1 como una expresi\u00f3n de deseo y todas \u00e9stas son obras que nece si- tamos los entrerrianos conjuntamente con el corredo r al Uruguay que pasa por Victoria, Nogoy\u00e1, Rosario del Tala, Concepci\u00f3n del Uruguay, como bien me lo est\u00e1 apuntando el diputado Ferro en lo que a \u00e9l le compe te, las Rutas 39 y 20; nada de eso se est\u00e1 haciendo, no se est\u00e1 preparando, se est\u00e1 pensando en otra obra, com o la Ruta Paran\u00e1-Col\u00f3n, obra contra la que no tenemos nada, pero en el enlace Victoria-Rosario se est\u00e1 tr aba- jando contrarreloj y esta obra se est\u00e1 terminando y en las obras complementarias para recibir el nuevo flu jo de tr\u00e1nsito en la Provincia de Entre R\u00edos ni siquie ra se ha puesto un Peso. Por eso me siento totalmente ins a- tisfecho por los montos incluidos en este Presupues to, porque nada se hizo en el 2000, nada en el 2001 y p or eso lo voy a votar negativamente, y el pueblo de Vi cto- ria es el primero que sabe la decisi\u00f3n de mi voto c on respecto a este proyecto de Presupuesto 2001. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se\u00f1or diputado Reg- giardo \u00bfLe cede la palabra al se\u00f1or diputado Cusina to? SR. REGGIARDO - Si, se\u00f1or Presidente. SR. CUSINATO - Gracias, se\u00f1or diputado. Se\u00f1or Presidente: es solamente para hacer algunas aclaraciones por los conceptos vertidos por el diputado M\u00e1rquez. En primer lugar, no creo que \u00e9sta sea una obra que tenga olor a peronista, creo que tiene olo r a victoriense, por el canal Piaggio. Fue la sociedad de Victoria la que se movi\u00f3 para que esto hoy sea una realidad, as\u00ed que creo que esos conceptos, a mi ent en- der, vuelven a reiterar un politismo que est\u00e1 dest errado y que tend\u00eda a sectorizar y parcializar las cuestio nes que son de Estado. Bajo ning\u00fan punto de vista puede considerar alguien que esa obra es peronista, es una obra de l os victorienses; y adem\u00e1s destaco que el diputado pre opi- nante, tambi\u00e9n junto con el Intendente Liberatore y una cantidad de gente, se movieron para que esto hoy se a una realidad en la historia de Victoria. Tambi\u00e9n recuerdo que el diputado preopinan- te, cuando era Concejal de la ciudad de Victoria re co- rr\u00eda haciendo campa\u00f1a y lo recuerdo cuando ocho d\u00eda s antes de las elecciones generales, con el arquitect o Taibi, lleg\u00f3 planteando el enlace Victoria-Viale co mo una obra a ejecutarse. Ellos planteaban la alternat iva de tres salidas, de rutas nuevas, desde Nogoy\u00e1 a la Ru ta Nro. 18; a Villaguay pasando por Maci\u00e1, pero result a que cuando vinimos a ver no hab\u00eda ning\u00fan tipo de proyecto y el enlace Viale-Victoria era una simple intenci\u00f3n, porque no hay ninguna traza tentativa ni ning\u00fan tipo de proyecto. Para su tranquilidad, respecto de lo que le preocupa de las obras complementarias, que en reali - dad ser\u00eda el puente Victoria-Rosario, hace dos sema nas atr\u00e1s he tenido oportunidad de viajar con el Secret ario de Obras P\u00fablicas y el Director de Vialidad de Entr e R\u00edos, Asselborn y Ma\u00edn , a la ciudad de Buenos Aire s, all\u00ed nos reunimos con la gente de Vialidad Naciona l y del Plan de Infraestructura, Ing. Rotamel, y les puedo decir que la decisi\u00f3n de esta provincia es que con el Fondo de Infraestructura, con los 83 millones con l os que cuenta la Provincia de Entre R\u00edos, el enlace vi al Rosario - Victoria ser\u00e1 obra prioritaria y por expr esa disposici\u00f3n del Gobernador y del Presidente de la R e- p\u00fablica, en dos meses se estar\u00e1 convocando a licita - ci\u00f3n. Ya se est\u00e1n elaborando los pliegos para las v a- riantes de la Ruta 11 en Victoria, el enlace de la cabe- cera del puente hasta la Ruta Nro. 11, el ensanche de la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1395 ruta Victoria-Nogoy\u00e1 y la variante en la ciudad de Nogoy\u00e1 o circunvalaci\u00f3n a Nogoy\u00e1. Para llevar tranquilidad no tanto al diputado M\u00e1rquez sino a la gente de Victoria, porque creo qu e \u00e9l estaba en conocimiento de esta situaci\u00f3n -en alg\u00fan momento le hab\u00eda expresado que est\u00e1 en el Plan de Infraestructura Nacional- no me cabe duda y as\u00ed esp ero que sea, en dos meses pueden salir a la venta los p lie- gos para que esta obra tan necesaria se concluya. No s\u00e9 si cuando se inaugure el enlace vial Victoria-Rosario, en abril del 2002, esta obra esta r\u00e1 terminada en su totalidad, pero s\u00ed s\u00e9 que no solame nte Victoria sino toda la regi\u00f3n va a tener la segurida d de contar con los enlaces y obras complementarias para que la vinculaci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos se a efectiva y tenga la seguridad que debe tener. Este Gobierno es, justamente, el que va a completar eso y no con promesas demag\u00f3gicas ni plan - teando obras ni tirando rutas sin haberlas completa do. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quedaron en este Recinto dos afirmaciones que encierran profundos errores qu e no puedo dejar pasar por alto. Una de ellas es la q ue el diputado Solanas expres\u00f3 cuando dijo que el Gobiern o anterior dej\u00f3 a la Provincia en muy buenas condicio nes financieras, pero esta afirmaci\u00f3n llama la atenci\u00f3n cuando es clara la fr\u00eda letra de los n\u00fameros. Cuando hablamos en general de 714 millones de Pesos de capital de la deuda p\u00fablica, como bien se ha dicho ac\u00e1, m\u00e1s el d\u00e9ficit de ese a\u00f1o, llegamos c asi a 900 millones de Pesos, de los que aqu\u00ed ya se ha hab la- do. Pero s\u00ed me voy a detener en lo siguiente: si se parte de esa cifra, por la estructura de amortizaci\u00f3n de los cr\u00e9ditos era necesario en el a\u00f1o 2.000, al comienzo de esta gesti\u00f3n, pagar 183 millones de Pesos de capita l de deuda y el a\u00f1o siguiente 2.001, a\u00f1o que transitamos , pagar 234 millones de Pesos de capital, es decir qu e el perfil financiero que dejaba la administraci\u00f3n sali ente nos llevaba casi a la necesidad del Gobierno de la Alianza a amortizar casi el 50% de la deuda entre e l a\u00f1o 2.000 y 2.001. No quiero dejar pasar esto por alto porque las cifras hablan por s\u00ed solas y no es conveniente a ve ces hacer manifestaciones a la ligera sobre temas tan c on- cretos y tan importantes como estos. Un Gobierno que se ve en la obligaci\u00f3n de amortizar casi el 50% de semejante deuda, entre el 2.000 y 2.001, no puede alegrarse realmente de que recibe el patrimonio de la Provincia en muy buenas condiciones financieras. Esto por un lado. Por otra parte quiero se\u00f1alar esa especie de embozado elogio, porque lo conozco al diputado Sola - nas y desde ya no hago ninguna asociaci\u00f3n de tipo pol\u00edtico, pero esa especie de embozado elogio a la gesti\u00f3n administrativa del Gobierno de la dictadura militar cuando aparentemente deja en cero las cuent as y esto es exhibido como un gran logro; craso error. Y lo llamo a la reflexi\u00f3n al diputado preopinante po rque un hombre pol\u00edtico que coparticipa del gobierno as\u00ed sea del Poder Legislativo, que ha coparticipado y segur a- mente tendr\u00e1 sus leg\u00edtimas ambiciones de participar en el gobierno en el futuro, no puede negar que ese es p\u00edri- tu de tenedores de libros que ten\u00edan estos militare s en donde no importaba el gasto social, lo que importab a era que quedara dinero. As\u00ed hablaba un intendente olvidable para la memoria de los paranaenses que se vanagloriaba de tener ingentes sumas en plazo fijo; pero f\u00edjense qu\u00e9 clase de gobernante para entregar las cuentas en claro, \u00a1c\u00f3mo no, si operaban con esa men ta- lidad de tenedores de libros! No dejo de resaltar estos dos errores porque parece muy importante que en este recinto hablemos con toda la precisi\u00f3n necesaria. Y sobre el Presupuesto se ha dicho mucho, bien para algunos y no compartiendo algunos criteri os para otros, sobre partidas y cifras. Yo quiero se\u00f1a lar simplemente para los que aqu\u00ed estamos y para quiene s est\u00e1n escuchando este debate, que en cifras general es tanto el Presupuesto de 1.999 -el \u00faltimo de la gest i\u00f3n anterior- como el ejecutado del 2.000, como el proy ec- tado para el 2.001, los tres exhiben en t\u00e9rminos ge nera- les un d\u00e9ficit muy similar, un poco por arriba de l os 200 millones de Pesos. Por supuesto que este d\u00e9ficit debe ser una de las pr\u00f3ximas tareas del Gobierno, esto tiene que se r acotado, pero me permito se\u00f1alar lo siguiente. La diferencia de aplicaci\u00f3n por obra de la direcci\u00f3n de cada Gobierno, siendo el d\u00e9ficit simil ar, el Gobierno de la Alianza en el ejecutado del 2.000 y proyect\u00e1ndose ahora al 2.001 mantiene el mismo d\u00e9fi - cit a pesar de salir de la Ley de Emergencia, a pes ar de avanzar en gastos de salud, a pesar de tener que av an- zar en todos los gastos que significa el avance en la implementaci\u00f3n del EGB 3 en la Provincia de Entre R\u00edos, a pesar de destinar un esfuerzo -dir\u00edamos cas i cicl\u00f3peo- para ayudar a los productores del norte, centro y sur de la provincia para ayudar a los prod ucto- res c\u00edtricos, a los arroceros, a los tamberos para lograr encausar las refinanciaciones en Banco Naci\u00f3n. Todo esto, m\u00e1s el apoyo de lo tan criticado de LAER, el apoyo tan criticado al Instituto del Segur o para sacarlo adelante, el apoyo tan criticado por h aber logrado por el artilugio que era el \u00fanico camino qu e quedaba porque se encontr\u00f3 la veta en aquel malhada - do contrato que llevaba a privatizar el juego con t en- dencia a convertir en una especie de Las Vegas para nuestra juventud entrerriana los casinos de Entre R \u00edos. Cuando se logra todo ello, qu\u00e9 diferencia de criter ios y de ahorro se hicieron en ese Presupuesto para que c on el mismo d\u00e9ficit, pr\u00e1cticamente en cifras redondas, del Presupuesto del \u00faltimo a\u00f1o de la gesti\u00f3n del doctor Busti, se hayan logrado todo este tipo de obras, de direcciones, de apoyos y de conducci\u00f3n pol\u00edtica. Es to para la reflexi\u00f3n de los entrerrianos: con ese mism o d\u00e9ficit, pr\u00e1cticamente, Pesos m\u00e1s, Pesos menos, se llevaron adelante todas estas obras y estas direcci ones pol\u00edticas. Una cosa m\u00e1s quiero decir sobre ello. Se ha hablado aqu\u00ed de que ante la incertidumbre de estos momentos que est\u00e1 viviendo la Argentina, este Presu - puesto quedar\u00eda algo as\u00ed como de contramano. Ya ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1396 viene un poco -si se quiere la expresi\u00f3n- de contra - mano, cuando se formula all\u00e1 por noviembre en donde aparece el Pacto Fiscal, sin embargo, el Pacto Fisc al tiene una cl\u00e1usula expresa que me voy a permitir le er y que, dejando de lado las circunstancias actuales a las que luego me referir\u00e9, la situaci\u00f3n pol\u00edtica que es t\u00e1 viviendo el pa\u00eds, tiene una cl\u00e1usula que debe ser i nter- pretada, salvo alg\u00fan cambio en la pol\u00edtica econ\u00f3mic a nacional, que nos hace albergar esperanzas de pode r avanzar con este Presupuesto. La cl\u00e1usula 8\u00ba, concr e- tamente, se\u00f1ala: \"El Gobierno Nacional, las Provinc ias y el Gobierno de la ciudad aut\u00f3noma de Buenos Aires , se comprometen a no aumentar sus respectivos nivele s de gastos primarios en la medida en que presenten desequilibrios fiscales actuales o potenciales, con el objeto de alcanzar el equilibrio.\" Este Presupuesto que se presenta a considera- ci\u00f3n de la C\u00e1mara arroja el resultado de disminuci\u00f3 n del d\u00e9ficit con respecto al del a\u00f1o anterior, de fo rma tal que es posible, es l\u00edcito sostener que estamos encu a- drados dentro de la cl\u00e1usula 8\u00ba del Pacto Fiscal. M \u00e1s all\u00e1 de eso, y ante el giro que tomaron los acontec i- mientos pol\u00edticos y econ\u00f3micos en el pa\u00eds, nosotros entendemos que m\u00e1s que nunca hay que aprobar este Presupuesto, m\u00e1s que nunca hay que aprobarlo para dejar constancia en Entre R\u00edos, en la historia de Entre R\u00edos y del pa\u00eds, c\u00f3mo se aprueba un Presupuesto con una concepci\u00f3n de gobierno que no pretende liquidar el Estado, que no tiene la concepci\u00f3n del Estado resid ual, que tiene la concepci\u00f3n del Estado como activo prom o- tor de la econom\u00eda y del bienestar social de los en tre- rrianos. Por ese motivo, m\u00e1s all\u00e1 de las adecuaciones que a lo mejor la pol\u00edtica econ\u00f3mica a desarrollars e en estos pr\u00f3ximos d\u00edas exija, entendemos que debe ser votado en su totalidad para dejar ese testimonio de l camino que la Alianza propuso y el pueblo vot\u00f3 en Entre R\u00edos y en el pa\u00eds. Quiero que quede claro el testimonio en esta C\u00e1mara del compromiso de la Alianza, que lo ejecuta y lo cumple a trav\u00e9s, en este caso, de la sanci\u00f3n de la Ley de Leyes, que es el Presupuesto de la Provincia. Y sobre la dif\u00edcil situaci\u00f3n que estamos atra- vesando, sobre la dificil\u00edsima situaci\u00f3n que atravi esa el gobierno de la Alianza en el pa\u00eds, fundamentalmente a nivel nacional, queremos llamar a la reflexi\u00f3n tamb i\u00e9n a los diputados de la minor\u00eda. Este dif\u00edcil momento que estamos viviendo no es solamente un problema de la Alianza, este es un problema de todos los argentino s. La gesti\u00f3n durante 10 a\u00f1os de Cavallo y de Menem cambi\u00f3 realmente el perfil del pa\u00eds; Argentina camb i\u00f3, se consolid\u00f3 un sector de poder concentrado, buena parte de los cuales estaban all\u00ed con nombre y apell ido en el escenario de la Bolsa de Comercio escuchando ese trasnochado plan de L\u00f3pez Murphy que anunci\u00f3 al pa\u00eds, ah\u00ed estaban buena parte a trav\u00e9s de esos 500 nom- bres, de los due\u00f1os de la Argentina Cuando Menem termina su mandato deja una Argentina cercada, cercada por el pago de los 11 mi l millones de D\u00f3lares de la deuda externa. Por esa ex i- gencia que maniata a cualquier gobierno, porque si queremos hacer obras, si queremos generar trabajo, si queremos impulsar a las PyMES, si queremos avanzar y promover el interior de la Argentina, si queremos crecer, necesitamos recursos y si los recursos se n os tienen que ir por esas tremendas venas abiertas, es imposible crecer en la Argentina. Este fue uno de l os grandes males que dej\u00f3 el menemismo en la Argentina en su retirada. Pero no s\u00f3lo ello, todos estos sectores de po- der concentrados, todos estos sectores que se escud an bajo el eufemismo de los mercados, no estaban ni es t\u00e1n dispuestos a ceder un cent\u00edmetro de terreno, por es o todos estos sectores desde el primer d\u00eda de Gobiern o de la Alianza, cuando surge naturalmente con la fuerza pol\u00edtica de un nuevo gobierno y empieza a caminar con toda mesura, con toda prudencia la ejecusi\u00f3n de una pol\u00edtica econ\u00f3mica distinta apuntando como todo s sabemos al fomento de las PyMES y del interior del pa\u00eds, empiezan las zancadillas, los operativos de p rensa primero, dificultades, despu\u00e9s de haber dejado esa bomba activa que era el mentado d\u00e9ficit de las cuen tas p\u00fablicas nacionales, donde la cifra era muy distint a a la que pensaba la Alianza. Se empez\u00f3 a caminar con est as dificultades y a partir de los serios errores comet idos, tanto desde la Vicepresidencia como de la Presidenc ia de la Rep\u00fablica, es aprovechado este conjunto de si tua- ciones y dificultades por esos due\u00f1os de la Argenti na para avanzar. El chantaje est\u00e1 claro, si no se realiza la pol\u00edti - ca que estos sectores quieren, se desestabilizan lo s mercados. Esta conclusi\u00f3n somera a la que estoy arr i- bando es la que someto a la reflexi\u00f3n de todos los le- gisladores aqu\u00ed presentes, \u00e9sta es la m\u00e9dula del pr o- blema argentino que tenemos que enfrentar en estos pr\u00f3ximos tiempos. Hoy le toca a la Alianza, hoy ten e- mos este problema serio con la Alianza, donde hay gobernantes a los que le tuercen el brazo y que en defi- nitiva ceden al chantaje de los mercados, porque si no parece que se va a incendiar el pa\u00eds y hay que hace r la pol\u00edtica que los mercados quieren. Por otra parte, est\u00e1 la gente que se nutri\u00f3 con la expectativa de la Alianza, la gente que se nutri \u00f3 y se esperanz\u00f3 en la carta de los argentinos, la gente q ue quiere un perfil de pa\u00eds distinto. Esta es la grave realidad y frente a ello que no se alegren los amigos legisladores de la oposici\u00f3n por- que aqu\u00ed no s\u00f3lo hay un problema del Gobierno, sino que el pa\u00eds est\u00e1 atravesado por este problema que i gno- ran los mercados. No quepa duda que dentro del es p\u00ed- ritu de la Alianza encarnado en las fuerzas pol\u00edtic as que la sostienen vamos a luchar para avanzar y tra tar de revertir este retroceso. Si en definitiva el plan de Cavallo, como lo sospechamos, porque sabemos de d\u00f3nde viene, es un plan para volver sobre m\u00e1s de lo mismo y las fuerza s representativas de la Alianza lucharemos por nuestr os planteos para no apartarnos de los trazados por ell a. Pero para eso tenemos esta expectativa de esta semana hist\u00f3rica; vamos a ver cu\u00e1les en definitiva son los planteos, si se trata de un llamado a un gobier no de unidad nacional tendr\u00e1 que aparecer el se\u00f1or Cavall o, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1397 por m\u00e1s que no nos guste, con un programa a favor d e las mayor\u00edas, a favor del interior, de todo el que trabaja y produce en la Argentina, entonces todos vamos a apoyar este Gobierno Nacional. Indudablemente, si esto no es as\u00ed, como lo pensamos muchos, seguiremos velando los partidos de la Alianza para hacer reali dad el programa de la Alianza. SR. SOLANAS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero aclarar de atr\u00e1s para adelante. Por un lado, el Gobierno Provincial ha in - cumplido clara y categ\u00f3ricamente la cl\u00e1usula 8\u00b0 a l a que hac\u00eda referencia el diputado preopinante. Si to ma- mos en cuenta que el gasto primario es el total de los gastos corrientes y el capital, a lo que se le dedu ce los intereses, si tomamos en cuenta estos n\u00fameros, vemo s que se ha incrementado en 104.487.075 Pesos, con lo cual y con la contundencia de los n\u00fameros se demues - tra que se ha violado la cl\u00e1usula 8\u00b0 de este conven io que se firm\u00f3 el a\u00f1o pasado. Con respecto a los dichos sobre los fines del a\u00f1o 1.983 y los cambios de la dictadura a la democr a- cia, hice la salvedad, hice la reserva, que lamenta ba dar como ejemplo lo que podr\u00eda ser para algunos como un a suerte de reconocimiento para los gobiernos militar es, lo aclar\u00e9 -y consta claramente en la versi\u00f3n taquig r\u00e1fi- ca- . Pero la verdad objetiva es que cuando se fue el gobierno de la dictadura quedaron en caja tres o cu atro meses de sueldos en efectivo. Ahora bien, el diputado preopinante hace algunas observaciones sobre irregularidades adminis - trativas de la dictadura, y no sabemos que se haya conformado una Fiscal\u00eda de Investigaciones Adminis- trativas en 1.983 \u00f3 1.984 para investigar los il\u00edci tos de la dictadura. No hubo vocaci\u00f3n pol\u00edtica, es m\u00e1s, mu - chos de los hombres de la \u00faltima etapa del proceso militar fueron part\u00edcipes del gobierno democr\u00e1tico que se inici\u00f3 el 10 de diciembre de 1.983. Y con respecto a lo que dije sobre... SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - \u00bfLe concede, se\u00f1or diputado, una interrupci\u00f3n al se\u00f1or diputado Reggia r- do? SR. SOLANAS - S\u00ed, se\u00f1or Presidente. SR. REGGIARDO - Quiero ser muy breve, se\u00f1or Presidente, porque tal vez el diputado Solanas no me comprendi\u00f3. No me refer\u00eda a las irregularidades, que pudo haberlas tambi\u00e9n en este caso, yo me refer \u00eda al criterio de \"tenedor de libros\", de pensar que s entado arriba de un colch\u00f3n de plata se hac\u00eda buena admini s- traci\u00f3n p\u00fablica. Me refer\u00eda a eso con respecto a es te \u00edtem, entonces era razonable que tuvieran las cuent as en cero, que no tuvieran deudas, etc\u00e9tera. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Contin\u00faa en el uso de la palabra el se\u00f1or diputado Solanas. SR. SOLANAS - Con respecto al otro punto cuestio- nado, si el Gobierno de la Provincia ha tenido capa ci- dad para endeudarse, que nosotros lo criticamos por que lo consideramos exagerado, si hizo esto en el a\u00f1o 2.000, si se generaron una serie de proyecto econ\u00f3m i- cos que nosotros consideramos inviables pero se hic ie- ron -la expansi\u00f3n de LAER, emprendimientos hotele- ros como el Mayorazgo, y otros, ideas de telecomuni - caci\u00f3n- quiere decir que la base en la cual se sust enta esto debe ser algo medianamente prolijo, medianamen - te fuerte, y es una suerte de reconocimiento al gob ierno anterior. Si fuera desastroso el panorama desde el pun- to de vista econ\u00f3mico financiero, no habr\u00eda un s\u00f3lo Banco que le preste un peso a la Provincia de Entre R\u00edos ni se podr\u00eda haber generado ninguno de estos proyectos empresariales que se han generado. Entonces, desde ese punto de vista, decimos que hay un reconocimiento impl\u00edcito a que la situac i\u00f3n no era tan mala en el a\u00f1o 1.999. Adem\u00e1s se est\u00e1 por votar -seg\u00fan la Ley Nro. 9.100- la posibilidad de emitir bonos por una suma de 300 millones de Pesos, y recuerdo que adem\u00e1s hubo una consultora internacional que en ese momento le dio a la Provincia de Entre R\u00edos la categor\u00eda AAA, la c ali- ficaci\u00f3n AAA que es una de las m\u00e1ximas que se esta- blecen en mundo de los negocios a nivel internacion al, y tambi\u00e9n es un dato objetivo. Simplemente quer\u00eda aclarar esto, se\u00f1or Presidente. SR. BURNA - Pido la palabra. Creo, se\u00f1or Presidente, que a esta hora del debate, donde llevamos pr\u00e1cticamente seis horas, lo s resultados que se van sacando, las conclusiones de las alocuciones de los respectivos legisladores -esto p or una lado quiero mencionar-, demuestran un debate muy rico por el trabajo y el conocimiento que tiene n muchos legisladores sobre la base de historiar lo q ue ha ocurrido fundamentalmente en la provincia de Entre R\u00edos. No voy a entrar a desmenuzar el Presupuesto porque creo que no corresponde ya que se han manife s- tado los diputados que han hablado anteriormente da n- do much\u00edsimas cifras de c\u00f3mo fueron los componentes de los respectivos Presupuestos de los a\u00f1os anterio res, pero hay algunas cuestiones que son, por ah\u00ed, m\u00e1s b ien pol\u00edticas, que es bueno refrescarlas. El diputado i nfor- mante del Presupuesto de la bancada opositora al pr in- cipio mencion\u00f3 que es hora de ponerse los pantalone s, yo me pregunto si los que estuvieron en la gesti\u00f3n anterior trabajaron sin pantalones, o qu\u00e9 es lo que ocu- rr\u00eda, porque en realidad el endeudamiento tambi\u00e9n existi\u00f3, es decir, han sido personas que no han sab ido c\u00f3mo dominar este endeudamiento progresivo que ha tenido la Provincia de Entre R\u00edos. Por otro lado, e n un determinado momento, tambi\u00e9n el diputado habl\u00f3 de l a falta de imagen y de la falta de liderazgo, ese lid erazgo que el Justicialismo tanta gala le ha hecho al ex P resi- dente Menem, pero yo tambi\u00e9n le pregunto si sirve tener un liderazgo y habernos dejado el endeudamien to y los problemas que nos dej\u00f3; prefiero tener un Pre si- dente con un perfil mucho m\u00e1s bajo, que tenga menos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1398 liderazgo, pero que el final de su gesti\u00f3n sea much o m\u00e1s positivo que lo que nos dejaron. El diputado de Paran\u00e1 tambi\u00e9n mencion\u00f3 que se estaba por aprobar el Presupuesto a libro cerrad o. En el trabajo parlamentario de m\u00e1s de dos meses, donde de alguna manera todos los legisladores se fueron info r- mando porque el debate en el recinto demuestra que se ha trabajado, lo cual es positivo, m\u00e1s all\u00e1 de que, como lo dijo el diputado Julio Rodr\u00edguez Signes, el que se quiere informar, se informa, porque no se han cerra do las puertas, al margen de que por ah\u00ed ha sido criti cada la metodolog\u00eda empleada. Por otro lado rescato la apertura que tuvo el Presidente de la Comisi\u00f3n que ha convocado y ha dad o la posibilidad de conversar con todos los funcionar ios de las \u00e1reas para saber c\u00f3mo se compon\u00eda este Presu - puesto. El diputado tambi\u00e9n habl\u00f3 de que ac\u00e1 est\u00e1ba- mos por votar el Presupuesto a libro cerrado y ac\u00e1 hace seis horas que se est\u00e1 debatiendo, de manera que no entiendo a qu\u00e9 se refiere cuando dice eso. Me parec e que se ha desmenuzado bastante el Presupuesto y de- masiadas cifras se han dado como para decir eso. A m\u00ed me ha tocado en el transcurso de este primer a\u00f1o de gesti\u00f3n hacer una cantidad de proyectos tanto de re so- luci\u00f3n como de ley vinculados con temas referidos a la producci\u00f3n, que es una de las cosas fundamentales q ue tiene que resolver la provincia. Y creo que ah\u00ed el Pre- supuesto de la Provincia de Entre R\u00edos, sobre todo el reconducido del a\u00f1o 99 juega un papel preponderante y tambi\u00e9n marca un lineamiento para el endeudamiento que vamos a tener en el 2.001, y ah\u00ed tambi\u00e9n hago u na reflexi\u00f3n porque tambi\u00e9n se mencion\u00f3 que es el prim er Presupuesto en el que se determina el d\u00e9ficit que s e va a tener durante el a\u00f1o en curso, y en el mensaje de l Presupuesto del a\u00f1o \u00b499, que fue presentado el 30 d e septiembre de 1998, en tiempo. Hay que aclarar que ese Presupuesto fue mo- dificado principalmente en la parte de los tributos , donde ha sido reformado sustancialmente. Una cosa es presentar el Presupuesto y otra es lo ejecutado. A m\u00ed me parece serio presentar un Pre su- puesto calculando el endeudamiento que se va a tene r, porque uno tiene la posibilidad de corregir durante el a\u00f1o el endeudamiento y el d\u00e9ficit que se viene prov o- cando a\u00f1o tras a\u00f1o. O sea que no veo mal que nos pongamos a debatir si en el Presupuesto en curso tiene que fig urar o no el d\u00e9ficit. Considero que es responsable por par te de los que han hecho el Presupuesto, el Poder Ejecutiv o, demarcar cu\u00e1l va a ser el rumbo que va a tener el e n- deudamiento de la provincia. Hay algunas cosas que es importante rescatar- las. Creo que hay algunas empresas que el Gobierno de la Provincia decidi\u00f3 mantenerlas dentro del erario provincial, potenciarlas y capitalizarlas, y hay em pre- sas que son, yo dir\u00eda, un orgullo para la Provincia de Entre R\u00edos, como es el caso del Instituto Aut\u00e1rquic o del Seguro; una instituci\u00f3n creada en el a\u00f1o 1.949 por la Ley Nro. 3.601; una instituci\u00f3n que tiene m\u00e1s de 200 empleados directos, m\u00e1s los empleados que trabajan para el Instituto haciendo servicio de terceros; un a empresa que en el ejercicio anterior ha facturado m \u00e1s de 27 millones de Pesos; una empresa que a trav\u00e9s d e la inserci\u00f3n que ha tenido en la provincia de Neuqu \u00e9n y en la provincia de Santa Fe, lo hace uno de los Ins titu- tos en materia de seguros m\u00e1s importantes del pa\u00eds y tambi\u00e9n se habl\u00f3 de estos 3 millones de Pesos que figuran en el Presupuesto para su capitalizaci\u00f3n. Vale destacar que en el a\u00f1o 2.000 se ha achi- cado el d\u00e9ficit que ten\u00eda y que ven\u00eda ocasionando e n la gesti\u00f3n anterior. Quiz\u00e1s por la pol\u00edtica y la inten ci\u00f3n que exist\u00eda de privatizarlo, pero en buena hora, qu e en el ejercicio del a\u00f1o 2.000 ha marcado una disminuci \u00f3n sustancial en la p\u00e9rdida con respecto al a\u00f1o 1.999 del orden del 42 por ciento y con respecto al a\u00f1o 1.998 , del 72 por ciento. Es decir que hay un Instituto que tiene futuro en la provincia de Entre R\u00edos y que presta una cant idad de servicios que no son menores de destacar y comen - tar en este Recinto, porque figura justamente un mo nto importante para capitalizarlo, a fin de que est\u00e9 en cua- drado dentro de lo que marca el nivel nacional. Hay que destacar que el Instituto cubre gratui- tamente a m\u00e1s de 250.000 alumnos en la provincia de Entre R\u00edos; \u00e9ste es un servicio que presta el Insti tuto del Seguro. Tambi\u00e9n debemos decir que presta el seg u- ro de sepelio gratuito, con aproximadamente 24.000 afiliados. Es una muestra de la intenci\u00f3n y del rumbo que tiene este gobierno con algunas herramientas qu e en realidad son herramientas productivas. Otra de las cosas que tambi\u00e9n se mencion\u00f3 ac\u00e1, dentro de los emprendimientos que ha iniciado la gesti\u00f3n de este Gobierno, fue el tema de la tarjeta . Una tarjeta que se ha iniciado con un capital de 300.00 0 Pesos, de los cuales 294.000 Pesos han sido aportad os por el IAFAS y 6.000 Pesos por el Instituto del Seg uro, tambi\u00e9n con la intenci\u00f3n de que sea una tarjeta neu tral, pero que preste un verdadero servicio a los entrerr ia- nos, tanto al comercio como a los empleados de las reparticiones p\u00fablicas, con un bajo costo por el us o de esta tarjeta y con un ingrediente fundamental que e s que a esos recursos que lo trabajaban los entrerria nos a trav\u00e9s de sus comercios con tarjetas de empresas qu e son a veces multinacionales o de empresas que depen - den de sus fuentes en Buenos Aires o en otros lugar es, este movimiento que genera esta tarjeta que est\u00e1 ro n- dando, ya en este momento, en el orden de los tres millones de Pesos, ese movimiento y estos recursos queden en la provincia de Entre R\u00edos. Yo recuerdo que en este Recinto hemos apro- bado una ley que presentamos con la se\u00f1ora diputada M\u00f3nica Torres, el Compre-entrerriano, apuntando justamente en ese sentido a defender los intereses de la propia provincia de Entre R\u00edos, defender los intere ses de nuestros comerciantes, de nuestros productores y de todo aquel que trabaja en la provincia para que los recursos que tenemos nosotros sea en beneficio de nuestra propia gente. Esa es una de las finalidades que tiene la tarje- ta y hay algunos datos que lo demuestran, ya que ha y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1399 adheridos a la misma m\u00e1s de 1.820 comercios y m\u00e1s d e 8.684 usuarios. Es de destacar que tiene una partic ula- ridad y es que el costo del resumen, es uno de los cos- tos m\u00e1s baratos de las tarjetas que circulan en el pa\u00eds, y est\u00e1 en el orden de los 2,50 Pesos y dentro de las tarje- tas m\u00e1s baratas que funcionan y que dan un verdader o apoyo al comercio como tambi\u00e9n a los empleados de l a funci\u00f3n p\u00fablica. Hoy se ha hablado mucho tambi\u00e9n de lo que se est\u00e1 viviendo en la Rep\u00fablica Argentina producto de los \u00faltimos acontecimientos y yo por ah\u00ed observaba a los legisladores de la oposici\u00f3n que se frotaban la s manos y por ah\u00ed muchos de los diputados ve\u00eda que ten\u00edan alguna risa por la inclusi\u00f3n de Domingo Cava llo en el equipo econ\u00f3mico de Fernando De la R\u00faa. Y yo digo que esto es un poco la cura que a veces hay qu e tener cuando nos pican las v\u00edboras, en realidad el re- medio es el propio veneno. Ojal\u00e1 que Cavallo pueda solucionar o arreglar este plan econ\u00f3mico que \u00e9l ge st\u00f3 y fue piloteado por la gesti\u00f3n anterior. Ojal\u00e1 que tenga una receta que nos saque adelante y que sea acomp a- \u00f1ada por todos los argentinos. Y con respecto a esto, m\u00e1s all\u00e1 de que De la R\u00faa haya llamado a Cavallo para que enfrente esta situaci\u00f3n a trav\u00e9s de su plan econ\u00f3mico, yo estoy s egu- ro que el Gobernador Montiel no lo va a llamar a Ca sa- retto para que se ponga como Ministro de Econom\u00eda d e la Provincia. As\u00ed que por ese lado, como estamos tr a- tando el Presupuesto Provincial me deja bastante tr an- quilo. (RISAS) Entonces yo digo que en este momento hay que emplear una cuota muy grande de reflexi\u00f3n por l o que est\u00e1 ocurriendo. A nosotros y a muchos de los q ue componemos la Alianza y de los que somos radicales posiblemente nos cueste mucho digerir la inserci\u00f3n de Cavallo en el equipo econ\u00f3mico. Pero creo que son momentos dif\u00edciles y algunas cosas hay que rescata r de las que dijo el Presidente de la Naci\u00f3n, que m\u00e1s all\u00e1 de las decisiones que sean muy complicadas y duras las que se tendr\u00e1n que tomar, lo est\u00e1 haciendo en el ma rco de mucha seriedad, no pensando en las elecciones de octubre ni en el 2.003, sino pensando en c\u00f3mo se sa ca a la Argentina adelante. De manera que este conjunto de situaciones que ocurren hoy en la Argentina y ac\u00e1 en la Provinc ia, que no escapa a la realidad, ojal\u00e1 esto sirva para debatir y que empecemos a entender lo que significa este en - deudamiento permanente que coincide tanto a nivel nacional como a nivel provincial. Si este debate es para entender la verdadera realidad que tiene la Argenti na, en buena hora que sepamos el alcance que tiene y oj al\u00e1 que hoy saquemos este Presupuesto para que a trav\u00e9s del mismo se puedan destrabar algunos mecanismos de cr\u00e9dito que est\u00e1 necesitando la Provincia para segu ir apoyando al sector productivo. Uno, por ah\u00ed, ha entendido que durante mu- chos a\u00f1os se utiliz\u00f3 esta metodolog\u00eda de pedir plat a prestada para seguir funcionando, pero en realidad, en alg\u00fan momento, esto iba a colapsar y yo creo firme- mente que estas cuestiones hay que corregirlas lo a ntes posible para que las consecuencias tengan el menor costo posible. Con esto, se\u00f1or Presidente, quer\u00eda mencionar estas cuestiones y dejar en claro, pero insisto en no dar muchas cifras, porque se ha hablado durante mucho tiempo de una cantidad de obras que se est\u00e1n hacien do, que se est\u00e1n culminando, que se pretenden hacer y e sto va a depender de que en el futuro tengamos un Presu - puesto equilibrado. Conversando con el se\u00f1or Ministro de Eco- nom\u00eda de la Provincia, el contador Cepeda, siempre analizando la cuenta de almacenero, que no se puede gastar m\u00e1s de lo que ingresa, y eso es una verdader a realidad y la Provincia no escapa a esa realidad. E l dinero no viene de un extraterrestre, por el contra rio, llega de los Bancos que nos prestan y que despu\u00e9s hay que devolverles, hay que pagarles con los intereses , que yo digo que la gran diferencia que existe entre los que prestan dinero es que esos intereses trabajan l as 24 horas del d\u00eda, los 365 d\u00edas del a\u00f1o, a diferencia d el sector productivo, que tiene que paliar contra las in- clemencias clim\u00e1ticas los problemas de los costos productivos y que muchas veces tiene que soportar intereses abusivos, como les est\u00e1 ocurriendo en est e caso en el pa\u00eds, y en la Provincia. Habl\u00e1bamos con el Ministro de Econom\u00eda de la Provincia y dec\u00edamos que en alg\u00fan momento tene- mos que sincerarnos y dar este verdadero debate. Ho y se dec\u00eda ac\u00e1 que en alg\u00fan momento hay que tirar alg u- na propuesta superadora para cubrir este d\u00e9ficit qu e tiene el sistema previsional, y yo creo que es una cosa muy gruesa y que compromete seriamente el funcio- namiento del Gobierno de la Provincia, de no correg ir- se a corto plazo. Para marcar eso hay algunos datos que son interesantes tener. Ese peque\u00f1o margen que nos deja de todo ese desglose del Presupuesto de la Pro vin- cia de Entre R\u00edos para obra p\u00fablica, que no alcanza al 7 por ciento, hay que destacar que ese 7 por ciento n o cubre hoy en d\u00eda la amortizaci\u00f3n del equipamiento. Esa es la verdadera realidad a la que hemos llegado y e n alg\u00fan momento este debate hay que empezar a darlo. Por eso yo dec\u00eda al principio lo rico que ha sido este debate en la C\u00e1mara de Diputados, lo ampl io y seguramente los que continuar\u00e1n hablando lo segui - r\u00e1n haciendo, porque demuestra por un lado, m\u00e1s all \u00e1 de lo que se ha historiado y de la culpas que por a h\u00ed nos podemos echar de un gobierno a otro, lo importa n- te es instalar en la sociedad entrerriana, instalar dentro del gobierno, la idea de que a estos d\u00e9ficit hay qu e corregirlos a corto plazo con pol\u00edticas activas, po rque tambi\u00e9n est\u00e1 la gran receta que a trav\u00e9s de la rece si\u00f3n, a trav\u00e9s del recorte brutal de los gastos, cueste l o que cueste y bajar el d\u00e9ficit y no tener m\u00e1s endeudamie nto. Nosotros tenemos una doble responsabilidad: equilibrar las cuentas, hacer una Provincia viable, una Provincia que contemple al sector productivo y que tambi\u00e9n contemple al sector social. Aqu\u00ed tenemos un a doble responsabilidad y siempre he escuchado y se h a manejado durante a\u00f1os, que no importa pedir plata prestada, total la pagar\u00e1 el que viene, no importa pedir un cr\u00e9dito, la cuesti\u00f3n es que zafemos de esta circ uns- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1400 tancia porque siempre hay una especulaci\u00f3n electora l que seguramente nos va a pesar al momento de tomar la decisi\u00f3n cuando alg\u00fan sector se ve perjudicado con alg\u00fan recorte que tengamos que hacer para equilibra r las cuentas. Pero me parece que desde que tenemos la democracia en la Argentina, gracias a Dios hasta ah ora ininterrumpida, se fue acotando esta posibilidad de seguir pidiendo plata prestada y el ciudadano com\u00fan est\u00e1 pidiendo otra respuesta y esa respuesta es el equi- librio fiscal con una doble responsabilidad que tie nen los que conducen los gobiernos en estos sistemas de - mocr\u00e1ticos: contemplar la situaci\u00f3n social y tener equi- librio fiscal, que no es f\u00e1cil con el endeudamiento que tiene esta provincia en particular y el endeudamien to que tiene la Rep\u00fablica Argentina. Y por qu\u00e9 hay que hacer estas comparaciones, por qu\u00e9 uno tiene que manejarse con lo nacional y l o provincial: porque tienen cuestiones que son corre lati- vas, porque si el pa\u00eds tuviese una situaci\u00f3n difere nte a la Provincia de Entre R\u00edos, indudablemente la Provi n- cia podr\u00eda refinanciar su deuda a 20 a\u00f1os o podr\u00eda pedir ayuda extraordinaria al Gobierno Nacional y sacar adelante la provincia, pero no es as\u00ed, tal es el ca so que en estos d\u00edas se ha mencionado en reiteradas oportu ni- dades este ajustazo, este paquetazo, donde nos tran sfie- ren mayores erogaciones al Gobierno de la Provincia y uno de ellos tiene un significado profundo para con la deuda que existe con mi propio pueblo, que son los fondos de Salto Grande. Aqu\u00ed se han presentado dos proyectos de reso- luci\u00f3n y seguramente va a haber entendimiento para que se aprueben para que el Gobierno Nacional evite hacer esos recortes que tanto le ha costado a la pr ovin- cia, a los hombres de la regi\u00f3n, conseguir para que de una vez por todas se pague lo que la Naci\u00f3n le debe a la zona que fue afectada por la represa que tanto l e ha dado a la Rep\u00fablica Argentina, a tantas f\u00e1bricas y ciu- dades y tantas familias que hoy cuentan con esta la m- parita producto del sacrificio que han tenido que h acer algunos pueblos. Es decir que en esta doble responsabilidad de equilibrar las cuentas y contemplar la situaci\u00f3n so cial a nosotros nos cabe una responsabilidad a los que nos toca gobernar y a los que nos toca ser oposici\u00f3n. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. La verdad, se\u00f1or Presidente, que celebro la demora en el tratamiento, la extensi\u00f3n en el debate sobre este proyecto de ley de Presupuesto. \u00bfPor qu\u00e9 lo celebro? Primero, porque se trata de la ley de leye s; y, segundo, porque creo que esta demora confirma o ratifica lo que expresamos el d\u00eda jueves pasado en el sentido de que un proyecto de ley de estas caracter \u00edsti- cas merec\u00eda un trabajo previo en comisi\u00f3n que, obvi a- mente, no lo tuvo. Menos mal que el miembro infor- mante de la comisi\u00f3n expres\u00f3 ese d\u00eda que esta demor a se hab\u00eda vuelto conveniente y oportuna, pero no dem o- remos m\u00e1s porque por los acontecimientos nacionales los recortes a nuestra provincia pueden seguir. Siguiendo un poco el consejo, la reflexi\u00f3n del diputado copoblano del bloque mayoritario, voy a tratar de no referirme en t\u00e9rminos num\u00e9ricos o econ \u00f3- micos, solamente muy tangencialmente porque es ob- vio, no es mi fuerte; pero s\u00ed quiero hacer algunas refle- xiones sobre cosas que aqu\u00ed se han expresado en est a seis horas y monedas que llevamos debatiendo este proyecto. Antes que nada quiero decirle al se\u00f1or dipu- tado Reggiardo que bajo ning\u00fan punto de vista los peronistas estamos alegres, como \u00e9l as\u00ed lo expres\u00f3, por lo que est\u00e1 aconteciendo en el orden nacional. Tamb i\u00e9n el diputado preopinante por el departamento Federa- ci\u00f3n, desliz\u00f3 que algunos de nosotros est\u00e1bamos fro - t\u00e1ndonos las manos. El peronismo sabe muy bien de l as consecuencias que tienen estos momentos, justamente el peronismo no aport\u00f3 trescientos intendentes en l a \u00e9poca de la dictadura, pero eso mal que mal podemos estar hoy alegres o frot\u00e1ndonos las manos, por el c on- trario, existe una preocupaci\u00f3n seria y responsable y creo que ninguna actitud, ning\u00fan gesto de esta banc ada indica lo contrario. Sin pretender defenderlo al miembro infor- mante de nuestra bancada, pues sabe defenderse solo , s\u00ed quiero hacer referencia a algunos t\u00e9rminos que s e han utilizado para de alguna manera calificar lo qu e fue su exposici\u00f3n. El diputado Rodr\u00edguez Signes calific\u00f3 de espantosas algunas afirmaciones, el diputado copo- blano habl\u00f3 de una previsi\u00f3n agorera y temeraria, l o que qued\u00f3 claramente, se\u00f1or Presidente, se\u00f1ores dip u- tados, es que en octubre de 1.999 la sociedad entre rria- na lo vot\u00f3 al peronismo para que sea oposici\u00f3n en e sta provincia, obviamente vot\u00f3 a la Alianza para que se a gobierno. \u00bfCu\u00e1l es la mejor manera y m\u00e1s responsable de hacer oposici\u00f3n? Marcar con crudeza lo que a nue s- tro entender son rumbos equivocados, por lo tanto, lo de agorero, lo de temerario, lo de espantoso, quier o totalmente dejarlo de lado. Por el contrario, s\u00ed cr eo que es m\u00ednimamente temerario el estado de situaci\u00f3n vis ta la exposici\u00f3n de los miembros de la bancada oficial is- ta. Por un lado, la falta de memoria en la cual se ha incurrido en varias de las exposiciones realizadas en este Recinto, y por otro lado porque al hacer refer encia a lo que est\u00e1 aconteciendo lamentablemente en este pa\u00eds, yo creo que impera la di\u00e1spora y la contradic ci\u00f3n. Me voy a referir brevemente a la falta de memoria o por all\u00ed a los datos que se han obviado en algunas de las exposiciones y es aqu\u00ed donde tangencialmente vo y a tocar alg\u00fan aspecto econ\u00f3mico. Cuando planteamos claramente la mala inversi\u00f3n en el Hotel Mayorazgo, la no priorizaci\u00f3n de otros aspectos como los sociales , la educaci\u00f3n , la justicia o la seguridad de esta prov incia, se nos contesta con lo siguiente: \u00bfqu\u00e9 hac\u00eda Boldt al momento de tomar ellos esta medida? Al respecto quiero recordarle al diputado que expres\u00f3 esto que a Boldt la trajo a esta provincia el actual Gobernado r Montiel en el a\u00f1o 1.984; Boldt a\u00fan se sigue desenvo l- viendo en el \u00e1mbito de esta provincia, es el princi pal proveedor del IAFAS. Primera correcci\u00f3n: se lo inte nt\u00f3 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1401 corregir al miembro informante de nuestro bloque sobre la err\u00f3nea cifra de los 6 millones de Pesos p ro- ducto entre otras cosas del Decreto Nro. 158. Para clarificar , a estas cifra se arriba justa- mente con las consecuencias de este decreto m\u00e1s los contratos pol\u00edticos efectuados en el a\u00f1o 2000 en nu es- tra Provincia. Cuando en uno de los puntos, el miem - bro informante de nuestro bloque se expres\u00f3 sobre l a equivocada medida de la renta vitalicia se le conte sta que primero no eran 500 mil Pesos, exactamente son 447.730 pero tambi\u00e9n se dijo o se intent\u00f3 contrarre star esta argumentaci\u00f3n diciendo que el Justicialismo ha b\u00eda elevado el n\u00famero de miembros del Superior Tribunal de Justicia, es cierto, ahora la Alianza en su camp a\u00f1a electoral critic\u00f3 esto y no s\u00f3lo que no present\u00f3 n ing\u00fan proyecto de ley para reducir el n\u00famero de miembros del Superior Tribunal de Justicia sino que nombr\u00f3 a un ex diputado nacional como miembro del mismo, al Presidente del Comit\u00e9 Radical y nombr\u00f3 a un candid a- to a Intendente como miembro del Superior Tribunal de Justicia. Cuando se hizo referencia a los pasivos y, puntualmente, al tema del actual BERSA, entonces BER, Banco de Entre R\u00edos, se soslay\u00f3 de alguna mane - ra, yo dir\u00eda peligrosa, la cifra a la que luego el diputado Solanas hizo referencia a los cr\u00e9ditos mal otorgado s en esa gesti\u00f3n que actualizados rondan los 500 millone s de Pesos. Tambi\u00e9n se habl\u00f3 de Santa Elena, nadie habl\u00f3 que la estatizaci\u00f3n de este frigor\u00edfico cost\u00f3 a la Provincia 400 millones de Pesos; estas son, muy bre - vemente, algunas de las observaciones en lo econ\u00f3mi - co, pero ahora quiero referirme estrictamente a lo pol\u00ed- tico. Al comienzo de mi exposici\u00f3n dec\u00eda que lo som - br\u00edo, lo temerario, lo espantoso es justamente la d i\u00e1spo- ra y las contradicciones que se manifiestan en algu nos dirigentes del orden nacional y provincial respecto a lo que hoy est\u00e1 aconteciendo y respecto de las opinion es de algunos dirigentes, entre otros del Presidente d e la Naci\u00f3n y paso a enumerar: me pregunto \u00bfcu\u00e1l es el verdadero De la R\u00faa, actual Presidente de la Naci\u00f3n ? \u00bfAqu\u00e9l que el anterior Presidente del Bloque de la Alianza se refer\u00eda en estos t\u00e9rminos -me permito le er parte de la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica-: \"no voy a extend erme demasiado en mi exposici\u00f3n porque nos hemos pasado el a\u00f1o hablando de Arist\u00f3teles, Montesquieu, hablan do de Alberdi, no voy a repetir conceptos jur\u00eddicos qu e ya ha vertido en su exposici\u00f3n nuestro miembro informa n- te . No voy a hablar de lo que hemos repetido el a\u00f1 o entero, voy a hablar de un autor moderno, Fernando de la R\u00faa, que en su obra \u00abJurisdicci\u00f3n y Administraci \u00f3n\u00bb habla de que hay un solo poder que es el poder del pueblo; distinguiendo y respetando la divisi\u00f3n de p ode- res, y en esa divisi\u00f3n establece que el Poder Legis lativo no puede ceder jam\u00e1s lo que el pueblo le ha delegad o como un mandato inexorable para ejercitarlo en su nombre, nada menos que en el Recinto de las leyes. \u00bfEs \u00e9ste el Fernando De La R\u00faa o es el que expresa la diputada por Paran\u00e1 en El Diario de hoy? Con el t\u00edtulo \"De La R\u00faa es un traidor\", hay un art \u00edculo donde dice la diputada que De La R\u00faa ha pasado por encima a los gobernadores, a los legisladores, a lo s intendentes, a los dirigentes y a militantes de la Alian- za, se ha dejado torcer el brazo por los hist\u00f3ricos enemigos de las causas populares. Tambi\u00e9n dice: \"de s- de el comienzo de la gesti\u00f3n supimos cu\u00e1l era el ru mbo que quer\u00eda tomar De La R\u00faa, la rebaja de salario, e l aumento de impuestos, la reforma laboral que no res - pond\u00eda a la discutida en la Alianza. Este President e pusil\u00e1nime y conservador se dej\u00f3 acorralar por los seguidores del poder financiero y por todos aquello s que gozaron de los m\u00e1s escandalosos privilegios de la d\u00e9cada menemista.\" Siguiendo con esa di\u00e1spora me pregunto cu\u00e1l es el verdadero Cavallo, \u00bfes el que expresaba ayer Bailac, diciendo que el ingreso de Cavallo le da su sten- to democr\u00e1tico y firmeza a este Gobierno o \u00bfes el C a- vallo, del cual Ra\u00fal Alfons\u00edn Presidente de la Uni\u00f3 n C\u00edvica Radical dec\u00eda: ning\u00fan afiliado de la Uni\u00f3n C \u00edvi- ca Radical tiene nada que ver con este gobierno has ta que Cavallo anuncie las medidas a tomar? Las contradicciones se manifiestan en un sin n\u00famero de opiniones de dirigentes de la Alianza, po r ejemplo, reci\u00e9n lo escuchaba al diputado representa nte del Partido Socialista Popular por Entre R\u00edos. Pero , \u00bfcu\u00e1l es el verdadero mensaje del socialismo? O \u00bfcu \u00e1l es el socialismo verdadero? \u00bfel que dice o expres\u00f3 el diputado hace instantes? , que defiende el Pacto Fi scal, que habla que se est\u00e1n haciendo zancadillas, o ese socialismo lo expresa Hermes Binner que est\u00e1 encabe - zando en este momento la movilizaci\u00f3n contra el Go- bierno de la Alianza. Y siguen las contradicciones, \u00bfcual es el ver- dadero L\u00f3pez Murphy? \u00bfel que aparece hoy en la foto del diario Clar\u00edn, minutos despu\u00e9s de ser ratificad o por De La R\u00faa? o \u00bfL\u00f3pez Murphy es aquel al que un diri- gente de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical del interior dijo que hab\u00eda que quitarle el carn\u00e9 de afiliado de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical? Creo que hay m\u00e1s contradicciones. Estas son las cosas que no nos alegran para nada, que no nos hacen frotar las manos. Creo que en honor a la cohe - rencia de dirigentes de la Alianza en el orden naci onal y dirigentes de la Alianza en el orden provincial, de- bemos ser serios y no buscar caminos que pretendan hacernos, a nosotros, responsables con las gestione s anteriores, o pretendan, de alguna manera, hacernos aparecer como los que estamos hoy frot\u00e1ndonos las manos alegres por lo que est\u00e1 sucediendo. Tenemos la misma preocupaci\u00f3n que tienen los diputados representantes de la Alianza, insisto y reitero, porque sabemos qu\u00e9 viene despu\u00e9s de esto y sabemos qui\u00e9nes vamos a pagar los costos m\u00e1s impor- tantes. Tambi\u00e9n me qued\u00f3 una cosa que quiero ex- pres\u00e1rsela al se\u00f1or diputado Troncoso, le pido por favor, le ruego, que ma\u00f1ana mismo vaya a Tribunales a efectuar todas las denuncias a las cuales usted hac \u00eda referencia sobre aquellas irregularidades del gobie rno anterior, si no, usted va a ser c\u00f3mplice de lo que dijo, que aqu\u00ed en la provincia de Entre R\u00edos se hicieron co- sas de manera irregular. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1402 Es cierto que pas\u00f3 mucho tiempo desde que iniciamos este debate, el que deb\u00eda haberse realiza do antes, en la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas, pero lamentablemente los mandados hay que hacerlos, las urgencias se imponen ante las cosas i m- portantes y hoy estamos ac\u00e1, lamentablemente, para ver c\u00f3mo los responsables del bloque mayoritario va n a aprobar este proyecto de Ley de Presupuesto que es improvisado, que ya era improvisado en el momento e n el que ingres\u00f3 a la C\u00e1mara de Diputados, pero produ cto de todo lo que est\u00e1 aconteciendo hoy en el pa\u00eds y q ue los coletazos los va a sufrir esta Provincia, a\u00fan m \u00e1s esta improvisaci\u00f3n se hace presente. Por eso, se\u00f1or Presidente, se\u00f1ores diputados, que quede bien en claro cu\u00e1l ha sido nuestra conduc ta desde el inicio de esta gesti\u00f3n, que no ha sido otr a que el mandato popular otorgado en octubre del 99, para que ocupemos responsablemente la oposici\u00f3n. Pero perm\u00edtaseme que haga una reflexi\u00f3n final ante esta di\u00e1spora, ante estas contradicciones que exis- ten hoy en muchos de los dirigentes de la Alianza, me viene a la memoria una frase de un autor contempor\u00e1 - neo, en su obra \"La Patria equivocada\", Dalmiro S\u00e1e nz, que dec\u00eda \"al arte y a la historia se entra por la puerta de la traici\u00f3n\". Muchas gracias. SRA. D'ANGELO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: como he sido aludida por el Presidente de la bancada justicialista quiero ratif icar en todos sus t\u00e9rminos, en este Recinto, lo que he decl ara- do en El Diario de la ciudad de Paran\u00e1 y que acaba de leer en algunos de sus p\u00e1rrafos el Presidente de la ban- cada de la oposici\u00f3n. Y ojal\u00e1 siga la di\u00e1spora, y gracias a Dios que en la Alianza hay di\u00e1spora y gracias a Dios que ten e- mos un partido y una Alianza con contradicciones y no tenemos que arrepentirnos, como muchos que estuvie- ron banc\u00e1ndose durante 10 a\u00f1os sin abrir la boca, s in oponerse al r\u00e9gimen menemista que tuvo como ide\u00f3lo- go al se\u00f1or Cavallo, de la peor concentraci\u00f3n econ\u00f3 mi- ca de la riqueza que tuvo este pa\u00eds en su historia , de la mayor exclusi\u00f3n social de la historia y que aplaudi eron durante 10 a\u00f1os y que volvieron a votar y a reelegi r a Menem y hasta quisieron violar la Constituci\u00f3n para poder votarlo por tercera vez. Yo aplaudo la di\u00e1spora de la Alianza, aplaudo la di\u00e1spora de mi partido porque nosotros no vamos a traicionar las banderas ni el discurso de campa\u00f1a c omo hizo el menemismo cuando ven\u00eda a caballo Menem prometiendo la revoluci\u00f3n productiva y el salariazo y terminaron bajando su propia bandera y traicionado su propio pueblo peronista. Yo valoro la rebeld\u00eda del radicalismo de hoy, ese es mi partido, porque somos muchos los radical es, no los pocos que hoy quedan compartiendo el Go- bierno de Fernando de La R\u00faa que ha hecho una alian - za con Cavallo y que no ha hecho la unidad naciona l para seguir gobernando. Nosotros vamos a seguir peleando por lo que prometimos durante la campa\u00f1a, vamos a seguir defen - diendo las banderas y la lucha que tuvimos en los 1 0 a\u00f1os de menemismo, vamos a seguir participando de las mismas marchas con la gente que va a marchar ho y y ma\u00f1ana porque son los que estuvieron peleando por estos \u00faltimos 10 a\u00f1os que pasaron, por eso me alegr a lo que hoy est\u00e1 pasando. Lo que para el diputado Urribarri es negativo, la di\u00e1spora, la contradicci\u00f3n, para nosotros es vol ver a reiterar los principios de nuestro partido, nosotro s que- remos seguir siendo y vamos a seguir siendo la caus a de los despose\u00eddos, vamos a seguir siendo la causa contra el r\u00e9gimen que es el que sigue gobernando, q ue estuvo gobernando y que sigue gobernando. Queremos seguir siendo desde la UCR la causa moral y la causa \u00e9tica de la Naci\u00f3n; por eso que no se preocupe, nosotros vamos a seguir dando la lu cha y vamos a ser capaces, porque faltan tres a\u00f1os, de cam- biar el rumbo. Nosotros no vamos a traicionar, como ellos, la voluntad popular. Muchas gracias. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. En primer lugar, le aclaro a la se\u00f1ora diputada preopinante que no s\u00f3lo no me alegra el estado de cosas ni tampoco dije que la di\u00e1spora o las contrad ic- ciones a nosotros o al peronismo hoy nos sirvan. Si m- plemente dije que ese es un tema que nos preocupa tambi\u00e9n, se\u00f1ora diputada. Tambi\u00e9n le quiero aclarar, se\u00f1ora diputada, que este diputado en ning\u00fan momento aval\u00f3 ni trabaj \u00f3 ni promovi\u00f3 ninguna acci\u00f3n por la reelecci\u00f3n del en - tonces Presidente Carlos Menem. Por supuesto que otros peronistas que tienen diferencias, como las q ue hoy usted tiene sobre su partido o sobre su Preside nte, quiz\u00e1s si lo apoyaron. En tercer lugar, en m\u00e1s de una oportunidad nos toc\u00f3, primero en el cruce del peaje de Concordi a Ruta 14 y 18, actuar por medidas del Presidente Me - nem y el diputado de la ciudad de Concordia por la banca mayoritaria se acordar\u00e1, que lo hicimos con e l Gobernador de entonces, Jorge Busti en ese lugar. N o somos genuflexos ni obsecuentes. No se equivoque. N i tampoco dije que usted por no ser genuflexa ni obse - cuente est\u00e9 equivoc\u00e1ndose con lo que dice y con lo que hace. Nosotros s\u00ed asumimos el Peronismo sin bene- ficio de inventario, por eso dije esa frase de Dalm iro S\u00e1enz, porque no queremos entrar en la historia ha- ciendo de la traici\u00f3n un arte, pero que le quede bi en en claro, creo que usted me malinterpret\u00f3 y por lo tan to le pido que si esta aclaraci\u00f3n le sirve guarde en su m emo- ria lo que acabo de decir. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Le sugerir\u00eda al diputado que no formule ese tipo de afirmaciones fuera de contexto para el efec tis- mo de los que est\u00e1n siguiendo a lo mejor esta sesi\u00f3 n, porque en esta C\u00e1mara, en la provincia, durante los \u00faltimos 30 a\u00f1os saben lo que pensamos los Socialist as Populares, en general del proceso argentino, y en p arti- cular de estos \u00faltimos 10 a\u00f1os, del t\u00e1ndem Cavallo-ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1403 Menem, como lo hemos expresado y debatido muchas veces en esta C\u00e1mara. Si el intendente Binner hoy est\u00e1 en Rosario participando de una marcha y quien les habla no lo hace, es sencillamente porque est\u00e1 dando qu\u00f3rum en esta C\u00e1mara y no est\u00e1 en Rosario. Pero no existe la menor contradicci\u00f3n en se\u00f1alar que Cavallo es el m\u00e1 - ximo responsable de la situaci\u00f3n de desastre de la Ar- gentina y en se\u00f1alar tambi\u00e9n que este Gobierno debi li- tado por sus errores por este poder que crearon Men em y Cavallo cae hoy en la necesidad de tener a este s e\u00f1or en el Ministerio de Econom\u00eda. Simplemente hemos se\u00f1alado con responsabi- lidad que nuestro partido est\u00e1 esperando estos dos o tres d\u00edas hist\u00f3ricos para tener impreso en el molde cu\u00e1les son las maravillosas recetas de Cavallo para obrar pol\u00edticamente en consecuencia, y seguramente que vamos a estar en la misma trinchera con los hom - bres de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical y los hombres del Frepaso, que no van a consentir esta miserable entr ega de los ideales de la Alianza y que pretende asegura r la continuidad de este pasado bochornoso y desastroso que hemos tenido los argentinos. Le pido pues al diputado Urribarri, que s\u00e9 que es una persona inteligente, que sepa ver bien antes de hablar de contradicciones donde estas contradiccion es no han existido, no existen ni existir\u00e1n. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, solamente yo hab\u00eda abierto un interrogante, no estaba abriendo juicio, por lo tanto le agradezco al diputado preopinante que haya aclar ado la verdadera posici\u00f3n del Socialismo. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Yo hab\u00eda pedido la palabra justamente para responderle al diputado Urribarri, me alegro que lo haya hecho la diputada de Paran\u00e1 y me alegro que el diputado Urribarri haya tenido el valor de aclarar cu\u00e1l fue el sentido de su afirmaci\u00f3n, porque cuando uno escucha muchas veces lecturas de declaraciones, se lo hace con un sentido capcioso, con un sentido de mar car contradicciones, como dec\u00eda por ah\u00ed el diputado Urr i- barri -lo aclar\u00f3 perfectamente- no tuvo la intenci\u00f3 n de marcar notables diferencias en lo que algunos radic ales perge\u00f1an en el \u00e1mbito de la Naci\u00f3n y la visi\u00f3n y el sentido con que nosotros, los hombres lejanos de la s metr\u00f3polis y del poder real, vemos con un sentido provincial, pero tal vez mucho m\u00e1s profundo la real i- dad que vivimos hoy. Dec\u00eda el diputado Urribarri, alud\u00eda a la falta de memoria, y citaba aquello de los 300 intendentes qu e se aportaron a la dictadura; o le quiero recordar q u\u00e9 mala memoria tenemos todos, porque no fuimos noso- tros precisamente, se\u00f1or Presidente, los que lo man da- mos a Cavallo a negarnos la asistencia crediticia c omo forma de darnos un golpe econ\u00f3mico y provocar aquel incendio y la posterior retirada anticipada del Pre siden- te de la Rep\u00fablica de entonces, doctor Alfons\u00edn que con mucha responsabilidad se fue del barco entreg\u00e1n - dole el bast\u00f3n de mando a quien hab\u00eda sido electo p or el pueblo, quien nos llev\u00f3 junto a Cavallo a esta t rage- dia. Quiero aclararle al diputado Urribarri que tanto menciona la renta vitalicia que me diga ac\u00e1 e n este recinto si los 440 mil Pesos son para pagarle el retiro o la jubilaci\u00f3n a los jueces por renta vital icia, o es la diferencia que existe entre lo que cobran jus ta- mente por la renta vitalicia y la jubilaci\u00f3n ordina ria que tiene todo juez como los vocales del Superior Tribu nal. Que me diga si esa diferencia, si esos 440 mil Peso s es la diferencia que hay entre la renta vitalicia y la jubila- ci\u00f3n ordinaria que tiene todo juez. Que me lo aclar e el diputado miembro informante de la minor\u00eda, quien aludi\u00f3 a la renta vitalicia. SR. MARQUEZ - \u00bfMe permite una interrupci\u00f3n? SR. LAFOURCADE - S\u00ed, se\u00f1or diputado. SR. MARQUEZ - Quiz\u00e1s el se\u00f1or diputado Lafourca- de no lo ha visto, pero mire en el \u00edtem de otras tr ansfe- rencias corrientes, renta vitalicia, mal llamada se g\u00fan el diputado Rodr\u00edguez Signes, pero as\u00ed la designa el P o- der Ejecutivo: Ley Nro. 9.241 con 443.730 Pesos, lo dice el Presupuesto. SR. LAFOURCADE - No s\u00e9 si me entendi\u00f3 la pre- gunta... SR. MARQUEZ - Si est\u00e1 presupuestada entiendo que el Poder Ejecutivo lo ha hecho porque perciben la r enta vitalicia, de lo contrario no creo que lo perciban, salvo que est\u00e9n interesando a otro miembro vocal del Supe - rior Tribunal de Justicia y ya lo tengan presupuest ado ac\u00e1, cosa que yo s\u00e9 que han tentado, porque lo sabe mos informalmente, pero no pueden convencerlo. Entonces creo, estimo, que es por los que se acogieron a la renta vitalicia. Si ahora hay alguno m\u00e1s incorporado, esto ser\u00eda bueno que lo conozcan y nos digan los miembros informantes de la Alianza, en el sentido que ellos s\u00ed tuvieron posibilidad de reunir se con el Ministro y quiz\u00e1s hablaron de estas cosas y no p ara pensar c\u00f3mo llegar a un menor d\u00e9ficit fiscal y dem\u00e1 s. De cualquier manera, est\u00e1 muy claro y si el diputado Lafourcade tiene dudas, \u00e9l estuvo reunido varias veces con el Ministro de Econom\u00eda, si \u00e9l lo pre- supuest\u00f3 y lo incorpor\u00f3 estimo que es por los que s e jubilaron o se acogieron a los beneficios de la ren ta vitalicia. SR. LAFOURCADE - Es evidente que el diputado preopinante maneja muy bien los n\u00fameros, pero ni siquiera entendi\u00f3 los conceptos y el sentido de mi pre- gunta, a la cual no ha respondido. Concretamente es toy preguntando si lo que est\u00e1 afirmando, si los 440 mi l Pesos son la diferencia que hay entre la renta vita licia, a la cual le gusta tanto aludir como que fuera la c ausan- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1404 te de un descalabro, y la jubilaci\u00f3n ordinaria que hubie- ra recibido ese juez con motivo de su jubilaci\u00f3n de acuerdo a las previsiones de la ley anterior. Eso e s lo que le estoy preguntando. SR. M\u00c1RQUEZ - En primer lugar, ellos no brindaron ning\u00fan tipo de informaci\u00f3n, realmente nos est\u00e1 preg un- tando a nosotros c\u00f3mo es, esto demuestra el apresur a- miento... SR. LAFOURCADE - Se\u00f1or diputado, porque usted lo afirma. SR. M\u00c1RQUEZ - Lo afirmo porque lo dice el Presu- puesto elevado por el Poder Ejecutivo, y a la vez si fuera jubilaci\u00f3n ordinaria estar\u00eda tomado dentro de un rubro de pasividades, ac\u00e1 no hay ninguna planilla a ne- xa que explique lo contrario y es muy concreto el \u00ed tem, salvo que se hayan equivocado -como se equivocaron en otras partes del Presupuesto y tratan de corregi r ahora- dice: Renta Vitalicia Ley Nro. 9.241. Si tie ne m\u00e1s dudas, creo que tambi\u00e9n podr\u00eda tratar de evacua r- las en las oportunidades en que se re\u00fane con los fu n- cionarios, pero creo que lo que plante\u00f3 el Poder E jecu- tivo es sumamente claro. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. El que no es claro es usted, se\u00f1or diputado, porque lo han afirmado tantas veces en este Recinto , que la renta vitalicia con la jubilaci\u00f3n ordinaria de un juez -que si no hubiera estado la renta vitalicia s e hu- biera acogido a la jubilaci\u00f3n ordinaria-, la difer encia entre la jubilaci\u00f3n ordinaria y la renta vitalicia, es un descalabro tal, y lo llev\u00f3 a afirmar a un Vocal del Su- perior Tribunal de Justicia, lo llev\u00f3 a afirmar, qu e \u00e9ste es un puente de plata, que con lo que gastamos en l a diferencia entre la renta vitalicia y una jubilaci\u00f3 n ordi- naria, cu\u00e1ntos planes trabajar podr\u00edamos tener just a- mente en mi ciudad y otras cuestiones y consideraci o- nes que ese Vocal nos las puede hacer porque parece un hombre pol\u00edtico, como lo calificamos nosotros, y un lenguaraz del Gobierno anterior. Vuelvo a reiterar el concepto, no tengo ning\u00fan problema en rectificarme y llamarme a equivocaci\u00f3n, calificarme de equivocado, pero le pido al diputado M\u00e1rquez que primero se asegure si la diferencia ent re la jubilaci\u00f3n ordinaria de un Vocal del Superior Tr ibu- nal de Justicia y la famosa renta vitalicia que muc hos la asumimos como propia, elaborada en este \u00e1mbito del Poder Legislativo, C\u00e1mara de Diputados, es la que ustedes est\u00e1n mencionando, instrumento de una enor- me diferencia y costo para la Ley de Presupuesto, p ara el Poder Ejecutivo y, en definitiva, para Rentas G ene- rales de la Provincia. Eso es lo \u00fanico que le estoy di- ciendo, se\u00f1or diputado. Segundo, otra aclaraci\u00f3n que quiero hacerle al diputado copoblano. Hizo la afirmaci\u00f3n que Santa Elena le hab\u00eda costado al erario, a nuestro Gobiern o, la suma de 400 millones de Pesos, no s\u00e9 cu\u00e1nto le cost \u00f3 la \"privatizaci\u00f3n\" de Santa Elena que la hizo justamen te un gobierno justicialista dejando en la calle a mi les de obreros. Pero le quiero decir que aquella decisi\u00f3n que tomamos en 1.983 fue pedida por el Bloque Justicial is- ta, minoritario en aquella circunstancia tambi\u00e9n, y votada por unanimidad, si mal no recuerdo, en esta C\u00e1mara de Diputados. Simplemente quer\u00eda decir esto a los efectos de precisar memoria, como dec\u00eda reci\u00e9n. Me recordaba tambi\u00e9n el diputado de Concordia, Presidente de la bancada justicialista, que en alguna oportunidad es tu- vimos en las marchas en la cual Busti estuvo a la c abe- za de la misma y de los reclamos de los productores . Yo les recuerdo, les recuerdo much\u00edsimas marchas en las cuales ped\u00edamos que el Gobernador de la Provincia se apersonara, nos hablara a los produ cto- res, que march\u00e1bamos como productores, y se pusiera a la cabeza de nuestros reclamos, y no apareci\u00f3. Y por \u00faltimo... SR. URRIBARRI - \u00bfMe permite una interrupci\u00f3n, se\u00f1or diputado? SR. LAFOURCADE - S\u00ed, se\u00f1or diputado. SR PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Urribarri. SR. URRIBARRI - Le agradezco, de paso, que me haya tra\u00eddo a la memoria que en la ciudad de Federa - ci\u00f3n y ante m\u00e1s de 400 productores citr\u00edcolas, cuan do hubo esa convocatoria, tambi\u00e9n el diputado que habl a estuvo presente. Si seguimos en el debate, quiz\u00e1 me acuerde de otras, como para poder, de alguna manera , dejar de lado algunas afirmaciones del diputado de Paran\u00e1, que creo que ya lo entendi\u00f3, pero por las d udas si seguimos, me voy a acordar de otras cosas. SR. LAFOURCADE - No, no, pero justamente el t\u00edtulo de mala memoria, nos adjudicaba a nosotros e l diputado preopinante, con todo respeto. Y por \u00faltimo, digo que si es para acudir a la mala memoria, yo creo que mala memoria tenemos todos. Los hombres pol\u00edticos tratamos, en la medida de lo posible, de justamente marcar una coherencia y reflejarla al t\u00e9rmino de este debate que tuvo realm ente consistencia, que espero que le haya servido a la c iuda- dan\u00eda. Muchas veces no es bueno justamente apelar a la mala memoria. SR. TALEB - Pido la palabra. Quisiera aclarar el tema de los 443.000 Pesos. La diferencia son 443.000 Pesos, porque quien defen - di\u00f3 la ley debe acordarse de que los fondos no sale n de la Ley 8.732, que es la Ley de la Caja de Jubilacio nes, salen de Rentas Generales, con lo cual la Provincia estar\u00eda erogando de otras partidas que no es la de la Caja de Jubilaciones. Y los jueces que van a cobrar ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1405 este monto, los 443.000 Pesos, se jubilan gracias a que le dan un privilegio de poder jubilarse con anticip a- ci\u00f3n, con una renta vitalicia. Es decir que la dife rencia son 443.000 Pesos, que est\u00e1n presupuestados en Rent as Generales, no en el d\u00e9ficit de la Caja de Jubilacio nes de la Provincia. Por eso, ese dinero se hubiese pod ido aplicar, tranquilamente, a cualquier otro tipo de e roga- ci\u00f3n. De hecho, el diputado de Concordia del blo- que mayoritario, concordando con el diputado Urriba - rri, trae al Recinto una pelea que cada uno podr\u00e1 e xpre- sar si est\u00e1 de acuerdo o no, pero que en lo persona l estimo que no es de buen gusto, es una pelea entre dos miembros de cabezas de poder; se han dicho cosas mu y duras, y realmente por ah\u00ed uno dice, en este nivel, en este nivel de debate, cuando se da p\u00fablicamente, de be- r\u00eda existir un mayor respeto entre quienes integram os, en definitiva, uno de los poderes del Estado. Pero la diferencia, que se quede bien tranquilo el diputado Lafourcade, son 443.000 Pesos que salen de Rentas Generales, con hombres que han tenido el privilegio en la Provincia de Entre R\u00edos de jubilar se muy j\u00f3venes, a una edad muy temprana, y lamentable- mente para el defensor de la ley, como bien lo expr esa- ra en uno de los medios escritos de esta capital de la Provincia, se jubilaron los que ellos no quer\u00edan qu e se jubilar\u00e1n, y se quedaron los que ellos no quer\u00edan q ue se quedaran. SR. LAFOURCADE - Hecha la aclaraci\u00f3n por el diputado preopinante, la tomo, la acepto como afir ma- ci\u00f3n total, simplemente, se\u00f1or Presidente, me munir \u00e9 de los elementos que acreditan esa semejante afirma - ci\u00f3n. La tomo como que el diputado da fe, lo acepto y lo reconozco en este Recinto, a priori, l\u00f3gicamente , o a condici\u00f3n de establecer realmente la veracidad de t odo esto. Quiero significar, simplemente, que los juece s que tambi\u00e9n tienen renta vitalicia tributan en las cajas el importe correspondiente por este tema. Quiero, por \u00faltimo, no s\u00e9 si lo habr\u00e9 interpre- tado bien o mal, pero habl\u00f3 como que nos estar\u00edamos faltando el respeto. No considero que haya faltado el respeto al diputado copoblano, ni que lo haya agrav ia- do, conforme lo expres\u00f3 el diputado Taleb, porque s i el diputado Presidente del Bloque Justicialista hubier a considerado que quien habla hubiera tenido una fras e injuriante o agraviante hacia \u00e9l, o si considera qu e menoscab\u00e9 su condici\u00f3n de par, realmente me lo hubi e- ra hecho saber. SR. TALEB - Pido la palabra. Me expres\u00e9 mal, disc\u00falpeme, lo dec\u00eda por el conocido debate p\u00fablico que nosotros sabemos que usted tiene con uno de los miembros del Superior Tr i- bunal de Justicia, a eso me refer\u00eda. SR. SOLANAS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, ac\u00e1 lo que hay que hacer es hincapi\u00e9, como lo expres\u00f3 el diputado Taleb, en que hubo el a\u00f1o pasado la decisi\u00f3n pol\u00edtica de cambiar la conformaci\u00f3n, de reemplazar a algunos miembros del Superior Tribunal de Justicia. En los diferentes medios de comunicaci\u00f3n, diputados del oficialismo han reconocido esta volun tad pol\u00edtica de cambiar el perfil pol\u00edtico, digo \"pol\u00edt ico\" entre comillas, de los miembros del Superior Tribun al de Justicia con lo cual, como lo ha dicho alg\u00fan mie m- bro de ese Superior Tribunal, sorprende la sincerid ad de ese diputado, porque estaba haciendo referencia a lo que se debe interpretar claramente como una manipul a- ci\u00f3n pol\u00edtica por parte del Poder Ejecutivo de inci dir en la conformaci\u00f3n del Superior Tribunal de Justicia y , de esa manera, lograr una cobertura para el manejo del Gobierno. Lo fundamental es que esto figura en el Pre- supuesto y como dijo el diputado Taleb, esta gente no deber\u00eda estar jubilada ni con renta vitalicia ni co n jubi- laci\u00f3n ordinaria; no le corresponde o no le hubiese correspondido, pero hubo una decisi\u00f3n pol\u00edtica -lo que est\u00e1 reconocido por diputados del oficialismo- de c am- biar la conformaci\u00f3n del Cuerpo para tener cierta c o- bertura pol\u00edtica para las decisiones de gobierno. E sto lo han dicho legisladores del oficialismo en diferente s medios de comunicaci\u00f3n, lo cual realmente causa sor - presa, llama la atenci\u00f3n y como dicen los abogados, a confesi\u00f3n de parte relevo de prueba. Para finalizar, por si alguien no lo sabe, en este tiempo que hemos estado ac\u00e1 ha jurado como Ministro de Econom\u00eda, el doctor Domingo Felipe Ca- vallo, con lo que se abre una nueva instancia en la democracia argentina y una nueva instancia en la nu eva Alianza. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, es simplemente para hacer una aclaraci\u00f3n, nada m\u00e1s. En primer lugar, todo el mundo sabe que yo asum\u00ed p\u00fablicamente, pero a t\u00edtulo personal, se\u00f1or Presidente, el sentido que le daba a la renta vitalicia, pero jam\u00e1s habl\u00e9 por el bloque. En segundo lugar, quiero recordarle al dipu- tado preopinante, que se trata de conformar el Supe rior Tribunal de Justicia y quien bien lo hizo fue el do ctor Busti, fue quien ampli\u00f3 el n\u00famero de composiciones nombrando la misma gente - pol\u00edticos - que nombr\u00f3 e l Poder Ejecutivo de ahora. Pero no lo escuch\u00e9 jam\u00e1s al se\u00f1or diputado preopinante opinar qu\u00e9 color pol\u00edtic o ten\u00edan los miembros que fueron designados Vocales del Superior Tribunal en aquella oportunidad, cuand o se hizo la ampliaci\u00f3n de su n\u00famero. Ampliaci\u00f3n orie n- tada a lograr un Tribunal adicto. Vuelvo a reiterar un concepto: jam\u00e1s lo escu- ch\u00e9 al se\u00f1or diputado opinar sobre ese Superior Tri bu- nal de Justicia que, sin ninguna duda, persegu\u00eda el prop\u00f3sito de tener la \u00faltima instancia como forma d e acompa\u00f1amiento al poder. Tal es as\u00ed que uno de sus Vocales lleg\u00f3 a asumir p\u00fablicamente que la carrera de Vocal o la carrera judicial, llegaba al cargo inmed iato inferior al del Vocal del Superior Tribunal de Just icia y que para ser Vocal del mismo, ten\u00eda que compartir e l modelo o proyecto pol\u00edtico del gobierno de turno. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1406 SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: nos llama la atenci\u00f3n c\u00f3mo algunos diputados de la bancada opositora insisten en afirmar que han nacido ayer, sin memoria, y se encu en- tran de golpe ante la realidad generada por el Gobi erno de la Alianza y con todo su coraz\u00f3n de entrerrianos les sorprende el tema de la renta vitalicia y como son im- polutos, porque han nacido ayer, tienen todo el der echo del mundo de criticarlo y se\u00f1alar el defecto de esa ley. Pero esto no es as\u00ed, se ha mencionado y, con raz\u00f3n, la otra estratagema del Gobierno anterior de ampliar el n\u00famero de miembros del Superior Tribunal que le dio muy buen resultado a tal punto que hasta hoy es jurisprudencia de la Sala Penal del Superior Tribunal de Justicia, contrario a lo que opinan otr os tribunales del pa\u00eds y por sobre todo la Suprema Cor te de la Naci\u00f3n que la interrupci\u00f3n del curso de las p res- cripciones en las causas penales espera s\u00f3lo con la elevaci\u00f3n a juicio.. Qu\u00e9 casualidad que este nuevo Tribunal, ellos no lo saben porque nacieron ayer, conformado con mayor\u00eda a fin al oficialismo cuando se ampli\u00f3 el n\u00fa me- ro de miembros del Superior Tribunal, determina que s\u00f3lo hay interrupci\u00f3n del curso de la prescripci\u00f3n cuando en una causa penal, la causa pasa a la etapa del plenario. Durante toda la etapa de instrucci\u00f3n sigu e sucediendo la prescripci\u00f3n y as\u00ed es como han operad o sucesivas prescripciones. Esto no es casualidad, pe ro como algunos diputados han nacido ayer, viene bien que lo se\u00f1alemos para su correspondiente ilustraci\u00f3 n. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. SR. CARDOSO - Pido la palabra. SR. URRIBARRI - Muy brevemente, se\u00f1or diputado Cardoso. Se\u00f1or Presidente, quiero aclararle al diputado preopinante que no hemos perdido la memoria, sim- plemente lo dije en dos oportunidades en mi exposi- ci\u00f3n, que nosotros fuimos elegidos para ser oposici \u00f3n en esta C\u00e1mara, entonces \u00e9l no puede pretender amor - dazarnos cada vez que le hemos emitido una opini\u00f3n. Quiz\u00e1s lo que no somos es c\u00ednicos y decimos lo que pensamos, como as\u00ed tampoco nunca llamamos la aten- ci\u00f3n o pretendimos que se le llame la atenci\u00f3n a al g\u00fan miembro del Poder Judicial por alguna medida que hab\u00eda tomado un integrante de ese Cuerpo. Jam\u00e1s lo hicimos, ni lo vamos a hacer. Simplemente quer\u00eda decir esto, no es que no tengamos memoria, somos oposici\u00f3n, se\u00f1or diputado Reggiardo, no pretenda usted que nos callemos ante algunas cosas. Ustedes ganaron las elecciones hacie ndo ver los errores e imperfecciones del gobierno justi cia- lista, y bueno, ganaron, pero ahora no pretendan qu e los errores que se cometieron en el Gobierno anteri or se cometan en \u00e9ste, porque si la ampliaci\u00f3n de los miembros del Superior Tribunal estuvo mal, hubiera n intentado, al menos, volver a la cantidad de miembr os que ten\u00eda antes de esa modificaci\u00f3n. SR. CARDOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, creo que a esta altura del debate hemos tenido pr\u00e1cticamente diez horas, si computamos la sesi\u00f3n ca\u00edda de la semana anterior, y hemos podido presentar el proyecto del Presupuesto 2.001 y debatirlo, y en esta C\u00e1mara se ha demostrad o lo que dec\u00edamos en un principio, que \u00e9ste era un pr o- yecto transparente y muy rico en informaci\u00f3n. Esto ha dado la posibilidad de este debate importante y la ban- cada opositora ha tenido la posibilidad de explayar se, a pesar que algunos n\u00fameros no los compartimos, pero su riqueza en informaci\u00f3n ha permitido su an\u00e1lisis. Los miembros de nuestra bancada se han podido explayar y debo decir que estamos orgullosos porque han mani- festado una gran solvencia en sus fundamentos y un gran conocimiento del Presupuesto que vamos a apro- bar. Se han incorporado otros temas de debate, que no terminan hoy, como la situaci\u00f3n nacional o la situa ci\u00f3n de la justicia, temas de los que no vamos a huir en el debate, y as\u00ed en un futuro vamos a seguir con \u00e9sto, porque no son temas que terminan hoy. Respecto a lo dicho por el se\u00f1or diputado Solanas, manifestamos q ue de la nueva conducci\u00f3n de econom\u00eda, sin bien no no s cae simp\u00e1tico, intentemos hacer todos los esfuerzos para defender los intereses de esta Provincia y des earle, de todos modos, al doctor De la R\u00faa, que tenga el m a- yor \u00e9xito para llegar a una mejor\u00eda de la situaci\u00f3n que vive el pa\u00eds. Con este \u00e1nimo es que mociono que se cierre el debate y se ponga a votaci\u00f3n este proyecto en ge ne- ral. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Es para adherir a la moci\u00f3n y a su vez am- pliarla en el sentido de que la votaci\u00f3n en general del proyecto de Ley de Presupuesto, sea con voto nomina l de cada uno de los integrantes de este Cuerpo. SR. PRESIDENTE (Main) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Urribarri. - Resulta afirmativa por unanimidad. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Que conste en la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica que la moci\u00f3n de votaci\u00f3n nominal fue aprobada por unani- midad. SR. PRESIDENTE (Main) - Se va a votar el proyecto de ley en general. Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 la vota ci\u00f3n nominal. -Votan por la afirmativa los se\u00f1ores ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1407 do, Rodr\u00edguez Signes, Torres, Troncoso y el se\u00f1or Presidente. -Votan por la negativa los se\u00f1ores dipu- tados: Alanis, Allende, Del Real, Engel- mann, Ferro, Fuertes, Jodor, M\u00e1rquez, Solanas, Taleb y Urribarri. SR. SECRETARIO (D'Agostino) - Informo al se\u00f1or Presidente que 15 se\u00f1ores diputados han votado por la afirmativa y 12 lo han hecho por la negativa. SR. PRESIDENTE (Main) - Queda aprobado en general el presente proyecto de ley. En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 1\u00ba. - Resulta afirmativa. SR. CARDOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, solicito que en los Art\u00edculos 7\u00ba, 32\u00ba, 33\u00ba, 44\u00ba, 46\u00ba, 47\u00ba y 50\u00ba, se tome su voto, porque se necesita mayor\u00eda calificada, de acuerdo al Art\u00edc ulo 81\u00ba, inciso 26 de la Constituci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Main) - As\u00ed se har\u00e1, se\u00f1or dipu- tado. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Teniendo en cuenta la moci\u00f3n del Presidente del Interbloque, advierto que en ese caso en cada u no de esos art\u00edculos usted, en su car\u00e1cter de Presiden te, deber\u00e1 expresar el sentido de su voto, dado que se necesita mayor\u00eda especial, adelantando desde ya el voto negativo en todos y cada uno de los art\u00edculos que se voten. SR. PRESIDENTE (Main) - Se va a votar el Art\u00edculo 2\u00ba. - Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n los Art\u00edculos 3\u00ba, 4\u00ba y 5\u00ba. - Se lee y aprueba sin observaci\u00f3n el Ar- t\u00edculo 6\u00ba. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 7\u00ba. Si no se hace uso de la palabra se va a votar el mismo. Se requiere mayor\u00eda calificada, en consecuen - cia esta Presidencia emite su voto, haci\u00e9ndolo por la afirmativa. - Resulta afirmativa. - Se leen y aprueban sin observaci\u00f3n los Art\u00edculos 8\u00ba, 9\u00ba, 10\u00ba, 11\u00ba, 12\u00ba Art\u00edculo 14\u00ba, dice el: SR. CARDOSO - Pido la palabra. Solicito se incorpore un p\u00e1rrafo en el Art\u00edculo 14\u00b0 que hicimos llegar oportunamente a Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretaria se dar\u00e1 lectura al mismo. SR. SECRETARIO (D'Agostino) - Se agrega al Art\u00edculo 14\u00ba: \"La planta de cargos y remuneraciones del Poder Legislativo quedar\u00e1 sujeto al resultado d el sumario que instruye la Fiscal\u00eda de Estado por Decr eto 27 del 20 de octubre de 2.000 de la Honorable C\u00e1mar a de Senadores.\" SR. MARQUEZ - Pido la palabra. Solicito que el miembro informante de la mayor\u00eda nos explique el motivo de la incorporaci\u00f3n. SR. CARDOSO - Como expresa la redacci\u00f3n del art\u00edculo, teniendo en cuenta que hay un sumario en la Fiscal\u00eda de Estado presentado por la C\u00e1mara de Sena - dores el 20 de octubre del a\u00f1o 2.000, se hace esta sal- vedad para que esta C\u00e1mara no cometa errores respec to al Presupuesto del Poder Legislativo. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Me parece al menos gen\u00e9rica la propuesta, dado el sentido del art\u00edculo original, como que no ten- dr\u00eda mucho que ver una cosa con otra, ya que el art \u00edcu- lo original est\u00e1 referido a horas c\u00e1tedra y a la pl anta permanente, no s\u00e9 si podr\u00eda ilustrarnos un poco m\u00e1s el se\u00f1or diputado. SR. CARDOSO - Ya se dio lectura, se\u00f1or Presidente, el art\u00edculo dir\u00e1: \" La planta de cargos y remunerac iones del Poder Legislativa quedar\u00e1n sujetos al resultado del sumario que instruye la Fiscal\u00eda de Estado mediante Decreto Nro. 27 del 20 de octubre del a\u00f1o 2.000 de la Honorable C\u00e1mara de Senadores. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. M\u00ednimamente, se\u00f1or Presidente, necesitar\u00eda- mos que se de lectura al decreto por el cual se ori gina esta modificaci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. - Se lee: SR. SECRETARIO (D'Agostino) - Decreto Nro. 27 HCS. 121\u00b0 Per\u00edodo Legislativo. Honorable C\u00e1mara de Senadores. 20 de octubre de 2.000. VISTO: El Expe- diente Nro. 1.147 HCS/2.000 - 120\u00ba Per\u00edodo i- vinculado Expedientes Nro. 751 HCS/2.000 120\u00ba Per\u00edodo Legislativo; y al Nro. 9.959 HCD/1.999 . Tramitaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n del proyecto de Ley del ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1408 Presupuesto General de la Provincia 1.999 que culmi na en la Ley Nro. 9.233; y, CONSIDERANDO: Que entre los contenidos del Ex- pediente Nro. 751/2.000 HCS - 120\u00ba Per\u00edodo Legisla- tivo, en el Folio Nro. 28, se se\u00f1ala: \"Que existe u n incremento de 30 cargos en las cifras consolidadas del Presupuesto General 1.999 del Poder Legislativo res - pecto del proyecto remitido por el Poder Ejecutivo y se pone de relieve que ese incremento se hallar\u00eda inst ru- mentado de una manera que genera dudas sobre su regularidad. Que del acta inserta en el Folio Nro. 3 del Expte. Nro. 1.173 HCS/2.000 - 120\u00ba Per\u00edodo Legislativo, surge q ue se han observado: a) Hojas que tienen tres sellos f olia- dos, otras dos y algunas uno solo, no manteni\u00e9ndose como corresponder\u00eda la continuidad de estos sellos en correlaci\u00f3n con los diferentes intervinientes en el pro- ceso de tramitaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n del proyecto de Le y Presupuesto General de la Provincia 1.999 (Expte. N ro. 9.959 HCD/99 - 120\u00ba Per\u00edodo Legislativo). b) En el Anexo (Tomo I) falta la hoja correspondiente al Fol io Nro. 1.253 y las hojas de Folios Nros. 34, 35, 81, 82, 83, 86, 89 y 90 presentan una sola foliatura corres pon- diente a la C\u00e1mara de Senadores y no se encuentran iniciadas. c) En el Anexo (Tomo VI) falta la hoja c o- rrespondiente al Folio Nro. 1.253 y las hojas Folio Nro. 1.249, 1.250, 1.251 y 1.252 presentan una sola foli atura perteneciente a la C\u00e1mara de Senadores y no se en- cuentran iniciadas, y las hojas correspondientes a los Folios Nros. 1.251 y 1.252 son fotocopias. Que el i n- forme correspondiente a los Folios Nro. 7 y Nro. 8 del Expte. - 120\u00ba Per\u00edodo Legislat i- vo surge: a) La suma de los cargos de ambas C\u00e1maras no se refleja como debiera en la planilla de planta de cargos consolidada del Poder Legislativo. Esta situ a- ci\u00f3n que podr\u00eda se generada en un error... SR. URRIBARRI - Es suficiente, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el Art\u00edculo 4\u00b0 con el agre- gado propuesto. - Resulta afirmativa. - Se aprueban sin observaciones los Ar- t\u00edculos 15\u00b0, 16\u00b0, 17\u00b0, 18\u00b0, 19\u00b0, 20\u00b0, 21\u00b0, 22\u00b0, 23\u00b0, 24\u00b0 SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 25\u00ba. SR CARDOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: tal cual lo manifest\u00e9 en la fundamentaci\u00f3n, proponemos la modificaci\u00f3n del Ar- t\u00edculo 25\u00ba, donde se ampliaba la afectaci\u00f3n de los gas- tos de funcionamiento y los recursos que recauda el Poder Judicial; por lo tanto, solicito que por Secr etar\u00eda se d\u00e9 lectura al Art\u00edculo 25\u00ba tal como quedar\u00eda red acta- do. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se le dar\u00e1 lectura. SR. SECRETARIO (D'Agostino) - \"Art\u00edculo 25 - Disp\u00f3nese que los recursos provenientes del alquile r distintas dependencias del Superior Tribunal de Jus ticia y los originados por los trabajos realizados por el Ser- vicio de Gen\u00e9tica Forense, dependiente del mismo, s e afecten para la atenci\u00f3n de los gastos de funcionam ien- to de \u00e9ste; el Superior Tribunal de Justicia podr\u00e1 dis- poner del excedente para realizar inversiones en bi enes de uso y obras p\u00fablicas en su jurisdicci\u00f3n. Todo el lo, satisfecho las necesidades para lo cual fue creado el sistema de recaudaci\u00f3n. \"Fac\u00faltese al Superior Tribunal de Justicia para di spo- ner del remanente de ejercicios anteriores de los r ecur- sos recaudados por la aplicaci\u00f3n de la Ley Nro. 8.9 48, por la Ley Nro. 6.902, Art\u00edculos 131\u00ba y 149\u00ba, y de lo que se recaude por arancelamiento y otros conceptos que se dispongan, para invertir en bienes de uso y obras p\u00fablicas para ese poder.\" SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va votar el Art\u00edculo 25\u00ba con las modi- ficaciones introducidas. - Resulta afirmativa - Se aprueban sin observaciones los Ar- t\u00edculos 26\u00ba a 31\u00ba, inclusive. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 32\u00ba. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar. Se requiere mayor\u00eda calificada; en consecuencia, es ta Presidencia vota haci\u00e9ndolo por la afirmativa. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 33\u00ba. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar. Se requiere mayor\u00eda calificada; en consecuencia, es ta Presidencia vota haci\u00e9ndolo por la afirmativa. - Resulta afirmativa. - Se aprueba sin observaci\u00f3n el Art\u00edculo 34\u00ba. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 35\u00ba. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: dijimos que este art\u00edculo no se cumple aprobando los Art\u00edculos 1\u00ba y 2\u00ba que no s e cumple, no se da cumplimiento al Pacto Fiscal; por lo que no es necesario que se vote. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1409 SR. GUIFFREY - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: el se\u00f1or diputado Reggiardo ley\u00f3 textualmente el Art\u00edculo 8\u00ba. Hay que analizar el texto de este art\u00edculo, que dice: \"se compromete a no aumentar sus respectivos niveles de gastos primario s en la medida que presenten desequilibrios fiscales actuales o potenciales\". \u00bfCu\u00e1les son los desequilib rios fiscales actuales? \u00bfContra qu\u00e9 los mide? \u00bfContra el desequilibrio fiscal anterior? Si uno no aumenta el desequilibrio fiscal de este a\u00f1o, est\u00e1 claro que no hay incremento. Si usted mira el Presupuesto, se\u00f1or Pre si- dente, contra el a\u00f1o 2000 hay una diferencia de 14 millones, cu\u00e1les son los desequilibrios fiscales ac tua- les, \u00bfcontra qu\u00e9 lo mide? Contra el desequilibrio f iscal anterior. Si uno no aumenta el desequilibrio fiscal este a\u00f1o, est\u00e1 claro que no hay incremento, si usted mir a el Presupuesto, se\u00f1or Presidente, contra el a\u00f1o 2.000 hay una diferencia de 14 millones de Pesos de disminuci \u00f3n del d\u00e9ficit, que se prev\u00e9. Por lo tanto no existe, se\u00f1or Presidente, ning\u00fan desequilibrio fiscal actual que sea mayor al del a\u00f1o anterior y no se genera un desequi li- brio potencial. Esto tiene el fin de lo que se expresa despu\u00e9s entre comas, donde dice: \"con el objeto de alcanzar el equilibrio fiscal\". Quiere decir que lo que se va a ho- rrando por no tener desequilibrio fiscal, se va a u tilizar para ir disminuyendo el d\u00e9ficit que tenemos. Entonc es no hay porqu\u00e9 no incrementar el gasto primario si n o se aumenta el desequilibrio fiscal actual o potencial. Est\u00e1 clara la comprensi\u00f3n del texto, es cues- ti\u00f3n de leerlo, sentarse y analizarlo, no s\u00e9 de d\u00f3n de quieren inventar que no se puede incrementar el gas to primario; ac\u00e1 se ha aumentado el gasto primario en la medida que no modifica el equilibrio fiscal actual. Repito, creo que est\u00e1 claro, no s\u00e9 porqu\u00e9 no se cumple la cl\u00e1usula de compromiso. Vienen dici\u00e9ndolo hace rato y no analizan el texto. Con las maestras de tercer grado creo que se empieza a analizar el sujeto y predicado, entonces empiecen a analizarlo y hagan un an\u00e1lisis de la sit ua- ci\u00f3n, se\u00f1or Presidente, me parece sencillo y queda aclarado. SR. MARQUEZ - Pido la palabra. Me llama la atenci\u00f3n porque lo conozco al se\u00f1or diputado preopinante, al cual le tengo un gra n respeto, pero me parece que est\u00e1 un poco apasionado por los momentos que vive la Alianza a nivel nacion al y probablemente eso lo saque fuera de s\u00ed en el sent ido de sus apreciaciones. Ac\u00e1 claramente manifestamos cu\u00e1l es el in- cumplimiento cuando hicimos el tratamiento en gener al y claramente se plante\u00f3, como lo repiti\u00f3 varias vec es, pero despu\u00e9s repiti\u00f3 una sola parte porque la otra no le conven\u00eda, en la medida que representa el equilibrio fiscal actual o potencial. Si usted anticipa que la recaudaci\u00f3n va a in- crementarse un 12 por ciento, como est\u00e1 previsto ac \u00e1, si usted prev\u00e9 que los recursos en este Presupuesto se han tomado mucho m\u00e1s de lo ejecutado en el a\u00f1o 2.000, seguramente es un tema que no solo nos van a tener que explicar a la bancada del Justicialismo s ino que lo van a tener que explicar oportunamente al do c- tor Cavallo el cual es hoy Ministro de Econom\u00eda del Gobierno de la Alianza. Pero m\u00e1s all\u00e1 de esto, \u00e9l no termina de leer el art\u00edculo... SR. BURNA - Pido la palabra. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - \u00bfLe concede una inte- rrupci\u00f3n al se\u00f1or diputado Burna? SR. MARQUEZ - S\u00ed, se\u00f1or Presidente. SR. BURNA - Se\u00f1or Presidente: es a los efectos de aclarar dos cosas. Hubo una moci\u00f3n de cierre del debate aproba- da y consensuada con el Bloque Justicialista. Creo que fue oportuna la aclaraci\u00f3n que solicit\u00f3 el Presiden te de la Banca Justicialista, a la que tambi\u00e9n se dio lug ar. Solicito que no abramos el debate sobre el particular, porque si no, esto nos puede llevar a q ue nos extendamos media hora m\u00e1s, por eso digo que hay que cerrarlo y continuar con la votaci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - El cierre del debate fue en general se\u00f1or diputado. SR. MARQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente yo creo que usted fue muy claro. En este sentido le voy a terminar de leer lo que plante\u00e9 ac\u00e1: \"El acuerdo potencial con el objet o de alcanzar el equilibrio fiscal de acuerdo con los ob jeti- vos planteados para la Naci\u00f3n en la legislaci\u00f3n rel ativa a la Ley de Administraci\u00f3n de Recursos P\u00fablicos. Asimismo la Provincia y la Ciudad Aut\u00f3noma de Bue- nos Aires se comprometen a impulsar en sus respecti - vas jurisdicciones durante a\u00f1o 2.001 el dictado de una legislaci\u00f3n que permita cumplir el Art\u00edculo 6\u00ba del com- promiso Federal firmado el 6 de diciembre del a\u00f1o 1.999.\" Insisto de que ninguna legislaci\u00f3n ha enviado, y ya expliqu\u00e9 claramente cu\u00e1les eran todos lo compr o- misos que se violaban, por lo que creo que no es ne ce- sario que los vuelva a nombrar, se lo termino de leer para que lo signifique el dip utado Guiffrey. Y adem\u00e1s le tengo que leer porque me manda del Art\u00edculo 8\u00b0 al Art\u00edculo 6\u00b0 el Pacto Fiscal firm ado el 6 de diciembre de 1.999 en el cual dice que las pro vin- cias, el Gobierno de la ciudad de Buenos Aires se comprometen a impulsar en sus respectivas jurisdic- ciones durante el a\u00f1o 2.000 -aclaro que no ocurri\u00f3 jam\u00e1s- en esta Legislatura el dictado de una legis la- ci\u00f3n que de acuerdo a sus propias normas constituci o- nales adopte estos principios o par\u00e1metros similare s a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1410 los establecidos para la Naci\u00f3n en la Ley Nro. 25.1 52 de Administraci\u00f3n de Recursos del Estado y Solvenci a Fiscal con el objeto de disminuir el r\u00e9gimen fiscal , contener el gasto p\u00fablico, autolimitarse en el ende uda- miento y asegurar la transparencia fiscal. Esto durante el a\u00f1o 2.000 no ocurri\u00f3 jam\u00e1s, de manera que queda claramente especificado lo que dij e y m\u00e1s a\u00fan, la \u00fanica ley que est\u00e1 para tratamiento e n la Legislatura de la Provincia e incorporada por quien habla en este momento y firmada por otros legislado res de la oposici\u00f3n, de mi bloque, fue la \u00fanica que pre sen- tamos, una legislaci\u00f3n de acuerdo a la ley de solve ncia fiscal de la Naci\u00f3n pero lamentablemente esta Legis la- tura, esta C\u00e1mara de Diputados, no se ha dignado ni siquiera a tratar. Por eso, se\u00f1or Presidente, el Poder Ejecutivo no ha promovido ninguna ley, no cumple con el Art\u00edc u- lo 8\u00b0 en relaci\u00f3n al Art\u00edculo 6\u00b0 del Pacto Fiscal f irmado el 6 de diciembre de 1.999 y por eso nosotros decim os claramente que no se cumple, por este y por otros m o- tivos que expres\u00e9 en el tratamiento en general, con los Pactos Fiscales oportunamente firmados por la Provi n- cia. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Para ser breve, haci\u00e9ndome eco de lo que dijo el diputado Burna en el sentido de que no podemos reabrir el debate de nuevo, pero simplemente lo si- guiente... SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - \u00bfLe concede una inte- rrupci\u00f3n al se\u00f1or diputado Lafourcade? SR. REGGIARDO - S\u00ed, se\u00f1or Presidente. SR. LAFOURCADE - Quiero aclarar, se\u00f1or Presiden- te, que est\u00e1 abierto el debate en particular y si e st\u00e1 abierta la discusi\u00f3n en particular, creo que ha de estar equivocado el diputado Burna y tambi\u00e9n, con todo el respeto que me merece, el diputado Reggiardo, salvo una interpretaci\u00f3n en contrario. Cuando se abre la discusi\u00f3n en particular se debate ampliamente, simplemente est\u00e1 la limitaci\u00f3n que est a- blece el Art\u00edculo 111\u00ba, que solicito que por Secret ar\u00eda se d\u00e9 lectura. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Art\u00edculo 111\u00ba del Reglamento. SR. SECRETARIO (D'Agostino) - Art\u00edculo 111\u00ba: - Refiri\u00e9ndose de la discusi\u00f3n en particular- \"Unidad de debate: En esta discusi\u00f3n se observar\u00e1 rigurosament e la unidad de debate, no pudiendo por consiguiente aduc ir- se consideraciones ajenas al punto de la discusi\u00f3n. En consecuencia, cuando el orador saliese notablemente de ella, se observar\u00e1 lo dispuesto en el T\u00edtulo 15. \" SR. LAFOURCADE - \u00bfQu\u00e9 art\u00edculo se ley\u00f3? SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - El Art\u00edculo 111\u00ba del Reglamento. SR. LAFOURCADE - Evidentemente, tengo a la vista un Reglamento viejo. De cualquier manera, en la discusi\u00f3n en parti- cular, al margen de que est\u00e9 trabajando con un Regl a- mento viejo, est\u00e1 abierta la discusi\u00f3n con las pres crip- ciones ya le\u00eddas por Secretar\u00eda, siendo el debate a mplio y libre. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Yo creo que la eventual colisi\u00f3n con el Pacto Fiscal excede del marco de discusi\u00f3n del art\u00edculo. Por lo tanto, para ser breve, ya hemos indicado que el Pacto Fiscal todav\u00eda estaba en discusi\u00f3n para ser aplicad o. Pueden cambiar las condiciones generales de la con- ducci\u00f3n econ\u00f3mica del pa\u00eds. Por lo tanto, no veo ning\u00fan inconveniente en que sea sancionado como est\u00e1 el art\u00edculo, y como de - c\u00edamos hoy, ser\u00eda una manera de ratificar cu\u00e1l fue la voluntad de este Gobierno de la Alianza y de los le gis- ladores de sancionar este Presupuesto con todo lo q ue este Presupuesto en s\u00ed encierra. Gracias, se\u00f1or Pre si- dente. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 35\u00ba. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 36\u00ba. SR. RODRIGUEZ SIGNES - Pido la palabra. Quiero fundamentar este art\u00edculo, se\u00f1or Presi- dente. A pesar de lo elongado del debate, es preciso hacer alguna referencia a este Art\u00edculo 36\u00ba del pro yecto de Ley de Presupuesto, que por un lado deroga el Ar - t\u00edculo 14\u00ba de la Ley Nro. 8.917 y por el otro lado, re- glamenta nada menos que el Art\u00edculo 81\u00ba, inciso 26 de la Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos. Aqu\u00ed se habl\u00f3 de que el Presupuesto es una Ley de Leyes, lo cual es cierto, aunque no necesari a- mente el Presupuesto tiene tanta importancia como para estar por encima de todas las leyes de la Prov in- cia. Pero si este art\u00edculo es una disposici\u00f3n, yo d ir\u00eda, hasta de naturaleza extra presupuestaria porque vie ne a reglamentar nada menos que un art\u00edculo de la Consti tu- ci\u00f3n vinculado al l\u00edmite de la deuda p\u00fablica en el Esta- do de la Provincia de Entre R\u00edos. \u00bfPor qu\u00e9 se plantea esta cuesti\u00f3n?, \u00bfpor qu\u00e9 se plantea la tem\u00e1tica de interpretar este Art\u00edculo 81 \u00ba, inciso 26 de la Constituci\u00f3n? \u00bfQu\u00e9 dice el Art\u00edculo 81\u00ba? Este art\u00edculo dice que: \"...En ning\u00fan caso la tota- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1411 lidad de los servicios de los empr\u00e9stitos compromet er\u00e1 m\u00e1s de la cuarta parte de las Rentas de la Provinci a y ni el numerario obtenido de los mismos, ni los fondos p\u00fablicos que se emitan, podr\u00e1n ser aplicados a otro s objetos que los determinados por la ley de su crea- ci\u00f3n.\" Es decir, establece un l\u00edmite al endeudamien to de la Provincia de Entre R\u00edos o al menos a los serv icios de la deuda en relaci\u00f3n a las Rentas de la Provinci a. Este es un tema de actualidad. De hecho, han pasado dos cosas en el transcurso de este tiempo; p or un lado, hay una opini\u00f3n pol\u00edtica muy difundida, qu e es la del ex Ministro de Econom\u00eda, Marcelo Casarett o, que ha sostenido que la Provincia de Entre R\u00edos est \u00e1 violando la Constituci\u00f3n porque los l\u00edmites del end eu- damiento p\u00fablico superan la previsi\u00f3n del Art\u00edculo 81\u00ba, inciso 26 de la Constituci\u00f3n Provincial. Por otro l ado, el diputado M\u00e1rquez ha hecho la misma denuncia, ha planteado que las finanzas est\u00e1n en un estado de ex tra limitaci\u00f3n respecto al marco legal de la Constituci \u00f3n de la Provincia. Y por el otro, el Contador General de la Provincia, el contador Baliero, ha observado alguno s actos del Ministerio de Hacienda o de Econom\u00eda, con - cretamente en oportunidad de que la Provincia de En tre R\u00edos se encontraba tramitando un cr\u00e9dito por 11 mil lo- nes de Pesos para apoyar al sector citr\u00edcola, se en contr\u00f3 con que el Contador General de la Provincia, en uso de sus atribuciones legales y constitucionales, por su pues- to, observ\u00f3 la posibilidad de contraer ese pr\u00e9stamo indicando que se estar\u00eda en presencia de extra limi ta- ci\u00f3n respecto a la capacidad de endeudamiento que acepta la Constituci\u00f3n Provincial. Ahora, siendo as\u00ed planteada esta cuesti\u00f3n, se inicia un Expediente, que es el N\u00famero 293.891, en el Ministerio de Econom\u00eda que est\u00e1 caratulado \"Limita- ci\u00f3n constitucional contenida en el Art\u00edculo 81\u00ba in ciso 26 de la Carta Magna, uso del cr\u00e9dito p\u00fablico\", don de el Ministro de Econom\u00eda le hace una consulta al Co n- tador General de la Provincia respecto a la interpr eta- ci\u00f3n del Art\u00edculo 81\u00ba, inciso 26. El se\u00f1or Ministro de Econom\u00eda postula una interpretaci\u00f3n diferente a la disposici\u00f3n que estamos debatiendo sosteniendo que deben considerarse como Rentas Provinciales a todos los ingresos presupuestarios de la Provincia de Ent re R\u00edos. El Ministro le corre traslado al Contador Gen eral de la Provincia, el Contador hace una serie de refe ren- cias pero sin tomar una posici\u00f3n definida en torno a este tema y hace una serie de c\u00e1lculos respecto de hasta d\u00f3nde podr\u00eda llegar la Provincia en materia de ende u- damiento, de acuerdo a cu\u00e1l es el concepto de Renta . Por supuesto, cuanto m\u00e1s abarcativo sea el concepto de renta, mayor posibilidad va a tener la pro- vincia de endeudarse, y cuanto m\u00e1s restrictivo sea ese concepto va a haber una menor posibilidad de finan- ciarse mediante deuda p\u00fablica. Finalmente, como el contador... SR. URRIBARRI - \u00bfMe permite una interrupci\u00f3n? SR. RODR\u00cdGUEZ SIGNES - S\u00ed, se\u00f1or diputado. SR. URRIBARRI - Sin pretender interrumpir el desa- rrollo del diputado que est\u00e1 en uso de la palabra y m\u00e1s all\u00e1 de destacar el esfuerzo que est\u00e1 haciendo en e sta construcci\u00f3n jur\u00eddica y la interpretaci\u00f3n previa de los constituyentes realizada por el diputado del depart a- mento Col\u00f3n, brevemente solicito si se puede dar le ctu- ra a la respuesta del Contador General de la Provin cia y despu\u00e9s seguir escuch\u00e1ndolo. SR. RODR\u00cdGUEZ SIGNES - El Contador General de la Provincia a su vez remite una nota al Fiscal de Estado, el doctor Sergio Avero, que dice lo siguien te: \"Me dirijo a usted en raz\u00f3n de las actuaciones inic iadas por el Ministro de Econom\u00eda, Obras y Servicios P\u00fabl i- cos relativas a la limitaci\u00f3n constitucional conten ida en el Art\u00edculo 81, inciso 26, en lo que respecta al us o del cr\u00e9dito, sobre lo cual esta Contadur\u00eda General info rma: 1\u00ba - Disposici\u00f3n Constitucional. La disposici\u00f3n con sti- tucional materia de an\u00e1lisis establece como una atr ibu- ci\u00f3n del Poder Legislativo facultar al Poder Ejecut ivo para contraer empr\u00e9stitos o emitir fondos p\u00fablicos, consign\u00e1ndose en la misma norma limitaciones a tal posibilidad, entre las cuales se encuentra el tope del 25 por ciento para la afectaci\u00f3n de las Rentas de la P ro- vincia, para la atenci\u00f3n de los servicios de la deu da generada con tales empr\u00e9stitos. Textualmente el art \u00edcu- lo citado establece que \"en ning\u00fan caso la totalida d de los servicios de los empr\u00e9stitos comprometer\u00e1n m\u00e1s de la cuarta parte de las Rentas de la Provincia\" Cabe se\u00f1alar -estoy leyendo lo que dice el Contador Gene ral de la Provincia- que esta disposici\u00f3n constituciona l no cuenta con una legislaci\u00f3n reglamentaria o comple- mentaria. En su aplicaci\u00f3n se verifican dificultade s, tal como lo se\u00f1ala en su informe el se\u00f1or Ministro, ant e la falta de una conceptualizaci\u00f3n o definici\u00f3n espec\u00edf ica respecto a la consideraci\u00f3n del concepto Rentas de la Provincia, como as\u00ed tambi\u00e9n en cuanto al per\u00edodo a considerar como base para el c\u00e1lculo del l\u00edmite est able- cido. 2\u00ba - Antecedentes de la Convenci\u00f3n Constituye n- te de 1.933. Varias son las cuestiones que en oport uni- dad de tratar el Inciso 26 del Art\u00edculo 81 fueron c onsi- deradas por los constituyentes, destac\u00e1ndose por su relevancia al momento de la aplicaci\u00f3n de las norma s: Las mayor\u00edas necesarias para la autorizaci\u00f3n para c on- tratar empr\u00e9stitos y destino de los mismos y el l\u00edm ite del 25 por ciento de las Rentas que se impone a la totalidad de los servicios de los empr\u00e9stitos. Ahor a bien, la factibilidad de considerar a los recursos exige que el Poder Ejecutivo haya ejercido esta facultad mediante el dictado del respectivo decreto, disponi endo tanto la transferencia de los cr\u00e9ditos presupuestar ios como de los fondos a las cuentas bancarias del Teso ro. A partir de tal hecho, los respectivos organismos d eja- r\u00edan de contar con esos recursos, por lo cual, obvi a- mente, no podr\u00edan en lo sucesivo comprometerlos. Co n id\u00e9ntico criterio se entiende corresponde considera r la facultad contenida en la cl\u00e1usula novena del compro - miso federal de fecha 17 de noviembre de 2.000\". Despu\u00e9s dice: \"El tema planteado resulta de vigente actualidad, por cuanto la estructura actual de los servicios de la deuda presentan una proyecci\u00f3n con ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1412 concentraci\u00f3n de vencimientos en los primeros ejerc i- cios, y de considerar la base con el criterio de la s Ren- tas Generales, puede verificarse que se exceden o s e hallan sobre el l\u00edmite -reitero, y de considerar la base con el criterio de las Rentas Generales puede verif icar- se que se exceden o se hallan sobre el l\u00edmite-. En vista de lo expuesto puede advertirse la falta de certeza res- pecto del concepto de Rentas que debe ser considera do para establecer el l\u00edmite de los servicios del ende uda- miento. Tal como se utiliza la terminolog\u00eda en mate ria presupuestaria y financiera gubernamental existen diferentes acepciones para el t\u00e9rmino Rentas, con diferentes alcances: como Rentas, para referirse a la totalidad de los recursos o ingresos del Estado; Re ntas Generales, aquellos que no cuentan con destino pred e- terminado o fines espec\u00edficos dispuestos por ley co mo es el caso de las Rentas afectadas, constituyendo c ada uno de estos conceptos bases de c\u00e1lculo diferentes, los que asimismo teniendo en cuenta la composici\u00f3n inte r- na de cada uno de esos \u00edtems, conforme a las clasif ica- ciones presupuestarias utilizadas, resultan montos muy diferentes, y consecuentemente determinan resultado s o ratios tambi\u00e9n dis\u00edmiles. En el cuadro que se acompa\u00f1a puede visuali- zarse lo indicado teniendo en consideraci\u00f3n los val ores que surgen de los Presupuestos vigentes para los a\u00f1 os 2.000 y 2.001. De los recursos presupuestarios incluidos en los referidos cuadros, se entiende necesario se\u00f1ala r que las contribuciones a la seguridad social, por el ca r\u00e1cter que revisten y por constituir presupuestariamente a l mismo tiempo un recurso del ente y una erogaci\u00f3n pa ra el Estado Provincial, en ning\u00fan caso puede consider ar- se como \u00edtem integrante de las Rentas para el c\u00e1lcu lo. Respecto del criterio expuesto por el se\u00f1or Ministro, de considerar como base los recursos pres u- puestados, puede se\u00f1alarse que el mismo se plantea como una opci\u00f3n con ventajas y desventajas que tam- bi\u00e9n se verifican considerando a los recursos perci bi- dos. Asimismo corresponder\u00eda contemplar en la reglamentaci\u00f3n, lo referido a que el monto de las R en- tas Provinciales determinado, sea considerado la ba se anual para realizar la comparaci\u00f3n con los servicio s de la deuda proyectados del ejercicio vigente al momen to del c\u00e1lculo y por cada uno de los ejercicios futuro s. En la definici\u00f3n propuesta por el se\u00f1or Minis- tro, teniendo en cuenta la clasificaci\u00f3n presupuest aria actual, no estar\u00edan comprendidos los ingresos deriv a- dos del uso del cr\u00e9dito, los cuales en ning\u00fan caso debe- r\u00edan ser considerados como integrantes de la base\". Y luego le remite esta nota al Fiscal de Esta- do, y el Fiscal de Estado contesta, finalmente, que se trata de una facultad de la Legislatura Provincial diri- mir, por v\u00eda de interpretaci\u00f3n legal, este art\u00edculo de la Constituci\u00f3n. En definitiva, si bien el contador ha definido posiciones restrictivas en algunos momentos, pero e n este instante y concretamente no adopta una posici\u00f3 n definitiva, se limita a conceptualizar qu\u00e9 quiere d ecir renta, qu\u00e9 quiere decir Rentas Generales, pero no a dop- ta un criterio final con respecto a la interpretaci \u00f3n de la Constituci\u00f3n. En lo que s\u00ed es definitivo en que no de- ben considerarse los aportes al sistema de la segur idad social y no deben considerarse el uso del cr\u00e9dito c omo renta. Hasta ah\u00ed la lectura del expediente, que es lo que da inicio a la intervenci\u00f3n de la Legislatura, porq ue el Fiscal de Estado, como lo dije, remite la resoluci\u00f3 n del problema a la Legislatura Provincial. Cabe, entonces, la tarea de interpretarlo. Creo que aqu\u00ed, por m\u00e1s extensa que se haya hecho la sesi\u00f3n, pero se trata casi de una delegaci \u00f3n por parte del se\u00f1or Fiscal de Estado, en el sentido de que nos deja a nosotros la obligaci\u00f3n legal y pol\u00edt ica de determinar el alcance de la palabra renta en la Con sti- tuci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos. Y aqu\u00ed es don de quiero dar, por lo menos, mi opini\u00f3n, y espero que se pueda enriquecer en este debate. En primer lugar, si uno analiza los autores de Derecho financiero, de Derecho Tributario o de Dere - cho Presupuestario, no encuentra una definici\u00f3n de renta p\u00fablica; no hay una definici\u00f3n de renta p\u00fabli ca porque el t\u00e9rmino renta utilizado en la Constituci\u00f3 n Nacional no est\u00e1 utilizado modernamente como un concepto del derecho financiero o del derecho de la s finanzas p\u00fablicas. S\u00ed hay conceptos econ\u00f3micos de l a palabra renta. Seg\u00fan Osorio, renta es el \"ingreso r egu- lar que produce un trabajo, una propiedad u otro de re- cho\" -trabajo, propiedad, otro derecho; ingreso reg u- lar-, o \"una inversi\u00f3n de capitales, dinero o privi legio\". Tambi\u00e9n refiere a que la renta es sin\u00f3nimo de utili dad, de fruto, de rendimiento o de provecho de una cosa, o el precio que en dinero o en especie paga el arrend ata- rio. Estos conceptos, evidentemente, no son a los que se refiere el constituyente. Se trata -dir\u00eda- d e un t\u00e9rmino hasta de la econom\u00eda privada, pero de ningu na manera de las finanzas p\u00fablicas. Samuelson, en su trabajo \"Econom\u00eda\" (Mc Graw-Hill, duod\u00e9cima edici\u00f3n) define a la renta com o t\u00e9rmino econ\u00f3mico no como t\u00e9rmino jur\u00eddico, y da un ejemplo, compara lo que es riqueza con lo que es re nta, diciendo: \"Es esencial comprender que la riqueza es un stock de dinero y la renta un flujo de dinero. M\u00e1s exac- tamente, la renta se refiere a la cantidad total de dinero ganada o percibida en un per\u00edodo dado, generalmente un a\u00f1o\". Reitero: \"la renta se refiere a la cantida d total de dinero ganada o percibida durante un per\u00edodo, ge ne- ralmente un a\u00f1o\". De la lectura de todos los art\u00edculos de la Cons- tituci\u00f3n de la Provincia, en la cual se refiere a l a renta, que son doce art\u00edculos, en doce ocasiones -despu\u00e9s voy a referir cada una de ellas- la Constituci\u00f3n re fiere a la palabra renta; o sea que nos da un panorama o una riqueza de art\u00edculos para proceder a su interpretac i\u00f3n. \"En el derecho financiero el t\u00e9rmino renta se refiere al conjunto de recursos presupuestarios o d e ingresos p\u00fablicos\". Esto lo dice un autor, que yo d ir\u00eda que es el m\u00e1s seguido en la Argentina, que es Giula ni Fonrouge, en su obra \"Derecho Financiero\", Tomo I, p\u00e1gina 241. Equipara a la renta con los recursos y a los recursos con los ingresos. Renta es igual a recurso s y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1413 recursos es igual al ingreso. Dice: \"Las erogacione s a cargo del Estado son atendidas por recursos de vari ada naturaleza, de \u00edndole patrimonial o de derecho priv ado unos y de derecho p\u00fablico otros, sin excluir alguno s que es dif\u00edcil ubicar exactamente en una u otras de esas categor\u00edas\"; adem\u00e1s dice: \"resultando preferibles c on- cebirlos, a los recursos, en sentido lato, como los ingre- sos que obtiene el Estado, preferentemente en diner o, para la atenci\u00f3n de las erogaciones determinadas po r exigencias administrativas o de \u00edndole econ\u00f3mico so - cial\". Es decir que no hay diferencia entre el conc epto econ\u00f3mico de renta y el concepto que se tiene en el Derecho Financiero, de lo que es recurso o ingreso p\u00fablico. Son t\u00e9rminos sin\u00f3nimos: renta, recursos e ingresos. Y los ingresos son todos lo que obtiene el Estado, para la atenci\u00f3n de las erogaciones determi na- das por exigencias administrativas o de \u00edndole econ \u00f3- mico social. A partir de ah\u00ed empieza con la clasifi ca- ci\u00f3n de los ingresos que es de lo m\u00e1s variada. Los ingresos pueden ser originarios, cuando, por ejempl o, devienen del dominio o de la propiedad de alg\u00fan bie n del Estado, o pueden ser derivados de la potestad t ribu- taria que tiene el Estado, pueden ser derivados del Derecho Privado, pueden ser derivados del Derecho P\u00fablico, pueden ser ingresos tributarios e ingresos no tributarios, en fin, la variedad de recursos, de in gresos o de rentas es bastante amplia, es vasta, y tienen distin- ta naturaleza en funci\u00f3n de c\u00f3mo fue evolucionando el Derecho, sobre todo el Derecho Tributario o el Dere - cho Presupuestario. En 1.992 se promulg\u00f3 la Ley Nacional Nro. 24.156 que es la Ley Nacional de Administraci\u00f3n Fi- nanciera y ah\u00ed hay una definici\u00f3n legal del t\u00e9rmino Renta y del t\u00e9rmino Recurso, que es lo mismo, a la cual podr\u00eda haberse remitido el Ministerio de Hacie nda, el propio Fiscal o el propio Contador General de la Provincia, porque ah\u00ed est\u00e1 definido el significado de la palabra renta y dice: \"para la Administraci\u00f3n Centr al, se considerar\u00e1n como recursos del ejercicio, todos aquellos que se prevean recaudar durante el periodo en cualquier organismo, oficina o agencia autorizada a percibirlos en nombre de la Administraci\u00f3n Central, tambi\u00e9n el financiamiento proveniente de donaciones y operaciones de cr\u00e9dito p\u00fablico...\" ac\u00e1 las operacione s de cr\u00e9dito p\u00fablico, en la Ley Nacional de Administr a- ci\u00f3n Financiera est\u00e1n incluidas, y sigue diciendo: \"...representen o no entradas de dinero efectivo al Tesoro y los excedentes de ejercicios anteriores qu e se estimen existentes a la fecha de cierre del ejercic io anterior al que se presupuestan.\" Este Art\u00edculo 21\u00ba de la Ley Nacional Nro. 24.156 de Administraci\u00f3n Financiera, es exactamente igual al Art\u00edculo 23\u00ba de la Ley Provincial Nro. 5.1 40 de Administraci\u00f3n Financiera. El Art\u00edculo 23\u00ba est\u00e1 cop ia- do del Art\u00edculo 21\u00ba de la Ley Nacional y define de la misma forma a los recursos p\u00fablicos. Es decir, lo d efi- ne como todo aquello que se prev\u00e9 recaudar durante el per\u00edodo, en cualquier organismo, oficina, agencia i n- cluyendo cr\u00e9ditos p\u00fablicos, representen o no entrad as de dinero. Es decir, cuando la Constituci\u00f3n alude a las rentas, no distingue si son Rentas Generales o son Rentas Especificas, en este Art\u00edculo 81 de la Const itu- ci\u00f3n, no los distingue. Cuando la Constituci\u00f3n alud e a las rentas, alude a los recursos o a los ingresos y los ingresos o los recursos est\u00e1n perfectamente definid os con un criterio amplio, tanto en la Ley Nacional de Administraci\u00f3n Financiera como en la Ley Provincial Nro. 5.140 que es una r\u00e9plica de la ley nacional. La verdad es que me llama la atenci\u00f3n que no se haya advertido esta definici\u00f3n legal porque, en realidad, casi que el art\u00edculo que queremos sancion ar hoy ya est\u00e1 reglamentado en una ley, nada menos que la Ley de Administraci\u00f3n Financiera. Por lo menos e sa es mi interpretaci\u00f3n sin perjuicio que nosotros pod a- mos hacer una interpretaci\u00f3n espec\u00edfica en esta ses i\u00f3n y en este proyecto. Finalmente, quiero decir lo siguiente: la Constituc i\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos como lo dije reci\u00e9n, utili- za doce veces el t\u00e9rmino rentas, repito doce veces. Mejor dicho, once veces el t\u00e9rmino rentas y una vez el t\u00e9rmino rentas generales. Repito once veces el t\u00e9rm ino rentas. En el Art\u00edculo 81 inciso 26) cuando pone el l\u00edmite al endeudamiento utiliza el t\u00e9rmino rentas. En el Art\u00edculo 135 inciso 11 cuando establece como atribu - ci\u00f3n del Poder Ejecutivo decretar la inversi\u00f3n de l a renta, segunda ocasi\u00f3n en la que utiliza el t\u00e9rmino rentas. Tercero cuando establece como obligaci\u00f3n de l Poder Ejecutivo, en el Art\u00edculo 135 inciso 12, hace r recaudar los impuestos y las rentas. En el Art\u00edculo 143 entre las atribuciones del Tribunal de Cuentas esta blece la obligaci\u00f3n o atribuci\u00f3n del Tribunal de Cuentas de aprobar o desechar la inversi\u00f3n de los caudales p\u00fab li- cos o las rentas, que son t\u00e9rminos sin\u00f3nimos. En el Art\u00edculo 187 entre los recursos de los municipios h abla de que tendr\u00e1n rentas y bienes propios, otra ocasi\u00f3 n en donde usa la palabra rentas. En el Art\u00edculo 188 ref iere al art\u00edculo anterior, dispondr\u00e1n tambi\u00e9n como otros recursos, y tambi\u00e9n se refiere a las rentas en el r \u00e9gimen municipal. En el Art\u00edculo 195 inciso 4\u00ba e) establec e como obligaci\u00f3n de las municipalidades votar su Pre - supuesto de Gastos y C\u00e1lculo de Recursos, aqu\u00ed util iza la palabra recursos como sin\u00f3nimo de rentas. En el Art\u00edculo 195 inciso 4\u00ba g) habla tambi\u00e9n de las rent as. En el Art\u00edculo 200 establece como obligaci\u00f3n de los municipios el de someter a la Legislatura el Presup ues- to de la Inversi\u00f3n y la Renta. Y en los Art\u00edculos 2 11 y 212 que habla de las rentas escolares y de la aplic aci\u00f3n de la renta educativa. Once veces la Constituci\u00f3n u tili- za el t\u00e9rmino rentas y una vez en el Art\u00edculo 210 u tiliza el t\u00e9rmino de rentas generales cuando habla de la e du- caci\u00f3n p\u00fablica, en el cual establece que el gobiern o se compromete a que el Presupuesto educativo sea como m\u00ednimo de un 25 por ciento de las rentas generales. \u00bfPor qu\u00e9 hago, a lo mejor, estas aburridas citas de la Constituci\u00f3n? Porque est\u00e1 claro que par a el convencional constituyente una cosa son las rentas y otra cosa son las rentas generales. Cuando quiso re fe- rirse a las rentas generales lo hizo espec\u00edficament e en el Art\u00edculo 210 de la Constituci\u00f3n y cuando quiso r efe- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1414 rirse a las rentas en sentido lado, en sentido ampl io, lo hizo en las otras once ocasiones, es decir que no c abe pensar que el legislador utilizaba rentas y rentas gene- rales como t\u00e9rminos sin\u00f3nimos. Evidentemente a teno r de la redacci\u00f3n de todos estos art\u00edculos de la Cons titu- ci\u00f3n lo diferenci\u00f3 perfectamente. Entonces del cont ex- to de la Constituci\u00f3n, de su redacci\u00f3n, surge clara men- te la diferencia conceptual. Cuando uno hace la interpretaci\u00f3n de las le- yes, hay m\u00faltiples m\u00e9todos de la interpretaci\u00f3n de las leyes. El primer m\u00e9todo es el m\u00e9todo gramatical, es decir que quiere decir la palabra utilizada por el texto legal. Primer m\u00e9todo de interpretaci\u00f3n que es el m\u00e1 s antiguo y el m\u00e1s utilizado. En segundo lugar est\u00e1 el m\u00e9todo l\u00f3gico, y despu\u00e9s tenemos una serie de otros m\u00e9todos interpre ta- tivos, el m\u00e9todo de la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica, el m\u00e9t odo de la libre investigaci\u00f3n cient\u00edfica, el m\u00e9todo de la escuela del derecho libre. Hay m\u00faltiples formas de interpretar la ley, pero hay un principio l\u00f3gico en mate- ria de interpretaci\u00f3n de las leyes, que es central, que es nuclear y que dice: \"donde la ley no distingue, el int\u00e9r- prete no est\u00e1 autorizado a distinguirlo\", donde la ley utiliza un t\u00e9rmino general, nosotros no podemos int er- pretar que est\u00e1 utiliz\u00e1ndolo en su acepci\u00f3n espec\u00edf ica. Es la regla n\u00famero uno del m\u00e9todo de interpretaci\u00f3n l\u00f3gica de las leyes y este es el caso concreto. La Constituci\u00f3n en el art\u00edculo 81\u00ba inciso 26 no dice \"Rentas Generales\", dice que los empr\u00e9stitos, en ning\u00fan caso la totalidad de los servicios de los em pr\u00e9s- titos, comprometer\u00e1n m\u00e1s de la cuarta parte de las rentas de la Provincia. Si la Constituci\u00f3n hubiera dicho \"de las Rentas Generales de la Provincia\", no hay n in- guna duda que se est\u00e1 refiriendo a los recursos no afec- tados, es decir, hay recursos que son generales, no tienen asignaci\u00f3n espec\u00edfica y hay recursos que por ley tienen asignaci\u00f3n espec\u00edfica; por ejemplo, el impue sto inmobiliario es un recurso que no tiene afectaci\u00f3n espec\u00edfica, ingresa a Rentas Generales y se puede u tili- zar para hacer frente a cualquier gasto. Pero el ap orte jubilatorio es un recurso con asignaci\u00f3n espec\u00edfica , no se puede usar nada m\u00e1s que para pagar los haberes jubilatorios. Son dos ejemplos que ilustran sobre a qu\u00e9 se refiere la Constituci\u00f3n cuando se habla de Rentas G e- nerales y de Rentas Espec\u00edficas. Pero la Constituci \u00f3n en este caso no especifica y, reitero, donde la ley no especifica nosotros no estamos autorizados a hacerl o y esto est\u00e1 lejos de ser una interpretaci\u00f3n forzada, sino que dir\u00eda que es una interpretaci\u00f3n elemental, apli can- do un m\u00e9todo de interpretaci\u00f3n gramatical y l\u00f3gico, que son los m\u00e1s r\u00fasticos y elementales de todos. Al rev\u00e9s, creo que forzar la ley, es hacerle decir a la Constituci\u00f3n lo que no dice, como lo ha di- cho el senador Casaretto -y me hago cargo de lo que digo- de una forma, como m\u00ednimo, equivocada y con- tribuye a generar una falsa imagen o una falsa real idad de lo que est\u00e1 pasando en las cuentas de la Provinc ia, porque este tema dicho livianamente, bueno, la opin i\u00f3n p\u00fablica, a lo mejor, recibe una informaci\u00f3n nada me nos que de un legislador que no es la que corresponde l e- galmente. De manera que est\u00e1 perfectamente fundamen- tada la inquietud del Ministro de Econom\u00eda, creo qu e hasta podr\u00eda resolverse este problema con la simple aplicaci\u00f3n de la Ley de Administraci\u00f3n Financiera, pero el art\u00edculo 36\u00ba del dictamen de la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas, encuadra perfecta- mente en este concepto, es m\u00e1s, yo dir\u00eda que con es te fraccionamiento que hemos hecho hasta deber\u00edan in- corporarse como rentas los recursos provenientes de los aportes previsionales, por supuesto, no los que hace el Estado, sino los que hacen los obligados a hacer el aporte, es decir, el activo, porque entra dentro de l con- cepto de ingreso p\u00fablico y por lo tanto es asimilab le al concepto de renta. Quer\u00eda hacer estas reflexiones porque este es un art\u00edculo fundamental y creo que a los efectos de dejar claramente expresada nuestra posici\u00f3n cre\u00ed qu e era v\u00e1lido, se\u00f1or Presidente, formular estas aclara cio- nes. SR. JODOR - Pido la palabra. En primer lugar, quer\u00eda decir que todas estas argumentaciones respecto a la interpretaci\u00f3n del me n- cionado art\u00edculo 36\u00ba, tienen una debilidad intr\u00ednse ca, que por m\u00e1s que mencionemos a un tributarista reco- nocido como Fonrouge o hacer una ex\u00e9gesis de la Ley Nro. 5.140 o de la Ley Nro. 24.156, la primera de l a Provincia y la segunda de la Naci\u00f3n, nos encontramo s con que hay, efectivamente, como dijo el diputado preopinante dos interpretaciones sobre lo que hay q ue entender por Rentas de la Provincia, de rentas en g ene- ral. Coincidimos s\u00ed en que son los ingresos que tie ne, en este caso el Estado Provincial, para disponerlos de acuerdo a su Ley de Presupuesto. Sin embargo, la de bi- lidad del argumento expuesto anteriormente es la si - guiente: los ingresos no tributarios de origen naci onal o provincial, a que remite el art\u00edculo 36\u00ba, son indet ermi- nados y esa indeterminaci\u00f3n es lo que hace que sea dif\u00edcil, por no decir imposible, prever el porcenta je al cual la Constituci\u00f3n de la Provincia en su art\u00edculo 81\u00ba inciso 26 establece. Es decir, que la indeterminaci \u00f3n de estos ingresos no tributarios de origen nacional, n o permiten que en el Presupuesto podamos prever la totalidad de los servicios de los empr\u00e9stitos que c om- prometan m\u00e1s del 25 por ciento, o la cuarta parte c omo establece la Constituci\u00f3n. As\u00ed que yo creo que la interpretaci\u00f3n que debe darse, es una interpretaci\u00f3n absolutamente restrict iva de lo que es Rentas de la Provincia, porque no esta mos hablando de derechos ni de garant\u00edas de los ciudada nos que en la Constituci\u00f3n s\u00ed deben entenderse en senti do amplio, estamos hablando nada m\u00e1s y nada menos que de los recursos que tiene el pueblo de Entre R\u00edos y en \u00faltima instancia estamos hablando de los dineros de los ciudadanos que pueden estar en m\u00e1s o en menos com- prometidos. Desde el Justicialismo queremos que est a interpretaci\u00f3n restrictiva de lo que es rentas de l a pro- vincia beneficie en lo que es el compromiso menor d e los dineros de nuestros ciudadanos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1415 SR. RODR\u00cdGUEZ SIGNES - Pido la palabra. Una cosa son las rentas o las Rentas Genera- les, o las rentas con asignaci\u00f3n espec\u00edfica, pero o tra cosa distinta, de distinta naturaleza, es la posibi lidad de determinar esas rentas. Son dos cosas totalmente di stin- tas. Coincido que las rentas, como lo dice el conta dor Valliero, no se pueden determinar exactamente, como tampoco se puede determinar la deuda con absoluta precisi\u00f3n. Lo dice \u00e9l mismo cuando refiere al servi cio de los empr\u00e9stitos: \"igual a proyecci\u00f3n de los venc i- mientos de cuotas de capital con sus respectivos in tere- ses y gastos correspondientes a las operaciones con cre- tadas a la fecha de corte\". Pero una proyecci\u00f3n, una estimaci\u00f3n no puede ser nunca una determinaci\u00f3n exacta, porque esa dete r- minaci\u00f3n exacta se logra reci\u00e9n al final, cuando se produce el cierre del ejercicio el 31 de diciembre. Y a la vez el tema de los recursos tambi\u00e9n dice: \"las c on- clusiones obtenidas no resultan determinaciones exa c- tas, ya que las mismas est\u00e1n referidas a proyeccion es o estimaciones.\" Es decir, se proyectan, se estiman l os servicios de la deuda y tambi\u00e9n se estiman los recu rsos. Obviamente, estamos hablando -y en esto coincido- d e cifras no indeterminadas totalmente, porque nunca s e calcula 100 y resulta que sale 50, hay un margen de error, pero reitero, una cosa es el concepto de ren ta que utiliza la Constituci\u00f3n y define o precisa la ley d e ad- ministraci\u00f3n financiera y otra cosa es la posibilid ad de determinarla, proyectarla o estimarla. SR. JODOR - Pido la palabra. Para contestar brevemente que, ante la inde- terminaci\u00f3n, y f\u00edjese usted se\u00f1or Presidente que es ta- mos hablando de un proyecto de Presupuesto anterior a las \u00faltimas decisiones que se han tomado desde el Ministerio de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n, de eliminar la s ayudas del Tesoro Nacional que est\u00e1n comprendidas e n los ingresos no tributarios de origen nacional o pr ovin- cial, haciendo este proyecto de Presupuesto se podr \u00edan llegar a contar, determinar y hacer una proyecci\u00f3n, como bien dec\u00eda el diputado preopinante, de la cant i- dad de ATN que podr\u00eda llegar a recibir la Provincia , sin embargo en poquitos d\u00edas esa situaci\u00f3n ha cambiado y hoy la Naci\u00f3n no est\u00e1 dispuesta a hacer ingresar a nin- guna provincia ayuda del Tesoro Nacional. Por lo tanto, vuelvo a insistir con la indeter- minaci\u00f3n que significa no poder contar con n\u00fameros exactos para establecer el 25 por ciento de las ren tas que hay que comprometer con servicios de deuda. As\u00ed que insisto en esta interpretaci\u00f3n restrictiva que tiene que hacerse de este art\u00edculo. SR. M\u00c1RQUEZ - Cuando se debati\u00f3 en general este proyecto de ley, me remit\u00ed a por qu\u00e9 nosotros no co m- part\u00edamos el dictamen de la minor\u00eda en el sentido d e incorporar esta interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n P ro- vincial. F\u00edjese, se\u00f1or Presidente, que han pasado s esen- ta y ocho a\u00f1os y nunca hab\u00eda sido necesario hacer e sta interpretaci\u00f3n de la Constituci\u00f3n. Vemos que tanto el Ministro de Econom\u00eda, Obras y Servicios P\u00fablicos, como el Contador General de la provincia, como el propio Fiscal de Estado, todos tienen sus dudas y p ro- bablemente la mitad de la biblioteca est\u00e9 para un l ado y la otra mitad para el otro. De cualquier manera el hecho objetivo es que en sesenta y ocho a\u00f1os no fue necesario hacer esta interpretaci\u00f3n ampliada de qu\u00e9 consideramos renta, para tratar de aplicar un 25 por ciento a una base mayor que nos permita mayor capacidad de cr\u00e9dito, mayor capacidad de endeudamiento, y esto es lo preocupant e. Personalmente me hubiese gustado que el gran esfuer - zo que ha hecho, obviamente, el se\u00f1or diputado info r- mante en cuanto a esta interpretaci\u00f3n amplia de ren tas en este art\u00edculo, esfuerzo que considero importante y valioso para este tema que es precisamente el l\u00edmit e que fija la Constituci\u00f3n de 1.933 con respecto al o rigen del endeudamiento en la Provincia; dec\u00eda que me hu- biese gustado que este mismo esfuerzo que le demand \u00f3 hacer una buena fundamentaci\u00f3n de por qu\u00e9 incorpo- ramos este Art\u00edculo 36 y reglamentamos la Constitu- ci\u00f3n Provincial, lo hubiese hecho en el sentido de tratar de buscar una mejor reprogramaci\u00f3n de la deuda para el a\u00f1o 2.000, y no tener que haber llegado a estos l\u00edmi- tes que, incluso en el tratamiento en general, dije que era sumamente ben\u00e9volo, dec\u00eda que pr\u00e1cticamente estaba excedido pero muy poco y cit\u00e9 algunos n\u00famero s que van a formar parte de la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica. Pero durante este largo tratamiento del Presu- puesto llega a mis manos que evidentemente fui dema - siado ben\u00e9volo, porque en el estado de proyecci\u00f3n d e la deuda consolidada al a\u00f1o 2.001 el exceso no era de un 1 mill\u00f3n de Pesos como lo planteaba, sino que el exceso constitucional -y es por eso que tienen que hacer esta interpretaci\u00f3n- es de 58.029.952 Pesos. Esto resulta de aplicar a la renta general pre- supuestada para el a\u00f1o 2.001 de 966.256.200 Pesos, el 25 por ciento, lo que significa 240.064.050 Pesos, y los servicios de deuda para el a\u00f1o 2.001 -ac\u00e1 me hacen llegar una copia- est\u00e1 presupuestado en 298.894.002 Pesos, de manera que hay un exceso de 58.029.952 Pesos, y si no se hace esta interpretaci\u00f3n ampliada del concepto de renta naturalmente que el Poder Ejecuti vo no solamente va a tener problemas con el Contador General de la Provincia, con la Fiscal\u00eda de Estado, lo va a tener con el Tribunal de Cuentas, lo va a tene r hasta con la Justicia misma, en caso de que esto ll egue a los \u00e1mbitos judiciales. Y por supuesto, tambi\u00e9n quienes le prestan plata a la provincia de Entre R\u00edos, renegocian la d euda, est\u00e1n muy atentos por la incorporaci\u00f3n del Art\u00edculo 36, porque de lo contrario se cortar\u00eda el financiamient o. \u00c9sta es la fundamentaci\u00f3n pol\u00edtica de por qu\u00e9 se quiere hacer esta interpretaci\u00f3n ampliada y no b us- car artilugios, porque la \u00fanica verdad, en general, es la realidad. y \u00e9sta es la realidad. Es m\u00e1s: en materia de interpretaciones, le dir\u00eda tambi\u00e9n, se\u00f1or President e, que hay quienes sostienen que para calcular el tema de Rentas Generales ni siquiera se deber\u00eda trabajar -d icen muchos- con cifras que surgen del proyecto del Pres u- puesto del a\u00f1o 2.001, sino que se deber\u00eda trabajar sobre ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1416 el ejecutado del a\u00f1o 2.000, para no caer en la inde ter- minaci\u00f3n de la cual incluso hacia referencia el dip utado Jodor, en el sentido de que esto, si no, ser\u00eda inde termi- nado, nunca sabr\u00edamos cu\u00e1l es la renta hasta que no se termina el ejercicio fiscal y est\u00e1 la ejecuci\u00f3n a d iciem- bre del 2001. De manera que si nosotros tomamos qu\u00e9 fue lo ejecutado en el a\u00f1o 2.000, en cuyo caso ser\u00ed a aproximadamente 910 millones de D\u00f3lares, el 25 por ciento significar\u00eda 127.500 Pesos y el exceso const itu- cional estar\u00eda mucho m\u00e1s por encima de los 58 millo - nes que en esta instancia es. De modo que, se\u00f1or Presidente, tambi\u00e9n nos preocupa esta interpretaci\u00f3n ampliada, porque -como bien lo dec\u00eda el diputado Rodr\u00edguez Signes- ac\u00e1 est a- mos apuntando a rentas afectadas por el resumen tot al de la renta, y la renta aplicada. Seguramente, en s u oportunidad, el poder pol\u00edtico de turno, ll\u00e1mese el Gobernador o el Presidente de la Naci\u00f3n, el Congres o de la Naci\u00f3n y la Legislatura Provincial, sancionar on leyes que afectaban recursos espec\u00edficamente para q ue se cumpliera con algo que, en su oportunidad, hab\u00eda n considerado importante quienes representaban el pod er en aquel entonces. De forma que ac\u00e1 tomar todo, absolutamente todo, constituye una situaci\u00f3n verdaderamente preoc u- pante. La realidad es que nunca se hab\u00eda tenido que hacer esta interpretaci\u00f3n. El esfuerzo que se ha he cho con todos estos artilugios interpretativos -que res peto y valoro como un aporte a la interpretaci\u00f3n a este ar t\u00edcu- lo-, nos hubiera gustado m\u00e1s que se realizara pero encontrando la manera que no se llegara a superar e ste l\u00edmite del 25 por ciento con la de interpretaci\u00f3n r estric- tiva que en 68 a\u00f1os tuvo la provincia de Entre R\u00edos , y, en definitiva, poder haber bajado los servicios de la deuda para este a\u00f1o 2.000. En consecuencia, nos oponemos terminante- mente al despacho de la mayor\u00eda, que hace esta inte r- pretaci\u00f3n ampliada, por esto y una serie de motivos que tambi\u00e9n en el debate en general explicamos. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: \u00e9ste es un tema realmente apasionante para los hombres de leyes, para los abo ga- dos, para los jueces y para la gente tambi\u00e9n, el te ma de la interpretaci\u00f3n de la ley. Pero vamos a poner bla nco sobre negro y a sincerar un poco el trasfondo de es te debate. Nos comunicamos a trav\u00e9s de palabras y usa- mos relativamente pocas palabras para designar cent e- nares de objetos que dan vuelta en nuestro mundo; usamos pocas palabras, 500, 1000 palabras. Por ello es que todo lenguaje, el jur\u00eddico tambi\u00e9n, tiene dos d efec- tos: por una parte, la ambig\u00fcedad: una misma palabr a tiene dos o m\u00e1s significados y, por otra parte, la exten- si\u00f3n: \u00bfcu\u00e1ntos individuos de especies similares com - prende una palabra? Son los dos grandes defectos de la palabra. \u00bfQu\u00e9 quiso decir la Constituci\u00f3n con el t\u00e9r- mino renta? \u00bfA cu\u00e1ntas rentas comprende, a unas, a las otras?, es un problema de extensi\u00f3n de lenguaje. Es cierto que estos m\u00e9todos de interpretaci\u00f3n de la le y ya est\u00e1n acu\u00f1ados por la doctrina -como mencionaba el diputado Rodr\u00edguez Signes-, pero hay una cosa que e s real: llega un punto, y lo dicen distinguidos fil\u00f3s ofos del derecho, como Hans Kelsen, llega un punto en qu e no es un problema de conocimiento sino un problema de voluntad, hay elementos alrededor que pueden ayu - dar, pero, en definitiva, a veces, cuando no hay el e- mentos muy claros, es dif\u00edcil conocer. Entonces dicen, en definitiva, la interpretaci\u00f3n es un acto de voluntad m\u00e1s que de conocimiento, en algunos casos. Y este es un caso de ellos. Hay una voluntad l\u00edcita, por supuesto, por parte de la oposici\u00f3n de restringir las facultades del Gobierno, entonces se atiende m\u00e1s a la vertiente re s- trictiva para poder comprender menos estos casos qu e mencionan la palabra renta. Hay una voluntad m\u00e1s amplia de no poner piedras y de tratar de favorecer algo en este contexto tan dif\u00edcil por el que est\u00e1 p asando el Gobierno, entonces lleva a afirmar una interpret a- ci\u00f3n m\u00e1s amplia, pero es clara la voluntad de algun os legisladores -en este caso un legislador de la mino r\u00eda- y, en definitiva, se llega siempre a la interpretac i\u00f3n final que es la judicial y llegada esta \u00faltima inst ancia, all\u00ed termina la cuesti\u00f3n. Hablemos claro, aqu\u00ed se est\u00e1 ejerciendo un acto de voluntad, determinar sobre el t\u00e9rmino renta , si son m\u00e1s o menos rentas. En un caso u otro se est\u00e1 r es- pondiendo a una voluntad distinta tanto de la oposi ci\u00f3n como del oficialismo. Por lo tanto, pongamos las cosas en su lugar, entendamos que desde nuestro punto de vista hay que tratar de favorecer la gesti\u00f3n, sin que esto signif ique ning\u00fan cheque en blanco ni nada por el estilo; hay que favorecer esta y todas las gestiones, no complicar las cosas m\u00e1s de lo necesario, no excederse del celo op osi- tor en este caso y, de esa manera, optar por el sig nifi- cado amplio del t\u00e9rmino renta, que de todos modos condice con el sentido com\u00fan. Cuando uno piensa en rentas, piensa en todo lo que est\u00e1 entrando en form a l\u00edcita, y bueno si ac\u00e1 entran algunos impuestos de ori- gen provincial y vienen remesas del Estado Nacional , son rentas que est\u00e1n entrando. Pareciera que esto c oin- cide m\u00e1s con el uso com\u00fan del lenguaje. Dicho esto y siendo en definitiva no un acto de conocimiento sino de voluntad, exprese la oposic i\u00f3n pues la voluntad de no poner piedras, m\u00e1s all\u00e1 de l o que un leg\u00edtimo ejercicio de la oposici\u00f3n manda rea li- zar. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. SR. SOLANAS - Pido la palabra. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Urribarri. SR. URRIBARRI - Se\u00f1or Presidente: le cedo la pala- bra al se\u00f1or diputado Solanas. SR. SOLANAS - Se\u00f1or Presidente: claramente lo dijo el diputado M\u00e1rquez. Han pasado m\u00e1s de tres d\u00e9cadas ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1417 incluida la gesti\u00f3n del doctor Montiel per\u00edodo 1.98 3- 1.987, donde el equipo econ\u00f3mico y t\u00e9cnico que acom - pa\u00f1\u00f3 al doctor Montiel en esa gesti\u00f3n, casualmente lo interpret\u00f3 como nosotros decimos en este caso, que debe interpretarse en forma restrictiva. Pero tambi\u00e9n ac\u00e1 se ha hablado de los con- vencionales constituyentes, evidentemente lo que lo s convencionales constituyentes de 1.933 quisieron in sta- lar, plasmar y que quedara fijado en la Constituci\u00f3 n era un l\u00edmite, un tope, coartar la posibilidad a los go ber- nantes de endeudarse sin l\u00edmite, de endeudarse poni en- do en riesgo las finanzas provinciales, entonces el esp\u00edritu de los convencionales de 1.933 era estable cer un tope al manejo financiero que pudiera darse con el transcurrir del tiempo. Quiero recordar, se\u00f1or Presidente, el texto que se va a sustituir del Articulo 14\u00ba de la Ley Nro. 8 .917 que dice: \"el uso del cr\u00e9dito p\u00fablico total que adm inis- tre la Provincia con incidencia a Rentas Generales del Tesoro Provincial, deber\u00e1 mantener condiciones tale s que en su conjunto los servicios anuales de la deud a no superen el diez por ciento de las rentas generales de la Provincia, de acuerdo al nivel de ingresos promedio de la misma del \u00faltimo trienio en valores constantes. El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 la aplicaci\u00f3n de lo di s- puesto\". Justamente ac\u00e1 se est\u00e1 hablando de valores ciertos, de ejercicios ejecutados, lo que habr\u00eda qu e hacer, tal vez, es modificar este art\u00edculo. Si el o ficia- lismo quiere, se puede llevar ese tope del diez por ciento al veinticinco por ciento, pero manteniendo el esp\u00edritu restrictivo de este art\u00edculo. Y le voy a recordar por \u00faltimo, se\u00f1or Presi- dente, cuando hoy mencion\u00e1bamos que en octubre tuvimos una reuni\u00f3n con el flamante hasta ese momen - to Ministro de Econom\u00eda Osvaldo Cepeda, \u00e9l interpre - taba este art\u00edculo de la misma manera que nosotros. Dijo: \"Nuestra posibilidad de endeudamiento tiene u n techo que es el Art\u00edculo 81 inciso 26 de la Constit uci\u00f3n Provincial\", es as\u00ed, nos lo dijo, lo analizamos, lo discu- timos y ten\u00eda nuestro mismo punto de vista. Evidentemente las circunstancias han hecho que el oficialismo en estos \u00faltimos cuatro o cinco me- ses cambie su punto de vista, cambie su posici\u00f3n y trate de decir algo que evidentemente la Constituci \u00f3n no dice. Gracias, se\u00f1or Presidente. SR. GUIFFREY - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, cuando hoy habl\u00e9 en gene- ral, dije r\u00e1pidamente este tema del endeudamiento y cit\u00e9 la Convenci\u00f3n Constituyente de 1.933, especial - mente la p\u00e1gina 507 de la Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica de l a Convenci\u00f3n, cuando se habla de la restricci\u00f3n, se h ab\u00eda impuesto la mitad m\u00e1s uno de los miembros presentes y no de los dos tercios a los efectos de no dejar e n manos de una minor\u00eda la probabilidad de endeudamien - to en un volumen muy grande. Esto lo estamos situando en aquella \u00e9poca donde los servicios de la deuda son similares a los que tenemos hoy comparados con el ingreso que tiene la Provincia. En aquel momento eran 16 y pico y estamos en 15 y pico, no se puede decir que se interpreta a hora y antes no, porque antes cuando el Gobernador Monti el dej\u00f3 la gobernaci\u00f3n era el 0,55 por ciento, esto qu iero decir que no se necesitaba interpretar nada, alcanz aba, era suficiente. Hoy lo tenemos al problema instalado de la deuda y tenemos que recurrir a lo qu\u00e9 pensaron los constituyentes que fueron quienes dieron origen a e ste art\u00edculo. Y f\u00edjense en un p\u00e1rrafo que voy a leer tex- tualmente: \"sino porque muchas veces este 25 por ciento es realmente un mayor porcentaje si se lo ca lcu- la no ya sobre las cifras de la renta seg\u00fan el c\u00e1lc ulo de Presupuesto que puede fallar o ser ficticias, sino las entradas reales\". \u00bfQu\u00e9 significa esto? Que a\u00fan en aquel momento el constitucionalista restrictivo adm it\u00eda que el 25 por ciento se toma sobre las cifras del c \u00e1lculo del Presupuesto y no sobre el ingreso real. Esto es t\u00e1 clarito en la p\u00e1gina 507 de la Versi\u00f3n Taquigr\u00e1fica de la Convenci\u00f3n Constituyente y esto fue votado, se sigue discutiendo, hay varias p\u00e1ginas del debate y este punto es claro, cuando el convencional habla sobre este tema, que es el convencional Medina, cuando votan este art\u00edculo se lo vota con este concepto, este cr iterio por el cual no hay ninguna duda, yo creo que las du das se han dado porque no se ha consultado la Convenci\u00f3 n Constituyente. Seguramente, cuando se hicieron las leyes anteriores que quisieron autolimitar, se autolimita ron, pero si se hubiera le\u00eddo esto no existe ninguna dud a de lo que se aplica, el 25 por ciento de la renta sobr e el c\u00e1lculo del Presupuesto. Yo creo que esto est\u00e1 claro y no nos excede- mos en nada y nuestro l\u00edmite del uso va a ser este 25 por ciento, no veo que haya que aclarar nada. Queda clara la postura de nuestro bloque. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, voy a cederle la palabra al diputado Lafourcade debido a que formular\u00e9 oportu- namente una moci\u00f3n de orden. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Gracias, se\u00f1or Presidente. La m\u00eda es una con- sideraci\u00f3n a un t\u00e9rmino vertido por el diputado por Victoria, tal vez inconscientemente. De cualquier manera iba a hacer referencia a los art\u00edculos, al debate que ha sido interesant\u00edsim o, pero preferir\u00eda que hable el diputado Urribarri que tal vez tenga algo que agregar; yo iba a proponer una moci\u00f3n de cierre del debate. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, lo m\u00edo justamente estaba orientado a eso. Yo iba a decir que por m\u00e1s interpr eta- ciones o citas que hagamos de \"Kelsen\", o del esp\u00edr itu de los constituyentes del 33, nosotros con Fonrouge , venimos con una postura que es advertir sobre el en - deudamiento de la Provincia y en cuanto a esta cl\u00e1u su- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1418 la, concretamente, bien se ha dicho y en esto s\u00ed se ha coincidido que es un tema de interpretaci\u00f3n, o sea que no hay una base cient\u00edfica, por lo tanto creo que y a todo se ha dicho, y mociono que se cierre el debate . SR. PRESIDENTE (Main) - Se va a votar la moci\u00f3n de cierre del debate, del Art\u00edculo 36\u00ba formulaba po r el se\u00f1or diputado Urribarri. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Main) - Se va a votar el Art\u00edculo 36\u00ba. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Main) - En consideraci\u00f3n el art\u00edculo 37\u00ba. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Conforme se ha dicho ac\u00e1 -podr\u00eda haber espe- rado a que terminara la votaci\u00f3n-, pero conforme se ha dicho ac\u00e1 en el recinto desde la bancada minoritari a, nosotros hemos coincidido con algunas preocupacio- nes, es m\u00e1s, estamos preocupados con algunos aspect os que no han sido dilucidados. Simplemente quiero hac er reserva -y que conste en la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica- r es- pecto a un tema que yo quer\u00eda incluir en el Presupu esto y lo he hablado con el Ministro de Econom\u00eda, en fun - ci\u00f3n del recaudo de informes que ped\u00ed en su momento a la Direcci\u00f3n de Trabajo, respecto a los planes de emergencia ocupacional que en su momento estaban destinados a algunos departamentos como Concordia, Santa Elena y Nogoy\u00e1, creo. Y esto desde hace dos semanas que lo estoy pidiendo y no me ha sido acerc a- do por los funcionarios a los cuales les recab\u00e9 los in- formes respecto a estos planes correspondientes a l os a\u00f1os 1.999, 2.000 y 2.001. Digo esto porque es motivo de preocupaci\u00f3n profunda en el departamento del que provengo dado que existe una situaci\u00f3n social, econ\u00f3mico-social m uy especial, una gran crisis y era, l\u00f3gicamente, preoc upa- ci\u00f3n nuestra. Por tanto, atento al estado de la vot aci\u00f3n en particular, quer\u00eda hacer esta reserva para que e l Poder Ejecutivo tenga muy especialmente en cuenta que en todas aquellas econom\u00edas presupuestarias y e n orden a lo que nosotros en su momento recabamos al Ministro de Econom\u00eda y agregar a este articulado de la ley referencias a la Ley Nro. 9.235 y todo lo que s igni- fica su aplicaci\u00f3n en aquellas situaciones que no s e hab\u00edan contemplado. Lo mismo digo respecto a los planes de emergencia ocupacional que corresponden, sin duda, al Poder Ejecutivo de la Provincia. Simplemente, quer\u00eda hacer esta manifestaci\u00f3n de voluntad para que en su momento, de acuerdo a la s sensibilidades que demuestre el se\u00f1or Gobernador, tenga especialmente en cuenta recobrar los niveles de atenci\u00f3n de la emergencia ocupacional referente a l os departamentos a que he hecho referencia con anterio ri- dad. SR. PRESIDENTE (Main) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el art\u00edculo 37\u00ba. - Resulta afirmativa. SR. CARDOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, para agregar al final del primer p\u00e1rrafo del art\u00edculo 38\u00ba algo que ha sido co n- sensuado con el diputado Allende, cuyo texto obra e n poder de la Secretar\u00eda, lo que pido que se d\u00e9 lectu ra. SR. PRESIDENTE (Main) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. SR. SECRETARIO (D'Agostino) - \"Art\u00edculo 38\u00ba: El Poder Ejecutivo incorporar\u00e1 a la planta permanente de cargos al personal que habi\u00e9ndose visto involucrado en las disposiciones de la Ley Nro. 9.235 y su reglame n- taci\u00f3n, revista como personal temporario en la pres ente ley o pasara a revistar con fecha posterior a la pr esente. Dichas incorporaciones se realizar\u00e1n en la medida que se produzcan vacantes dentro del total aprobado por el art\u00edculo 14\u00ba de la presente, quedan do exceptuado de lo dispuesto por el art\u00edculo 17\u00ba de e sta ley. El personal que no sea designado en la planta permanente en el presente ejercicio fiscal ser\u00e1 inc orpo- rado a la misma en los ejercicios presupuestarios s i- guientes inmediatos.\" SR. ALLENDE - Pido la palabra. Habr\u00eda que agregar o aclarar all\u00ed que revista- ren en la planta temporaria o en dicha planta, porq ue f\u00edjese que no queda claro en d\u00f3nde tienen que revis tar los agentes que van a ser reincorporados. Por eso s oli- cito que se repita la lectura de ese p\u00e1rrafo por Se creta- r\u00eda. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. SR. SECRETARIO (D'Agostino) - La frase que se incorpora al Art\u00edculo 38\u00ba es: \"... o pasara a revis tar con fecha posterior a la presente\". SR. ALLENDE - A la planta temporaria. Digamos, el esp\u00edritu de esto se dio cuando debatimos tantas vec es que no ha sido interpretada por el Poder Ejecutivo la ley... SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - \u00bfLe permite una inte- rrupci\u00f3n al se\u00f1or diputado Fortuny? SR. ALLENDE - S\u00ed, se\u00f1or Presidente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1419 SR. FORTUNY - Efectivamente, con el diputado Allende hab\u00edamos consensuado agregar en el primer p\u00e1rrafo \"o pasara a revistar con fecha posterior a la presente.\", por lo que propongo que se agregue \"o pasara a revistar como personal temporario con fech a posterior a la presente\", o sea que estoy hablando de revistar en la misma situaci\u00f3n... 17 CUARTO INTERMEDIO SR. URRIBARRI - Solicito un breve cuarto interme- dio en las bancas, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Urribarri. - Resulta afirmativa. - Eran las 19 y 53. 18 REANUDACI\u00d3N DE LA SESI\u00d3N - Siendo las 19 y 54, dice el: SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Contin\u00faa la sesi\u00f3n. Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Fortuny. SR. FORTUNY - Hemos acordado con el se\u00f1or dipu- tado Allende que el texto a agregar es el que se le y\u00f3 por Secretar\u00eda, es decir: \"o pasara a revistar con fecha posterior a la presente\". SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al texto completo. SR. SECRETARIO (D'Agostino) - \"Art. 38\u00ba - El Poder Ejecutivo incorporar\u00e1 a la planta permanente de cargos al personal que habi\u00e9ndose visto involucrado en las disposiciones de la Ley Nro. 9.235 y su reglame n- taci\u00f3n, reviste como personal temporario en la pres ente ley, o pasara a revistar con fecha posterior a la p resen- te.\" SR. ALLENDE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, adelanto el voto positivo de la bancada justicialista, pero tambi\u00e9n queremos exp re- sar que esperamos ver este art\u00edculo plasmado en la realidad y que no sea un simple enunciado y que des - pu\u00e9s el Poder Ejecutivo lo adopte con su criterio p ro- pio. Por eso quer\u00eda poner tanto \u00e9nfasis en las pala- bras. Adelanto el voto positivo pero tambi\u00e9n la intenci\u00f3n de que esto se vea plasmado en la realida d y no que quede simplemente en una intenci\u00f3n. SR. FORTUNY - Pido la palabra. En cuanto a lo que expresaba anteriormente el se\u00f1or diputado Allende, quiero hacerle conocer que el proyecto original no refer\u00eda al problema de los emp lea- dos afectados por la Ley Nro. 9.235, y que a inicia tiva de un grupo de diputados de la Alianza hemos incorp o- rado este texto porque entend\u00edamos que era un deber comenzar a resolver, como se hab\u00eda prometido oportu - namente, la incorporaci\u00f3n del personal afectado por esa ley en forma permanente. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el Art\u00edculo 38\u00b0 con la modi- ficaci\u00f3n propuesta. -Resulta afirmativa por unanimidad. -Al enunciarse el Art\u00edculo 39\u00b0, dice el: SR. CARDOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, propongo un agregado en el Art\u00edculo 39\u00b0 en el p\u00e1rrafo que dice: \"...convenio c ele- brado con los municipios o con su expresa autorizac i\u00f3n y deriven de deuda contra\u00edda con el Gobierno Provin - cial o Nacional o entes provinciales, nacionales o in- ternacionales, o entidades financieras...\", agregar a continuaci\u00f3n: \"y contratistas de obras p\u00fablicas\". E l resto queda como est\u00e1. Este agregado se propone con el \u00e1nimo de que tambi\u00e9n los municipios tengan la posibilidad de rea li- zar obras sin ir a una entidad financiera, si no fu ese necesario, y que financien los contratistas de obra s p\u00fablicas. Es un pedido de varios municipios el agre ga- do de este p\u00e1rrafo. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el Art\u00edculo 39\u00b0 con el agre- gado propuesto por el se\u00f1or diputado Cardoso. - Resulta afirmativa. -Se aprueban sin observaciones los Ar- t\u00edculos 40\u00b0, 41\u00b0, 42\u00b0 y 43\u00b0. -Al enunciarse el Art\u00edculo 44\u00b0, dice el: SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Ya lo planteamos en el debate en general, este T\u00edtulo V viene a ser el blanqueo del ejercicio fisc al 2.000, el blanqueo de situaciones irregulares que e sta Legislatura en su oportunidad no pudo tratar, porqu e no pudimos tratar el Presupuesto del a\u00f1o 2.000 porq ue no hubo, y en este T\u00edtulo se pretenden aprobar toda s y cada una de las acciones de gobierno durante el per \u00edo- do 2.000. Y esto creo que m\u00e1s a\u00fan hoy cuando se habla del rol que debe tener la Legislatura, donde se est \u00e1 discutiendo mucho a nivel nacional, provincial y mu ni- cipal, nos parece que fue una delegaci\u00f3n que hizo, en su oportunidad, la Legislatura, en dejar hacer al P oder ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1420 Ejecutivo, sin ning\u00fan tipo de control, y a las prue bas nos tenemos que remitir claramente con este Art\u00edcul o 44. Primero se gast\u00f3 durante todo el a\u00f1o 2000 y lue go se viene a pedir autorizaci\u00f3n y cr\u00e9dito a la Legisl atura por los gastos que se han hecho oportunamente. \u00c9sta s creo que son facultades que se la dimos por no habe r tratado el Presupuesto oportunamente, no pudimos analizar las elecciones que hubo. Lo mismo ocurre c on el art\u00edculo 46. Lo mismo ocurre con el Art\u00edculo 47. Lo mismo ocurre con el Art\u00edculo 52, se\u00f1or Presidente, y en el sentido que se faculta al Instituto, al IAFAS para la creaci\u00f3n de sociedades an\u00f3nimas. Nunca se habl\u00f3 en la Legislatura la necesidad de la constituci\u00f3n de e stas sociedades an\u00f3nimas destinadas a la expropiaci\u00f3n y administraci\u00f3n de, por ejemplo, SIDECREER, y la otr a es la administraci\u00f3n y explotaci\u00f3n del Mayorazgo. Esto es lo que ligeramente queremos dejar manifestado ac\u00e1, que primero el Poder Ejecutivo hiz o y ahora viene a la Legislatura a solicitarle que le d e la aprobaci\u00f3n, sin rendir cuenta de nada, de todo lo a c- tuado en el a\u00f1o 2.000. Como as\u00ed mismo el Art\u00edculo 5 3 que dice \"ratif\u00edcase el Decreto 158\", que es de bla n- queo del aumento de todos los sueldos de los funcio na- rios p\u00fablicos, cuando incluso, lamentablemente, no se pudo en su oportunidad dar un extenso debate si hab \u00eda que accionar este recurso o no; e incluso dice \"con val\u00ed- dase todo lo actuado por el Poder Ejecutivo\", porqu e sabe que lo hizo, pr\u00e1cticamente ni siquiera nos dij o \"ad refer\u00e9ndum de la Legislatura\". De manera que este t\u00edtulo quinto, que es el blanqueo de todo el a\u00f1o 2. 000, que se gast\u00f3, se hizo, se constituyeron sociedades, se levant\u00f3 los sueldos a los funcionarios. Todo se hizo a espaldas de la Legislatura y ahora se viene y se solicita que la Legislatura apr uebe todos los cr\u00e9ditos de lo que se gast\u00f3 oportunamente . Por eso nosotros nos vamos a oponer a cada uno de estos art\u00edculos hasta el final del proyecto de Pres upues- to del 2.001. Gracias se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si ning\u00fan otro se\u00f1or diputado usa de la palabra, se va a votar el Art\u00edcu lo 44\u00ba. Se requiere mayor\u00eda calificada, en consecuenci a esta Presidencia vota, haci\u00e9ndolo por la afirmativa . - Resulta afirmativa. - Se aprueba sin observaci\u00f3n el Art\u00edculo 45\u00ba. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 46\u00ba. Si no se usa de la palabra se va a votar el Ar- t\u00edculo 46\u00ba. Se requiere mayor\u00eda calificada, en cons e- cuencia esta Presidencia emite su voto, haci\u00e9ndolo por la afirmativa. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 47\u00ba. Si ning\u00fan se\u00f1or diputado usa de la palabra se va a votar el Art\u00edculo 47\u00ba. Se requiere mayor\u00eda cal ifi- cada, en consecuencia esta Presidencia emite su vot o, haci\u00e9ndolo por la afirmativa. - Resulta afirmativa. - Se aprueban sin observaci\u00f3n los Art\u00edcu- los 48\u00ba y 49\u00ba. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 50\u00ba. SR. FORTUNY - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: con referencia a este art\u00edcu- lo considero que hay un error cuando dice: \"equipa- miento de los nuevos hospitales de Concordia, Con- cepci\u00f3n del Uruguay y Federaci\u00f3n\"; en lugar de Fede - raci\u00f3n debe decir Federal. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si ning\u00fan otro se\u00f1or diputado usa de la palabra, se va a votar el Art\u00edcu lo 50\u00ba con la modificaci\u00f3n introducida por el se\u00f1or diputa do Fortuny. Se requiere mayor\u00eda calificada, en consecu en- cia la Presidencia emite su voto, haci\u00e9ndolo por la afirmativa. - Resulta afirmativa. - Se aprueban sin observaci\u00f3n los Art\u00edcu- los 51\u00ba, 52\u00ba, 53\u00ba y 54\u00ba, siendo el 55\u00ba de forma. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda aprobado. Pasa en revisi\u00f3n al Senado. 19 FONDO ESPECIAL DE SALTO GRANDE TRANSFERENCIA TESORO NACIONAL Exptes: 11.956 y 11.957 Moci\u00f3n de sobre tablas SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Corresponde el turno de las mociones de preferencia y de sobre tablas. Se encuentran reservados los proyectos de resoluci\u00f3n -Exptes. Nros. 11.956 y 11.957-,- por el que se dirige al Poder Ejecutivo para expresar tota l oposici\u00f3n y resistencia a la transferencia de los f ondos que por Ley Nro. 9.140 corresponden a la CAFESG. SR. ENGELMANN - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: este proyecto es la unifica- ci\u00f3n de dos proyectos presentados, uno por la banca da Justicialista y otro, por la bancada mayoritaria y se refieren al mismo tema, que ante las declaraciones efectuadas, realmente hoy no sabemos d\u00f3nde estamos parados, en relaci\u00f3n a lo que hab\u00eda proyectado el e x Ministro de Econom\u00eda Ricardo L\u00f3pez Murphy. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1421 Pero de cualquier manera, es la manifestaci\u00f3n de la intenci\u00f3n de esta Legislatura en cuanto a una firme oposici\u00f3n a cualquier afectaci\u00f3n parcial o to tal, presente o futura de los recursos logrados por la L ey Maya, de la anterior gesti\u00f3n, pero con el apoyo de todos los sectores pol\u00edticos y, principalmente, por enti- dades intermedias, empresarios y Concejos Deliberan - tes. Lamentablemente no se pudo concretar en la gesti\u00f3n anterior un proyecto que remitiera el Poder Ejecutivo Provincial, oportunamente, el senador H\u00e9c tor Maya y el diputado nacional Ricardo Lafferriere -y resultar\u00eda interesante que en futuras oportunidades pueda ser analizado- donde se autorizaba al Gobiern o Provincial a comprometer hasta el 80 por ciento de los excedentes de Salto Grande en una serie de obras qu e cubr\u00edan toda la geograf\u00eda provincial. Oportunamente tuvo la opini\u00f3n favorable del ex Ministro de Econom\u00eda Roque Fern\u00e1ndez, pero la- mentablemente, en esa oportunidad, no pudo ser apro - bado por no contar con la mayor\u00eda especial requerid a por la Constituci\u00f3n para que entrara en vigencia y, de esa manera, no tener estas sorpresas, acerca de la afec- taci\u00f3n del Gobierno Nacional que expres\u00f3 -a pesar d e los acuerdos institucionales y las leyes nacionales - con el proyecto de ley del ex Ministro L\u00f3pez Murphy. No creo que se exprese de la misma manera en el futuro y reitero que ser\u00eda interesante volver a intro- ducir este proyecto, y ver si la nueva realidad nac ional nos hace ser m\u00e1s reflexivos y as\u00ed poder coincidir e n este proyecto muy interesante, vuelvo a repetir, ha b\u00eda sido presentado a la Legislatura de la provincia po r Lafferriere y por H\u00e9ctor Maya. En definitiva el proyecto unificado es una fuerte oposici\u00f3n de esta C\u00e1mara de Diputados y as\u00ed se lo expresa al Poder Ejecutivo Provincial y al Congr eso de la Naci\u00f3n, a los Ministros de la Naci\u00f3n, a todos los legisladores de la provincia de Entre R\u00edos a nivel na- cional y a todos los Concejos Deliberantes de la ge o- graf\u00eda provincial para que sepan de esta firme deci si\u00f3n de este Cuerpo. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, en el d\u00eda de ayer frente a los p\u00fablicos acontecimientos que vive el pa\u00eds y frente a algunas decisiones tomadas por quien por algunos momentos, en un lapso brev\u00edsimo, fue Ministro de Econom\u00eda de la Naci\u00f3n, elaboramos con el se\u00f1or dipu - tado Fortuny r\u00e1pidamente un proyecto de resoluci\u00f3n de este Cuerpo tendiente a rechazar enf\u00e1ticamente esta cuesti\u00f3n, invit\u00e1ndolo al Poder Ejecutivo a hacerse cabeza de este proyecto, hacerlo propio para rechaz ar las medidas que tend\u00edan, como dec\u00eda el diputado pre - opinante, a despojarnos de lo que es nuestro, de lo que corresponde a la Provincia por ley de regal\u00edas, lo que corresponde a Cafesg por excedentes y hac\u00eda extensi vo en su exposici\u00f3n el diputado preopinante a un viejo proyecto que plasmaron en su momento los diputados Lafferriere y Maya y que presentaron a la Provincia y que de alguna manera yo comparto tambi\u00e9n si no ten- dr\u00eda hoy actualidad aquello que en su momento fue duramente cuestionado por muchos de nosotros. Esto quiero reconocerlo expresamente ac\u00e1 en este Recinto . Muchas veces, en su momento, por razones de las emociones, de las vivencias, de las circunstanc ias pol\u00edticas, uno rechaza algo que el tiempo despu\u00e9s l o pone como algo positivo, como algo realmente saluda - ble a los intereses de la Provincia como dec\u00eda el s e\u00f1or diputado por Federaci\u00f3n. As\u00ed que nuestra actitud fue inmediatamente tomar conocimiento de que el se\u00f1or diputado por Fed e- raci\u00f3n ten\u00eda un proyecto de resoluci\u00f3n en t\u00e9rminos parecidos, salimos un momento, conversamos el pro- yecto, agregamos dos art\u00edculos m\u00e1s y ha quedado re- dactado y a los fundamentos que obran en el mismo m e remito y espero y descarto, sin ninguna duda, que s e har\u00e1 conocer, como dec\u00eda el se\u00f1or diputado Engel- mann, al Poder Ejecutivo Nacional la decisi\u00f3n de es te Cuerpo, al Poder Ejecutivo Provincial que lo haga propio, dirigirnos al Congreso de la Naci\u00f3n para qu e tomen conocimiento de como estamos los entrerrianos decididos a defender lo que es nuestro, lo que nos de- viene por todos los sistemas de coparticipaci\u00f3n, po r las leyes nacionales y por la Constituci\u00f3n misma en bas e al respeto por el federalismo. As\u00ed que simplemente digo que tengo la enor- me satisfacci\u00f3n de haber compartido con el se\u00f1or di pu- tado Engelmann, con el se\u00f1or diputado Fortuny este proyecto, este sencillo proyecto para que sepan en Buenos Aires que nosotros somos capaces de defender lo que nos es propio y lo que nos es exclusivo y qu e deviene de la misma Constituci\u00f3n Provincial y Nacio - nal. As\u00ed que en base a estos fundamentos espero y descarto el voto positivo de ambas bancadas. Se\u00f1or Presidente, pido el tratamiento sobre tablas del mi smo. SR. BURNA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, para decir dos o tres cosas que creo que son importantes producto de esta inten - ci\u00f3n manifestada por los dos diputados preopinantes y el consenso de este proyecto de resoluci\u00f3n que tant o tiene que ver con la zona de donde uno viene, de do nde uno es oriundo y de donde tantos a\u00f1os de lucha han llevado a conseguir estos excedentes, yo me acuerdo en aquel peregrinar que hemos tenido que hacer las dis tin- tas fuerzas pol\u00edticas hacia Buenos Aires, hacia el Con- greso de la Naci\u00f3n para, de alguna manera, hacerle ver a los legisladores nacionales la importancia que te n\u00eda conseguir estos recursos. Primeramente, en aquel intento de evitar que se privatice esta represa y segundo, cuando aparece la posibilidad de conseguir estos excedentes. El motiv o o las intenciones de este Gobierno de hacer este reco rte que se ha manifestado ac\u00e1, ha llevado a que en el d \u00eda de hoy en estas horas, precisamente, en el Sal\u00f3n de los Escudos, en la Municipalidad de Federaci\u00f3n est\u00e9n reunidos los intendentes de Concordia y de Federaci \u00f3n, las fuerzas vivas, las entidades intermedias, y me est\u00e1n informando que en el d\u00eda de ma\u00f1ana se har\u00e1 una movi - lizaci\u00f3n con punto de partida desde ambos Municipio s, de Concordia y de Federaci\u00f3n, y han convocado a todos los ribere\u00f1os tambi\u00e9n de la regi\u00f3n, a una mov ili- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1422 zaci\u00f3n al pie de la represa de Salto Grande a parti r de las 18 y 30 horas. Creo oportuno la aprobaci\u00f3n de este proyecto de resoluci\u00f3n y voy a recordar que cuando peleamos por estos excedentes surgi\u00f3 en aquel entonces de un a reuni\u00f3n mantenida con el entonces Presidente del Co n- cejo Deliberante de Concordia, la idea de conformar un Concejo Deliberante de la Regi\u00f3n de Salto Grande, a l que nos toc\u00f3 en aquella oportunidad al pie de la re presa defender la misma y despu\u00e9s sirvi\u00f3 como un gran ele - mento para pelear estos excedentes, que se consigui e- ron y que hay que aclarar que no son s\u00f3lo de la Pro vin- cia de Entre R\u00edos, porque tambi\u00e9n tiene participaci \u00f3n la Provincia de Corrientes y en un porcentaje menor, e n un 5 por ciento, la Provincia de Misiones. Esto est \u00e1 respaldado por una ley nacional y por una ley provi n- cial. Pero tambi\u00e9n es de destacar que en aquellos tiempos tambi\u00e9n manifest\u00e1bamos con los legisladores y con todos los concejales que est\u00e1bamos en la lucha, las fuerzas vivas y las distintas fuerzas pol\u00edticas, qu e esto iba a estar siempre dependiendo de los avatares eco - n\u00f3micos de la Rep\u00fablica Argentina y que para evitar esto, en un futuro ten\u00edamos que conseguir la transf e- rencia definitiva de la represa de Salto Grande en ma- nos de la Provincia de Entre R\u00edos. Tan es as\u00ed que e l Art\u00edculo 124 de la Constituci\u00f3n Nacional habilita a que este reclamo sea constitucional, producto de que el manejo de los recursos naturales le corresponden a la Provincia, y ah\u00ed est\u00e1 comprometido justamente el R\u00ed o Uruguay, que es donde se encuentra la represa de Sa lto Grande. Tambi\u00e9n quiero hacer menci\u00f3n a un dictamen favorable que tuvo la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitu- cionales del Senado de la Naci\u00f3n, que emiti\u00f3 un dic ta- men favorable en el proyecto de ley para que el Est ado Nacional transfiera la propiedad de Salto Grande a la Provincia de Entre R\u00edos. Integrante de la Comisi\u00f3n expresaron su conformidad y se\u00f1alaron que es funda- mental que Salto Grande sea manejada y administrada plenamente por la Provincia, as\u00ed que a partir del a \u00f1o pr\u00f3ximo el ciento por ciento de las utilidades ser\u00e1 n exclusividad de esta Provincia. Creo que estas cosas refuerzan nuestro pedido que ac\u00e1 no haya innovaci\u00f3n con lo que se ha consegu i- do, al contrario, refuerzan los argumentos para que la Provincia pueda administrar estos fondos y pueda te ner la transferencia definitiva as\u00ed, en un futuro, m\u00e1s all\u00e1 de los avatares, de los problemas econ\u00f3mico-financiero s que viva el pa\u00eds est\u00e9n resguardados porque est\u00e1n de ntro de la Provincia de Entre R\u00edos. Me gustar\u00eda que este proyecto de resoluci\u00f3n se pueda remitir con rapidez, o a lo mejor parcial, pa ra el d\u00eda de ma\u00f1ana a las dos municipalidades, m\u00e1s all\u00e1 d e que uno lo puede llevar personalmente, pero me gust a- r\u00eda que desde la C\u00e1mara de Diputados se pueda remit ir una vez que sea aprobado, a los dos municipios para que en el d\u00eda de ma\u00f1ana se pueda contar con \u00e9l y se pueda dar lectura, seguramente, en esa asamblea que se va a hacer al pie de la represa. SR. CUSINATO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, minifiesto mi adhesi\u00f3n al esp\u00edritu de este proyecto de resoluci\u00f3n, pero como el diputado de Federaci\u00f3n hizo menci\u00f3n y el diputado Lafourcade tambi\u00e9n en cuanto a esta ley de empr\u00e9sti to, el ex diputado nacional Ricardo Laferriere y el sen ador H\u00e9ctor Maya recorrieran la provincia con el criteri o de que los excedentes de Salto Grande se deb\u00edan distri buir en toda la provincia y no solamente en la regi\u00f3n. U na cuesti\u00f3n por la que uno no toma posici\u00f3n en el mome n- to, pero seguramente si alguna vez tenemos oportuni - dad, ser\u00e1 motivo de debate. SR. ENGELMANN - Pido la palabra. Solamente para que quede claro de acuerdo a una sugerencia que me dieron desde la Secretar\u00eda, q ue se unifican los dos proyectos, Exptes. Nros. 11956 y 11957, por lo que solicito que se d\u00e9 lectura al tex to unificado. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto unificado. SR. SECRETARIO (D'Agostino) - \"Art. 1\u00ba - Diri- girse al Poder Ejecutivo provincial inst\u00e1ndolo a ha cer propia la total oposici\u00f3n y resistencia de esta C\u00e1m ara a la transferencia de los fondos que por Ley Nro. 9.1 40 le corresponden a la Cafesg con destino al Tesoro P ro- vincial. Art- 2\u00ba - Hacer saber al Poder Ejecutivo d e la Naci\u00f3n la decisi\u00f3n de esta C\u00e1mara al f\u00e9rreo rechazo de toda medida que signifique o importe una quita o re s- tricci\u00f3n de los recursos que genera Salto Grande y que le pertenecen por derecho a la Provincia de Entre R \u00edos. Art. 3\u00ba - Remitir copia de la presente al Congreso de la Naci\u00f3n y a cada legislador nacional por la provinci a de Entre R\u00edos y a los se\u00f1ores Ministros del Poder Ejec uti- vo Nacional. Art. 4\u00ba - Hacer conocer la presente a to- dos los Honorables Concejos Deliberantes de la pro- vincia.\" SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el trata- miento sobre tablas del proyecto. Se requieren dos tercios de votos. - Resulta afirmativa. 20 ESTATUTO EMPLEADO P\u00daBLICO - LEY NRO. 3.289 MODIF. ART. 42\u00ba Expte. Nro. 11.951 Moci\u00f3n de preferencia SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se encuentra reservado el proyecto de ley -Expte. Nro. 11.951-, por el que se modifica el Art. 42\u00ba de la Ley 3.289, Estatuto del Em- pleado P\u00fablico. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1423 SR. CARDOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, solicito su tratamiento pre- ferencial con dictamen de comisi\u00f3n, en la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Cardoso. - Resulta afirmativa. 21 PCB EN TRANSFORMADORES DE ENERG\u00cdA EL\u00c9CTRICA Expte. Nro. 11.859 Moci\u00f3n de sobre tablas SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se encuentra reservado el proyecto de resoluci\u00f3n -Expte. Nro. 11.859-, por el que se solicita al Poder Ejecutivo remita a esta C\u00e1 mara de Diputados copia del convenio firmado con EDEERSA sobre la situaci\u00f3n de los transformadores que contienen PCB. SR. SOLANAS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, este proyecto de resoluci\u00f3n ingres\u00f3 a la C\u00e1mara de Diputados el 13 de febrero d e este a\u00f1o y la misma hace menci\u00f3n a pedidos de infor - mes que se realizaron el 8 de setiembre y el 25 de oc- tubre del a\u00f1o pasado, referidos al criterio que iba a sostener el Gobierno de la Provincia con relaci\u00f3n a l tratamiento de los aceites que se utilizan para el en- friamiento de los transformadores de electricidad q ue utilizan una sustancia a la que llama \"agente naran ja\", que son bifenilos policlorados, altamente contamina n- tes y t\u00f3xicos. A principios de este a\u00f1o el Gobierno Provincial junto con EDEERSA y algunas cooperativas tuvieron la voluntad de ubicar esta planta de trata mien- to en el Parque Industrial de Paran\u00e1, esto fue rech azado de plano por los empresarios del Parque Industrial; luego se pens\u00f3 en ubicarla tres kil\u00f3metros afuera d e la ciudad de Basavilbaso,producto de eso y con los bu e- nos oficios de la Presidenta de la Comisi\u00f3n de Medi o Ambiente y Recursos Naturales, diputada D'Angelo, s e hizo una jornada en este Recinto con legisladores d el departamento Uruguay, diputado Ferro, senador Medi- na, funcionarios y concejales de la Municipalidad d e Basavilbaso, representantes de entidades ecologista s entre ellos el Foro de Ecologistas de Paran\u00e1, de ot ras entidades y, por supuesto, del \u00e1rea del Gobierno Pr o- vincial, Men\u00e9ndez, Izaguirre, y la plana mayor de EDEERSA que es la compa\u00f1\u00eda distribuidora de electri - cidad. En esa oportunidad se les hizo notar la fuerte resistencia de los vecinos de la ciudad de Basavilb aso de instalar \u00e9sto, m\u00e1s all\u00e1 de las explicaciones t\u00e9c nicas que se dieron por parte de EDEERSA no se demuestra que se elimina totalmente la presencia de estos ace ites, sino que se disminuye en una gran proporci\u00f3n. Ahora nos hemos enterado que la idea del Gobierno Provincial es autorizar la instalaci\u00f3n de esta planta en el departamento Paran\u00e1, en la zona de El Palenque. Tenemos entendido, y se ha hecho p\u00fablico tambi\u00e9n, que hay una gran resistencia por parte de los vecinos de esa zona, y es l\u00f3gico que as\u00ed sea. As\u00ed que ac\u00e1, por un lado, tenemos miles de transformadores que est\u00e1n diseminados en todo el territorio provincial, tambi\u00e9n en organismos p\u00fablic os est\u00e1 la presencia de estos aceites. \u00c9ste es un prob lema que viene desde hace much\u00edsimos a\u00f1os y ac\u00e1 no va a existir un lugar en la Provincia, en zona rural o u rbana, que quiera aceptar la existencia de estos dep\u00f3sitos para el tratamiento que seg\u00fan dice la empresa no puede durar m\u00e1s de dos meses, para luego trasladarlos a o tro lugar de la provincia o del pa\u00eds, no lo sabemos. Entonces, con este proyecto de resoluci\u00f3n lo que se pretende es que el Gobierno no autorice a EDEERSA a instalar en ning\u00fan lugar del territorio provincial esta planta, y que se vuelva al proyecto original por parte de la empresa, que as\u00ed lo anunci \u00f3 uno de sus directivos, el doctor Jaime Barba, en el mes de octubre del a\u00f1o pasado, que la idea justamente era trasladar, transportar estos transformadores y el e qui- pamiento que tuviera la presencia de estos aceites a Europa y ah\u00ed producir su destrucci\u00f3n o inactivaci\u00f3n . Entonces, por un lado se habla de lo compli- cado que es este tr\u00e1mite de exportaci\u00f3n para lo cua l habr\u00eda que hacer una gesti\u00f3n de Gobierno a Gobierno , del Gobierno Provincial al Gobierno Nacional, para que se activen todos los tr\u00e1mites aduaneros para po der realizar r\u00e1pidamente esta exportaci\u00f3n, buscar la ma nera de apoyar a las cooperativas, porque seguramente la s cooperativas el\u00e9ctricas de la Provincia no van a te ner el dinero necesario para esto y de esta manera produci r una soluci\u00f3n de fondo a esto que es una seria preoc u- paci\u00f3n de todos, no s\u00f3lo de nuestro bloque porque s \u00e9 de la preocupaci\u00f3n que ha habido en el oficialismo en ese sentido. Quiero dejar perfectamente establecido que no queremos que se establezca esto en ning\u00fan lugar de la Provincia, que se vuelva al proyecto or igi- nal que es el de trasladar este equipamiento a Euro pa, buscar una manera de ayudar financieramente a las cooperativas para que puedan pagar el flete, el tra ns- porte hasta Europa. Va a ser imposible que la comunidad no se revele en distintas localidades de la Provincia ant e la alternativa de tener como vecino, sobre todo en la zona rural donde hablamos de producci\u00f3n agropecuaria, o en los centros urbanos donde hablamos justamente de la s distintas actividades que se refieren a la vida hum ana, nadie va a querer tener de vecino a una planta de e stas caracter\u00edsticas. Es por eso que solicito el apoyo p ara el tratamiento sobre tablas de este proyecto de resolu ci\u00f3n, para poder obtener una respuesta contundente del Es ta- do Provincial a este problema. SRA. D'ANGELO - Pido la palabra. La verdad, se\u00f1or Presidente, que no entiendo este proyecto de resoluci\u00f3n del se\u00f1or diputado Sola nas, ya que hace mucho tiempo que venimos trabajando, primero cada uno por su lado, con los concejales de la ciudad de Paran\u00e1, investigando en profundidad este ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1424 tema del PCB en los transformadores de energ\u00eda. Por iniciativa del se\u00f1or diputado Solanas, muy saludabl e por cierto, nos reunimos en este Recinto con la gen te de EDEERSA a quien \u00e9l invit\u00f3, con funcionarios del Poder Ejecutivo del \u00e1rea de medio ambiente y de ene r- g\u00eda y tambi\u00e9n en su momento con la gente de la ciud ad de Basavilbaso, incluso el se\u00f1or diputado Ferro y e l senador Medina, vecinos de la localidad de Basavilb a- so, no solamente logramos poder diferir este proyec to de instalaci\u00f3n de la planta de tratamiento de PCB d e la ciudad de Basavilbaso, porque l\u00f3gicamente no era un problema de seguridad, pero s\u00ed de una enorme sensib i- lidad, por su cercan\u00eda a la zona urbana. Pero, sin em- bargo el diputado Solanas a pesar de haber sido inv ita- do por m\u00ed en reiteradas oportunidades en las que se - guimos reuni\u00e9ndonos y seguimos haci\u00e9ndolo con el Poder Ejecutivo y EDEERSA; \u00e9l no nos sigui\u00f3 acom- pa\u00f1ando. El jueves 6 despu\u00e9s de la reuni\u00f3n, en la q ue estuvimos largas horas de debate fui sola porque no me quiso acompa\u00f1ar a ver este terreno que EDEERSA propon\u00eda junto a otros asesores y a otros legislado res de esta C\u00e1mara y de la C\u00e1mara de Senadores. Yo lo invito al se\u00f1or diputado Solanas a que hagamos much o m\u00e1s que llamar a la prensa para que sepan que nos estamos ocupando del tema y que hagamos sucesivos proyectos de resoluci\u00f3n y que sigamos trabajando en conjunto como lo ven\u00edamos haciendo ya que la gente tiene que saber muy bien que planta para el PCB tie ne que haber, sea tanto para el tratamiento con esta t ecno- log\u00eda que propone EDEERSA como para prepararse para exportar. De cualquiera de las dos maneras Ent re R\u00edos tiene que tener un lugar donde almacenar estos transformadores, con la m\u00e1xima seguridad que esto demande, por supuesto si es necesario lo m\u00e1s lejos posible de cualquier centro urbano, pero no podemos hacer creer que un transformador se saca de un palo de la luz y de ah\u00ed se sube a un barco para exportar. \u00c9 sto es todo un proceso que requiere un lugar donde almacen ar los transformadores para su tratamiento o para su e x- portaci\u00f3n. Tambi\u00e9n es necesario saber que cualquier a de estos temas tiene costos absolutamente diferente s, tanto para EDEERSA que es una empresa privada o monop\u00f3lica que quiz\u00e1s tenga los recursos para hacer lo como para el Estado Provincial que seguramente va a tener que ayudar, contribuir o colaborar con aquell os lugares donde los transformadores est\u00e9n en lugares tanto privados como p\u00fablicos, como as\u00ed tambi\u00e9n en e l caso de los que pertenecen a las cooperativas que e st\u00e1n pasando por una situaci\u00f3n financiera absolutamente cr\u00edtica. Por eso yo digo que hoy estamos los vecino s, los conciudadanos, tanto de Paran\u00e1 como de la Provi n- cia, seguimos conviviendo con los transformadores c on PCB, cerca de nuestras casas, de nuestros lugares d e trabajo. lo importante es que nos pongamos a trabaj ar. Entre R\u00edos es la primer Provincia del pa\u00eds que ha e nca- rado la soluci\u00f3n de este aceite absolutamente t\u00f3xic o - esto determinado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud como sumamente perjudicial, por eso yo le pid o al diputado Solanas que sigamos trabajando juntos multisectorialmente como lo estamos haciendo y que seamos nosotros, desde la Legislatura los que propo n- gamos alternativas superadoras a las que ha hecho EDEERSA en los \u00faltimos d\u00edas. SR. SOLANAS - Pido la palabra. Mire, suena ofensiva la palabra de la diputada de Paran\u00e1; uno construye desde intereses y defiende determinados intereses, yo me ubico y me sent\u00ed desd e un principio con las aspiraciones de los empresario s del Parque Industrial de Paran\u00e1, con las aspiraciones, la voluntad y hasta el enojo de los vecinos de Basavil baso y del propio y hoy entiendo las demandas y los rec la- mos de los vecinos de El Palenque y toda la zona al e- da\u00f1a. No me siento en ning\u00fan momento compenetrado ni defendiendo, ni delegado de los empresarios de l a compa\u00f1\u00eda EDEERSA. Entonces que quede claro que ac\u00e1 no estamos para defender los intereses de una e m- presa importante que brinda un gran servicio monop\u00f3 - lico, por cierto. Ac\u00e1 estamos para defender fundamentalmente los derechos de quienes tienen las menores posibili da- des de discutir y plantear sus reclamos, entonces, este enojo casi me suena a funcionario de EDEERSA, s\u00e9 que no es as\u00ed y por eso me llama la atenci\u00f3n. Ac\u00e1 los funcionarios de EDEERSA dijeron en octubre que perfectamente ellos pod\u00edan llevar los t rans- formadores a Europa; lo iban a hacer, lo hicieron p \u00fa- blico, ellos llevaron la discusi\u00f3n a los medios de co- municaci\u00f3n, nosotros -yo en particular- no invitam os a los medios de comunicaci\u00f3n en el sentido que lo d ice la diputada D\u00b4Angelo, sino que esto estaba plantead o en la comunidad desde hac\u00eda mucho tiempo. La invito a que recorra los distintos pueblos de la Provincia , a ver qu\u00e9 pueblo grande o peque\u00f1o va a aceptar \u00e9sto, m\u00e1s all\u00e1 de que ac\u00e1 podamos estar de recuerdo y m\u00e1s all\u00e1 de que ac\u00e1 votemos en contra esta resoluci\u00f3n. Hagamos un repaso y pregunt\u00e9mosles a los legisladores de Nogoy\u00e1, de Gualeguaych\u00fa o de Maci\u00e1 si est\u00e1n de acuerdo con esto, ning\u00fan pueblo va a es tar de acuerdo, ning\u00fan representante de su pueblo va a estar de acuerdo, por eso hay que buscar una altern ati- va, la alternativa era volver a lo expresado por la em- presa desde un principio. Con respecto a la invitaci\u00f3n, es verdad, un d\u00eda a m\u00ed y al diputado Alan\u00eds nos invit\u00f3 la Presidenta de la Comisi\u00f3n de Recursos Naturales y Medio Ambiente para ir a recorrer la zona de El Palenque, yo le di je que no est\u00e1bamos de acuerdo y que si no nos quedaba otr o camino, \u00edbamos a recurrir a la Justicia. Estas fuer on mis \u00faltimas palabras, es verdad de esta \u00fanica invit a- ci\u00f3n. \u00bfC\u00f3mo cierra esto? Cierra por una afirmaci\u00f3n de que si no ten\u00edamos otro remedio, \u00edbamos a recurrir a la Justicia. Por \u00faltimo, tanto se ha dicho que la cooperati- va el\u00e9ctrica est\u00e1 en las mejores condiciones, finan cie- ras, econ\u00f3micas y de proyecci\u00f3n, que va a participa r en el emprendimiento de telecomunicaciones, disponien - do de 4 millones de Pesos para otro emprendimiento empresarial del Gobierno, como es esta empresa de telecomunicaciones. Ahora se dice que est\u00e1 en situaci\u00f3n cr\u00edtica, que no se dispone de los fondos suficientes, entonces e sta ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1425 es la verdad, la cooperativa no puede participar de un proyecto de telecomunicaciones porque no tiene dine ro y tampoco puede participar de la importaci\u00f3n de los transformadores, por eso es que dec\u00edamos que hay qu e buscar una f\u00f3rmula de ayuda a la cooperativa, para que esta idea de EDEERSA, del mes de octubre del a\u00f1o pasado, se lleve adelante en cuanto al traslado de los transformadores y el equipamiento a Europa, eso es todo. He tratado de ser objetivo, creo que de alguna manera se insinu\u00f3 otra cosa con relaci\u00f3n a nosotros . Lamento la opini\u00f3n de la diputada D\u00b4Angelo, a mi nada me vincula con EDEERSA y para nada voy a defender los intereses de una empresa y menos una empresa monop\u00f3lica, como es esta. SR. CUSINATO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero llevar un poco de claridad a este debate. Indudablemente adelanto mi posici\u00f3n de no aprobar el tratamiento sobre tablas, porque considero que carezco de informaci\u00f3n al igua l que el diputado que ha presentado este proyecto de resoluci\u00f3n. Ser\u00eda conveniente que sea girado a comisi\u00f3n en funci\u00f3n de que en las \u00faltimas reuniones que tuvo con la Comisi\u00f3n de Energ\u00eda y Medio Ambiente, EDEERSA manifest\u00f3 que hizo exportaci\u00f3n de estos elementos contaminados, pero los convenios interna- cionales prev\u00e9n que cuando un pa\u00eds est\u00e1 en condicio nes de tratarlos, lo tiene que hacer en su territorio. El diputado Solanas seguramente no debe estar informado que hay tres presentaciones de indu s- triales del pa\u00eds que pretenden hacer el tratamiento del PCB aqu\u00ed en la Argentina. Entonces, a partir de ese momento, casi tenemos la obligaci\u00f3n de tratarlo, la obligaci\u00f3n de tratar estos elementos contaminantes en nuestra Provincia, por lo tanto tendremos que hacer lo en alg\u00fan lugar del territorio provincial, para que los que se puedan exportar, se exporten, pero alg\u00fan lug ar hay que tener, tiene raz\u00f3n la diputada D'Angelo. Hay mucho para conversar, hay mucho para profundizar, por eso yo creo que antes de tratar so bre tablas, -adelanto mi voto negativo al tratamiento s obre tablas- , yo pedir\u00eda que pase nuevamente a comisi\u00f3n para que sigamos discuti\u00e9ndolo, instruy\u00e9ndonos sobr e este tema y busquemos la soluci\u00f3n para esta problem \u00e1- tica que este Gobierno la puso en el tapete porque es una obligaci\u00f3n en este caso de EDEERSA o de las cooperativas o del propio Gobierno de sacar estos transformadores que est\u00e1n contaminando. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, me sumo al criterio del diputado preopinante en cuanto a que hay que profun - dizar el tema y no darle tratamiento sobre tablas y se\u00f1alo un solo aspecto, que lamento la desinformaci \u00f3n del diputado Solanas respecto de que buena parte de las cooperativas de electrificaci\u00f3n rural de la Provinc ia, realmente est\u00e1n en muy mala situaci\u00f3n, ya que este conocimiento debiera ser de todos los diputados, ya que toda vez que hemos votado en este Recinto, prim e- ro como C\u00e1mara de origen y despu\u00e9s como C\u00e1mara de revisi\u00f3n un proyecto -que fue en definitiva ley- te n- diente al apoyo a las cooperativas de electrificaci \u00f3n rural esto fue votado, yo creo, por la bancada mino rita- ria. De manera que espero que el diputado Solanas se informe mejor antes de hacer este tipo de afirma cio- nes tan a la ligera sobre la solvencia de las coope rativas el\u00e9ctricas. Podr\u00e1 haber alguna de las del fluido el \u00e9ctri- co urbano que est\u00e9 en condiciones, pero ese es otro tema ; pero cuidado con las cooperativas de electri fica- ci\u00f3n rural que a ra\u00edz de las disposiciones del gobi erno anterior est\u00e1n soportando costos exorbitantes que l as est\u00e1n asfixiando. SR. FERRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, yo no s\u00e9 cuando van a em- pezar a poner las cosas en orden, porque lo \u00fanico q ue les falta es que nos llamen para que les ayudemos a gobernar... SR. ALLENDE - Pido la palabra. Si este proyecto, se\u00f1or Presidente, fue votado sobre tablas porque evidentemente hace falta una ma - yor\u00eda especial para aprobarlo, pedir\u00eda que particip en todos, debido a que no es un tema de poco importanc ia, y hay que buscar la soluci\u00f3n porque a esto no se le da cualquier soluci\u00f3n dado la existencia de transform ado- res distintos en nuestros departamentos con este pr o- ducto que hacen que la poblaci\u00f3n corra peligro de contaminaci\u00f3n y de enfermarse. Entonces, me gustar\u00eda que m\u00e1s que una con- vocatoria a la comisi\u00f3n espec\u00edfica del tema sean co n- vocados todos los legisladores porque la mayor\u00eda de los legisladores son referentes departamentales y conoc en bien su territorio para que entre todos le encontre mos una soluci\u00f3n definitiva y dejemos de dar vuelta a u n tema, o de politizar este tema porque en definitiva est\u00e1 corriendo riesgo la poblaci\u00f3n. Y sin ser edeersista y sin ser antiedeersista busquemos una soluci\u00f3n a un problema que le preocu- pa a la poblaci\u00f3n y dejemos de tantos discursos por que la gente quiere soluciones y no tantas palabras. Gr a- cias, se\u00f1or Presidente. SRA. D'ANGELO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, para m\u00ed, para cerrar el deba- te sobre este tema lo \u00fanico que quiero decir para r es- ponderle al diputado preopinante que nosotros estam os trabajando en el tema, no lo politizamos porque se refiere a la salud y esas cosas no tienen que ver c on los partidos ni con la pol\u00edtica ni son cuestiones perso nales. Y quiero decirle al diputado Solanas que yo s\u00e9 muy bien los intereses que defiendo y no fui yo ni mi partido quienes privatizamos la ex- EPEER que hoy est\u00e1 en manos de un monopolio privado en la Provin- cia, porque sino hoy le estar\u00edamos dando un tratami en- to distintos al PCB. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1426 SR. SOLANAS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, voy a hacer dos aclaracio- nes. En primer lugar este proyecto ya se encuentra en comisi\u00f3n, ingres\u00f3 a la C\u00e1mara el 13 de febrero de e ste a\u00f1o, y como el texto y los argumento colisiona con lo que sigue haciendo el Gobierno Provincial, es que creemos oportuno, m\u00e1xime en una cuesti\u00f3n que hace a l departamento Paran\u00e1, tratar este tema en esta sesi\u00f3 n, no encontramos otro camino con el diputado Alan\u00eds. En segundo lugar, respecto a las posibilidades financieras, le aclaro al diputado Reggiardo, que v a a tener que hablar con el ingeniero Men\u00e9ndez y con el ingeniero Izaguirre, que han sido ellos los que nos han dicho que la capacidad de las cooperativas es nula, o sea que evidentemente hay un problema de comunica- ci\u00f3n entre ustedes, diputado Reggiardo y parte de s u equipo de gobierno. Es m\u00e1s, lo dijo la diputada D'Angelo, tengo la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica en esta mis ma sesi\u00f3n, que las cooperativas no tienen la capacidad econ\u00f3mica para exportar esos aceites y eso lo dijo al principio. Por \u00faltimo, quiero recordar que el d\u00eda 8 de septiembre y el 25 de octubre, presentamos dos pedi - dos de informes, justamente, donde el Poder Ejecuti vo nos podr\u00eda haber aclarado distintos aspectos que ha cen a esta situaci\u00f3n y no se respondi\u00f3 ninguno de los d os. Entonces, les molesta que tomemos contacto con los medios de comunicaci\u00f3n, pero no nos contest an los pedidos de informes; les molesta si parece que hablamos de temas urticantes. Dejen que la democrac ia se exprese y fluya, no traten de actuar coartando e l trabajo de control de gesti\u00f3n, de oposici\u00f3n o como quieran llamarlo, porque evidentemente van a estar haciendo que las instituciones no funcionen; y si n oso- tros podemos hacer valer la voz o escuchar la voz - como ac\u00e1 se hizo escuchar- de las entidades ecologi s- tas, de las entidades de la comunidad, bienvenido s ea. No entiendo por qu\u00e9 desde el oficialismo se tienen que sentir tan afectados que pareciera que est\u00e1n defend ien- do los intereses de la empresa. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. He pedido la palabra porque haber sido aludi- do por el diputado preopinante, se\u00f1or Presidente. E n este caso concreto es para expresar nuestro af\u00e1n ha sta de ayudarlo al diputado a que ejerza su rol oposito r, por eso es que le queremos informar que la mayor pa rte de las cooperativas de electrificaci\u00f3n rural que so n puras, que no tienen servicio urbano, est\u00e1n en muy malas condiciones econ\u00f3micas y que hay algunas cooperativas que han ampliado sus medios que son de servicio urbano y adem\u00e1s rurales, y que algunas de servicio urbano solo est\u00e1n en mejores condiciones. Esto para que pueda despu\u00e9s ejercer mejor su rol de opositor, sobre la base de un conocimiento d e la realidad que es indispensable para hablar de este t ema o de cualquier otro tema. SR. CUSINATO - Pido la palabra. Con respecto a los pedidos de informes, creo que la mejor forma de evacuar un informe, es, justa - mente, que bajen los funcionarios al Recinto, que b ajen a las comisiones, y as\u00ed lo han hecho en tres oportu nida- des el Secretario de Energ\u00eda y ingeniero Men\u00e9ndez d e Medio Ambiente, que han tenido la oportunidad de brindar un amplio informe de cu\u00e1les son las tratati vas, de qu\u00e9 es lo que est\u00e1n haciendo; as\u00ed que de alguna manera se contest\u00f3 este pedido de informes hecho po r el diputado Solanas. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n de tratamiento sobre tablas. Se requieren los dos t ercios de votos. - Resulta negativa. 22 FONDO ESPECIAL DE SALTO GRANDE TRANSFERENCIA TESORO NACIONAL Exptes Nros 11.956 y 11.957 Consideraci\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Corresponde considerar los proyectos para los que se aprob\u00f3 su tratamiento sobre tablas. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al proyecto de resoluci\u00f3n unificado -Exptes. Nros. 11.956 y 11.957 -, por el que se expresa la oposici\u00f3n y resistencia a la transferencia de los fondos por Ley Nro. 9.140, cor res- pondiente a CAFESG. - Se lee nuevamente. SR. PRESIDENTE (Main) - En consideraci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar en general. - Resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n en particular por unanimidad. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda sancionado. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. SR. ENGELMANN - Pido la palabra. Solicito que se deje constancia que el proyecto fue votado por unanimidad. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - As\u00ed se har\u00e1, se\u00f1or dipu- tado. 23 LEY DE EDUCACI\u00d3N PROVINCIAL (MODIF. LEY NRO. 7.711) Expte. Nro. 11.573 Consideraci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1427 SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Corresponde considerar con car\u00e1cter preferencial el proyecto de ley -Expte . Nro. 11.573-, venido en revisi\u00f3n, por el que todos los habitantes de la Provincia de Entre R\u00edos sin discr imi- naci\u00f3n alguna tienen derecho a la educaci\u00f3n. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. - Se lee: Honorable C\u00e1mara: Las Comisiones de Educaci\u00f3n y Legislaci\u00f3n, han considerado el proyecto de ley, venido en revis i\u00f3n, por el que se propicia la modificaci\u00f3n de la Ley de Educaci\u00f3n Provincial Nro. 7.711, y por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja su aprobaci\u00f3n con las modificaciones introducidas. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE RIOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY: TITULO PRIMERO DISPOSICIONES GENERALES Derechos, obligaciones y garant\u00edas. Art. 1\u00ba.- Todos los habitantes de la Provincia de Entre R\u00edos, sin discriminaci\u00f3n alguna tienen derecho a la educaci\u00f3n en t\u00e9rminos que les permitan el desarroll o de su personalidad, con plena libertad, procurando el respeto a los principios fundamentales de una convi - vencia democr\u00e1tica y a los derechos y responsabilid a- des reconocidos por la Constituci\u00f3n Nacional, la Co ns- tituci\u00f3n Provincial y las leyes. Art. 2\u00ba.- El Estado Provincial, a trav\u00e9s del Consejo General de Educaci\u00f3n, tiene la responsabilidad prin ci- pal e indelegable de garantizar el derecho a la edu ca- ci\u00f3n y al conocimiento de todos los habitantes dura nte toda su vida y, en consecuencia, de establecer la p ol\u00edti- ca educativa, controlar su cumplimiento a trav\u00e9s de la coordinaci\u00f3n institucional del sistema educativo y proveer los servicios estatales gratuitos correspon dien- tes, asegurando el libre acceso, permanencia y egre so en igualdad de condiciones y posibilidades. Art. 3\u00ba.- La obligatoriedad alcanzar\u00e1 desde los cinco (5) a\u00f1os de la Educaci\u00f3n Inicial hasta la finalizac i\u00f3n de la Educaci\u00f3n General B\u00e1sica y tender\u00e1 a comprender la Educaci\u00f3n Polimodal. Se procurar\u00e1 extender la oblig a- toriedad desde los 4 a\u00f1os hasta el Polimodal inclus ive. Art. 4\u00ba.- El Estado organizar\u00e1 servicios pedag\u00f3gicos para satisfacer las necesidades de todos los nivele s y modalidades del sistema. Se otorgar\u00e1 particular imp or- tancia a aquellas personas con requerimientos educa ti- vos complejos, las sujetas a reg\u00edmenes carcelarios y a los internos en Hogares de Menores, como as\u00ed tambi\u00e9 n a los Centros de Formaci\u00f3n Profesional y misiones monot\u00e9cnicas . Art.. 5\u00ba.- La obligaci\u00f3n escolar podr\u00e1 cumplirse en las instituciones educativas de gesti\u00f3n estatal, laicas y gratuitas o en instituciones educativas de gesti\u00f3n pri- vada con o sin aporte estatal y, en casos excepcion ales, en el hogar con la debida supervisi\u00f3n. El Estado adoptar\u00e1 las medidas necesarias para lograr el definitivo cumplimiento de la obliga to- riedad de la educaci\u00f3n, a cuyo efecto comprobar\u00e1 qu e la misma haya sido satisfecha mediante la presentac i\u00f3n del Certificado de Estudios expedido por organismos oficiales o privados, autenticado por autoridad p\u00fab lica, o rindiendo las pruebas de capacitaci\u00f3n que la regl a- mentaci\u00f3n determine. Art. 6\u00ba.- Ser\u00e1n principios generales de la educaci\u00f3n para el Estado entrerriano: a) Afianzar la libertad, la independencia y la sobe ran\u00eda nacional. b) Asegurar el imperio del constitucionalismo socia l y el estado de derecho. c)Acrecentar la identidad nacional a partir de la p ecu- liar realidad provincial y regional en el contexto lati- noamericano y en el mundo. d) Consolidar el sistema democr\u00e1tico en su forma re - presentativa, republicana y federal. e) Promover la integraci\u00f3n provincial, regional, na cio- nal y latinoamericana. f) Resguardar y enriquecer el patrimonio natural, c ultu- ral, cient\u00edfico y tecnol\u00f3gico. g) Fortalecer el respeto a los derechos y libertade s fundamentales expresados en la Declaraci\u00f3n de los Derechos Humanos de las Naciones Unidas, del Pacto de San Jos\u00e9 de Costa Rica, la Declaraci\u00f3n de los De re- chos del Ni\u00f1o y dem\u00e1s instrumentos internacionales incorporados a nuestra Constituci\u00f3n, como base de l a convivencia democr\u00e1tica. Ser\u00e1n objetivos primordiales de la educaci\u00f3n para el Estado entrerriano formar personas: a) Libres y aut\u00f3nomas en sus decisiones morales y pol\u00edticas, con esp\u00edritu cr\u00edtico y democr\u00e1tico, soli darias y responsables socialmente. b) Capaces de desarrollar arm\u00f3nica, creativa y cr\u00edt ica- mente sus aspiraciones, potencialidades y habilidad es psicof\u00edsicas, espirituales, morales e intelectuales . c) Capaces de enriquecer la convivencia familiar de sde los distintos roles que les tocare desempe\u00f1ar. d) Promotores del reconocimiento y respeto a los di - versos grupos de origen y pertenencia de la poblaci \u00f3n y a sus culturas y del fortalecimiento de los v\u00ednculo s sociales a partir de la b\u00fasqueda de iguales oportun ida- des de progreso, procurando establecer la justicia social desde la solidaridad con quienes m\u00e1s necesitan. e) Que conozcan las peculiaridades de la regi\u00f3n, su s tradiciones, sus valores culturales, su historia, s u eco- log\u00eda y geograf\u00eda, sus instituciones, sus leyes y l a inte- graci\u00f3n de Entre R\u00edos en la realidad regional, as\u00ed como su identificaci\u00f3n indisoluble con la Naci\u00f3n Argenti na y su proyecci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina y el mundo. f) Que aprecien los avances de la ciencia y de la t \u00e9cnica y que armonicen su aplicaci\u00f3n con el respeto a la d ig- nidad humana, la convivencia pac\u00edfica entre los pue - blos y el equilibrio ecol\u00f3gico. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1428 g) Capaces de elegir y ser elegidos representantes del pueblo y de participar de la decisi\u00f3n de los divers os cursos de acci\u00f3n pol\u00edtica y social, defendiendo sus convicciones y respetando las de sus contempor\u00e1neos . h) Capaces de producir bienes materiales e inmateri a- les, aptos y apropiados para satisfacer la diversid ad de leg\u00edtimas necesidades individuales y colectivas exi sten- tes en la sociedad. i) Responsables en la construcci\u00f3n de un espacio pa ra el encuentro y el intercambio permanente, atendiend o a las expectativas comunitarias de comunicaci\u00f3n y cre - cimiento cultural, coordinando y articulando el pro ceso educativo con los dem\u00e1s procesos emergentes de la realidad social. j) Capaces de utilizar creativamente su tiempo de o cio. TITULO SEGUNDO ESTRUCTURA DEL SISTEMA Art. 7\u00ba.- La estructura del sistema educativo de la Provincia se organizar\u00e1 en instituciones educativas de sentido formativo integral, de adquisici\u00f3n de infor ma- ci\u00f3n y de construcci\u00f3n de conocimientos adecuadas a cada per\u00edodo de edad de los educandos conformados por secciones, a\u00f1os y ciclos. En este marco se denominar\u00e1 \"Escuela\" a toda unidad pedag\u00f3gica que imparta Educaci\u00f3n Inicial, Educaci\u00f3n General B\u00e1sica y Polimodal e \"Institucion es de Educaci\u00f3n Superior no Universitarias\" a la desti na- da a la Educaci\u00f3n Superior. Asimismo, podr\u00e1 denominarse Colegio o Liceo a las instituciones educativas destinadas a l a Educaci\u00f3n General B\u00e1sica Intermedia (E.G.B.3) y Polimodal que al presente, posean tales denominacio - nes. Art. 8\u00ba.- La educaci\u00f3n formal se desarrollar\u00e1 en: 1 - Las escuelas, con la salvedad expresada en el ar- t\u00edculo anterior, que impartir\u00e1n: a) Educaci\u00f3n Inicial: a ni\u00f1os de cuarenta y cinco ( 45) d\u00edas a cinco (5) a\u00f1os de edad, en Jardines Maternal es y Jardines de Infantes. b) Educaci\u00f3n General B\u00e1sica Primaria (E.G.B.1 y 2): de seis (6) a\u00f1os de duraci\u00f3n, en dos (2) ciclos de tres (3) a\u00f1os cada uno. c) Educaci\u00f3n General B\u00e1sica Intermedia (E.G.B.3): d e tres (3) a\u00f1os de duraci\u00f3n, que puede complementarse con orientaciones y modalidades especiales. d) Educaci\u00f3n Polimodal, en sus distintas modalidade s y orientaciones, incluidas las que imparten Educaci\u00f3n T\u00e9cnica, Agrot\u00e9cnica y Art\u00edstica, de tres (3) o cua tro (4) a\u00f1os de duraci\u00f3n. e) Servicios educativos para j\u00f3venes y adultos cor res- pondientes a cualquiera de los ciclos y/o modalidad es. f) Servicios educativos especiales para alumnos con necesidades educativas complejas. 2 - Servicios educativos en la zona rural adecuados a los diferentes niveles y modalidades del sistema. Tendr\u00e1n como finalidad principal responder a las ne ce- sidades educativas de la poblaci\u00f3n rural, considera ndo las caracter\u00edsticas y condiciones econ\u00f3micas, cultu ra- les, sociales y geogr\u00e1ficas de su medio local y/o r egio- nal. 3 - Los Institutos Superiores que tendr\u00e1n a su carg o la formaci\u00f3n docente, t\u00e9cnica y art\u00edstica, como as\u00ed ta m- bi\u00e9n la actualizaci\u00f3n y perfeccionamiento permanent e de los docentes. Art. 9\u00ba.- Las instituciones educativas, tanto de gesti\u00f3n estatal como privada ser\u00e1n atendidas, dirigidas y s u- pervisadas por personal con t\u00edtulo docente de la es pe- cialidad y/o modalidad, otorgado por organismos hab i- litados. Las mismas deber\u00e1n responder a un curr\u00edcul um b\u00e1sico y ser\u00e1n regladas y supervisadas por las auto ri- dades estatales. Art. 10\u00ba.- Todas las escuelas e institutos estar\u00e1n dirigi- dos por un Director o Rector conformando un equipo de conducci\u00f3n con los Vicedirectores, Vicerectore s y/o Regentes , Jefes de Ense\u00f1anza y producci\u00f3n, Jef es de taller - seg\u00fan corresponda - y Secretarios .Cumplir\u00e1n su funci\u00f3n espec\u00edfica de administrar y gestionar la tarea educativa, en dependencia direct a de la Direcci\u00f3n o Subdirecci\u00f3n de Ense\u00f1anza que corres - ponda y de la Direcci\u00f3n Administrativa y Contable. Art. 11\u00ba.- El Consejo General de Educaci\u00f3n formular\u00e1 un Reglamento Escolar B\u00e1sico para cada uno de los niveles y modalidades del sistema educativo que ser vi- r\u00e1 de marco referencial para la elaboraci\u00f3n del C\u00f3d igo de Convivencia de cada establecimiento educativo. Dicho Reglamento comprender\u00e1: a) La adaptaci\u00f3n de las normas generales de convive n- cia a las caracter\u00edsticas de cada nivel y modalidad . b) Las definiciones de los roles institucionales co rres- pondientes. c) Los procedimientos y mecanismos de integraci\u00f3n y funcionamiento de las diferentes instancias de gobi erno (Consejos Consultivos, Consejos Directivos, Centros de Estudiantes, otros) en los establecimientos y se rvi- cios correspondientes. d) Aspectos generales institucionales de convivenci a y t\u00e9cnico-pedag\u00f3gicos. e) Las causas y formas de reconocimientos y sancio- nes. f) Todo otro asunto que contribuya a mejorar la cal idad de la educaci\u00f3n y el funcionamiento eficiente de lo s servicios. CAPITULO PRIMERO DE LA EDUCACION INICIAL Art. 12\u00ba.- La Educaci\u00f3n Inicial comprende al ni\u00f1o/a desde los cuarenta y cinco (45) d\u00edas hasta los cinc o (5) a\u00f1os. Abarca: Jard\u00edn Maternal y Jard\u00edn de Infantes. El Jard\u00edn Maternal incluye a ni\u00f1os/as desde los cuarenta y cinco (45) d\u00edas hasta los tres (3) a \u00f1os. La Provincia procurar\u00e1 establecer este servicio cua ndo lo crea necesario, y prestar\u00e1 apoyo a las instituci ones de la comunidad para que estas los brinden. El Jard\u00edn de Infantes comprende a ni\u00f1os/as de tres (3) a cinco (5) a\u00f1os, estableciendo la obligat orie- dad del \u00faltimo a\u00f1o. Art. 13\u00ba.- Todos los establecimientos que presten ser- vicios comprendidos en este nivel, ser\u00e1n autorizado s y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1429 supervisados por las autoridades educativas de la P ro- vincia. Las acciones pedag\u00f3gicas se coordinar\u00e1n con pol\u00edtic as sociales que garanticen la atenci\u00f3n integral de los ni- \u00f1os. Art. 14\u00ba.- Son objetivos de la Educaci\u00f3n Inicial: a) Incentivar el proceso de estructuraci\u00f3n del pens a- miento, de la imaginaci\u00f3n creadora, las formas de e x- presi\u00f3n personal. b) Ofrecer un contexto que favorezca las oportunida des de desarrollo, de capacidades creativo-cognitivas c on el fin de instaurar el inter\u00e9s por el conocimiento. c) Organizar las actividades educativas respetando las necesidades l\u00fadicas, de experimentaci\u00f3n y expresi\u00f3n . d) Favorecer en la tarea educativa la integraci\u00f3n d e saberes emanados de lo cultural de cada grupo con e l objeto de valorar sus historias y respetar las indi vidua- lidades. e) Propiciar la interrelaci\u00f3n con el medio natural. f) Construir dentro de la escuela un espacio de ref le- xi\u00f3n sobre la problem\u00e1tica social y escolar. g) Fortalecer el v\u00ednculo de la instituci\u00f3n educativ a con la familia y con la comunidad. h) Favorecer el normal desarrollo de los procesos d e aprendizaje, caracterizando precozmente las necesid a- des educativas especiales. i) Promover programas articulados de educaci\u00f3n y salud y/o acciones con otras instituciones comunita rias. CAPITULO SEGUNDO DE LA EDUCACION GENERAL BASICA PRIMARIA (E.G.B. 1 y E.G.B. 2) Art. 15\u00ba.- La Educaci\u00f3n General B\u00e1sica Primaria (E.G.B. 1 y 2) es obligatoria. Tendr\u00e1 seis (6)a\u00f1os de duraci\u00f3n y se organizar\u00e1 en una estructura de dos ( 2) ciclos de tres (3) a\u00f1os de escolaridad cada uno. Art. 16\u00ba.- Ser\u00e1n sus objetivos: a) Garantizar el acceso y la permanencia de los edu - candos en la Escolaridad B\u00e1sica, reduciendo sustan- cialmente la repetici\u00f3n, la deserci\u00f3n escolar y la sobre- edad. b) Promover la calidad de la educaci\u00f3n priorizando la escuela y el aula como ambientes de aprendizaje y formaci\u00f3n, recuperando el valor social del maestro. c) Ofrecer un servicio educativo de calidad a toda la poblaci\u00f3n, enfatizando la atenci\u00f3n en aquellas comu ni- dades que se encuentren en situaci\u00f3n de riesgo soci al. d) Iniciar un trabajo sistem\u00e1tico sobre los cuatro (4) aprendizajes b\u00e1sicos en la vida del hombre: Aprender a conocer , adquiriendo instrumentos para el descubrimiento y la construcci\u00f3n de nuevos saberes. Aprender a hacer , desarrollando habilidades para trabajar en equipos y capacitando para la comunica- ci\u00f3n. Aprender a vivir juntos , favoreciendo la tolerancia, la flexibilidad, el sentido de adaptaci\u00f3n, el ponerse en lugar del otro y aceptarlo. Aprender a ser uno mismo , abarcando los aprendiza- jes ya mencionados y devel\u00e1ndose como persona a partir de la relaci\u00f3n con los otros. e) Lograr la adquisici\u00f3n y el dominio instrumental de los saberes considerados socialmente significativos . f) Asegurar actitudes que permitan a los educandos comunicarse utilizando todos los c\u00f3digos: el lengua je oral y escrito y los no ling\u00fc\u00edsticos, el lenguaje m atem\u00e1- tico b\u00e1sico y los modernos c\u00f3digos cient\u00edficos para expresarse y crear, utilizando al m\u00e1ximo sus sentid os. g) Permitir la exploraci\u00f3n y el descubrimiento de l a naturaleza y del medio ambiente; las creaciones cul tu- rales en general, el desarrollo socio econ\u00f3mico y p ol\u00ed- tico en la actualidad y en la historia de la Provin cia y del pa\u00eds. h) Desarrollar capacidades est\u00e9ticas a trav\u00e9s de la pro- moci\u00f3n art\u00edstica como medio de comunicaci\u00f3n y re- creaci\u00f3n. i) Impulsar la capacidad de trabajo creativo manual para resolver situaciones generadas en su relaci\u00f3n con el medio. j) Utilizar la Educaci\u00f3n F\u00edsica como elemento indis - pensable para desarrollar integralmente la dimensi\u00f3 n psico-f\u00edsica. k) Promover el logro de capacidades que atiendan a la progresiva autonom\u00eda en el aprendizaje. l) Contribuir, a partir de las experiencias escolar es, al fortalecimiento de lazos solidarios y al ejercicio de la ciudadan\u00eda. CAPITULO TERCERO DE LA EDUCACION GENERAL BASICA INTERMEDIA (E.G.B. 3) Art. 17\u00ba.- La Educaci\u00f3n General B\u00e1sica Intermedia comprende el 7mo., 8vo. y 9no. A\u00f1o, tiene conducci\u00f3 n pedag\u00f3gica propia y es obligatoria. Art. 18\u00ba.- Ser\u00e1n sus objetivos a) Asegurar la consolidaci\u00f3n y profundizaci\u00f3n de la formaci\u00f3n general b\u00e1sica y com\u00fan y generar las base s para la Educaci\u00f3n Polimodal de toda la poblaci\u00f3n de s- de: Aprender a conocer , alfabetizando tecnol\u00f3gicamente y capacitando para las ciencias, entendidas como un m\u00e9todo racional de acercarse al conocimiento de la realidad. insistiendo en los procesos que lo conduc en a aprender, a comprender el mundo que nos rodea; aprender a pensar, a discutir, a refutar con argume ntos v\u00e1lidos y coherentes. Aprender a hacer , preparando para el desempe\u00f1o en tareas intelectuales y manuales cada vez m\u00e1s comple - jas, formando agente de cambio desarrollando la cap a- cidad de comunicaci\u00f3n y de trabajo en equipo y la habilidad para enfrentar y solucionar conflictos. Aprender a vivir juntos , desde un saneamiento de las relaciones interpersonales al interior de las insti tucio- nes educativas, buscando coherencia entre el discur so y las pr\u00e1cticas, de tal forma que valores, tolerancia , res- peto, justicia, libertad, igualdad, verdad, se conv iertan ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1430 en reales soportes de las actitudes de todos los mi em- bros de la comunidad educativa. Aprender a ser , uno mismo como resultante de los anteriores aprendizajes y descubri\u00e9ndose en los otr os como sujeto social activo. b) Garantizar la permanencia de todos los educandos reduciendo la repetici\u00f3n y evitando la deserci\u00f3n pa ra que todos puedan finalizar, en tiempo y forma, la e sco- laridad b\u00e1sica intermedia obligatoria, respetando l a diversidad. c) Ofrecer un servicio educativo de calidad a toda la poblaci\u00f3n, especialmente en aquellas comunidades qu e se encuentran alejadas de los centros urbanos o que presentan situaci\u00f3n de riesgo social. d) Promover la escuela y el aula como ambientes de aprendizaje, recuperando el valor social del maestr o y/o profesor y reconociendo la complejidad de las caracter\u00edsticas y necesidades de los pre-adolescent es, quienes requerir\u00e1n el m\u00e1ximo esfuerzo y coordinaci\u00f3 n del equipo docente. e) Asegurar en el educando el dominio de competen- cias m\u00e1s complejas: . Ampliar el saber y la informaci\u00f3n ya alcanzados, creando puentes entre el conocimiento cotidiano y e l cient\u00edfico. . Fortalecer la abstracci\u00f3n y el juicio cr\u00edtico para pensar y resolver problemas actuales. . Conocer nuevas tecnolog\u00edas y manejar con solvencia medios de comunicaci\u00f3n e informatizaci\u00f3n. . Iniciarse en el conocimiento de idiomas extranjeros . . Comprender y asumir la identidad regional, provinci al y nacional desde los valores personales compartidos . . Expresarse creativamente a trav\u00e9s de los diferentes lenguajes art\u00edsticos. . Desarrollar un v\u00ednculo positivo con su cuerpo consi - derando la sexualidad como expresi\u00f3n de la persona en todas sus dimensiones. . Ser plenamente consciente del mundo social y pol\u00edti - co que lo rodea, generando habilidades para afronta rlos y capacidades para responder en forma constructiva el mismo. . Establecer relaciones positivas con los adultos par a generar procesos de intercambio y crecimiento. f) Avanzar en la capacidad aut\u00f3noma de aprendizaje, juicio cr\u00edtico y valoraci\u00f3n para poder orientarse p ositi- vamente en la toma de decisiones. g) Consolidar el protagonismo participativo de los alumnos en nuestra sociedad democr\u00e1tica y fortalece r los lazos de la solidaridad humana. CAPITULO CUARTO DE LA EDUCACION MEDIA POLIMODAL Art. 19\u00ba.- La Educaci\u00f3n Polimodal integrar\u00e1 un \u00e1rea de formaci\u00f3n general, con \u00e1reas de formaci\u00f3n espec\u00edfic as, seg\u00fan las diferentes orientaciones. Art. 20\u00ba.- Ser\u00e1n objetivos del Nivel Polimodal: a) Preparar para el ejercicio de los derechos y el cum- plimiento de los deberes del ciudadano/a en una soc ie- dad democr\u00e1tica. b) Impulsar la conciencia del deber de constituirse en agente de cambio positivo en su medio social y natu ral. c) Profundizar el conocimiento te\u00f3rico en un conjun to de saberes. d) Afianzar el desarrollo de las competencias y hab ili- dades para conocer, comprender y recrear la cultura , los avances cient\u00edfico-tecnol\u00f3gicos, los procesos h ist\u00f3- ricos y sociales y su relaci\u00f3n con la identidad reg ional, nacional y universal. e) Desarrollar habilidades, incorporando el trabajo como elemento pedag\u00f3gico que acredite el acceso a l os sectores de la producci\u00f3n y del trabajo. f) Desarrollar una actitud reflexiva y cr\u00edtica ante los mensajes de los medios de comunicaci\u00f3n social. g) Favorecer la autonom\u00eda intelectual y el desarrol lo de las capacidades necesarias para la prosecuci\u00f3n de l os estudios ulteriores. h) Propiciar la pr\u00e1ctica de la Educaci\u00f3n F\u00edsica y d el deporte para posibilitar el desarrollo arm\u00f3nico e i nte- gral del/a joven y favorecer la preservaci\u00f3n de su salud psico-f\u00edsica. i) Preparar para ser : afianzando el conocimiento de si mismo y el compromiso social, configurando un modo de ser y de estar en el mundo. j) Preparar para comprender : cr\u00edticamente lo que ocurre en su realidad socio-cultural. k) Preparar para actuar : favoreciendo un compromi- so y una mejor interacci\u00f3n con el \"contexto\" socio- cultural, cient\u00edfico y t\u00e9cnico. Art. 21\u00ba.- En la jurisdicci\u00f3n se promover\u00e1 el acceso y la equidad de oportunidades asegurando la implemen- taci\u00f3n de todas las modalidades necesarias para el crecimiento y desarrollo de la Provincia. SECCION PRIMERA EDUCACION TECNICA Y AGROTECNICA Art. 22\u00ba.- La Educaci\u00f3n T\u00e9cnica y Agrot\u00e9cnica, carac- ter\u00edstica de la Provincia de Entre R\u00edos, constituir \u00e1 una oferta educativa para el Nivel Polimodal. Art. 23\u00ba.- Los establecimientos de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica y Agrot\u00e9cnica ofrecer\u00e1n, adem\u00e1s de la Educaci\u00f3n Ge- neral B\u00e1sica Intermedia y Polimodal, los conocimien - tos e informaciones propias de su orientaci\u00f3n y esp e- cialidad. Art. 24\u00ba.- Ser\u00e1n sus objetivos: a) Contribuir a la formaci\u00f3n integral de los alumno s profundizando la formaci\u00f3n tecnol\u00f3gica y de la pro- ducci\u00f3n primaria de la regi\u00f3n. b) Contribuir a la b\u00fasqueda de articulaciones con l os sistemas productivos y de servicios para promover l a futura inserci\u00f3n del educando en el mundo de la pro - ducci\u00f3n como t\u00e9cnico de nivel medio. c) Desarrollar capacidades y habilidades espec\u00edfica s, vinculadas con las orientaciones y especialidades q ue determinen los planes de estudios correspondientes. Art. 25\u00ba.- Estas escuelas podr\u00e1n proponer a la comuni- dad en general, ofertas de servicios surgidos de su capacitaci\u00f3n. Art. 26\u00ba.- Estas escuelas podr\u00e1n comercializar su pro- ducci\u00f3n, seg\u00fan lo establece la Ley de Producido Nro . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1431 8971/95, adem\u00e1s de atender las necesidades propias y de establecimientos educativos, asistenciales y pen iten- ciarios de la Provincia. En ambos casos se deber\u00e1 c um- plir con las normas y requisitos que establezca el Poder Ejecutivo de la Provincia para todos los establecim ien- tos mencionados. SECCION SEGUNDA DE LA EDUCACION ARTISTICA Art. 27\u00ba.- Las escuelas de Educaci\u00f3n Art\u00edstica desarro- llar\u00e1n la educaci\u00f3n sistem\u00e1tica, correspondiente a los servicios educativos de la Escuela intermedia (E.G. B. 3) y de la Educaci\u00f3n Polimodal, a los cuales integ rar\u00e1n la formaci\u00f3n en los diferentes lenguajes art\u00edsticos se- g\u00fan las modalidades que comprenda la orientaci\u00f3n. Art. 28\u00ba.- Ser\u00e1n sus objetivos: a) Asegurar en sus planes de estudio dise\u00f1os curric ula- res que contemplen los diferentes lenguajes art\u00edsti cos, sus modalidades y orientaciones, promoviendo el sen - tido cr\u00edtico y la creatividad en todas sus formas. b) Orientar y conducir la formaci\u00f3n en las diferent es modalidades, entre otras, de las artes pl\u00e1sticas, l a m\u00fasi- ca, el canto , la danza, la cer\u00e1mica, el teatro, la artesa- n\u00eda, el cine y el video. c) Estimular el desarrollo de las vocaciones art\u00edst icas. d) Explorar, producir y difundir distintas formas d el quehacer art\u00edstico. Art. 29\u00ba.- Las escuelas de Educaci\u00f3n Art\u00edstica brinda- r\u00e1n a la comunidad, ofertas de capacitaci\u00f3n opciona les en los diferentes lenguajes art\u00edsticos o artesanale s. CAPITULO QUINTO DE LA EDUCACION ESPECIAL Art. 30\u00ba.- La Educaci\u00f3n Especial asegurar\u00e1 a las per- sonas con necesidades educativas especiales: Planes de atenci\u00f3n a la diversidad en escuelas comu - nes, y Prestaciones educativas en escuelas, centros o serv icios especiales. Art. 31\u00ba.- Ser\u00e1n objetivos de la Educaci\u00f3n Especial: a) Brindar una formaci\u00f3n orientada al desarrollo in te- gral de las personas. b) Implementar acciones de detecci\u00f3n y estimulaci\u00f3n temprana proveyendo a la atenci\u00f3n de las necesidades educativas especiales. c) Sostener estrategias de integraci\u00f3n social educa tiva en todos los niveles del Sistema. d) Proveer las prestaciones necesarias a las person as con necesidades educativas complejas. e) Promover la orientaci\u00f3n laboral y formaci\u00f3n prof e- sional, con el fin de lograr una efectiva inserci\u00f3n socio- ocupacional de alumnos. CAPITULO SEXTO DE LA EDUCACION DE JOVENES Y ADULTOS Art. 32\u00ba.- La educaci\u00f3n de j\u00f3venes y adultos es la modalidad del sistema que tiene por objeto: a) Erradicar el analfabetismo. b) Ofrecer la posibilidad de completar la escolarid ad obligatoria a todo aquel que no lo haya completado en la edad reglamentaria o que est\u00e9 sometido a r\u00e9gimen carcelario. c) Brindar alternativas formales en todos los nivel es del sistema cuyos per\u00edodos de tiempo podr\u00e1n reducirse. Art. 33\u00ba.- En las escuelas para j\u00f3venes y adultos, los lineamientos curriculares correspondientes a los di fe- rentes tramos podr\u00e1n proveer opciones curriculares de capacitaci\u00f3n laboral. Art. 34\u00ba.- El Consejo General de Educaci\u00f3n, establece- r\u00e1 los procedimientos para la acreditaci\u00f3n de conoc i- mientos de aquellos j\u00f3venes y adultos que se integr en a los diferentes servicios de la modalidad. Art. 35\u00ba.- Ser\u00e1n sus objetivos, adem\u00e1s de aquellos establecidos para los distintos niveles de la educa ci\u00f3n, los siguientes: a) Promover procesos educativos que tiendan a la fo r- maci\u00f3n integral de los j\u00f3venes y adultos, contribuyen- do al establecimiento de v\u00ednculos solidarios y a la par- ticipaci\u00f3n plena de los ciudadanos. b) Promover el fortalecimiento de v\u00ednculos interins titu- cionales con otras organizaciones, p\u00fablicas o priva das, para el desarrollo de proyectos de capacitaci\u00f3n lab oral y profesional. c) Seleccionar estrategias y metodolog\u00edas de ense\u00f1a nza y de aprendizaje que consideren las caracter\u00edsticas de los destinatarios de los servicios de la modalidad. CAPITULO SEPTIMO DE LA EDUCACION NO FORMAL Art. 36\u00ba.- La Educaci\u00f3n no Formal estar\u00e1 destinada satisfacer las necesidades educativas vinculadas a la creaci\u00f3n y mejoramiento de condiciones para el desempe\u00f1o laboral, el aprovechamiento del tiempo libre socialmente compartido y el acceso a los bien es culturales en el marco de la educaci\u00f3n permanente. Art. 37\u00ba.- Estos servicios y acciones se organizar\u00e1n por proyectos y programas de estructuras din\u00e1micas, a t\u00e9rmino, que contemplen adem\u00e1s las necesidades de los individuos, de la sociedad, del sistema product ivo y de servicios de la Provincia. Art. 38\u00ba.- El Consejo General de Educaci\u00f3n, reglamen- tar\u00e1 los criterios de acceso al desempe\u00f1o de la fun ci\u00f3n pertinente para los servicios de Educaci\u00f3n no Forma l, en el marco de los programas o proyectos a t\u00e9rmino. Art. 39\u00ba.- El Consejo General de Educaci\u00f3n, certificar\u00e1 el cumplimiento de los programas o proyectos y la evaluaci\u00f3n del trabajo realizado. Art. 40\u00ba.- Ser\u00e1n sus objetivos: a) Programas de educaci\u00f3n de adultos y j\u00f3venes, cap a- citaci\u00f3n y reconversi\u00f3n laboral, animaci\u00f3n socio- cultural, promoci\u00f3n de la comunidad, enfatizando la participaci\u00f3n de mujeres y j\u00f3venes en la vida socia l, cultural, econ\u00f3mica y pol\u00edtica de la Provincia. b) Estrategias de apoyo al desarrollo econ\u00f3mico pro - vincial, estimulando las iniciativas de la comunida d que permitan mejorar la producci\u00f3n y las condicione s de trabajo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1432 c) Integraci\u00f3n y coordinaci\u00f3n de acciones entre org a- nismos p\u00fablicos no gubernamentales y privados ten- dientes al abordaje conjunto de las demandas social es, con el fin de racionalizar el uso de los recursos e xisten- tes, ampliar la variedad y aumentar la calidad de l a oferta educativa. d) Promoci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n creativa y cr\u00edtica d e los medios masivos de comunicaci\u00f3n en tanto agentes educativos no convencionales. Art. 41\u00ba.- La educaci\u00f3n y/o capacitaci\u00f3n parasistem\u00e1ti- ca, se regir\u00e1 por la reglamentaci\u00f3n que emita al re spec- to el Consejo General de Educaci\u00f3n. CAPITULO OCTAVO DE LA EDUCACION SUPERIOR NO UNIVERSITARIA Art. 42\u00ba.- La Educaci\u00f3n Superior no universitaria ten- dr\u00e1 a su cargo la formaci\u00f3n de grado docente, t\u00e9cni ca y art\u00edstica y proporcionar\u00e1 actualizaci\u00f3n y perfeccio na- miento permanentes para el ejercicio de las profesi ones vinculadas con la ense\u00f1anza en sus distintos tramos , disciplinas, \u00e1reas y modalidades. Art. 43\u00ba.- Ser\u00e1n sus objetivos a) Formar profesionales con s\u00f3lidos conocimientos y profundo compromiso social. b) Brindar una oferta diversificada de servicios ed uca- tivos para la formaci\u00f3n docente, t\u00e9cnica y art\u00edstic a en el \u00e1mbito de la Provincia. c) Preparar para el ejercicio de la docencia en tod os los niveles, ciclos y modalidades del sistema educativo . d) Promover el desarrollo de la investigaci\u00f3n intra e interinstitucional. e) Propender a la calidad y a la excelencia en toda s las opciones institucionales del nivel. f) Profundizar los procesos de participaci\u00f3n democr \u00e1ti- ca. g) Ofrecer oportunidades de actualizaci\u00f3n, perfecci o- namiento y capacitaci\u00f3n para los integrantes del si ste- ma y sus egresados. h) Generar propuestas de articulaci\u00f3n con la comuni - dad en que cada Instituto/Escuela Superior est\u00e1 inm er- so. Art. 44\u00ba.- La estructuraci\u00f3n acad\u00e9mica, carreras y t\u00edtulos, gobierno, administraci\u00f3n y financiaci\u00f3n de los Centros de Formaci\u00f3n deber\u00e1 facilitar su articulaci \u00f3n e interrelaci\u00f3n con el conjunto del sistema educativo provincial. Art. 45\u00ba.- La capacitaci\u00f3n en Educaci\u00f3n Superior se impartir\u00e1 en los institutos, escuelas superiores y uni- versidades , mediante programas de actualizaci\u00f3n de perfeccionamiento docente adecuados a las distintas etapas de esta actividad. Deber\u00e1n apoyar y orientar a la docencia en todos los casos en los que se requiera su consejo o el estudio de situaciones especiales, por lo que su la bor deber\u00e1 ampliarse a la investigaci\u00f3n y estudio perma - nente de toda la problem\u00e1tica docente. Art. 46\u00ba.- Estas instituciones deber\u00e1n estar distribuidas en todo el \u00e1mbito de la Provincia para facilitar la con- currencia de los docentes. Art. 47\u00ba.- Los cursos de actualizaci\u00f3n y perfecciona- miento impartidos ser\u00e1n obligatorios para todos los docentes que se desempe\u00f1en en todos los estableci- mientos dependientes del Consejo General de Educa- ci\u00f3n. Los concurrentes a estos cursos conservar\u00e1n t o- dos sus derechos y deber\u00e1n ser suplidos por otros d o- centes por el tiempo que duren los mismos. Art. 48\u00ba.- Mediante resoluci\u00f3n expresa del Consejo General de Educaci\u00f3n se determinar\u00e1n los per\u00edodos e n que se desarrollar\u00e1n estos programas y la extensi\u00f3n de los mismos. TITULO TERCERO DE LA EDUCACION PRIVADA Art. 49\u00ba.- Se denominan instituciones educativas de gesti\u00f3n privada a las dedicadas a la ense\u00f1anza en l os distintos niveles, modalidades y especialidades que comprende el sistema educativo provincial, confesio na- les y no confesionales, surgidos y propiciados por la gesti\u00f3n no estatal. Estos establecimientos ajustar\u00e1n sus relacio- nes con el Estado a esta ley, y, con su personal a las normas de la legislaci\u00f3n vigente y a las respectiva s reglamentaciones que en la materia se dicten. Art. 50\u00ba.- Estos servicios educativos, para ser recono- cidos oficialmente y conservar la autorizaci\u00f3n de f un- cionamiento, deber\u00e1n cumplir con los siguientes req ui- sitos: 1) Poseer infraestructura edilicia adecuada. 2) Acreditar los recursos suficientes para justific ar su iniciativa y las previsiones necesarias a la contin uaci\u00f3n del servicio. 3) Contar con el personal docente que posea la titu la- ci\u00f3n correspondiente al ejercicio de la profesi\u00f3n. 4) Cumplir con los lineamientos educativos y las no r- mas curriculares que se establezcan para la educaci \u00f3n p\u00fablica provincial. 5) Asegurar al personal docente, administrativo y d e maestranza una remuneraci\u00f3n no menor a la que, por iguales tareas, reciba el personal de la escuela p\u00fa blica. 6) Contar con el equipamiento adecuado y necesario para la prestaci\u00f3n del servicio. 7) Proveer al Consejo General de Educaci\u00f3n toda la informaci\u00f3n pedag\u00f3gica y administrativa que facilit e su seguimiento y supervisi\u00f3n. 8) Proceder a la cobertura de sus cargos conforme l o establece el Art\u00edculo 75\u00b0 de la presente ley. 9) Cubrir los cargos de Supervisores a trav\u00e9s de co n- cursos p\u00fablicos en el caso de instituciones oficial es. 10) Contar con un apoderado y/o representante legal conforme el Art\u00edculo 36\u00b0 de la Ley Federal de Educa - ci\u00f3n. Art. 51.- Los establecimientos educativos de iniciativa privada, que cumplan los requisitos del Art\u00edculo 50 \u00b0, podr\u00e1n recibir como \u00fanico aporte estatal las remune ra- ciones y cargas sociales de su personal. Art. 52\u00ba.- Los establecimientos pertenecientes a enti- dades civiles de bien p\u00fablico sin fines de lucro, q ue atiendan la ense\u00f1anza de menores carenciados y/o co n necesidades educativas complejas de cualquier natur a- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1433 leza, propiciados por iniciativa de la comunidad, c onta- r\u00e1n con el aporte establecido en el Art\u00edculo anteri or y con la asistencia del Estado en las circunstancias en que sea necesario para facilitar su funcionamiento. TITULO CUARTO DE LA ORGANIZACION DE LA EDUCACION PUBLICA CAPITULO PRIMERO DEL CONSEJO GENERAL DE EDUCACION SECCION PRIMERA ORGANIZACION DEL CONSEJO GENERAL DE EDUCACION Art. 53\u00ba.- La organizaci\u00f3n y direcci\u00f3n t\u00e9cnico- administrativa de la educaci\u00f3n en todos los niveles y modalidades que se impartan en la Provincia, estar\u00e1 n a cargo del Consejo General de Educaci\u00f3n, seg\u00fan lo dispone la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos. \u00c9ste estar\u00e1 conducido por un (1) Director General de Escuelas que ejercer\u00e1 la Presidencia y p or cuatro (4) Vocales, nombrados por el Poder Ejecutiv o con acuerdo del Senado, los que durar\u00e1n cuatro (4) a\u00f1os en sus funciones, conforme a lo establecido en el Art\u00edculo 206\u00ba de la Constituci\u00f3n Provincial. Art. 54\u00ba.- Uno de los Vocales ser\u00e1 designado por el Poder Ejecutivo a propuesta del personal docente de la Provincia que, a tal efecto, se pronunciar\u00e1 mediant e el voto directo y obligatorio de la totalidad de sus c om- ponentes, bajo el control del Tribunal Electoral Pr ovin- cial. El Poder Ejecutivo efectuar\u00e1 la proposici\u00f3n dentro de los treinta (30) d\u00edas de aprobada la elec ci\u00f3n. Art. 55\u00ba.- Para ser miembro del Consejo General de Educaci\u00f3n, adem\u00e1s de las condiciones exigidas por e l Art\u00edculo 207\u00ba de la Constituci\u00f3n de Entre R\u00edos se r e- querir\u00e1 poseer t\u00edtulo de Profesor, Maestro Normal o Maestro Normal Rural. Art. 56\u00ba.- Al asumir los miembros del Consejo General de Educaci\u00f3n elegir\u00e1n de su seno un Vice-Presidente Primero y un Vice-Presidente Segundo que durar\u00e1n un (1) a\u00f1o como tales, pudiendo ser reelectos. El Vice - Presidente Primero y el Vice-Presidente Segundo sup li- r\u00e1n, en este orden, al Director General de Escuelas en los casos de ausencia o delegaci\u00f3n de funciones de \u00e9ste. Art. 57\u00ba.- El Consejo General de Educaci\u00f3n sesionar\u00e1 v\u00e1lidamente con tres (3) de sus miembros como m\u00edni- mo. Sus reuniones deber\u00e1n efectuarse por lo menos d os (2) veces por mes durante el per\u00edodo lectivo y una (1) vez por mes durante los per\u00edodos de receso escolar. Deber\u00e1 reunirse, asimismo, cada vez que el Presiden te lo convoque por razones especiales o de urgencia, o por las mismas razones cuando uno (1) de los Vocal es lo solicite. Art. 58\u00ba.- El Consejo General de Educaci\u00f3n establece- r\u00e1 las comisiones internas que estime necesarias pa ra el cumplimiento de sus funciones. El Presidente design a- r\u00e1 los Vocales que integrar\u00e1n dichas comisiones. Art. 59\u00ba.- Los miembros del Consejo General de Edu- caci\u00f3n desempe\u00f1ar\u00e1n, en casos especiales, funciones de supervisi\u00f3n y planeamiento cuando aqu\u00e9l lo resol - viere. Asimismo, tendr\u00e1n a su cargo todo lo relativo a las Bibliotecas P\u00fablicas y Escolares. Art. 60\u00ba.- Los cargos de Director General de Escuelas, Vocales, Secretario y Pro-Secretario del Consejo Ge ne- ral de Educaci\u00f3n, Directores y Subdirectores de Ens e- \u00f1anza, Coordinadores y miembros del Jurado de Con- cursos y del Tribunal de Calificaciones y Disciplin a ser\u00e1n considerados docentes con dedicaci\u00f3n exclusiv a, incompatible con el desempe\u00f1o de otro cargo y su retribuci\u00f3n ser\u00e1 fijada por el Presupuesto. La designaci\u00f3n en estos cargos importa la garant\u00eda de la retenci\u00f3n de su situaci\u00f3n de revista al momento de su nombramiento, los cuales ser\u00e1n incom- patibles con el desempe\u00f1o de otro cargo p\u00fablico, ya fuere \u00e9ste nacional, provincial o municipal. Art. 61\u00ba.- El Consejo General de Educaci\u00f3n orientar\u00e1 en normas did\u00e1cticas y procedimientos docentes con- templando: a) Las necesidades de la vida contempor\u00e1nea, el ade - lanto de la ciencia y de la t\u00e9cnica. b) El car\u00e1cter de integral, funcional, permanente y mixta de la ense\u00f1anza, sin perjuicio de lo que al r es- pecto establece la Constituci\u00f3n. c) Los fines, el contenido y los medios educativos correspondientes a todos los aspectos de la vida de l educando. d) La adaptaci\u00f3n de la ense\u00f1anza a la realidad natu ral y humana del medio en que se imparte. Art. 62\u00ba.- El Consejo General de Educaci\u00f3n y las ac- tuaciones p\u00fablicas de sus funcionarios autorizados est\u00e1n exentos de todo impuesto o tasa. SECCION SEGUNDA ATRIBUCIONES DEL CONSEJO GENERAL DE EDUCACION Art. 63\u00ba.- Ser\u00e1n atribuciones del Consejo General de Educaci\u00f3n: 1) Cumplir y hacer cumplir la pol\u00edtica educativa, l a legislaci\u00f3n vigente y su reglamentaci\u00f3n en materia de educaci\u00f3n y administraci\u00f3n escolar, con referencia a todos los organismos de su dependencia. 2) Proponer al Poder Ejecutivo los planes de estudi os y dise\u00f1os curriculares para las instituciones educati vas de la Provincia. 3) Aplicar y supervisar el desarrollo de los planes y dise\u00f1os curriculares de conformidad con lo establec ido por esta ley. 4) Dictar su Reglamento Org\u00e1nico y establecer las distintas categor\u00edas de las instituciones educativa s. 5) Proponer al Poder Ejecutivo la reglamentaci\u00f3n de la Ley de Concursos y dem\u00e1s leyes referidas a la educa - ci\u00f3n. 6) Designar, ascender, trasladar, reubicar, remover y ejercer la facultad disciplinaria sobre el personal do- cente y administrativo, conforme a las normas legal es vigentes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1434 7) Designar, a propuesta del Director General de Es - cuelas, a los representantes del Consejo General de Educaci\u00f3n en el Jurado de Concursos y el Tribunal d e Calificaciones y Disciplina. Adem\u00e1s designar\u00e1 a los representantes de los docentes elegidos para dichos organismos por el voto directo. 8) Asegurar el fiel cumplimiento de la legislaci\u00f3n que rige la carrera del personal docente, administrativ o y de maestranza de su dependencia y su correcta califica - ci\u00f3n. 9) Establecer el calendario escolar, el horario de clases y fijar la duraci\u00f3n del curso escolar que, anualmen te, no podr\u00e1 ser inferior a los ciento noventa (190) d\u00ed as. Las fechas patrias del 25 de mayo, 20 de junio y 9 de julio se festejar\u00e1n en su d\u00eda. 10) Autorizar y supervisar el funcionamiento de esc ue- las de gesti\u00f3n privada y disponer su clausura con a rre- glo a las disposiciones de la presente ley. 11) Garantizar que los establecimientos de ense\u00f1anz a re\u00fanan las condiciones edilicias, higi\u00e9nicas y peda g\u00f3- gicas necesarias. 12) Proponer la creaci\u00f3n de Institutos de Formaci\u00f3n Docente y T\u00e9cnica y de Capacitaci\u00f3n y Orientaci\u00f3n Pedag\u00f3gicas para maestros y profesores, teniendo en cuenta la especificidad para la ense\u00f1anza t\u00e9cnica, agro- t\u00e9cnica y afines, as\u00ed como tambi\u00e9n organizar y prop i- ciar conferencias del personal docente, reuniones d e educadores y congresos destinados a capacitar u ori en- tar al docente. 13) Promover y fomentar la formaci\u00f3n y el increment o de Bibliotecas P\u00fablicas y Escolares, apoyando y enr i- queciendo las existentes. 14) Expedir t\u00edtulos y certificaciones de estudios y esta- blecer equivalencias conforme a las exigencias lega les y reglamentarias en vigor, sin perjuicio de lo esta bleci- do por esta Ley y la legislaci\u00f3n nacional. 15) Revalidar t\u00edtulos y diplomas docentes extranjer os, de acuerdo a la normativa vigente. 16) Otorgar o gestionar becas de perfeccionamiento y estudios especializados a miembros del personal do- cente y a los alumnos que se distingan por sus apti tu- des, dentro de la jurisdicci\u00f3n del Consejo. 17) Preparar el anteproyecto del Presupuesto Anual Educativo, previendo y disponiendo la distribuci\u00f3n de los recursos previstos, seg\u00fan criterios que promuev an la igualdad, la equidad y la calidad de los servici os educativos. 18) Arrendar los edificios y/o terrenos necesarios para el funcionamiento de las instituciones educativas y oficinas que de \u00e9l dependan. 19) Disponer la adquisici\u00f3n y/o fabricaci\u00f3n de los muebles, \u00fatiles, enseres y dem\u00e1s elementos que requ ie- ran las oficinas y las Instituciones Educativas par a el cumplimiento de sus funciones, conforme a la ley au to- rizando, a tal efecto, a la Direcci\u00f3n General de Es cue- las, la que a su vez los distribuir\u00e1 seg\u00fan mejor co nven- ga a las necesidades de la educaci\u00f3n. 20) Resolver la construcci\u00f3n de edificios destinad os a las escuelas, institutos, bibliotecas u oficinas de la repartici\u00f3n y sobre las mejoras, refacciones y ampl ia- ciones que requiera la edificaci\u00f3n ya existente. 21) Proponer al Poder Ejecutivo la adquisici\u00f3n, ace pta- ci\u00f3n de donaci\u00f3n o expropiaci\u00f3n de bienes destinado s al cumplimiento de esta ley. 22) Exigir las rendiciones de cuentas a los funcion arios y empleados que corresponda, de acuerdo con lo esta - blecido por el Tribunal de Cuentas. 23) Ajustarse al estricto cumplimiento de la Ley de Presupuesto. 24) Estimular a las asociaciones de maestros y prof eso- res que tengan como finalidad promover el mejora- miento material, t\u00e9cnico, cultural, espiritual o f\u00ed sico de sus miembros y requerir de dichas asociaciones sus puntos de vista y opiniones sobre asuntos educacion a- les, toda vez que lo estimare oportuno. 25) Ubicar las instituciones educativas con arreglo a las necesidades escolares. 26) Reglamentar la organizaci\u00f3n y supervisi\u00f3n de lo s Consejos Escolares conforme con lo establecido en e l Art\u00edculo 81\u00ba de la presente ley. 27) El Consejo supervisar\u00e1 e impulsar\u00e1 la producci\u00f3 n de los textos escolares para las instituciones educ ativas de gesti\u00f3n estatal y tender\u00e1 a que su edici\u00f3n se re alice por la Editorial de Entre R\u00edos. Su distribuci\u00f3n, ta nto como la del resto del material impreso necesario pa ra la educaci\u00f3n, se efectuar\u00e1 por las cooperadoras es cola- res y la Direcci\u00f3n de las Instituciones Educativas. 28) Distribuir los aportes que efect\u00fae el Estado a los establecimientos incorporados, conforme a lo dispue sto por esta ley. 29) Incorporar la inform\u00e1tica, teleinform\u00e1tica y ot ras tecnolog\u00edas al sistema educativo y administrativo d el Consejo General de Educaci\u00f3n y de las Instituciones Educativas. 30) Coordinar acciones y proyectar acuerdos en mate - ria educativa con el Gobierno Nacional, con las dem \u00e1s Provincias, as\u00ed como con organismos e instituciones nacionales e internacionales que se desempe\u00f1en en e l \u00e1rea, con conocimiento del Poder Ejecutivo. 31) Autorizar licencias con o sin goce de sueldo pa ra aquellos docentes beneficiarios de Becas Nacionales e Internacionales que apunten a la capacitaci\u00f3n y jer ar- quizaci\u00f3n de su actividad profesional. 32) Realizar todos los actos y gestiones que creyer a conveniente para el mejor cumplimiento de sus funci o- nes y tomar las medidas a fin de que el Estado cum- plimente lo establecido en la Constituci\u00f3n de la Pr o- vincia, en esta ley y su reglamentaci\u00f3n. CAPITULO SEGUNDO ESTRUCTURA ORGANICA DEL CONSEJO GENERAL DE EDUCACION Art. 64\u00ba.- Bajo la dependencia del Consejo General de Educaci\u00f3n funcionar\u00e1n con las facultades y atribuci o- nes que la Constituci\u00f3n y la presente ley establece n, los siguientes organismos: 1) Direcci\u00f3n General de Escuelas. 2) Jurado de Concursos. 3) Tribunal de Calificaciones y Disciplina. 4) Consejos Escolares ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1435 SECCION PRIMERA DE LA DIRECCION GENERAL DE ESCUELAS Art. 65\u00ba.- La Direcci\u00f3n General de Escuelas ejercer\u00e1 la superintendencia de la administraci\u00f3n y de todas la s instituciones educativas que dependan del Consejo General de Educaci\u00f3n. Art. 66\u00ba.- Ser\u00e1n atribuciones del Director General de Escuelas y Presidente del Consejo General de Educa- ci\u00f3n: 1) Convocar y presidir las reuniones ordinarias y e xtra- ordinarias del Consejo General de Educaci\u00f3n, no pu- diendo negarse a convocar a reuni\u00f3n extraordinaria cuando lo solicite uno (1) de los Vocales. 2) Cumplir y hacer cumplir las normas legales y re- glamentarias. 3) Firmar las actas aprobadas, las notas y cuanto d o- cumento se expida en nombre del Consejo. 4) Firmar las \u00f3rdenes de pago conforme lo establece n las leyes vigentes. 5) Proponer al Consejo General de Educaci\u00f3n el nom- bramiento de los funcionarios mencionados en el Inc i- so 7) del Art\u00edculo 64\u00ba. 6) Autorizar por s\u00ed gastos o inversiones hasta la s uma que fije la Ley de Contabilidad. 7) Preparar el Proyecto de Presupuesto de Gastos y C\u00e1lculos de Recursos del Consejo General de Educa- ci\u00f3n , someterlo a consideraci\u00f3n del mismo y elevarlo a la del Poder Ejecutivo. 8) Remitir anualmente al Poder Ejecutivo la memoria correspondiente que incluir\u00e1 el estado t\u00e9cnico- administrativo de la educaci\u00f3n y estado sanitario d e la poblaci\u00f3n escolar. 9) Designar el personal administrativo cuyo nombra- miento no corresponde por esta ley al Consejo Gener al de Educaci\u00f3n. 10) Ejercitar todos aquellos actos y acciones tendi entes a asegurar la eficacia docente en las Instituciones Edu- cativas de la Provincia, as\u00ed como tambi\u00e9n en relaci \u00f3n con los funcionarios y empleados de la repartici\u00f3n que preside. SECCION SEGUNDA ESTRUCTURA ORGANICA DE LA DIRECCION GENERAL DE ESCUELAS Art. 67\u00ba.- Depender\u00e1n de la Direcci\u00f3n General de Escuelas: a) Secretar\u00eda y Pro-Secretar\u00eda General. b) Direcci\u00f3n de Programaci\u00f3n Presupuestaria y Conta - ble y Subdirecciones de Recursos Humanos y Gesti\u00f3n Presupuestaria. c) Direcciones de Ense\u00f1anza: 1- Direcci\u00f3n de Ense\u00f1anza Inicial y Subdirecci\u00f3n de Escuelas Maternales. 2- Direcci\u00f3n de Ense\u00f1anza General B\u00e1sica Primaria (E.G.B. 1 y 2) y Subdirecci\u00f3n de Escuelas Rurales. 3- Direcci\u00f3n de Ense\u00f1anza General B\u00e1sica Intermedia (E.G.B. 3). 4- Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n Polimodal y Subdireccione s de Escuelas Agrot\u00e9cnicas y T\u00e9cnicas. 5- Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n Superior. 6- Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n de Gesti\u00f3n Privada. 7- Direcci\u00f3n de Ense\u00f1anza de J\u00f3venes y Adultos y Subdirecci\u00f3n de Educaci\u00f3n No Formal. 8- Direcci\u00f3n de Ense\u00f1anza Especial. 9- Direcci\u00f3n de Planeamiento Educativo d) Coordinaci\u00f3n de Educaci\u00f3n F\u00edsica. e) Coordinaci\u00f3n de Educaci\u00f3n Art\u00edstica. Art. 68\u00ba.- La Secretar\u00eda General estar\u00e1 a cargo de un (1) Secretario General que asistir\u00e1 al Consejo Gene ral de Educaci\u00f3n y a su Presidente y cumplir\u00e1 las tarea s que estos le encomienden. Para ser Secretario General se requerir\u00e1 poseer t\u00edtulo de Profesor, Maestro Normal o Maestro Normal Rural y tener como m\u00ednimo cinco (5) a\u00f1os de ejercic io profesional. Art. 69\u00ba.- La Pro-Secretar\u00eda General estar\u00e1 a cargo de un Pro-Secretario General que asistir\u00e1 en las tarea s inmediatas al Secretario General y lo reemplazar\u00e1 e n los casos de ausencia temporaria, asumiendo sus fun - ciones. Para ser Pro-Secretario General se exigir\u00e1n los mismos requisitos que para ser Secretario General. Art. 70\u00ba.- Las Direcciones y Subdirecciones de Ense- \u00f1anza tendr\u00e1n por finalidad asegurar el cumplimient o de la pol\u00edtica educativa en todos los niveles y mod ali- dades. Para ser designados Director o Subdirector de Ense\u00f1anza, seg\u00fan el nivel se requerir\u00e1 poseer t\u00edtul o de Profesor, Maestro Normal o Maestro Normal Rural, con cinco (5) a\u00f1os como m\u00ednimo de ejercicio profesi o- nal. En caso de ausencia o vacancia temporaria ser\u00e1 reemplazado por otro Director o Subdirector de Ense\u00f1anza, designado por el Director General. Art. 71\u00ba.- Las funciones de las Direcciones de Ense- \u00f1anza ser\u00e1n las siguientes: 1) Cumplir y hacer cumplir la pol\u00edtica educativa, l a legislaci\u00f3n y la reglamentaci\u00f3n del nivel y modalid ad respectiva. 2) Proponer al Director General anteproyectos de pl a- nes de estudio para el nivel y modalidad que a cada Direcci\u00f3n compete y elevarle el anteproyecto de c\u00e1l cu- los y recursos de su Direcci\u00f3n. 3) Elevar al Consejo General de Educaci\u00f3n una memo- ria de la tarea desarrollada en su \u00e1rea. 4) Ejercitar todos los actos y acciones tendientes a asegurar la eficiencia de la tarea docente en la mo dali- dad o nivel respectivo, aplicando y supervisando el desarrollo de los planes, programas y procedimiento s de ense\u00f1anza en el mismo. 5) Proponer a la Direcci\u00f3n General la realizaci\u00f3n d e cursos, conferencias y reuniones destinadas al perf ec- cionamiento docente. SECCION TERCERA DEL JURADO DE CONCURSOS Art. 72\u00ba.- El Jurado de Concursos estar\u00e1 integrado por un (1) Presidente y diez (10) Vocales designados po r el Consejo General de Educaci\u00f3n. El Presidente y Cinco (5) Vocales ser\u00e1n propuestos por el Director Genera l de Escuelas. Los otros cinco (5) ser\u00e1n elegidos por la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1436 docencia en la misma forma que el Vocal que integra el Consejo General de Educaci\u00f3n en representaci\u00f3n de l os docentes. El Consejo General de Educaci\u00f3n podr\u00e1 nom- brar Vocales Transitorios en el Jurado de Concursos cuando por excepcionales razones de necesidad debi- damente fundadas, resulte necesario proveer dichos cargos temporalmente. Art. 73\u00ba.- Para ser miembro del Jurado de Concursos se exigir\u00e1n los mismos requisitos que para ser Voc al del Consejo General de Educaci\u00f3n. Art. 74\u00ba.- Ser\u00e1 atribuci\u00f3n del Jurado de Concursos atender todo lo relativo a los Concursos para cargo s titulares y a la confecci\u00f3n del Orden de M\u00e9rito par a los interinatos y suplencias de todas las instituciones edu- cativas, sin excepci\u00f3n, para la provisi\u00f3n y promoci \u00f3n del personal docente. Art. 75\u00ba.- En el caso de las instituciones educativas privadas sus autoridades deber\u00e1n seleccionar entre los aspirantes inscriptos al efecto, a quienes ocupar\u00e1n el cargo docente conforme a las caracter\u00edsticas confes io- nales y objetivos propios de los establecimientos. Los cargos directivos de dichos establecimientos , ser\u00e1 n provistos directamente por sus apoderados. SECCION CUARTA DEL TRIBUNAL DE CALIFICACIONES Y DISCIPLINA Art. 76\u00ba.- El Tribunal de Calificaciones y Disciplina estar\u00e1 integrado por un (1) Presidente y seis (6) V oca- les designados por el Consejo General de Educaci\u00f3n. Tres (3) de ellos y el Presidente ser\u00e1n propuestos por el Director General de Escuelas, los otros dos (2) ser \u00e1n elegidos por la docencia en la misma forma que el Vocal que integre el Consejo General de Educaci\u00f3n e n representaci\u00f3n de los docentes y uno (1) elegido po r las instituciones educativas incorporadas y conforme a la reglamentaci\u00f3n que a tal efecto dicte el Consejo Ge ne- ral de Educaci\u00f3n, quien tendr\u00e1 incumbencia cuando corresponda intervenir en casos de estos establecim ien- tos. Art. 77\u00ba.- Para ser miembro del Tribunal de Califica- ciones y Disciplina se requerir\u00e1n iguales condicion es que para ser Vocal del Consejo General de Educaci\u00f3n . Art. 78\u00ba.- El Tribunal de Calificaciones y Disciplina podr\u00e1 requerir el asesoramiento de especialistas cu ando los asuntos a tratar lo hagan aconsejable. Art. 79\u00ba.- Ser\u00e1 atribuci\u00f3n del Tribunal de Calificacio- nes y Disciplina: a) Dictaminar en todo sumario e informaci\u00f3n sumaria instruida a cualquier miembro del personal docente, administrativo o de maestranza, proponiendo la reso lu- ci\u00f3n que estime corresponda y supervisando las act ua- ciones. Los dict\u00e1menes de este Tribunal quedar\u00e1n co - mo resoluci\u00f3n firme, si transcurridos quince (15) d \u00edas desde su recepci\u00f3n por el Consejo General de Educa- ci\u00f3n, \u00e9ste no adoptare resoluci\u00f3n alguna. b) Expedirse acerca de las disidencias y recursos interpuestos por el Personal Docente sobre su conce pto anual profesional. c) Dictaminar en todo recurso interpuesto contra las calificaciones otorgadas por el Jurado de Concursos . d) En los casos de agentes pertenecientes a organis mos incorporados, el dictamen del Tribunal de Calificac io- nes y disciplina ser\u00e1 remitido a la instituci\u00f3n a l os efectos que su apoderado y/o representante legal ad op- te la decisi\u00f3n pertinente . SECCION QUINTA DE LOS CONSEJOS ESCOLARES Art. 80\u00b0.- Los Consejos Escolares funcionar\u00e1n en cada cabecera de departamento y tendr\u00e1n jurisdicci\u00f3n sob re todo el territorio del mismo. Se constituir\u00e1n de ac uerdo a lo dispuesto en el Art\u00edculo 208 de la Constituci\u00f3 n Provincial. Los miembros de los Consejos Escolares dura- r\u00e1n dos a\u00f1os en sus funciones y podr\u00e1n ser reelect os. Art. 81\u00b0.- Cada departamento se podr\u00e1 dividir en tantas secciones escolares como divisiones territor iales o administrativas tenga. Los Consejos Escolares pue - den promover la organizaci\u00f3n de comisiones auxiliar es para la atenci\u00f3n de cada secci\u00f3n escolar. Los Cons ejos Escolares se compondr\u00e1n de cinco miembros que se constituir\u00e1n en la forma que establezca la reglamen ta- ci\u00f3n de la presente ley, tendiendo a asegurar la pa rtici- paci\u00f3n en ellas de padres, tutores, o encargados de los educandos . Art. 82\u00b0.- Son requisitos para ser miembro de los Consejos Escolares y de las Comisiones Auxiliares: 1- Tener mayor\u00eda de edad. 2- Residir en la jurisdicci\u00f3n 3- Reunir condiciones de idoneidad para el desempe\u00f1 o de sus funciones Art. 83\u00b0.- Los Consejos Escolares tendr\u00e1n las siguien- tes atribuciones, adem\u00e1s de las que establezca la r e- glamentaci\u00f3n pertinente: 1- Promover la estrecha vinculaci\u00f3n de los vecinos con las escuelas estimulando la formaci\u00f3n y la acci\u00f3n de las cooperadoras escolares, cuya labor coordinar\u00e1n. 2.- Proponer la creaci\u00f3n o el traslado de escuelas y la obtenci\u00f3n de edificios adecuados 3.- Promover el mantenimiento, las refacciones y la s construcciones de edificios y otras clases de bien es escolares, por la acci\u00f3n cooperativa y solidaria de los vecinos, como la manera patri\u00f3tica y efectiva de co n- tribuir a la acci\u00f3n educacional del estado.. 4.- Procurar por todos los medios posibles que la a sis- tencia de los alumnos registre altos \u00edndices, aplic ando sus mayores esfuerzos para lograr la total desapari ci\u00f3n de la deserci\u00f3n escolar. 5.- Apoyar los actos de extensi\u00f3n cultural as\u00ed como tambi\u00e9n festivales, funciones ben\u00e9ficas, generados por las cooperadoras con el fin de proveerse de fondos para coadyuvar a la obtenci\u00f3n de materiales did\u00e1ct icos destinados a la escuela de su jurisdicci\u00f3n. 6.- Auspiciar la prosecuci\u00f3n de estudios Polimodale s o especializados de los ni\u00f1os que hubieren terminado el tercer ciclo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1437 Art. 84\u00b0.- La relaci\u00f3n de los Consejos Escolares con el C.G.E., se establecer\u00e1 a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n Dep ar- tamental respectiva . CAPITULO TERCERO DE LOS DOCENTES Art. 85\u00ba.- Para ejercer la docencia en las instituciones educativas dependientes del Consejo General de Edu- caci\u00f3n se requiere: a) Ser ciudadano argentino por nacimiento, adopci\u00f3n o naturalizaci\u00f3n. b) Tener dieciocho (18) a\u00f1os de edad. c) Tener domicilio real en la Provincia, con un (1) a\u00f1o m\u00ednimo de residencia inmediata anterior, salvo para aquellos estudiantes que cursen fuera de la Provinc ia, para los docentes con traslados interjurisdiccional es y para los casos de concursos declarados desiertos d) Tener t\u00edtulo docente, habilitante o supletorio e xpedi- do por establecimiento legalmente reconocido. Art. 86\u00ba.- Sin perjuicio de lo dispuesto en el art\u00edculo anterior el Consejo General de Educaci\u00f3n podr\u00e1: a) Habilitar como docente a un extranjero que re\u00fana todas las otras condiciones y sea conveniente para el sistema educativo. b) Habilitar a profesionales egresados de Instituto s de Nivel Terciario o Universitario a ejercer la docenc ia, previo cumplimiento de los cursos que, al efecto, d e- termine el Consejo General de Educaci\u00f3n y solamente en aquellos casos en que no hubiera docentes especi ali- zados en la materia de que se trate. Art. 87\u00ba.- Los derechos y deberes profesionales de los docentes ser\u00e1n regulados por el Estatuto del Docent e de la Provincia de Entre R\u00edos. Sin perjuicio de lo all\u00ed establecido y de otros preceptos constitucionales y legales, se reconocen a los docentes: a) Los siguientes derechos: 1.- Ejercer su profesi\u00f3n sobre la base del respeto a la libertad de c\u00e1tedra y a la libertad de ense\u00f1anza, e n el marco de las normas pedag\u00f3gicas y curriculares esta - blecidas por la Autoridad educativa y por la de la Insti- tuci\u00f3n en que se desempe\u00f1a. 2.- A la capacitaci\u00f3n, la actualizaci\u00f3n y el perfec cio- namiento con el fin de jerarquizar su tarea y contr ibuir a mejorar la calidad educativa. 3.- A condiciones laborales dignas, equitativas, se guras y salubres. 4.- A ingresar al sistema educativo y a ascender en la carrera docente mediante un R\u00e9gimen de Concurso. 5.- A formar Asociaciones Profesionales, Cooperativ as, Mutuales y Sindicales que tengan por objeto la defe nsa de sus derechos y del sistema educativo. 6.- A participar de la organizaci\u00f3n y gobierno de l a Instituci\u00f3n en que se desempe\u00f1a. 7.- A participar del Gobierno del sistema mediante las representaciones que esta ley les confiere. b) Los siguientes deberes: 1.- Cumplir con la Constituci\u00f3n Nacional, Provincia l, las leyes y sus reglamentaciones. 2.- Ejercer responsable y \u00e9ticamente su profesi\u00f3n. 3.- Respetar las normas institucionales de la comun idad educativa que integra. 4.- Orientar su actuaci\u00f3n en funci\u00f3n del respeto a la libertad y dignidad del educando como persona en un marco pluralista y evitando todo tipo de discrimina - ci\u00f3n. 5.- Responsabilizarse de su formaci\u00f3n, actualizaci\u00f3 n, capacitaci\u00f3n y perfeccionamiento permanente. 6.- Afianzar el sentido de la responsabilidad en el ejer- cicio de la docencia y el respeto por la tarea educ ativa. Art. 88\u00ba.- Todo cargo docente y hora c\u00e1tedra deber\u00e1 estar incluido en la Ley de Presupuesto y el Consej o General de Educaci\u00f3n declarar\u00e1 cu\u00e1les son los cargo s vacantes. Las vacantes ser\u00e1n cubiertas por docentes, previo Concurso P\u00fablico de Antecedentes, seg\u00fan las normas vigentes, adquiriendo el car\u00e1cter de titular . Art. 89\u00ba.- Cuando los cargos y horas c\u00e1tedras se en- cuentren vacantes, ser\u00e1n cubiertos por docentes com o interinos. El que ocupe circunstancialmente el cargo de un (1) docente titular o interino ser\u00e1 docente supl ente. En ambos casos las designaciones se efectua- r\u00e1n seg\u00fan el Orden de M\u00e9rito confeccionado por el Jurado de Concursos. Art. 90\u00ba.- Ning\u00fan docente podr\u00e1 ejercer en incompati- bilidad. No podr\u00e1 tener m\u00e1s de un (1) cargo docente ni acumular m\u00e1s de treinta y seis (36) horas c\u00e1tedra p or semana, en cualquier nivel y modalidad de ense\u00f1anza , ya sea de gesti\u00f3n estatal o privada, dej\u00e1ndose a sa lvo los derechos adquiridos. A tal efecto, todo docente estatal o privado, deber\u00e1 presentar declaraci\u00f3n ju rada de su carga horaria total ante el C.G.E. Art. 91\u00ba.- La autoridad educativa deber\u00e1 promover la concentraci\u00f3n de las horas de c\u00e1tedra de cada docen te, titular o interino, en un solo establecimiento o en el menor n\u00famero de ellos. Art. 92\u00ba.- Los docentes ocupar\u00e1n sus cargos seg\u00fan sea su habilitaci\u00f3n: a) Nivel Inicial: Profesores o Maestros de Jard\u00edn d e Infantes. b) Educaci\u00f3n General B\u00e1sica Primaria (E.G.B.1 y 2): Profesores Rurales, Maestros Normales o Rurales, Profesores para la Ense\u00f1anza Primaria, Profesores d e Ense\u00f1anza Elemental y Profesores de E.G.B. 1 y 2. c) Educaci\u00f3n General B\u00e1sica Intermedia (E.G.B.3): Profesores de Nivel Medio en todo el ciclo. 2- Polimodal: Profesores. e) Educaci\u00f3n Superior: Profesores, Licenciados (con formaci\u00f3n docente), Doctores con Licenciaturas. f) Educaci\u00f3n Especial: Profesores en Ense\u00f1anza Espe - cial, Maestros Especiales y, con car\u00e1cter supletori o Psicopedagogos. CAPITULO CUARTO DE LOS ALUMNOS Art. 93\u00ba.- Todos los habitantes de la Provincia a partir de los cinco (5) a\u00f1os de edad, ingresar\u00e1n como alum - nos al sistema educativo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1438 Los habitantes de la Provincia que, por razo- nes de edad, estuviesen fuera de los ciclos obligat orios podr\u00e1n requerir su incorporaci\u00f3n a los Reg\u00edmenes Especiales creados por esta ley. Art. 94\u00ba.- Todos los alumnos del sistema educativo entrerriano conforme a la Constituci\u00f3n Provincial y a la presente ley, tendr\u00e1n derecho a: 1) Acceder al sistema educativo en igualdad de cond i- ciones con respecto al ingreso, la permanencia, la rein- serci\u00f3n y al logro de los aprendizajes propios de c ada tramo o modalidad. 2) Que se respete su integridad y dignidad personal y su libertad intelectual, religiosa y de conciencia. 3) Beneficiarse con los mecanismos de asistencia y promoci\u00f3n m\u00e9dica, t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica, de alimentos e indumentaria y de cualquier otro tipo que se consid eren necesarios, dirigidos a garantizar su igualdad de o por- tunidades frente a los dem\u00e1s. 4) Participar de acuerdo a las posibilidades de cad a edad en el funcionamiento de la Unidad Pedag\u00f3gica a la que asiste. 5) Ser evaluados en sus desempe\u00f1os e informados al respecto, conforme a criterios rigurosos y cient\u00edfi ca- mente fundados, en todos los niveles, ciclos y Reg\u00ed me- nes Especiales del sistema. 6) Desarrollar sus aprendizajes en edificios que re s- pondan a normas de seguridad y salubridad. 7) Estar amparado por un Sistema de Seguridad Socia l durante su permanencia en la escuela y en aquellas actividades programadas por las autoridades educati vas correspondientes. 8) Integrar consejos, centros, asociaciones y clube s de estudiantes u otras organizaciones educativas y com u- nitarias. Art. 95\u00ba.- Todos los alumnos tendr\u00e1n las siguientes responsabilidades: 1) Cumplir con la escolaridad obligatoria. 2) Respetar la normativa institucional y las reglam en- taciones aplicables en el \u00e1mbito escolar. 3) Respetar los s\u00edmbolos nacionales y provinciales. 4) Colaborar en el cuidado y mejoramiento de la uni - dad escolar. Art. 96\u00ba.- En los alumnos menores de edad la respon- sabilidad de la concurrencia a clase quedar\u00e1 a carg o de los padres o tutores. La autoridad educativa ante c asos extremos de inconcurrencia y agotando otros procedi - mientos, podr\u00e1 requerir el auxilio de otras autorid ades y/o de la fuerza p\u00fablica para dar cumplimiento a la obligaci\u00f3n escolar. El incumplimiento de dicha responsabilidad por parte de los padres implicar\u00e1 la imposici\u00f3n de una sanci\u00f3n plasmada, preferentemente, en la realizaci\u00f3 n de tareas comunitarias. Art. 97\u00ba.- El Estado colaborar\u00e1 con las escuelas p\u00fabli- cas en la provisi\u00f3n de elementos de estudio, guarda - polvos, prendas de vestir indispensables y sostendr \u00e1 comedores escolares o provisi\u00f3n de alimentos en tod os aquellos que, por la condici\u00f3n econ\u00f3mica de su fami lia no pudieran obtenerlos de \u00e9stas. CAPITULO QUINTO DE LOS PADRES Art. 98\u00ba.- Los padres/madres o quienes los sustituyen legalmente, tienen sobre la educaci\u00f3n de sus hijos los siguientes derechos: a) A ser reconocidos como agentes naturales y prima - rios de la educaci\u00f3n. b) A que sus hijos reciban en el \u00e1mbito de la educa ci\u00f3n p\u00fablica estatal una formaci\u00f3n general, exenta de to do dogmatismo pol\u00edtico, filos\u00f3fico y religioso que evi ten cualquier forma de discriminaci\u00f3n que pudiere afect ar las convicciones familiares y personales. c) A que sus hijos reciban una educaci\u00f3n conforme a los principios y fines de la Constituci\u00f3n y la pres ente ley, con la posibilidad de optar por el establecimi ento educativo cuyo ideario responda a sus convicciones filos\u00f3ficas, \u00e9ticas o religiosas dentro de las ofer tas existentes. d) A participar en las actividades de los estableci mien- tos escolares apoyando a los equipos directivos y d o- centes en el proceso educativo que impulse, en form a individual o a trav\u00e9s de los \u00f3rganos colegiados rep re- sentativos de la comunidad educativa. e) A ser informados peri\u00f3dicamente de la evoluci\u00f3n del Proyecto Educativo Institucional y de las evaluacio nes de los aprendizajes de sus hijos. Art. 99\u00ba.- Los padres/madres o quienes los sustituyen legalmente, tienen sobre la educaci\u00f3n de sus hijos las siguientes responsabilidades: a) Hacer cumplir a sus hijos con la escolaridad obl iga- toria, mientras ejerzan la patria potestad. b) Respetar y hacer respetar a sus hijos las normas de convivencia de la comunidad educativa. c) Comprometerse con el proceso que sus hijos est\u00e1n realizando, con su seguimiento y apoyo. d) Participar de las actividades que realiza la Ins titu- ci\u00f3n, respetando los roles y funciones de todo el p erso- nal que all\u00ed se desempe\u00f1a. e) Integrar el Consejo Escolar del establecimiento de su hijo o pupilo. TITULO QUINTO DE LA CALIDAD DE LA EDUCACION Y SU EVALUACION Art. 100\u00ba.- Las Autoridades Educativas deber\u00e1n garan- tizar la calidad de la formaci\u00f3n impartida en los d istin- tos ciclos, niveles y reg\u00edmenes especiales, mediant e la evaluaci\u00f3n sistem\u00e1tica y permanente del sistema edu - cativo, en t\u00e9rminos de procesos y resultados pedag\u00f3 gi- cos e institucionales, teniendo como objetivos, una mejor educaci\u00f3n basada en las necesidades del educa n- do y en la demanda social. TITULO SEXTO FINANCIAMIENTO Art. 101\u00ba.- El Estado Provincial garantizar\u00e1 a trav\u00e9s de lo dispuesto por la Constituci\u00f3n Provincial y los r ecur- sos que se determinen en el Presupuesto Provincial el financiamiento de todas las necesidades de la escol ari- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1439 dad obligatoria, de los sistemas y programas del Co n- sejo General de Educaci\u00f3n. Por otra parte destinar\u00e1 al sistema educativo: 1) Los aportes provenientes del financiamiento naci o- nal. 2) Los obtenidos o a obtenerse en el orden internac io- nal. 3) Los recursos que con destino espec\u00edfico disponga n Leyes especiales nacionales y provinciales. 4) Los aportes que otorguen las organizaciones comu - nitarias y/o instituciones estatales y privadas a f in de lograr optimizar sus recursos. 5) Las contribuciones, subsidios, donaciones, aport es de particulares y los recursos provenientes de lega liza- ci\u00f3n de herencias vacantes y legados. TITULO SEPTIMO DISPOSICIONES TRANSITORIAS Art. 102\u00ba.- Puesta en vigencia la presente ley, el Con- sejo General de Educaci\u00f3n deber\u00e1 llamar a Concurso para titularizar los cargos de Supervisores de toda la Provincia. Realizado el mismo, las actuales Direcci o- nes Departamentales de Educaci\u00f3n coordinar\u00e1n en cad a departamento la actividad de las supervisiones. Art. 103\u00ba.- Dentro de los noventa (90) d\u00edas de la publi- caci\u00f3n de esta ley, el Consejo General de Educaci\u00f3n proceder\u00e1 a reordenar las instituciones educativas con- forme lo que disponen Art. 104\u00b0.- El consejo General de Educaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n de Gesti\u00f3n privada pro - piciar\u00e1 la elaboraci\u00f3n de un R\u00e9gimen de Concursos, consensuado con los apoderados legales, para las in sti- tuciones de su dependencia. Art. 105\u00ba.- La Educaci\u00f3n General B\u00e1sica Intermedia, E.G.B. 3, o Escuela intermedia, hasta tanto se gene ren espacios adecuados para su funcionamiento, podr\u00e1 tener: 1) Localizaci\u00f3n en Escuelas de E.G.B. 1 y 2, en est e caso contar\u00e1 con un (1) Director que deber\u00e1 cumplir con el requisito de ser Profesor de Ense\u00f1anza Media . 2) Localizaci\u00f3n en Escuelas Polimodales, siendo el Rector de esta escuela el mismo que coordinar\u00e1 y ge s- tionar\u00e1 ambos niveles. 3) Localizaci\u00f3n en Escuelas N\u00facleo de Agrupamiento, B\u00e1sicas o Medias Rurales. Art. 106\u00ba.- La Educaci\u00f3n Polimodal tendr\u00e1 una im- plementaci\u00f3n gradual favoreciendo la articulaci\u00f3n c on el Tercer Ciclo de la Educaci\u00f3n General B\u00e1sica. Art. 107\u00ba.- Hasta tanto se concursen los cargos decla- rados vacantes por el Consejo General de Educaci\u00f3n continuar\u00e1n los docentes interinos y suplentes, cua ndo hubieren sido designados conforme al Orden de M\u00e9rit o o al Art\u00edculo 80\u00b0 del Estatuto del Docente Entrerri ano. Art. 108\u00ba.- El Consejo General de Educaci\u00f3n deber\u00e1 dictar su Reglamento Org\u00e1nico dentro de los ciento ochenta (180) d\u00edas a partir de la publicaci\u00f3n de la pre- sente ley. Art. 109\u00ba.- En el plazo de ciento veinte (120) d\u00edas a contar de la publicaci\u00f3n de la presente, el Jurado de Concursos elevar\u00e1 un proyecto completo de ley para regular los Concursos P\u00fablicos y el Orden de M\u00e9rito para interinatos y suplencias al Consejo General de Educaci\u00f3n. En igual lapso de tiempo, \u00e9ste deber\u00e1 co n- siderarlo para ser elevado al Poder Ejecutivo. Art. 110\u00ba.- Dentro de los ciento ochenta (180) d\u00edas de la publicaci\u00f3n de la presente, el Consejo General d e Educaci\u00f3n designar\u00e1 una Comisi\u00f3n Especial con la participaci\u00f3n de los docentes a trav\u00e9s de sus entid ades representativas, presidida por el Director General de Escuelas y dem\u00e1s integrantes del Consejo que se est a- blezca, para que estudie y proponga la actualizaci\u00f3 n y reforma del actual Estatuto del Docente Entrerriano . Art. 111\u00ba.- Los maestros titulares autorizados, al mo- mento de la promulgaci\u00f3n de esta ley, a ejercer la do- cencia en el s\u00e9ptimo a\u00f1o de la Educaci\u00f3n General B\u00e1 - sica Intermedia, podr\u00e1n seguir haci\u00e9ndolo hasta su jubilaci\u00f3n, y con posterioridad los cargos ser\u00e1n cu bier- tos conforme lo dispone la presente. Art. 112\u00ba.- El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 la presente en el plazo de noventa (90) d\u00edas desde su entrada e n vigencia. En ausencia de reglamentaci\u00f3n, las autori da- des competentes resolver\u00e1n las situaciones sometida s a su consideraci\u00f3n, atendiendo a la naturaleza de las mismas y conforme lo normado por esta ley. Art. 113\u00ba.- Der\u00f3gase la Ley Nro. culos 14\u00ba, 15\u00ba, 16\u00ba, 17\u00ba, 18\u00ba, 19\u00ba y 20\u00ba de la Ley Nro. 8 .613 y su reglamentaci\u00f3n, dej\u00e1ndose a salvo la adhesi\u00f3n a la Ley Nro. 24.195. Art. 114\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Comisiones, Paran\u00e1. 13 de marzo de 2.001.- Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n: TORRES CARDOSO - ALFARO ELENA - REGGIARDO - FORTUNY Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n: RODRIGUEZ SIGNES - TORRES - CARLINO - D'ANGELO - MAIDANA - REGGIARDO - Ocupa la Presidencia el Vicepresidente 1\u00ba del Cuerpo, se\u00f1or diputado Troncoso. SR. PRESIDENTE (Troncoso) - En consideraci\u00f3n. SRA. TORRES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, no hace mucho tiempo, el 9 de junio del a\u00f1o 2.000 en este Recinto debat\u00edamos sobre un proyecto ambicioso sobre la educaci\u00f3n que form\u00f3 parte de nuestra plataforma electoral en la q ue aprobamos la creaci\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos. Hoy nuevamente en este Recinto vamos a escribir una nueva p\u00e1gina importante en la historia de lo que significa educaci\u00f3n para la Provincia de Ent re R\u00edos. Este proyecto de ley que tiene su origen en el Poder Ejecutivo Provincial ha tenido modificaciones , tanto en el Senado como en la C\u00e1mara de Diputados y esto ha sido producto de un trabajo que hemos encar a- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1440 do no solamente el Bloque de la Alianza porque en l a apertura que hicimos a consultas a sindicatos, orga ni- zaciones e incluso a las autoridades de escuelas pr iva- das, lo hicimos en forma abierta que diera la parti cipa- ci\u00f3n a quienes quisieran, tanto del bloque oficiali sta como el de la oposici\u00f3n. No s\u00e9 si el proyecto que vamos a sancionar es el mejor, pero hemos aspirado a que as\u00ed sea, y cons ide- ramos fundamental que hablar de educaci\u00f3n y sancio- nar una ley no significa cerrar un ciclo, sino por el contrario, abrir nuevos caminos, nuevos debates, po r- que en una sociedad tan cambiante, en una sociedad con cambios tan vertiginosos tambi\u00e9n la educaci\u00f3n debe ir adecu\u00e1ndose a esos cambios, siempre a favor del pueblo, a favor de los alumnos, a favor de los do- centes y de los padres, que son para nosotros el in ter\u00e9s en esta ley en esta pol\u00edtica que es una pol\u00edtica d e Esta- do. En la estructura de esta ley tenemos t\u00edtulos referidos a todas las tem\u00e1ticas de la educaci\u00f3n y e l \u00faltimo a disposiciones transitorias. En el t\u00edtulo I se habla de disposiciones genera- les, de los derechos, obligaciones y garant\u00edas que tie- nen tanto los educandos como los educadores. Consi- deramos la obligatoriedad de la educaci\u00f3n como un derecho a partir de los 5 a\u00f1os con la esperanza de po- der establecer esta obligatoriedad a partir de los 4 a\u00f1os hasta Polimodal. Hablamos de cu\u00e1les son los principios genera- les de la educaci\u00f3n para el Estado, cu\u00e1les son los obje- tivos primordiales de la educaci\u00f3n para el Estado e ntre- rriano y fundamentalmente qu\u00e9 nos alienta o que nos orienta en esta nueva ley, donde hablamos de fortal ecer el respeto a los derechos y libertades fundamentale s expresadas por la Declaraci\u00f3n de Derechos Humanos de las Naciones Unidas, del Pacto de San Jos\u00e9 de Co sta Rica, la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o y dem \u00e1s instrumentos internacionales incorporados a nuestra Constituci\u00f3n como base de la convivencia democr\u00e1tic a. Destacamos la necesidad de afianzar la libertad, la independencia, la soberan\u00eda nacional. Cuando hablamos de la estructura del sistema, tomamos en cuenta, en primer lugar, las escuelas en particular la educaci\u00f3n inicial en jardines materna les y jardines de infantes, fundamentalmente los jardines maternales que comprenden un lapso de 45 d\u00edas hasta los 3 a\u00f1os y en jardines de infantes para ni\u00f1os de 3 a 5 a\u00f1os. Pido autorizaci\u00f3n para leer porque tengo de- masiados datos y cifras y no quiero a esta altura, con el cansancio y dem\u00e1s, equivocarme en estos datos que debo dar. La Educaci\u00f3n B\u00e1sica General Primaria se divide en dos ciclos de tres a\u00f1os de duraci\u00f3n cada uno. La Educaci\u00f3n General B\u00e1sica, Intermedia o EGB 3 con 3 a\u00f1os de duraci\u00f3n que podr\u00e1 complementarse con orientaciones y modalidades especiales, y la Educac i\u00f3n Polimodal en sus distintas modalidades y orientacio nes que surgir\u00e1n de la demanda de cada comunidad tenien - do en cuenta que la Provincia conserva tres modalid a- des existentes hoy: la T\u00e9cnica, la Agrot\u00e9cnica y la Art\u00edstica. Tenemos tambi\u00e9n en cuenta el servicio educa- tivo para j\u00f3venes y adultos, una posibilidad que le damos a ellos de incorporarse al sistema, a cualqui era de sus niveles y modalidades para iniciar o retomar los estudios, y servicios educativos especiales para al um- nos con necesidades educativas complejas. En la amplia red de escuelas desplegadas que tiene nuestra provincia en la zona rural, esto cons tituye una parte important\u00edsima del sistema al incorporar en \u00e9l a m\u00e1s de 900 escuelas, de las cuales 880 son escuel as b\u00e1sicas E.G.B. 1 y 2; teniendo en cuenta que la tot ali- dad de las escuelas b\u00e1sicas de la Provincia es de 1 .175, las rurales de este nivel representan el 74 o el 75 por ciento; contamos con escuelas b\u00e1sicas intermedias, escuelas n\u00facleos de agrupamiento en el n\u00famero de 90 ; 23 escuelas agrot\u00e9cnicas y 44 escuelas rurales. Adem\u00e1s, coronan el sistema educativo provin- cial los institutos superiores no universitarios q ue tendr\u00e1n a su cargo la formaci\u00f3n docente, t\u00e9cnica y art\u00edstica que adem\u00e1s de la formaci\u00f3n de grado prove e- r\u00e1n la actualizaci\u00f3n y perfeccionamiento docente pe r- manente y la investigaci\u00f3n al sistema educativo pro - vincial. En el Art\u00edculo 11\u00b0 , se establece que el Conse- jo General de Educaci\u00f3n elaborar\u00e1 un reglamento b\u00e1s i- co para cada uno de los niveles, que resultar\u00e1 el r efe- rente para que cada instituci\u00f3n tenga la posibilida d de construir su propio c\u00f3digo de convivencia en forma consensuada y participativa. Aqu\u00ed a lo que se apunt a es a que en la escuela prime la participaci\u00f3n y la dem o- cracia, nosotros estamos pensando en ciudadanos lib res y por eso tambi\u00e9n es necesario donde se ensayan nue - vas formas culturales y no solamente que se transmi te sino que se recrea la cultura. Como ya lo dije, la educaci\u00f3n inicial se impar- te en jardines maternales para ni\u00f1os desde los 45 d \u00edas hasta los 3 a\u00f1os, estos pueden tener iniciativa pri vada, y en el caso que no los haya, entonces el Estado ve r\u00e1 la forma de organizarlos si fuera necesario. De cualqu ier manera se establece la supervisi\u00f3n de este nivel co n autoridades provinciales cualquiera sea el tipo de ges- ti\u00f3n, y se plantean los objetivos de la educaci\u00f3n i nicial. El Cap\u00edtulo Segundo habla de la Educaci\u00f3n General B\u00e1sica Primaria E.G.B. 1 y 2, es obligatori a y tiene 6 a\u00f1os de duraci\u00f3n distribuidos en dos ciclos de tres a\u00f1os cada uno. Ac\u00e1 lo que nosotros tenemos que rescatar es lo que entendemos en este momento como educaci\u00f3n: es la recuperaci\u00f3n social del docente, q uie- nes algunas vez pasamos por las aulas y mantenemos el esp\u00edritu docente reconocemos el trabajo que se hace cada d\u00eda en funci\u00f3n de los alumnos. Creemos que esta es un asignatura pendiente que tiene la sociedad para con el docente, en cuant o a lo que es el reconocimiento, en cuanto a lo que son las remuneraciones que tiene que ver con los derechos.. . SR PRESIDENTE (Troncoso) - Ruego a los se\u00f1ores diputados guardar silencio. Contin\u00faa en el uso de la palabra la diputada Torres. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1441 SRA. TORRES - La Educaci\u00f3n B\u00e1sica Intermedia o EGB 3 es uno de los proyectos que nosotros desarro- llamos durante toda la campa\u00f1a electoral. La EGB 3 fue implementada en 1.999 y nosotros recepcionamos, a medida que \u00edbamos avanzando en la elaboraci\u00f3n de la plataforma electoral, el inter\u00e9s de los padres, no sola- mente del centro de la ciudad, sino tambi\u00e9n de los barrios y de las zonas rurales. De qu\u00e9 manera se ib a a seguir esta iniciativa, y cu\u00e1l era la atenci\u00f3n que noso- tros le \u00edbamos a prestar. Este ha sido un compromis o muy fuerte, una bandera de campa\u00f1a que no resigna- mos y en la que hemos venido trabajando no solament e en la campa\u00f1a, sino durante todo el a\u00f1o 2.000. Creo que la forma como nosotros lo hemos organizado, la consideramos buena. Podr\u00e1 haber dife - rencias con lo que nosotros decimos, aceptamos las diferencias que se planteen. Pero esta es una defen sa que le hemos venido haciendo desde que estamos en e l Gobierno y hasta tanto se generen los espacios adec ua- dos -reza el Art\u00edculo 105\u00b0- estas escuelas se van a localizar en las EGB 1 y 2, contando con un Directo r que deber\u00e1 ser profesor de ense\u00f1anza media, con loc a- lizaci\u00f3n en escuelas Polimodales, siendo Director d e esta escuela, el mismo que coordinar\u00e1 y gestionar\u00e1 ambos niveles; o con localizaci\u00f3n en escuelas n\u00facle o de agrupamientos, b\u00e1sicas o medias rurales. En el Cap\u00edtulo Cuarto hablamos de la Educa- ci\u00f3n Polimodal; respecto de la EGB 3, quiero aclara r que a esta escuela intermedia se le agregan dos a\u00f1o s a lo que era antes la vieja escuela primaria. La EGB 3, la Escuela intermedia habla de s\u00e9ptimo, octavo y noven o, y es obligatoria. Posteriormente, viene el ciclo Polimodal el que nosotros aspiramos a que tambi\u00e9n sea obligatori o en el tiempo y que est\u00e1 funcionando con eficiencia y en la que contamos tambi\u00e9n las escuelas t\u00e9cnicas y agr o- t\u00e9cnicas. El Cap\u00edtulo Quinto refiere a la educaci\u00f3n especial; ah\u00ed planteamos el compromiso que tenemos como Estado para con todos aquellos que presentan necesidades educativas especiales. El Cap\u00edtulo Sexto refiere a la educaci\u00f3n de j\u00f3venes y adultos y estatuye la continuaci\u00f3n pedag\u00f3 gi- ca del adulto, de acuerdo a los tiempos que vivimos , por un lado transitando una democracia moderna que, aunque imperfecta, va creciendo en participaci\u00f3n y conciencia social y por otro lado, estamos inmersos en tiempos de cambios, de compleja vida y los desempe- \u00f1os, dado el alto desarrollo cient\u00edfico y tecnol\u00f3gi co alcanzado por la humanidad. Este panorama genera una nueva forma de vida, para arribar a preparaciones, aun habiendo pa sado la edad en la que normalmente se va a la escuela o a las EGB 1, 2 \u00f3 3. Por \u00faltimo, hablamos de educaci\u00f3n no formal. En el Cap\u00edtulo S\u00e9ptimo hablamos de la educa- ci\u00f3n no formal donde el Estado se asocia a las inst itu- ciones intermedias, facilitando la apertura de las escue- las a la comunidad a trav\u00e9s de m\u00faltiples iniciativa s culturales, cient\u00edficas y educativas. El Cap\u00edtulo Octavo habla de la Educaci\u00f3n Superior no Universitaria. \u00c9ste es un Cap\u00edtulo impo r- tant\u00edsimo para el sistema educativo provincial porq ue hace hincapi\u00e9 en la capacitaci\u00f3n y el perfeccionami ento permanente para el ejercicio de la profesi\u00f3n docent e, estableciendo la obligatoriedad de la capacitaci\u00f3n y el servicio a cargo de los institutos superiores, quie nes adem\u00e1s, apoyar\u00e1n y orientar\u00e1n a la docencia en gene ral cada vez que sea requerido por situaciones especial es, por lo que tambi\u00e9n deber\u00e1n ampliar sus funciones abarcando la investigaci\u00f3n. Aqu\u00ed aparece el esbozo de una instituci\u00f3n diferente, porque ya no puede dedicarse solamente a la formaci\u00f3n de grado, sino que debe ampliar su oferta a la capacitaci\u00f3n e investigaci\u00f3n permanentes. Es decir, deben darse dos situaciones claras, apuntar hacia un mejoramiento funcional e integral de los docentes entrerrianos, de modo que a su vez tod a la sociedad los revalorice debidamente, ya que ellos s on los profesionales de la ciencia de la ense\u00f1anza y p or otro lado, los propios docentes deben asumirse a s\u00ed mismo como tales, ejercer cabalmente y con responsa - bilidad las tareas que le competen y guiar su traba jo hacia el auto perfeccionamiento. De la Educaci\u00f3n Privada: en este apartado la ley habla de los servicios educativos prestados por la gesti\u00f3n privada en los diferentes niveles, modalida des y especialidades que comprenden el Sistema Educativ o Provincial. La gesti\u00f3n privada puede ser con o sin aporte estatal. El T\u00edtulo IV habla del Consejo General de Educaci\u00f3n. La organizaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n P\u00fablica. El Consejo General de Educaci\u00f3n qu\u00e9 se plantea y qui\u00e9nes lo conforman. Designaciones y funcionamien- to. La Secci\u00f3n Segunda plantea las atribuciones del Consejo General de Educaci\u00f3n que aparecen detallada s en el Art\u00edculo 63\u00ba, inciso 33. El Cap\u00edtulo Segundo que habla de la estructu- ra del Consejo General de Educaci\u00f3n plantea los org a- nismos que lo componen: Direcci\u00f3n General de Escue- las, Jurados de Concursos, Tribunal de Calificacion es y Disciplinas y Consejos Escolares. En el Cap\u00edtulo Tercero se habla de los docen- tes, de la libertad de c\u00e1tedra, de la libertad de l a ense- \u00f1anza, de la capacitaci\u00f3n, de la actualizaci\u00f3n y pe rfec- cionamiento, de las condiciones laborales dignas co n todo lo que ello implica, de acceder a los cargos p or concurso, de participar en la organizaci\u00f3n del gobi erno de la instituci\u00f3n, de formar parte del gobierno del sis- tema educativo provincial mediante la elecci\u00f3n de s us representantes, seg\u00fan lo establece la ley, en tanto las responsabilidades tienen que ver fundamentalmente con el cumplimiento de la Constituci\u00f3n Provincial, la Constituci\u00f3n Nacional, las leyes y los reglamentos. El Cap\u00edtulo Cuarto trata de los alumnos quie- nes son, para nosotros, el centro, el actor princip al del eje educativo, sujeto de derecho y a quien debe, po r supuesto, respet\u00e1rselo como persona. Esta fundamentaci\u00f3n est\u00e1 contenida en el Art\u00edculo 14 de la Constituci\u00f3n Nacional, del texto de la Constituci\u00f3n Provincial y en el marco internacional ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1442 con la Convenci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o aprobada en la Asamblea General de Naciones Unidas de Nueva York el 20 de noviembre de 1.989, siendo Ley Nacio- nal Nro. 23.849 y habiendo sido incorporado con sta tus constitucional en la reforma de la Constituci\u00f3n Nac io- nal de 1.994. Los derechos que tiene el alumno es el acceso al sistema educativo en igualdad de condiciones, el respeto a su dignidad e integridad personal, su lib ertad intelectual, religiosa y de conciencia, beneficiars e con planes de asistencia m\u00e9dica, t\u00e9cnico-pedag\u00f3gica, al i- mentaria y de vestimenta, participar de acuerdo a s us posibilidades por edad en el funcionamiento de la i nsti- tuci\u00f3n que asiste, a ser evaluado rigurosa y cient \u00edfica- mente e informados al respecto, aprender en edifici os escolares seguros y salubres, estar amparado por un sistema de seguridad social dentro de la escuela o fuera de ella cuando sea trasladado por razones pedag\u00f3gic as, integrar agrupaciones de estudiantes. En el Cap\u00edtulo Quinto hablamos de los padres, que son por supuesto los primeros educadores y copr o- tagonistas del hecho educativo, donde se detallan s us derechos y obligaciones. Entre los derechos est\u00e1 qu e sus hijos reciban una educaci\u00f3n exenta de dogmatism o y cualquier tipo de discriminaci\u00f3n, a elegir el est able- cimiento educativo que por su ideario responda a la s convicciones familiares, a participar en las activi dades escolares, apoyando la labor docente y respetando a todos los integrantes de la instituci\u00f3n cualquiera sea su funci\u00f3n en ella, a ser informado sobre la marcha de su efecto educativo-institucional y las evaluaciones d e los aprendizajes de sus hijos. En tanto su responsabili dad es cumplir con la obligatoriedad escolar, respetar y hacer respetar a sus hijos las normas de convivenci a de la comunidad educativa, comprometerse con el desa- rrollo pedag\u00f3gico de sus hijos y apoyarlos, partici par de las actividades de la instituci\u00f3n, integrar los conse- jos escolares. En el T\u00edtulo Quinto hablamos de la calidad de la educaci\u00f3n y su evaluaci\u00f3n y en el texto est\u00e1n la s disposiciones transitorias que consideramos oportun o incorporar en esta ley que la pensamos para los tie m- pos futuros, pero que tambi\u00e9n tenemos la responsabi li- dad de decir que en el momento que tengamos que hacer las modificaciones a partir de la aplicaci\u00f3n de esta ley tenemos que tener la mente abierta y la ca paci- dad suficiente para trabajar en todas las reformas que se vayan requiriendo a medida de la aplicaci\u00f3n de l os distintos niveles. La Secci\u00f3n Quinta tiene que ver con los Con- sejos Escolares que est\u00e1n establecidos por el Art\u00edc ulo 208 de la Constituci\u00f3n Provincial. En principio esta ser\u00eda mi primera participa- ci\u00f3n como miembro informante de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, en primer lugar debo manifestar q ue hoy por la ma\u00f1ana cuando tratamos de organizar el trabajo parlamentario, usted tambi\u00e9n estaba present e, planteamos que \u00edbamos a tratar, si daba el tiempo, las dos leyes y que si se hac\u00eda largo el debate con res pecto a la Ley de Presupuesto, \u00edbamos a dejar la Ley de E du- caci\u00f3n para la sesi\u00f3n que est\u00e1bamos convocados para ma\u00f1ana a las 10 de la ma\u00f1ana por ejemplo, a la que est\u00e1bamos convocados tambi\u00e9n para el jueves o cuand o ustedes lo creyeran conveniente nosotros \u00edbamos a venir a debatir este tema porque realmente lo hemos venido haciendo desde el d\u00eda 7 de marzo del a\u00f1o 2.0 00 cuando ingres\u00f3 el proyecto al Senado de la Provinci a. Lamentablemente en este estado a m\u00ed me toca ser miembro informante tanto del Presupuesto como d e Educaci\u00f3n, realmente el estado de cansancio que pre - sento por estas horas, no s\u00e9 si alguna neurona me f un- ciona, y creo que realmente es preocupante porque e s un tema que realmente merece un profundo debate, merece que toda la ciudadan\u00eda participe en este deb ate y lamentablemente se da en un contexto totalmente enrarecido porque, como reci\u00e9n lo hablamos con el se\u00f1or diputado Rodr\u00edguez Signes y dem\u00e1s diputados est\u00e1n ocurriendo tantas cosas en el mundo exterior de esta C\u00e1mara, tantas son las cosas y las informacion es sumamente preocupantes del pa\u00eds, que estamos con un paro de CETERA en el d\u00eda de la fecha y ma\u00f1ana con movilizaci\u00f3n, est\u00e1n la mayor\u00eda de las universidades tomadas. De manera que estar tratando hoy esta ley en este contexto, nos parece que al menos no es respon sa- ble de parte de la Legislatura, de la C\u00e1mara de Dip u- tados de la Provincia. Cuatro o cinco veces he intentado hablar con el bloque mayoritario para pasar esto para el d\u00eda d e ma\u00f1ana a la ma\u00f1ana, si fuese necesario, pero lament a- blemente no hemos podido conseguir esto y ac\u00e1 esta- mos para debatir esta ley en estas condiciones, en este escenario y en estas circunstancias. Yo no voy a tratar de leer el proyecto de ley, ni siquiera el que nosotros presentamos porque va a resultar sumamente tedioso a esta altura de la noch e. Pero quiero s\u00ed significar que cuando este pro- yecto de ley ingres\u00f3 a la C\u00e1mara de Senadores de la Provincia, ingres\u00f3 conjuntamente con el de la creac i\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma, en esa oportunidad se cre\u00f3 dentro del Justicialismo un importante grupo, un equipo de especialistas en educaci\u00f3n que trabaj\u00f3 si n cesar, que trabaj\u00f3 totalmente ad honorem y que real - mente hizo un verdadero aporte a los legisladores t anto del Senado como de la C\u00e1mara de Diputados Esto provoc\u00f3 en primera instancia, no solamente cuando s e ingres\u00f3 este proyecto al Senado observaciones -no desde la oposici\u00f3n que hicimos ning\u00fan tipo de obser - vaci\u00f3n- de los distintos gremios de la provincia y de los distintos sectores de la comunidad educativa de la provincia que se opon\u00edan y se siguen oponiendo hast a la fecha, casi en su totalidad, a este proyecto de ley. Desde el Justicialismo, tanto la totalidad de los senadores como la totalidad de los diputados, n o emitimos opini\u00f3n porque consideramos que la Educa- ci\u00f3n debe ser una pol\u00edtica de Estado, que una ley d e Educaci\u00f3n tiene que apuntar a 10 \u00f3 15 a\u00f1os como m\u00ed- nimo, que una ley de Educaci\u00f3n no corresponde sola- mente a un gobierno que est\u00e9 de turno, y en este se nti- do presentamos, sin emitir opini\u00f3n sobre el proyect o ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1443 original, tanto en el Senado, con la firma de todo s los senadores, como en la C\u00e1mara de Diputados, con la firma de todos los diputados del Justicialismo, un pro- yecto de ley alternativo al presentado por el Poder Ejecutivo, que nos parec\u00eda la forma m\u00e1s sensata de hacer un aporte en materia educativa. No solamente que presentamos el 13 de junio de 2.000, bajo el Expediente Nro. 5.519 en el Senad o - el n\u00famero de expediente de ac\u00e1 no lo tengo presente , pero el Secretario despu\u00e9s puede dar el n\u00famero- un proyecto alternativo y, a partir de all\u00ed, preocupad os por esta ley que estaba en tratamiento en aquel entonce s en el Senado, comenzamos a recorrer la mayor\u00eda de los departamentos de nuestra Provincia para tratar de d ar participaci\u00f3n, debate, tratar de buscar el consenso que esta ley lamentablemente hasta ahora no tiene, y qu e apresuradamente se le dar\u00e1 tambi\u00e9n el tratamiento d e forma, y despu\u00e9s voy a aclarar por qu\u00e9 de manera ta n apresurada. Cre\u00edamos importante presentar este proyecto y salir a debatirlo en todos los \u00e1mbitos de la Provin cia; as\u00ed nos reunimos en Federaci\u00f3n, en Chajar\u00ed, en Para n\u00e1, en Concordia, en Concepci\u00f3n del Uruguay, en mi pue- blo, en Nogoy\u00e1, en distintos lugares de la Provinci a, tratando de llevar adelante este debate. En princi - pio creemos que de algo sirvi\u00f3 porque a partir de e ste proyecto ingresado tambi\u00e9n en el Senado, el proyect o original del Poder Ejecutivo sufri\u00f3 bastante modifi ca- ciones; no solamente hicimos esto, sino que hicimos un peque\u00f1o folleto de cinco mil juegos para repartir e n toda la provincia para decir qu\u00e9 dec\u00eda el proyecto ori- ginal presentado por el Poder Ejecutivo y qu\u00e9 dec\u00eda el proyecto alternativo presentado por el Justicialism o, cu\u00e1les eran las principales diferencias para, en de finiti- va, tratar de dar este debate en esta ley que, lame nta- blemente, no baj\u00f3 a toda la comunidad educativa, m\u00e1 s all\u00e1 de los intentos, por supuesto que desde los gr emios se hizo. El 17 de noviembre se hizo una jornada insti- tucional en todas las escuelas para debatir este pr oyecto de ley, le mandamos nota, tambi\u00e9n un proyecto prese n- tado por el diputado Taleb al Presidente del Consej o General de Educaci\u00f3n, pero no tuvimos suerte y se d io el tratamiento en el Senado all\u00e1 por octubre y lueg o de ese tratamiento en el Senado la realidad cambi\u00f3, po r- que el 17 de noviembre de 2.000 se firm\u00f3 el Pacto Fiscal -del que hoy hicimos referencia y lo tratamo s en este recinto- por el cual se produce un congelamien to de los gastos primarios del Estado hasta el a\u00f1o 2.0 05 y, considerando que dentro de los gastos primarios est \u00e1n incluidos los gastos de educaci\u00f3n, creemos que esto provoca un gran cors\u00e9 para poder tratar esta ley qu e despach\u00f3 la mayor\u00eda y que contiene gastos que consi - deramos innecesarios como es la creaci\u00f3n, tanto de la Escuela intermedia como la estructura general del Consejo General de Educaci\u00f3n y otra serie de cargos pol\u00edticos que lo que hacen es probablemente mejorar la situaci\u00f3n del bolsillo de algunos funcionarios, per o para nada a mejorar la realidad educativa, y estos re- cursos se van a insertar m\u00e1s en la estructura buroc r\u00e1tica que en la tarea educativa de nuestros gurises entr erria- nos. No voy a hacer una lectura de nuestro proyec- to alternativo, pero s\u00ed me gustar\u00eda que por Secreta r\u00eda, porque este es un motivo central o neur\u00e1lgico por e l que vamos a votar en forma negativa en general, se de lectura a la car\u00e1tula de este proyecto de ley que e sta- mos tratando. SR. PRESIDENTE (Troncoso) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura a lo peticionado. SR. SECRETARIO (D'Agostino) - \"Proyecto de ley por el que se modifica la Ley de Educaci\u00f3n Provinci al Nro. 7.711.\" SR. M\u00c1RQUEZ - Ah\u00ed est\u00e1 el eje concreto por el cual nosotros no vamos a votar esta ley. La Ley Nro. 7.7 11 que por este instrumento se va a derogar, es la Ley Org\u00e1nica del Consejo General de Educaci\u00f3n, de mane- ra que erradamente podemos hablar de Ley de Educa- ci\u00f3n cuando en definitiva como bien dice la car\u00e1tul a de este proyecto, es una modificaci\u00f3n a la Ley Nro. 7. 711 y de eso nosotros no est\u00e1bamos hablando cuando pre- sentamos nuestro proyecto de ley. Nuestro proyecto de ley fija una pol\u00edtica edu- cativa que es diferente a la estructura org\u00e1nica de l Consejo General de Educaci\u00f3n. Habl\u00e1bamos de las bases fundamentales de la educaci\u00f3n en el T\u00edtulo I, en el Art\u00edculo 1\u00ba, donde se sustentan las bases fundamentales de la educaci\u00f3n entrerriana. Y ah\u00ed enumer\u00e1bamos una serie de princi - pios que nos parec\u00edan importante fijarlos, como asi - mismo en el T\u00edtulo II fijamos la pol\u00edtica educativa , lo que nos parece algo central en la definici\u00f3n de una Ley de Educaci\u00f3n, si as\u00ed la queremos llamar. Si bien podemos comprender el esfuerzo que hubo en la C\u00e1mara de Diputados de modificar el pro- yecto que viene del Senado, tratando de mejorarlo, creo que fue un trabajo interesante que hicimos dentro d e la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n pero creemos que no es sufi- ciente, creemos -por lo menos los diputados del Jus ti- cialismo- que no cubre las expectativas que una Ley de Educaci\u00f3n debe tener. Si bien este proyecto de ley de educaci\u00f3n originariamente ingres\u00f3 al Senado el 17 de marzo de 2.000 era sumamente reglamentarista, en el sentido de que por ley se fijaba el uniforme, que despu\u00e9s se f ij\u00f3 por la Resoluci\u00f3n Nro. 311, que se fijaba la discip lina, que se fijaba el tema de las inasistencias, todo es to que en su momento nosotros dec\u00edamos que tend\u00eda que esta r excluido de una ley y que ten\u00eda que formar parte, s i se cre\u00eda conveniente, de una reglamentaci\u00f3n a trav\u00e9s d e quien es la autoridad de aplicaci\u00f3n de la ley, que es el Consejo General de Educaci\u00f3n. Esto se cambi\u00f3, pero de cualquier manera esta ley sigue siendo reglamentarista, y luego en su tra ta- miento en particular vamos a plantear concretamente cu\u00e1les son los art\u00edculos. Nosotros si bien creemos , y no compartimos la estructura del sistema educativo que ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1444 bien ley\u00f3 la diputada Torres en el sentido de incor porar dentro del sistema educativo entrerriano a la Escue la intermedia, nos parece que no cumple ni siquiera co n la Ley Federal de Educaci\u00f3n a la que tambi\u00e9n se adhier e con este proyecto de ley, lo que no exist\u00eda en el p royec- to original del Poder Ejecutivo, dec\u00eda, se\u00f1or Pres iden- te, que creemos que es una estructura innecesaria y hemos dicho los motivos en una innumerable cantidad de situaciones. Tambi\u00e9n creemos que la mayor\u00eda de l o sectores de la comunidad educativa entrerriana que estuvieron presentes en la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n - tenemos la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica de la intervenci\u00f3n de cada uno de los distintos sectores- dijo un no rotu ndo a esta ley que hoy se pretende aprobar. Y uno de los motivos neur\u00e1lgicos por los que dec\u00edan que se opon\u00edan, y que nosotros compartimos, es por ejemplo esta estructura de la Escuela intermedi a. Creemos que crear una estructura nueva dentro de sistema educativo no trae nada bueno, nosotros cree - mos que el E.G.B. 3 debe estar dentro de la Escuela Media, lo manifestamos a esto en su oportunidad, l o seguimos sosteniendo y as\u00ed lo definimos en nuestro propio proyecto de ley presentado. Tampoco, como dije anteriormente, compar- timos la estructura del Consejo General de Educaci\u00f3 n, como tema neur\u00e1lgico tambi\u00e9n dentro de este proyect o de ley, y en materia de financiamiento poco dice es te proyecto de ley que se pretende aprobar en este Rec in- to. En cuanto al tema del financiamiento creemos, m\u00e1s por estas horas, que evidentemente es un tema altamente sensible a la comunidad educativa argenti na, ya ni siquiera tan entrerriana, donde se habla, o s e dijo -no sabemos si se va a desandar este camino- que se transfer\u00eda el incentivo docente, por ejemplo, a la estruc- tura de los Presupuestos provinciales; por ejemplo, el tema de los recortes presupuestarios a todas las un iver- sidades y qui\u00e9n sabe qu\u00e9 otras medidas m\u00e1s tomar\u00e1 e l flamante Ministro de Econom\u00eda, Domingo Cavallo, en las pr\u00f3ximas horas y en cu\u00e1nto puede llegar a afect ar al financiamiento del sistema educativo entrerriano. Nosotros creemos tambi\u00e9n que hay muchos errores en la redacci\u00f3n de este proyecto de ley, i ncluso en la propia redacci\u00f3n del dictamen de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, y consecuentemente vemos, como dije en el t\u00edtulo de la estructura del sistema educativo no com- partimos la Escuela intermedia, tambi\u00e9n vemos con mucha preocupaci\u00f3n y fue planteado por quienes nos visitaron en la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, lo referente al Art\u00edculo 11\u00b0 que habla de que el Consejo General de Educaci\u00f3n formular\u00e1 un Reglamento Escolar B\u00e1sico para cada uno de los niveles y modalidades del sist ema educativo que servir\u00e1 de marco referencial para la elaboraci\u00f3n del C\u00f3digo de Convivencia de cada esta- blecimiento educativo, nos parece que esto no corre s- ponde porque hay distintos situaciones sociales que cubren las escuelas de nuestra provincia, una es, p or ejemplo, una escuela de islas de mi departamento, o tra es una escuela del centro, por decirlo, dentro de u n radio perif\u00e9rico centro de una ciudad como la m\u00eda, como la de Paran\u00e1, diferente son las escuelas rural es, y as\u00ed podr\u00edamos nombrar una serie de diferencias y si tua- ciones socioecon\u00f3micas diferentes que no permiten l a elaboraci\u00f3n de un reglamento escolar b\u00e1sico y a par tir de all\u00ed buscar los c\u00f3digos de convivencia para cada establecimiento. Por ah\u00ed, s\u00e9panme disculpar quienes muchos aportes hicieron en la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n y tant os aportes hicieron a nuestro propio bloque que no pue da en esta instancia formular puntualmente cada una de las cr\u00edticas que me hubiera gustado plantear, pero con respecto a la educaci\u00f3n inicial tambi\u00e9n tenemos nue s- tras dudas, por ejemplo, con respecto a los jardine s maternales que este proyecto que despacha la mayor\u00ed a determina para ni\u00f1os desde los 45 d\u00edas hasta los 3 a\u00f1os, mientras que en la ley federal que se adhiere comie nza a los 4, un ejemplo claro que muestra una contradic - ci\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9n en lo que respecta a los jar dines de infantes, que comprende a ni\u00f1os de 3 a 5 a\u00f1os mi en- tras que en la ley federal de educaci\u00f3n a la cual a dhe- rimos dice de 4 a 5 a\u00f1os. Tambi\u00e9n dice el proyecto que la Provincia procurar\u00e1 establecer este servicio cuando lo crea n ece- sario -lo que no es m\u00e1s que una simple expresi\u00f3n de deseos- y que prestar\u00e1 apoyo a las instituciones de la sociedad para que \u00e9stas lo brinden. En este sentido , la primera pregunta que nos hacemos es c\u00f3mo se va a procurar atender los servicios cuando no forma doce n- tes al eliminar los institutos de formaci\u00f3n inicial como se hizo en esta gesti\u00f3n. De manera que hay una fuer te contradicci\u00f3n en lo que se ha hecho desde el Consej o General de Educaci\u00f3n y con lo que esta ley procura establecer dentro de la educaci\u00f3n inicial. No compartimos -por los motivos que expli- qu\u00e9- este Cap\u00edtulo Tercero cuando se refiere a la e du- caci\u00f3n general b\u00e1sica. Aparte, el Art\u00edculo 18 que e xpli- ca los objetivos, creemos que una ley debe tener ob je- tivos mucho m\u00e1s direccionales y no espec\u00edficos, com o est\u00e1 planteado ac\u00e1, luego el Consejo General de Edu - caci\u00f3n deber\u00eda ser el que espec\u00edficamente reglament e esto y no que quede establecido por ley. Por los mismos motivos, tampoco comparti- mos que el Art\u00edculo 4\u00ba establezca la educaci\u00f3n medi a Polimodal como objetivo y tampoco estamos de acuer- do con la redacci\u00f3n del Art\u00edculo 21, cuando se habl a de legislar, vemos que la redacci\u00f3n es poco clara porq ue no asegura un equilibrio en las modalidades en los distintos \u00e1mbitos de la provincia, por eso no la ac om- pa\u00f1amos. Se le da un rango legal a la educaci\u00f3n agro- t\u00e9cnica, incluso AGMER estuvo totalmente de acuerdo , luego vino la Resoluci\u00f3n Nro. 312 que fue tratada a c\u00e1, y vemos que de alguna manea pretender vaciar el goc e de los derechos que establece esta ley; entonces, t am- poco podemos seguir compartiendo el esp\u00edritu de est a incorporaci\u00f3n, cuando despu\u00e9s vemos que quien debe llevar a cabo la pol\u00edtica educativa provincial hace lo contrario, de manea que tambi\u00e9n tenemos nuestros reparos con respecto a esto. El Art\u00edculo 26, que habla de la ley de produci- do, la Ley Nro. 8.971/95, deber\u00eda incorporar alguno s p\u00e1rrafos m\u00e1s; puntualmente, garantizar la estructur a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1445 que permita administrar lo que se establece en la l ey de producido, porque de lo contrario es dif\u00edcil para l os establecimientos educacionales poner en funciona- miento esta ley, ya que muchas veces no tienen una estructura que garantice administrar esto; y, tal v ez, se deber\u00eda ampliar la posibilidad de aplicar esta ley de producido a otros establecimientos de educaci\u00f3n me- dia, Polimodal, y a los institutos superiores no un iversi- tarios. Con respecto a la educaci\u00f3n especial de la que habla el Cap\u00edtulo Quinto -y me estoy refiriendo sol a- mente, se\u00f1or Presidente, al despacho de mayor\u00eda, au n- que quiz\u00e1 me hubiera gustado fundamentar nuestro proyecto de ley con despacho de minor\u00eda, en definit iva es nuestro dictamen, tambi\u00e9n de la minor\u00eda, pero es nuestro propio proyecto de ley, pero ac\u00e1 correspond e debatir el dictamen de la mayor\u00eda, por eso voy a co nti- nuar con el Cap\u00edtulo Quinto. Cuando habla de Educaci\u00f3n Especial -ac\u00e1 compartimos y en eso podr\u00e1n apelar a la buena memo- ria en esta circunstancia- creo que fue un miembro de UDA quien plante\u00f3 claramente el tema de no comparti r este Cap\u00edtulo, porque el Estado no garantiza en nin - guno de los art\u00edculos que est\u00e1n previstos en este p ro- yecto la integraci\u00f3n que se ha venido realizando du ran- te los \u00faltimos 10 a\u00f1os atendiendo a la educaci\u00f3n en la diversidad. Nosotros, en el Art\u00edculo 36\u00ba de nuestro pro- yecto de ley -que no voy a leer- todo esto esta gar anti- zado, pero lamentablemente no fue tomado en cuenta por la mayor\u00eda, porque si no, esta parte hubiese es tado claramente reflejada en el Cap\u00edtulo de la Educaci\u00f3n Especial. Con respecto a la Educaci\u00f3n de J\u00f3venes y Adultos, es m\u00e1s claro y significativo lo expresado por nuestra propuesta, claramente presentada en el Art\u00ed culo 38\u00ba, y no fueron contempladas varias de las dispos i- ciones que nosotros planteamos, lamentablemente por ese motivo no podemos acompa\u00f1ar con el voto. Con respecto al Cap\u00edtulo Octavo, cuando habla de Educaci\u00f3n Superior, me parece que deber\u00eda haber estado incluida tanto la no universitaria com o la universitaria, para contemplar la Ley Nro. 9.250 qu e fue la ley de Creaci\u00f3n de la Universidad Aut\u00f3noma d e Entre R\u00edos. En este aspecto me quiero detener, como lo he hecho en varias oportunidades cuando se ha tocado e ste tema, porque lamentablemente lo que est\u00e1 pasando ho y con todos los institutos terciarios y lo que est\u00e1n su- friendo todos los gurises que han tratado de inscri birse en la Universidad Aut\u00f3noma, pero que todav\u00eda no cuenta con la aprobaci\u00f3n de la CONEAU y jam\u00e1s nun- ca convoc\u00f3 a la Comisi\u00f3n Bicameral para que, de alg u- na manera, garantizara no solamente la elaboraci\u00f3n del Estatuto de la Universidad, que por ley nos corresp on- d\u00eda a los miembros de la Bicameral, sino tambi\u00e9n ga - rantizar una serie de derechos a los docentes de in stitu- tos terciarios. La verdad es que nunca fuimos convo ca- dos y lamentablemente con mucha pena hoy tenemos que decir que se est\u00e1 cumpliendo lo que en aquel en - tonces nosotros dec\u00edamos. Hoy se est\u00e1 cumpliendo lo que expresamos en su oportunidad, porque todo es una gran improvisa- ci\u00f3n, los gurises no saben d\u00f3nde van a dar clases, qui\u00e9- nes van a ser los profesores, si su t\u00edtulo va a ten er vali- dez o no, qu\u00e9 financiamiento va a tener la Universi dad, pero no el que acabamos de aprobar con el Presupues to para el 2.001, porque esto no alcanza pr\u00e1cticamente para nada. Tampoco no sabemos, porque en la org\u00e1nic a que se acaba de aprobar en el Presupuesto para el 2.001, esto depende de la Gobernaci\u00f3n cuando, en definitiva, deber\u00eda depender de la Cartera de Educa - ci\u00f3n. Todo esto se hizo, pero lamentablemente nunca fuimos convocados ni siquiera por el Senado q ue tiene la responsabilidad de la convocatoria de la c omi- si\u00f3n Bicameral, ni tampoco por el rector organizado r que nos contest\u00f3 -hasta se dir\u00eda con soberbia- cuan do le preguntamos porqu\u00e9 no nos convocaba, siendo que \u00e9l como rector organizador tiene la obligaci\u00f3n -porque lo establece la Ley de Educaci\u00f3n Superior- de convocar a todas las partes y cumplir con la Ley Nro. 9.250. Este proyecto vino con un error desde el Se- nado, contemplando \u00fanicamente la Educaci\u00f3n Superior y si bien se desconoce en este proyecto de ley, ac\u00e1 se ha incorporado a la Educaci\u00f3n no Universitaria, per o este Cap\u00edtulo tampoco dice nada de la articulaci\u00f3n de la Universidad o las Universidades que nosotros tuv i- mos en cuenta en los Art\u00edculos 33\u00ba y 34\u00ba de nuestro proyecto original. Es importante marcar el tema de la articula- ci\u00f3n que lamentablemente este proyecto despachado por la mayor\u00eda no lo contempla, y es realmente un t ema significativo para incorporarlo. Con respecto a la educaci\u00f3n privada en el T\u00edtulo 3\u00b0 en definitiva no sabemos si se contempl\u00f3 todo lo que en su oportunidad fuera planteado por l a Asociaci\u00f3n de Apoderados que luego en el tratamient o en particular vamos a ver detenidamente esta parte. En realidad las preocupaciones son muchas y en materia de financiamiento a\u00fan m\u00e1s por todos los problemas q ue sabemos ocurrieron en estas escuelas de gesti\u00f3n pri va- da -principalmente en el departamento Concordia y e n otros departamentos de la provincia- por la falta d e financiamiento, incluso en muchos casos han tenido que recurrir a la Justicia. En este sentido cuando ya nos adentramos, por decirlo de alguna manera, en el T\u00edtulo 4\u00b0, de la Or gani- zaci\u00f3n de la Educaci\u00f3n P\u00fablica y espec\u00edficamente en el Art\u00edculo 55\u00b0 de la ley, vemos casualmente en este proyecto que viene a ser una modificatoria de la Le y Nro. 7.711 porque se va a derogar cuando se sancion e esta ley, se planteaba que para ser miembro del Con se- jo General de Educaci\u00f3n adem\u00e1s de las condiciones exigidas por la Constituci\u00f3n se requer\u00eda estar en a ctivi- dad, esto planteaba la Ley Nro. 7.711 sancionada en el primer gobierno de la administraci\u00f3n del Gobernador actual lo cual nos parec\u00eda que era coherente por el solo hecho de estar activo y esto implica estar en conoc i- miento de cu\u00e1les son las modificaciones, los cambio s, tan din\u00e1micos que se dan en materia educativa, nos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1446 parece acertado que las personas tuvieran que estar en actividad para poder cubrir este cargo. Lamentablemente en este Art\u00edculo 55\u00b0 que se va a aprobar ahora pretende blanquear una situaci\u00f3n irregular de algunos miembros del CGE, de varios funcionarios actuales -siempre lo hemos dicho- con mucho respeto pero tenemos que plantearlo, desde el propio Presidente del CGE pasando por los vocales, directores de nivel medio, directores departamental es que no cumpl\u00edan con estos requisitos y que con la aprobaci\u00f3n de este art\u00edculo se pretende blanquear t odo lo hasta aqu\u00ed actuado porque si de esto se hubiese he- cho un planteo en la Justicia que no fue tampoco un a motivaci\u00f3n nuestra ir a la Justicia con estos temas porque se hubiesen planteado como un obst\u00e1culo seri o y seguramente hubiesen pasado a la calidad de v\u00edcti - mas. Seguramente se hubieran podido objetar todas las resoluciones firmadas por el CGE porque realmen te estaba al margen de la Ley Nro. 7.711 y se han nom- brado en forma ilegal, por decirlo de alguna manera , dentro de esta estructura. En ese mismo sentido no compartimos los Art\u00edculos 56\u00b0, 57\u00b0 y los siguientes art\u00edculos que l e siguen a este Cap\u00edtulo. En la Secci\u00f3n Segunda en materia de las atri- buciones del CGE, dice: \"Ser\u00e1n atribuciones del CGE , se define por ley...\" y esto no lo vamos a comparti r, por esto es en este sentido reglamentarista y es una at ribu- ci\u00f3n del CGE definir dichas atribuciones e incluso entra en franca contradicci\u00f3n con el Art\u00edculo 108\u00b0 donde dice claramente, en este proyecto que se desp a- cha, que el Consejo General de Educaci\u00f3n deber\u00e1 dic - tar su reglamento org\u00e1nico dentro de los 180 d\u00edas a partir de la publicaci\u00f3n de la presente ley. De man era que el Art\u00edculo 108\u00b0 de las Disposiciones Transitor ias dice que el Consejo General de Educaci\u00f3n deber\u00e1 dic - tar su reglamento org\u00e1nico, para esto da 180 d\u00edas, y luego en el Art\u00edculo 63\u00b0 del Reglamento dice que es tas atribuciones se van a reglamentar oportunamente. D e manera que nos parece una franca contradicci\u00f3n y qu e ac\u00e1 no deber\u00eda estar incluido. Desde luego tampoco compartimos el Cap\u00edtu- lo Segundo cuando habla de la estructura org\u00e1nica d el Consejo General de Educaci\u00f3n porque excluye expre- samente a las Direcciones Departamentales de Escue- las, creemos que las Direcciones Departamentales de Escuelas no s\u00f3lo deber\u00edan seguir existiendo, sino q ue probablemente se podr\u00eda avanzar, incluso lo hemos hablado con algunos legisladores del oficialismo qu e estos cargos probablemente deber\u00edan ser concursados ; me hubiese gustado que esto hubiese figurado en est e proyecto de ley. Creemos que las Direcciones Departamentales de Escuelas muchas veces cumplen una funci\u00f3n muy importante y que si estas desaparecen probablemente al sistema educativo, en materia de toma de decisiones , lo va a hacer mucho m\u00e1s centralista con todos los i n- convenientes que esto genera, partiendo de la base de que si uno intenta llamar en la primera hora u hora y media al Consejo General de Educaci\u00f3n, al conmuta- dor, da permanentemente ocupado todas las l\u00edneas, imag\u00ednese cuando se tengan que resolver cuestiones departamentales de un departamento como Islas u otr os lugares, lo dif\u00edcil que va a ser esta situaci\u00f3n par a resol- ver en materia departamental. Nosotros, por el contrario, creemos que las Direcciones Departamentales de Escuelas deben segui r existiendo, se deber\u00edan concursar sus cargos y, par ale- lamente, darle mayores atribuciones para que tengan mayor funcionalidad y, en definitiva, puedan resolv er aspectos que hacen a la administraci\u00f3n diaria del s is- tema educativo en materia administrativa. Por eso, estos art\u00edculos no los compartimos. Creemos que el Art\u00edculo 66\u00ba cuando dice cu\u00e1les ser\u00e1 n las atribuciones del Director General de Escuelas y el Presidente del Consejo de Educaci\u00f3n, esto deber\u00eda i r en la Org\u00e1nica, ahora bien, si a esto se toma aqu\u00ed com o modificaci\u00f3n de la Org\u00e1nica est\u00e1 bien contemplado, nosotros, como cr\u00e9dito interpretamos que era una Le y de Educaci\u00f3n y dec\u00edamos que aqu\u00ed no deber\u00eda ir con- templado esto, no estar en esta ley, sino que deber \u00eda estar en otra. Pero bien, interpretado esto que es una modificaci\u00f3n a la Ley Nro. 7.711, lamentablemente todo vale y nosotros quer\u00edamos hablar de una Ley de Educaci\u00f3n provincial. En cuanto a la Secci\u00f3n Segunda, que habla de la estructura org\u00e1nica de la Direcci\u00f3n General de E s- cuelas, en el Art\u00edculo 67\u00ba, cuando dice: \"...depend er\u00e1n de la Direcci\u00f3n General de Escuelas...\" vemos que e sto est\u00e1 totalmente sobredimensionado y tambi\u00e9n trata d e blanquear una situaci\u00f3n de hecho que ha funcionado todo sin respaldo presupuestario. Por lo tanto, creemos que todo esto est\u00e1 so- bredimensionado con mayores cargos pol\u00edticos, con mayores sueldos de funcionarios, cuando sabemos que hoy la sociedad reclama otra actitud de todos los f un- cionarios pol\u00edticos; y creemos que este Art\u00edculo 67 \u00ba viene a blanquear lo que se ha venido dando como un a situaci\u00f3n de hecho y sin respaldo presupuestario du ran- te todo el a\u00f1o 2.000 y lo que va de este a\u00f1o funcio nan- do, lamentablemente, al margen de la ley vigente. Entonces, nosotros para blanquear situaciones que se hicieron al margen de la ley, no estamos, po r lo tanto no los vamos a acompa\u00f1ar, desde ya, en todos y cada uno de estos art\u00edculos de este Cap\u00edtulo, de es ta Secci\u00f3n Segunda y que bajo el t\u00edtulo \"Estructura Or g\u00e1- nica de la Direcci\u00f3n General de Escuelas\" se encuen tra incorporado. En la Secci\u00f3n Tercera, \"El Jurado de Concur- so\", tambi\u00e9n que quede claro, primero, que quede cl aro un aspecto porque no queremos que despu\u00e9s se mal interprete nuestra posici\u00f3n; que quede claro que no estamos de acuerdo con la superestructura, pero s\u00ed estamos, naturalmente de acuerdo con las atribucion es y funciones del Jurado de Concurso. Lo que creemos tambi\u00e9n es que se ha sobredimensionado esto, porque antes era Jurado de Concurso y Disciplina, y ahora se divide en dos y se ampl\u00eda. De manera que insisto, l o \u00fanico que resuelven en este aspecto son algunos pro - blemas m\u00e1s que todo del bolsillo de algunos funcion a- rios; y as\u00ed es c\u00f3mo esta Secci\u00f3n Tercera, una habla del ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1447 Jurado de Concurso, pone todos los cargos y en la Secci\u00f3n Cuarta habla del Tribunal de Calificaciones y Disciplina, como un tema separado. Ac\u00e1 tambi\u00e9n queremos saber, en definitiva, c\u00f3mo vamos a hacer el despacho de cada uno de los art\u00edculos, porque tanto en el Art\u00edculo 74\u00ba como en el Art\u00edculo 75\u00ba, hay diversos planteos que han hecho distintos sectores de la comunidad educativa que me gustar\u00eda ver c\u00f3mo han quedado reflejados en definit iva en el despacho del proyecto de ley. Con el tema de la Secci\u00f3n Quinta vemos con agrado, s\u00ed debemos decirlo, que hubo una modificaci \u00f3n con respecto al proyecto de ley trajo media sanci\u00f3n del Senado, en el sentido de c\u00f3mo quedan los Consejos Escolares. Vemos que ac\u00e1 han hecho una buena interpre- taci\u00f3n del Art\u00edculo 208 de la Constituci\u00f3n que fija que los Consejos Escolares funcionar\u00e1n en cada cabecera departamental y tendr\u00e1n jurisdicci\u00f3n sobre todo el territorio del mismo. De manera que es uno por depa r- tamento, como bien dice la Constituci\u00f3n y no como estaba originalmente planteado en el proyecto de le y que tra\u00eda media sanci\u00f3n del Senado; esto ha sido co rre- gido y podemos advertir que est\u00e1 bien hecha esta mo di- ficaci\u00f3n de esta Secci\u00f3n Quinta de los Consejos Esc o- lares. Respecto al Art\u00edculo 84\u00ba, lo voy a leer tex- tualmente, dice: \"La relaci\u00f3n de los Consejos escol ares con el Consejo General de Educaci\u00f3n se establecer\u00e1 a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n Departamental respectiva.\" M e sorprende porque no la contempla al establecer la e s- tructura, de manera que aqu\u00ed creo que hay un error en el despacho porque por un lado no se la considera d en- tro de la estructura y por otro se la menciona en e l Art\u00edculo 84\u00ba. Con respecto al Art\u00edculo 90\u00ba, vemos que tex- tualmente dice que \"Ning\u00fan docente podr\u00e1 ejercer en incompatibilidad, no podr\u00e1 tener m\u00e1s de un cargo do - cente ni acumular m\u00e1s de 36 horas c\u00e1tedra por seman a en cualquier nivel y modalidad de la ense\u00f1anza, ya sea de gesti\u00f3n estatal o privada, dej\u00e1ndose a salvo los dere- chos adquiridos. A tal efecto todo docente, estata l o privado, deber\u00e1 presentar una declaraci\u00f3n jurada de su carga horaria total ante el Consejo General de Educ a- ci\u00f3n\" De manera que este articulo va a entrar en fr anca incompatibilidad o superposici\u00f3n o colisi\u00f3n con la Ley Nro. 7.413 de incompatibilidades dictada en el prim er gobierno del doctor Montiel, y por eso digo que va a crear una superposici\u00f3n de leyes que legislan sobre un mismo tema, porque no se deroga aqu\u00ed en ning\u00fan mo- mento la Ley Nro. 7.413, ni tampoco figura en las derogaciones del \u00faltimo art\u00edculo, en el 113\u00ba, donde se derogan un mont\u00f3n de leyes y art\u00edculos, tampoco fig u- ra ah\u00ed la derogaci\u00f3n de esta ley de incompatibilida des. De manera que advertimos que aqu\u00ed va a haber pro- blemas desde el punto de vista legal. Respecto del Art\u00edculo 91\u00ba en cuanto a que la autoridad educativa deber\u00e1 promover la concentraci\u00f3 n de horas c\u00e1tedra de cada docente, titular o interin o, en un solo establecimiento o en el menor n\u00famero de ell os, vemos que esto simplemente se va a transformar en una expresi\u00f3n de deseos, porque sabemos que esto es muy dif\u00edcil de concretar y puede acarrear severos p ro- blemas. En el Art\u00edculo 92\u00ba entiendo que hay modifica- ciones planteadas dentro del despacho de la mayor\u00eda que nos gustar\u00eda ver como quedan en definitiva plan - teadas, como otros art\u00edculos m\u00e1s que anteriormente no los plante\u00e9 pero que los vamos a ver en el tratamie nto en particular porque si hay algunas modificaciones, veremos que posici\u00f3n tomaremos oportunamente. Con respecto al Cap\u00edtulo Cuarto, cuando se habla de los alumnos, creo que en la Ley Federal de Educaci\u00f3n est\u00e1 claramente planteado, creo que segui r insistiendo en repetir las obligaciones y derechos de alumnos, padres y docentes no es necesario, si bien los compartimos, creemos que no es necesario porque - repito- est\u00e1 muy claro en la Ley Federal de Educaci \u00f3n. Respecto al tema del financiamiento, se\u00f1or Presidente, creo que como dije cuando empec\u00e9 la ex- posici\u00f3n respecto a este proyecto de ley, es un tem a que realmente hoy no solamente preocupa a todos los que hoy estamos asistiendo al debate en este Recint o, creo que es un problema que se est\u00e1 planteando a ni vel nacional, de manera que realmente nos hubiese gusta do que en esta ley hubiese sido mucho m\u00e1s preciso el t ema del financiamiento, incluso en nuestro proyecto ori gi- nal -que no sufri\u00f3 modificaci\u00f3n porque tampoco fue tratado- fuimos bastante claros con respecto a este tema, porque nos parec\u00eda que si \u00edbamos a tratar una Ley de Educaci\u00f3n era importante fijar en la misma cu\u00e1les iban a ser los mecanismos y las fuentes de f i- nanciamiento, y por eso nosotros vimos como impor- tante, y por eso tambi\u00e9n por nota pedimos, junto a la diputada Torres, al Presidente del Consejo General de Educaci\u00f3n que nos arrimara cu\u00e1l fue concretamente l a ejecuci\u00f3n del Presupuesto en materia educativa en e l a\u00f1o 2.000, porque en esta materia quer\u00edamos hacer u na serie de proyecciones para ver c\u00f3mo iba a impactar principalmente la estructura del Consejo General de Educaci\u00f3n, la estructura del sistema educativo ampl ia- do con esta Escuela intermedia, c\u00f3mo iban a impact ar estas estructuras que por esta ley se pretenden cre ar para los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Por eso nosotros lo pedimos, lamentablemente por el apresuramiento en el tratamiento del proyect o no tuvimos repuesta, y en este punto me voy a detener porque el aporte que hicimos me parece interesante y no se tuvo en cuenta.. Nosotros si bien fijamos los mismos preceptos en el Art\u00edculo 96\u00b0 de nuestro proy ec- to en materia de financiamiento, en el Art\u00edculo 97\u00b0 espec\u00edficamente fijamos que la inversi\u00f3n p\u00fablica an ual en educaci\u00f3n, en el Presupuesto de gasto sin cumpli r la coparticipaci\u00f3n a municipios ni amortizaci\u00f3n de deu da, no pod\u00eda ser inferior a un determinado porcentaje, y est\u00e1bamos para discutirlo porque sin lugar a dudas el porcentaje que establece la Constituci\u00f3n de la prov in- cia de Entre R\u00edos que es del 25 por ciento, creemos que probablemente hubiese sido suficiente para el a\u00f1o 1.933 del cual data nuestra Constituci\u00f3n Provincial , pero luego muchos cambios se produjeron, por ejem- plo, la transferencia de muchas escuelas de la Naci \u00f3n a ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1448 la Provincia, muchos otros cambios, crecimiento de la matr\u00edcula, de manera que creemos que en este art\u00edcu lo en alguna oportunidad, en el momento de tratarse la reforma de la Constituci\u00f3n, deber\u00e1 cambiarse el por - centaje porque no responde a la realidad, y tanto l a anterior gesti\u00f3n como esta se ponen por encima de l os niveles que la Constituci\u00f3n fija. Repito, por eso nos parec\u00eda importante fijar estos porcentajes en la ley para que luego sean con - templados, ya reglamentada esta ley, en un oportuno tratamiento de la reforma de la Constituci\u00f3n Provin cial. Es m\u00e1s, nosotros plante\u00e1bamos que se deb\u00edan incrementar en un porcentaje, en un lapso de 5 a\u00f1os , para que se logre un piso no inferior al 35 por cie nto, porque nos parece que debe ser verdaderamente jerar - quizada presupuestariamente la educaci\u00f3n y el siste ma de financiamiento del sistema educativo entrerriano . Tambi\u00e9n establec\u00edamos en este Cap\u00edtulo, que lamentablemente no fue contemplado en este dictamen , el c\u00e1lculo del Presupuesto en forma plurianual a lo s efectos claramente de garantizar el cumplimiento de la pol\u00edtica educativa establecida en la ley. Esto es m\u00e1s importante a\u00fan cuando se crean estas estructuras como la Escuela intermedia, que a h\u00ed nos va a ir demandando mayores ingresos, que a la v ez va a tener un cors\u00e9 por el congelamiento en los gas tos primarios que se estableci\u00f3 en el Pacto Fiscal fir mado el 17 de noviembre, por eso nos parec\u00eda que fijar u n Presupuesto plurianual en materia educativa nos iba a servir para garantizar la pol\u00edtica educativa que el Esta- do entrerriano se fijara, no para un Gobierno sino para varios a\u00f1os. Tambi\u00e9n creamos, dependiendo del Consejo General de Educaci\u00f3n, un Fondo de Financiamiento Educativo como una modalidad de afectaci\u00f3n espec\u00edfi - ca de los recursos destinados a la educaci\u00f3n. Y ah\u00ed s\u00ed, en ese Fondo de Financiamiento Educativo, iban a ingresar directamente y administrados por el Consej o General de Educaci\u00f3n, y en este fondo, por supuesto , iban a estar incluidos todos los recursos que se co n- templan en el proyecto que ha tenido dictamen de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n. Con esto quiero significar que contempl\u00e1ba- mos no solamente un Presupuesto plurianual, fijamos porcentajes m\u00ednimos, un fondo de financiamiento edu - cativo como una modalidad de afectaci\u00f3n espec\u00edfica de los recursos estimados para la educaci\u00f3n. Creo que avanzamos mucho m\u00e1s que lo que, lamentablemente, se incorpor\u00f3 en este proyecto. Por eso no compartimos el T\u00edtulo Sexto en materia de financiamiento. Si bien la mayor\u00eda ha in cor- porado en el Presupuesto 2.001 que acaba de aprobar algunos Pesos m\u00e1s, en materia de infraestructura, p or ejemplo, solamente se han contemplado un poco m\u00e1s de 6 millones de Pesos para este a\u00f1o, mientras que, por ejemplo, en 1.999 fueron mucho m\u00e1s los fondos afec- tados a esta materia. Con respecto a las pol\u00edticas compensatorias, como el Plan Social Educativo que se implement\u00f3 en la gesti\u00f3n anterior, que en el a\u00f1o 2.000 se lo llam\u00f3 P lan de Escuela Prioritaria y ahora entiendo que nuevame n- te se le cambi\u00f3 el nombre, tenemos que plantear que , lamentablemente, en el a\u00f1o 2.000 fueron pocas las pol\u00edticas compensatorias que el Estado provincial p uso en funcionamiento y en el \u00e1mbito nacional pr\u00e1ctica- mente se cort\u00f3 todo, se reparti\u00f3 lo que qued\u00f3 del a \u00f1o 1.999, incluso en la actualidad se siguen repartien do partidas, con otro nombre, pero que son las mismas que como remanente quedaron del viejo Plan Social Educa - tivo, plan en el que indudablemente la gesti\u00f3n ante rior marc\u00f3 su sello, que, desde luego, pudo haber tenido sus cr\u00edticas -lo podemos aceptar-, o podemos compartirl as, pero decimos que tambi\u00e9n hubo una pol\u00edtica compen- satoria que, lamentablemente, no se continu\u00f3, reci\u00e9 n ahora por resoluci\u00f3n se est\u00e1 dando un cheque de 1.4 50 Pesos en cheque para tratar de comprar \u00fatiles y dem \u00e1s para los gurises de nuestros colegios. Pero en materia de infraestructura mucho se hizo en las ges tio- nes anteriores; se podr\u00e1 decir que se podr\u00edan haber hecho otras cosas mejor; estoy de acuerdo, siempre hay formas mejores de hacer cosas, pero se afectaron m u- chos recursos y recuerdo lo importante que fue la i n- versi\u00f3n en educaci\u00f3n. A esta altura de los aconteci - mientos creo que no vale la pena seguir dando n\u00famer os -aunque si se da el debate lo podemos hacer, no hay problemas-; pero en las anteriores gestiones del Ju sti- cialismo se invirti\u00f3 bastante, se capacit\u00f3 a mucha gen- te, se cre\u00f3 infraestructura y se llevaron a cabo mu chas pol\u00edticas compensatorias que garantizaron, sin duda , la gratuidad del sistema educativo y el ingreso y la p er- manencia de nuestros gurises entrerrianos a la escu ela. En las Disposiciones Transitorias del T\u00edtulo S\u00e9ptimo, por ejemplo vemos que el Art\u00edculo 102\u00ba dic e: \"Puesta en vigencia la presente Ley, el Consejo Gen e- ral de Educaci\u00f3n deber\u00e1 llamar a Concurso para titu la- rizar los cargos de Supervisores de toda la Provinc ia. Realizado el mismo, las actuales Direcciones Depart a- mentales de Educaci\u00f3n coordinar\u00e1n en cada departa- mento la actividad de las supervisiones\". Digo que ac\u00e1 nuevamente incorpora el tema de las Direcciones De- partamentales, cuando por ah\u00ed tambi\u00e9n desaparecen l as infraestructuras. Veo que se contradice con el Art\u00ed culo 109\u00ba, este mismo proyecto de ley, en el sentido que dice: Art. 109: \"...en el plazo de 120 d\u00edas a contar de la adjudicaci\u00f3n de la presente, el Jurado de Concursos elevar\u00e1 un proyecto completo de ley para regular lo s concursos p\u00fablicos y el orden de m\u00e9rito para itiner an- tes y suplencias al Consejo General de Educaci\u00f3n, e n igual lapso de tiempo \u00e9ste deber\u00e1 considerarlo para ser elevado al Poder Ejecutivo\". Esto entra en franca contradicci\u00f3n con el Ar- t\u00edculo 102\u00ba que dice que puesta en vigencia la pres ente ley el Consejo General de Educaci\u00f3n deber\u00e1 llamar a concurso para titularizar los cargos. Me parece que deber\u00e1n corregir esto porque, de lo contrario, el t ema del Art\u00edculo 109\u00ba s\u00f3lo va a ser una expresi\u00f3n de de seo, ya que primero van a concursar los cargos y, despu\u00e9 s, se va a hacer la ley. Con respecto al Art\u00edculo 104\u00ba tenemos dudas si este art\u00edculo que dice que el Consejo General de Educaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n de Educaci\u00f3n de Gesti\u00f3n Privada, propiciar\u00e1 la elaboraci\u00f3n de un r\u00e9 gi- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1449 men de concursos consensuado por los apoderados legales para las instituciones de sus dependencias, aunque no s\u00e9 c\u00f3mo terminar\u00e1n redactados los art\u00edcul os, no s\u00e9 si no se contradice con el Art\u00edculo 75\u00ba de es te mismo proyecto de ley. Me gustar\u00eda tambi\u00e9n ver c\u00f3mo queda redactado el Art\u00edculo 105\u00ba luego de su trata- miento en particular. Al Art\u00edculo 107\u00ba tampoco lo compartimos porque dice que hasta tanto no se concursen los car gos declarados vacantes por el Consejo General de Educa - ci\u00f3n, los docentes interinos y suplentes continuar\u00e1 n, cuando hubieren sido designados, formando parte del orden de m\u00e9rito, por el Art\u00edculo 80\u00ba del Estatuto d el Docente Entrerriano. Vemos que se trata de una contradicci\u00f3n con una de las resoluciones m\u00e1s pol\u00e9micas, respecto de la cual esta C\u00e1mara pidi\u00f3 su suspensi\u00f3n, que desde lue go no se cumpli\u00f3, y se trata de la Resoluci\u00f3n 312 que planteaba la continuidad, pero por resoluci\u00f3n elimi na- mos esta posibilidad. De manera que no s\u00e9 c\u00f3mo que- da, pero por lo pronto me parece que es una contrad ic- ci\u00f3n. Con respecto al Art\u00edculo 108\u00ba qued\u00f3 clara- mente especificado, ped\u00ed que se lea por Secretar\u00eda, es una modificatoria de la Ley Nro. 7.711 y dice que e l Consejo General de Educaci\u00f3n va a dictar su Regla- mento Org\u00e1nico, por lo que tampoco compartimos este art\u00edculo. En el Art\u00edculo 109\u00ba ya plante\u00e9 que es contra- dictorio con el Art\u00edculo 102\u00ba y con el Art\u00edculo 110 \u00ba vemos que se deber\u00eda incorporar algo en el sentido de que dice que dentro de los 180 d\u00edas de la publicaci \u00f3n de la presente ley, el Consejo General de Educaci\u00f3n designar\u00e1 una comisi\u00f3n especial por la participaci\u00f3 n de los docentes a trav\u00e9s de sus entidades representati vas, presidida por el Director General de Escuelas y dem \u00e1s integrantes del Consejo General de Educaci\u00f3n que se establezcan, para que se estudie y proponga la actu ali- zaci\u00f3n y reforma del actual Estatuto del Docente En tre- rriano. Ac\u00e1 no queda claro si se va a hacer en el mar- co de las paritarias, pero nos parece sumamente imp or- tante que esto forme parte de este Art\u00edculo 110\u00ba, p or- que tampoco vemos adecuado que esto forme parte del art\u00edculo sin contemplar el tema de las paritarias. El Art\u00edculo 111\u00ba no s\u00e9 si no va a sufrir modificacione s en su tratamiento en particular. Se\u00f1or Presidente: me hubiese gustado dar mayor debate y mayor fundamentaci\u00f3n como por ejemplo de porqu\u00e9 nos oponemos al sistema de la Es- cuela intermedia, porqu\u00e9 nos oponemos a los profeso - res, porqu\u00e9 creemos que pedag\u00f3gicamente los maestro s deben seguir trabajando en los s\u00e9ptimos grados. Insisto, nosotros hubi\u00e9semos preferido dar mayores fundamentos a este proyecto, pero lamenta- blemente por el apresuramiento en su tratamiento y el estado de cansancio -que naturalmente tenemos todos - no nos permite abundar en m\u00e1s. Sin lugar a dudas, esta ley va a volver al Se- nado, porque ya tiene modificaciones y all\u00ed seguir\u00e1 produci\u00e9ndose el debate. Adem\u00e1s, nosotros tambi\u00e9n estamos dispuestos a seguir recorriendo la provinci a de Entre R\u00edos para seguir haciendo aportes en materia educativa. Decimos por qu\u00e9 nos oponemos y cu\u00e1les son nuestras propuestas, porque sino ser\u00edamos cobardes de oponernos por oponernos porque s\u00ed. De manera que nosotros simplemente con esto queremos decir que vamos a votar negativamente en general este proyect o de ley. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, vamos a asumir la responsa- bilidad que nos cabe como legisladores de la provin cia de Entre R\u00edos para votar a conciencia una ley tan i m- portante como es la Ley de Educaci\u00f3n destinada a producir consecuencias trascendentes, tanto en lo q ue se refiere a la estructura educativa en la provinci a de Entre R\u00edos como los lineamientos generales del cont e- nido curricular de nuestra educaci\u00f3n en una materia que por sus caracter\u00edsticas evidentemente debe ser tratada como una verdadera pol\u00edtica de estado y que debe de alguna manera aligerar al legislador de tod a tensi\u00f3n pol\u00edtica propia a veces de otro tipo de ley es, de otro tipo de circunstancia para que de esta manera, pensando en el futuro de nuestros ni\u00f1os, de nuestro s j\u00f3venes, de nuestra juventud avanzar en la tarea le gis- lativa. En este sentido y en primer lugar quiero se\u00f1a- lar el buen trabajo realizado en el seno de la Comi si\u00f3n de Educaci\u00f3n. Realmente se abri\u00f3 todo un abanico de consultas, de recepci\u00f3n de inquietudes de todo tipo y producto de ese trabajo a conciencia de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n es que fueron incorporadas muchas inquie- tudes, muchas de las observaciones que se formularo n en el transcurso de esos encuentros y que ha posibi lita- do realmente el enriquecimiento de este texto de le y con respecto al que originariamente viniera en revi si\u00f3n con la media sanci\u00f3n del Senado. Vaya tambi\u00e9n nuestro reconocimiento a la labor realizada durante este a\u00f1o con el Consejo de Educaci\u00f3n en esta dif\u00edcil tarea de avanzar en la ap lica- ci\u00f3n del EGB 3, m\u00e1s all\u00e1 de errores cometidos, m\u00e1s all\u00e1 de naturales improvisaciones y sin contar con los elementos suficientes constre\u00f1idos por las dificult ades materiales. Tambi\u00e9n nuestro reconocimiento al sacri fi- cio de los docentes que a veces en condiciones abso lu- tamente inapropiadas han tenido que desenvolver, su trascendental ministerio en condiciones -como dec\u00eda - muchas veces absolutamente alejadas de lo que debie ra ser lo adecuado en materia de equipamiento, en mate ria de estructura edilicia, etc. Con estas precisiones queremos se\u00f1alar que hemos acompa\u00f1ado el despacho de la mayor\u00eda, que ha tenido ingreso en esta C\u00e1mara y que estamos tratand o, por estar de acuerdo en general con el contexto de la ley. Pero, hacemos la salvedad que despu\u00e9s en la votaci\u00f3n en particular debemos formular nuestra opi - ni\u00f3n alternativa a algunos aspectos que creemos muy importante en el marco de esta ley. Me refiero en p ri- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1450 mer lugar y por lo trascendente a la estructura edu cati- va. Entendemos nosotros que esta ley que est\u00e1 destinada a regir en el tiempo, debe motivar la ima gi- naci\u00f3n de los gobernantes, de los legisladores, a d irigir la mirada, justamente, hacia el futuro. Y en materia de estructura educativa, debemos prever que esta ley determinar\u00e1 tres compartimentos de la estructura mediante la creaci\u00f3n de la escuela me dia, junto a la salida final del Polimodal y del nivel i nicial. Si bien en el comienzo de un a\u00f1o a otro, que es lo que hemos experimentado durante el a\u00f1o pasado y el a\u00f1o anterior bajo el otro Gobierno, todav\u00eda la s diferencias a nivel de estructura no son muy grande s, los invito a todos a desarrollar un ejercicio de im agina- ci\u00f3n proyectar a trav\u00e9s del tiempo un desarrollo, hecho en funci\u00f3n de lo que podr\u00edan ser las previsiones de esta ley en materia de estructura educativa. Nos vamos a encontrar al final del camino, cuando se hayan podi do utilizar todos los medios necesarios, cuando est\u00e9n construidas las escuelas que hay que hacer, los edi fi- cios que hay que hacer, cuando est\u00e9n dotados del eq ui- pamiento que deben tener y cuando, por supuesto y naturalmente, est\u00e9n tambi\u00e9n integrados con el plant el docente, con una estructura dividida en tres nivele s. Creemos que esto no es conveniente, y que no es conveniente tanto desde un punto de vista pedag\u00f3 gi- co como de racional aplicaci\u00f3n de los recursos mate ria- les y de los recursos docentes. Decimos esto porque en primer lugar, todos sabemos la importancia formativ a que tiene la posibilidad de que los j\u00f3venes y los a do- lescentes puedan convivir, para cada vez m\u00e1s ir ava n- zando en este necesario aprendizaje de vivir en com u- nidad. Es importante tratar de contener a los adole scen- tes en ese aprendizaje y ello se facilita m\u00e1s, por ejem- plo, con el escenario que ten\u00edamos nosotros hasta h ace muy poco, a trav\u00e9s de la escuela media. De tal manera que si tenemos en cuenta este aspecto debemos tener en cuenta que siempre, por m\u00e1 s que se diga y no se diga, y las estad\u00edsticas nunca las tenemos a mano, se produce un desgranamiento del paso de un nivel a otro. Todos hemos pasado por la escuela primaria, por el nivel secundario, sabemos de ese cambio, de esa especie de shock que se produce en el alumno de un salto de lo que est\u00e1 acostumbrado a lo que no est\u00e1 acostumbrado, en donde cambia todo el escenario. Bueno, \u00bfqu\u00e9 necesidad de repetir ese salto?, si ya lo tenemos necesariamente una vez, de la escuela primaria a la escuela media, \u00bfqu\u00e9 necesidad de repe tir- lo y de esa manera introducir un desgranamiento m\u00e1s , hablando en este caso de dos saltos, del nivel inic ial a la escuela intermedia y de la escuela intermedia al Polimodal?, no apreciamos una raz\u00f3n suficiente para ello. Si a eso le agregamos, como dec\u00edamos, el mayo r dispendio de recursos, no hablemos de ahora que est a- mos en esta gran crisis en la Argentina, pensemos c on optimismo, pensemos que el pa\u00eds pueda salir m\u00e1s ade - lante, seguramente producto de otras concepciones econ\u00f3micas y otros gobiernos, tal vez; de cualquier manera, est\u00e1 el dispendio m\u00e1s adelante, all\u00e1 presen te, para qu\u00e9 vamos a tener estas tres estructuras, para qu\u00e9 vamos a tener estos tres equipamientos, todos estos mecanismos, cuando podemos realmente continuar con esta vieja tradici\u00f3n de los dos niveles. Y decimos esto porque creemos que es perfec- tamente posible compatibilizar el objetivo final de los dos niveles, es decir, de la estructura como la ten \u00edamos, de la Escuela Primaria con la Escuela Media, de man e- ra tal que en la escuela primaria sigan estando el EGB 1 y el EGB 2, y en la escuela media el EGB 3 y el Polimodal. No apreciamos inconvenientes para que ello en el tiempo se estructure de esa manera a par tir del hoy, de este hoy dif\u00edcil, de este hoy de coyunt ura, de este hoy que hay que ir adaptando en cada caso. Y decimos esto, como lo veremos luego cuando nos ocu- pemos de las cl\u00e1usulas transitorias sobre este tema . Partiendo del hoy, y tomemos por ejemplo la situaci\u00f3n de las escuelas rurales, es correcto el c amino de las escuelas n\u00facleo, de manera tal de poder desa rro- llar el EGB 3 a partir de la confluencia con los al umnos del EGB 1 y del EGB 2; y es correcto plantear esto en el tiempo, en el curso de un desarrollo, por eso in sisto en que tenemos que imaginar esta ley para adelante y proyectarla en el tiempo, en un proceso de desarrol lo donde posiblemente varias de las escuelas n\u00facleo, t al vez no todas, pero en algunas de ellas, sea posible adosar el Polimodal. En otros casos, a lo mejor, la realidad del campo no da para ello y habr\u00e1 una sali da del Polimodal como la tenemos ahora, m\u00e1s lejos, a otros institutos de la Provincia. De tal manera que este planteo realizado por el Consejo de Educaci\u00f3n no cambiar\u00eda en absoluto si aceptamos que en una estructura de la ley figure es ta estructura dual de la Educaci\u00f3n, porque evidentemen te esa escuela n\u00facleo es la base hoy de una posible es cue- la media ma\u00f1ana a la que se la adicionar\u00eda un Polim o- dal. Y lo mismo decir de las soluciones de emergenc ia, de las soluciones de coyuntura que se han aplicado en las ciudades sobre todo ciudades grandes donde en algunos casos se ha optado por alojar provisoriamen te en las escuelas, se ha optado por alojar la EGB 3 e n la estructura de la escuela secundaria. Esto est\u00e1 bien , es correcto seguramente lo que ha ideado el Consejo de Educaci\u00f3n, simplemente que para ello no es necesari o crear toda una escuela intermedia para la salida de la propia matr\u00edcula utilizar con una estructura de dir ecto- res frente a frente, con una serie de problemas de juris- dicci\u00f3n por el cuidado de las cosas, por las respon sabi- lidades, etc. Era perfectamente posible, para la salida de la propia matr\u00edcula utilizar la figura prevista en la Ley Federal de Educaci\u00f3n de la Coordinaci\u00f3n de Ciclo. N o era necesario llegar a una estructura de una escuel a intermedia para ello. Simplemente con haber hecho l o mismo que se ha hecho y en vez de la figura del Dir ec- tor de Escuela utilizar la figura del Coordinador d e Ciclo, llegar\u00edamos a un resultado similar al que se est\u00e1 encarando. En otros casos ya est\u00e1 prefigurada la escuela media, damos un ejemplo, ya que estamos ubicados aqu\u00ed en la ciudad de Paran\u00e1, el Colegio Nacional de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1451 Paran\u00e1, donde est\u00e1 funcionando la EGB 3 y el Polimo - dal correspondiente y f\u00edjese que all\u00ed no se ha crea do la escuela intermedia, porque la realidad manda y ah\u00ed est\u00e1 claramente establecido el objetivo al cual tenemos que tender, a esa escuela media dotada del primer ciclo de la EGB 3 y la salida Polimodal. Inclusive tambi\u00e9n s e ha encarado en muchos lugares la figura de la escue la n\u00facleo, en Paran\u00e1 y otras ciudades. Es correcto que tengamos una escuela n\u00facleo que recibe la demanda d e dos o tres escuelas de nivel inicial con vistas, de spu\u00e9s, a desarrollar, si da la poblaci\u00f3n del lugar, la imp ortan- cia de la zona, un futuro Polimodal y ya tenemos pr efi- gurada entonces la escuela media de la que estamos hablando. Entonces no apreciamos la necesidad, desde el punto de vista pedag\u00f3gico, desde el punto de vista de la administraci\u00f3n de los recursos, de la creaci\u00f3n de e sta escuela media y vemos que en el tiempo resulta m\u00e1s conveniente mantener la estructura actual del siste ma. Apreciamos que este fin no se contradice para nada con lo realizado por el Consejo General de Educaci\u00f3n ha sta ahora, salvo pensar en la sustituci\u00f3n de algunos ca rgos, los cargo de algunas escuelas intermedias que se ha n ubicado provisoriamente en el espacio de escuelas primarias en las ciudades para salida de la propia ma- tr\u00edcula. Las escuelas n\u00facleo tienen que seguir func io- nando y va de suyo que las escuelas n\u00facleo en las c iu- dades tienen que seguir funcionando, de tal manera que es perfectamente armonizable las necesidades de la coyuntura con aqu\u00e9l destino final que a nuestro jui cio debe tener la ley. Cuando tratemos esto en particular vamos a proponer las modificaciones de varios art\u00edculos; si m- plemente porque tiene relaci\u00f3n con este art\u00edculo ce ntral que, a nuestro juicio, es el 8\u00ba. Adem\u00e1s de ello, para terminar con este tema, queremos se\u00f1alar tambi\u00e9n que tenemos en cuenta algu - nos otros aspectos que a nuestro juicio son importa ntes como es la directiva, como uno de los objetivos de la ley, de adecuarla a nuestra realidad, propender , p ro- mover la doble escolaridad y el mayor funcionamient o y la mayor difusi\u00f3n de los comedores escolares que tiene estrecha relaci\u00f3n con la situaci\u00f3n socio econ \u00f3mi- ca de Argentina, del aqu\u00ed y del ahora. No s\u00f3lo tenemos que preparar j\u00f3venes para la excelencia educativa que es correcto que as\u00ed se hag a, sino tambi\u00e9n atender a la realidad, y la realidad p asa justamente por estas apremiantes necesidades de nue s- tra poblaci\u00f3n que tiene mucho que ver para poder avanzar en el aprendizaje, para poder avanzar en el camino educativo. Creemos tambi\u00e9n necesario en alg\u00fan aspecto resaltar la figura de los auxiliares de la educaci\u00f3 n. Es importante tener en cuenta, como lo veremos luego - me limito ahora a hacer una breve enunciaci\u00f3n nada m\u00e1s-, la figura de los id\u00f3neos en la materia de art es y oficios. Creemos adem\u00e1s que es importante la presen - cia del maestro en el primer a\u00f1o del EGB 3 como v\u00ednculo indispensable para asegurar ese tr\u00e1nsito de l casi ni\u00f1o y casi adolescente que sale de la escuela pri- maria. En las materias b\u00e1sicas de ese primer a\u00f1o se debe mantener esa figura que es un nexo, que es una atenci\u00f3n personalizada, una atenci\u00f3n distinta a la que ofrece el profesor. Por \u00faltimo, queremos introducir algunas peque\u00f1as pero importantes modificaciones en lo que tiene que ver con la integraci\u00f3n del Tribuna l de Calificaciones. Dicho as\u00ed pues en general estos aspectos don- de marcamos una diferencia con el dictamen de comi- si\u00f3n, que en todo el resto compartimos, vamos a abu n- dar luego en los detalles de estas propuestas en op ortu- nidad del tratamiento del proyecto en particular. SR. SOLANAS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, por un lado el diputado preopinante dijo, hace un momento, que para tratar esta ley ser\u00eda bueno aligerarnos de toda tensi\u00f3n pol\u00edtic a, lo cual ser\u00eda justamente lo ideal m\u00e1xime que gran part e de lo que ha enunciado reci\u00e9n nosotros de alguna maner a lo compartimos, porque entendemos que esta improvi- saci\u00f3n, que ha sido la Escuela intermedia, ha deses truc- turado, ha colisionado, ha golpeado la armon\u00eda de l o que debe ser el sistema educativo. Entonces creemos que si existe la posibilidad de analizarlo bienveni do sea y estamos dispuestos a acompa\u00f1ar las modificaciones que pueda tener el proyecto. Por otro lado, se\u00f1or Presidente, quiero desta- car tambi\u00e9n que en la C\u00e1mara se hicieron los esfuer zos, y en esto valoro a la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n en su totalidad -particip\u00e9 de algunas reuniones si bien n o soy miembro de la misma-, para tratar de escuchar a tod os los sectores, a todos los gremios e incorporar algu nas reformas, como por ejemplo la propuesta que se hizo de parte de la Iglesia Cat\u00f3lica y veo que ha sido i ncor- porada en este proyecto. Pero tambi\u00e9n recordaba y anotaba tres hechos que tienen que ver con el sistema educativo, con la conducci\u00f3n pol\u00edtica de la educaci\u00f3n en nuestra prov in- cia que son: la disoluci\u00f3n de la Escuela Ferm\u00edn Ch\u00e1 - vez, que en este mismo Recinto el Presidente del Co n- sejo General de Educaci\u00f3n dijo que no se iba a prod u- cir, la reestructuraci\u00f3n a espaldas de la demanda d e la comunidad educativa y de la opini\u00f3n de los gremios y docentes de la Escuela Hogar Eva Per\u00f3n, la Resoluci \u00f3n Nro. 112. Hay que tomar en cuenta tambi\u00e9n que gran parte del articulado se refiere pura y simplemente a la estructura org\u00e1nica del Consejo General de Educaci\u00f3 n, a blanquear situaciones, como bien lo dijo nuestro miembro informante que hizo un detallado an\u00e1lisis d e lo que es este proyecto desde nuestro punto de vist a. Recuerdo que en este mismo Recinto el profe- sor Argach\u00e1 nos dijo: \"que yo sepa nadie fue a la J usti- cia todav\u00eda\", y justamente por la responsabilidad d e nuestro bloque que as\u00ed lo evaluamos, y por los fund a- mentos que dimos el diputado M\u00e1rquez y yo, no nos presentamos a la Justicia porque entend\u00edamos que \u00edbamos a poner en zozobra a todo el sistema educati vo en la Provincia, pero la designaci\u00f3n del profesor A rga- ch\u00e1 fue ilegal y es ilegal hasta el d\u00eda que se sanc ione esta ley. Por otro lado, el 26 de mayo del a\u00f1o pasado quer\u00edamos saber cu\u00e1les eran las razones por las cua les ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1452 se hab\u00edan creado una serie de cargos dentro de la b uro- cracia estatal del Consejo General de Educaci\u00f3n, co mo el de presidente del Tribunal de Calificaci\u00f3n y Dis ci- plina, Director de Recursos Humanos, de EGB 3, de Educaci\u00f3n Media e Inicial, de Escuelas T\u00e9cnicas, Ru - rales y Maternales, Subdirector de Ense\u00f1anza Especi al y Subdirector de Ense\u00f1anza de Adultos. Este pedido de informes nunca fue respondido, pero la respuesta es t\u00e1 ac\u00e1: se blanquea ahora esta situaci\u00f3n y se incluye m\u00e1s tarde una serie importante de art\u00edculos que hace qu e haya m\u00e1s burocracia en la estructura del Consejo Ge ne- ral de Educaci\u00f3n. Entonces, cuando nos preguntamos cu\u00e1l es la urgencia en sancionar una Ley de Educaci \u00f3n, en reformar la Ley Nro. 7.711, y por qu\u00e9 no se da e l camino -como dec\u00eda nuestro miembro informante- de seguir debatiendo y analizando la ley de educaci\u00f3n, vemos que la urgencia est\u00e1 dada en blanquear esta situaci\u00f3n con respecto tanto al cargo de Presidente y de los otros funcionarios, como los cargos que se crea ron a partir de principios del a\u00f1o pasado; en blanquear la situaci\u00f3n de la escuela intermedia, porque no exist e un respaldo legal, no hay ninguna norma, como tampoco hay un estudio. Una de las preocupaciones fundamen- tales -que hoy, de alguna manera, planteaba quien m e antecedi\u00f3 en el uso de la palabra- era ese gran pas o que hay entre un ciclo y otro. Entendemos que no hubo ninguna clase de estudios que abordaran los aspecto s psicol\u00f3gicos, pedag\u00f3gicos y sociol\u00f3gicos para crear la escuela intermedia. Adem\u00e1s, este proyecto de ley, al eliminar las Direcciones Departamentales de Escuelas, centraliza el accionar de la decisi\u00f3n pol\u00edtica, es decir que da u n paso atr\u00e1s al centralizar todo aqu\u00ed en Paran\u00e1, al centra lizar la estructura del Consejo General de Educaci\u00f3n, en des - medro del gran desempe\u00f1o que han tenido las Direc- ciones Departamentales y como dec\u00eda el se\u00f1or diputa do M\u00e1rquez, tal vez habr\u00eda que tratar de buscar un mec a- nismo para que esos cargos se cubran por concurso. Quer\u00eda, se\u00f1or Presidente hacer estas referen- cias, como tambi\u00e9n lo dijera el miembro informante, hubiese sido importante que esto se tratara otro d\u00ed a, porque hace 12 horas que estamos sentados aqu\u00ed, y l a misma responsabilidad y seriedad con que se trat\u00f3 e l Presupuesto -m\u00e1s all\u00e1 de las discrepancias que tuvi - mos-, hubiese sido correcto tener para tratar este pro- yecto de ley. SRA. ALFARO DE M\u00c1RMOL - Pido la palabra. Solicito permiso para leer el informe, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Troncoso) - Si no hay objecio- nes, est\u00e1 autorizada, se\u00f1ora diputada. SRA. ALFARO DE M\u00c1RMOL - Primero quiero decir que la bancada opositora nos tiene acostumbra dos a no apoyarnos cuando traemos al recinto proyectos sobre educaci\u00f3n. Con respecto al proyecto presentado por la bancada opositora, seg\u00fan las expresiones del se\u00f1or diputado M\u00e1rquez fue elaborado por un equipo de quince t\u00e9cnicos que trabajaron durante cuatro meses en su confecci\u00f3n. Resulta llamativa que tanta cantidad de perso- nas y durante un tiempo tan prolongado, hayan tenid o que trabajar para introducir peque\u00f1\u00edsimos cambios a l proyecto que en el a\u00f1o 1.995 fue presentado por el entonces senador Welschen y que tuviera media san- ci\u00f3n en el Senado, r\u00e1pidamente en aquella oportunid ad. Debo aclarar que fue presentado el 5 de octu- bre de 1.995 y aprobado el 4 de diciembre del mismo a\u00f1o. Decimos peque\u00f1\u00edsimos cambios, porque analizan- do comparativamente el actual proyecto presentado p or el Justicialismo y aquel de 1.995, hallamos un reac o- modamiento del mismo texto, eliminando algunos \u00edtems e incorporando unos pocos art\u00edculos nuevos y el desdoblamiento de otros, es una copia y una adecua- ci\u00f3n al momento actual con cierto grado de oportuni s- mo desde la postura de la minor\u00eda. Del proyecto original de 1.995 faltan dos \u00edtems del Art\u00edculo 1\u00ba referidos a las bases fundame nta- les de la educaci\u00f3n entrerriana. El Art\u00edculo 2\u00ba pasa a ser Art\u00edculo 3\u00ba y se in- troduce un nuevo art\u00edculo, que es el Art\u00edculo 2\u00ba qu e define a la Educaci\u00f3n como bien social. Se introduc e el Art\u00edculo 6\u00ba en el nuevo texto pautando la obligator ie- dad desde los 5 a\u00f1os de edad, desde el nivel inicia l, hasta la educaci\u00f3n general b\u00e1sica. Desde all\u00ed se co rre la numeraci\u00f3n sumando uno. Desglosa el Art\u00edculo 10\u00ba en tres art\u00edculos: 13\u00ba principios, 14\u00ba referidos a dere- chos y 15\u00ba referidos a criterios. En el de criterios se agrega un art\u00edculo referi- do al fortalecimiento de la educaci\u00f3n rural que es una preocupaci\u00f3n de ahora pero no lo era en el 1.995. T ras- lada el Art\u00edculo 16\u00ba y lo transforma en el punto I del Art\u00edculo 15\u00ba, referido a la generaci\u00f3n y coordinaci \u00f3n de las l\u00edneas de acci\u00f3n con municipios y otras organiz a- ciones sociales. Agrega tres \u00edtems m\u00e1s: L, M y N, versi\u00f3n nueva. Quita el Art\u00edculo 12\u00ba versi\u00f3n 1.995. El T\u00edtu lo V pasa a ser T\u00edtulo III Derechos y Deberes de los mie m- bros de la comunidad educativa. Intercala un punto A y un punto C en lo que es el Art\u00edculo 46\u00ba hoy Art\u00edcul o 23\u00ba, referente a los derechos de los docentes. El T\u00edtulo II pasa a ser T\u00edtulo IV, el Art\u00edculo 17\u00ba pasa a ser el Art\u00edculo 25\u00ba. Aqu\u00ed lo \u00fanico nuevo es la discriminaci\u00f3n del jard\u00edn de infantes, por un la do el jard\u00edn maternal con edades de entre 40 a 45 d\u00edas a tres a\u00f1os y jard\u00edn de infantes desde los 3 a\u00f1os hasta lo s 5 a\u00f1os de edad, siendo \u00e9ste \u00faltimo obligatorio. En el Cap\u00edtulo de Educaci\u00f3n Inicial se intro- duce un item referido a los objetivos del nivel que no figuran en la versi\u00f3n 1.995. En el Cap\u00edtulo de la E du- caci\u00f3n General B\u00e1sica, al copiar los objetivos del nivel reemplaza la palabra \"proporcionar\" por \"brindar\", \"incentivar\" por \"promo- ver\" por \"dise\u00f1ar\". Desglosan el punto E del Art\u00edculo 22\u00ba que es hoy el Art\u00edculo 30\u00ba. En el Cap\u00edtulo de Reg\u00edmenes Es - peciales agregan un punto denominado como C. En ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1453 Educaci\u00f3n Art\u00edstica, Art\u00edculo 31\u00ba, aparece un art\u00edc ulo m\u00e1s, quitan la palabra \"oficiales\" en el Art\u00edculo 3 3\u00ba, eliminan la elaboraci\u00f3n final en el Art\u00edculo 33\u00ba in ciso b). En el Capitulo VII de Educaci\u00f3n no Formal elimi - nan el \u00faltimo inciso del Art\u00edculo 35\u00ba. Proteger\u00e1n l os derechos de los usuarios de los servicios de la edu ca- ci\u00f3n no formal organizadas por instituciones de ges ti\u00f3n privada que cuenten con reconocimiento oficial, aqu e- llos que no tengan ese reconocimiento quedar\u00e1n suje tos a las normas de derecho com\u00fan. En el T\u00edtulo IV hoy T\u00edtulo V, de la Ense\u00f1anza de Gesti\u00f3n Privada, es donde m\u00e1s se evidencia la co pia fiel del texto del proyecto de 1.995, cuando al ref erirse a un Art\u00edculo concomitante de la misma ley, en la v er- si\u00f3n nueva, referencia al art\u00edculo del proyecto vie jo, ponen el Art\u00edculo 38\u00ba en lugar del Art\u00edculo 47\u00ba, in cor- poran un art\u00edculo nuevo siguiente al Art\u00edculo 49\u00ba e n el texto viejo, hoy Art\u00edculo 54\u00ba referido a los cargos del Consejo General de Educaci\u00f3n considerando a los docentes con dedicaci\u00f3n exclusiva. En el Art\u00edculo 58\u00ba referido a la estructura org\u00e1nica del Consejo General de Educaci\u00f3n, agrega l a Direcci\u00f3n General de Escuelas, agregado en el art\u00edc ulo 61\u00ba (hoy 66\u00ba) el \u00edtem 2 que es la Direcci\u00f3n de Educ a- ci\u00f3n Inicial y eliminan la palabra \"estrat\u00e9gico\" al des- cribir la Direcci\u00f3n de Planeamiento. En el art\u00edculo 66\u00ba (71\u00ba) han eliminado el segundo p \u00e1- rrafo referido a los miembros de los Consejos Escol a- res Departamentales durando dos a\u00f1os en sus funcion es y que podr\u00e1n ser reelectos. En el T\u00edtulo VI secci\u00f3n Tercera incorpora un Cap\u00edtulo referido a la Educaci\u00f3n Inicial modifican el inciso 1) del art\u00edculo 85\u00ba reemplaz\u00e1ndolo por \"cont ro- lan todo lo relativo a las rendiciones de cuentas\". En el t\u00edtulo VIII referido a financiamiento, despu\u00e9s del art\u00edculo 91\u00ba incorporan un art\u00edculo nue vo (el 98\u00ba) estableciendo que el c\u00e1lculo del Presupues to a efectos de garantizar el cumplimiento de la pol\u00edtic a educativa establecidas en la presente ley. Se incorporan disposiciones transitorias que no exist\u00edan en el proyecto de 1.995. Tres art\u00edculos haciendo referencia al dictado del reglamento org\u00e1n ico, r\u00e9gimen de licencias y modificaciones del Estatuto del Docente. Adem\u00e1s, quiero aclararle al diputado M\u00e1rquez que las Direcciones Departamentales no est\u00e1n contem - pladas en la Ley Nro. 7.711 sino en la Ley de emer- gencia. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. En primer lugar, se\u00f1or Presidente, despu\u00e9s de escuchar la opini\u00f3n de la diputada preopinante, lo que quiero hacer es agradecerle porque realmente lo omi t\u00ed - como ya dije que a esta hora no me anda ninguna neu - rona- de que el proyecto de ley que nosotros presen ta- mos -con mucho honor y con mucho orgullo lo digo- fue s\u00f3lo el avance del proyecto oportunamente prese n- tado por el ex diputado Daniel Welschen. A este proyecto se le hicieron modificaciones; el grupo que trabaj\u00f3 con nosotros, que son permanen tes asesores, lo hizo gratuitamente reuni\u00e9ndose todas l as semanas y adem\u00e1s de eso hizo muchas cosas m\u00e1s como circularizar a todos los institutos superiores en o portu- nidad y previo a la Semana Santa para tratar la Ley de la Universidad Aut\u00f3noma. Yo le agradezco incluso que lo haya le\u00eddo, porque hay otros que probablemente no lo leyeron. D e manera que expresamos un sincero agradecimiento, primero por recordar a quien fue el autor del proye cto que tuvo media sanci\u00f3n en el Senado y en segundo lugar , tambi\u00e9n agradecemos que le haya dado lectur a a las adecuaciones que le hicimos de acuerdo a las ne ce- sidades que ahora cre\u00edamos conveniente. Realmente yo le agradezco mucho a la dipu- tada porque de lo contrario me hubiese olvidado y realmente no me lo hubiese perdonado nunca, porque tambi\u00e9n Daniel Welschen forma parte de un equipo asesor que tenemos ad honorem dentro de la C\u00e1mara de Diputados. De manera que un sincero agradecimiento por la lectura; l\u00e1stima que no tuvo en cuenta ninguno d e los planteos que le hicimos nosotros en el proyecto par a incorporarlo en el despacho de la mayor\u00eda; me hubie se gustado mucho m\u00e1s que me lo hubiesen le\u00eddo para incorporar las cosas buenas, desechar las otras, ch arlar con los que iban a hacer el despacho, pero nada de esto ocurri\u00f3. De manera que sinceramente y en nombre de todos lo que estuvimos trabajando en educaci\u00f3n en e l Bloque del Justicialismo -y me hago cargo de los se na- dores del Justicialismo- le agradezco haber salvado nuestra omisi\u00f3n porque de lo contrario me hubiese olvidado y no hubiese planteado lo que la diputada acaba de mencionar. SR. GUIFFREY - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, escuchaba el tema de las estructuras y me cuesta por ah\u00ed hablar de estos tem as que no son los que uno m\u00e1s conoce en profundidad, pero la realidad de lo que pasa en los pueblos nues tros, en las zonas rurales, en los pueblos chicos, es la caren- cia de escuelas. A m\u00ed me parece que las tres estructuras que se crean dotan de flexibilidad al sistema, porque perm iten que la intermedia funcione en algunos lugares y lue go funcione una escuela Polimodal en otros, y esto no puede funcionar con coordinadores o con directores en algunos y en otros no; primero, porque va contra la universalidad, contra la igualdad que debe tener la educaci\u00f3n. Creo que estos conceptos del Estado que nosotros defendemos, la universalidad, la igualdad, el tratamiento igualitario de cada uno de los entrerri anos, vivan donde vivan, tiene que ser una premisa. Creo que la universalidad del tratamiento tiene que ser para todos por igual, no pueden tener algun os escuela intermedia y otros intermedia y Polimodal juntos, algunos directores, otros coordinadores. Cr eo que no perjudica en nada, inclusive veo en los Art\u00ed cu- los 18\u00ba y 20\u00ba objetivos diferentes para unos y para otros; un director tiene como objetivo que cumplir en el Art\u00edculo 18\u00ba y otro director tiene como objetivo que cumplir en el art\u00edculo 20\u00ba. Por lo tanto son objeti vos ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1454 donde hay puntos relativamente muy diferentes. En e l art\u00edculo 20\u00ba tiene que encargarse hasta de buscar l a probabilidad de que tenga inserci\u00f3n laboral, o sea que un director tiene que preocuparse en una escuela Po li- modal por buscarle c\u00f3mo insertar lo que est\u00e1n deman - dando en el mercado laboral y en muchas otras cosas . El Art\u00edculo 18\u00ba habla de otras cosas, habla de prepararlos para trabajar en conjunto, habla de pre pa- rarlos para comprender otras cosas, otras realidade s, garantizarle la educaci\u00f3n b\u00e1sica. Yo creo que no ha y contradicci\u00f3n; y en el n\u00famero de cargos es lo mismo ; porque si yo tengo una escuela intermedia n\u00facleo do n- de no va a haber Polimodal porque no alcanza la can ti- dad de alumnos, como pasa en las \u00e1reas de poblacion es menores o chicas y le tengo que poner un director, sino \u00bfqui\u00e9n se va a encargar de eso?, nadie; alguien va a tener que haber, va a haber un director; entonces l e nombramos un director de intermedia pero resulta qu e en la ciudad, donde tengo un colegio hermoso en mi pueblo, va a haber un director de Polimodal y un co or- dinador de intermedia, o sea que el chico que se ca m- bie de uno a otro ya no tiene el trato igualitario y uni- versal, y tiene una directora que se va a tener que en- cargar de los dos problemas, de las dos estructuras diferentes. Yo no encuentro colisi\u00f3n en esto y me parece que debemos utilizar esto para potenciar la educaci \u00f3n, me da la impresi\u00f3n que no es para generar una cuest i\u00f3n de que aqu\u00ed se nos va el Presupuesto en educaci\u00f3n. A m\u00ed me parece que tenemos que utilizarlo racional y estrat\u00e9gicamente para que nuestros chicos tengan la educaci\u00f3n adecuada en cada uno de los ciclos, consi de- rando las edades que tienen, sus realidades, en tod a la Provincia y, sobre todo, defendiendo lo que hablamo s del Estado, donde tenemos universalidad, el tratami en- to igualitario y no donde haya una elite que tenga privi- legios ante los otros entrerrianos que viven en el inte- rior, o en las zonas rurales o en pueblos m\u00e1s chico s. As\u00ed que por eso creo -y con esto dejo mi mo- desta opini\u00f3n- que esta estructura para nada colisi ona con el modelo educativo que le podemos dar, con el contenido, para eso est\u00e1n los contenidos que se les van a brindar; me parece una discrepancia menor y estoy de acuerdo con las 3 estructuras. -Ocupa la Presidencia el titular del Cuer- po, se\u00f1or diputado Rub\u00e9n Ma\u00edn. SRA. TORRES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, escuch\u00e9 ac\u00e1 las observacio- nes del diputado M\u00e1rquez que si bien particip\u00f3 de l as reuniones abiertas que hicimos en el Recinto de est a C\u00e1mara, despu\u00e9s no particip\u00f3 en las reuniones de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n. Posiblemente ah\u00ed hubiera sid o el lugar y el momento para llegar a acuerdos o no, porque creo que ellos tienen una visi\u00f3n -hablo del bloque opositor- que tiene que ver con lo que ven\u00eda n implementando cuando se empieza a implementar la Ley Federal de Educaci\u00f3n en la Provincia con el EGB 3. De modo que he o\u00eddo las observaciones que ha he-cho, ha hablado de que no habr\u00eda coherencia en el despacho que emiti\u00f3 esta comisi\u00f3n; creo que no me voy a poner a discutir este tipo de t\u00e9rminos, pero s\u00ed voy a defender la escuela intermedia, y la voy a defend er porque son muchos los alumnos que en esta provincia se han visto beneficiados con este sistema; y no vo y a hablar de lo que es la secundaria o la primaria de los lugares donde tienen la facilidad los ni\u00f1os de cami nar unas cuadras y llegar a su escuela, voy a hablar de las escuelas n\u00facleo, voy a hablar de las zonas rurales y de los barrios donde los ni\u00f1os tienen realmente situac io- nes de riesgo que, si desde la educaci\u00f3n no tratamo s de darle una formaci\u00f3n, de contenerlos y retener matr\u00ed cu- la, que no es un dato menor, creo que nos estamos equivocando en lo que es la pol\u00edtica educativa para nosotros en la Provincia de Entre R\u00edos. Las escuelas intermedias en esta provincia tienen hoy una matr\u00edcula de 12.048 alumnos; las esc ue- las de nivel medio con EGB, donde est\u00e1 implementado el nivel t\u00e9cnico, una matr\u00edcula de 78.741 alumnos, entonces creo que cuando estamos hablando de un proyecto educativo que tiene una matr\u00edcula de este nivel, no estamos hablando de cuestiones menores, estamos hablando de cuestiones centrales y estamos hablando de ni\u00f1os que son sujetos de derecho recono - cidos por la Convenci\u00f3n Internacional de los Derech os del Ni\u00f1o. Estamos hablando de la creaci\u00f3n de cargos que hemos hecho en la provincia de Entre R\u00edos para atender este n\u00famero de alumnos que tenemos y que voy a pasar a enumerarlos: Directores de Tercera ca te- gor\u00eda - 164; Maestros de Ciclo - 98; n\u00famero de hora s c\u00e1tedra creadas - 9.917; n\u00famero de escuelas creadas - 169; n\u00famero de becas nacionales - 3.800; becas tran s- portes rurales - 4.045, porque para implementar la escuela intermedia en las zonas rurales tuvimos que pensar en el transporte de los ni\u00f1os porque al hace r las escuelas n\u00facleo tuvimos que pensar de qu\u00e9 manera traslad\u00e1bamos a los ni\u00f1os para que tuvieran ese der e- cho, esa igualdad de oportunidades, porque tambi\u00e9n hablamos de equidad que no es darles a todos lo mis - mo, sino al que m\u00e1s necesita darle lo que m\u00e1s neces ita. Yo creo que \u00e9sto es el centro para nosotros de la e scue- la intermedia. Por eso la defensa de la misma y por que adem\u00e1s esta escuela intermedia no nace de un capric ho ni por una iluminaci\u00f3n, nace de la demanda que los mismos padres nos hicieron durante toda la campa\u00f1a y tambi\u00e9n hemos tomado trabajos de pedagogas que nosotros respetamos en nuestro medio, como son las profesoras Mar\u00eda del Rosario Badano y Amalia Omar, integrantes de AGMER. Estas investigadoras sostiene n que el nivel educativo formal alcanzado por la pobl a- ci\u00f3n es un factor de riesgo, ya que cuanto menor es el nivel educativo alcanzado, mayor es el riesgo de ma r- ginaci\u00f3n en nuestras sociedades neoliberales excluy en- tes de grupos sociales cada vez m\u00e1s vastos signados por factores m\u00faltiples de pobreza. De eso estamos hablando, se trata del factor riesgo educativo, que es la probabilidad que tiene un conjunto de la poblaci\u00f3n de quedar marginado de la vida social pol\u00edtica y econ\u00f3 mi- ca seg\u00fan el nivel de educaci\u00f3n formal alcanzado en las actuales condiciones sociopol\u00edticas y econ\u00f3micas. E l ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1455 riesgo educativo presenta una doble dimensi\u00f3n: a) Cualitativa: noci\u00f3n de alfabetismo, entendido como la red de conocimiento que un ciudadano necesita para analizar gradualmente los hechos de su entorno barr ial, municipal, nacional e internacional, no significa s \u00f3lo saber leer y escribir, significa adem\u00e1s poder usar ins- trumentos intelectuales de pensamiento abstracto qu e le permita interpretar con autonom\u00eda la realidad en la que est\u00e1 inserto, y b) Cuantitativa: no tener m\u00ednimamen te el secundario completo, ni ver que en la actualidad se considera requisito indispensable para ingresar al mer- cado laboral y ejercer con responsabilidad la ciuda da- n\u00eda. Desde esta perspectiva la situaci\u00f3n de riesgo educativo en Entre R\u00edos seg\u00fan las investigadoras es del 77 por ciento, 447.974 personas en t\u00e9rminos absolut os; de ese total el 65,66 por ciento no traspas\u00f3 el umb ral de escuela primaria, s\u00f3lo el 35,38 por ciento la compl et\u00f3 sin ingresar al nivel medio, mientras que el 30,28 por ciento tiene la primaria incompleta. Asimismo el 12 ,11 por ciento ingres\u00f3 a la escuela secundaria pero no logr\u00f3 completarla. Esta situaci\u00f3n se profundiza cuando se considera a los grupos provenientes de hogares pobr es con necesidades insatisfechas. La escuela intermedia, recientemente creada en esta provincia, apunta a modificar esta situaci\u00f3 n, este es el tema que nosotros tenemos que entender, se habla de Cavallo, se habla de neoliberalismo, hemos hablado de tantas cosas en este Recinto pero no vem os o no queremos ver que nosotros tenemos que hacer un a defensa de lo que es nuestro patrimonio provincial, de lo que son las pol\u00edticas provinciales, de las forma s como vamos a seguir implementando el nivel medio, de las formas como vamos a seguir implementando la escuela intermedia, la EGB 1, la EGB 2, el Polimod al, el nivel inicial y toda la oferta educativa que tie ne esta provincia, incluida la Universidad Aut\u00f3noma. Eso es lo que tiene que preocuparnos hoy: c\u00f3mo vamos a defender este patrimonio de los entre- rrianos que no es un gasto, se\u00f1ores, porque para L\u00f3 pez Murphy es un gasto la universidad, para nosotros la educaci\u00f3n es una inversi\u00f3n y por eso la vamos a def en- der, y por eso nuestro Gobernador se plant\u00f3 como se plant\u00f3 diciendo que no quiere m\u00e1s ajustes para nues tra Provincia. Estas son las cosas que nosotros tenemos que defender con total sinceridad. Como Bloque de la Alianza respeto la posici\u00f3n del bloque minoritario, hubiera sido muy lindo llegar a acuerdos con ellos, hubiera sido muy lindo llegar a un dictamen \u00fanico, no pudo ser, no importa, seguiremos trabajando no ya e n este proyecto de ley porque seguramente va a recibi r el tratamiento que merece y ser\u00e1 sancionada, pero yo l es digo a quienes trabajando en el Bloque de la Alianz a no entienden lo que es la escuela intermedia, donde realmente hemos estado horas trabajando en este tem a, hemos contado con un equipo valioso de personas que nos han aportado y vienen a plantear cuestiones dif e- rentes a las que tiene la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n del bloque mayoritario. Estas son las cosas que tenemos que sincerar en este debate. A mi me preocupa la suerte de los e n- trerrianos, y si tenemos que enfrentarlo a Cavallo para defender lo nuestro, lo vamos a hacer, y s\u00e9 que en eso vamos a estar todos, pero no podemos tirar por la b orda el esfuerzo que ha hecho nuestro Gobierno, nuestro pueblo, nuestros docentes, los padres de los alumno s, diciendo alegremente que son cuestiones menores. Estas no son cuestiones menores, estas son cuestion es centrales que tienen que ver con un proyecto pol\u00edti co por lo que el pueblo vot\u00f3 a la Alianza cuando le of re- cimos esta estructura que la desarrollaba magn\u00edfica - mente nuestro entonces candidato, doctor Montiel, h oy nuestro Gobernador. Yo estuve en todos los actos con \u00e9l, por eso conozco cu\u00e1l es la esencia de esta escuela intermed ia, y por eso la defiendo, m\u00e1s all\u00e1 del resultado de la v ota- ci\u00f3n. Pero que quede en claro que hay un grupo impo r- tante de legisladores que estamos al lado del Gober na- dor y que vamos a seguir estando para defender las pol\u00edticas importantes que est\u00e1 implementando con to do coraje y con todo valor. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Quiero aclarar dos cosas, se\u00f1or Presidente, porque realmente hemos trabajado mucho en esto. Si no particip\u00e9 en las \u00faltimas reuniones de comisiones , no fue por voluntad m\u00eda, sino que claramente le he exp li- cado al se\u00f1ora diputada M\u00f3nica Torres por qu\u00e9 no pude asistir. Ac\u00e1 ya lo hemos dicho varias veces, p re- sentamos una nota al Secretario y \u00e9ste la ley\u00f3, exp li- cando que nos superpusieron todas las reuniones de comisi\u00f3n para que, casualmente, no pudi\u00e9ramos asist ir; as\u00ed lo manifestamos en el Recinto, lo dijimos, nos con- tradijimos con el se\u00f1or diputado Cardoso, pero en realidad pas\u00f3 esto: a m\u00ed me plantearon de entrada q ue la prioridad era tratar la Ley de Educaci\u00f3n y otro d\u00eda nos incorporaron en los Asuntos Entrados el Presu- puesto; nos abocamos al Presupuesto y le dije a la diputada Torres que no \u00edbamos a poder asistir a la Co- misi\u00f3n de Educaci\u00f3n porque intencionalmente nos hab\u00edan superpuesto las reuniones. De manera que qui e- ro que quede claro: nunca le saqu\u00e9 el cuerpo al tra bajo en comisi\u00f3n. En segundo lugar, quiero decir que nadie est\u00e1 en contra de la inclusi\u00f3n de alumnos en el sistema y su retenci\u00f3n. \u00c9ste es un objetivo de toda la EGB 3, qu e es obligatoria seg\u00fan la Ley Federal de Educaci\u00f3n. La EGB tiene prop\u00f3sitos espec\u00edficos referidos a la for ma- ci\u00f3n del conocimiento y competencias necesarias, intelectuales y las actitudinales. De manera que es to est\u00e1 contemplado, nosotros no estamos en contra ni tampoco decimos que la plata que va al sistema educ a- tivo es un gasto, consideramos que es una inversi\u00f3n , pero cuando se lo mete en una estructura burocr\u00e1tic a, como el Consejo General de Educaci\u00f3n y la parte bu- rocr\u00e1tica de la escuela intermedia, en vez de ser u na inversi\u00f3n es un gasto. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1456 SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Reggiardo. SR. LAFOURCADE - Se\u00f1or Presidente: el Regla- mento aconseja dar la palabra a quien no haya hecho uso de la misma. De cualquier manera, veo que el se - \u00f1or diputado Reggiardo tiene inter\u00e9s en... SR. REGGIARDO - Le cedo el uso de la palabra, se\u00f1or diputado Lafourcade. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Lafourcade. SR. LAFOURCADE - Se\u00f1or Presidente, hago esta intervenci\u00f3n porque me parece que el debate est\u00e1 ca si agotado. Escuchaba al se\u00f1or diputado informante de la minor\u00eda que, por suerte, est\u00e1 cansado, agotado, sin o \u00a1vaya a saber el tiempo que nos hubiese llevado su fundamentaci\u00f3n... - Risas. SR. LAFOURCADE - ... en cuestiones que realmente son vitales, como es la Ley de Educaci\u00f3n o la refor ma de la Ley Nro. 7.711; no es una ley cualquiera, sin ninguna duda, se\u00f1or Presidente. Y lo que m\u00e1s lament o es haber perdido tanto tiempo en la Presidencia de la C\u00e1mara de Diputados y no haber podido integrar tan solo una sola comisi\u00f3n para aportar el trabajo que veo c\u00f3mo y de qu\u00e9 manera se resalta en este Recinto; un a p\u00e9rdida de tiempo lamentable. Sin ninguna duda, se\u00f1or Presidente, no creo, bajo ning\u00fan aspecto, que el tema en tratamiento, en la forma en que cada uno se expida, sea una cuesti\u00f3n q ue nos haga m\u00e1s o menos solidarios con los hombres de gobierno. Puedo entender perfectamente la vehemenci a que puso la se\u00f1ora diputada miembro informante de l a Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, por algo que me consta sin haber participado de los trabajos en comisi\u00f3n, es P resi- dente de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n y su posici\u00f3n refuta, de alguna manera, lo que ha dicho ac\u00e1 en es te Recinto alg\u00fan diputado de la oposici\u00f3n, en el senti do de que hubiera sido menester que este proyecto de l ey hubiera tenido el mismo tiempo de estudio que el de Presupuesto. Tengo que decirle al se\u00f1or diputado que, en todo caso, la Ley de Presupuesto debi\u00f3 haber tenido mucho m\u00e1s tiempo de estudio en comisi\u00f3n que esta le y, que ha sido largamente debatida, estudiada y trabaj ada en el seno de la comisi\u00f3n. Por eso tengo que felici tar a quienes trabajaron, a los miembros del oficialismo, dado que como se ha dicho ac\u00e1 en el Recinto, pareci era que la oposici\u00f3n no particip\u00f3, pero s\u00ed tuvo tiempo sufi- ciente para llegar a elaborar un proyecto de ley, c omo dec\u00eda el diputado de Victoria, proyecto que fue le\u00ed do por alg\u00fan miembro de la bancada oficialista en este Recinto y explicitado. \u00bfSabe lo que creo se\u00f1or Presidente? Creo que el hec ho de defender la ley no significa que nos haga a noso tros m\u00e1s o menos oficialistas, por tal cometido y cuanto menos no haber acompa\u00f1ado en actos oficiales al Go- bernador, tampoco significa para nosotros ser m\u00e1s o menos oficialistas. Yo era Presidente de la C\u00e1mara de Diputados, cargo que es una carga, cargo que no hon ra y realmente no estaba en los actos oficiales, pero no por no estar al lado de mi Gobernador sino simpleme n- te porque pensaba que los actos -algunos de ellos- son nada m\u00e1s que para ir a poner la cara para una foto. .. - Aplausos en la barra. SR. LAFOURCADE - ... quiz\u00e1s era m\u00e1s productivo, se\u00f1or Presidente, estar trabajando en un barrio, ca mi- nando con la gente o escuchando a alg\u00fan vecino ha- ciendo su reclamo. Se ha hablado ac\u00e1, se\u00f1or Presidente, por parte de un diputado de la Alianza, de las dudas que ten\u00ed a respecto a la ley, manifest\u00e1ndose claramente sobre algunos temas puntuales que han sido objetados por la bancada minoritaria y dec\u00eda: yo voy a votar esta le y como est\u00e1 o como ha salido el dictamen de la comi- si\u00f3n. Me parece perfecto, se\u00f1or Presidente, es la c on- vicci\u00f3n de \u00e9l y quiz\u00e1s es un hombre como yo que no ha tenido tiempo de estudiar en profundidad todo lo qu e esto es tan claro para nosotros, que es la reforma de la Ley de Educaci\u00f3n y la educaci\u00f3n en s\u00ed. A m\u00ed me parece, se\u00f1or Presidente, en orden a la seriedad, que al diputado que puso en tela de ju icio, en el tratamiento y en el debate, que el Presidente del Consejo General de Educaci\u00f3n podr\u00eda estar incurso e n alguna irregularidad, lo que lo podr\u00eda llevar hasta los estrados de la Justicia, le contesto con las palabr as del Presidente del Bloque Justicialista, lo hago se\u00f1or dipu- tado, porque si no, usted es un c\u00f3mplice y un encub ri- dor de un acto irregular e il\u00edcito. En orden a las dudas que uno tiene, se\u00f1or Presidente, le digo que yo voy a votar este proyect o conforme a una cuesti\u00f3n de conciencia, a una convic - ci\u00f3n y en orden a la convicci\u00f3n, adelanto mi voto f avo- rable al tratamiento en general, digo esto... SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se\u00f1or diputado \u00bfle per- mite una interrupci\u00f3n al se\u00f1or diputado Solanas? SR. LAFOURCADE - Si, se\u00f1or Presidente. SR. SOLANAS - Pido la palabra. Gracias se\u00f1or diputado Lafourcade. Tiene raz\u00f3n el diputado Lafourcade por eso ma\u00f1ana mismo nos vamos a presentar en la Justicia para reprochar por la ileg\u00edtima y nula designaci\u00f3n del profesor Argach \u00e1 durante 15 meses al frente del Consejo General de Educaci\u00f3n. Esto es todo se\u00f1or Presidente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1457 SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Contin\u00faa en el uso de la palabra el se\u00f1or diputado Lafourcade. SR. LAFOURCADE - Bueno yo lo felicito al se\u00f1or diputado Solanas, porque esa es la actitud correcta , se\u00f1or Presidente, al margen de la seriedad o no de la denuncia; de cualquier manera esa es la actitud co rrec- ta y ese es el camino adecuado. Dec\u00eda, se\u00f1or Presidente, que voy a votar este proyecto de ley por una convicci\u00f3n, por una elecci\u00f3 n \u00edntima y tambi\u00e9n por mi relaci\u00f3n con gente amiga qu e nos ha acompa\u00f1ado durante mucho tiempo, con la cual uno tiene no s\u00f3lo relaciones de afinidad en muchos \u00f3rdenes, sino incluso por compromisos asumidos, lue - go que fueron explicadas algunas cuestiones sobre e sta ley. Y me alegro de haber estado hace poco tiempo atr\u00e1s compartiendo con los amigos y pares de la ban ca- da del Frepaso, los se\u00f1ores diputados Fortuny y Reg - giardo, en la Facultad en Concordia, con la gente d e AGMER un largo debate, una larga charla que se dio ah\u00ed respecto a cuestiones puntuales de esta ley. Creemos y creo personalmente, en que en esta ley hay que buscar potenciar la educaci\u00f3n, llegarle a todos, como se dec\u00eda ac\u00e1, en base a principios de u ni- versalidad, de igualdad y de buscar fundamentalment e las excelencias que se tienen que dar en el marco d e la docencia, en el marco de la educaci\u00f3n que es parte de un concepto de la cultura, que es un concepto que t ras- ciende al todo. Por eso se\u00f1or Presidente, as\u00ed brevemente dejo fundamentado y expresado mi voto de aprobaci\u00f3n de esta ley en general y por supuesto disentir en part icular y acompa\u00f1ar a los amigos del Partido Socialista Pop u- lar. (Aplausos) SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, har\u00e9 una aclaraci\u00f3n ante una afirmaci\u00f3n de la se\u00f1ora diputada Torres, que eviden te- mente se refiere a algunas expresiones que he verti do. Si no entiendo mal se\u00f1al\u00f3 que alg\u00fan diputado de la Alianza que ha trabajado en la comisi\u00f3n no en - tiende lo que es la escuela media, al respecto dese o hacerle algunas aclaraciones. Le quiero decir que s\u00ed, que entiendo lo que es la escuela media y creo que por el contrario tal ve z la que no la entienda bien es la propia diputada porqu e todas las expresiones que verti\u00f3 acerca del increme nto de la matr\u00edcula, del logro educativo en el campo, d el avance con la escuela n\u00facleo, etc., es todo justame nte el gran logro de poder avanzar con la aplicaci\u00f3n pr \u00e1cti- ca de la Ense\u00f1anza General B\u00e1sica, del EGB 3 que reconocemos. Por lo tanto en cualquier unidad donde se est\u00e9n dictando los tres a\u00f1os del EGB 3, o que por s u desarrollo todav\u00eda no ha llegado al tercero -est\u00e1 e n el primero o en el segundo, en t\u00e9rminos generales, si hay all\u00ed una unidad pedag\u00f3gica que abarque ese ciclo, e s- tamos en presencia de una escuela. Pero cuando ha- blamos de escuela media estamos hablando adem\u00e1s de una estructura administrativa y \u00e9sta es la confusi\u00f3 n que tiene la diputada y que creemos que advertimos tam-bi\u00e9n en el Consejo General de Educaci\u00f3n, confundir la coyuntura con los objetivos. Si tenemos, para dar un ejemplo cualquiera, una escuela primaria que por razones de necesidad tiene alojado el desarrollo de una EGB 3, esto no s igni- fica necesariamente que tengamos que tener ah\u00ed una escuela intermedia con una estructura administrativ a, con otro director. No confundamos la estructura adm i- nistrativa con la implementaci\u00f3n de la EGB 3 y abra - mos el camino al desarrollo en donde esa EGB 3, por ahora, est\u00e1 alojada como escuela n\u00facleo; despu\u00e9s, s i podemos, haremos en San Agust\u00edn una escuela comple- ta para tener EGB 3 y un Polimodal, o continuaremos con una EGB 3 tipo escuela n\u00facleo. Quer\u00eda dejar se\u00f1alado esto porque lo hemos conversado y creo que est\u00e1 claro lo que significa l a escuela intermedia y las razones por las cuales no la propiciamos y eso no significa cambiar en absoluto, porque un director de escuela n\u00facleo en el campo es t\u00e1 bien designado y un director de una escuela n\u00facleo como estructura independiente en la ciudad tambi\u00e9n est\u00e1 bien designado, pero no le llamemos escuela in - termedia a esto. Lo que no est\u00e1 bien designado en e ste criterio es un director cuando se trat\u00f3 de la salid a de la propia matr\u00edcula a la del E.G.B. 3. No es necesar io para ello crear una estructura burocr\u00e1tica administ rati- va con otro director. En estos pocos casos es sufic iente, por lo que significa desde el punto de vista pedag\u00f3 gi- co- la tarea del coordinador de ciclo. SR. RODRIGUEZ SIGNES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, siendo las 23 y 17 llevamos m\u00e1s de 13 horas de sesi\u00f3n en la C\u00e1mara de Diputados hoy para tratar nada menos que dos proyectos de ley important\u00edsimos; uno ha sido el proyecto de ley de Presupuesto y el otro el de Educaci\u00f3n. Yo no me voy a referir al proyecto de ley porque ya lo ha hecho la miembro informante y Presidenta de la Comisi\u00f3n y s e ha enriquecido en el debate con las exposiciones de los legisladores que tienen un punto de vista diferente sobre algunas de las disposiciones. Lo \u00fanico que quiero decir es que desde la Provincia de Entre R\u00edos, en un contexto como el que estamos viviendo en estas horas a nivel nacional, d on- de hay una gran confusi\u00f3n respecto al Gobierno, a l as pol\u00edticas futuras, en donde hay marchas, contramar- chas, movilizaciones, paros, en la Provincia de Ent re R\u00edos hoy se sancionar\u00e1 una Ley de Presupuesto signi fi- cativa pol\u00edticamente, porque tiene contenidos que realmente caracterizan a una gesti\u00f3n de gobierno. Y este proyecto de le de Educaci\u00f3n, f\u00edjense que hace pocas horas un Ministro de la Naci\u00f3n amenazaba el Presupuesto educativo, ahora parece que se ha dejad o sin efecto esa medida, en cambio en la Provincia de Entre R\u00edos se est\u00e1 reafirmando, m\u00e1s all\u00e1 de las dif eren- cias que se han mostrado aqu\u00ed, la voluntad de tener una educaci\u00f3n s\u00f3lida. Creo que hay una \u00edntima relaci\u00f3n entre el Presupuesto... no el Presupuesto, entre la econom\u00eda de un pa\u00eds y su desarrollo humano y social y la educac i\u00f3n, y una Ley de Educaci\u00f3n. La educaci\u00f3n es un instru- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1458 mento que est\u00e1 por debajo y es la locomotora tanto de la consolidaci\u00f3n de la democracia, que es una tarea diaria que nos tenemos que dar, como del progreso econ\u00f3mico y social de los pueblos. Yo creo que, m\u00e1s all\u00e1 de las posiciones de izquierda, de derecha, de centro, de arriba, de aba jo, en el fondo la salida es esta, es una fuerte apuesta a la educaci\u00f3n y qu\u00e9 mejor que demostrar que el rol del Estado, el rol de un gobierno en esto es central en cuanto a la promoci\u00f3n, al apoyo. Y creo que este p ro- yecto de ley de Educaci\u00f3n, que se seguir\u00e1 discutien do porque ahora va a pasar al Senado y se le han hecho modificaciones, en definitiva, en general es un bue n instrumento para lograr estos objetivos. Creo que el debate est\u00e1 realizado, se enrique- cer\u00e1 despu\u00e9s pero visto el nivel de discusi\u00f3n a que se ha llegado, creo que es oportuno hacer una moci\u00f3n d e cierre del debate, que se ponga a consideraci\u00f3n y a go- tar esta discusi\u00f3n para pasar s\u00ed al tratamiento en parti- cular de esta ley y a su votaci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Rodr\u00edguez Signes de cierre del debate. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consecuencia, se va a votar en general. - Resulta afirmativa. SRA. TORRES - Pido la palabra. La Secretar\u00eda tiene en su poder algunas pe- que\u00f1as modificaciones que se hacen a la redacci\u00f3n d e los art\u00edculos al momento de su tratamiento en parti cu- lar. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 1\u00ba. - Resulta afirmativa. - Se aprueban sin observaciones los Ar- t\u00edculos 2\u00ba y 3\u00ba. - Al enunciarse el Art\u00edculo 4\u00ba, dice el: SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: estando \u00edntegramente de acuerdo con el art\u00edculo tal cual est\u00e1, sugerimos la in- corporaci\u00f3n de una segunda parte. Este art\u00edculo hab la en t\u00e9rminos generales sobre algunos lineamientos en la organizaci\u00f3n de los servicios pedag\u00f3gicos. Nos pare ce muy importante, como dec\u00edamos hoy, por la situaci\u00f3n , que no es solamente coyuntural sino que la vamos a arrastrar por mucho tiempo, si es que logramos supe rar la crisis y la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica del pa\u00eds y de Entre R\u00edos, donde tenemos una marginaci\u00f3n social brutal, donde hay chicos que no tienen contenci\u00f3n familiar a ra\u00edz de la terrible situaci\u00f3n que se est \u00e1 vi- viendo y estamos hablando de centenares de miles de ni\u00f1os. Nos parece importante incorporar a este ar- t\u00edculo un segundo p\u00e1rrafo como directiva, se har\u00e1 cuando se pueda, ojal\u00e1 cuanto antes, clavado all\u00ed e n la ley, de tal manera proponemos agregar: \"Se promover \u00e1 la retenci\u00f3n escolar de alumnos provenientes de sec to- res sociales con necesidades b\u00e1sicas insatisfechas, mediante la implementaci\u00f3n del r\u00e9gimen de doble escolaridad, con garant\u00eda de la nutrici\u00f3n de los ed ucan- dos a trav\u00e9s de comedores escolares en las instituc io- nes.\" SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: visto la incorporaci\u00f3n que solicita el se\u00f1or diputado preopinante y atento a q ue nosotros compartimos que el Estado tiene que asegur ar llevar adelante esta pol\u00edtica compensatoria, vamos a adherir a la propuesta del diputado preopinante. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el Art\u00edculo 4\u00ba con la modificaci\u00f3n propuesta. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. En realidad, se\u00f1or Presidente, hay que consul- tar; esto es una modificaci\u00f3n propuesta y tiene que ser consultada al miembro informante de la bancada de l a Alianza, para ver si acepta o no tal introducci\u00f3n, si no, se votar\u00e1 con la redacci\u00f3n del dictamen. SR. CUSINATO - Pido la palabra. Solicito que la C\u00e1mara pase a un breve cuarto intermedio. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Cusinato. - Resulta negativa. - Luego de unos instantes, dice el: SR. FERRO - Quiero saber si se contin\u00faa con la se- si\u00f3n Presidente, porque no ha sido concedido el cua rto intermedio. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Est\u00e1 en uso de la pala- bra el se\u00f1or diputado Lafourcade. SR. LAFOURCADE - Quer\u00eda decir, se\u00f1or Presidente, que yo acotaba que se tiene que consultar a la dipu tada Presidenta de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, miembro informante de la bancada oficialista, si acepta o n o la introducci\u00f3n de una modificaci\u00f3n. SRA. TORRES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, a fin de demostrar una vez m\u00e1s la amplitud que tenemos en esta Comisi\u00f3n de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1459 Educaci\u00f3n, aceptamos la modificaci\u00f3n que ha propues - to el se\u00f1or diputado Reggiardo, fundamentalmente porque tambi\u00e9n la apoya la bancada del partido Just i- cialista. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - S\u00edrvanse los se\u00f1ores diputados ubicarse en sus bancas para pasar a votar el Art\u00edculo 4\u00b0. Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el Art\u00edculo 4\u00b0 con la modificaci\u00f3n introducid a. - Resulta afirmativa. - Se aprueban sin observaciones los Ar- t\u00edculos 5\u00b0 y 6\u00b0. - Al enunciarse el Art\u00edculo 7\u00b0, dice el: SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Propongo una modificaci\u00f3n muy parcial pero muy importante en el orden de tratamiento de los Ar - t\u00edculos 7\u00b0 y 8\u00b0. Y digo esto porque el Art\u00edculo 8\u00b0 es muy importante, es central en la ley, es un art\u00edcul o que define, justamente, la estructura del sistema educa tivo. Seg\u00fan sea la opini\u00f3n a favor de la actual re- dacci\u00f3n del Art\u00edculo 8\u00b0, o sea la que eventualmente voy a proponer, despu\u00e9s s\u00ed habr\u00eda algunas modificac io- nes de detalle, por ejemplo en el Art\u00edculo 7\u00b0; por eso me parece mejor tratar primero el Art\u00edculo 8\u00b0 para definir c\u00f3mo queda el mismo, sino despu\u00e9s estas pe- que\u00f1as modificaciones -pero que son importantes- de nomenclatura sobre todo, no las introducir\u00edamos en el caso que siga primando el texto original. Por eso, reite- ro, propongo tratar primero el Art\u00edculo 8\u00b0 y despu\u00e9 s s\u00ed volver al Art\u00edculo 7\u00b0 y seguir con el orden estable cido en el proyecto. SRA. TORRES - Que se respete el orden los art\u00edcu- los, se\u00f1or Presidente. Sigamos como ven\u00edamos. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Se va a votar el Art\u00edcu- lo 7\u00b0, los que est\u00e9n por la afirmativa... Tiene la palabra el se\u00f1or diputado Reggiardo. SR. REGGIARDO - Se\u00f1or Presidente, simplemente quiero decir, guardando el correspondiente orden en la sesi\u00f3n, que retiro la moci\u00f3n porque de lo contrario tendr\u00eda que haber sido puesta a votaci\u00f3n, en aras d e la coordinaci\u00f3n la retiro y vamos a seguir con el trat a- miento del Art\u00edculo 7\u00b0. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - \u00bfLo deja como est\u00e1 originariamente, se\u00f1or diputado Reggiardo? SR. REGGIARDO - Retiro mi moci\u00f3n de tratar pri- mero el Art\u00edculo 8\u00b0 a los fines de poder satisfacer la inquietud de la diputada Torres y avanzar con el tr ata- miento. Que se trate el Art\u00edculo 7\u00b0, en una palabra . SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Se va a votar el Art\u00edcu- lo 7\u00b0. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Propongo que se cambie el \u00faltimo apartado del Art\u00edculo 7\u00b0, donde dice \"Educaci\u00f3n General B\u00e1si - ca\", sustituir ese t\u00e9rmino por \"Tercer Ciclo\". La p ro- puesta completa quedar\u00eda as\u00ed: \"Asimismo, podr\u00e1 de- nominarse Colegio o Liceo a las instituciones educa ti- vas destinadas al Tercer Ciclo de la Educaci\u00f3n Gene ral B\u00e1sica (E.G.B. 3) y Polimodal que al presente, pose an tales denominaciones\". Esto tiene que ver con la estructura de escuela primaria y escuela media a la que me refer\u00eda y a la que vamos a tratar ahora en el Art\u00edculo 8\u00ba. Es una pequ e\u00f1a, pero importante, diferencia de nomenclatura. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, como lo dije en su oportuni- dad en el tratamiento en general, una de las cosas que objet\u00e1bamos era, casualmente, este t\u00edtulo de la esc uela intermedia, que ac\u00e1 el despacho que acaba de leer e l se\u00f1or diputado Reggiardo, es coincidente con lo que nosotros, en definitiva, pensamos con respecto a es ta estructura. De manera que nosotros como bloque va- mos a adherir al despacho que de hecho ha producido el diputado Reggiardo y vamos a acompa\u00f1ar con el voto el mismo. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. En primer lugar, se\u00f1or Presidente, vuelvo a corregir al diputado que ac\u00e1 no hay despacho de min o- r\u00eda, hay un despacho de mayor\u00eda solamente; lo sabe el diputado de Victoria. En segundo lugar, a la modificaci\u00f3n que pro- pone el diputado Reggiardo hay que eliminar de todo el texto la palabra \"intermedia\"; es decir que el \u00falti mo p\u00e1rrafo quedar\u00eda redactado de la siguiente manera: \"Asimismo, podr\u00e1 denominarse Colegio o Liceo a las instituciones educativas destinadas al tercer ciclo de la Educaci\u00f3n General B\u00e1sica (EGB 3) y Polimodal que al presente, posean tales denominaciones\". \u00c9sa es la p ro- puesta modificatoria que hacemos, se\u00f1or Presidente. SRA. TORRES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: mantenemos la redacci\u00f3n que tiene el despacho de mayor\u00eda. SR. GUIFFREY - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: no comprendo la redacci\u00f3n que refiere al tercer ciclo. Quisiera que se me exp lique cu\u00e1l es el primero, el segundo y el tercero; d\u00f3nde est\u00e1n los nombres, as\u00ed yo me ubico un poco, porque as\u00ed co mo se le pone tercer ciclo le podemos poner decimocuar to y octavo ciclo, \u00bfme explican cu\u00e1l es? Porque es el fundamento de esta cuesti\u00f3n y as\u00ed podemos saber qu\u00e9 vamos a votar. Yo quisiera saber. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1460 SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Acced\u00ed a retirar mi propuesta y realmente la propuesta de la diputada Torres introduce una compl i- caci\u00f3n adicional, por eso les dec\u00eda que es importan te tratar el Art\u00edculo 8\u00ba; si se define, encuentran sen tido estas otras modificaciones. Tiene toda la raz\u00f3n del mundo el diputado Guiffrey de no comprenderla y por eso se pregunta por qu\u00e9 aparece una palabra ah\u00ed. Po r- que, justamente, lo central es el Art\u00edculo 8\u00ba, a pa rtir del cual hay varias peque\u00f1as correcciones posteriores; pero una vez definido el Art\u00edculo 8\u00ba. As\u00ed que si me disculpan..., o sino que otro diputad o que haga la moci\u00f3n de cambiar el orden y tratar primero el Art\u00edculo 8\u00ba. SR PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Reggiardo de cambiar el orden: tratar primero el Art\u00edculo 8\u00b0 y luego el 7\u00b0. - Resulta afirmativa. SRA. TORRES - Pido la palabra. \u00bfNo se vot\u00f3 ya el Art\u00edculo 7\u00ba como estaba redactado, que nosotros no lo cambiamos? \u00bfNosotros no insistimos con la redacci\u00f3n del Art\u00edculo 7\u00ba? No admitimos la alteraci\u00f3n del orden tampoco; que se s iga como est\u00e1, eso fue lo que yo ped\u00ed. Ya se vot\u00f3 el Ar t\u00edcu- lo 7\u00ba. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - No se vot\u00f3 se\u00f1ora dipu- tada. Estaba en tratamiento, pero no se vot\u00f3. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: para ver si nos podemos entender, el Art\u00edculo 7\u00ba no se vot\u00f3 porque el diput ado Guiffrey -lo voy a nombrar- pidi\u00f3 una aclaraci\u00f3n, respecto a qu\u00e9 se refer\u00eda el Tercer Ciclo, -con tod a raz\u00f3n- y lo que le estaba explicando el diputado Re g- giardo, es que se deber\u00eda -en todo caso- votar el A rt\u00edcu- lo 8\u00ba para que se entienda a qu\u00e9 se refiere el Terc er Ciclo. Eso es lo que se puso a votaci\u00f3n, que fue aprobado por usted, se\u00f1or Presidente y no el Art\u00edcu lo 7\u00ba, por lo tanto estamos tratando el Art\u00edculo 8\u00ba. SR. TALEB - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: bien vale la aclaraci\u00f3n. Yo entend\u00ed perfectamente que la Presidencia manifest\u00f3 que el Art\u00edculo 7\u00ba no se vot\u00f3 y que lo que se ha aproba do es la antelaci\u00f3n para la aprobaci\u00f3n primero del Art\u00edcu lo 8\u00ba, esto es lo que dijo la Presidencia. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - As\u00ed es, se\u00f1or diputado. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. A los fines de proceder a la votaci\u00f3n del Ar- t\u00edculo 8\u00ba, propongo un par de modificaciones, una e s en el inciso b), que en lugar de hablar de Educaci\u00f3n B \u00e1si- ca Primaria nosotros proponemos que sea: \"Escuela Primaria: Primer y Segundo Ciclo de Educaci\u00f3n Gene- ral B\u00e1sica (EGB 1 y 2), de seis (6) a\u00f1os de duraci\u00f3 n, en dos (2) ciclos de tres (3) a\u00f1os cada uno\". Repito: \"Escuela Primaria: Primer y Segundo Ciclo de Educaci\u00f3n General B\u00e1sica...\" aqu\u00ed empieza a aparecer esta diferenciaci\u00f3n entre escuela primaria y escuela media, por eso es que despu\u00e9s vamos a suger ir cambiando alguna nomenclatura como la que est\u00e1 en e l Art\u00edculo 7\u00ba, pero \u00e9ste es el inciso b). El inciso c) quedar\u00eda de la siguiente forma: \"Escuela Media: Tercer Ciclo de Educaci\u00f3n General B\u00e1sica (EGB 3) de tres (3) a\u00f1os de duraci\u00f3n, que pu ede complementarse con orientaciones y modalidades es- peciales, y Educaci\u00f3n Polimodal, en sus distintas m o- dalidades y orientaciones, incluidas las que impart en Educaci\u00f3n T\u00e9cnica, Agrot\u00e9cnica y Art\u00edstica, de tres (3) o cuatro (4) a\u00f1os de duraci\u00f3n\". Luego hay que cambiar el orden de los incisos d) y e) y terminar con una \u00faltimo p\u00e1rrafo que no co nsta en el texto y que dir\u00eda lo siguiente: \"La reglament aci\u00f3n determinar\u00e1 la expedici\u00f3n de certificados al finali zar la escuela primaria, la Educaci\u00f3n General B\u00e1sica y el Polimodal.\" Este p\u00e1rrafo es importante por todo lo que significa demanda de trabajo y, si bien esto se ha con- versado y a veces se piensa que puede favorecer alg \u00fan abandono de la escuela, realmente la posibilidad de contar con alg\u00fan papelito por ah\u00ed ayuda a consegui r un trabajo. Por eso queremos poner esta exigencia de expedici\u00f3n de certificados que acrediten los a\u00f1os c um- plidos. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se\u00f1or diputado Reg- giardo, le solicito que de lectura a las modificaci ones que propone incluir en el Art\u00edculo 8\u00ba, a fin de que por Secretar\u00eda se tome nota. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. El inciso b) que comience diciendo: \"Escuela Primaria: Primer y Segundo Ciclo..\", despu\u00e9s sigue igual y el inciso c) que diga: \"Escuela Media: Terc er Ciclo de Educaci\u00f3n General B\u00e1sica (EGB 3) de tres ( 3) a\u00f1os de duraci\u00f3n, que puede complementarse con orientaciones y modalidades especiales, y Educaci\u00f3n Polimodal en sus distintas modalidades y orientacio - nes, incluidas las que imparten Educaci\u00f3n T\u00e9cnica, Agrot\u00e9cnica y Art\u00edstica, de tres (3) o cuatro (4) a \u00f1os de duraci\u00f3n. Luego hay que modificar simplemente el orden de los incisos d) y e) y terminar con un \u00falti mo p\u00e1rrafo de este apartado primero. \"La reglamentaci\u00f3 n determinar\u00e1 la expedici\u00f3n de certificados al finali zar la Escuela Primaria, la Educaci\u00f3n General B\u00e1sica y el Polimodal.\" Esas son las modificaciones propuestas. SRA. TORRES - Pido la palabra. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1461 Se\u00f1or Presidente: nosotros mantenemos la redacci\u00f3n del dictamen de comisi\u00f3n, de modo que hay dos propuestas. SR. MARQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, si bien el t\u00e9rmino de Escue- la Primaria y Escuela Media son t\u00e9rminos que no com - partimos en s\u00ed, creemos que esto es menos malo -por decirlo de alguna manera- de como estaba redactado originariamente el Art\u00edculo 8\u00b0. De manera que tambi\u00e9n vamos a acompa\u00f1ar la propuesta del diputado Reggiardo. SR. GUIFFREY - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, quiero que se aclare correc- tamente, la propuesta es el inciso c) que propone e l diputado Reggiardo la Escuela Media del Tercer Cicl o e incluye el inciso d) o sea la Polimodal en el mis mo inciso, \u00bfes as\u00ed la propuesta? SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - \u00bfPor qu\u00e9 no leemos completo el art\u00edculo como queda con las modificacio - nes? SR. FORTUNY - Pido la palabra. Yo creo, se\u00f1or Presidente, que es no querer entender. El diputado Reggiardo ha sido bastante cl aro en cuanto a que en el inciso b) se introduce \"Escu ela Primaria, Primer y Segundo Ciclo\" y luego el texto sigue igual. Se introduce un inciso c) completo, lu ego es necesario correr el orden de los incisos, es dec ir que el que era c) pasa a ser d) y el que era d) pasa a ser e) y a la vez se introduce un \u00faltimo p\u00e1rrafo al final de l art\u00edculo que ha sido descripto por el diputado Regg iar- do. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el Art\u00edculo 8\u00b0 con las modificaciones propuestas por el diputad o Reggiardo. - Resulta afirmativa. (APLAUSOS). SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 7\u00b0. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Ahora s\u00ed, se\u00f1or Presidente, a la luz del Art\u00edcu- lo 8\u00b0 como ha quedado redactado, simplemente cam- biar la terminolog\u00eda del \u00faltimo p\u00e1rrafo, donde dice \"Educaci\u00f3n General B\u00e1sica Intermedia\", cambiar por \"destinadas al Tercer Ciclo de la Educaci\u00f3n General B\u00e1sica\" es decir sacar Intermedia. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el Art\u00edculo 7\u00b0 con las modificaciones propuestas por el se\u00f1or d ipu- tado Reggiardo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 9\u00b0. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar. - Resulta afirmativa. (APLAUSOS) SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n al Art\u00edculo 10\u00b0. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el Art\u00edculo 10\u00b0 con las modificaciones introducidas. SRA. TORRES - Pido la palabra. Solicito que por Secretar\u00eda se d\u00e9 lectura al art\u00edculo como queda redactado. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. - Se lee: SR. SECRETARIO (D'Agostino) - Todas las Escue- las e Institutos estar\u00e1n dirigidos por un Director o Rec- tor con la colaboraci\u00f3n de los Vicedirectores, Vice rec- tores y/o Regentes, Jefes de Ense\u00f1anza y producci\u00f3 n, Jefes de taller -seg\u00fan corresponda- y Secretarios. Cumplir\u00e1n su funci\u00f3n espec\u00edfica de administrar y ge s- tionar la tarea educativa, en dependencia directa d e la Direcci\u00f3n o Subdirecci\u00f3n de Ense\u00f1anza que corres- ponda y de la Direcci\u00f3n Administrativa y Contable. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el art\u00edculo 10\u00ba con las modificaciones introducidas. - Resulta afirmativa. -Se aprueban sin observaciones los Ar- t\u00edculos 11\u00ba, 12\u00ba, 13\u00ba, 14\u00ba y 15\u00ba. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. La propuesta es con respecto al t\u00edtulo del Ca- p\u00edtulo Segundo. Dado lo que se defini\u00f3 en el Art\u00edcu lo 8\u00ba proponemos que en vez que su t\u00edtulo sea \"De la Educaci\u00f3n B\u00e1sica Primaria\", sea directamente \"De la Escuela Primaria\". SR. TRONCOSO - Pido la palabra. El Art\u00edculo 15\u00ba ya se vot\u00f3, se\u00f1or Presidente. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, cuando usted estaba ponien- do a votaci\u00f3n el diputado Reggiardo estaba pidiendo la palabra y algunos diputados votaron y otros no vota - ron. Es cierto lo que dice el diputado Troncoso, al gu- nos votaron, yo lo observo desde atr\u00e1s, y otros no vota- ron; por lo tanto, si hay alguna duda sobre la vota ci\u00f3n, que la tenemos todos, en todo caso habr\u00e1 que poner en discusi\u00f3n si votaron o no votaron el art\u00edculo. Yo t engo serias dudas porque hay diputados que no votaron, se\u00f1or Presidente. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1462 SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Simplemente para se\u00f1alar que el problema no se sit\u00faa alrededor del Art\u00edculo 15\u00ba, sino que estam os hablando del t\u00edtulo. En cuyo caso, si llega a ser n ecesa- rio, pido una moci\u00f3n de reconsideraci\u00f3n para poder tratar el cambio de t\u00edtulo, nada m\u00e1s, y esto se hab \u00eda hablado ac\u00e1 en el Recinto. Lo \u00fanico que pido es cam - biar el t\u00edtulo. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el cambio de t\u00edtulo... SR. RODRIGUEZ SIGNES - Pido la palabra. Tendr\u00eda que poner en consideraci\u00f3n la moci\u00f3n de reconsideraci\u00f3n, se\u00f1or Presidente. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Yo creo que fui claro cuando dije que usted lo pone a votaci\u00f3n, el diputado Reggiardo est\u00e1 pidiend o la palabra y no discuto lo que dice el diputado Tronco so de que se estaba votando, lo que s\u00ed digo y afirmo e n este Recinto es que algunos diputados votaron y otr os no votaron y ni la Presidencia ni la Secretar\u00eda han ob- servado cu\u00e1ntos votaron y cuantos no votaron, porqu e yo estoy ac\u00e1 atr\u00e1s y hubo diputados que no votaron. Entonces, estoy poniendo en tela de juicio la votaci\u00f3n misma, por lo tanto esto se tiene que abri r a la consideraci\u00f3n. Habiendo duda de la votaci\u00f3n y sobre el resultado de la votaci\u00f3n el Reglamento es claro, y acla- remos definitivamente esta situaci\u00f3n porque ya se n os plante\u00f3 con un diputado de la oposici\u00f3n, cuando hay duda sobre el resultado de la votaci\u00f3n cualquier di pu- tado puede hacer referencia a la duda y exigir una nue- va votaci\u00f3n, conforme lo manda el Reglamento, y as\u00ed lo estoy planteando, se\u00f1or Presidente. SR. ENGELMANN - Pido la palabra. El Reglamento dice que se votan los art\u00edculos, pero ac\u00e1 el diputado Reggiardo, cuando se avanza en el Art\u00edculo 15\u00ba, se da cuenta que hab\u00eda que modificar el t\u00edtulo. Nunca se votan los t\u00edtulos, se van votando los art\u00edculos pero \u00e9l tiene inter\u00e9s en introducir una m odifi- caci\u00f3n que no se vota, pero quiere introducir la mo difi- caci\u00f3n, as\u00ed que por lo tanto, plantea la reconsider aci\u00f3n. No hay otra forma de resolverlo. SR. FORTUNY - Pido la palabra. Independientemente de que el Cap\u00edtulo Se- gundo y el t\u00edtulo que en el despacho no es sustanci al, el sentido de pretender modificar el t\u00edtulo del Cap\u00edtu lo Segundo es para hacer m\u00e1s prolija la redacci\u00f3n de l a ley. Ese es el sentido. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Solicito que por Secretar\u00eda se d\u00e9 lectura al Art\u00edculo 150\u00b0 del Reglamento. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Art\u00edculo 150\u00b0 del Reglamento. - Se lee: SR. SECRETARIO (D'Agostino) - Dice: \"Art\u00edculo 150\u00ba - Si se suscitaren dudas del resultado de la v ota- ci\u00f3n, cualquier diputado podr\u00e1 pedir rectificaci\u00f3n, la cual se practicar\u00e1 con los mismos diputados que hub ie- sen tomado parte en aquella.\" SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Pero yo creo que est\u00e1n pidiendo el cambio del t\u00edtulo, lo que primero hay q ue votar es el cambio del t\u00edtulo... SR. CUSINATO - Pido la palabra. Pese a que no he acompa\u00f1ado las modifica- ciones planteadas por el diputado socialista, el de l Frepaso y el se\u00f1or diputado Lafourcade, creo que si hay una mayor\u00eda que est\u00e1 con la voluntad de cambiar . M\u00e1s all\u00e1 de la reconsideraci\u00f3n, el t\u00edtulo tiene que estar de acuerdo a lo que se est\u00e1 votando y el t\u00edtulo hac e a lo que est\u00e1 ganando una mayor\u00eda en cuanto a las modif i- caciones. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n de reconsideraci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Reggiardo. - Resulta afirmativa. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Para titular entonces el Cap\u00edtulo Segundo \"De la Escuela Primaria\", en vez de \"De la Educaci\u00f3n General B\u00e1sica primaria\" SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el cambio del t\u00edtulo propuesto por el se\u00f1or diputado Reggiard o. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Corresponde considerar el Art\u00edculo 16\u00ba. SR. FORTUNY - Pido la palabra. Entiendo que debe tratarse el Art\u00edculo 15\u00ba, se\u00f1or Presidente. SR. TRONCOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, yo voy a pedir, por favor, la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica donde el Art\u00edculo 15\u00ba fue vota do y usted, se\u00f1or Presidente, lo dio por aprobado. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. De nuestra parte no tenemos ning\u00fan inconve- niente con el texto del Art\u00edculo 15\u00ba y no s\u00e9 si otr o dipu- tado tiene alg\u00fan inconveniente, lo \u00fanico que plante a- ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1463 mos fue el cambio del t\u00edtulo y no el texto del Art\u00ed culo 15\u00ba, como lo dije en la primera exposici\u00f3n. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Justamente la moci\u00f3n de reconsideraci\u00f3n fue porque se hab\u00eda tomado como votado el Art\u00edculo 15\u00ba, y como el cap\u00edtulo anterior. Por lo tanto coincido co n el se\u00f1or diputado Troncoso en que este art\u00edculo ya fue votado afirmativamente. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consecuencia, si no se hace uso de la palabra, se va a votar el Art\u00edcul o 16\u00ba. - Resulta afirmativa. - Al enunciarse el Art\u00edculo 17\u00ba, dice el: SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Como va a tratarse a continuaci\u00f3n el Art\u00edculo 17\u00ba y para evitar el inconveniente sucedido, mocion o que el t\u00edtulo se cambie y en vez de \"Educaci\u00f3n Gene ral B\u00e1sica Intermedia\" se titule \"De la Escuela Media\". A su vez, propongo una nueva redacci\u00f3n del Art\u00edculo 1 7\u00ba, que quedar\u00eda redactado de la siguiente manera: \"La Escuela Media comprende el Tercer Ciclo de Educa- ci\u00f3n General B\u00e1sica (E.G.B. 3) 7mo., 8vo. y 9no. a\u00f1 o, de car\u00e1cter obligatorio, y la Educaci\u00f3n Polimodal, la que responder\u00e1 al triple prop\u00f3sito de: a) Formaci\u00f3n human\u00edstica, general y cient\u00edfica b\u00e1sica; b) Prepar aci\u00f3n para la inserci\u00f3n en el mundo laboral; c) Preparaci \u00f3n para la continuaci\u00f3n de estudios superiores.\" SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el cambio del t\u00edtulo. - Resulta afirmativa. - Aplausos en la barra. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Se va a votar el Art\u00edculo 17\u00b0 con la modificaci\u00f3n introducida... SR. GUIFFREY - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, voy a adelantar el voto afirmativo de la bancada opositora en este art\u00edculo , por los aplausos, porque en los otros no nos acompa\u00f1aro n en ninguno aunque los votamos todos, ahora quiero decir que adelanto este voto. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Se va a votar el Art\u00edcu- lo 17\u00b0 con la modificaci\u00f3n introducida por el se\u00f1or diputado Reggiardo. Solicito a los se\u00f1ores diputado s que expresen su voto claramente. - Resulta afirmativa. - Aplausos en la barra. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, de la misma manera que en el art\u00edculo anterior, quiero introducir antes del t rata- miento del Art\u00edculo 18\u00b0 la siguiente leyenda: \"Secc i\u00f3n primera: Del Tercer Ciclo de la E.G.B. 3\", y a cont i- nuaci\u00f3n s\u00ed tratar el Art\u00edculo 18\u00b0 donde simplemente en la primera parte es donde proponemos un cambio, y dir\u00eda as\u00ed: \"Ser\u00e1n objetivos espec\u00edficos del Tercer Ciclo de la Educaci\u00f3n General B\u00e1sica:\" y a partir de ah\u00ed sigue todo el articulado tal cual est\u00e1 redactado. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Se va a votar la modifi- caci\u00f3n al t\u00edtulo propuesta por el se\u00f1or diputado Re g- giardo. - Resulta afirmativa. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Quiero insistir, se\u00f1or Presidente, en la primera parte del Art\u00edculo 18\u00b0, que diga as\u00ed: \"Ser\u00e1n objeti vos espec\u00edficos del Tercer Ciclo de la Educaci\u00f3n Genera l B\u00e1sica:\", nada m\u00e1s. En el inciso b), en la parte final, est\u00e1 la pala- bra \"intermedia\", y por las razones que ya hemos co n- siderado tendr\u00eda que ser eliminada tambi\u00e9n. SR. GUIFFREY - Pido la palabra. Se vot\u00f3 el Art\u00edculo 18\u00b0 donde la bancada opositora lo vot\u00f3, la modificaci\u00f3n ya est\u00e1 hecha. E stu- ve observando la votaci\u00f3n, se\u00f1or Presidente. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. En ese caso, se\u00f1or Presidente, formulo una moci\u00f3n de reconsideraci\u00f3n, porque como tiene la pal a- bra \"intermedia\" realmente como se est\u00e1 votando la estructura de la escuela media quedar\u00eda como una c osa fuera de lugar. Es simplemente eso, en el inciso b) , en la parte final, la palabra \"intermedia\" ya no tiene raz\u00f3n de ser en funci\u00f3n de las modificaciones anteriores. Fue una omisi\u00f3n en el momento de estar ley\u00e9ndolo, por e so pido su reconsideraci\u00f3n para poder formular que la palabra \"intermedia\" se elimine a los fines de guar dar coherencia con lo que venimos votando. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Se va a votar la moci\u00f3n de reconsideraci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Reggiardo. Se requieren dos tercios de votos. - Resulta afirmativa. SR REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: propongo que antes del Art\u00edculo 20\u00ba se coloque una leyenda: \"Secci\u00f3n Segun - da: De la Educaci\u00f3n Polimodal\". SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Vamos a ver si nos podemos ordenar un po- quito, se\u00f1or Presidente. En realidad, el diputado R eg- giardo plante\u00f3 una moci\u00f3n de reconsideraci\u00f3n, lo vo - ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1464 tamos; corrigi\u00f3, se elimin\u00f3 la palabra \"intermedia\" ; por tanto corresponde votar el Art\u00edculo 19\u00ba. - Luego de unos instantes. SR. LAFOURCADE - Se\u00f1or Presidente: ya hay una confusi\u00f3n tremenda hasta en la Presidencia. Ruego a l se\u00f1or Presidente ponga a votaci\u00f3n el Art\u00edculo 19\u00ba, que no se vot\u00f3. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 19\u00ba. SRA. TORRES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quisiera que cuando ponga a votaci\u00f3n un art\u00edculo, se diga si es del despacho de comisi\u00f3n o si es de la propuesta que est\u00e1 haciendo, en este momento, el PSP junto con el diputado Lafourca - de, porque realmente es una confusi\u00f3n, como dijo el diputado Lafourcade. Digan a qu\u00e9 art\u00edculo se refier en, si es del despacho de comisi\u00f3n o si es de esta disi den- cia. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Como dice la diputada y para mejor ordena- miento de la votaci\u00f3n, a las modificaciones propues tas, l\u00f3gicamente, siempre hay que consultar al miembro informante del despacho de la mayor\u00eda. Ruego al se\u00f1 or Presidente que cada vez que se proponga una modifi- caci\u00f3n se consulte a la miembro informante de la Alianza. SR. MAIDANA - Pido la palabra. Agrego, se\u00f1or Presidente, que el Reglamento dice que en caso de que se modifique alg\u00fan art\u00edculo , se tiene que votar primero el de despacho de comisi\u00f3n, y ac\u00e1 se estuvo votando totalmente al rev\u00e9s. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: no mezclemos, no ponga- mos m\u00e1s confusi\u00f3n en todo \u00e9sto que se esta hablando . La aseveraci\u00f3n que hace la diputada M\u00f3nica Torres, que es la miembro informante de la bancada oficiali sta, es que a toda sugerencia de modificaci\u00f3n de un art\u00ed cu- lo, la Presidencia, previo a poner a votaci\u00f3n, tien e que consultarla si acepta o no el texto, y lo que se po ne a votaci\u00f3n en este caso, si se mantiene el art\u00edculo, la Presidencia tiene que poner a votaci\u00f3n el despacho de la mayor\u00eda; entonces, hacemos al rev\u00e9s: ac\u00e1 la Pres i- dencia estaba votando -conforme lo expres\u00f3 un se\u00f1or diputado, creo que fue el diputado Rodr\u00edguez Signes o el diputado Guiffrey- simplemente la propuesta mayo - ritaria de la bancada justicialista y tres diputado s de la Alianza. Por es solicito que por Secretar\u00eda se d\u00e9 l ectura al Art\u00edculo 114\u00ba del Reglamento a efectos de notar que est\u00e1bamos votando mal, pero seguramente vamos a convalidar lo que se ha votado para poder ordenarno s de ac\u00e1 en adelante, porque si no, vamos a tener que hacer una moci\u00f3n para volver todo atr\u00e1s, que creo n o corresponde. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Art\u00edculo 114\u00ba del Reglamento. SR. SECRETARIO (D\u00b4Agostino) - Consideraci\u00f3n de las modificaciones. Art. 114\u00ba - En cualquiera de lo s dos casos de los que habla el art\u00edculo anterior, el nue vo art\u00edculo o art\u00edculos deber\u00e1n presentarse escritos, si la comisi\u00f3n no los aceptara se votar\u00e1 en primer t\u00e9rmin o su despacho y si ese fuese rechazado el nuevo art\u00edc ulo o art\u00edculos ser\u00e1n considerados en el orden en el qu e sean propuestos. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. No me cabe ninguna duda, se\u00f1or Presidente, que el se\u00f1or diputado Maidana tiene raz\u00f3n, lo que sucede es que la Presidencia, en virtud de la aseve ra- ci\u00f3n de un se\u00f1or diputado de que hab\u00eda un despacho de la mayor\u00eda y se estaba votando por los miembros de la Alianza y la bancada justicialista, sigui\u00f3 votando as\u00ed. Para darle tranquilidad al diputado Maidana, proponemos la modificaci\u00f3n del art\u00edculo y si no es aceptada por la miembro informante de la Comisi\u00f3n d e Educaci\u00f3n, la diputada M\u00f3nica Torres, se pone a vot a- ci\u00f3n el despacho de la mayor\u00eda y si no resulta apro bado el de la mayor\u00eda, l\u00f3gicamente queda aprobado el des - pacho de modificaci\u00f3n propuesto por el diputado que lo presenta. Reglamentariamente es as\u00ed. SR. ENGELMANN - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: debe ser lo avanzado de la hora, pero -con la finalidad de brindar una aclarac i\u00f3n al diputado Maidana- quiero decirle que lo que se e st\u00e1 votando ac\u00e1, desde un principio, es el despacho de la mayor\u00eda, con las modificaciones que fue sugiriendo el se\u00f1or diputado Reggiardo, que en algunos casos fuer on apoyadas por la mayor\u00eda. Pero, repito, es el dictamen de la mayor\u00eda el que se est\u00e1 votando, con las modificaciones propues tas. SR. BURNA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: a t\u00edtulo de pregunta o tam- bi\u00e9n de aclaraci\u00f3n, en realidad hay diputados que f ue- ron proponiendo modificaciones a los respectivos ar - t\u00edculos, pero es cierto lo que dice el diputado Mai dana, respecto a que la mec\u00e1nica es como dice el Reglamen - to, porque ellos est\u00e1n pidiendo la autorizaci\u00f3n a l a miembro informante y eso ha sido denegado. De manera que no se puso a votaci\u00f3n el art\u00edcu- lo de acuerdo al dictamen de comisi\u00f3n, se puso a vo ta- ci\u00f3n en reiteradas oportunidades directamente con l as modificaciones, no es que primero se hizo la votaci \u00f3n sobre el dictamen de la comisi\u00f3n. Por eso digo que hay una confusi\u00f3n en c\u00f3mo se ha votado y tiene raz\u00f3n el diputado Maidana. De cualquier manera creo que no va a haber ning\u00fan inconveniente y se va a priorizar el sentido com\u00fan sobre la interpretaci\u00f3n de c\u00f3mo se ha votado ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1465 hasta aqu\u00ed. Creo que podemos coincidir y convalidar lo perfectamente y a partir de aqu\u00ed en adelante, usar esta metodolog\u00eda, como dice el art\u00edculo, haciendo la int ro- ducci\u00f3n por escrito, pasarla a la miembro informant e y de no aceptarse, se ponen a votaci\u00f3n las dos mocion es, primero como est\u00e1 en el dictamen y luego, con la mo - dificaci\u00f3n incorporada. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: haciendo honor al sentido com\u00fan que han expresado los diputados preopinantes, pero fundamentalmente a los usos y costumbres de lo s \u00faltimos 12 a\u00f1os, siempre se ha actuado de esta mane ra. Cuando las modificaciones son totales o par- ciales se pone a consideraci\u00f3n, se vota y listo. Nu nca jam\u00e1s se ha actuado de la manera que se propone, ta xa- tivamente de acuerdo al Art\u00edculo 114\u00ba del Reglament o, esto se ha hecho siempre as\u00ed. Creo que usted ha ac tua- do de una manera correct\u00edsima, se\u00f1or Presidente, po r lo tanto prosigamos votando los art\u00edculos que restan d e la misma forma. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: en el mismo sentido, yo creo que siempre hemos votado un dictamen, se va enumerando el art\u00edculo y se va aprobando y si hay alguna modificaci\u00f3n que formular se propone, se deb a- te, se vota y se sigue adelante. Yo no veo cu\u00e1l es el inconveniente ac\u00e1 de seguir el orden, en el caso de l Art\u00edculo 19\u00ba no tenemos ninguna observaci\u00f3n, creemo s que estamos todos de acuerdo, habr\u00eda que ponerlo a votaci\u00f3n y seguir adelante. Y se acab\u00f3 el problema. SR. ENGELMANN - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: lo que quiero agregar es que ac\u00e1 no hay despacho de la minor\u00eda, se est\u00e1 votando el despacho de la mayor\u00eda con modificaciones. Nada m\u00e1s . SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el Art\u00edculo 19\u00ba. - Resulta afirmativa. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: para intercalar antes del Art\u00edculo 20\u00ba lo siguiente: \"Secci\u00f3n Segunda: De la Educaci\u00f3n Polimodal\", como t\u00edtulo. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: disc\u00falpeme, \u00bfpuede repetir? SR. REGGIARDO - S\u00ed, antes de pasar al Art\u00edculo 20\u00ba, como subt\u00edtulo del Art\u00edculo 20\u00ba, precedentemen te, la siguiente leyenda: \"Secci\u00f3n Segunda: de la Educa - ci\u00f3n Polimodal\". SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la propues- ta del se\u00f1or diputado Reggiardo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - A consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 20\u00ba. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: simplemente al comienzo del art\u00edculo entiendo que hay un t\u00e9rmino acordado p or todo el Interbloque de la Alianza y a continuaci\u00f3n una propuesta nuestra. Ser\u00eda as\u00ed la primera parte: \"Ser\u00e1n objetivos espec\u00edficos de la Educaci\u00f3n Polimodal:\". Esa es la propuesta. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el Art\u00edculo 20\u00ba con las modificaciones propuestas por el se\u00f1or diputado Reggiardo. Estamos votando. Lo que est\u00e1n por la afirma- tiva s\u00edrvanse expresarse claramente. Se\u00f1or diputado Maidana \u00bfest\u00e1 votando usted? SR. MAIDANA - No entiendo, se\u00f1or Presidente, que es lo se cambi\u00f3. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: en realidad no est\u00e1 votando y por Secretar\u00eda se tiene que tomar el n\u00famero de v otos con la mano levantada y compararlo con el n\u00famero de aquellos que no est\u00e1n votando. Si hay empate, se vu el- ve a someter el tema a discusi\u00f3n y si no hay discus i\u00f3n, se vota de nuevo. Y si hay mayor\u00eda lo tiene que pro - clamar directamente. Diez y uno once. Somos doce lo s que votamos. SR. TALEB - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: yo creo que se le est\u00e1 atri- buyendo a la Presidencia una culpa que no tiene, po r- que si hay diputados que por las trece horas de deb ate no entienden el tema no es culpa de la Presidencia. Ac\u00e1 hay un \u00fanico despacho de comisi\u00f3n al que se le introdujo una modificaci\u00f3n, el Presidente lo someti\u00f3 a votaci\u00f3n y no se vot\u00f3, y a \u00e9sta no se la vot\u00f3. El bloque de la oposici\u00f3n no acompa\u00f1\u00f3, con lo cual no hab\u00eda n\u00famero suficiente de votos. Probablemente el se\u00f1or diputado Maidana no lo entendi\u00f3 as\u00ed, pero no es culpa de la Presidencia si un diputado se equivoca. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Yo no lo di ni por apro- bado ni por denegado al Art\u00edculo 20\u00ba. Le dije que s e expresara claramente nada m\u00e1s; repito, no lo di ni por aprobado ni por denegado SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: vuelvo a reiterar un concep- to. El se\u00f1or diputado Maidana no levant\u00f3 la mano, p or lo tanto hay que contar los votos. El Justicialismo tiene ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1466 diez m\u00e1s uno son once, y ac\u00e1 somos trece, por lo ta nto teniendo trece votos contra once votos queda aprob a- do. SR. TALEB - Pido la palabra. Lo que estamos tratando es de aclararlo. Yo pido una moci\u00f3n de reconsideraci\u00f3n para que el art\u00ed cu- lo se vuelva a votar, de acuerdo a como se hab\u00eda mo - cionado. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n de reconsideraci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Taleb. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar nuevamen- te el Art\u00edculo 20\u00ba con las modificaciones introduci das. - Resulta negativa. SR. RODRIGUEZ SIGNES - Pido la palabra. Disc\u00falpeme, se\u00f1or Presidente, esta es la Ley de Educaci\u00f3n, esto no es una chacota. Estamos llega n- do a niveles en que no sabemos qu\u00e9 estamos votando. Por qu\u00e9 no se hicieron dos despachos, se puso a con si- deraci\u00f3n un despacho, se pone a consideraci\u00f3n el ot ro... esto no se hizo. Les pido a los responsables de las modifica- ciones que las coordinen con la Presidencia de la C o- misi\u00f3n de Educaci\u00f3n y que se facilite, porque si no , vamos a llegar a las cuatro de la ma\u00f1ana y no vamos a saber qu\u00e9 es lo que estamos votando en estas condic io- nes. Es poco serio, se\u00f1or Presidente. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Somos conscientes de que estamos votando la Ley de Educaci\u00f3n, y creo, afirmo, nadie lo est\u00e1 tom an- do para la chacota. Obviamente, van 13 horas y 20 minutos y hay diputados que no estamos, por ah\u00ed, co n todas las luces encendidas, como se dijo. Pero adem\u00e1s le digo al diputado preopinante, que nuestro miembro informante del bloque expres\u00f3 las razones por las cuales hoy no se deber\u00eda haber tra- tado el proyecto de Ley de Educaci\u00f3n; a\u00fan as\u00ed, y ju s- tamente esas razones son el tiempo previo dedicado al tratamiento de la Ley de Presupuesto. Es por eso qu e estimo que no ha habido un despacho en minor\u00eda, y como hemos hecho en otras tantas leyes, o proyectos de ley, sobre la marcha se van modificando los art\u00ed cu- los. SR. RODRIGUEZ SIGNES - Pido la palabra. La conducta del Bloque Justicialista no ha sido, en absoluto, ni clara ni coherente; dijeron q ue no hab\u00eda que aprobar este proyecto y resulta que no vo ta- ron el dictamen de comisi\u00f3n, pero despu\u00e9s en alguno s art\u00edculos votan con los diputados que est\u00e1n present ando otra alternativa. No nos eximimos de responsabilidad, pero tambi\u00e9n han contribuido a la confusi\u00f3n que se est\u00e1 generando en esta sesi\u00f3n. SR. ENGELMANN - Pido la palabra. Lo que el diputado Rodr\u00edguez Signes no puede explicarse es c\u00f3mo algunos de los integrantes de su bloque no ha votado un art\u00edculo y este art\u00edculo ya pas\u00f3, se lo reconsider\u00f3 y no fue votado. Esta es la cuest i\u00f3n. Esta ley va a quedar sin este art\u00edculo. 24 CUARTO INTERMEDIO SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, solicito un breve cuarto intermedio con presencia de los se\u00f1ores diputados e n las bancas. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Lafourcade. - Resulta afirmativa. - Eran las 0 y 18 del 21 de marzo. 25 REANUDACI\u00d3N DE LA SESI\u00d3N - Siendo las 0 y 31, dice el: SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Terminado el cuarto intermedio, contin\u00faa la sesi\u00f3n. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Despu\u00e9s de un cambio de ideas con la Presi- denta de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n y la bancada mino - ritaria, hemos acordado, por intermedio m\u00edo, formul ar una moci\u00f3n de reconsideraci\u00f3n del Art\u00edculo 20\u00ba. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - El Art\u00edculo 20\u00ba no se vot\u00f3, la Presidencia no lo dio por aprobado ni por de- negado. SR. REGGIARDO - En ese caso, propongo la si- guiente redacci\u00f3n: \"Ser\u00e1n objetivos espec\u00edficos de la Educaci\u00f3n Polimodal:\" y despu\u00e9s sigue el art\u00edculo tal cual est\u00e1. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el Art\u00edculo 20\u00ba con la modificaci\u00f3n propuesta. - Resulta afirmativa. - Se lee y aprueba sin observaci\u00f3n el Ar- t\u00edculo 21\u00ba. - Al enunciarse el Art\u00edculo 22\u00ba, dice el: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1467 SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Propongo agregar en el t\u00edtulo una leyenda que diga: \"Secci\u00f3n Tercera: Educaci\u00f3n T\u00e9cnica y Agrot\u00e9c - nica\" SR. GUIFFREY - Pido la palabra. Se\u00f1or Presiente, reci\u00e9n en el cuarto intermedio y hablando con alguien me dec\u00eda del papel que estam os desempe\u00f1ando en esta sesi\u00f3n y con mucho respeto lo escuch\u00e9 al se\u00f1alarme que estamos dando un papel tri ste por las condiciones en que estamos sesionando, por todas estas modificaciones que se vienen dando, sob re todo cuando tratamos la Ley de Educaci\u00f3n. Yo creo estar al margen de esta responsabilidad, porque yo he votado el despacho en general y expliqu\u00e9 por qu\u00e9 cr eo en las tres estructuras y voto los art\u00edculos sin la s modi- ficaciones, porque si voto con las modificaciones n o estoy votando por las estructuras de las cuales cre o y por las que se hizo el despacho. Por lo tanto, las condiciones y el acompa\u00f1a- miento que se hace en diversas circunstancias por a l- gunos otros diputados, no es responsabilidad m\u00eda. P or ello quiero dejar claro que si la gente piensa que \u00e9sta no es la realidad, debo decir que \u00e9sta s\u00ed es la rea lidad, esto es lo que se est\u00e1 votando y lo que est\u00e1 aconte cien- do es la realidad que se vive, cuando hay que votar se vota, algunos votan, pueden no estar de acuerdo con el proyecto en general, pueden no estar de acuerdo con ning\u00fan art\u00edculo, o en algunos est\u00e1n de acuerdo, per o este desconcierto no es causa m\u00eda ni yo soy el resp on- sable de este desconcierto, sino que he mantenido u na coherencia de votar el proyecto en general y en par ticu- lar, he ido votando los art\u00edculos que no est\u00e1n modi fica- dos. Por lo tanto, quiero con esto exceptuarme de e sta situaci\u00f3n que me han planteado. SR. ALLENDE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, quiero decir que primero, los desconcertados somos nosotros, no sabemos a qu\u00e9 viene toda esta charla, toda esta explicaci\u00f3n que h a dado el diputado preopinante, pero me parece que ac \u00e1 las dos cosas que se est\u00e1n discutiendo est\u00e1n dentro del bloque oficialista. Nosotros simplemente cuando esc u- chamos algunas modificaciones al despacho de un proyecto que no hemos suscripto y vemos que esas modificaciones pueden llegar a convencernos y a mej o- rar el proyecto, que como est\u00e1 no le hemos querido, lo votamos; y si eso lo desconcierta al se\u00f1or diputado , que siga desconcertado; pero que nos responsabilice a n o- sotros de los problemas internos, que tendr\u00edan que haberlo discutido, debatido en comisi\u00f3n y no se han puesto de acuerdo. Y cuando hace referencia a un dictamen en minor\u00eda, quiero decirle que ac\u00e1 no hay ning\u00fan dicta - men en minor\u00eda, ac\u00e1 lo que se est\u00e1 discutiendo es u n dictamen de la mayor\u00eda y con disidencia dentro de l a mayor\u00eda. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, posiblemente el se\u00f1or dipu- tado Guiffrey no est\u00e9 informado, pero quiero se\u00f1ala r que esto ha sido tomado con toda responsabilidad de s- de hace ya bastante tiempo, y copia de las modifica cio- nes que en este momento se introducen est\u00e1n para facilitar la lectura a disposici\u00f3n de la Secretar\u00eda . Las modificaciones fueron oportunamente conversadas y entregado el detalle en la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n. Todos saben que ten\u00edamos algunas diferencias, algu - nas las hemos consensuado y algunas m\u00e1s las propo- nemos ac\u00e1 en el debate pero fueron previamente info r- madas a la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n. Esto se ha tomado con toda la seriedad y no estamos sorprendiendo a nadie con estas propuestas de modificar algunos art\u00edculos, es m\u00e1s, si se hubieran fotocopiado -detalle que s\u00ed no tuvimos nosotros la precauci\u00f3n de hacerlo en toda la medida- estar\u00eda a disposici\u00f3n de todos los diputados de la Alianza. P ero esto estuvo a disposici\u00f3n de las autoridades de la Co- misi\u00f3n de Educaci\u00f3n y hay que obrar entonces en con - secuencia. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Con la serenidad que un poco es producto del cansancio de tantas horas y con el respeto al cual esta- mos obligados a mantener dentro del Recinto, quiero expresar un momento feo que pas\u00e9 reci\u00e9n con uno de los que me parece de los menos indicados para expre - sarse de esta manera, que es el Vocal 1\u00b0 del Consej o General de Educaci\u00f3n, profesor Carlos Gatto, quien expres\u00f3 delante de m\u00ed a una asesora del Bloque Just i- cialista: \"quedate tranquila que \u00e9stos no saben nad a de educaci\u00f3n\". Seguramente \u00e9l sabr\u00e1 m\u00e1s de educaci\u00f3n, pero yo tendr\u00e9 un poco m\u00e1s de respeto del que tiene \u00e9l, no por la oposici\u00f3n, sino por cualquier persona que se cruce en la calle. Quer\u00eda decir eso, nada m\u00e1s, se\u00f1o r Presidente. SR. CARDOSO - Pido palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que con serenidad tratemos de avanzar en este proyecto tan trascenden te. Y debo manifestar que la posici\u00f3n que llevan hoy miembros del interbloque fue debatida oportunamente y acordada, en lo que hay desprolijidad es en la i ns- trumentaci\u00f3n. O sea, conoc\u00edamos de antemano su posici\u00f3n, lo que no se pudo facilitar es la tarea del tratami ento en si, entonces en \u00e9sto quiero dejar en claro que no h ay incoherencia; incoherencia puede haber en la posici \u00f3n del Justicialismo en el Senado que vot\u00f3 casi totalm ente este proyecto y ac\u00e1 lo \u00fanico que ha presentado es u n proyecto que debatimos en el a\u00f1o 1.995 en la C\u00e1mara de Senadores, cuyo autor era el senador Welschen. Esa s\u00ed que es una incoherencia, como es una incoherencia que minutos atr\u00e1s acaban de bajar el E.G.B.1 y E.G.B.2 por el solo hecho de votar en con tra y lo han cambiado por escuela primaria, algo que ha n impulsado y que determin\u00f3 la Ley de Educaci\u00f3n que ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1468 sali\u00f3 en su Gobierno y que la implementaron ellos a c\u00e1 en la Provincia. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero decirle simplemente al Presidente del Interbloque de la Alianza que de nuestra parte seguramente nos vamos a ir lo suficie n- temente satisfechos, por dos motivos: En primer lug ar, porque cuando en el tratamiento en general obtuvo l os votos favorables de algunos senadores justicialista s, que despu\u00e9s no votaron en particular, dije claramen te que despu\u00e9s de esa media sanci\u00f3n ocurrieron situaci o- nes como fue, por ejemplo, la firma del Pacto Fisca l del 17 de noviembre de 2.000 que congela los gastos primarios, y lo que hace esta ley que se pretende i m- plementar ahora es incrementar la estructura del Co n- sejo General de Educaci\u00f3n, sobredimensionarla, dupl i- car y hasta triplicar los sueldos de los funcionari os, crear una estructura en la escuela intermedia que, in- cluso, va a contrapelo de lo que es la Ley Federal de Educaci\u00f3n. Adem\u00e1s, cuando hemos acompa\u00f1ado la reforma de la estructura del sistema educativo, en su oportunidad dije que en el tratamiento en particula r \u00edbamos a acompa\u00f1ar la votaci\u00f3n si mal no recuerdo d e ocho art\u00edculos -porque un art\u00edculo est\u00e1 en relaci\u00f3n con otro, para no dejar mal redactada la ley-, en lo re feren- te a la eliminaci\u00f3n de la escuela intermedia, con l as salvedades que oportunamente hice -capaz que est\u00e1 dormido el se\u00f1or diputado, dada la hora que es; per o hice la salvedad- de que no nos gustaba el tema de la escuela primaria ni la escuela media, pero que era me- nos malo que el proyecto que estaba despachando la mayor\u00eda. De manera que quiero que quede totalmente salvado que somos totalmente coherentes, dijimos po r qu\u00e9 no votamos en general esta ley y por qu\u00e9 s\u00ed vam os a votar estos pocos art\u00edculos, que en realidad es u no y los otros son concordantes. Entonces -insisto- somos totalmente coheren- tes, nos quedamos completamente tranquilos, y si el Bloque de la Alianza tiene sus disidencias y sus pr o- blemas, que vayan y se presenten ante el Gobernador y le pidan disculpas; nosotros no tenemos nada que ve r con esto. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: con todo esto que est\u00e1 pa- sando en el Recinto, con algunas de las manifestaci o- nes de los diputados de mi propio bloque, tengo que decir que me siento muy mal; se han deslizado algun as frases que nos hacen aparecer como votando con el Justicialismo, que lo estamos haciendo, pero pareci era que \u00e9sta es una actitud vergonzante, p0areciera que esto nos hace mal, que esto es inadecuado e incorre cto. Y yo les digo, se\u00f1or Presidente, que est\u00e1n totalmen te equivocados aquellos que han insinuado con manifes- taciones claras en este Recinto que el votar esta l ey con observaciones en particular, con rectificaciones qu e hacemos, que aparezcamos nosotros como votando en contra de la Alianza y con el Justicialismo, realme nte me hace sentir mal, porque nosotros estamos votando \"en favor de\". Y les pregunto a aquellos que est\u00e1n insinuan- do cuestiones de esta naturaleza para que hablamos muchisimas veces h de la concordancia, de la acorda n- cia, de la b\u00fasqueda del consenso, de sacar los proy ec- tos por unanimidad, si no es buscando justamente el voto de la bancada minoritaria, y se llenan la boca diciendo sacamos una ley consensuada; \u00bfes que son m\u00e1s malos o menos malos que nosotros, o cuando votan con nosotros son malos y cuando votan un\u00e1ni- memente son los buenos de la pel\u00edcula? Ac\u00e1 no hay buenos ni malos, se\u00f1or Presidente; estamos en este momento coincidiendo en esta votaci\u00f3n, y yo me sien to mal cuando se desliza este tipo de frases y actitud es, como que nosotros estuvi\u00e9ramos faltando a algo en e l marco de la Alianza y dentro del marco de la Uni\u00f3n C\u00edvica Radical a la que pertenezco. No ser\u00eda as\u00ed cuando en todos los niveles se establece, en este mismo momento que estamos vi- viendo una tremenda crisis en el pa\u00eds, el marco del consenso y de la unidad para llevar adelante todos juntos esto, empujando este carro, radicales, frepa sistas y peronistas. Realmente debo decir esto porque me siento muy conmovido y afectado, se\u00f1or Presidente. SR. GUIFFREY - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: evidentemente el \u00fanico diputado que habl\u00f3 sobre este tema fui yo. La versi \u00f3n taquigr\u00e1fica va a ser clara respecto de esto. Lo que quiero es exceptuarme de la responsa- bilidad sobre la conclusi\u00f3n de c\u00f3mo son las votacio nes, de lo que se est\u00e1 pensando, de lo que se ve y me tr ans- miten reci\u00e9n. He planteado la coherencia de que he votado la ley en general, no acompa\u00f1o las modifica- ciones porque estoy de acuerdo con el proyecto de l ey en general y particular, por lo tanto no voto las m odifi- caciones. No le ech\u00e9 la culpa a nadie, si alguien quiere tener responsabilidad en \u00c9sto, ser\u00e1 cuesti\u00f3n de cad a uno. Eso est\u00e1 en la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica, cuando se la lea y revise, cuando cada diputado la pueda ver, va a tener claro lo que he dicho. Sencillamente he querido explicarle a la gente, se\u00f1or Presidente, lo que yo creo. Este es el juego libre de la democracia que se puede hacer; esta es la realidad, los diputados pue den votar art\u00edculos o no votarlos y es un juego normal, es la realidad que se vive en un cuerpo colegiado. Por lo tanto a m\u00ed no me asusta, pero no quiero dejar de de cir que no soy responsable si hay confusi\u00f3n. Trato de ser lo m\u00e1s ordenado en mis pensa- mientos, yo he explicado porqu\u00e9 acompa\u00f1aba el voto en general y porqu\u00e9 acompa\u00f1aba la escuela intermedi a, expliqu\u00e9 el tema de la estructura y el tema de la i gual- dad. Creo que he sido claro y cualquier diputado lo va a poder leer. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1469 SR. BURNA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: como hicieron alusi\u00f3n los diputados de la bancada opositora y tambi\u00e9n el dipu - tado M\u00e1rquez, cuando dicen que tenemos que ir a pe- dirle disculpas al Gobernador de la Provincia, quie ro decir que no tenemos que pedir disculpas a nadie... - Manifestaciones en la bancada justicia- lista. SR. BURNA - ... Las votaciones se hacen en el Recin- to y cada cual vota de acuerdo a su conocimiento y a su conciencia. Tampoco me parece muy acertado cuando hablan de la cantidad de horas, porque no interesa las horas que estemos aqu\u00ed para tratar este proyecto de ley, ya que cuando hemos acordado dar tratamiento a un proyecto ley, muchas veces no nos fijamos si el tra ta- miento de ese proyecto de ley va a llevar tantas ho ras. Hay miles de entrerrianos que trabajan much\u00edsimas horas por d\u00eda. Por lo tanto no importa el tiempo qu e cueste ni la cantidad de horas que lleve el tratami ento. Sucede que es una ley que tiene m\u00e1s de 100 art\u00edculos y estamos, justamente, en el tratamiento en particular, donde hay varios diputados que est\u00e1n pr o- poniendo modificaciones, lo cual por supuesto no es para hacerlo apresuradamente, ya que no existi\u00f3 de antemano un escrito con todas las modificaciones es ti- puladas y consensuadas con la miembro informante y con el dictamen hecho en la comisi\u00f3n, por eso se pr o- voca este atraso. Yo digo que avancemos art\u00edculo por art\u00edculo hasta que terminemos, pero no entremos a echarnos culpas de la discusi\u00f3n que se ha creado producto de esta votaci\u00f3n. Adem\u00e1s, quiero salvar la responsabilidad de la Presidencia de esta C\u00e1mara, porque si desde las ban cas no se colabora, al Presidente le surgen muchas conf u- siones producto de las amplias posibilidades que br inda para que los diputados se expresen. Por lo tanto, avancemos aunque nos lleve el tiempo que nos lleve. SR. ALLENDE - Pido la palabra. Quiero llevarle tranquilidad a la bancada ofi- cialista que a nosotros las horas no nos asustan, t anto es as\u00ed que el d\u00eda domingo estuvimos largas horas aq u\u00ed, porque no somos nosotros los que faltamos al Recint o para dar el debate. Y con respecto a la celeridad, pedimos m\u00e1s el tratamiento en orden y prolijo de las cosas, yo cre o que ser\u00eda lo ideal, porque cada vez que el diputado pre opi- nante habla de claridad en realidad agrega m\u00e1s con fu- si\u00f3n. Porque en mi caso particular me ha dejado tot al- mente confundido, no entiendo lo que dijo. Por eso despu\u00e9s voy a pedir que se me alcance la versi\u00f3n ta - quigr\u00e1fica de ese tema, y a lo mejor voy a tener qu e tardar m\u00e1s horas tratando de entender ese pedacito que las que he pasado aqu\u00ed. (APLAUSOS) SRA. TORRES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, voy a proponer una moci\u00f3n de orden, que sigamos con la votaci\u00f3n de la ley art \u00edculo por art\u00edculo tal como lo acord\u00e1ramos en Presidencia , poni\u00e9ndose a votaci\u00f3n el art\u00edculo del dictamen de c o- misi\u00f3n de la mayor\u00eda y ah\u00ed es cuando las disidencia s se deben plantear. Esto a fin de aclarar, porque sino tiene raz\u00f3n el diputado Maidana cuando dice \"no vot\u00e9 porque no s\u00e9 lo que se est\u00e1 votando\". Yo creo que tenemos que ac la- rar bien lo que estamos votando. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el Art\u00edculo 22\u00b0. SR. FORTUNY - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, ten\u00eda entendido que el dipu- tado Reggiardo hab\u00eda hecho una moci\u00f3n para incorpo- rar al t\u00edtulo \"Secci\u00f3n Tercera: Educaci\u00f3n T\u00e9cnica y Agrot\u00e9cnica\", previo al Art\u00edculo 22\u00b0. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar las modifi- caciones propuestas por el diputado Reggiardo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 22\u00b0. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Es para introducir una modificaci\u00f3n, se\u00f1or Presidente, al final del Art\u00edculo 22\u00b0, donde dice \"...constituir\u00e1 una oferta educativa para el Nivel Poli- modal\", que diga \"...para la Escuela Media\", el re sto del texto queda igual. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el dictamen de la mayor\u00eda. - Resulta negativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el Art\u00edculo 22\u00b0 con las modificaciones propuestas por el diputa do Reggiardo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n al Art\u00edculo 23\u00b0. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. El Art\u00edculo 23\u00b0, se\u00f1or Presidente, por raz\u00f3n de la nomenclatura que estamos trayendo donde dice: \"Educaci\u00f3n General B\u00e1sica Intermedia y Polimodal\" deber\u00e1 decir \"Educaci\u00f3n General B\u00e1sica (E.G.B.3) y Polimodal\". Esa es la propuesta. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1470 SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el dictamen de la mayor\u00eda. - Resulta negativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el Art\u00edculo 23\u00b0 con las modificaciones introducidas por el dipu - tado Reggiardo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 24\u00b0. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 25\u00b0. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 26\u00b0. - Se aprueba sin modificaciones el art\u00edcu- lo 26\u00ba. - Antes de considerar el Art\u00edculo 27\u00b0, dice el: SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Solicito que se cambie el t\u00edtulo de la Secci\u00f3n, que pasar\u00eda a ser \"Secci\u00f3n Cuarta: De la Educaci\u00f3n Art\u00edstica\". SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el despacho de la mayo r\u00eda. - Resulta negativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la modifi- caci\u00f3n introducida por el diputado Reggiardo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 27\u00ba. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Para cambiar en su seno \"Escuela intermedia (E.G.B.3) y de la Educaci\u00f3n Polimodal\" por \"Escuela Media\", despu\u00e9s todo el art\u00edculo sigue igual. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el art\u00edculo 27\u00ba del despacho de la mayor\u00eda. - Resulta negativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el Art\u00edculo 27\u00ba con la modificaci\u00f3n introducida por el diputado Reggiardo. - Resulta afirmativa. - Se aprueban sin modificaciones los Ar- t\u00edculos 28\u00ba al 41\u00ba inclusive. - Al enunciarse el Art\u00edculo 42\u00ba, dice el: SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Dado que la pr\u00f3xima propuesta de modifica- ci\u00f3n estar\u00eda ubicada en el Art\u00edculo 63\u00ba, si lo juzg an oportuno, propondr\u00eda la votaci\u00f3n en bloque hasta el Art\u00edculo 62\u00ba inclusive. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Reggiardo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar desde el Art\u00edculo 42\u00ba hasta el Art\u00edculo 62\u00ba, inclusive. - Resulta afirmativa. - Al enunciarse el Art\u00edculo 63\u00ba, dice el: SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Quiero hacer un agregado al inciso 8\u00ba, que quedar\u00eda redactado de la siguiente manera: \"Asegura r el fiel cumplimiento de la legislaci\u00f3n que rige la carre- ra del personal de su dependencia. Se considerar\u00e1 auxiliar de la educaci\u00f3n a todo trabajador dependiente del Consejo General de Educa - ci\u00f3n que realice trabajos administrativos, auxiliar de sala, asistente educativo, de maestranza, rurales, chofe- res y todo aquel que cumpla tareas en el \u00e1mbito de dependencia del Consejo General de la Educaci\u00f3n. El ingreso de los trabajadores auxiliares de la educaci\u00f3n se efectuar\u00e1 mediante un procedimiento de selecci\u00f3n de idoneidad para el desempe\u00f1o de la fun- ci\u00f3n; ser\u00e1n encuadrados de acuerdo a la funci\u00f3n que cumplen.\" SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el art\u00edculo seg\u00fan el d icta- men de la mayor\u00eda. - Resulta negativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1471 SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la redac- ci\u00f3n del Art\u00edculo 63\u00ba con la modificaci\u00f3n propuesta por el se\u00f1or diputado Reggiardo. Resulta negativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Han resultado rechaza- das las redacciones del dictamen de mayor\u00eda y la pr o- puesta del se\u00f1or diputado Reggiardo. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Me parece, y esto un poco para demostrar, primero, que estamos despiertos, segundo, que somos responsables y tercero, que estamos buscando entre todos hacer una ley mejor, propongo la reconsiderac i\u00f3n de este art\u00edculo porque creemos grav\u00edsimo que este art\u00edculo no sea aprobado con texto alguno, por lo t anto propongo la reconsideraci\u00f3n del mismo y a su vez qu e pasemos a un cuarto intermedio para que el bloque d e la mayor\u00eda se ponga de acuerdo en el texto que se d e- ber\u00eda aprobar. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n de reconsideraci\u00f3n del Art\u00edculo 63\u00ba. Se requieren l os dos tercios de votos. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n de cuarto intermedio. Resulta afirmativa. - Eran las 1 y 03. - Siendo las 1 y 12, dice el: SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Est\u00e1 en consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 63\u00ba, con la redacci\u00f3n del dictamen de la C o- misi\u00f3n de Educaci\u00f3n. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar. - Resulta afirmativa. -Se leen y aprueban sin observaci\u00f3n los Art\u00edculos 64\u00ba, 65\u00ba y 66\u00ba. - Al enunciarse el Art\u00edculo 67\u00ba, dice el: SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Propongo se agregue a continuaci\u00f3n del inciso b) y antes del inciso c) un nuevo inciso que mencio ne: \"Direcciones Departamentales de Educaci\u00f3n\", de ma- nera que el inciso c) pase a ser inciso d). SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Solicito que pasemos a un breve cuarto inter- medio en las bancas, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Urribarri. - Resulta afirmativa. - Eran las 1 y 15. - Siendo las 1 y 17, dice el: SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Se reanuda la sesi\u00f3n. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. La modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 67\u00b0, inciso c) es: \"Direcciones Departamentales de Educaci\u00f3n\". Y en el tercer apartado de este art\u00edculo modificar lo sigui ente, que conste: \"Direcci\u00f3n de Ense\u00f1anza Media y Subdi- recciones de Ense\u00f1anza General B\u00e1sica Tercer Ciclo (E.G.B. 3), de Ense\u00f1anza Polimodal y de Escuelas Agrot\u00e9cnicas y T\u00e9cnicas\". El resto del art\u00edculo sin modificaciones. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Se va a votar el Art\u00edcu- lo 67\u00b0 seg\u00fan el texto del dictamen de comisi\u00f3n. - Resulta negativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Se va a votar el Art\u00edcu- lo 67\u00b0 con las modificaciones propuestas por el se\u00f1 or diputado Reggiardo. - Resulta afirmativa. - Se aprueban sin observaciones los Ar- t\u00edculos 68\u00b0 y 69\u00b0. - Al enunciarse el Art\u00edculo 70\u00b0, dice el: SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Propongo que se agregue como \u00faltimo p\u00e1rrafo del Art\u00edculo 70\u00b0 el siguiente texto: \"Las Direcciones D e- partamentales de Educaci\u00f3n, ejercer\u00e1n en cada depar - tamento geogr\u00e1fico de la provincia, la gesti\u00f3n admi nis- trativa de las unidades de los distintos niveles de ense- \u00f1anza, garantizando el cumplimiento de las pol\u00edtica s y programas establecidos por el Consejo General de Educaci\u00f3n. Puesta en vigencia la presente ley, el Consejo General de Educaci\u00f3n deber\u00e1 llamar a Concurso para titularizar los cargos de Supervisores de toda la p rovin- cia. Realizado el mismo, las actuales Direcciones D e- partamentales de Educaci\u00f3n coordinar\u00e1n en cada de- partamento la actividad de las supervisiones\". SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Se va a votar el Art\u00edcu- lo 70\u00b0 seg\u00fan el texto del dictamen de comisi\u00f3n. - Resulta negativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Se va a votar el Art\u00edcu- lo 70\u00b0 con las modificaciones introducidas por el s e\u00f1or diputado Reggiardo. Ruego a los se\u00f1ores diputados emitir su voto. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1472 - Resulta negativa. SR. CUSINATO - Pido la palabra. Hace unos momentos atr\u00e1s hab\u00edamos expresa- do que esta circunstancia se puede repetir en funci \u00f3n de haber cambiado el sistema. Pese a lo que dice el Reglamento; lo l\u00f3gico, lo razonable, es que se pong an a consideraci\u00f3n las modificaciones y si \u00e9stas son a pro- badas por la mayor\u00eda, los art\u00edculos quedan aprobado s con las modificaciones. Si la bancada justicialista nos acompa\u00f1a en las propuestas de modificaci\u00f3n; nosotro s pretendemos que se siga el despacho de comisi\u00f3n de la mayor\u00eda. Entonces, porque estamos en una situaci\u00f3n casi irracional, propondr\u00eda, se\u00f1or Presidente, y ha go un llamado a la racionalidad de los diputados, volver al sistema anterior, seg\u00fan el cual si hay una propuest a de modificaci\u00f3n y tiene mayor\u00eda, se ponga a considerac i\u00f3n esa modificaci\u00f3n y si es aprobada por la mayor\u00eda, q ue- da con la respectiva modificaci\u00f3n. Si no se puede d ar la circunstancia, que se est\u00e1 dando, de estar eliminan do alg\u00fan art\u00edculo, que creo que no es la voluntad ni d e los diputados justicialistas ni de la Alianza. SR. ENGELMANN - Pido la palabra. Quiero decirle al se\u00f1or diputado preopinante que la moci\u00f3n que usted puso a votaci\u00f3n no tuvo la mayor\u00eda suficiente de votos afirmativos; eso es tod o. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Formulo una moci\u00f3n de reconsideraci\u00f3n, se\u00f1or Presidente, acerca del Art\u00edculo 70\u00ba que estam os votando. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Era justamente lo que yo iba a solicitar, aten- diendo a la reflexi\u00f3n del se\u00f1or diputado Cusinato, porque no deseamos provocar un vac\u00edo en algunos art\u00edculos; por lo tanto, acompa\u00f1amos la moci\u00f3n de reconsideraci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado La- fourcade con relaci\u00f3n al Art\u00edculo 70\u00ba. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n de reconsideraci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Lafourcade. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se\u00f1ores diputados: vamos a volver a votar como se votaba anteriormente y como se vot\u00f3 -seg\u00fan dijo el se\u00f1or diputado Urribarr i- durante doce a\u00f1os; mecanismo que esta Presidencia cambi\u00f3 porque los se\u00f1ores diputados Torres y Maidan a solicitaron que aplicara el Reglamento, por eso se vota- ron de esa manera. Para que el mecanismo de la vota - ci\u00f3n sea m\u00e1s r\u00e1pido y que no haya malas intenciones , la Presidencia cree que, cuando haya que votar un art\u00edculo con modificaci\u00f3n, es mejor que se ponga en consideraci\u00f3n el art\u00edculo con modificaci\u00f3n. SR. MAIDANA - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que en esta cir- cunstancia se deje de lado el Reglamento y se vote en la forma que se est\u00e1 proponiendo, ya que existe una situaci\u00f3n muy especial, porque por ah\u00ed tenemos mayo - r\u00eda, por ah\u00ed tenemos minor\u00eda, por ah\u00ed no se vota un art\u00edculo y no se puede dejar un vac\u00edo. Entonces - reitero- mociono que en esta circunstancia se cambi e el mecanismo que establece el Reglamento. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Apoyo, se\u00f1or Presidente, lo que acaba de decir el se\u00f1or diputado preopinante, dadas estas circunst an- cias especiales, lo avanzado de la hora y el cansan cio que nos embarga; acompa\u00f1o, entonces, lo propuesto por el se\u00f1or diputado Maidana y por la Presidencia. SR. TALEB - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: nuestro bloque acompa\u00f1a esto porque el Cuerpo es soberano en ese sentido; adem\u00e1s, hab\u00edamos anticipado las dificultades que se iban a presentar. As\u00ed que proponemos que se contin\u00fa e votando con el sistema que durante trece a\u00f1os ha im pe- rado en esta C\u00e1mara. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Maidana. - Resulta afirmativa. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Que conste, se\u00f1or Presidente, que se ha votado por unanimidad la moci\u00f3n del se\u00f1or diputado Maidana . SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 70\u00ba. Se\u00f1or diputado Reggiardo, \u00bfusted tiene alguna modificaci\u00f3n? SR. REGGIARDO - Efectivamente. No s\u00e9 si la Se- cretar\u00eda ha tomado nota; si no, la reitero. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Nosotros reci\u00e9n votamos por la negativa aten- to a que lamentablemente no ten\u00edamos en nuestro pod er -ahora s\u00ed lo tenemos- este despacho del diputado Re g- giardo. Ten\u00edamos otro. En el proyecto de ley no fig ura- ba la incorporaci\u00f3n que introduce el diputado, en r ela- ci\u00f3n a la Direcci\u00f3n Departamental de Escuelas, que incluso -lo marcamos claramente en el debate en gen e- ral- no estamos a favor de que se la eliminara. En este sentido y viendo esta incorporaci\u00f3n, vamos a cambiar el sentido del voto que emitimos reci\u00e9n, porque no ten\u00edamos copia de este texto y no sab\u00edamos realmente lo que se estaba votando. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1473 Por lo tanto, ahora vamos a acompa\u00f1ar con el voto afirmativo e incluso va a quedar debidamente aprobado el Art\u00edculo 70\u00ba, de lo contrario quedar\u00eda de- negado. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el Art\u00edculo 70\u00ba con las modificaciones introducidas por el se\u00f1o r diputado Reggiardo. - Resulta afirmativa. - Se lee y aprueba sin observaciones el Art\u00edculo 71\u00ba - Al enunciarse el Art\u00edculo 72\u00ba, dice el: SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Propongo, se\u00f1or Presidente, que se vote en bloque, dado que no hay ninguna objeci\u00f3n de los Ar- t\u00edculos 72\u00ba al 75\u00ba inclusive. Concretamente mociono que se vote en bloque los Art\u00edculos 72\u00ba hasta el Ar t\u00edcu- lo 75\u00ba inclusive.. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se van a votar en bloque los Art\u00edculos 72\u00ba hasta el 75\u00ba inclusive. - Resulta afirmativa. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: no quiero entorpecer el desarrollo, pero debemos votar primero la moci\u00f3n de tratamiento en bloque y luego los art\u00edculos. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la mo- ci\u00f3n... SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Quiero saber c\u00f3mo queda... - Algunos se\u00f1ores diputados le indican al se\u00f1or diputado M\u00e1rquez que quedan sin modificaciones. SR. M\u00c1RQUEZ - Est\u00e1 bien, me dicen que es sin mo- dificaciones, lo que pasa es que tenemos tres dict\u00e1 me- nes en las manos y no sabemos qu\u00e9 vamos a votar. Me parece una barbaridad y por eso quiero conocer q u\u00e9 es lo que se va a votar, creo que es l\u00f3gico solicit ar. Por ejemplo quiero saber cu\u00e1l es el Art\u00edculo 74\u00ba que se va a votar SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se va a votar el dictamen de la mayor\u00eda desde el Art\u00edculo 72\u00ba al 75\u00ba, si el Bloque Justicialista tiene alguna consideraci\u00f3n o modificaci\u00f3n que hacer, cuan do votamos la moci\u00f3n para votarlos en bloque, hubieran hecho las aclaraciones correspondientes, todav\u00eda la s pueden hacer porque se las concedemos. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Lo digo simplemente porque estaba tratado de acomodarme con lo que tengo en la mano. Mi pregunta es c\u00f3mo va a quedar redactado el Art\u00edculo 74\u00ba y el Art\u00edculo 75\u00ba. SR. LAFOURCADE - Es el dictamen de la mayor\u00eda. SR. MARQUEZ - Entonces es el dictamen de la ma- yor\u00eda, eso quer\u00eda saber, nada m\u00e1s. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el dictamen de la mayor\u00eda, desde el Art\u00edculo 72\u00ba hasta el Art\u00edc ulo 75\u00ba. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 76\u00ba. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: es para introducir la siguien- te modificaci\u00f3n al Art\u00edculo 76\u00ba, lo voy a leer para que quede claro: \"El Tribunal de Calificaciones y Disci pli- na estar\u00e1 integrado por un Presidente y seis Vocale s designados por el Consejo General de Educaci\u00f3n, tre s de ellos y el Presidente ser\u00e1n propuestos por el Di rec- tor General de Escuelas y los otros tres -ah\u00ed se ca mbia la palabra dos por la palabra tres- ser\u00e1n elegidos por la docencia en la misma forma que el Vocal que integre el Consejo General de Educaci\u00f3n en representaci\u00f3n de l os docentes, siendo uno de ellos en representaci\u00f3n de los docentes privados.\" SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Para una mayor prolijidad, quisiera saber si el se\u00f1or Secretario ha tomado nota debidamente, de lo contrario solicito que el diputado Reggiardo le ace rque el art\u00edculo completo a los efectos de una mayor pro liji- dad legislativa. 26 CUARTO INTERMEDIO SRA. TORRES - Pido la palabra. Solicito, se\u00f1or Presidente, que pasemos a un cuarto intermedio en las bancas. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por la se\u00f1ora diputada Torres, en el sent ido de pasar a un cuarto intermedio. - Resulta afirmativa. - Eran las 1 y 29. - Siendo la 1 y 33 dice el: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1474 SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se reanuda la sesi\u00f3n. SR. URRIBARRI - Solicito la pr\u00f3rroga, por unos segundos m\u00e1s del cuarto intermedio. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Urribarri. - Resulta afirmativa. - Eran la 1 y 34. - Siendo la 1 y 54, dice el: 27 REANUDACI\u00d3N DE LA SESI\u00d3N SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se reanuda la sesi\u00f3n. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: despu\u00e9s de este cuarto in- termedio, de intercambiar ideas, voy a retirar del pro- yecto la modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 76\u00ba. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - \u00bfLo deja como est\u00e1 en el dictamen de comisi\u00f3n? SR. REGGIARDO - S\u00ed, se\u00f1or Presidente. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar el Art\u00edculo 76\u00ba. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 77\u00ba. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: a los efectos de mocionar concretamente que se voten en conjunto los Art\u00edculo s 77\u00ba hasta 84\u00ba inclusive, conforme al dictamen de la mayor\u00eda. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Lafourcade. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar en bloque desde el Art\u00edculo 77\u00ba hasta el Art\u00edculo 84\u00ba inclusi ve conforme al dictamen de la comisi\u00f3n. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 85\u00ba. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: propongo, en el t\u00edtulo, agre- gar despu\u00e9s de: \"De los docentes\", \"y auxiliares d e la educaci\u00f3n\". SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n propuesta por el se\u00f1or diputado Reggiardo. - Resulta afirmativa. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: para mocionar concretamen- te que se voten en bloque desde el Art\u00edculo 85\u00ba al Ar- t\u00edculo 88\u00ba inclusive. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n propuesta por el se\u00f1or diputado Lafourcade. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar en bloque desde el Art\u00edculo 85\u00ba hasta el Art\u00edculo 88\u00ba inclusi ve. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 89\u00ba. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: para proponer el siguiente texto del Art\u00edculo 89\u00ba: \"En la Escuela Media se lla mar\u00e1 a concurso: 1. Para cubrir cargos a t\u00e9rmino, en caso de vacanci as temporarias. 2. Para titularizar cargos, en situaci\u00f3n de vacanci as definitivas. 3. Para titularizar nuevos cargos (\"cargos creados\" ), dentro del a\u00f1o de su creaci\u00f3n. Inter\u00edn se proceder\u00e1 conforme al inciso 1. Los concursos para cubrir horas en Talleres de Oficios y similares, ser\u00e1n realizados en los mismos casos del apartado anterior, atendiendo al cumplimi en- to de las siguientes condiciones: A) Se proceder\u00e1 a la designaci\u00f3n de id\u00f3neos, ante a u- sencia en concurso, de postulante con t\u00edtulo docent e, habilitante o supletorio en el caso del inciso 1. B) El id\u00f3neo, aspirante al cargo, deber\u00e1 acreditar dos (2) a\u00f1os de ejercicio del oficio. El cargo suplente, desempe\u00f1ado por un id\u00f3- neo, s\u00f3lo ser\u00e1 concursado previa capacitaci\u00f3n -en e l \u00e1rea de Formaci\u00f3n Docente-, por el sistema educativ o oficial, en las condiciones que establecer\u00e1 la Regl a- mentaci\u00f3n.\" SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el art\u00edculo 89\u00ba con la modi- ficaci\u00f3n introducida por el diputado Reggiardo. - Resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1475 - Se aprueba sin modificaciones los Ar- t\u00edculos 90\u00ba y 91\u00ba y al poner en considera- ci\u00f3n el Art\u00edculo 92\u00ba, dice el: SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Para titular este art\u00edculo y que antes del co- mienzo de su redacci\u00f3n, diga: \"De los docentes\". SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el t\u00edtulo propuesto p or el se\u00f1or diputado Reggiardo. - Resulta afirmativa. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Con las disculpas del caso, mociono la recon- sideraci\u00f3n de este art\u00edculo por haber hecho una omi - si\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n del diputado Reggiardo. Se requieren los dos tercio s de votos. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el art\u00edculo. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Propongo agregar un apartado que al final del art\u00edculo diga \"De los Auxiliares de Educaci\u00f3n\", y a continuaci\u00f3n el siguiente texto: \"Se considerar\u00e1 Au xi- liar de Educaci\u00f3n a todo trabajador dependiente del Consejo General de Educaci\u00f3n que realice trabajos administrativos, auxiliares de salas, asistentes ed ucati- vos, de maestranza, rurales, choferes y todo aquel que cumpla tareas en el \u00e1mbito de dependencia del Conse jo General de Educaci\u00f3n. El ingreso de los trabajadores Auxiliares de Educaci\u00f3n se efectuar\u00e1 mediante un procedimiento de selecci\u00f3n de idoneidad para el desempe\u00f1o de la fun- ci\u00f3n. Ser\u00e1n encuadrados de acuerdo a la funci\u00f3n que cumplen.\" SR. CUSINATO - Pido la palabra. A ver si nos ponemos de acuerdo, el se\u00f1or diputado Reggiardo puso un t\u00edtulo luego del Art\u00edcul o 92\u00ba, \"De los docentes\". No s\u00e9 por qu\u00e9 introdujo una modificaci\u00f3n o por qu\u00e9 pidi\u00f3 la reconsideraci\u00f3n. Yo pens\u00e9 que iba a titular diferente lo que se estaba por votar. SR. REGGIARDO - Lo leer\u00eda completo para mayor claridad as\u00ed no ofrece lugar a dudas. SR. CUSINATO - Sobre qu\u00e9 pidi\u00f3 reconsideraci\u00f3n. \u00bfSobre el t\u00edtulo? El Art\u00edculo 92\u00ba no hab\u00eda sido vot ado. Yo entend\u00ed que pidi\u00f3 sobre el t\u00edtulo, \u00bfo el t\u00edtulo qued\u00f3 bien? SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Disculpe, se\u00f1or diputado, tal vez por lo avan- zado de la hora y por el cansancio nos desconcentra - mos un poco. Entend\u00ed que el diputado Cusinato dec\u00eda que no estaba votado el Art\u00edculo 92\u00ba. SR. CUSINATO - No estaba votado. SR. REGGIARDO - Bueno, entonces no hace falta la reconsideraci\u00f3n. Simplemente la hab\u00edamos menciona- do al agregar un t\u00edtulo, pero no estaba votada toda v\u00eda. Entonces contin\u00fao con la moci\u00f3n del Art\u00edculo 92\u00ba, que debe tener el t\u00edtulo \"De los docentes\" y t iene un agregado que paso a se\u00f1alar, \u00bfme explico?. Formu lo la siguiente modificaci\u00f3n: que quede como t\u00edtulo \"D e los docentes\" y despu\u00e9s voy a reiterar el agregado del Art\u00edculo 92\u00ba. En el inciso C) debe decir: \"Tercer C iclo\" y luego \"Profesores de Nivel Medio en todo el ciclo y Maestros (Profesores de Ense\u00f1anza Primaria) en las \u00e1reas b\u00e1sicas del 7\u00ba a\u00f1o (Lengua, Matem\u00e1ticas, Cien - cias)\", y como un apartado, punto y aparte, lo que acababa de mencionar reci\u00e9n, que si necesitan se lo s vuelvo a reiterar, sobre los auxiliares de la educa ci\u00f3n. Como \u00faltimo apartado, en el Art\u00edculo 92\u00ba, t\u00edtulo \"De los Auxiliares de la Educaci\u00f3n\" y dice: \"Se considerar\u00e1 Auxiliar de Educaci\u00f3n a todo trabajador dependiente del Consejo General de Educaci\u00f3n, que realice trabajos administrativos, auxiliares de sal as, asistentes educativos, de maestranza, rurales, chof eres, y todo aquel que cumpla tareas en el \u00e1mbito de depe n- dencia del Consejo General de Educaci\u00f3n. El ingreso de los trabajadores auxiliares de educaci\u00f3n se efec tuar\u00e1 mediante un procedimiento de selecci\u00f3n de idoneidad para el desempe\u00f1o de la funci\u00f3n; ser\u00e1n encuadrados de acuerdo a la funci\u00f3n que cumplen.\" SR. GUIFFREY - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, a efectos de clarificar, \u00e9ste ser\u00eda el nuevo Articulo 93\u00b0, porque el 92 habla que \"Los docentes ocupar\u00e1n sus cargos seg\u00fan...\", y el a uxi- liar no tiene nada que ver con los docentes, por lo que se me ocurre pensar que esto conformar\u00eda un art\u00edcul o nuevo, que ser\u00eda el Art\u00edculo 93\u00b0. De esta forma cla rifi- car\u00edamos para que no haya confusi\u00f3n al votar. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Es posible y correcto lo que propone el dipu- tado Guiffrey, simplemente que este art\u00edculo est\u00e1 d en- tro del capitulo que acabamos de titular \"De los d ocen- tes y Auxiliares de la Educaci\u00f3n\" y la intenci\u00f3n es que el Art\u00edculo 92\u00ba \"De los docentes\", se ocupe de los do- centes y despu\u00e9s, en un apartado de \" Los Auxiliare s de la Educaci\u00f3n\" se ocupe de los auxiliares de la edu- caci\u00f3n, o podemos poner otro art\u00edculo, para lo cual no tenemos inconvenientes en acceder a la sugerencia d el se\u00f1or diputado Guiffrey, un nuevo Art\u00edculo 93\u00b0 que se ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1476 titule \"De los Auxiliares de la Educaci\u00f3n\", con el texto que acabamos de proponer. Sobre el Art\u00edculo 92\u00b0 la \u00fanica modificaci\u00f3n ser\u00eda en el inciso c) que dice \"Educaci\u00f3n General B \u00e1si- ca, Tercer Ciclo (E.G.B.3): Profesores de Nivel Med io en todo el ciclo y Maestros (Profesores de Ense\u00f1anz a Primaria) en las \u00e1reas b\u00e1sicas del 7\u00ba a\u00f1o (Lengua, Ma- tem\u00e1ticas, Ciencias)\" SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Le sugiero al se\u00f1or diputado Reggiardo que sea 92 Bis, para que no se produzca el corrimiento de los art\u00edculos. SR. REGGIARDO - Si me permiten, la ley tiene 114 art\u00edculos y estamos en el 92\u00b0, son tan poco los que faltan por eso la posibilidad ser\u00eda correr el n\u00famer o y nada m\u00e1s. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Entendimos perfectamente las propuestas modificatorias, tanto la modificaci\u00f3n del inciso c) co- mo el agregado, hagamos el corrimiento porque sino ah\u00ed s\u00ed que se complica. Como bien dijo el diputado preopinante, faltan pocos art\u00edculos y se corren los de- m\u00e1s. Votemos primero el Art\u00edculo 92\u00b0 con la modific a- ci\u00f3n del inciso c), y luego votemos el Art\u00edculo 93\u00b0 con un nuevo texto y despu\u00e9s se produce un corrimiento, para agilizar un poquito. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Se va a votar el Art\u00edcu- lo 92\u00b0 con las modificaciones al inciso c) introduc idas por el se\u00f1or diputado Reggiardo. -Resulta afirmativa. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Entonces, como Art\u00edculo 93\u00b0 propongo el texto de Auxiliares de la Educaci\u00f3n, cuyo texto di lectura oportunamente y se encuentra en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Se va a votar el nuevo Art\u00edculo 93\u00b0 propuesto por el se\u00f1or diputado Reggia r- do. - Resulta negativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Se va a votar el Art\u00edcu- lo 93\u00b0 del dictamen de comisi\u00f3n. - Resulta afirmativa. SR. FORTUNY - Pido la palabra Como no hay propuestas de modificaci\u00f3n, solicito, se\u00f1or Presidente, que los Art\u00edculos del 9 4\u00b0 al 103\u00b0 inclusive se voten en conjunto. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Fortuny. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn ) - En consecuencia, se van a votar los Art\u00edculos del 94\u00b0 al 103\u00b0 inclusive . - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 104\u00ba. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: propongo el siguiente texto para el Art\u00edculo 104\u00ba: \"La Educaci\u00f3n General B\u00e1sica Tercer Ciclo, E.G.B. 3, hasta tanto se generen espa cios adecuados para su funcionamiento como ciclo inte- grante de la Escuela Media, podr\u00e1 desarrollarse en: a) Localizaci\u00f3n en Escuelas de E.G.B. 1 y 2. En tal caso contar\u00e1 con un Coordinar de Ciclo que estar\u00e1 b ajo la Direcci\u00f3n de la Escuela. El Coordinador de Ciclo deber\u00e1 cumplir con el requisito de ser Profesor de En- se\u00f1anza Media. b) Localizaci\u00f3n en escuelas n\u00facleo o sede de agrupa - miento, en \u00e1mbitos rurales o urbanos. El Coordinador de Ciclo tendr\u00e1 las siguientes atrib u- ciones y deberes: *Resguardar la unidad de la E.G.B. 3, constituyendo la unidad del Ciclo. *Orientar y evaluar las tareas pedag\u00f3gicas. *Coordinar los proyectos de orientaci\u00f3n y tutor\u00eda p ro- pios del Tercer Ciclo. *Planificar con la Direcci\u00f3n y/u otros Coordinadore s la articulaci\u00f3n entre los Ciclos. *Organizar la participaci\u00f3n de los docentes del Cic lo en el Proyecto Educativo Institucional y otros proy ec- tos.\" SR. GUIFFREY - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: me parece que \u00e9se es el Art\u00edculo 105\u00ba, el que est\u00e1 en consideraci\u00f3n es el 1 04\u00ba; salvo que quiera eliminar el Art\u00edculo 104\u00ba del dict amen y sustituirlo por este que est\u00e1 proponiendo. O sea, el Art\u00edculo 104\u00ba del dictamen todav\u00eda no lo hemos vota - do. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Tiene raz\u00f3n el se\u00f1or diputado Guiffrey, hay una diferencia de numeraci\u00f3n; es ese caso, proceder \u00eda votar primero el Art\u00edculo 104\u00ba conforme obra en el despacho de la comisi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el Art\u00edculo 104\u00ba confo rme el despacho de comisi\u00f3n. - Resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1477 SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 105\u00ba. SR. REGGIARDO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: proponemos introducir la modificaci\u00f3n a la que acabo de hacer referencia en mi intervenci\u00f3n anterior, cuando fue le\u00edda como Art\u00edcu lo 104\u00ba. SR. M\u00c1RQUEZ - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: vamos a acompa\u00f1ar esta modificaci\u00f3n, pero nos parece que el tema del coord i- nador est\u00e1 de m\u00e1s, porque por ley no se podr\u00eda esta r fijando funciones que van a permanecer transitoria- mente, como bien dice el art\u00edculo, \"hasta tanto se gene- ren espacios adecuados para su funcionamiento\". Si bien nos parece que por ley no se debe fijar esto, acompa\u00f1amos con nuestro voto para seguir de manera coherente con los art\u00edculos que votamos anteriormen te. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el Art\u00edculo 105\u00ba con l as modificaciones introducidas por el se\u00f1or diputado Reggiardo. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 106\u00ba. SR. FORTUNY - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que se voten en bloque los Art\u00edculos 106\u00ba hasta el \u00faltimo, inclusiv e. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Fortuny. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se van a votar en bloque los Art\u00edcul os 106\u00ba a 113\u00ba, inclusive. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Siendo el Art\u00edculo 114\u00b0 de forma, queda aprobado. Vuelve en revisi\u00f3n. SR. ALLENDE - Pido la palabra. He pedido la palabra para hacer referencia, se\u00f1or Presidente, que una vez m\u00e1s esta C\u00e1mara puede sancionar o dar media sanci\u00f3n a los proyectos de le y gracias a la presencia del justicialismo, porque nu eva- mente el oficialismo se ha quedado sin qu\u00f3rum ya qu e les falta un diputado para tener el qu\u00f3rum necesari o. Nuevamente, a pesar de algunas cr\u00edticas que se hacen por all\u00ed, esta C\u00e1mara vuelve a sesionar gr acias a la presencia de nuestra bancada en el Recinto. SR. BURNA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero manifestar nuestro agrado porque el Bloque Justicialista ha colaborado con el qu\u00f3rum para que podamos terminar aprobando este proyecto de ley, sin embargo, el d\u00eda 15, no fu e as\u00ed. SRA. TORRES - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: al final de esta jornada en la que hemos trabajado con mucho ah\u00ednco, quiero hacer un reconocimiento al equipo que trabaj\u00f3 incansable- mente desde el momento en que lleg\u00f3 el proyecto del Poder Ejecutivo al Senado, donde trabajamos conjun- tamente diputados, senadores y el equipo que nos apoy\u00f3. Por lo tanto, quiero hacer un reconocimiento , a pesar del resultado de las votaciones, a este grupo de mujeres valiosas que dedicaron tiempo y esfuerzo a este trabajo sin ninguna remuneraci\u00f3n especial. SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. En primer lugar quiero agradecerles esta defe- rencia y en segundo lugar, quiero recordarle al d ipu- tado Allende que el qu\u00f3rum lo dan todos los diputad os, el Reglamento no distingue si lo dan los peronistas o los radicales, la bancada minoritaria o mayoritaria , est\u00e1 claramente establecido en el Reglamento, se\u00f1or Pres i- dente. Se\u00f1ores diputados Justicialistas: lean el Re- glamento. SR. URRIBARRI - Pido la palabra. Vale la aclaraci\u00f3n del diputado preopinante, porqu\u00e9 es as\u00ed. Lo que pasa es que algunos miembros de la bancada oficialista, en alguna oportunidad, punt ual- mente luego de la fallida sesi\u00f3n del d\u00eda jueves, pe rd\u00f3n, luego de la sesi\u00f3n ca\u00edda del d\u00eda jueves porque la f allida fue la del d\u00eda domingo, salieron a expresar por alg unos medios una serie de ep\u00edtetos irreproducibles de la acti- tud de nuestra bancada, concretamente el miembro de la bancada del Partido Socialista Popular, diciendo que la irresponsabilidad producto de la actitud de los dipu- tados de la bancada de la oposici\u00f3n, hab\u00eda impedid o que esta Provincia cuente con el Presupuesto. Le solicito al diputado preopinante que tam- bi\u00e9n corrija al se\u00f1or diputado cuando hace declarac io- nes en los medios SR. LAFOURCADE - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: me alegro que el diputado reconozca, a pesar de las protestas de algunos dipu - tados justicialistas, de que el qu\u00f3rum lo dan ambos bloques. Les recuerdo a los diputados lo que dice el Art\u00edculo 11\u00ba del Reglamento: \"La C\u00e1mara sesionar\u00e1 con la mayor\u00eda absoluta de sus miembros\", por supue s- to dem\u00e1s esta reiterar mi agradecimiento -en nombre de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 28 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Marzo, 20 de 2001 1478 todos los diputados- por haber facilitado el qu\u00f3rum en esta sesi\u00f3n. 28 MOCI\u00d3N Levantamiento de la sesi\u00f3n SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Contin\u00faa la sesi\u00f3n con los temas para los cuales se aprob\u00f3 tratamiento pre fe- rencial. SR. CARDOSO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente si hay alg\u00fan tema con trata- miento preferencial, solicito que pase para la pr\u00f3x ima sesi\u00f3n y levantar la sesi\u00f3n convocada para el d\u00eda d e hoy, debido a que se ha dado aprobaci\u00f3n a estos pro - yectos trascendentes y ha sido una jornada bastante larga. Valoramos la actitud de toda la C\u00e1mara, dadas las circunstancias que estamos viviendo hoy en el p a\u00eds y trabajando tantas horas ac\u00e1, pone de manifiesto y revaloriza la actuaci\u00f3n de los legisladores en la C \u00e1mara de Diputados. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Cardoso. - Resulta afirmativa. SR. TALEB - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: hay un proyecto que hab\u00eda quedado con tratamiento preferencial para la sesi\u00f3n de hoy, del diputado Fuertes, Solanas y quien habla, s oli- cito que ese proyecto sea tratado en la sesi\u00f3n conv oca- da para el d\u00eda jueves a las 19 horas. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Taleb. - Resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Ma\u00edn) - Queda levantada la se- si\u00f3n. - Eran las 2 y 26, del d\u00eda 21 de marzo. NORBERTO CLAUCICH Subdirector del Cuerpo de Taqu\u00edgrafos "}