{"title": "Desde la transdisciplinariedad hacia el auto-conocimiento y el di\u00e1l...", "author": "Vargas-Madrazo; Enrique", "url": "http://journals.openedition.org/polis/11466", "hostname": "openedition.org", "description": "Estamos comprometidos con la humanidad planetaria y en la obra esencial de la vida que consiste en resistir a la muerte. ...solidarizarnos en la Tierra. ...transformar la especie humana en verdadera hu...", "sitename": "Centro de Investigaci\u00f3n Sociedad y Politicas P\u00fablicas (CISPO)", "date": "2015-12-27", "cleaned_text": "Estamos comprometidos con la humanidad planetaria y en la obra esencial de la vida que consiste en resistir a la muerte. ...solidarizarnos en la Tierra. ...transformar la especie humana en verdadera humanidad se vuelve el objetivo fundamental y global de toda educaci\u00f3n. ...la conciencia de nuestra humanidad en esta era planetaria nos deber\u00eda conducir a una solidaridad y a una conmiseraci\u00f3n rec\u00edproca del uno para el otro, de todos para todos. Edgar Morin Con\u00f3cete a ti mismo... Mandato socr\u00e1tico - 1 Al utilizar esta met\u00e1fora e imagen, quiero enfatizar la unidad creativa donde la vida y la muerte s [(...)](#ftn1) 1En la l\u00f3gica de la academia instaurada como tradici\u00f3n desde el renacimiento tard\u00edo y la ilustraci\u00f3n, pero sobre todo en el seno de la revoluci\u00f3n industrial de los siglos XVIII y XIX, la empresa del conocimiento era como una gran Torre de Babel que crec\u00eda y crec\u00eda ensanchando su l\u00f3gica de forma exitosa por todos los confines del mundo [1](#ftn1). Este estado de cosas se fue consolidando por el planeta en el siglo XX, penetrando en los \"pa\u00edses perif\u00e9ricos\", como M\u00e9xico, sobre todo hacia la segunda mitad de siglo. Siempre inmersa en crisis peque\u00f1as y mayores, la l\u00f3gica de la modernidad se iba imponiendo no solamente dentro (y a trav\u00e9s) de las universidades, en la industria y en el campo, sino en la vida cotidiana de los seres humanos de casi todos los pa\u00edses en el mundo de la posguerra. Sin embargo, en muchos sentidos, la crisis de inviabilidad de la modernidad enraizada desordenadamente sobre los escombros del feudalismo, del colonialismo y del imperialismo capitalista, se hac\u00eda sentir ya en diversos \u00e1mbitos de las sociedades tanto \"desarrolladas\" como \"tercermundistas\" a lo largo de la primera mitad del siglo XX. Quiz\u00e1s la d\u00e9cada de los 60's epitomiza muchos de estos focos de inviabilidad, m\u00faltiples \u00e1mbitos de crisis que ya explotaban dentro de las sociedades encaminadas en la modernidad. As\u00ed me toca nacer (a\u00f1o 1964), en el v\u00f3rtice de un mundo que muere: el de las ideolog\u00edas, la familia, la pareja, la educaci\u00f3n, los r\u00edos cristalinos, el aire puro, las certezas del bienestar material y monetario, el patriarcalismo, el catolicismo; esto es nacer en la contradicci\u00f3n, nacer en el reconocimiento del homo demens (Morin y Kern 1999) desatendido y negado. 2Mi mundo creci\u00f3 en un \u00a1s\u00e1lvese quien pueda! emocional del desmembramiento de la c\u00e9lula familiar tradicional mexicana. Pero adem\u00e1s, cruzado por las luchas populares por la justicia social que fue aplastada bajo la bota militar y policial, pretendiendo que todo transcurriera rom\u00e1nticamente en unas Olimpiadas \"id\u00edlicas\", en realidad manchadas por la sangre y el silencio. 3Esta desesperanza social y humana hab\u00eda quedado plasmada en los corazones de las y los mexicanos y muchos otros pa\u00edses latinoamericanos atrapados por la l\u00f3gica imperial aterrizada en la \"soluci\u00f3n\" militar para el profundo malestar social acumulado durante d\u00e9cadas y siglos de opresi\u00f3n. 4La gran paradoja de nuestro tiempo \"moderno\" en los \"pa\u00edses perif\u00e9ricos\" al desarrollo econ\u00f3mico-industrial, ha sido la convivencia \u00edntima de este empuje modernizante y eficientista del \"M\u00e9xico enfilado hacia la globalizaci\u00f3n capitalista\" con el M\u00e9xico profundo, repleto de nuestro ser ancestral, an\u00e1rquico, profundamente m\u00e1gico-religioso y jocoso. Esta paradoja ha implicado que en este desaforado camino, donde hemos sido literalmente empujados hacia la quimera del desarrollo, tiene lugar la m\u00e1s dolorosa y profunda resistencia, no s\u00f3lo ind\u00edgena y zapatista, sino de la gran mayor\u00eda de las y los mexicanos que a\u00fan vivimos en el seno de la cultura de la tortilla y el chile (sin embargo, para que no lo olvidemos y para hacer a\u00fan m\u00e1s incisiva la paradoja, en todos nosotros tambi\u00e9n est\u00e1 la otra parte, la moderna y eficientista). Esta resistencia expresa el calado de las ra\u00edces del M\u00e9xico Profundo (Bonfil 1990), de un hacer y un ser mexicano(a) y latinoamericano(a) viviendo esquizofr\u00e9nicamente en otra espacio-temporalidad, en otra relaci\u00f3n con la necesidad muy alejada de la premura por el \u00e9xito. Esto nos ha llevado a una especie de bipolaridad neur\u00f3tica donde tratamos de cumplir con los horarios del empleo, con las cada vez mayores exigencias de la raz\u00f3n instrumental, viviendo al mismo tiempo en un caos creativo y emocional, en una espontaneidad llena de huecos en el tiempo desde nuestra animalidad, en el romanticismo, las fiestas patronales, el cultivo del tiempo perdido de la reuni\u00f3n y de los abrazos llenos de irracionalidad. Esta especie de bipolaridad nos permea por todas partes, reconozc\u00e1mosla o no, nos marca y nos ayuda a hacer evidente la posibilidad del reconocimiento de la inviabilidad del modelo aparentemente \"exitoso\" del desarrollo tecnocient\u00edfico. 5En muchos sentidos, en lo emocional y tambi\u00e9n en lo racional, los humanos intelectuales hijas e hijos de este mundo en crisis de muerte-vida-muerte, encontramos un cierto espacio de supervivencia a trav\u00e9s de una especie de autismo racionalista, en la b\u00fasqueda de modelos mentales explicativos que guiar\u00e1n nuestro actuar en un mundo enfrascado en lograr un sinsentido del desarrollo y la globalizaci\u00f3n basado en la destrucci\u00f3n tanto del alma humana, como del alma del mundo. Puedo caracterizar esta forma de estar en el seno de la crisis humana del siglo XX, como un intento de rescate de lo esencial en las entra\u00f1as del monstruo cient\u00edfico-racional (civilizatorio), en el intento vano de huir del horror del mundo cay\u00e9ndose a pedazos. - 2 Humberto Maturana y Francisco Varela plantean que el conocer no es un \"plus\", un \"proceso emergente [(...)](#ftn2) 6En el v\u00f3rtex bidireccional hacia el orden racional, por un lado, y de la intuici\u00f3n, la libertad creativa y transgresora, por el otro, se hace presente la pasi\u00f3n, la necesidad de contacto con el otro, de la b\u00fasqueda de una conexi\u00f3n con el mundo real creciendo desde la experiencia. En ese espacio, surge una b\u00fasqueda de la humanizaci\u00f3n del conocer-que-es-mi-vivir [2](#ftn2), nutriendo mi andar por la academia, la cual es ahora parte de mi existencia. - 3 Sin entrar en demasiadas honduras socio-antropol\u00f3gicas, deseo resaltar al usar la palabra pos-moder [(...)](#ftn3) 7Percibo por mi propia experiencia y por mis conversaciones experienciadas con muchas personas a lo largo de mi vida, que la gran mayor\u00eda de los seres humanos y acad\u00e9micos de esta \u00e9poca, compartimos de alguna u otra manera este patr\u00f3n de crisis en vida-muerte-vida que he descrito brevemente con anterioridad. Consecuentemente, tambi\u00e9n a mi entender, los procesos mentales-emocionales, y en particular aquellos de la actividad intelectual profesional, est\u00e1n profundamente permeados por las problem\u00e1ticas y conflictos que crecen en esta encrucijada de la humanidad post-moderna3 [3](#ftn3) actual. Tal como argumentar\u00e9 en las siguientes apartados, el profundizar y atender estos procesos y problem\u00e1ticas humanas, resulta esencial para generar una transformaci\u00f3n de la praxis acad\u00e9mica en Latinoam\u00e9rica y en el mundo que sea capaz de responder de forma creativa a los enormes retos socioambientales que tenemos como humanidad en estos momentos hist\u00f3ricos (de Sousa Santos 2014). 8Dos estructuras sociales coercitivas est\u00e1n en la base de este malestar e inviabilidad que creo nos sacuden a todas y todos en estos tiempos dif\u00edciles y excitantes de la humanidad: el androcentrismo-patriarcalismo y la globalizaci\u00f3n del capitalismo occidental. A mi entender, dos libros expresan de forma sensible y profunda esta moderna humana condici\u00f3n: \"Mi nombre es Chellis y me encuentro en recuperaci\u00f3n de la civilizaci\u00f3n occidental\" (Glenddening 1994) y, \"Mujer y naturaleza: el clamor dentro de ella\" (Griffin 1978). Estas hermosas mujeres y seres humanos, no s\u00f3lo exploran con aguda inspiraci\u00f3n las profundas heridas que el patriarcalismo y el androcentrismo han dejado en la psique humana, sino el igualmente doloroso ultraje a nuestra Madre Tierra. De manera que nuestra atenci\u00f3n y cuidado a esta fragmentaci\u00f3n, no solamente debe ir hacia adentro de nuestro coraz\u00f3n, sino siempre de regreso hacia nuestra comunidad y hacia esta tierra que nos da sustento y sentido existencial, nuestra Pacha Mama. Nuevamente, enfatizo aqu\u00ed (ver en las siguientes secciones) que en los procesos educativos y en la praxis acad\u00e9mica, estos aspectos centrales de la problem\u00e1tica del ser humano actual, deben ser atendidos en cada instante del vivir y el hacer, si es que de forma honesta queremos hacernos cargo de nuestra responsabilidad de construir alternativas sustentables a esta crisis planetaria, humana y educativa en la que nos encontramos como humanidad. 9Este pathos, que es camino de ida y vuelta, de callejones sin salida existenciales y de vida, nos expresa de forma evidente, la necesidad de atender de manera sutil y cuidadosa caminos de necesaria sanaci\u00f3n. En un art\u00edculo previo (Vargas-Madrazo y Rehaag 2012) hemos llamado a este proceso el \"re-aprendizaje transdisciplinario para la sanaci\u00f3n personal y colectiva\". Con esto entiendo que los seres humanos en nuestro proceso de educaci\u00f3n formal y para la vida, nos adentramos en la necesidad de re-aprender, de abrir y cerrar nuestro coraz\u00f3n lleno de inteligencia y perceptividad, de mirar en el pasado y el presente de nuestras identificaciones e indoctrinaciones, en busca del renacimiento de la experiencia viva, de la atenci\u00f3n delicada y sensitiva tanto a nivel personal, como colectivo. Es por esto que proponemos (Vargas-Madrazo y Rehaag 2012) este caminar de constante re-aprendizaje junto a la Madre Tierra en un constante proceso de sanaci\u00f3n, tanto personal como colectiva. - 4 Siguiendo a Edgar Morin, hago uso de las part\u00edculas auto y eco para denotar las dimensiones hacia \" [(...)](#ftn4) 10Espec\u00edficamente dentro de los procesos acad\u00e9micos e intelectuales, llamamos a este constante proceso de auto-eco-sanaci\u00f3n [4](#ftn4) la \"vigilia epistemol\u00f3gica\". Es decir, el constante cuidado y atenci\u00f3n, respecto a los fundamentos corporales, intelectuales y emocionales en los que estoy forjando mi pensar, conocer y hacer en el mundo. 11A mi entender el constante trabajo de vigilia epistemol\u00f3gica implica adentrarse en un compromiso hacia la re-proporcionalizaci\u00f3n (Illich 1985) tanto de nuestro vivir (nuestro consumo, nuestra huella ecol\u00f3gica, etc\u00e9tera), como de nuestro pensar e indagar acad\u00e9mico del mundo. Identifico a esta actitud \u00e9tica en el vivir como un llamado profundamente humanista hacia la simplicidad. En las siguientes secciones abordo las implicaciones epistemol\u00f3gicas y del quehacer acad\u00e9mico de lo hasta aqu\u00ed planteado y que nos lleva desde el encerramiento disciplinario y racionalista transitando (literalmente) por la ventana de la transdisciplinariedad y el pensamiento complejo hacia el auto-conocimiento y el di\u00e1logo comunitario de saberes. \u00bfPercibimos quiz\u00e1s que el conocimiento disciplinario tiende a acotarse reiterativamente sobre los bordos de sus objetos y m\u00e9todos de estudio, sobre los alcances de su perspectiva espec\u00edfica de intereses y escuelas de pensamiento? 12En este escenario Basarab Nicolescu (Nicolescu 2002) nos recuerda que la necesidad de coherencia y orden interno del hacer disciplinario, se expresa en la auto-exigencia imperativa de aplicaci\u00f3n de la l\u00f3gica aristot\u00e9lica; sin embargo quiz\u00e1s muchos hemos sentido que este esquema \"hace agua\" constantemente, al encontrarse con las contradicciones y errores que son parte esencial de la realidad y la complejidad, la cual vive en cada rinc\u00f3n del mundo real (Morin y Kern 1999). Tanto Basarab Nicolescu como Edgar Morin, enfatizan que estas dificultades se derivan, de forma esencial, de la falta de atenci\u00f3n e inter\u00e9s a la vigilia o auto-conocimiento de lo que estamos siendo como sujetos del conocer, de ir m\u00e1s all\u00e1 de la reactividad de nuestras identificaciones con patrones de ideas y/o estructuras emocionales-corporales que controlan, de forma no-consciente, mi ser. 13Partiendo de aqu\u00ed, Basarab Nicolescu nos propone que, de forma complementaria, surge a partir del siglo XX y en particular en el marco de la mec\u00e1nica cu\u00e1ntica, la necesidad de reconocer que el mundo no opera en un \u00fanico nivel (continuo) de realidad. As\u00ed desde el punto de vista de la f\u00edsica, inescapablemente tenemos que reconocer que existen al menos tres niveles de realidad: los mundos y la experiencia de realidad que se deriva del microsc\u00f3pico-cu\u00e1ntico, del mesosc\u00f3pico-cl\u00e1sico y del macrosc\u00f3pico-relativista. Basarab Nicolescu afirma que al interior de cada uno de estos niveles de realidad, tienen lugar leyes y fen\u00f3menos que albergan eventos homog\u00e9neos donde efectivamente podemos observar y esperar \"coherencia\" l\u00f3gica. - 5 La metodolog\u00eda transdisciplinaria propuesta por Basarab Nicolescu, propone tres pilares fundamental [(...)](#ftn5) - 6 Entramado, engramado. 14Dentro de la Metodolog\u00eda Transdisciplinaria [5](#ftn5), Basarab Nicolescu aborda de frente algunas de las ra\u00edces fundamentales de la actual problem\u00e1tica civilizatoria que como humanidad tenemos en torno al conocimiento. En particular dentro del nivel de lo l\u00f3gico, atiende la problem\u00e1tica del tercero excluido: no puede haber un tercer t\u00e9rmino T, que sea igual a A y no-A al mismo tiempo. Al aplicar su noci\u00f3n de niveles de realidad a la l\u00f3gica del tercero incluido de Lupasco, explica que el t\u00e9rmino T s\u00ed puede existir siendo igual a A y no-A, tan s\u00f3lo hay que tomar consciencia de que T existe en otro nivel de realidad y est\u00e1 ligado l\u00f3gicamente a A y no-A. Esto es ya mucho para la ciencia convencional, por lo que las y los acad\u00e9micas/os de la l\u00f3gica establecida, repudian este comportamiento \"poco serio\" de Basarab Nicolescu. Esta propuesta implica una invitaci\u00f3n e impulso movilizador a la apertura para reconocer, explorar y vincular distintos niveles de realidad en nuestro estar y conocer el mundo. Siguiendo la propuesta de Basarab Nicolescu, y paralelamente a lo que Edgar Morin nos plantea, por ejemplo en su hermoso libro Mis demonios (Morin 1995), esta exploraci\u00f3n, s\u00f3lo puede ocurrir desde el auto-conocimiento delicado y corporal de mis niveles de percepci\u00f3n (Nicolescu 2002), o de reconocer desde la experiencia mi estar presente en el complexus [6](#ftn6) del conocer (Morin 1999). A mi entender esta dimensi\u00f3n es una de las facetas m\u00e1s deseables y extraordinarias de la metodolog\u00eda transdisciplinaria de Basarab Nicolescu y que el pensamiento complejo de Edgar Morin explora tambi\u00e9n de forma magistral. 15No obstante, Basarab Nicolescu, busca a mi entender impl\u00edcitamente \"salvar\" el principio de no contradicci\u00f3n del pensamiento racional moderno, es decir la afirmaci\u00f3n casi de \"vida o muerte\" ontol\u00f3gico-epistemol\u00f3gica de que A y no-A no pueden ser iguales. A mi entender Basarab Nicolescu busca, desde un ethos \"racional moderno\", salvaguardar la \"sanidad\" de un mundo estable y homog\u00e9neo a la luz de una mente que anhela un orden y regularidad en el conocer y vivir el mundo (Berman 1987). Es parad\u00f3jico c\u00f3mo Basarab Nicolescu transgrede el statu quo racionalista, cuando nos dice que esta \"ecuanimidad\" l\u00f3gica de no admitir la l\u00f3gica del tercero incluido (A y no-A no pueden ser ambos iguales a T) asumida en un universo de una pieza y homog\u00e9neo del positivismo, est\u00e1 fundada sobre una ontolog\u00eda de gran ingenuidad. Complementariamente Basarab Nicolescu afirma que esta l\u00f3gica del tercero excluido s\u00ed es v\u00e1lida si nos limitamos a un movimiento cognoscitivo en un mismo nivel de realidad. Sugiero que es parad\u00f3jica la actitud de Basarab Nicolescu, ya que est\u00e1 adoptando en cierto sentido una actitud conservadora, ya que defiende impl\u00edcitamente la \"estabilidad\" l\u00f3gica del mundo dentro de un mismo nivel de realidad (enfatizo esto), al apoyar la prohibici\u00f3n de la contradicci\u00f3n (A=no-A). Por ejemplo, lo que a mi entender nos quiere decir Basarab Nicolescu, es que dentro del nivel de realidad mesosc\u00f3pico, resulta \"imposible\" que dos objetos que est\u00e1n muy distantes espacialmente, puedan interactuar con mayor intensidad que otro par que est\u00e9n a una corta distancia; otro ejemplo es que una persona no puede estar presente en dos lugares al mismo tiempo. Entiendo que ya que Basarab Nicolescu ha estado tratando de construir una metodolog\u00eda alterna \"respetable\" a aquella del positivismo-reduccionismo (Nicolescu 2002), y que esta \u00faltima es una especie de imperio absoluto en la academia, sea \u00e9l muy prudente al no introducir aspectos excesivamente \"extra\u00f1os\" a las costumbres mentales del pensamiento moderno, y que quiz\u00e1s esta actitud conservadora busca ganar un estatus de credibilidad apropiado para poder \"competir\" con las normas dominantes. Sin embargo, creo que en Latinoam\u00e9rica, por nuestra tradici\u00f3n cr\u00edtica y alternativa al estatus euroc\u00e9ntrico dominante, podemos mirar m\u00e1s all\u00e1 buscando de forma m\u00e1s libre, alternativas sin compromisos con aquello que nos resulta absolutamente evidente que hace agua por todos lados. El rescate y revaloraci\u00f3n de nuestras \"epistemolog\u00edas del sur\" resulta vital en estos tiempos, sobre todo a la luz de nuestro abierto reconocimiento de la total inviabilidad de la propuesta civilizatoria de la modernidad-globalizaci\u00f3n y del positivismo-racionalismo-reduccionismo (de Sousa Santos 2014, Leff 1998, Medina 2006). 16Quiero clarificar con todo detalle de forma cr\u00edtica un aspecto que aqu\u00ed est\u00e1 impl\u00edcito tanto en la Metodolog\u00eda Transdisciplinaria, como en el Pensamiento Complejo: que la herramienta m\u00e1s adecuada y poderosa que podemos aplicar para explorar los detalles de un objeto o proceso \"de estudio\" dentro de un mismo nivel de realidad, es mediante la actividad investigativa de las disciplinas acad\u00e9micas del conocimiento (si bien iluminadas desde una actitud transdisciplinaria y/o compleja). A la luz de lo que ya dije anteriormente, esto implica que dentro de un mismo nivel de realidad y salvando la \"sanidad mental\" de lo disciplinario y del racionalismo l\u00f3gico, no se deben aceptar las contradicciones (A=no-A) en nuestro investigar disciplinar. Esta regla universal es el ejemplo de la premisa may\u00fascula de \"sanidad l\u00f3gica\" del sistema de pensamiento moderno, pero que se desgrana en una serie de reglas y costumbres \"aceptables\" del pensar racional y acad\u00e9mico. 17Sin embargo, una exploraci\u00f3n sutilmente delicada de la riqueza de la experiencia cotidiana desde el auto-conocimiento en conversaci\u00f3n sensorial con mi ser y estar en el mundo, como la que han experienciado los campesinos abor\u00edgenes latinoamericanos (Rengifo 1999), nos pudiera permitir darnos cuenta de que hay otros mundos y pensares alternos a esta forma \"predominante\" que se ha planteado desde el racionalismo. M\u00e1s adelante abordar\u00e9 la necesidad de continuar explorando honestamente las fara\u00f3nicas dimensiones de la crisis epistemol\u00f3gica y civilizatoria en la que nos encontramos como humanidad, y que tiene, como ya hemos dicho, a su principal descuido en el abandono del auto-conocimiento y la pertenencia org\u00e1nica del pensar y ser (que es una unidad) en el mundo. 18Regresando al problema l\u00f3gico central, me pregunto si a\u00fan dentro de un s\u00f3lo nivel de realidad es viable pretender que la l\u00f3gica lineal que excluye la contradicci\u00f3n sea (y todas las costumbres epist\u00e9micas que de ella se derivan), tal como lo hace la epistemolog\u00eda positivista, la \u00fanica forma adecuada de comprender el mundo de una forma coherente y viable (Medina 2006, Rengifo 1999). Creo que negarnos a una exploraci\u00f3n honesta, sincera e interesada desde el auto-conocimiento de los l\u00edmites de este tipo de asunciones, es una ceguera epistemol\u00f3gica y ontol\u00f3gica que nos ha estado sumiendo en profundas inviabilidades humanas y planetarias (Bateson y Bateson 1989, Gadotti 2002, Morin y Kern 1999). 19Regresemos a la propuesta transdisciplinaria inicial de Basarab Nicolescu. Es as\u00ed como la visi\u00f3n y el conocimiento transdisciplinario pueden ser vistos como un complemento a la visi\u00f3n disciplinaria, ya que mientras esta \u00faltima tiene su validez en los l\u00edmites de un nivel de realidad (acorde a Basarab Nicolescu), la transdisciplinariedad posibilita al conocimiento del ser humano abordar la unidad multi-niveles de realidad del cosmos y la vida (entiendo cosmos como el mundo, como la totalidad en la que existe nuestro planeta, la cultura, el cielo, el ser, etc\u00e9tera). Esta posibilidad que abre la actitud transdisciplinaria, tiene lugar a la luz de una metodolog\u00eda que no le huye al tercero incluido en los procesos del mundo real, procesos que ocurren en m\u00faltiples niveles de realidad conectada y simult\u00e1neamente. Consecuentemente, la actitud transdisciplinaria no se plantea suplantar al conocimiento espec\u00edfico-disciplinario, sino que aspira, complementariamente desde el cuidado (Boff 2002) de un mundo esencialmente complejo, atender el sinn\u00famero de pendientes que ha dejado el conocimiento cient\u00edfico moderno super-especializado, tales como lo \u00e9tico, el di\u00e1logo multi e inter-disciplinario y de saberes, la visi\u00f3n sist\u00e9mica-hol\u00edstica, la sustentabilidad, la justicia socio-cultural, etc\u00e9tera. Creo que resulta claro en estos momentos, que como humanidad y como Planeta Tierra, requerimos de forma dram\u00e1tica este tipo de conocimiento humanizado, tal como lo expresa Leonardo Boff en el t\u00edtulo de su libro \"Ecolog\u00eda: Grito de la tierra, grito de los pobres\" (Boff 1996). 20Creo que es un imperativo \u00e9tico y humano de estos tiempos, reconocer y caminar esta crisis del conocimiento racional y disciplinario, y que nos ofrece la posibilidad de abrirnos al \"auto-conocimiento in vivo del pensar\" (Nicolescu 2002), a atender al sujeto transdisciplinario como centro del proceso del conocimiento (Shaw 2010, Varela y col. 1999). Desde mi experiencia, esta es la piedra nodal del camino -permanente- de la actitud transdisciplinaria y de un vivir sustentable en general. Sin embargo dada nuestra educaci\u00f3n formal y no formal moderna, nuestra reacci\u00f3n ante esta problem\u00e1tica es \"teorizar\", seguir dando vueltas desde el racionalismo, desde las ideas (Vargas-Madrazo y Rehaag 2012). Podemos decir que nos resulta un h\u00e1bito muy \u00edntimo \"enamorarnos\" de las palabras y los conceptos como forma de responder ante casi cualquier asunto de nuestro vivir y pensar. - 7 Dado que en espa\u00f1ol se hace uso del g\u00e9nero masculino para designar a ambos el masculino y femenino, [(...)](#ftn7) 21De forma alternativa, como vengo planteando en este texto, nos es posible el cultivo de una reflexividad que crece y se mantiene en mi ser-cuerpo de lo que estoy siendo, permaneciendo atent@ [7](#ftn7) y, a partir desde ese \"lugar\", nutriendo el inter\u00e9s honesto y abierto por la experiencia in vivo del mundo (Bunher 2012, Ouspensky 2007, Shaw 2010, Tracol 2009, Tulku 1990). Me atrevo a nombrar esto como una epistemolog\u00eda de la pregunta, como alternativa a la epistemolog\u00eda del concepto. 22Basarab Nicolescu nos invita a iniciar este recorrido desde una consciencia cr\u00edtica (Freire 1969) y de la mano de la Metodolog\u00eda Transdisciplinaria, lo cual implica la indagaci\u00f3n pausada y cuidadosa del sujeto transdisciplinario, es decir, de los escenarios personales y colectivos de crisis del conocimiento desde donde nos movemos como seres humanos modernos y pensantes. Al mismo tiempo, Basarab Nicolescu nos sugiere explorar -tambi\u00e9n- en lo intelectual, en lo humano y en lo c\u00f3smico, las rutas alternas y complementarias a la disciplinariedad irreflexiva, rutas de un conocimiento construido en el caminar transdisciplinario que nos acompa\u00f1a desde el auto-conocimiento, a abordar la necesaria Unidad del Conocimiento. La l\u00f3gica de St\u00e9phane Lupasco del tercero incluido multi-niveles (Nicolescu 2002) es, como ya dijimos, una cadena de transmisi\u00f3n que empuja al proceso del conocimiento, es decir al sujeto transdisciplinario, a abordar un objeto y su conocer \"a trav\u00e9s\" de su unidad en su existir en distintos niveles de realidad. Todos aquellos aspectos en un nivel de realidad, que evidencian inquietantes contradicciones, como por ejemplo la contradicci\u00f3n entre desarrollo y sustentabilidad, son una invitaci\u00f3n a buscar al tercero incluido (T) vinculado a este par [A / no-A], y que existe en otro nivel de realidad. La investigaci\u00f3n rigurosa de los detalles acerca de estos puentes vinculantes entre niveles de realidad, as\u00ed como las relaciones entre los elementos de esta tripleta l\u00f3gica, son parte esencial de la materia preciosa que nutre el camino de un conocimiento transdisciplinario, camino central para la supervivencia humana ante la insustentabilidad de los modelos mentales actuales. 23Sin embargo, a mi entender, es f\u00e1cil asumir que los andares que anteriormente describimos, deban ocurrir exclusiva o principalmente dentro de las rutas del quehacer y el pensamiento acad\u00e9mico, ya sea disciplinario, interdisciplinario o transdisciplinario. \u00a1Nos pagan para eso, es nuestro inter\u00e9s reproductivo acad\u00e9mico casi innato! Reitero cari\u00f1osamente, para m\u00ed y para la o el lector(a), que es muy f\u00e1cil decir un \"s\u00ed\" interior a esta crisis y continuar enclaustrad@s dentro de los bordes de la \u00e9lite institucional del conocimiento acad\u00e9mico de la universidad. M\u00e1s arriba hab\u00eda enfatizado que en estos d\u00edas resulta inaceptable (inviable) \u00e9ticamente quedarse con la idea y la praxis de un conocimiento disciplinar \"sin mayores problemas\" dentro de un nivel de realidad, y por lo tanto de un conocimiento transdisciplinar que busca moverse en varios niveles de realidad, pero \"dando por sentado\" que las disciplinas le brindar\u00e1n un conocimiento \"m\u00e1s o menos\" confiable acerca de sus espacios de investigaci\u00f3n. Reconocer este peligro, esta crisis en un nivel un poco m\u00e1s profundo, es una veta que deseo seguir durante las siguientes p\u00e1ginas. En este punto, quisiera plantear cuatro problem\u00e1ticas centrales que se derivan del reconocimiento de la dimensi\u00f3n de la crisis en la que estamos metidos como humanidad y como acad\u00e9mic@s: i. Auto-conocimiento y la calidad del ser: Resulta imposible abordar este camino transdisciplinario y de di\u00e1logo de saberes sin reconocer que el aparato racional del \"yo-que-piensa\", es una estructura mental del ser basada en la identificaci\u00f3n con ideas y creencias, que es totalmente incapaz de sentar las bases de un pensar verdaderamente abierto hacia un auto-conocimiento in vivo, que cultiva la calidad del ser. Este conocer in vivo, ocurre desde el constante reconocimiento de lo que estamos siendo, de la totalidad f\u00edsica-emocional-mental-espiritual que como sujetos del conocimiento somos de instante en instante. En un descuido de esta premisa, resulta imposible emprender el rescate de un conocimiento sustentable, viable. Una experiencia v\u00edvida e interesada donde la pregunta corporal-som\u00e1tica de la infinita riqueza de lo que estoy siendo, es el fundamento del sujeto transdisciplinario riguroso (Nicolescu 2002), y no los patrones de ideas con los que estoy constantemente nombrando al mundo (Bohm 2001). - 8 El prefijo \"co-\" implica el hacer colectivo, comunitario y participativo en las acciones humanas y [(...)](#ftn8) ii. Conocimiento individual-profesional. El conocimiento practicado individualmente por profesionales, es un conocimiento producto de la tradici\u00f3n patriarcal-jer\u00e1rquica que es profundamente insustentable, y es quiz\u00e1s uno de los principales co-responsables de la crisis humana-planetaria en la que vivimos (Berman 1987, de Sousa Santos 2014, Feyerabend 1981). Abrirnos al re-conocimiento del epistemicidio impl\u00edcito desde donde se re-producen cotidianamente las formas escolarizadas y formales de conocimiento racional, abre las puertas hacia la posibilidad de co-crear [8](#ftn8) formas participativas y comunitarias de re-apropiaci\u00f3n del conocimiento basadas en el auto-conocimiento y la calidad del ser. Resulta indispensable reconocer el estatus y control que las y los acad\u00e9micos, l@s profesionales tenemos por encima del \"vulgo\", sobre los seres y objetos que \"estudiamos\", el poder que la palabra docta, el lenguaje abstracto y la \"investigaci\u00f3n\" tiene y ejerce sobre las otras formas de saberes y conocimientos. iii. Reflexividad auto-cr\u00edtica hacia una vida en simplicidad. El conocimiento, sea acad\u00e9mico, alternativo o tradicional, requiere ser construido desde una revisi\u00f3n profundamente cr\u00edtica acerca de las dimensiones de la crisis humana y mi lugar en ellas (Freire 1969). Un ser humano alienado de su lugar integral en su mundo e insensible del dolor y la injusticia social que producimos con nuestro vivir capitalista y globalizado, es incapaz de asumir de instante en instante, las preguntas de un hacer participativo y sustentable en un mundo real en y m\u00e1s all\u00e1 de la academia. Es desde la humildad, como el humus, a ras de tierra, en la simplicidad cerquita de lo elemental, desde donde es posible re-construir un di\u00e1logo sensible de saberes y de seres humanos y no humanos (la voz de los r\u00edos, de las monta\u00f1as, de l@s ni\u00f1@s, de l@s ind\u00edgenas, del trueno, de l@s elementales, etc\u00e9tera). Es desde este lugar de constante auto-conocimiento cr\u00edtico, desde donde podemos ir co-construyendo el conocimiento como co-creador@s de conocimiento transdisciplinario, al cuestionarnos el lugar y las formas de c\u00f3mo nuestro vivir y nuestros h\u00e1bitos de vida y de conocimiento, determinan las maneras en que participamos en estos procesos. Resulta inviable continuar en el camino de la reflexividad cr\u00edtica transdisciplinaria hacia el di\u00e1logo participativo de saberes desde el hiperconsumismo, desde los lujos y avaricia tanto material como intelectual que ejercemos las y los acad\u00e9micos en nuestra constante \"subida en la escalera del consumo de la escolarizaci\u00f3n\" (Illich 1976, 1985). iv. Conocimiento m\u00e1s all\u00e1 de lo disciplinario. Un nivel de realidad es un espacio de vida y conocimiento que no necesariamente responde a los requerimientos ontol\u00f3gicos, epistemol\u00f3gicos y metodol\u00f3gicos que desde la racionalidad moderna y acad\u00e9mica se postulan como puntos de partida y llegada. Dentro de un nivel de realidad en espec\u00edfico, pero tambi\u00e9n en la totalidad de nuestra experiencia en los niveles de realidad, existen formas de conocimiento contradictorias y pluriculturales, las cuales evidencian la necesidad de cuestionarnos la viabilidad de querer salvaguardar a toda costa la consistencia l\u00f3gica o la primac\u00eda (impl\u00edcita o expl\u00edcita) del conocimiento disciplinar y/o acad\u00e9mico as\u00ed como lo entendemos y vivimos convencionalmente. 24Atendiendo estas cuestiones, algunas de las preguntas m\u00e1s insistentes que se han hecho al respecto de las problem\u00e1ticas \u00e9ticas y sociales de la escuela, de la educaci\u00f3n y el conocimiento acad\u00e9mico, han sido realizadas por pensadores latinoamericanos como Paolo Freire (Freire 1969), Humberto Maturana (Maturana 2000), Francisco Varela (Varela y col. 1999), Enrique Leff (Leff 1998), Leonardo Boff (Bof 1996, 2002), Orlando Fals-Borda (Fals-Borda 1991) o Iv\u00e1n Illich (Illich 1973, 1976, 1985). Para m\u00ed, aqu\u00ed vive uno de los pendientes centrales a re-construir dentro de la auto-formaci\u00f3n transdisciplinaria, y que implica la posibilidad de reconocer las propias incoherencias intr\u00ednsecas a las formas de conocimiento racionalista, acad\u00e9mico disciplinario o exclusivamente individual, y que nos invitan poderosa y delicadamente a salir hacia l@s otr@s seres humanos no acad\u00e9micos (incluido yo mism@) y hacia el mundo en un di\u00e1logo de saberes. - 9 Es importante aclarar que estoy haciendo una generalizaci\u00f3n considerando el papel que occidente mod [(...)](#ftn9) 25Uno de estos caminos, reside en reconocer que esta crisis de las disciplinas y del racionalismo, es en s\u00ed una particularidad de la tradici\u00f3n occidental-moderna [9](#ftn9), el reconocimiento y la creatividad desatadas desde esta reflexi\u00f3n cr\u00edtica del conocimiento occidental-moderno, puede ser inspiraci\u00f3n para revitalizar y fortalecer un caminar abierto y honesto dentro y a trav\u00e9s de otras formas de conocimiento y de vivir \"perif\u00e9ricas\" de los pueblos no occidentales-modernos. Este es un espacio en el que, tal como coment\u00e9 al inicio de este texto, las y los acad\u00e9micos podemos re-conocernos en nuestra dimensi\u00f3n latinoamericana y aborigen que participa de los procesos en crisis de nuestra modernidad \"perif\u00e9rica\". Esto nos invita a un di\u00e1logo de saberes en una polifon\u00eda co-creativa de conocimientos y saberes distribuidos y co-operativos, esenciales para la super-vivencia de la humanidad (Heron 1995). Esta es una posibilidad para el ser humano-acad\u00e9mic@ de re-construir su raz\u00f3n de ser y hacer en un nuevo ethos dial\u00f3gico y comprometido acad\u00e9mico y educativo. 26Es por lo anterior que sugiero que no podemos asumir, como impl\u00edcitamente se puede entender desde un abordaje limitado de la propuesta de Basarab Nicolescu, que esta forma de conocer disciplinar es la \u00fanica forma visible y viable (abordable rigurosamente) de conocimiento que ha construido la humanidad en estos siglos, ni siquiera dentro de la propia tribu acad\u00e9mica (Feyerabend 1981). De una forma a mi parecer poco cr\u00edtica y reflexiva, se puede asumir que la metodolog\u00eda transdisciplinaria de Basarab Nicolescu plantea que si resolvemos la incoherencia dentro de lo disciplinar, producida por la l\u00f3gica lineal del tercero excluido, introduciendo la noci\u00f3n de los m\u00faltiples niveles de realidad y la l\u00f3gica del tercero incluido, y desde aqu\u00ed complementamos el quehacer disciplinar con un pensar y hacer transdisciplinar, es posible rescatar un conocimiento acad\u00e9mico y humano capaz de revitalizar y humanizar la viabilidad de la empresa del conocimiento humano moderno. No creo que esto sea viable, ni siquiera dentro de los l\u00edmites del edificio del conocimiento acad\u00e9mico, menos a\u00fan creo que sea deseable y sano plantearnos a la racionalidad acad\u00e9mica, sea disciplinaria o transdisciplinaria, como \u00fanica o principal gu\u00eda de un mundo en profunda crisis. Este mundo en crisis ha sido primordialmente forjado dentro de los marcos y con la gu\u00eda del conocimiento racional y acad\u00e9mico, por lo que creo que la co-creaci\u00f3n de salidas alternas y sustentables a nuestras crisis mayores y menores, requiere de quedarnos, de forma honesta, a replantear la formas tan abigarradas en que como intelectuales participamos y reproducimos los vicios del elitismo acad\u00e9mico y el epistemicidio cultural. 27Podemos argumentar y construir explicaciones diversas en lo abstracto, en el sentido de que es posible o se est\u00e1 abriendo un di\u00e1logo de saberes co-operativo hacia las otras formas de sabidur\u00eda popular, pero la realidad universitaria, industrial, de servicios, etc\u00e9tera, nos dice que esto no est\u00e1 ocurriendo as\u00ed. Si observamos honestamente lo que se hace en este planeta en cada instante, nos podemos dar cuenta de que este di\u00e1logo no est\u00e1 ocurriendo realmente, ni siquiera en los espacios alternativos y de la sustentabilidad. Es vital co-construir alternativas viables a este estado de cosas. 28Creo que este planteamiento acad\u00e9mico-transdisciplinar, que llamo la \"visi\u00f3n cerrada a la profundidad de la crisis\", suele parecer viable a la luz de la vida hiper-industrial y tecnol\u00f3gica de las sociedades globalizadas (que vivimos y \"disfrutamos\" l@s acad\u00e9micos tambi\u00e9n), pero indudablemente creo que preponderantemente, no es v\u00e1lido para nuestros pueblos definidos como \"subdesarrollados\" que, como dije al inicio de este ensayo, viven en una \"esquizofrenia\" de dos mundos inconmensurables habitando en su coraz\u00f3n y en su vivir. Me parece que no basta con \"resolver\", aparentemente, los problemas epistemol\u00f3gicos y ontol\u00f3gicos del conocimiento disciplinario, para ser capaces de co-construir un nuevo edificio acad\u00e9mico en el di\u00e1logo disciplinar o multi, inter y transdisciplinar. Requerimos continuar el camino de la \"vigilia epistemol\u00f3gica\", para abrirnos m\u00e1s all\u00e1 desde una reflexi\u00f3n cr\u00edtica del proceso de imposici\u00f3n colonial en mi interior de las formas patriarcales de la educaci\u00f3n escolarizada del conocimiento racional acad\u00e9mico (Bowers 2001, Illich 1976). Creo que todas las sociedades, sean europeas, americanas o de cualquier latitud, han vivido estas contradicciones creativas, y que es a partir de esto que podemos caminar por sendas de regeneraci\u00f3n y transformaci\u00f3n a partir del reconocimiento honesto de todas estas vivencias que son muy dolorosas intelectual y humanamente, pero quiz\u00e1s son necesarias en nuestro camino como humanidad hacia una posible sustentabilidad. 29Esto nos lleva a la necesidad de re-encontrarnos en un largo proceso de sanaci\u00f3n (como refer\u00ed al inicio del ensayo), con nuestro saber e indagaci\u00f3n campesino, aborigen, femenino-masculino maduro, vern\u00e1culo, emp\u00edrico, m\u00e1gico y ca\u00f3tico, propio de nuestro coraz\u00f3n latinoamericano, africano, asi\u00e1tico y a\u00fan europeo \"no desarrollado\", es decir desde nuestras epistemolog\u00edas del sur y/o originarias (de Sousa Santos 2014, Feyerabend 1981, Medina 2006). Lo anterior implica, que resulta fundamental construir una polifon\u00eda dialogante de caminos del conocimiento, que trasciendan el asumir que es en el marco de la validez de lo disciplinar dentro de un nivel de realidad, que exclusiva y/o preponderantemente podemos andar el camino de la metodolog\u00eda transdisciplinaria como parte de la co-creaci\u00f3n de un conocimiento sustentable y cuidadoso de lo humano. Reitero, a mi entender, que todo esto que estoy cuestion\u00e1ndome, no es \"una nueva tem\u00e1tica de investigaci\u00f3n\", implica en lo esencial un valeroso acto de detenerse, de activar el auto-conocimiento, y a partir de ah\u00ed y siempre ah\u00ed, generar procesos de di\u00e1logo de saberes y de conocimiento y praxis participatorias aut\u00f3nomas (Heron 1995). 30En \u00faltima instancia, esto parece implicar la paulatina y generosa auto-disoluci\u00f3n de la actividad acad\u00e9mica, as\u00ed como la conocemos hoy como instituci\u00f3n cerrada y auto-suficiente, para recuperar los caminos participatorios de un di\u00e1logo social y comunitario del conocimiento y sus conexiones hacia la gesti\u00f3n de la vida (Fals-Borda 1991, Feyerabend 1981, Heron 1995, Illich 1973, Vargas-Madrazo 2015). Tal como el intelecto requiere de soltar un lugar que ha usurpado en el centro del conocimiento y el pensamiento humano, la academia, el conocimiento disciplinar, inter y transdisciplinar, puede darse cuenta y caminar su amorosa retirada del trono epistemol\u00f3gico colonial al centro del sistema social del conocimiento y la educaci\u00f3n en el que se encuentran instalados (Vargas-Madrazo y Ruiz 2015). - 10 El propio David Bohm, ha se\u00f1alado que los pueblos abor\u00edgenes a lo largo de los cientos de miles de [(...)](#ftn10) 31A mi entender la crisis del conocimiento y m\u00e1s aun de la humanidad, est\u00e1 enraizada de manera central, en la insistencia en imponer(nos) desde lo interior y desde lo exterior, la premisa de que el conocimiento racionalista y disciplinar, generado sobre la base de la noci\u00f3n del individuo mentalmente \"aut\u00f3nomo\", es LA ruta del pensar. Una de las expresiones de c\u00f3mo se crea desde aqu\u00ed la crisis del conocimiento, es c\u00f3mo esta segmentaci\u00f3n de la mente colectiva [10](#ftn10) hacia el individualismo, acarrea lo que David Bohm ha denominado la \"fragmentaci\u00f3n del conocimiento\" (Bohm 2001). 32A nivel de la educaci\u00f3n superior y de los conocimientos tecno-cient\u00edficos de la \"raz\u00f3n instrumental\", esta situaci\u00f3n se expresa en la especializaci\u00f3n de l@s profesionales que se dedican de forma exclusiva a generar y poner en operaci\u00f3n de manera jer\u00e1rquica e impositiva hacia l@s \"legos\" de dicho conocimiento. Aun dentro de los intentos de desconolizar(nos) del conocimiento acad\u00e9mico positivista-mecanicista, como en la metodolog\u00eda transdisciplinaria o la investigaci\u00f3n-acci\u00f3n participativa, seguimos preponderantemente, reproduciendo el modelo de los \"proyectos de investigaci\u00f3n\", nuestro \"ir\" a \"resolver\" los problemas de las comunidades (Peat 2011, Sirolli 1999, Vargas-Madrazo y Ruiz 2015); lo que estoy tratando de esbozar es un posible camino de liberaci\u00f3n hacia adentro y hacia afuera de la academia, desde un vigilia epistemol\u00f3gica cr\u00edtica (Bohm 2001, Vargas-Madrazo y Rehaag 2012) y una suave\" (Peat 2011) que surge desde el auto-conocimiento. 33Una pregunta esencial en este punto es si la actividad acad\u00e9mica transdisciplinaria est\u00e1 exenta de reproducir este estado de cosas, tanto de la praxis individualista, como de replicar un ejercicio centralista y elitista de conocimiento. La subsiguiente pregunta ser\u00eda \u00bfcu\u00e1les son las reflexiones cr\u00edticas y de qu\u00e9 formas la actividad acad\u00e9mica puede romper este tipo de vicios de manera consciente y viable? 34Ya Paul Feyerabend (Feyerabend 1981) plantea en su libro \"La ciencia en una sociedad libre\", que la din\u00e1mica de los \"expertos\" y del conocimiento acad\u00e9mico como rasero de verdad y pertinencia (sea \"liberatoria\" o neoliberal), hace agua por todos lados y es insostenible a la luz de una observaci\u00f3n de los efectos sociales de tales pr\u00e1cticas (Fals-Borda 1991, Peat 2011, Sirolli 1999). Vinculando esto con una de las reflexiones centrales anteriormente presentadas, me pregunto: \u00bfes realmente v\u00e1lido plantear que dentro de un nivel de realidad el conocimiento acad\u00e9mico representa LA forma visible y confiable de saberes? Asociado a esto, recordemos que hab\u00eda planteado que desde un punto de vista inter-subjetivo e inter-cultural, es deseable preguntarse si se debe esperar que en un nivel de realidad la contradicci\u00f3n A=no-A sea un absurdo, y que por lo tanto, el conocimiento debe construirse exclusivamente siguiendo determinados protocolos (metodolog\u00edas) del pensamiento y de las l\u00f3gicas propias del conocimiento acad\u00e9mico actual. 35Creo que este tipo de dificultades, en mucho est\u00e1n asentadas en la construcci\u00f3n individualista y jer\u00e1rquica del conocimiento. La l\u00f3gica de las agendas de investigaci\u00f3n y la actividad de academizar la vida, interna o externa, tienden a auto-reproducirse vehementemente (Vargas-Madrazo y Ruiz 2015). Desde mi experiencia, en mi camino de auto-conocimiento, me puedo dar cuenta que lo que identifico como mi \"yo\" que piensa, no es m\u00e1s que un \"imprinting\" socialmente plasmado e identificado en y de mi (Morin 2007). Al poner en pr\u00e1ctica el tipo de auto-observaci\u00f3n que implica un conocimiento in vivo como el que nos invita la metodolog\u00eda transdisciplinaria, me puedo dar cuenta de que, como sugiere Michael de Salzman, \"somos incapaces de hacer nada\" (Shaw 2010), en el sentido de que desde un conocimiento tan superficial como el que tenemos de nosotr@s mism@s, resulta realmente imposible que podamos honestamente reconocer c\u00f3mo nuestras acciones o pensamientos han surgido de la identificaci\u00f3n forjados desde este \"imprinting\" (Shaw 2011, Vargas-Madrazo y Rehaag 2012). Quiz\u00e1s, una observaci\u00f3n pausada de c\u00f3mo pueden ocurrir las cosas desde la presencia plena/conciencia abierta (Varela y col. 1999), nos permite darnos cuenta de que desde lo que David Bohm llama \"suspensi\u00f3n propioceptiva\" de mis identificaciones (Peat 2011, Vargas-Madrazo y Rehaag 2012), puede surgir un flujo de significado compartido en una peque\u00f1a comunidad de di\u00e1logo (Bohm 2001, Vargas-Madrazo 2015). 36Tal como lo plantea John Heron (Heron 1995), la reflexi\u00f3n sobre las ra\u00edces de la crisis de inviabilidad humana patriarcal-androc\u00e9ntrica, nos abre de forma central a la posibilidad de la co-construcci\u00f3n de una cultura participatoria y auto-generativa, como la esencia individual y colectiva del ser humano (Vargas-Madrazo y Ruiz 2015). La academia puede re-construir su inserci\u00f3n amorosa en este nuevo-viejo camino. La posibilidad es andar nuestro camino como co-creador@s permanentes (facilitador@s) (Heron 1995, 1999, Vargas-Madrazo 2105) de conocimientos y praxis liberatorias en nuestro \"hacer el mundo\" de forma cotidiana, social y comunitariamente (Vargas-Madrazo y Ruiz 2015). Deseo reiterar aqu\u00ed que concibo a una praxis profesional, acad\u00e9mica y docente reflexiva y transdisciplinaria sustentable como una actividad de facilitaci\u00f3n desde la vigilia epistemol\u00f3gica de procesos de di\u00e1logo de saberes y de re-construcci\u00f3n de nuestras realidades humanas y socio-ambientales hacia la co-creaci\u00f3n de autonom\u00edas comunitarias y territoriales (Adamovsky y col 2011, Vargas-Madrazo 2015). Heron llama a esto una visi\u00f3n participatoria del universo y del ser humano (Heron 1995, Skolimowsky 1995). Desde esta reflexi\u00f3n, podemos plantear que el pluralismo epistemol\u00f3gico, es una consecuencia fundamental de la co-construcci\u00f3n de una sociedad y de comunidades participatorias en el cuidado de la calidad del ser. 37Aqu\u00ed nos estamos encontrando con una serie de situaciones y dificultades, las cuales nos parecen sugerir que la actitud transdisciplinaria puede significar mucho m\u00e1s que quedarnos en \"hacerle unos arreglitos\" al pensamiento disciplinario y/o acad\u00e9mico, sino que podemos iniciar un camino de auto-conocimiento que nos lleva a la necesidad de reflexionar cr\u00edticamente acerca de c\u00f3mo participamos en este edificio jer\u00e1rquico del conocimiento acad\u00e9mico. Se abren as\u00ed las posibilidades co-creativas de transformar la praxis del conocimiento hacia un di\u00e1logo de saberes y hacia el pensar participativo (sujeto-objeto de sus propias problem\u00e1ticas). Nos encontramos as\u00ed ya en lo que John Heron ha llamado una visi\u00f3n participativa del cosmos y del conocimiento (Heron 1995). 38Deseo culminar este ensayo revalorando algunas de las nociones m\u00e1s importantes de este tipo de pr\u00e1cticas liberatorias que ya est\u00e1n caminando en el mundo, y que en Am\u00e9rica latina, por ejemplo, Paolo Freire y Orlando Fals-Borda, convirtieron en una semilla f\u00e9rtil que ha fructificado en muchas parcelas de nuestras comunidades y aun de acad\u00e9mic@s profundamente comprometid@s con el auto-conocimiento y la justicia social. 39La dimensi\u00f3n de lo participativo implica al menos dos \u00e1mbitos esenciales: el del conocimiento que se produce y que significa vivir articulado org\u00e1nicamente en un mundo del que soy parte. Esto se da en la interpenetraci\u00f3n de lo conocido con el o la conocedor(a); lo que implica que, tal como plantea Martin Buber (Buber 1977), que el Ser es siempre algo que se produce en la relaci\u00f3n con el otro, es decir el conocimiento es siempre un proceso colectivo y l@s conocedor@s s\u00f3lo pueden serlo en tanto son conocid@s por otr@s conocedor@s (Heron 1995). As\u00ed el pensamiento participativo est\u00e1 \u00edntimamente asociado al proceso del conocimiento experiencial (ciclos de aprendizaje experiencial) (Heron 1995), al auto-conocimiento en relaci\u00f3n siempre con la o el otr@, lo que permite que el aprendizaje se realice desde la totalidad de la persona (Heron 1995). Todo lo anterior nos lleva al reconocimiento de que la realidad es encontrada s\u00f3lo en la relaci\u00f3n. 40Finalmente, por todo lo anterior, podemos decir que el conocer s\u00f3lo existe en el encuentro con la o el otr@, y \u00e9stos en su mundo, mundo que es co-creado en el encuentro tri\u00e1dico (yo-tu-mundo) participativo, por lo que la Realidad que surge desde un conocimiento participativo, es una realidad subjetiva/objetiva, que es capaz de nutrir lo que John Heron "}