{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://doe.juntaex.es/pdfs/doe/2015/890o/890o.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura Educaci\u00f3n. Idiomas. Orden de 17 de abril de 2015 por la que se establecen las caracter\u00eds- ticas de los centros de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria biling\u00fces de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura.................................................................................................... 15431 1.\u2014 NOMBRAMIENTOS, SITUACIONES E INCIDENCIAS Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica Nombramientos. Orden de 29 de abril de 2015 por la que se nombra Registrador de la Pro- piedad, Mercantil y de Bienes Muebles para servir plaza de la Comunidad Aut\u00f3noma de Ex-tremadura ...................................................................................................... 15450MARTES, 12 de mayo de 2015N\u00daMERO 89 DISPOSICIONES GENERALESI AUTORIDADES Y PERSONALIIN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515427 2.\u2014 OPOSICIONES Y CONCURSOS Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura Adjudicaci\u00f3n de destinos. Resoluci\u00f3n de 7 de mayo de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Personal Docente, por la que se resuelve con car\u00e1cter definitivo el concurso de traslados con-vocado por Resoluci\u00f3n de 24 de octubre de 2014 para los funcionarios docentes de los Cuer-pos de Catedr\u00e1ticos y Profesores de Ense\u00f1anza Secundaria, Catedr\u00e1ticos y Profesores de Es-cuelas Oficiales de Idiomas, Catedr\u00e1ticos y Profesores de M\u00fasica y Artes Esc\u00e9nicas,Catedr\u00e1ticos y Profesores de Artes Pl\u00e1sticas y Dise\u00f1o, Profesores T\u00e9cnicos de Formaci\u00f3n Pro-fesional y Maestros de Taller de Artes Pl\u00e1sticas y Dise\u00f1o ...................................... 15452 Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica Convenios. Resoluci\u00f3n de 30 de abril de 2015, de la Secretar\u00eda General, por la que se da pu- blicidad a la Adenda al Convenio suscrito con fecha de 29 de mayo de 2014 entre la Conse-jer\u00eda de Empleo, Empresa e Innovaci\u00f3n y el Ayuntamiento de C\u00e1ceres sobre concesi\u00f3n de sub-venci\u00f3n para ejecutar las obras de peatonalizaci\u00f3n de la calle San Pedro de Alc\u00e1ntara y laremodelaci\u00f3n del mercado de abastos Ronda del Carmen...................................... 15455 Convenios. Resoluci\u00f3n de 30 de abril de 2015, de la Secretar\u00eda General, por la que se da pu- blicidad al Anexo al Convenio Marco de Colaboraci\u00f3n entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cul-tura de la Junta de Extremadura y la Sociedad Espa\u00f1ola de Estudios Cl\u00e1sicos para el desa-rrollo de las Olimpiadas de Lenguas Cl\u00e1sicas y Mundo Cl\u00e1sico................................ 15462 Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda Autorizaci\u00f3n ambiental. Resoluci\u00f3n de 21 de abril de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Me- dio Ambiente, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada para almazara, promovi-da por \"Aceitunera del Norte de C\u00e1ceres, SCL de 2.\u00ba Grado\" (ACENORCA), en el t\u00e9rmino mu-nicipal de Valverde del Fresno............................................................................ 15467 Deslinde. Resoluci\u00f3n de 24 de abril de 2015, del Consejero, por la que se aprueba el deslin- de de la v\u00eda pecuaria denominada \"Ca\u00f1ada de las Ca\u00f1adillas\", en el t\u00e9rmino municipal de LaZarza, provincia de Badajoz .............................................................................. 15479 Servicio Extreme\u00f1o de Salud Recursos. Emplazamientos. Resoluci\u00f3n de 22 de abril de 2015, de la Secretar\u00eda General, por la que se acuerda la remisi\u00f3n de expediente administrativo correspondiente al recursocontencioso-administrativo tramitado por el procedimiento abreviado n.\u00ba 71/2015 e inter-puesto ante el Juzgado de lo Contencioso-Administrativo n.\u00ba 2 de Badajoz y se emplaza a losposibles interesados en el mismo ...................................................................... 15482OTRAS RESOLUCIONESIIIN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515428 Junta Electoral Provincial de Badajoz Elecciones. Edicto de 8 de mayo de 2015 sobre constituci\u00f3n definitiva de la Junta Electoral Provincial de Badajoz........................................................................................ 15483 Audiencia Provincial de Badajoz Notificaciones. Edicto de 20 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de auto dictado en el re- curso de apelaci\u00f3n n.\u00ba 77/2015 ........................................................................ 15484 Consejer\u00eda de Fomento, Vivienda, Ordenaci\u00f3n del Territorio y Turismo Promoci\u00f3n de la accesibilidad. Anuncio de 21 de abril de 2015 por el que se da publicidad a las ayudas concedidas al amparo del Decreto 154/2014, de 8 de julio, por el que se esta- blecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de subvenciones destinadas a fomentar la adap-taci\u00f3n de los edificios y espacios de uso y titularidad p\u00fablica de los Municipios y Entidades Lo-cales Menores de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura a la normativa vigente en materiade accesibilidad, y se aprueba la convocatoria para el a\u00f1o 2014 ............................ 15488 Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda Notificaciones. Anuncio de 7 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n en el expediente n.\u00ba 96060567, relativo a ayudas a la forestaci\u00f3n de tierras agr\u00edcolas en Extremadura .... 15490 Notificaciones. Anuncio de 7 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n en expedien- tes relativos a ayudas a la forestaci\u00f3n de tierras agr\u00edcolas en Extremadura ............ 15490 Notificaciones. Anuncio de 7 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de audiencia en ex- pedientes relativos a ayudas a la forestaci\u00f3n de tierras agr\u00edcolas en Extremadura ...... 15492 Informaci\u00f3n p\u00fablica. Anuncio de 14 de abril de 2015 por el que se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica la solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada de un proyecto de industria c\u00e1rnica,promovido por Chacinas Manuel Castillo, SL, en Azuaga........................................ 15492 Impacto ambiental. Anuncio de 14 de abril de 2015 por el que se hace p\u00fablica la decisi\u00f3n de someter a evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica, en la forma prevista en la Ley 5/2010, la mo-dificaci\u00f3n puntual del Plan General Municipal de C\u00e1ceres ...................................... 15497 Notificaciones. Anuncio de 15 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n en expe- dientes relativos a ayudas destinadas a indemnizar a los agricultores por las dificultades na-turales en zonas de monta\u00f1a y en zonas distintas de las de monta\u00f1a .................... 15499ADMINISTRACI\u00d3N DE JUSTICIAIV ANUNCIOSVN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515429 Notificaciones. Anuncio de 16 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de audiencia en el expediente n.\u00ba 98/0201, relativo a la declaraci\u00f3n de datos para su inscripci\u00f3n en el Regis-tro de Explotaciones Agrarias ............................................................................ 15501 Sentencias. Ejecuci\u00f3n. Anuncio de 22 de abril de 2015 sobre ejecuci\u00f3n de sentencias, re- lativas al amojonamiento de la v\u00eda pecuaria denominada \"Ca\u00f1ada Real de la Plata o Aliste Za-morana\", a su paso por los t\u00e9rminos municipales de Aldeanueva del Camino, Herv\u00e1s y Segu-ra de Toro, de la provincia de C\u00e1ceres ................................................................ 15502 Notificaciones. Anuncio de 22 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n en el expe- diente n.\u00ba 10/10/0291/14/1, relativo a ayudas a la primera instalaci\u00f3n de j\u00f3venes agriculto-res en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura .................................................. 15503 Notificaciones. Anuncio de 24 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de inscripci\u00f3n de cer- tificados de eficiencia energ\u00e9tica de edificios en el Registro de eficiencia energ\u00e9tica de edi-ficios ........................................................................................................ 15504 Notificaciones. Anuncio de 29 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de subsanaci\u00f3n y mejora en expedientes de ayudas agroambientales para los solicitantes de ayuda y pago dela primera anualidad de ganader\u00eda ecol\u00f3gica, producci\u00f3n ecol\u00f3gica de olivar y producci\u00f3n in-tegrada de arroz y a los solicitantes del pago de la segunda anualidad de producci\u00f3n integra-da de arroz y de frutal de pepita, producci\u00f3n ecol\u00f3gica en olivar, frutales de hueso, pepita,secano, ganader\u00eda y de la ayuda a las aves esteparias, todas correspondientes a la campa\u00f1a2014 .............................................................................................................. 15505 Contrataci\u00f3n. Anuncio de 5 de mayo de 2015 por el que se hace p\u00fablica la convocatoria, por procedimiento abierto, para la contrataci\u00f3n de \"Elaboraci\u00f3n e impartici\u00f3n de talleres escolares so-bre la Red Natura 2000 del Proyecto Life + Infonatur 2000\". Expte.: 1551SE1PC163 .... 15506 Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura Contrataci\u00f3n. Resoluci\u00f3n de 28 de abril de 2015, de la Secretar\u00eda General, por la que se convo- ca, por procedimiento abierto y tramitaci\u00f3n ordinaria, la contrataci\u00f3n del servicio de \"Bar y cate-ring para los residentes en el Complejo Educativo de Plasencia\". Expte.: SER1503002.... 15509 Consejer\u00eda de Empleo, Mujer y Pol\u00edticas Sociales Notificaciones. Anuncio de 15 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n de la Unidad de Mediaci\u00f3n, Arbitraje y Conciliaci\u00f3n de C\u00e1ceres, en el expediente sancionador n.\u00ba10/0029/15 .................................................................................................... 15512 Notificaciones. Anuncio de 23 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de requerimiento de docu- mentaci\u00f3n en el expediente n.\u00ba FN/B/15/315, en materia de subvenciones a las familias resi-dentes en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el fomento de la natalidad .... 15513 Notificaciones. Anuncio de 23 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de requerimiento de docu- mentaci\u00f3n en el expediente n.\u00ba FN/B/14/1718, en materia de subvenciones a las familias resi-dentes en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el fomento de la natalidad .... 15513N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515430 Organizaciones sindicales. Estatutos. Anuncio de 24 de abril de 2015 sobre acuerdo de admisi\u00f3n a dep\u00f3sito de la modificaci\u00f3n de los estatutos de la organizaci\u00f3n sindical denomi-nada \"Central Sindical Unitaria de Extremadura\", en siglas \"CSU-Extremadura\". ExpedienteCA/205 .......................................................................................................... 15514 Ayuntamiento de Trujillo Planeamiento. Anuncio de 23 de abril de 2015 sobre aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Mu- nicipal ............................................................................................................ 15515 Nuestra Se\u00f1ora de Aguasantas, Sociedad Cooperativa Cooperativas. Anuncio de 24 de marzo de 2015 sobre transformaci\u00f3n de Sociedad Coope- rativa en Sociedad Limitada .............................................................................. 15516N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515431 CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y CULTURA ORDEN de 17 de abril de 2015 por la que se establecen las caracter\u00edsticas de los centros de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria biling\u00fces de la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura. (2015050113) El Estatuto de Autonom\u00eda de Extremadura, en la redacci\u00f3n dada por la Ley Org\u00e1nica 1/2011, de 28 de enero, en su art\u00edculo 10.1.4. atribuye a la Comunidad Aut\u00f3noma la competencia dedesarrollo normativo y ejecuci\u00f3n en materia de educaci\u00f3n, en toda su extensi\u00f3n, niveles ygrados, modalidades y especialidades de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 27 de la Cons-tituci\u00f3n y en las leyes org\u00e1nicas que lo desarrollen. La Ley Org\u00e1nica 8/2013, de 9 de diciembre, de mejora de la calidad educativa, resalta en su pre\u00e1mbulo la importancia del dominio de una segunda o, incluso, una tercera lengua extran-jeras, convirti\u00e9ndose en objetivo prioritario de una educaci\u00f3n de calidad que apuesta por elpluriling\u00fcismo y que redobla esfuerzos para conseguir que los estudiantes se desenvuelvancon fluidez al menos en una primera lengua extranjera, alcanzando un nivel de comprensi\u00f3noral y lectora y de expresi\u00f3n oral y escrita que favorezca su empleabilidad y sus ambicionesprofesionales. La Ley 4/2011, de 7 de marzo, de Educaci\u00f3n de Extremadura, en su T\u00edtulo IV, propugna el fo- mento del pluriling\u00fcismo, basado en el desarrollo de la competencia comunicativa del alum-nado en, al menos, dos lenguas extranjeras y en la impartici\u00f3n de determinadas materias delcurr\u00edculo en una o m\u00e1s lenguas extranjeras. Concretamente, en los art\u00edculos 74.1 y 74.2 res-pectivamente, se establece que \"los centros de infantil y primaria que se creen en la Comu-nidad Aut\u00f3noma ser\u00e1n biling\u00fces\" y que \"los centros sostenidos con fondos p\u00fablicos de Extre-madura contar\u00e1n con programas de fomento de la educaci\u00f3n biling\u00fce\". El Real Decreto 126/2014, de 28 de febrero, por el que se establece el curr\u00edculo b\u00e1sico de la Educaci\u00f3n Primaria, recoge entre sus objetivos \"adquirir en, al menos, una lengua extranje-ra la competencia comunicativa b\u00e1sica que les permita expresar y comprender mensajes sen-cillos y desenvolverse en situaciones cotidianas\", traslad\u00e1ndose este mismo objetivo al De-creto 103/2014, de 10 de junio, por el que se establece el curr\u00edculo de Educaci\u00f3n Primariapara la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura (DOE n.\u00ba 114, de 16 de junio). En su art\u00edculo11.1, se establece que \"los centros podr\u00e1n impartir, con la previa autorizaci\u00f3n de la Conseje-r\u00eda competente en materia de educaci\u00f3n, una parte de las asignaturas del curr\u00edculo en len-guas extranjeras sin que ello suponga modificaci\u00f3n de los aspectos b\u00e1sicos del curr\u00edculo re-gulados en el presente decreto. En este caso, procurar\u00e1n que a lo largo de la etapa el alumnadoadquiera la terminolog\u00eda propia de las asignaturas en ambas lenguas\". El Real Decreto 1594/2011, de 4 de noviembre, por el que se establecen las especialidades docentes del Cuerpo de Maestros que desempe\u00f1en sus funciones en las etapas de Educaci\u00f3nInfantil y de Educaci\u00f3n Primaria reguladas en la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Edu-caci\u00f3n, en su disposici\u00f3n adicional segunda, se\u00f1ala que las Administraciones educativas re-DISPOSICIONES GENERALESIN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515432 gular\u00e1n los requisitos de formaci\u00f3n a\u00f1adidos que se exigir\u00e1n al personal funcionario del Cuer- po de Maestros especialistas en Educaci\u00f3n Infantil, para impartir en una lengua extranjera lasense\u00f1anzas de esta etapa en los centros cuyos proyectos educativos comporten un r\u00e9gimende ense\u00f1anza pluriling\u00fce. Dichos requisitos deber\u00e1n demostrarse, a partir del curso acad\u00e9-mico 2013/2014, acreditando las competencias de un nivel B2 del Marco Com\u00fan Europeo deReferencia para las Lenguas. Estos requisitos son similares a los que exige la disposici\u00f3n adicional tercera del Real Decre- to 476/2013, de 21 de junio, por el que se regulan las condiciones de cualificaci\u00f3n y forma-ci\u00f3n que deben poseer los maestros de los centros privados de Educaci\u00f3n Infantil y de Edu-caci\u00f3n Primaria. Para dar cumplimiento a lo establecido en las disposiciones adicionales citadas anteriormen- te, se publica en nuestra Comunidad Aut\u00f3noma el Decreto 39/2014, de 18 de marzo, (DOEn.\u00ba 57, de 24 de marzo), por el que se establecen los requisitos espec\u00edficos de acreditaci\u00f3nde la competencia ling\u00fc\u00edstica en lengua extranjera para impartir \u00e1reas, materias o m\u00f3dulosen los programas biling\u00fces, y se regula el procedimiento para obtener la correspondiente ha-bilitaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. El aprendizaje de lenguas extranjeras constituye un elemento esencial en el proceso de cons- trucci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea y en el fomento de la movilidad de sus ciudadanos, tanto en elcontexto educativo como en el profesional. Desde la asunci\u00f3n de las competencias en materia educativa, la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura de la Junta de Extremadura ha ido poniendo en marcha una bater\u00eda de actuacionesconcretas, en materias del pluriling\u00fcismo. Estas acciones planteadas se enmarcan en las po-l\u00edticas europeas y tienen como objetivo que los ciudadanos de la Uni\u00f3n Europea conozcan va-rios idiomas comunitarios, para lo cual la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura propone ampliarel n\u00famero de lenguas estudiadas; y que las lenguas extranjeras se conviertan en idioma vehi-cular para la ense\u00f1anza de determinadas \u00e1reas o asignaturas no ling\u00fc\u00edsticas, favoreciendo deeste modo el uso comunicativo del idioma extranjero, ya que se fomenta aprender no ya elidioma, sino aprender \"en el idioma\", de ah\u00ed que se involucren otras \u00e1reas. En todos los procesos de ense\u00f1anza y aprendizaje de lenguas extranjeras, en todas las en- se\u00f1anzas regladas y niveles educativos, as\u00ed como en los correspondientes procesos de eva-luaci\u00f3n y promoci\u00f3n, se tienen como referencia, en nuestros curr\u00edculos y en todas las accio-nes planteadas, los distintos niveles del Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para las lenguasdel Consejo de Europa (MCER). Tal y como se refleja en la Ley de Educaci\u00f3n de Extremadura se tender\u00e1 a que el alumnado de centros biling\u00fces de educaci\u00f3n infantil y primaria alcance, en la lengua extranjera corres-pondiente, el nivel A1 del MCER al terminar la Educaci\u00f3n Primaria. A trav\u00e9s de la presente orden, la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura regula los centros de edu- caci\u00f3n infantil y primaria biling\u00fces, su autorizaci\u00f3n, organizaci\u00f3n y funcionamiento, su orde-naci\u00f3n y las funciones espec\u00edficas del profesorado. En su virtud, y en uso de las competencias que me atribuye el art\u00edculo 36 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre-madura, y a propuesta de la Secretar\u00eda General de Educaci\u00f3n,N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515433 DISPONGO: Art\u00edculo 1. Objeto y \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n.1. La presente orden tiene por objeto regular la autorizaci\u00f3n, ordenaci\u00f3n y organizaci\u00f3n de los centros de educaci\u00f3n infantil y primaria biling\u00fces. 2. Esta orden ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n en centros de educaci\u00f3n infantil y primaria, p\u00fablicos y pri- vados, de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Art\u00edculo 2. Centros biling\u00fces. 1. Tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de centros biling\u00fces los centros docentes de educaci\u00f3n infantil de segundo ciclo y educaci\u00f3n primaria que, junto a la ense\u00f1anza de la lengua extranjera,impartan determinadas \u00e1reas no ling\u00fc\u00edsticas en esa misma lengua extranjera en al menosun veinte por ciento del horario lectivo semanal en el segundo ciclo de educaci\u00f3n infantily el cuarenta por ciento del mismo en educaci\u00f3n primaria. 2. Los centros de educaci\u00f3n infantil y primaria que se creen en la Comunidad Aut\u00f3noma se- r\u00e1n biling\u00fces de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 74.2 de la Ley 4/2011, de7 de marzo, de Educaci\u00f3n de Extremadura. Art\u00edculo 3. Implantaci\u00f3n de las ense\u00f1anzas.1. En los centros de nueva creaci\u00f3n, la implantaci\u00f3n de la ense\u00f1anza biling\u00fce comenzar\u00e1 en el primer curso de educaci\u00f3n primaria y en el primer curso del segundo ciclo de la edu-caci\u00f3n infantil, ampli\u00e1ndose progresivamente al resto de los cursos de cada etapa. 2. Para el resto de los centros de educaci\u00f3n infantil y primaria que deseen transformarse en centros biling\u00fces, la implantaci\u00f3n de este tipo de ense\u00f1anza ser\u00e1 simult\u00e1nea en todos loscursos de las dos etapas. Art\u00edculo 4. Denominaci\u00f3n espec\u00edfica de los centros biling\u00fces.1. Los centros p\u00fablicos biling\u00fces deber\u00e1n anteponer a su denominaci\u00f3n espec\u00edfica la distin- ci\u00f3n de centro \"biling\u00fce\", que ser\u00e1 la que figure en la correspondiente inscripci\u00f3n en elRegistro de Centros Docentes no Universitarios de Extremadura; de tal modo que estoscentros seguir\u00e1n denomin\u00e1ndose Centros de Educaci\u00f3n Infantil y Primaria, a lo que se-guir\u00e1 la denominaci\u00f3n espec\u00edfica correspondiente. 2. \u00danicamente los centros privados que sean autorizados como centros biling\u00fces, podr\u00e1n in- corporar en su denominaci\u00f3n el t\u00e9rmino \"biling\u00fce\". Art\u00edculo 5. Caracter\u00edsticas de un centro biling\u00fce.Los centros biling\u00fces deber\u00e1n reunir los siguientes requisitos:a) Disponer de al menos el 30 por ciento de la plantilla del profesorado, en el caso de los centros p\u00fablicos, con la acreditaci\u00f3n y habilitaci\u00f3n ling\u00fc\u00edsticas establecidas en el Decreto39/2014, de 18 de marzo; y en el caso de los centros privados, con los requisitos esta-blecidos en el art\u00edculo 17 de esta orden. En este c\u00e1lculo no se tendr\u00e1n en cuenta los ma-estros y maestras de la especialidad de Lengua Extranjera.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515434 b) En el marco general del proyecto educativo del centro, se elaborar\u00e1 un curr\u00edculo integra- do de las lenguas y un modelo de organizaci\u00f3n y funcionamiento adaptado a las especifi-caciones recogidas en esta orden. Art\u00edculo 6. Autorizaci\u00f3n como centro biling\u00fce.1. Los centros podr\u00e1n solicitar el reconocimiento como centro biling\u00fce en el primer trimes- tre del curso escolar. 2. Para solicitar dicho reconocimiento ser\u00e1 necesario que el claustro de profesores elabore una propuesta de funcionamiento como centro biling\u00fce que deber\u00e1 ser conocida por elConsejo Escolar y aprobada por la direcci\u00f3n del centro. En los centros privados, la apro-baci\u00f3n corresponder\u00e1 a la titularidad del centro. 3. La Consejer\u00eda competente en materia de educaci\u00f3n autorizar\u00e1 la implantaci\u00f3n de la ense- \u00f1anza biling\u00fce en el centro a lo largo del segundo trimestre del curso escolar correspon-diente, previo al proceso de escolarizaci\u00f3n, para dar cumplimiento a lo establecido en elart\u00edculo 11.2 de la presente orden. 4. La autorizaci\u00f3n afectar\u00e1 a todo el alumnado de las etapas de educaci\u00f3n infantil y educa- ci\u00f3n primaria y a la plantilla org\u00e1nica y funcional del centro, haci\u00e9ndose efectiva, en am-bos casos, de manera progresiva seg\u00fan lo dispuesto en el art\u00edculo 3 de la presente orden. Art\u00edculo 7. Procedimiento para la autorizaci\u00f3n.1. Las solicitudes se formalizar\u00e1n, seg\u00fan proceda, en los modelos que figuran como Anexos I y II y junto con la documentaci\u00f3n preceptiva, se dirigir\u00e1n a la correspondiente Delega-ci\u00f3n Provincial de Educaci\u00f3n a lo largo del primer trimestre del curso escolar, tal y comoespecifica el art\u00edculo 6.1 de esta orden. La solicitud y el resto de anexos se podr\u00e1n descargar en la web del Portal de Educaci\u00f3n, EDUCAREX, accesible desde http://www.educarex.es. 2. Las solicitudes podr\u00e1n presentarse a trav\u00e9s de cualquiera de los medios previstos en el art\u00edculo 7.1 del Decreto 257/2009, de 18 de diciembre, por el que se implanta un siste-ma de Registro \u00fanico y se regulan las funciones administrativas del mismo en el \u00e1mbitode la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en concordancia con lodispuesto en el art\u00edculo 38.4 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddi-co de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan. 3. Los centros interesados acompa\u00f1ar\u00e1n la solicitud junto con, al menos, la siguiente docu- mentaci\u00f3n: a) Certificaci\u00f3n del acuerdo favorable del claustro de profesores para solicitar la puesta en funcionamiento del centro como un centro biling\u00fce. b) Nombre y apellidos del profesorado del centro que impartir\u00e1 ense\u00f1anza biling\u00fce, se- g\u00fan Anexo III, diferenciando al maestro/a-coordinador/a y a los maestros/as que im-parten \u00e1reas no ling\u00fc\u00edsticas, con indicaci\u00f3n del \u00e1rea que impartir\u00e1n en el idioma y deque cumplen los requisitos de acreditaci\u00f3n y habilitaci\u00f3n ling\u00fc\u00edsticas correspondien-tes, para los centros p\u00fablicos, siendo esto \u00faltimo comprobado de oficio por la Admi-nistraci\u00f3n.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515435 c) La documentaci\u00f3n que justifique que el profesorado de los centros privados re\u00fane los requisitos establecidos en el art\u00edculo 17 de esta orden. d) El curr\u00edculo integrado de las Lenguas tal como se establece en el art\u00edculo 8.4 de la pre- sente orden. e) Propuesta de distribuci\u00f3n del horario semanal de cada una de las \u00e1reas impartidas en Lengua extranjera en Educaci\u00f3n Primaria, hasta cubrir las 10 horas establecidas en elart\u00edculo 10.1 de esta orden (seg\u00fan Anexo IV). 4. Si la solicitud de autorizaci\u00f3n no contuviera los datos o no viniera acompa\u00f1ada de la do- cumentaci\u00f3n a que se refiere el apartado 3, se requerir\u00e1 a la parte interesada para que,en un plazo de diez d\u00edas, subsane la falta o acompa\u00f1e los documentos preceptivos, indi-c\u00e1ndole que, si as\u00ed no lo hiciere, se le tendr\u00e1 por desistida de su solicitud, archiv\u00e1ndoseesta, previa resoluci\u00f3n que deber\u00e1 ser dictada en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 42de la citada Ley 30/1992, de 26 de noviembre. 5. El Servicio de Inspecci\u00f3n, en el plazo de un mes contado a partir de la fecha de presen- taci\u00f3n de la solicitud o la subsanaci\u00f3n de la misma, emitir\u00e1 un informe respecto al cum-plimiento por el centro solicitante de los requisitos establecidos en el art\u00edculo 5 de estaorden. 6. La Delegaci\u00f3n Provincial de Educaci\u00f3n correspondiente remitir\u00e1 dicho informe junto con la solicitud y la documentaci\u00f3n requerida en el punto 3 de este art\u00edculo a la Secretar\u00eda Ge-neral de Educaci\u00f3n, antes del 30 de enero. 7. El titular de la Secretar\u00eda General de Educaci\u00f3n conceder\u00e1 la autorizaci\u00f3n como centro biling\u00fce, mediante resoluci\u00f3n, siempre que el centro re\u00fana los requisitos establecidos enel art\u00edculo 5 de esta orden, y tendr\u00e1 efectos acad\u00e9micos desde el curso siguiente al dela fecha de dicha autorizaci\u00f3n. En otro caso, denegar\u00e1 la autorizaci\u00f3n mediante resolu-ci\u00f3n motivada. Art\u00edculo 8. Curr\u00edculo y metodolog\u00eda.1. Con car\u00e1cter general, el curr\u00edculo de cada una de las \u00e1reas de educaci\u00f3n infantil y de edu- caci\u00f3n primaria ser\u00e1 el establecido en la normativa vigente. 2. Los centros biling\u00fces se dotar\u00e1n de un modelo metodol\u00f3gico, curricular y organizativo que contenga los principios del aprendizaje integrado de contenidos y lengua extranjera, pro-moviendo la adquisici\u00f3n y el desarrollo de las competencias ling\u00fc\u00edsticas del alumnado enrelaci\u00f3n con las destrezas de escuchar, hablar, leer y escribir siguiendo, para ello, las re-comendaciones europeas recogidas en el Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para lasLenguas. 3. En el proceso de aprendizaje de la lengua extranjera y de \u00e1reas no ling\u00fc\u00edsticas impartidas en lenguas extranjeras s\u00f3lo se utilizar\u00e1 la lengua castellana como apoyo y de forma ex-cepcional, prioriz\u00e1ndose la comprensi\u00f3n y la expresi\u00f3n oral. 4. En el marco del proyecto educativo, deber\u00e1n elaborar un curr\u00edculo integrado de lenguas, que contenga al menos los siguientes aspectos: N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515436 a) Estrategias que propicien el aprendizaje de contenidos de \u00e1reas no ling\u00fc\u00edsticas en len- gua extranjera. b) Dise\u00f1o de tareas comunicativas de aprendizaje que se implementar\u00e1n en el aula para contribuir a que el alumnado pueda dominar las destrezas b\u00e1sicas de la competencialing\u00fc\u00edstica, tanto orales como escritas, en coherencia con los objetivos de aprendizajeque aparecen relacionados para cada nivel de competencia, conforme a lo recogido enel apartado 2 del presente art\u00edculo. Para la consecuci\u00f3n de estos objetivos se promo-ver\u00e1 el uso del Portfolio Europeo de las Lenguas. c) Consideraci\u00f3n de la competencia ling\u00fc\u00edstica del alumnado como base para el desarro- llo del resto de competencias clave. d) Establecimiento de v\u00ednculos entre las distintas lenguas, unificar la terminolog\u00eda lin- g\u00fc\u00edstica y los planteamientos metodol\u00f3gicos basados en un enfoque comunicativo. e) Se desarrollar\u00e1 e incentivar\u00e1 el uso continuo del idioma extranjero como lengua vehi- cular en las actividades rutinarias y diarias de aula y de centro y, en la medida de loposible, en la comunidad educativa en aras a propiciar la natural adquisici\u00f3n y utiliza-ci\u00f3n del idioma extranjero por parte del alumnado y su entorno. 5. En el segundo ciclo de la educaci\u00f3n infantil se introducir\u00e1 la lengua extranjera de mane- ra globalizada, procurando un acercamiento de los ni\u00f1os y ni\u00f1as al idioma, con un enfo-que totalmente comunicativo. Art\u00edculo 9. Organizaci\u00f3n y horario en el segundo ciclo de la educaci\u00f3n infantil. 1. Los centros biling\u00fces establecer\u00e1n el horario lectivo del alumnado del segundo ciclo de la educaci\u00f3n infantil de forma que en cada curso del ciclo se impartan en Lengua Extranje-ra cinco horas semanales. 2. El horario en el que se imparta la Lengua Extranjera se dedicar\u00e1 a la sensibilizaci\u00f3n al idio- ma extranjero, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 8.5. Art\u00edculo 10. Organizaci\u00f3n y horario en la educaci\u00f3n primaria.1. Los centros biling\u00fces establecer\u00e1n el horario lectivo del alumnado de educaci\u00f3n primaria de forma que en cada curso de la etapa se impartan en Lengua Extranjera diez horas se-manales. 2. Los alumnos podr\u00e1n cursar todas las \u00e1reas del curr\u00edculo de Primaria en lengua extranjera a excepci\u00f3n de la Lengua Castellana y Literatura, Matem\u00e1ticas y las \u00e1reas optativas. 3. Todas las \u00e1reas que un centro haya decidido impartir en lengua extranjera se impartir\u00e1n \u00edntegramente en ese idioma. Art\u00edculo 11. Admisi\u00f3n del alumnado.1. Los centros que impartan asignaturas del curr\u00edculo en lenguas extranjeras aplicar\u00e1n, en todo caso, los criterios para la admisi\u00f3n del alumnado establecidos en la Ley Org\u00e1nica2/2006, de 3 de mayo, modificada por la Ley Org\u00e1nica 8/2013, de 9 de diciembre. Entretales criterios no se incluir\u00e1n requisitos ling\u00fc\u00edsticos.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515437 2. La direcci\u00f3n del centro docente informar\u00e1 a la comunidad educativa, antes del inicio del procedimiento de admisi\u00f3n del alumnado, del car\u00e1cter de centro biling\u00fce. Art\u00edculo 12. Evaluaci\u00f3n y promoci\u00f3n del alumnado.La evaluaci\u00f3n y promoci\u00f3n del alumnado se ajustar\u00e1 en todos los casos a los procedimientos establecidos en la normativa vigente con car\u00e1cter general. A este fin, el profesorado de las\u00e1reas no ling\u00fc\u00edsticas recibir\u00e1 el apoyo del profesorado especialista de la lengua extranjera pa-ra evaluar la adquisici\u00f3n de competencias idiom\u00e1ticas del alumnado en relaci\u00f3n con su \u00e1rea.No obstante, se tendr\u00e1 en cuenta lo siguiente: a) En la evaluaci\u00f3n de las \u00e1reas ling\u00fc\u00edsticas se atender\u00e1 al grado de consecuci\u00f3n de los ob- jetivos de aprendizaje establecidos para cada una de las cuatro destrezas a que hace re-ferencia el art\u00edculo 8.2 teniendo en cuenta los niveles de competencia ling\u00fc\u00edstica estable-cidos en el Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para las Lenguas. b) En la evaluaci\u00f3n de las \u00e1reas no ling\u00fc\u00edsticas primar\u00e1n los curr\u00edculos propios del \u00e1rea, so- bre las producciones ling\u00fc\u00edsticas en la lengua extranjera. Las competencias ling\u00fc\u00edsticas al-canzadas por el alumno en dicha lengua extranjera ser\u00e1n tenidas en cuenta en la evalua-ci\u00f3n del \u00e1rea para mejorar los resultados obtenidos por el alumnado, de acuerdo con loscriterios de evaluaci\u00f3n definidos en el proyecto educativo. Dichos criterios de evaluaci\u00f3nle ser\u00e1n comunicados a las familias y alumnado al principio de cada curso escolar. c) En la evaluaci\u00f3n se promover\u00e1 que el alumnado demuestre lo que ha aprendido a hacer en relaci\u00f3n con las cuatro destrezas a trav\u00e9s de instrumentos de evaluaci\u00f3n tales como elPortfolio. Art\u00edculo 13. Certificaci\u00f3n del alumnado. Al t\u00e9rmino de la Educaci\u00f3n Infantil y en el resumen de la escolaridad del segundo ciclo de es- ta etapa, en el Anexo III de la Orden de 27 de febrero de 2009, sobre la evaluaci\u00f3n del alum-nado en la Educaci\u00f3n Infantil, (DOE n.\u00ba 49, de 12 de marzo), se recoger\u00e1 en el apartado deconsideraciones sobre la escolaridad la siguiente leyenda: \u00abHa cursado la ense\u00f1anza biling\u00fcede la Lengua Extranjera [especificar] en la etapa educativa/cursos [especificar]\u00bb. Igualmente, en el expediente y en el Historial Acad\u00e9mico de Educaci\u00f3n Primaria del alumna- do se consignar\u00e1 la misma leyenda en el apartado de observaciones. Art\u00edculo 14. Coordinaci\u00f3n e implicaci\u00f3n del profesorado.1. Los centros biling\u00fces contar\u00e1n con un/a maestro/a responsable de la coordinaci\u00f3n de la ense\u00f1anza biling\u00fce en Educaci\u00f3n infantil y Educaci\u00f3n primaria, que ser\u00e1 designado, paracada curso acad\u00e9mico, por la direcci\u00f3n del centro de entre el profesorado que imparta \u00e1re-as en lengua extranjera, dando preferencia al especialista de Lengua Extranjera y con des-tino definitivo en el centro. El coordinador no impartir\u00e1 las disciplinas no ling\u00fc\u00edsticas. Ade-m\u00e1s ser\u00e1 el responsable, junto con el equipo directivo, de la coordinaci\u00f3n del programabiling\u00fce en el centro. 2. El coordinador dispondr\u00e1 de un per\u00edodo lectivo de reducci\u00f3n a la semana para llevar a ca- bo sus funciones.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515438 3. Excepcionalmente, en el caso de centros biling\u00fces de otra lengua que no sean ingl\u00e9s o franc\u00e9s, tanto las funciones de coordinaci\u00f3n como la impartici\u00f3n de la lengua extranjeradel centro podr\u00e1n ser asumidas por un maestro de otra materia, siempre que cumpla conlos requisitos de acreditaci\u00f3n y habilitaci\u00f3n ling\u00fc\u00edsticas correspondientes establecidos pa-ra los centros p\u00fablicos, y en el caso de los centros privados, con los requisitos estableci-dos en el art\u00edculo 17 de esta orden. 4. La direcci\u00f3n del centro dispondr\u00e1 de un m\u00e1ximo de tres per\u00edodos lectivos de reducci\u00f3n se- manales, para repartir entre los/as maestros/as que impartan \u00e1reas no ling\u00fc\u00edsticas en len-gua extranjera, sin que cada maestro pueda acumular m\u00e1s de un periodo lectivo y siem-pre que las necesidades organizativas del centro lo permitan. 5. En el proyecto educativo de los centros biling\u00fces se podr\u00e1 establecer, de acuerdo con su disponibilidad de personal docente, una mayor disposici\u00f3n horaria semanal que la esta-blecida en el apartado anterior, con el visto bueno del Servicio de Inspecci\u00f3n. Art\u00edculo 15. Plantilla de profesorado de los centros biling\u00fces p\u00fablicos.1. La Consejer\u00eda competente en materia de educaci\u00f3n aplicar\u00e1 a los centros biling\u00fces los cri- terios sobre definici\u00f3n de la plantilla org\u00e1nica y de funcionamiento de profesorado esta-blecidos con car\u00e1cter general para el resto de centros docentes p\u00fablicos, con las especi-ficidades que se establecen en el presente art\u00edculo. 2. Para la impartici\u00f3n de las \u00e1reas en lengua extranjera los centros biling\u00fces podr\u00e1n contar en su plantilla con puestos de car\u00e1cter biling\u00fce que ser\u00e1n definidos por la Consejer\u00eda com-petente en materia de educaci\u00f3n. 3. Cada curso escolar ser\u00e1n determinados por la Consejer\u00eda competente en materia de edu- caci\u00f3n los puestos de car\u00e1cter biling\u00fce necesarios para cada uno de los centros. 4. Los puestos de car\u00e1cter biling\u00fce que se determinen ser\u00e1n ocupados de acuerdo con los procedimientos de provisi\u00f3n de plazas. A tales efectos, el profesorado que acceda a di-chos puestos deber\u00e1 tener la acreditaci\u00f3n y habilitaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica en la lengua extranje-ra correspondiente. 5. El profesorado que ocupe puestos de car\u00e1cter biling\u00fce impartir\u00e1 docencia en los cursos donde se haya implantado la ense\u00f1anza biling\u00fce, sin perjuicio de que pueda completar suhorario con otras ense\u00f1anzas y cursos una vez atendidos aquellos. Art\u00edculo 16. Funciones del profesorado biling\u00fce. 1. Son funciones del coordinador, adem\u00e1s de las que con car\u00e1cter general se establecen en la normativa vigente: a) Velar por la correcta implantaci\u00f3n del nuevo modelo metodol\u00f3gico, curricular y organi- zativo del programa biling\u00fce, coordinando la elaboraci\u00f3n del curr\u00edculo integrado de laslenguas en el marco del proyecto educativo de centro. b) Elaborar materiales curriculares espec\u00edficos en AICLE (Aprendizaje integrado de conte- nido y lengua extranjera) u otra metodolog\u00eda tradicional conjuntamente con el profe-sorado de las disciplinas no ling\u00fc\u00edsticas.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515439 c) Revisar y trasladar al equipo directivo las programaciones iniciales. d) Participar, en su caso, en las reuniones de la Comisi\u00f3n de Coordinaci\u00f3n Pedag\u00f3gica.e) Participar en tareas de formaci\u00f3n del profesorado relacionadas con la metodolog\u00eda bi- ling\u00fce. f) Establecer el horario y supervisar la labor de los auxiliares de conversaci\u00f3n, quienes deber\u00e1n apoyar preferentemente la labor del profesorado que imparte su \u00e1rea en lalengua extranjera. g) Coordinar, en definitiva, las distintas acciones que se desarrollen en el centro y cuan- tas otras le sean encomendadas por el equipo directivo en relaci\u00f3n con el programa bi-ling\u00fce. h) Coordinar la evaluaci\u00f3n, incluida la autoevaluaci\u00f3n, del proyecto, junto con los profe- sores participantes y elevar sus conclusiones al equipo directivo que lo trasladar\u00e1 alClaustro y al Consejo Escolar para su conocimiento. 2. Los maestros de \u00e1reas no ling\u00fc\u00edsticas que las impartan en lengua extranjera, tendr\u00e1n co- mo funciones: a) Abordar el aprendizaje de las lenguas como un instrumento para la comunicaci\u00f3n, prio- rizando las destrezas que caracterizan esta competencia clave, situando los plantea-mientos metodol\u00f3gicos basados en el enfoque comunicativo y la concepci\u00f3n construc-tivista centrada en el alumnado. b) Participar en la elaboraci\u00f3n y adaptaci\u00f3n del curr\u00edculo integrado de las lenguas si- guiendo las recomendaciones en esta materia contenidas en el Marco de Referencia Eu-ropeo para el aprendizaje, la ense\u00f1anza y la evaluaci\u00f3n de lenguas. c) Elaborar materiales did\u00e1cticos en coordinaci\u00f3n con el resto del profesorado y aplicar la metodolog\u00eda (AICLE y tradicional), siguiendo las recomendaciones en esta materia con-tenidas en el Marco Com\u00fan Europeo de Referencia para el aprendizaje, la ense\u00f1anza yla evaluaci\u00f3n de lenguas. d) Adaptar el curr\u00edculo incorporando aspectos relativos a los pa\u00edses en los que se hable el idioma o idiomas impartidos en el centro escolar para favorecer la estructuraci\u00f3n pro-pia del conocimiento, a la vez que colabora al descubrimiento de otra cultura, de otraforma de ver el mundo y de vivir. e) Dise\u00f1ar tareas comunicativas para contribuir a que el alumnado domine sin dificultad, tanto oralmente como por escrito, las principales formas del discurso, sea capaz de ar-gumentar con los interlocutores, interprete textos e im\u00e1genes, participe en un debate,adapte su discurso a las situaciones, a los interlocutores y a la finalidad perseguida. f) Elaborar la programaci\u00f3n espec\u00edfica AICLE al inicio de cada curso escolar, y confeccio- nar una memoria final, que se incluir\u00e1 en la memoria del centro. g) Participar en las actividades de formaci\u00f3n organizadas por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura relacionadas con la metodolog\u00eda biling\u00fce.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515440 h) Colaborar en los intercambios escolares y programas europeos, conocer y utilizar los foros virtuales que la Consejer\u00eda pone a disposici\u00f3n del profesorado, y todos aquellosaspectos necesarios para el desarrollo adecuado de la experiencia. Art\u00edculo 17. Profesorado de centros docentes privados.1. El profesorado de los centros privados que imparta en una lengua extranjera, un \u00e1rea dis- tinta a la de dicha lengua, deber\u00e1 acreditar al menos, competencias de un nivel B2 delmarco Com\u00fan Europeo de Referencia para las Lenguas, en la lengua extranjera corres-pondiente. La acreditaci\u00f3n de ese nivel B2 o superior de competencia ling\u00fc\u00edstica se ob-tendr\u00e1 mediante la aportaci\u00f3n de fotocopia compulsada de uno de los siguientes certifi-cados que demuestren un nivel B2 o superior: a) Licenciatura en Filosof\u00eda y Letras (secci\u00f3n Filolog\u00eda) o grado equivalente de la lengua extranjera correspondiente. b) Licenciatura en Traducci\u00f3n e Interpretaci\u00f3n, de la lengua extranjera correspondiente o grado equivalente. c) Las certificaciones recogidas en el Anexo I de la Orden de 3 de febrero de 2015, por la que se convoca el procedimiento para la obtenci\u00f3n de la acreditaci\u00f3n y habilitaci\u00f3nling\u00fc\u00edstica en lengua extranjera para el desempe\u00f1o de puestos biling\u00fces en la Comu-nidad Aut\u00f3noma de Extremadura, (DOE n.\u00ba 37, de 24 de febrero). 2. Adem\u00e1s de la acreditaci\u00f3n de la competencia ling\u00fc\u00edstica en nivel B2 o superior, se exigir\u00e1 tambi\u00e9n uno de los requisitos siguientes: a) Requisito de experiencia docente: mediante la acreditaci\u00f3n de una experiencia docente en centros biling\u00fces o secciones biling\u00fces igual o superior a un curso completo o 9 me-ses no consecutivos. Para acreditar esta experiencia se podr\u00e1n aportar los certificadosexpedidos por la Secretar\u00eda General de Educaci\u00f3n, de participaci\u00f3n en los Proyectos deSecci\u00f3n Biling\u00fces de cursos completos, o cualquier otra documentaci\u00f3n oficial. b) Requisito de formaci\u00f3n metodol\u00f3gica en Biling\u00fcismo de lenguas extranjeras: para aque- llos maestros que no cumplan las condiciones establecidas en el apartado a). Estos ma-estros deber\u00e1n acreditar una formaci\u00f3n especializada en metodolog\u00eda de las lenguasextranjeras igual o superior a 50 horas. 3. La documentaci\u00f3n requerida en los puntos 1 y 2 de este art\u00edculo se presentar\u00e1 ante la di- recci\u00f3n del centro y ser\u00e1 remitida por la titularidad del centro acompa\u00f1ando a la solicitudde autorizaci\u00f3n (seg\u00fan Anexo II) como centro biling\u00fce. Art\u00edculo 18. Reconocimiento al profesorado. 1. La Consejer\u00eda competente en materia de educaci\u00f3n podr\u00e1 establecer un plan de for- maci\u00f3n espec\u00edfico para el profesorado de los centros biling\u00fces sostenidos con fondosp\u00fablicos. 2. Al final de cada curso escolar, la direcci\u00f3n del centro certificar\u00e1 la participaci\u00f3n del profe- sorado y de la persona responsable de la coordinaci\u00f3n de la ense\u00f1anza biling\u00fce de los cen-N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515441 tros sostenidos con fondos p\u00fablicos y privados mediante un modelo de certificaci\u00f3n (Ane- xo V), que estar\u00e1 disponible en la plataforma educativa Rayuela. 3. La Consejer\u00eda competente en materia de educaci\u00f3n reconocer\u00e1 la participaci\u00f3n a que ha- ce referencia el punto anterior como m\u00e9rito espec\u00edfico en las convocatorias y concursosdirigidos al personal docente, concretamente, tendr\u00e1n preferencia para la concesi\u00f3n deayudas correspondientes a las acciones descentralizadas de los programas europeos y pa-ra la realizaci\u00f3n de intercambios, que convoca anualmente la Consejer\u00eda competente enmateria de educaci\u00f3n. Art\u00edculo 19. Auxiliares de conversaci\u00f3n. 1. Los centros biling\u00fces sostenidos con fondos p\u00fablicos podr\u00e1n ser dotados, con car\u00e1cter pre- ferente sobre otros centros no biling\u00fces, con un auxiliar de conversaci\u00f3n a tiempo parcialo total. 2. Los auxiliares de conversaci\u00f3n colaborar\u00e1n, preferentemente, con el profesorado que im- parta \u00e1reas en la lengua extranjera, con objeto de fomentar la conversaci\u00f3n oral con elalumnado. En ning\u00fan caso realizar\u00e1n funciones propias del maestro o maestra, por quienestar\u00e1n siempre acompa\u00f1ados en el aula. Art\u00edculo 20. Compromiso de los centros.Los centros biling\u00fces deber\u00e1n asumir los siguientes compromisos:a) Aplicar el curr\u00edculo integrado de las Lenguas elaborado por el claustro de profesores.b) Participar y llevar a cabo el plan de formaci\u00f3n espec\u00edfico a partir del cual se elaborar\u00e1 el Proyecto Ling\u00fc\u00edstico de centro. Dicho proyecto deber\u00e1 elaborarse a lo largo del curso si-guiente a la puesta en marcha del centro biling\u00fce. c) Participar y colaborar en el desarrollo de los procesos de evaluaci\u00f3n dirigidos a los cen- tros y al alumnado que determine la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura. Art\u00edculo 21. Finalizaci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n para los centros de titularidad privada.1. La Secretar\u00eda General de Educaci\u00f3n podr\u00e1 revocar la autorizaci\u00f3n concedida a los centros de titularidad privada en los siguientes casos: a) Por petici\u00f3n de la persona f\u00edsica o jur\u00eddica titular del centro docente.b) Por revocaci\u00f3n expresa de la Consejer\u00eda competente en materia de educaci\u00f3n cuando se detecten anomal\u00edas que aconsejen su suspensi\u00f3n o cualquier otra circunstancia queocasione el incumplimiento de alguna de las condiciones de participaci\u00f3n establecidaspor la presente orden, previo informe razonado de la Inspecci\u00f3n, o\u00edda la direcci\u00f3n delcentro. 2. En el supuesto de que la persona f\u00edsica o jur\u00eddica titular del centro docente solicite la ex- tinci\u00f3n de la autorizaci\u00f3n, \u00e9sta se realizar\u00e1 progresivamente, de forma que se garanticela continuidad del alumnado en la ense\u00f1anza biling\u00fce hasta la finalizaci\u00f3n de la etapa co-rrespondiente.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515442 Disposici\u00f3n transitoria primera. Aplicaci\u00f3n. A los centros biling\u00fces creados con anterioridad a la entrada en vigor de la presente orden les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en la misma, exceptuando lo relativo a la autorizaci\u00f3n co-mo centro biling\u00fce. Disposici\u00f3n transitoria segunda. Plazo para el cumplimiento de ciertos requisitos del profesorado. Hasta tanto sean resueltas las dos primeras convocatorias sobre la acreditaci\u00f3n y habilitaci\u00f3n ling\u00fc\u00edsticas reguladas por el Decreto 39/2014, de 18 de marzo, al personal docente que par-ticipe en programas biling\u00fces en centros p\u00fablicos y privados s\u00f3lo se le exigir\u00e1 el requisito deacreditaci\u00f3n en la lengua extranjera correspondiente. Disposici\u00f3n final primera. Desarrollo.Se faculta a la persona titular de la Secretar\u00eda General de Educaci\u00f3n para desarrollar, en el \u00e1mbito de sus competencias, lo dispuesto en la presente orden. Disposici\u00f3n final segunda. Entrada en vigor.La presente orden entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura.M\u00e9rida, a 17 de abril de 2015. La Consejera de Educaci\u00f3n y Cultura, TRINIDAD NOGALES BASARRATEN\u00daMERO 89 Martes, 8 de mayo de 201515450 1.\u2014 NOMBRAMIENTOS, SITUACIONES E INCIDENCIAS CONSEJER\u00cdA DE HACIENDA Y ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA ORDEN de 29 de abril de 2015 por la que se nombra Registrador de la Propiedad, Mercantil y de Bienes Muebles para servir plaza de la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura. (2015050115) El Art\u00edculo 11.1.2 del Estatuto de Autonom\u00eda de Extremadura dispone que la Comunidad Au- t\u00f3noma de Extremadura tiene competencias de ejecuci\u00f3n para el nombramiento de los Re-gistradores de la Propiedad, Mercantiles y de Bienes Muebles que han de servir en plaza dela Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Por Resoluci\u00f3n de la Direcci\u00f3n General de los Registros y del Notariado de 18 de febrero de 2015 fue convocado procedimiento de concurso para la provisi\u00f3n de vacantes de Registros laPropiedad, Mercantiles y de Bienes Muebles, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 284 de laLey Hipotecaria y en el 496 y siguientes del Reglamento Hipotecario. Dicho concurso fue re-suelto por Resoluci\u00f3n de 13 de abril de 2015, de la Direcci\u00f3n General de los Registros y delNotariado, publicada en el Bolet\u00edn Oficial del Estado de 22 de abril de 2015, en la que figurael concursante al que se ha adjudicado plaza en Extremadura. En su virtud, de conformidad con lo dispuesto en la Ley Hipotecaria y en el Reglamento Hi- potecario, conforme a las competencias atribuidas al titular de esta Consejer\u00eda por los Decre-tos del Presidente 15/1999, de 29 de septiembre, por el que se atribuye al Consejero de Pre-sidencia y Trabajo, actualmente de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica, la competencia para elnombramiento de los notarios y de los registradores de la propiedad y mercantiles del terri-torio de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y el 18/2014, de 19 de junio, por el quese modifican la denominaci\u00f3n, el n\u00famero y competencias de las Consejer\u00edas que conformanla Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, DISPONGO: Primero. Nombrar a don Ignacio Burgos Bravo, Registrador de la Propiedad, para servir en el Registro de la Propiedad n\u00famero 3 de Badajoz. Segundo. Dar traslado de la presente Orden de nombramiento al interesado, al Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Extremadura y a la Direcci\u00f3n General de los Registros y delNotariado. Tercero. Publicar la presente Orden en el Diario Oficial de Extremadura.Contra la presente resoluci\u00f3n, que pone fin a la v\u00eda administrativa, los interesados podr\u00e1n in- terponer recurso potestativo de reposici\u00f3n en el plazo de un mes, contado a partir del d\u00eda si-guiente a su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, ante este mismo \u00f3rgano, con-AUTORIDADES Y PERSONALIIN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515451 forme a lo dispuesto en los art\u00edculos 102 y 103 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Go- bierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y 107, 116 y 117de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fabli-cas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, o recurso contencioso administrativo ante la Sala de lo Contencioso Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Extremadura, en el plazo de dos meses contados desde el d\u00eda siguiente a su publicaci\u00f3n en el citado Diario Ofi-cial, conforme lo dispuesto en los art\u00edculos 10.1 letra i), 14 y 46.1, de la Ley 29/1998, de 13de julio, Reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso Administrativa. M\u00e9rida, a 29 de abril de 2015. El Consejero de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica, CLEMENTE JUAN CHECA GONZ\u00c1LEZN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515452 2.\u2014 OPOSICIONES Y CONCURSOS CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y CULTURA RESOLUCI\u00d3N de 7 de mayo de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Personal Docente, por la que se resuelve con car\u00e1cter definitivo el concurso detraslados convocado por Resoluci\u00f3n de 24 de octubre de 2014 para losfuncionarios docentes de los Cuerpos de Catedr\u00e1ticos y Profesores deEnse\u00f1anza Secundaria, Catedr\u00e1ticos y Profesores de Escuelas Oficiales deIdiomas, Catedr\u00e1ticos y Profesores de M\u00fasica y Artes Esc\u00e9nicas, Catedr\u00e1ticosy Profesores de Artes Pl\u00e1sticas y Dise\u00f1o, Profesores T\u00e9cnicos de Formaci\u00f3nProfesional y Maestros de Taller de Artes Pl\u00e1sticas y Dise\u00f1o. (2015061018) Por Resoluci\u00f3n de 24 de octubre de 2014 de la Direcci\u00f3n General de Personal Docente (DOE n\u00fam. 209, de 30 de octubre) se convoc\u00f3 concurso de traslados de funcionarios docentes delos Cuerpos de Catedr\u00e1ticos y Profesores de Ense\u00f1anza Secundaria, Catedr\u00e1ticos y Profeso-res de Escuelas Oficiales de Idiomas, Catedr\u00e1ticos y Profesores de M\u00fasica y Artes Esc\u00e9nicas,Catedr\u00e1ticos y Profesores de Artes Pl\u00e1sticas y Dise\u00f1o, Profesores T\u00e9cnicos de Formaci\u00f3n Pro-fesional, y Maestros de Taller de Artes Pl\u00e1sticas y Dise\u00f1o. De conformidad con la base decimoctava de dicha resoluci\u00f3n, la Direcci\u00f3n General de Personal Docente, mediante Resoluci\u00f3n de 13 de marzo de 2015, resolvi\u00f3 con car\u00e1cter provisional el con-curso de traslados, y orden\u00f3 la exposici\u00f3n de los listados correspondientes con el objeto de quelos interesados pudieran presentar reclamaciones o la renuncia a la participaci\u00f3n en el mismo. Consideradas las reclamaciones y renuncias a que se refiere el apartado anterior y en cum- plimiento de lo dispuesto en la base decimonovena de la citada resoluci\u00f3n de convocatoria,esta Direcci\u00f3n General de Personal Docente, ha dispuesto: Primero. Resoluci\u00f3n del concurso. Aprobar la Resoluci\u00f3n definitiva del concurso de traslados, resolver las reclamaciones inter- puestas contra las adjudicaciones provisionales de destinos y aceptar las renuncias a la par-ticipaci\u00f3n en el mismo, contenidas en los listados que a continuaci\u00f3n se relacionan: a) Listado de participantes por orden de puntuaci\u00f3n, con indicaci\u00f3n del destino adjudicado. b) Listado general de participantes por orden alfab\u00e9tico, con indicaci\u00f3n de las puntuaciones obtenidas y, en su caso, del destino adjudicado. c) Relaci\u00f3n de reclamaciones presentadas, con indicaci\u00f3n de la causa de desestimaci\u00f3n, en su caso. d) Relaci\u00f3n del personal docente que ha renunciado a su participaci\u00f3n en el concurso. e) Listado del personal docente que, habiendo participado con car\u00e1cter forzoso, no ha obte- nido destino definitivo y se les declara pendientes de destino provisional.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515453 f) Listado del personal docente que ha resultado definitivamente excluido por no reunir los requisitos para participar con car\u00e1cter ni voluntario ni obligatorio. Segundo. Publicidad.Ordenar la exposici\u00f3n de los listados anteriores en el portal del docente de la Comunidad Au- t\u00f3noma de Extremadura: http://profex.educarex.es/profex/index.jsp (Concurso de trasla-dos/Secundaria) el d\u00eda de la publicaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n en el Diario Oficial de Ex-tremadura. Tercero. Anulaci\u00f3n de destinos obtenidos por concurso.De conformidad con lo dispuesto en el apartado cuarto de la base decimonovena de la Reso- luci\u00f3n de 24 de octubre de 2014, en el supuesto de que alguno de los participantes obtuvie-ra destino para el que careciera de los requisitos exigidos en la convocatoria o no tuviera m\u00e9-ritos suficientes, se dejar\u00e1 sin efecto el destino err\u00f3neamente adjudicado, sin que el hecho deaparecer en esta resoluci\u00f3n e incluso el que se lleve a efecto la toma de posesi\u00f3n, prejuzgueel cumplimiento de las exigencias de la convocatoria. Asimismo, en aquellos casos en que se provean vacantes o resultas inexistentes o si como consecuencia de la interposici\u00f3n de recursos en v\u00eda administrativa o contencioso-administra-tiva se anulasen las adjudicaciones de puestos, a los profesores afectados se les considerar\u00e1con destino provisional como consecuencia de resoluci\u00f3n de recurso o cumplimiento de sen-tencia, si\u00e9ndoles de aplicaci\u00f3n lo establecido al efecto por el Real Decreto 1364/2010, de 29de octubre. Cuarto. Toma de posesi\u00f3n y cese. Los destinos adjudicados por la presente resoluci\u00f3n son irrenunciables de conformidad con lo que dispone el art\u00edculo 19.3 del Real Decreto 1364/2010, de 29 de octubre, por el que se re-gula el concurso de traslados de \u00e1mbito estatal entre personal funcionario de los cuerpos do-centes contemplados en la Ley Org\u00e1nica 2/2006, de 3 de mayo, de Educaci\u00f3n y otros proce-dimientos de provisi\u00f3n de plazas a cubrir por los mismos, as\u00ed como la base decimonovena dela resoluci\u00f3n de convocatoria. La toma de posesi\u00f3n de los nuevos destinos se realizar\u00e1 con fecha de 1 de septiembre de 2015 y el cese en el de procedencia el 31 de agosto de 2015. No obstante, los profesores que hayan obtenido destino en este concurso, deber\u00e1n permane- cer en sus centros de origen hasta que concluyan las actividades imprescindibles previstas pa-ra la finalizaci\u00f3n del curso. Quinto. Retirada de documentaci\u00f3n.Los participantes que hayan presentado documentaci\u00f3n para la justificaci\u00f3n de los m\u00e9ritos ale- gados, podr\u00e1n retirarla por s\u00ed o por persona debidamente autorizada en las Delegaciones Pro-vinciales de Educaci\u00f3n donde presentaron sus solicitudes de participaci\u00f3n durante el mes de oc-tubre de 2015, siempre que no est\u00e9 pendiente de resoluci\u00f3n ning\u00fan recurso en v\u00eda administrativao judicial. Si la documentaci\u00f3n no se retirase en el plazo se\u00f1alado, se entender\u00e1 que el partici-pante renuncia a su recuperaci\u00f3n, decayendo, por tanto, en su derecho a hacerlo.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515454 Sexto. Reingreso al servicio activo. Los profesores excedentes que reingresen al servicio activo como consecuencia del concurso presentar\u00e1n ante la Delegaci\u00f3n Provincial de Educaci\u00f3n de la que dependa el centro obtenidomediante el concurso de traslados, declaraci\u00f3n jurada o promesa de no hallarse separados dening\u00fan Cuerpo o Escala de la Administraci\u00f3n del Estado, de las Comunidades Aut\u00f3nomas o dela Local, en virtud de expediente disciplinario, ni de estar inhabilitado para el ejercicio de fun-ciones p\u00fablicas. S\u00e9ptimo. Participaci\u00f3n por varios cuerpos docentes.En el caso de que se participe simult\u00e1neamente por distintos cuerpos docentes y se obtenga destino en m\u00e1s de uno, se deber\u00e1 optar por uno de ellos en el plazo de diez d\u00edas naturales si-guientes a la publicaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n definitiva mediante escrito dirigido a la Direcci\u00f3n Ge-neral de Personal Docente en el supuesto de que dependa de esta administraci\u00f3n educativala plaza a la que el concursante no va a incorporarse. De no realizarse dicha opci\u00f3n en el plazo indicado, se deber\u00e1 tomar posesi\u00f3n en la plaza obte- nida correspondiente al cuerpo desde el que se ha participado en situaci\u00f3n de servicio activo. Las plazas a las que no se opte tendr\u00e1n la consideraci\u00f3n de vacantes desiertas y se cubrir\u00e1n en la forma que determine la Direcci\u00f3n General de Personal Docente. Octavo. Adjudicaci\u00f3n de destinos provisionales.Aquellos concursantes que habiendo participado con car\u00e1cter forzoso, seg\u00fan la base d\u00e9cima de la Resoluci\u00f3n de 24 de octubre de 2014 de la Direcci\u00f3n General de Personal Docente, nohayan obtenido destino definitivo se les declarar\u00e1 pendientes de destino provisional y ser\u00e1ndestinados provisionalmente mediante el procedimiento establecido a tal efecto por la Direc-ci\u00f3n General de Personal Docente. Noveno. Recursos.Contra la presente resoluci\u00f3n, que pone fin a la v\u00eda administrativa, cabe interponer potesta- tivamente recurso de reposici\u00f3n en el plazo de un mes, contado a partir del d\u00eda siguiente a lafecha de su publicaci\u00f3n, ante el \u00f3rgano que la ha dictado, de conformidad con lo dispuesto enlos art\u00edculos 116 y 117 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de lasAdministraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, o directamente recursocontencioso-administrativo, en el plazo de dos meses a contar desde el d\u00eda siguiente al de supublicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, ante el Juzgado de lo Contencioso-Adminis-trativo correspondiente a la sede de este \u00f3rgano administrativo o al que corresponda el do-micilio del demandante, de conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculos 8, 14 y 46 de la Ley29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa. M\u00e9rida, a 7 de mayo de 2015. La Consejera de Educaci\u00f3n y Cultura, (PD Resoluci\u00f3n de 21 de abril de 2015, DOE n\u00fam. 82, del 30) La Directora General de Personal Docente, M.\u00aa \u00c1NGELES RIVERO MORENON\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515455 CONSEJER\u00cdA DE HACIENDA Y ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA RESOLUCI\u00d3N de 30 de abril de 2015, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad a la Adenda al Convenio suscrito con fecha de 29 de mayode 2014 entre la Consejer\u00eda de Empleo, Empresa e Innovaci\u00f3n y elAyuntamiento de C\u00e1ceres sobre concesi\u00f3n de subvenci\u00f3n para ejecutar lasobras de peatonalizaci\u00f3n de la calle San Pedro de Alc\u00e1ntara y laremodelaci\u00f3n del mercado de abastos Ronda del Carmen. (2015060984) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 17 de marzo de 2015, la Adenda al Convenio suscrito con fecha de 29 de mayo de 2014 entre la Consejer\u00eda de Empleo, Empresa e Innovaci\u00f3n y el Ayuntamien-to de C\u00e1ceres sobre concesi\u00f3n de subvenci\u00f3n para ejecutar las obras de peatonalizaci\u00f3n de lacalle San Pedro de Alc\u00e1ntara y la remodelaci\u00f3n del mercado de abastos Ronda del Carmen,de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 8.\u00ba del Decreto 217/2013, de 19 de noviembre,por el que se regula el Registro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura, RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura de la Adenda que figura como Anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, a 30 de abril de 2015. La Secretaria General. PD La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n. (Resoluci\u00f3n de 09/08/2011, DOE n.\u00ba 154, de 10 de agosto), M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NOTRAS RESOLUCIONESIIIN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515456 ADENDA AL CONVENIO SUSCRITO CON FECHA DE 29 DE MAYO DE 2014 ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE EMPLEO, EMPRESA E INNOVACI\u00d3N Y EL AYUNTAMIENTO DE C\u00c1CERES SOBRE CONCESI\u00d3N DE SUBVENCI\u00d3N PARA EJECUTAR LAS OBRAS DE PEATONALIZACI\u00d3N DE LA CALLE SAN PEDRO DE ALC\u00c1NTARA Y LA REMODELACI\u00d3N DEL MERCADO DE ABASTOS RONDA DEL CARMEN En M\u00e9rida, a 17 de marzo de 2015. REUNIDOS De una parte, D. Miguel C\u00f3rdoba P\u00e9rez, Secretario General de Competitividad, Comercio e In- novaci\u00f3n, en virtud del nombramiento efectuado por Decreto, 130/2014, de 1 de julio (DOEn\u00fam 127, de 3 de julio), y de conformidad con la Resoluci\u00f3n de 3 de julio de 2014, de la Con-sejera, por la que se delegan competencias en diversas materias (DOE n\u00fam. 129, de 7 de ju-lio), para el ejercicio de las competencias que le atribuye el art\u00edculo 9.1 de la Ley 6/2011, de23 de marzo, General de subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y auto-rizado para la firma de la presente Adenda por el Consejo de Gobierno, en su sesi\u00f3n celebra-da el 10 de marzo de 2015. De otra, la Excma. Sra. D\u00f1a. Elena Nevado del Campo, alcaldesa del Ayuntamiento de C\u00e1ce- res, actuando en nombre y representaci\u00f3n del mismo en virtud de las facultades que le con-fiere el art\u00edculo 21.1.b) de la Ley 7/1985, de 2 de abril, Reguladora de las Bases de R\u00e9gimenLocal, debidamente autorizada por Acuerdo de la Junta de Gobierno local en sesi\u00f3n celebra-da el 13 de febrero de 2015. Ambas partes se reconocen la capacidad jur\u00eddica necesaria para suscribir la presente Adenda y en su virtud, EXPONEN PRIMERO. Con fecha de 29 de mayo de 2014 (DOE n.\u00ba 132, de 10 de julio) se procedi\u00f3 a la firma de un convenio entre ambas Administraciones para articular la concesi\u00f3n de una sub-venci\u00f3n del coste de ejecuci\u00f3n del proyecto de peatonalizaci\u00f3n de la Calle San Pedro de Al-c\u00e1ntara, que ascend\u00eda a 676.000 euros, y de un proyecto de rehabilitaci\u00f3n del Mercado deAbastos Ronda del Carmen, que asciende a 1.043.927,50 euros con sujeci\u00f3n a lo establecidoen el art\u00edculo 32.1 b) de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura. Con motivo de las obras de renovaci\u00f3n integral del Mercado Municipal Ronda del Carmen, y tal como se establece en los Pliegos del concurso p\u00fablico realizado a tal fin, surgi\u00f3 la necesidadde subsanar errores del Plan General Municipal de C\u00e1ceres y de recoger las nuevas alineacio-nes que se produc\u00edan, principalmente por la creaci\u00f3n de una terraza en planta primera: Paraello se precisaba, previamente, adecuar la ordenaci\u00f3n a la realidad de la edificaci\u00f3n actual delMercado, incluyendo las modificaciones derivadas del proyecto de renovaci\u00f3n integral a reali-zar en cuanto a alturas y alineaciones al amparo de la normativa urban\u00edstica aplicable. El Plan General establec\u00eda para el suelo del Mercado un uso Dotacional del tipo Servicios Ur- banos con clasificaci\u00f3n de Mercado de Abastos. La altura m\u00e1xima de la edificaci\u00f3n grafiada enplanos era de 1 planta. El espacio libre frente al mercado se inclu\u00eda dentro de la Red Viaria.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515457 El \u00e1mbito se enmarcaba en la Norma Zonal 6: Conservaci\u00f3n de Aprovechamiento. Con la re- dacci\u00f3n del Plan Especial se logran tres finalidades principales: Un aumento de la altura m\u00e1-xima; la altura m\u00e1xima establecida en el PGM es de una planta pero la edificaci\u00f3n presentados alturas m\u00e1s castillete, cuya causa parece ser un error gr\u00e1fico. Un aumento de la edifica-bilidad; como consecuencia del incremento del n\u00famero de plantas se produce un aumento enla superficie edificada que queda justificada en el presente documento. Una nueva alineaci\u00f3n;la alineaci\u00f3n de la parcela se ve modificada por la construcci\u00f3n de una terraza visitable de 94m 2en planta primera, dando lugar a un porche abierto en planta baja de 6 por 16 metros. SEGUNDO. Ello ha ocasionado que, hasta el 3 de febrero de 2015, por circunstancias com- pletamente ajenas a las partes suscribientes del Convenio, no se haya podido aprobar por laComisi\u00f3n municipal de Urbanismo el Plan Especial que posibilite la ejecuci\u00f3n material de lasobras a pesar de haberse formalizado por el Ayuntamiento de C\u00e1ceres con fecha de 24 de oc-tubre de 2014 el contrato de Redacci\u00f3n de Plan Especial de Ordenaci\u00f3n Urbana, Proyecto yEjecuci\u00f3n de las obras de Renovaci\u00f3n Integral del Mercado Municipal Ronda del Carmen enC\u00e1ceres y que s\u00f3lo se haya podido justificar, respecto a esta actuaci\u00f3n, los importes corres-pondientes a la redacci\u00f3n del referido plan especial, con anterioridad a la fecha de 15 de di-ciembre de 2014, no pudiendo respetar los plazos de justificaci\u00f3n previstos inicialmente en elConvenio. TERCERO. Teniendo en cuenta lo anterior y a la luz del clausulado del Convenio que estable- ce como objeto: \"la financiaci\u00f3n del coste de ejecuci\u00f3n del proyecto de peatonalizaci\u00f3n de laCalle San Pedro de Alc\u00e1ntara, que asciende a 676.000 euros, y del proyecto de rehabilitaci\u00f3ndel Mercado de Abastos Ronda del Carmen, que asciende a 1.043.927,50 euros\"; dado que lainclusi\u00f3n de los costes de redacci\u00f3n del Plan Especial de Ordenaci\u00f3n Urbana que posibiliten laejecuci\u00f3n de las obras no implica incremento alguno de la subvenci\u00f3n concedida; teniendo encuenta que la demora en la tramitaci\u00f3n de la aprobaci\u00f3n del plan especial necesario para laejecuci\u00f3n de las obras se debe a circunstancias ajenas a las partes suscribientes del Conve-nio y que se respeta lo preceptuado por el art\u00edculo 36 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, deSubvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura por responder de manera indubi-tada \"a la naturaleza de la actividad subvencionada, resulten estrictamente necesarios y serealicen en el plazo establecido por las diferentes bases reguladoras de las subvenciones\"; re-sulta imprescindible acometer la modificaci\u00f3n del Convenio inicialmente suscrito para acomo-darlo a la realidad de la ejecuci\u00f3n de la obra que se pretende subvencionar y garantizar la re-alizaci\u00f3n del objeto de su concesi\u00f3n. CUARTO. La Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura tiene competencias exclusivas en mate- ria de comercio interior, en virtud lo dispuesto en el art\u00edculo 9.16 de la Ley Org\u00e1nica 1/2011,de 28 de enero, de reforma del Estatuto de Autonom\u00eda de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre-madura. La Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Competitividad e Innovaci\u00f3n tiene asumidas por Decreto 18/2014, de 19 de junio (DOE n\u00fam 118, de 20 de junio), las competencias en materia de comercio, in-cluyendo entre otras las establecidas en las siguientes disposiciones: \u2014 Decreto del Presidente de 10 de julio de 1986. Cap\u00edtulo III. 4. Uno. b): Competencias en materia de \"Reforma de las Estructuras Comerciales y Comercio Interior\", transferidas me-diante Real Decreto 4115/1982, de 29 de diciembre.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515458 \u2014 Decreto del Presidente de 10 de julio de 1986. Cap\u00edtulo III. 4. Uno. e): Competencias en materia de \"Reforma de las Estructuras Comerciales\", transferidas mediante Real Decreto3402/1983, de 7 de diciembre. QUINTO. El Ayuntamiento de C\u00e1ceres tiene competencias en infraestructuras viarias, tr\u00e1fico, estacionamientos de veh\u00edculos, movilidad y en mercados de abastos, a tenor de lo previstoen el art\u00edculo 25.2. d), g) e i) de la Ley 7/1985, de 2 de abril, Reguladora de las Bases de R\u00e9-gimen Local (BOE n.\u00ba 80, de 3 de abril de 1985), y dem\u00e1s normas complementarias. SEXTO. Ambos proyectos siguen siendo de com\u00fan inter\u00e9s tanto para el Ayuntamiento de C\u00e1- ceres como para el Gobierno de Extremadura, se encuadran dentro de una estrategia globaldesarrollada por el ayuntamiento y su ejecuci\u00f3n responde a una finalidad cuya competenciaest\u00e1 atribuida a ambas administraciones; manteni\u00e9ndose plenamente vigente las restantesconsideraciones formuladas en el Convenio inicialmente suscrito. En virtud de lo expuesto, ambas partes acuerdan suscribir la presente adenda al clausulado del convenio de 29 de mayo de 2014 a\u00fan vigente para que adec\u00fae su contenido a los nuevosplazos de ejecuci\u00f3n de las obras de renovaci\u00f3n integral del Mercado Municipal Ronda del Car-men fruto de la realidad de la ejecuci\u00f3n modificada por circunstancias sobrevenidas e impre-visibles en el momento de la suscripci\u00f3n de aquel, aprobando las siguientes CL\u00c1USULAS PRIMERA. Se modifica la cl\u00e1usula primera del Convenio que pasar\u00e1 a tener el siguiente contenido: \"PRIMERA. OBJETO.El presente Convenio tiene por objeto la financiaci\u00f3n del coste de ejecuci\u00f3n del proyecto de peatonalizaci\u00f3n de la Calle San Pedro de Alc\u00e1ntara, que asciende a 676.000 euros, y del pro-yecto de rehabilitaci\u00f3n del Mercado de Abastos Ronda del Carmen, que asciende a1.019.177,51 euros (seg\u00fan el desglose de presupuesto que figura en el Anexo I)\". SEGUNDA. Se modifica la cl\u00e1usula tercera del Convenio que pasar\u00e1 a tener el siguiente contenido: \"TERCERA. CUANT\u00cdA Y FINANCIACI\u00d3N.El importe de la subvenci\u00f3n a conceder al Ayuntamiento de C\u00e1ceres por parte de la Conseje- r\u00eda de Econom\u00eda, Competitividad e Innovaci\u00f3n, a trav\u00e9s de la Secretaria General de Competi-tividad, Comercio e Innovaci\u00f3n ascender\u00e1 a un mill\u00f3n seiscientos noventa y cinco mil cientosetenta y siete euros con cincuenta y un c\u00e9ntimos (1.695.177,51 euros), y corresponde al100 % del coste de ejecuci\u00f3n del proyecto de peatonalizaci\u00f3n de la Calle San Pedro de Al-c\u00e1ntara, que asciende a 676.000 euros y del proyecto de rehabilitaci\u00f3n del Mercado de Abas-tos Ronda del Carmen, que asciende a 1.019.177,51 euros, con cargo al proyecto de gastos201414005002300 \"Apoyo a la ordenaci\u00f3n territorial del comercio\" y aplicaci\u00f3n presupuesta-ria 14.03.341A.760.00 de los Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre-madura para 2014, 2015 y 2016, imput\u00e1ndose a cada a\u00f1o el importe que corresponde seg\u00fanla forma de pago establecida en la clausula cuarta, esto es, 859.963,75 euros en 2014,417.606,88 euros en 2015 y 417.606,88 euros en 2016.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515459 Se considera como cuant\u00eda m\u00e1xima subvencionable la asignada de forma individual a cada proyecto, no pudi\u00e9ndose compensar el exceso de ejecuci\u00f3n en un proyecto con la menor eje-cuci\u00f3n en el otro. Si por causas justificadas, dentro de un mismo proyecto se prev\u00e9 que existan variaciones en- tre las cantidades previstas en el anexo I para los diferentes cap\u00edtulos de obra, se podr\u00e1n ce-lebrar adendas al convenio para aprobar esas modificaciones. No obstante, no se entender\u00e1necesaria la formalizaci\u00f3n de la adenda cuando las posibles variaciones no superen el 25 %de la cuant\u00eda inicialmente prevista. Si como consecuencia del procedimiento de contrataci\u00f3n de las obras, la adjudicaci\u00f3n se otor- ga por importe inferior al previsto en el presente convenio, se minorar\u00e1 la subvenci\u00f3n en laproporci\u00f3n correspondiente, sin que ello suponga una causa de incumplimiento. El Ayunta-miento deber\u00e1 comunicar tal circunstancia a la Secretar\u00eda General de Competitividad, Co-mercio e Innovaci\u00f3n para que emita la correspondiente resoluci\u00f3n de minoraci\u00f3n. TERCERA. Se modifica la cl\u00e1usula cuarta del Convenio que pasar\u00e1 a tener el siguiente contenido: \"CUARTA. PAGO Y JUSTIFICACI\u00d3N DE LA SUBVENCI\u00d3N.La subvenci\u00f3n se har\u00e1 efectiva de la siguiente forma: A la firma del Convenio se abonar\u00e1 de forma anticipada 859.963,75 euros, de conformi- dad con lo dispuesto en el art\u00edculo 21.1 a) de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Sub-venciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. La cantidad de 417.606,88 euros se abonar\u00e1 cuando se realice la primera justificaci\u00f3n de los gastos y se acrediten los pagos por un importe que suponga al menos el 50 % de lainversi\u00f3n total aprobada. El importe restante, 417.606,88 euros, cuando justifiquen gastos y se acrediten los pa- gos por el importe total de la inversi\u00f3n aprobada. A tal efecto, conforme lo dispuesto en la Disposici\u00f3n Final 4.\u00aa de la Ley 5/2007, de 19 de abril, General de Hacienda P\u00fablica de Extremadura, la beneficiaria queda exenta de la obligaci\u00f3n deconstituir garant\u00eda por los anticipos recibidos. El plazo para la presentaci\u00f3n de la primera justificaci\u00f3n finaliza el 15 de noviembre de 2015. El plazo para la presentaci\u00f3n de la justificaci\u00f3n final ser\u00e1 de dos meses desde la finalizaci\u00f3ndel plazo otorgado en la cl\u00e1usula quinta para la ejecuci\u00f3n de las inversiones. Las justificaciones se realizar\u00e1n seg\u00fan lo previsto en el art\u00edculo 35 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y conforme a las si-guientes instrucciones: \u2014 En cada justificaci\u00f3n el Ayuntamiento de C\u00e1ceres presentar\u00e1 certificaci\u00f3n de su interven- ci\u00f3n, en la que se haga constar los gastos y pagos realizados as\u00ed como del cumplimientode la finalidad concedida, conforme al Anexo II. \u2014 Se acompa\u00f1ar\u00e1 las facturas y/o certificaciones de obra as\u00ed como los documentos banca- rios justificativos del pago de las mismas. N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515460 Si la cuant\u00eda total justificada fuera inferior al importe previsto en el presente convenio, se mi- norar\u00e1 la subvenci\u00f3n en la proporci\u00f3n correspondiente\". CUARTA. Se modifica el apartado cuarto de la cl\u00e1usula quinta del Convenio que pa- sar\u00e1 a tener el siguiente contenido: \"4. Comprometerse a que la totalidad de las obras objeto de la subvenci\u00f3n prevista en este Convenio est\u00e9n finalizadas a fecha 31 de diciembre de 2015. Este plazo podr\u00e1 ser am-pliado previa petici\u00f3n de la entidad beneficiaria por un periodo de hasta la mitad del pe-riodo del que dispone para la ejecuci\u00f3n de todas las obras, previa autorizaci\u00f3n del \u00f3rga-no gestor de la ayuda mediante Resoluci\u00f3n de la Secretar\u00eda General de Competitividad,Comercio e Innovaci\u00f3n. Dicha petici\u00f3n deber\u00e1 ser cursada con una antelaci\u00f3n m\u00ednima deun mes a la fecha de finalizaci\u00f3n del plazo de ejecuci\u00f3n, debiendo acreditar la imposibili-dad de la ejecuci\u00f3n de las obras\". QUINTA. Se modifica el Anexo I del Convenio que pasar\u00e1 a tener el contenido del nuevo Anexo I suscrito en esta Adenda. En prueba de conformidad, y para fiel cumplimiento de lo acordado, se suscribe este Conve- nio en el lugar y fecha indicados en su encabezamiento, por duplicado y a un solo efecto, que-dando un ejemplar en poder de cada una de las partes. SEXTA. Referencias nominativas.Las referencias en el clausulado del Convenio a la Consejer\u00eda de Empleo, Empresa e Innova- ci\u00f3n, deben entenderse realizadas a la actual Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Competitividad e In-novaci\u00f3n. Asimismo, las referencias a la Direcci\u00f3n General de Comercio e Inversiones se en-tender\u00e1n referidas a la Secretar\u00eda General de Competitividad, Comercio e Innovaci\u00f3n. LA CONSEJERA DE ECONOM\u00cdA, LA ALCALDESA DEL COMPETITIVIDAD E INNOVACI\u00d3N AYUNTAMIENTO DE C\u00c1CERES PD EL SECRETARIO GENERAL DE COMPETITIVIDAD, COMERCIO E INNOVACI\u00d3N Fdo.: Miguel C\u00f3rdoba P\u00e9rez Fdo.: Elena Nevado del CampoN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515461 ANEXO I 6 N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515462 RESOLUCI\u00d3N de 30 de abril de 2015, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Anexo al Convenio Marco de Colaboraci\u00f3n entre laConsejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura de la Junta de Extremadura y la SociedadEspa\u00f1ola de Estudios Cl\u00e1sicos para el desarrollo de las Olimpiadas deLenguas Cl\u00e1sicas y Mundo Cl\u00e1sico. (2015060985) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 8 de abril de 2015, el Anexo al Convenio Marco de Colaboraci\u00f3n entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura de la Junta de Extremadura y la Sociedad Espa-\u00f1ola de Estudios Cl\u00e1sicos para el desarrollo de las Olimpiadas de Lenguas Cl\u00e1sicas y MundoCl\u00e1sico, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 8.\u00ba del Decreto 217/2013, de 19 de no-viembre, por el que se regula el Registro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la Co-munidad Aut\u00f3noma de Extremadura, RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del Anexo al Convenio que figura como Ane- xo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, a 30 de abril de 2015. La Secretaria General. PD La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n (Resoluci\u00f3n de 09/08/2011, DOE n.\u00ba 154, de 10 de agosto), M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515463 ANEXO AL CONVENIO MARCO DE COLABORACI\u00d3N ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y CULTURA DE LA JUNTA DE EXTREMADURA Y LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE ESTUDIOS CL\u00c1SICOS PARA EL DESARROLLO DE LAS OLIMPIADAS DE LENGUAS CL\u00c1SICAS Y MUNDO CL\u00c1SICO En M\u00e9rida, a 8 de abril de 2015. INTERVIENEN De una parte, la Excma. Sra. Trinidad Nogales Basarrate, Consejera de Educaci\u00f3n y Cultura de la Junta de Extremadura, cargo para el que fue nombrada por Decreto del Presidente21/2011, de 8 de julio (DOE extraordinario n\u00fam. 2, de 9 de julio), en el ejercicio de las com-petencias que le atribuye el art\u00edculo 36 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y dela Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. De otra, D. Jaime Siles Ruiz con DNI 19817019N, Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Es- tudios Cl\u00e1sicos, haciendo uso de la autorizaci\u00f3n que le confiere el art\u00edculo 12 de los Estatutosde dicha Sociedad. En el ejercicio de las facultades propias de sus cargos, ambas partes se reconocen rec\u00edproca- mente capacidad para obligarse en los t\u00e9rminos del presente convenio y, a tal efecto, EXPONEN Que con fecha 8 de mayo de 2008, la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n de la Junta de Extremadura y la Sociedad Espa\u00f1ola de Estudios Cl\u00e1sicos suscribieron un convenio para el desarrollo de lasolimpiadas de lenguas y cultura cl\u00e1sicas. Que dicho Convenio Marco establec\u00eda en su Cl\u00e1usula Sexta que \"La vigencia del mismo ser\u00eda anual y se renovar\u00eda de forma t\u00e1cita, coincidiendo temporalmente con los ejercicios presu-puestarios\". Que de igual forma, en su Cl\u00e1usula Segunda, se dispon\u00eda que \"Dentro del marco del presen- te Convenio, los programas previstos en las ediciones de la \"Olimpiada de Cultura Cl\u00e1sica\" yla \"Olimpiada de Lenguas Cl\u00e1sicas\", los centros educativos de la Comunidad Aut\u00f3noma don-de se desarrolle, el presupuesto estimado y las caracter\u00edsticas generales de las actuacionesse recoger\u00e1n en el anexo para cada ejercicio\". En su virtud, ambas partes firman el presente anexo, conforme a las siguientes ESTIPULACIONES: PRIMERA. Objeto.El presente Anexo tiene por objeto concretar la colaboraci\u00f3n entre las partes en el marco del convenio suscrito el 8 de mayo de 2008, entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura y la So-ciedad Espa\u00f1ola de Estudios Cl\u00e1sicos, para el desarrollo de las olimpiadas de lenguas y cul-tura cl\u00e1sicas, y la concesi\u00f3n, a tal efecto, por la Consejer\u00eda a la Sociedad Espa\u00f1ola de Estu-dios Cl\u00e1sicos de una subvenci\u00f3n nominativamente contemplada en los Presupuestos Generalesde la Comunidad Aut\u00f3noma de 2015, de conformidad con el art\u00edculo 30 de la Ley 6/2011, de23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515464 SEGUNDA. Participantes. A) Olimpiada de Lenguas Cl\u00e1sicas: Podr\u00e1n participar los alumnos matriculados en el curso acad\u00e9mico 2014/15, en cualquier centro educativo de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en las asignaturas de Grie-go II y Lat\u00edn II de Segundo de Bachillerato. Los alumnos podr\u00e1n participar en una sola o en las dos pruebas que, tras un descanso de 15 minutos, se realizar\u00e1n en el mismo d\u00eda y lugar. B) Olimpiada de Mundo Cl\u00e1sico: Podr\u00e1n participar los alumnos matriculados en el curso acad\u00e9mico 2014/15, en cualquier centro educativo de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en la asignatura de Cultu-ra Cl\u00e1sica de tercer curso de la ESO, en la asignatura de Lat\u00edn de cuarto curso de la ESO,y en las asignaturas de Lat\u00edn y Griego de primer curso de Bachillerato. La participaci\u00f3n seplantea como una jornada de convivencia entre alumnos y profesores de Lat\u00edn, Griego yCultura Cl\u00e1sica. TERCERA. Inscripci\u00f3n.De todo lo referente a la promoci\u00f3n, divulgaci\u00f3n y solicitudes de inscripci\u00f3n de ambas prue- bas se ocupar\u00e1 directamente la Sociedad Espa\u00f1ola de Estudios Cl\u00e1sicos, a trav\u00e9s de su Dele-gaci\u00f3n en Extremadura. CUARTA. Caracter\u00edsticas.A) Olimpiada de Lenguas Cl\u00e1sicas: 1. Se realizar\u00e1 una prueba para lat\u00edn y otra para griego, de una duraci\u00f3n de hora y me- dia cada una de ellas, con un descanso de 15 minutos entre ambas. 2. Las pruebas consistir\u00e1n en la traducci\u00f3n de un texto breve y en varias preguntas de morfolog\u00eda, sintaxis y literatura a partir de los textos y contenidos acordados en las Co-ordinaciones de Griego y de Lat\u00edn de Extremadura, que conforman el examen de la Se-lectividad. 3. A los alumnos que superen la prueba se les entregar\u00e1 un certificado expedido por la Sociedad Espa\u00f1ola de Estudios Cl\u00e1sicos. B) Olimpiada de Mundo Cl\u00e1sico: 1. Su desarrollo consistir\u00e1 en la realizaci\u00f3n de diferentes talleres (mosaicos, pintura de cer\u00e1mica, taller de lectura, estuco, joyer\u00eda romana, terracota ...). 2. Cada centro inscribir\u00e1 a cada alumno/a en un taller, sobre el que trabajar\u00e1n previa- mente en clase con sus profesores. 3. La actividad se plantea como una jornada de convivencia entre alumnos y profesores de Lat\u00edn, Griego y Cultura Cl\u00e1sica de nuestra Comunidad.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515465 4. No tiene car\u00e1cter competitivo. Su objetivo es propiciar la implicaci\u00f3n pr\u00e1ctica y la co- laboraci\u00f3n del alumnado en actividades did\u00e1cticas, culturales, art\u00edsticas y l\u00fadicas, que,relacionadas con los talleres propuestos, propicien la reflexi\u00f3n y la \"comprobaci\u00f3n so-bre el terreno\" de temas tratados previamente en clase. 5. Los gastos de desplazamiento correr\u00e1n por cuenta de los centros participantes. QUINTA. Desarrollo.A) Olimpiada de Lenguas Cl\u00e1sicas: 1. La prueba se llevar\u00e1 a cabo en C\u00e1ceres, en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Uni- versidad de Extremadura. 2. A los tres mejores alumnos de cada prueba (griego y lat\u00edn) se les har\u00e1 entrega de un pre- mio, que consistir\u00e1 en un cheque para la compra de material educativo, por valor de 200,180 y 150 euros para los primeros, segundos y terceros clasificados, respectivamente. 3. Los premios y los diplomas de los ganadores de las pruebas ser\u00e1n entregados durante los actos de celebraci\u00f3n del d\u00eda de San Isidoro de Sevilla (Patr\u00f3n de Filosof\u00eda y Letras). B) Olimpiada de Mundo Cl\u00e1sico: 1. La actividad se llevar\u00e1 a cabo en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de C\u00e1ceres. El alum- nado participar\u00e1 en los talleres en que se haya inscrito, junto con sus profesores. 2. Al final de la ma\u00f1ana, se proceder\u00e1 a la clausura de la Olimpiada y tiempo libre para comer en las zonas de esparcimiento del campus universitario. C) Interpretaci\u00f3n de las normas: La interpretaci\u00f3n de las normas para la realizaci\u00f3n de las pruebas y el desarrollo de las actividades correr\u00e1 a cargo de la Comisi\u00f3n Organizadora nombrada por la SEEC. SEXTA. Aportaciones.1. La Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura realizar\u00e1 una aportaci\u00f3n econ\u00f3mica para la organi- zaci\u00f3n y desarrollo de las actividades descritas anteriormente de siete mil euros (7.000euros). Dicha cantidad se imputar\u00e1 con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria2015.13.02.222G.489.00, Superproyecto 2009.13.02.9004, Proyecto 2008.13.02.0002,de los Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para 2015. 2. Una vez iniciadas las acciones acordadas, y previa certificaci\u00f3n del Presidente de la Co- misi\u00f3n de Coordinaci\u00f3n, Seguimiento y Evaluaci\u00f3n, la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Culturaabonar\u00e1 el 50 % de las aportaciones estipuladas a la SEEC. El 50 % restante se abonar\u00e1 una vez justificada la actuaci\u00f3n.De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 21 apartado 1 a), de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la SEEC est\u00e1exenta de prestar garant\u00eda por los pagos anticipados.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515466 3. La Sociedad Espa\u00f1ola de Estudios Cl\u00e1sicos justificar\u00e1 a la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cul- tura las cantidades invertidas mediante la presentaci\u00f3n de fotocopias compulsadas de fac-turas, y dem\u00e1s documentos acreditativos de los gastos y pagos efectuados, antes del 15de diciembre de 2015, junto a la Memoria de actividades realizadas. A estos efectos, se-r\u00e1n justificables los gastos realizados durante el ejercicio 2015. S\u00c9PTIMA. Compatibilidad.La subvenci\u00f3n prevista en este anexo ser\u00e1 compatible con las concedidas por cualquier Ad- ministraci\u00f3n P\u00fablica o por otros entes p\u00fablicos o privados, nacionales o internacionales. OCTAVA. Duraci\u00f3n.El presente Anexo surtir\u00e1 efectos desde la fecha de suscripci\u00f3n hasta el 31 de diciembre de 2015, excepto para lo se\u00f1alado para su justificaci\u00f3n. Y en prueba de conformidad con cuanto antecede, firman el presente Anexo, firmando todas sus p\u00e1ginas, por cuadruplicado y a un solo efecto, en el lugar y fecha que figura en el enca-bezamiento. LA CONSEJERA DE EDUCACI\u00d3N Y CULTURA EL PRESIDENTE DE LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE ESTUDIOS CL\u00c1SICOS Fdo.: Trinidad Nogales Basarrate Fdo.: Jaime Siles RuizN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515467 CONSEJER\u00cdA DE AGRICULTURA, DESARROLLO RURAL, MEDIO AMBIENTE Y ENERG\u00cdA RESOLUCI\u00d3N de 21 de abril de 2015, de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, por la que se otorga autorizaci\u00f3n ambiental unificada paraalmazara, promovida por \"Aceitunera del Norte de C\u00e1ceres, SCL de 2.\u00ba Grado\"(ACENORCA), en el t\u00e9rmino municipal de Valverde del Fresno. (2015060992) ANTECEDENTES DE HECHO Primero. Con fecha 10 de octubre de 2013 tiene entrada en el Registro \u00danico de la Junta de Extremadura, la solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada (AAU) para almazara, en ade-lante la actividad, ubicada en el t\u00e9rmino municipal de Valverde del Fresno (C\u00e1ceres) y pro-movido por \"Aceitunera del Norte de C\u00e1ceres, Sociedad Cooperativa Limitada de Segundo Gra-do\" (ACENORCA) con NIF n.\u00ba F-10020154. Segundo. El proyecto consiste en la adaptaci\u00f3n de una almazara cuya actividad es la extracci\u00f3n, envasado y comercializaci\u00f3n de aceite de oliva virgen, con repaso de alperujo y almacenamien-to de efluentes en dep\u00f3sito cerrado. Esta actividad est\u00e1 incluida en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n dela Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3nomade Extremadura, en concreto en la categor\u00eda 3.2.b del Anexo VI y del Decreto 81/2011, de 20de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental dela Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en particular en la categor\u00eda 3.2.b. del Anexo II. La industria se ubica en la parcela 212 del pol\u00edgono 19 correspondi\u00e9ndose con las parcelas 15, 16, 17 y 18 del futuro pol\u00edgono industrial \"Navemojada\" del t\u00e9rmino municipal de Valver-de del Fresno (C\u00e1ceres), disponiendo la parcela de una superficie de 3.740 m 2. Las caracte- r\u00edsticas esenciales del proyecto se describen en el Anexo I de la presente resoluci\u00f3n. Tercero. Conforme al art\u00edculo 7 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo, el arquitecto t\u00e9cnico de la Oficina de Gesti\u00f3n Urban\u00edstica y Vivienda emite informe de compatibilidad urban\u00edstica confecha 19 de marzo de 2014, en el que se informa que \"(...) el uso de la infraestructura obje-to del proyecto \"balsa de evaporaci\u00f3n\" no se contempla entre los usos permitidos en el pun-to 4 del Plan Especial referido e igualmente no se puede incluir la misma dentro de los usospermitidos en la Ordenanza 1. Industrial y Almacenes. (...)\". En cambio en el punto e) del in-forme referido a la compatibilidad del proyecto con el planeamiento urban\u00edstico se concluyeque \"La actuaci\u00f3n solicitada es compatible con el Plan Especial de Ordenaci\u00f3n Industrial, alpoder incluirse la misma dentro de los usos permitidos en la Ordenanza 1. Industrial y Alma-cenes\". Desde la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, se entiende que esta conclusi\u00f3n nopuede hacerse extensible a la balsa de evaporaci\u00f3n por no estar tal infraestructura contem-plada en los usos permitidos. Por lo que dicha balsa de evaporaci\u00f3n no es objeto de evalua-ci\u00f3n ni de autorizaci\u00f3n en la presente resoluci\u00f3n. Cuarto. En cumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo 22 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo, fue remitida, con fecha 26 de noviembre de 2013, copia de la solicitud de AAU al Ayun-tamiento de Valverde del Fresno, para que en el plazo de diez d\u00edas manifestara si la conside-raba suficiente o, en caso contrario, indicara las faltas que fuera preciso subsanar. N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515468 Quinto. En cumplimiento de lo establecido en el art\u00edculo 57.4 de la Ley 5/2010, de 23 de ju- nio y en el art\u00edculo 23 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo, la solicitud de AAU fue someti-da al tr\u00e1mite de informaci\u00f3n p\u00fablica, mediante Anuncio de 5 de febrero de 2014 que se pu-blic\u00f3 en el DOE n.\u00ba 44, de 5 de marzo. Dentro del periodo de informaci\u00f3n p\u00fablica no se hanrecibido alegaciones. Sexto. Mediante escrito de 5 de febrero de 2014, la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente (DGMA) solicit\u00f3 al Ayuntamiento de Valverde del Fresno que promoviera la participaci\u00f3n realy efectiva de las personas interesadas en el procedimiento de concesi\u00f3n de esta AAU mediantenotificaci\u00f3n por escrito a las mismas y, en su caso, recepci\u00f3n de las correspondientes alega-ciones. As\u00ed mismo, se solicit\u00f3 en este mismo escrito informe, al Ayuntamiento referido, sobrela adecuaci\u00f3n de las instalaciones descritas en la solicitud de AAU a todos aquellos aspectosque fueran de su competencia seg\u00fan lo estipulado en el art\u00edculo 57.5 de la Ley 5/2010, de 23de junio y en el art\u00edculo 24 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo. S\u00e9ptimo. Para dar cumplimiento a lo dispuesto en el art\u00edculo 57.6 de la Ley 5/2010, de 23 de junio, art\u00edculo 26.1 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo y al art\u00edculo 84 de la Ley 30/1992,de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan, la DGMA se dirigi\u00f3 mediante escritos de fecha 5 de marzo de 2015, alAyuntamiento de Valverde del Fresno y a \"Aceitunera del Norte de C\u00e1ceres Sociedad Coope-rativa Limitada de Segundo Grado\" (ACENORCA), con objeto de proceder a la apertura deltr\u00e1mite de audiencia a los interesados. Octavo. Con fecha 21 de abril de 2015, la DGMA elabor\u00f3 propuesta de resoluci\u00f3n, seg\u00fan lo establecido en el art\u00edculo 26.2 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo. FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. La Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda es el \u00f3r- gano competente para la resoluci\u00f3n del presente expediente en virtud de lo dispuesto en elart\u00edculo 56 de la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la Comu-nidad Aut\u00f3noma de Extremadura y seg\u00fan el art\u00edculo 6 del Decreto 209/2011, de 5 de agos-to, por el que se establece la estructura org\u00e1nica de la Consejer\u00eda de Agricultura, DesarrolloRural, Medio Ambiente y Energ\u00eda. Segundo. La actividad proyectada se encuentra dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del Decreto 81/2011, de 20 de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de autorizaciones y comuni-caci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, concretamente en la catego-r\u00eda 3.2.b de su Anexo II, relativa a \"Instalaciones para tratamiento y transformaci\u00f3n destina-dos a la fabricaci\u00f3n de productos alimenticios a partir de materiales de origen vegetal, seanfrescos, congelados, conservados, precocinados, deshidratados o completamente elaborados,con una capacidad de producci\u00f3n de productos acabados igual o inferior a 300 toneladas pord\u00eda y superior a 4 toneladas por d\u00eda\". Tercero. Conforme a lo establecido en el art\u00edculo 2 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de la Comuni-dad Aut\u00f3noma de Extremadura, se somete a autorizaci\u00f3n ambiental unificada la construcci\u00f3n,montaje, explotaci\u00f3n, traslado o modificaci\u00f3n sustancial de aquellas instalaciones de titulari-dad p\u00fablica o privada en las que se desarrolle alguna de las actividades recogidas en su Ane-N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515469 xo II; exceptuando aquellas instalaciones o partes de las mismas utilizadas para la investiga- ci\u00f3n, desarrollo y experimentaci\u00f3n de nuevos productos y procesos. A la vista de los anteriores antecedentes de hecho y fundamentos de derecho, y una vez fi- nalizados los tr\u00e1mites reglamentarios para el expediente de referencia, por la presente, SE RESUELVE: Otorgar autorizaci\u00f3n ambiental unificada a favor de \"Aceitunera del Norte de C\u00e1ceres Socie- dad Cooperativa Limitada de Segundo Grado\" (ACENORCA), para almazara ubicada en el t\u00e9r-mino municipal de Valverde del Fresno (C\u00e1ceres), a los efectos recogidos en la Ley 5/2010,de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extrema-dura, y en el Decreto 81/2011, de 20 de mayo, por el que se aprueba el Reglamento de au-torizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, catego-r\u00eda 3.2.b de su Anexo II, relativa a \"Instalaciones para tratamiento y transformaci\u00f3n destinadosa la fabricaci\u00f3n de productos alimenticios a partir de materiales de origen vegetal, sean fres-cos, congelados, conservados, precocinados, deshidratados o completamente elaborados, conuna capacidad de producci\u00f3n de productos acabados igual o inferior a 300 toneladas por d\u00eday superior a 4 toneladas por d\u00eda\", se\u00f1alando que en el ejercicio de la actividad se deber\u00e1 cum-plir el condicionado fijado a continuaci\u00f3n y el recogido en la documentaci\u00f3n t\u00e9cnica entrega-da, excepto en lo que \u00e9sta contradiga a la presente autorizaci\u00f3n, sin perjuicio de las pres-cripciones de cuanta normativa sea de aplicaci\u00f3n a la actividad de referencia en cadamomento. El n.\u00ba de expediente de la actividad es el AAU 13/237. CONDICIONADO DE LA AUTORIZACI\u00d3N AMBIENTAL UNIFICADA - a - Medidas relativas a la prevenci\u00f3n, minimizaci\u00f3n, almacenamiento, gesti\u00f3n y control de los residuos generados en la actividad 1. Los residuos que se generar\u00e1n por la actividad de la instalaci\u00f3n industrial son los si- guientes: 2. La generaci\u00f3n de cualquier otro residuo no mencionado en la presente resoluci\u00f3n, deber\u00e1 ser comunicado a la DGMA, con objeto de evaluarse la gesti\u00f3n m\u00e1s adecuada que deber\u00e1 llevara cabo el titular de la instalaci\u00f3n industrial y, en su caso, autorizar la produc ci\u00f3n del mismo.RESIDUO C\u00d3DIGO LER (1) Lodos del tratamiento in situ de efluentes (residuos de almazara) 02 03 05 Residuos no especificados en otra categor\u00eda 02 03 99 Aceites minerales no clorados de motor, de transmisi\u00f3n mec\u00e1nica y lubricantes 13 02 05* Envases que contienen restos de sustancias peligrosas o est\u00e1n contaminados por ellas 15 01 10* Absorbentes, materiales de filtraci\u00f3n (incluidos los filtros de aceite no especificados en otra categor\u00eda), trapos de limpieza y ropas protectoras contaminados por sustancias peligrosas. 15 02 02* (1) LER: Lista Europea de Residuos publicada por la Orden MAM/304/2002, de 8 de febrero. (*) Residuo Peligroso. N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515470 3. Junto con la memoria referida en el apartado f.2. de esta resoluci\u00f3n, el titular de la ins- talaci\u00f3n industrial deber\u00e1 indicar y acreditar a la DGMA qu\u00e9 tipo de gesti\u00f3n y qu\u00e9 gesto-res autorizados se har\u00e1n cargo de los residuos generados por la actividad con el fin \u00falti-mo de su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, incluyendo los residuos asimilables a urbanos. \u00c9stosdeber\u00e1n estar registrados como Gestores de Residuos en la Comunidad Aut\u00f3noma de Ex-tremadura, seg\u00fan corresponda. - b - Medidas relativas a la prevenci\u00f3n, minimizaci\u00f3n y control de las emisiones contaminantes a la atm\u00f3sfera 1. Las instalaciones cuyo funcionamiento d\u00e9 lugar a emisiones contaminantes a la atm\u00f3sfe- ra habr\u00e1n de presentar un dise\u00f1o, equipamiento, construcci\u00f3n y explotaci\u00f3n que evitenuna contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica significativa a nivel del suelo. En particular, las emisionesser\u00e1n liberadas al exterior, siempre que sea posible, de modo controlado por medio deconductos y chimeneas que ir\u00e1n asociadas a cada uno de los focos de emisi\u00f3n y cuyas al-turas ser\u00e1n las indicadas en este informe para cada foco o, en su defecto, la indicada enla Orden de 18 de octubre de 1976, sobre la prevenci\u00f3n y correcci\u00f3n de la contaminaci\u00f3nindustrial de la atm\u00f3sfera. Adem\u00e1s, las secciones y sitios de medici\u00f3n de las emisiones contaminantes a la atm\u00f3sfe- ra cumplir\u00e1n los requisitos establecidos en la Orden de 18 de octubre de 1976, sobre laprevenci\u00f3n y correcci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n industrial de la atm\u00f3sfera. 2. El complejo industrial consta de los siguientes focos de emisi\u00f3n de contaminantes a la at- m\u00f3sfera, que se detalla en la siguiente tabla: 3. Para el foco de emisi\u00f3n 1 se establecen valores l\u00edmite de emisi\u00f3n (VLE) para los siguien- tes contaminantes al aire: Estos valores l\u00edmite de emisi\u00f3n ser\u00e1n valores medios, medidos siguiendo las prescripcio- nes establecidas en el apartado -g-. Adem\u00e1s, est\u00e1n expresados en unidades de masa decontaminante emitidas por unidad de volumen total de gas residual liberado expresado enmetros c\u00fabicos medidos en condiciones normales de presi\u00f3n y temperatura (101,3 kPa y273 K), previa correcci\u00f3n del contenido en vapor de agua y referencia a un contenido deox\u00edgeno por volumen en el gas residual del seis por ciento. Foco de emisi\u00f3n Clasificaci\u00f3n RD 100/2011 , de 28 de enero Combus tible o produc to asociado N.\u00ba D enominaci\u00f3n G rupo C\u00f3digo S NS C D 1 Chimenea asociada a la caldera de generador de vapor de 331 kWt de potencia C 03 01 03 03 \u0001 \u0001 Biomasa (hueso de aceituna ) S: Sistem\u00e1tico N S: No Sistem\u00e1tico C: Confinado D: Difuso Contaminan te VLE Part\u00edculas 1 50 mg/Nm3 Mon\u00f3xido de carbono, CO 500 mg/Nm3 Di\u00f3xido de a zufre, SO2 2 00 mg/Nm3 \u00d3xidos de nitr\u00f3geno, NO X (expresados como di\u00f3 xido de nitr\u00f3geno, NO 2) 600 mg/Nm3 N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515471 4. Se deber\u00e1 impedir mediante los medios y se\u00f1alizaci\u00f3n adecuados, el libre acceso a las ins- talaciones de recogida y tratamiento de las emisiones contaminantes a la atm\u00f3sfera delpersonal ajeno a la operaci\u00f3n y control de las mismas, siendo responsable de cuantos da-\u00f1os y perjuicios puedan ocasionarse. 5. Se realizar\u00e1n las oportunas operaciones de mantenimiento en la caldera (limpiezas peri\u00f3- dicas del quemador, limpiezas peri\u00f3dicas de la chimenea de evacuaci\u00f3n de gases...), conobjeto de que se evite un aumento de la contaminaci\u00f3n medioambiental originada por es-te foco de emisi\u00f3n. - c - Medidas de protecci\u00f3n y control de las aguas, del suelo y de las aguas subterr\u00e1neas 1. Las aguas procedentes del proceso de molturaci\u00f3n de las aceitunas, unos 660 m 3/a\u00f1o, del lavado de la aceituna de suelo, unos 68 m3/a\u00f1o, del escurrido de tolvas y pluviales con- taminadas, unos 68 m3/a\u00f1o, y del repaso de alperujo, unos 41 m3/a\u00f1o, ser\u00e1n conducidos de forma temporal hasta dos dep\u00f3sitos con cubierta desmontable de 1.222 m3de capaci- dad total, previo a su gesti\u00f3n por gestor autorizado. 2. Estos dep\u00f3sitos donde se almacenar\u00e1n los efluentes de forma temporal no podr\u00e1n en nin- g\u00fan momento estar descubiertos con el objeto de la evaporaci\u00f3n de las aguas oleosas con-tenidas. 3. Las aguas negras que se produzcan en los aseos y vestuarios, ser\u00e1n conducidas a un dep\u00f3- sito estanco de 40 m 3de capacidad y ser\u00e1 vaciado peri\u00f3dicamente por gestor autorizado. 4. El alperujo podr\u00e1 ser repasado en continuo o no, siendo conducidos los vertidos resultan- tes a los dep\u00f3sitos de almacenamiento, previo a su gesti\u00f3n por gestor autorizado. 5. El titular de la AAU deber\u00e1 evitar la entrada de restos org\u00e1nicos al sistema de desag\u00fce. A tal efecto, los desag\u00fces de la red de saneamiento de aguas residuales del proceso pro-ductivo dispondr\u00e1n de rejillas para la retenci\u00f3n de los s\u00f3lidos, esta red deber\u00e1 desembo-car en un dep\u00f3sito cerrado para su posterior gesti\u00f3n como residuo. 6. Se realizar\u00e1 limpieza en seco antes de realizar la misma con agua a presi\u00f3n, con el fin de disminuir el consumo de agua. - d - Medidas de protecci\u00f3n y control de la contaminaci\u00f3n ac\u00fastica 1. No se permitir\u00e1 el funcionamiento de ninguna fuente sonora cuyo nivel de recepci\u00f3n ex- terno sobrepase los valores establecidos en el Decreto 19/1997, de 4 de febrero, de Re-glamentaci\u00f3n de Ruidos y Vibraciones. 2. La actividad desarrollada no superar\u00e1 los objetivos de calidad ac\u00fastica ni los niveles de ruido establecidos como valores l\u00edmite en el Real Decreto 1367/2007, de 19 de octubre,por el que se desarrolla la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido, en lo referente azonificaci\u00f3n ac\u00fastica, objetivos de calidad y emisiones ac\u00fasticas. - e - Medidas relativas a la prevenci\u00f3n, minimizaci\u00f3n y control de los olores generados A fin de minimizar la generaci\u00f3n de malos olores y las consiguientes molestias que pu- dieran ocasionarse, las zonas de generaci\u00f3n o almacenamiento de lodos de lavado, lim-N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515472 pieza, pelado, centrifugado y separaci\u00f3n, deber\u00e1n limpiarse con frecuencia y ubicarse en lugares cubiertos y cerrados. - f - Plan de ejecuci\u00f3n 1. En el caso de que el proyecto o actividad no se adaptara en el plazo de seis meses, a par- tir de la fecha de otorgamiento de la AAU, la DGMA previa audiencia del titular, acordar\u00e1la caducidad de la AAU, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 63 de la Ley 5/2010, de23 de junio. 2. Dentro del plazo establecido en el apartado anterior, y con el objeto de comprobar el cum- plimiento del condicionado fijado en la AAU, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 presentar ala DGMA solicitud de conformidad con la adaptaci\u00f3n de la actividad y memoria, suscrita port\u00e9cnico competente, seg\u00fan establece el art\u00edculo 34 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo. 3. Tras la solicitud de conformidad con la adaptaci\u00f3n de la actividad, la DGMA girar\u00e1 una vi- sita de comprobaci\u00f3n con objeto de extender, en caso favorable, el acta de puesta en ser-vicio de la actividad. Transcurrido el plazo de un mes desde la presentaci\u00f3n, por parte deltitular, de la solicitud de conformidad con la adaptaci\u00f3n de la actividad sin que el \u00f3rganoambiental hubiese respondido a la misma, se entender\u00e1 otorgada. 4. En particular y sin perjuicio de lo que se considere necesario, la memoria referida en el apartado f.2 deber\u00e1 acompa\u00f1arse de: a) La documentaci\u00f3n que indique y acredite qu\u00e9 tipo de gesti\u00f3n y qu\u00e9 gestores autoriza- dos se har\u00e1n cargo de los residuos generados por la actividad con el fin \u00faltimo de suvalorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n, en especial lo relativo a las aguas residuales de proceso. b) El certificado de cumplimiento de los requisitos de ruidos establecido en el art\u00edculo 26 del Decreto 19/1997, de 4 de febrero, de Reglamentaci\u00f3n de Ruidos y Vibraciones. - g - Vigilancia y seguimiento 1. Siempre que no se especifique lo contrario, el muestreo y an\u00e1lisis de todos los contami- nantes, se realizar\u00e1n con arreglo a las normas CEN. En ausencia de las normas CEN, seaplicar\u00e1n las normas ISO, las normas nacionales, las normas internacionales u otros m\u00e9-todos alternativos que est\u00e9n validados o acreditados, siempre que garanticen la obtenci\u00f3nde datos de calidad cient\u00edfica equivalente. A pesar del orden de prioridad indicado en p\u00e1rrafo anterior, las mediciones, muestreos y an\u00e1lisis realizados durante los autocontroles de cualquier foco y el control externo del fo-co 1, se realizar\u00e1n con arreglo a normas de referencia que garanticen la obtenci\u00f3n de da-tos de calidad cient\u00edfica equivalente a los de las normas CEN, pudi\u00e9ndose optar indistin-tamente por normas CEN, ISO, UNE,... 2. Con independencia de los controles referidos en los apartados siguientes, la DGMA, podr\u00e1 efectuar y requerir al titular de la planta cuantos an\u00e1lisis e inspecciones estime conve-nientes para comprobar el rendimiento y funcionamiento de las instalaciones autorizadas. 3. Se deber\u00e1 prestar al personal acreditado por la Administraci\u00f3n competente toda la asis- tencia necesaria para que \u00e9sta pueda llevar a cabo cualquier inspecci\u00f3n de las instalacio-N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515473 nes relacionadas con la AAU, as\u00ed como tomar muestras y recoger toda la informaci\u00f3n ne- cesaria para el desempe\u00f1o de su funci\u00f3n de control y seguimiento del cumplimiento delcondicionado establecido. 4. Los equipos de medici\u00f3n y muestreo dispondr\u00e1n, cuando sea posible, de un certificado ofi- cial de homologaci\u00f3n para la medici\u00f3n de la concentraci\u00f3n o el muestreo del contaminan-te en estudio. Dicho certificado deber\u00e1 haber sido otorgado por alguno de los organismosoficialmente reconocidos en los Estados Miembros de la Uni\u00f3n Europea, por los pa\u00edses fir-mantes del Acuerdo sobre el Espacio Econ\u00f3mico Europeo, o, cuando haya reciprocidad, enterceros pa\u00edses. 5. La DGMA, en el \u00e1mbito de sus competencias, aprobar\u00e1 la localizaci\u00f3n de los puntos de medici\u00f3n y muestreo, que deber\u00e1n ser accesibles para la realizaci\u00f3n de las medidas ne-cesarias. Residuos producidos:6. De conformidad con el art\u00edculo 40 de la Ley 22/2011, de 28 de julio, el titular de la ins- talaci\u00f3n industrial dispondr\u00e1 de un archivo f\u00edsico o telem\u00e1tico donde se recoja por ordencronol\u00f3gico la cantidad, naturaleza, origen y destino de los residuos producidos; cuandoproceda se inscribir\u00e1 tambi\u00e9n, el medio de transporte y la frecuencia de recogida. En elArchivo cronol\u00f3gico se incorporar\u00e1 la informaci\u00f3n contenida en la acreditaci\u00f3n documen-tal de las operaciones de producci\u00f3n y gesti\u00f3n de residuos. Se guardar\u00e1 la informaci\u00f3n ar-chivada durante, al menos, tres a\u00f1os. 7. Antes de dar traslado de los residuos a una instalaci\u00f3n para su valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n deber\u00e1 solicitar la admisi\u00f3n de los residuos y contar con el documento de aceptaci\u00f3n delos mismos por parte del gestor destinatario de los residuos. 8. Asimismo, el titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 registrar y conservar los documentos de acep- taci\u00f3n de los residuos en las instalaciones de tratamiento, valorizaci\u00f3n o eliminaci\u00f3n y losejemplares de los documentos de control y seguimiento de origen y destino de los resi-duos por un periodo de cinco a\u00f1os. Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica:9. Se llevar\u00e1n a cabo, por parte de un organismo de control autorizado (OCA), controles ex- ternos de las emisiones de los contaminantes atmosf\u00e9ricos sujetos a control en esta Re-soluci\u00f3n para el foco 1. La frecuencia de estos controles externos ser\u00e1 de uno cada cin-co a\u00f1os. 10. El titular remitir\u00e1 a la DGMA un informe anual, en su caso, dentro del primer mes de ca- da a\u00f1o, recogiendo los resultados de los controles externos; los datos que se considerenimportantes, relativos a la explotaci\u00f3n de las instalaciones asociadas a los focos de emi-si\u00f3n; as\u00ed como cualquier posible incidencia que en relaci\u00f3n con las mismas hubiera teni-do lugar durante el a\u00f1o anterior. Asimismo, junto con el informe, se remitir\u00e1n copias delos informes de los OCA que hubiesen realizado controles durante el a\u00f1o inmediatamen-te anterior y copias de las p\u00e1ginas correspondientes, ya rellenas, de libro de registro re-ferido en el apartado g.14.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515474 11. En los controles externos de las emisiones contaminantes, los niveles de emisi\u00f3n ser\u00e1n el promedio de los valores emitidos durante una hora consecutiva. En cada control, se re-alizar\u00e1n, como m\u00ednimo, tres determinaciones de los niveles de emisi\u00f3n medidos a lo lar-go de ocho horas consecutivas, siempre que la actividad lo permita en t\u00e9rminos de tiem-po continuado de emisiones y representatividad de las mediciones. 12. El titular de la planta deber\u00e1 comunicar el d\u00eda que se llevar\u00e1 a cabo un control externo. Los medios y la antelaci\u00f3n de cada medio son los siguientes: Mediante comunicaci\u00f3n por fax, tel\u00e9fono o e-mail a la DGMA, con una antelaci\u00f3n m\u00ed- nima de una semana. Mediante comunicaci\u00f3n por otros medios a la DGMA, con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de dos semanas. 13. En todas las mediciones realizadas deber\u00e1n reflejarse concentraciones de contaminantes, caudales de emisi\u00f3n de gases residuales expresados en condiciones normales, presi\u00f3n ytemperatura de los gases de escape. Adem\u00e1s, en el foco de gases de combusti\u00f3n, debe-r\u00e1 indicarse tambi\u00e9n la concentraci\u00f3n de ox\u00edgeno y el contenido de vapor de agua de losgases de escape. Los datos finales de emisi\u00f3n de los contaminantes regulados en la pre-sente AAI deber\u00e1n expresarse en mg/Nm 3, y, en su caso, referirse a base seca y al con- tenido en ox\u00edgeno de referencia establecido en la presente resoluci\u00f3n. 14. Los resultados de todos los controles externos deber\u00e1n recogerse en un libro de registro foliado, en el que se har\u00e1n constar de forma clara y concreta los resultados de las medi-ciones y an\u00e1lisis de contaminantes, incluyendo la fecha y hora de la medici\u00f3n, la dura-ci\u00f3n de \u00e9sta, el m\u00e9todo de medici\u00f3n y las normas de referencia seguidas en la medici\u00f3n.Asimismo, en este libro deber\u00e1n recogerse el mantenimiento peri\u00f3dico de las instalacio-nes relacionadas con las emisiones, las paradas por aver\u00edas, as\u00ed como cualquier otra in-cidencia que hubiera surgido en el funcionamiento de la instalaci\u00f3n, incluyendo fecha yhora de cada caso. Esta documentaci\u00f3n estar\u00e1 a disposici\u00f3n de cualquier agente de la au-toridad en la propia instalaci\u00f3n, debiendo ser conservada por el titular de la planta du-rante al menos los ocho a\u00f1os siguientes a la realizaci\u00f3n de cada control externo. Ruidos:15. Durante las pruebas de funcionamiento previas al inicio de la actividad, se proceder\u00e1 a la medici\u00f3n de ruidos para asegurar que se cumplen las prescripciones establecidas en es-ta resoluci\u00f3n. 16. Posteriormente, para asegurar que se siguen cumpliendo las prescripciones establecidas en esta resoluci\u00f3n, se realizar\u00e1n nuevas mediciones de ruidos en las siguientes circunstancias: Justo antes de cada renovaci\u00f3n de la AAU. Justo despu\u00e9s del transcurso de un mes desde la finalizaci\u00f3n de cualquier modificaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n que pueda afectar a los niveles de ruidos. 17. El titular de la instalaci\u00f3n industrial debe comunicar, con una antelaci\u00f3n de, al menos, una semana, el d\u00eda que se llevar\u00e1n a cabo las mediciones de ruidos referidas en el apartadoN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515475 anterior, cuyos resultados ser\u00e1n remitidos a la DGMA en el plazo de un mes desde la me- dici\u00f3n o junto con la solicitud de renovaci\u00f3n de la AAU. 18. Las mediciones de ruidos se realizar\u00e1n mediante los procedimientos y condiciones esta- blecidos en la normativa vigente en la materia. - h - Medidas a aplicar en situaciones anormales de explotaci\u00f3n 1. En caso de incumplirse alguno de los requisitos establecidos en esta resoluci\u00f3n, el titular de la instalaci\u00f3n industrial deber\u00e1: a) Comunicarlo a la DGMA en el menor tiempo posible mediante los medios m\u00e1s eficaces a su alcance, sin perjuicio de la correspondiente comunicaci\u00f3n por escrito adicional. b) Adoptar las medidas necesarias para volver a la situaci\u00f3n de cumplimiento en el plazo m\u00e1s breve posible y, cuando exista un peligro inminente para la salud de las personaso el medio ambiente, suspender el funcionamiento de la instalaci\u00f3n hasta eliminar lasituaci\u00f3n de riesgo. 2. El titular de la instalaci\u00f3n industrial dispondr\u00e1 de un plan espec\u00edfico de actuaciones y me- didas para las situaciones referidas en el apartado h.1). - i - Prescripciones finales 1. Seg\u00fan el art\u00edculo 27.3 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo, la autorizaci\u00f3n ambiental uni- ficada objeto del presente informe tendr\u00e1 una vigencia indefinida, sin perjuicio de las mo-dificaciones reguladas en los art\u00edculos 30 y 31 de dicho decreto, y de la necesidad de ob-tener o renovar las diversas autorizaciones sectoriales incluidas en ella que as\u00ed lorequieran. 2. El titular de la instalaci\u00f3n deber\u00e1 comunicar a la DGMA cualquier modificaci\u00f3n que se pro- ponga realizar en la misma seg\u00fan se establece en el art\u00edculo 30 del Decreto 81/2011, de20 de mayo. 3. La presente AAU podr\u00e1 ser revocada por incumplimiento de cualquiera de sus condi- ciones. 4. Se dispondr\u00e1 de una copia de la presente resoluci\u00f3n en el mismo centro a disposici\u00f3n de los agentes de la autoridad que lo requieran. 5. El incumplimiento de las condiciones de la resoluci\u00f3n constituye una infracci\u00f3n que ir\u00e1 de leve a grave, seg\u00fan el art\u00edculo 153 de la Ley 5/2010, de prevenci\u00f3n y calidad ambientalde la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, sancionable con multas de hasta 200.000euros. 6. Contra la presente resoluci\u00f3n, que agota la v\u00eda administrativa, podr\u00e1 interponer el intere- sado recurso potestativo de reposici\u00f3n ante el Consejero de Agricultura, Desarrollo Rural,Medio Ambiente y Energ\u00eda, en el plazo de un mes, a partir del d\u00eda siguiente a aquel enque se lleve a efecto su notificaci\u00f3n, o ser impugnada directamente ante el orden juris-diccional contencioso-administrativo.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515476 Transcurrido dicho plazo, \u00fanicamente podr\u00e1 interponerse recurso contencioso-administrativo, sin perjuicio, en su caso, de la procedencia del recurso extraordinario de revisi\u00f3n. No se podr\u00e1 interponer recurso contencioso-administrativo hasta que sea resuelto expresa- mente o se haya producido la desestimaci\u00f3n presunta del recurso de reposici\u00f3n interpuesto. M\u00e9rida, a 21 de abril de 2015. El Director General de Medio Ambiente, PD (Resoluci\u00f3n de 8 de agosto de 2011, DOE n.\u00ba 162, de 23 de agosto), ENRIQUE JULI\u00c1N FUENTESN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515477 ANEXO I RESUMEN DEL PROYECTO El proyecto consiste en la adaptaci\u00f3n de una almazara cuya actividad es la extracci\u00f3n, enva- sado y comercializaci\u00f3n de aceite de oliva virgen, utilizando el sistema continuo de extracci\u00f3nen 2 fases, con repaso de alperujo y gesti\u00f3n de efluentes mediante gestor autorizado. La ca-pacidad de molturaci\u00f3n es de 3.400 toneladas de aceituna por campa\u00f1a, obteniendo una pro-ducci\u00f3n de 680 Tm/a\u00f1o de aceite virgen y de 37 Tm/a\u00f1o de aceite lampante. Las aguas procedentes del proceso de molturaci\u00f3n de las aceitunas, unos 660 m 3/a\u00f1o, del la- vado de la aceituna de suelo, unos 68 m3/a\u00f1o, del escurrido de tolvas y pluviales contamina- das, unos 68 m3/a\u00f1o, y del repaso de alperujo, unos 41 m3/a\u00f1o, ser\u00e1n conducidos de forma temporal hasta dos dep\u00f3sitos con cubierta desmontable de 1.222 m3de capacidad total. La industria se ubica en la parcela 212 del pol\u00edgono 19 correspondi\u00e9ndose con las parcelas 15, 16, 17 y 18 del futuro pol\u00edgono industrial \"Navemojada\" del t\u00e9rmino municipal de Valver-de del Fresno (C\u00e1ceres), disponiendo la parcela de una superficie de 3.740 m 2. \u2014 Infraestructuras: Patio de recepci\u00f3n de aceituna hormigonado de 153 m2de superficie. Edificio principal constituido por una nave de 22,5 m x 17,45 m destinado a albergar la sala de elaboraci\u00f3n, sala de calderas, decantadores, sala de envasado, bodega y aseos. Edificio de almacenamiento constituido por una nave de 10 m x 22,5 m, adosado al edificio principal, destinado a albergar las oficinas, el laboratorio, bodega y zona de al-mac\u00e9n de producto terminado. Nave almac\u00e9n y clasificaci\u00f3n de 9,55 m x 32,45 m. 2 dep\u00f3sitos pulm\u00f3n de base circular de 18,20 m de di\u00e1metro y 611 m 3de capacidad cada uno de ellos, destinados a almacenar los vertidos generados. \u2014 Instalaciones y equipos principales: Adem\u00e1s de la maquinaria propia de este tipo de actividad en funci\u00f3n de la capacidad de producci\u00f3n, la almazara dispone de: Tm/a\u00f1o Tm/d\u00eda Materia prima Aceituna de vuelo 2.720 90 Aceituna de suelo 680 60 Productos Aceite virgen 680 2 3 Aceite lampante 37 1.2 Subproductos Hueso de aceituna 21 3 7 Alperujo agotado 2.411 80 N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515478 Caldera de agua caliente de 331 kWt de potencia t\u00e9rmica. Dep\u00f3sitos en bodega: 6 de 22.000 litros de capacidad unitaria, 4 de 50.000 litros de capacidad unitaria de acero inoxidable, 3 de 28.000 litros de capacidad unitaria de ace-ro inoxidable y 2 de 10.000 litros de capacidad unitaria. ANEXO GR\u00c1FICO N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515479 RESOLUCI\u00d3N de 24 de abril de 2015, del Consejero, por la que se aprueba el deslinde de la v\u00eda pecuaria denominada \"Ca\u00f1ada de las Ca\u00f1adillas\", en elt\u00e9rmino municipal de La Zarza, provincia de Badajoz. (2015060983) La Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, a trav\u00e9s de la Di- recci\u00f3n General de Desarrollo Rural, en virtud de las atribuciones conferidas en la Ley 3/1995,de 23 de marzo, de V\u00edas Pecuarias, el Reglamento de V\u00edas Pecuarias de la Comunidad Aut\u00f3-noma de Extremadura, aprobado por Decreto 49/2000, de 8 de marzo, y el Decreto 195/2001,de 5 de diciembre, por el que se modifica el anterior, es competente para ejecutar los actosadministrativos en materia de v\u00edas pecuarias. En este sentido, se ha llevado a cabo el deslinde de la V\u00eda Pecuaria denominada \"Ca\u00f1ada de las Ca\u00f1adillas\" en el t\u00e9rmino municipal de La Zarza, provincia de Badajoz. ANTECEDENTES DE HECHO: Primero. El expediente de deslinde de la v\u00eda pecuaria mencionada fue iniciado por acuerdo de la Direcci\u00f3n General de Desarrollo Rural, de 31 de marzo de 2014, publicado en el Diario Ofi-cial de Extremadura n\u00famero 75, de 21 de abril de 2014, as\u00ed como expuesto en el Ayunta-miento de La Zarza, como se acredita mediante diligencia del Secretario del mismo. Segundo. Conforme al acuerdo indicado en el antecedente de hecho anterior, las operaciones materiales de deslinde, previos los anuncios y comunicaciones reglamentarias, se llevaron acabo el 2 de junio de 2014. Tercero. Redactada la propuesta de deslinde por el representante de la Administraci\u00f3n, \u00e9sta se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica durante un periodo de treinta d\u00edas, previamente anunciadaen el Diario Oficial de Extremadura n\u00famero 129, de 7 de julio de 2014. En el plazo concedi-do al efecto se present\u00f3 escrito de alegaciones por parte de: Amado Carrasco, Antonio; Amado Guerrero, Francisco; Amado Guerrero, Mar\u00eda; Amado Trini- dad, Francisco; Amado Trinidad, Juan; Amador Paredes, M. Carmen; Amador Paredes, Nie-ves; Ayuntamiento de La Zarza; Barrero Fuente, Pedro Mar\u00eda; Barrero Gordillo, M. Inmacula-da; Barrero Lavado, Mart\u00edn; Ben\u00edtez Redondo, Enrique; Bonilla Garc\u00eda, Domingo Miguel; BravoCorbacho, Abd\u00f3n; Carranza Gil, Joaqu\u00edn; Carrasco Gonz\u00e1lez, Catalina; Carrasco Gonz\u00e1lez, Isa-bel; Cerrato Flores, Natividad; Cerrato G\u00f3mez, Eufemia; Cerrato Nieto, Lucas Luis; CerratoNieto, Manuela; Nieto, Pulido, Cerrato, Mart\u00ednez, P\u00e9rez, Juan; Cort\u00e9s P\u00e9rez, Gil, Rodr\u00edguez, Juan; D\u00edaz Rodri-guez, Mar\u00eda; Trinidad, Jo-s\u00e9 Miguel; Gil Bl\u00e1zquez, Gil Javier; Gil Gue-rrero, Jos\u00e9; Gil Guerrero, Juan Antonio; Gil P\u00e9rez, Eulalia; G\u00f3mez Barrero, Juan; G\u00f3mez Ba-rrero, Mart\u00edn; Rodr\u00edguez, Moreno, Pove, \u00c1lvaro; Guerrero Quintero,Carolina; Guerrero Trinidad, Ana M.\u00aa; Herederos de Antonio Flores Romero; Herederos deN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515480 Francisca Flores Romero; Lavado Gil, Antonia; Lavado Lavado, Antonio; Lavado Lavado, Vi- cente; Lavado Romero, Lavado Romero, Ledesma Ben\u00edtez, Le-desma Corbacho, Corbacho, Monge Paredes, Sebasti\u00e1n; Monge Seguro,Fernando; Moreno Ben\u00edtez, Isabel; Nogales Trinidad, Gemma-Mar\u00eda; Paredes Barrero, Fer-nando; Paredes Cerrato, Manuel; Paredes Cerrato, Mar\u00eda Antonia; Paredes Cerrato, Pedro; Pa-redes Cort\u00e9s, Josefa; Paredes Guerrero, Sebasti\u00e1n Parejo Blanco, P\u00e9rez Ce-rrato, Sebasti\u00e1n; P\u00e9rez Dicha, Catalina; P\u00e9rez Seguro, Margarita; P\u00e9rez Trinidad, Juana;Pintado Romero, Juan; Prado Nogales, Francisca; Rodr\u00edguez Rinc\u00f3n, Francisca; Rodr\u00edguez Ro-dr\u00edguez, Juan; Romero Garc\u00eda, Francisco; Romero Garc\u00eda, Francisco Mar\u00eda; Romero Garc\u00eda, Va-lent\u00edn; Seguro D\u00edaz, Francisca; Seguro D\u00edaz, Sebasti\u00e1n; Tejada Dom\u00ednguez, Sebasti\u00e1n; Teja-da Monge, Manuel; Trinidad Ben\u00edtez, Francisco; Trinidad Moreno, Carmen y Trinidad Rodr\u00edguez,Mar\u00eda Nieves; las cuales recibieron oportuna respuesta por el Director General de DesarrolloRural. Cuarto. Las operaciones de deslinde se han ajustado estrictamente al Proyecto de Clasifica- ci\u00f3n de las v\u00edas pecuarias existentes en el correspondiente t\u00e9rmino municipal. A los anteriores hechos les son de aplicaci\u00f3n los siguientes FUNDAMENTOS DE DERECHO: Primero. En la tramitaci\u00f3n del procedimiento se han observado todos los preceptos legales que le son de aplicaci\u00f3n seg\u00fan lo previsto en la Ley 3/1995, de 23 de marzo, de V\u00edas Pecua-rias, el Reglamento de V\u00edas Pecuarias de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura aprobadopor el Decreto 49/2000, de 8 de marzo, y la dem\u00e1s legislaci\u00f3n que le resulta aplicable. Segundo. La V\u00eda Pecuaria denominada \"Ca\u00f1ada de las Ca\u00f1adillas\", se describe en el Proyecto de Clasificaci\u00f3n de las v\u00edas pecuarias del t\u00e9rmino municipal de La Zarza, aprobado por la Or-den Ministerial de 24 de febrero de 1954. Por cuanto queda expuesto, vista la propuesta de resoluci\u00f3n de deslinde de la v\u00eda pecuaria denominada \"Ca\u00f1ada de las Ca\u00f1adillas\", en el recorrido descrito, elevada por el represen-tante de la Administraci\u00f3n, y en uso de las atribuciones legalmente conferidas, a tenor delo indicado en el Decreto del Presidente 23/2011, de 4 de agosto, por el que se modifica elDecreto del Presidente 15/2011, de 8 de julio, por el que se modifican la denominaci\u00f3n, eln\u00famero y competencias de las Consejer\u00edas que conforman la Administraci\u00f3n de la Comuni-dad Aut\u00f3noma de Extremadura, y el Decreto 209/2011, de 5 de agosto, por el que se es-tablece la estructura org\u00e1nica de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Am-biente y Energ\u00eda. En su virtud, y en uso de mis atribuciones legales, RESUELVO: Aprobar el deslinde de la v\u00eda pecuaria denominada \"Ca\u00f1ada de las Ca\u00f1adillas\" en el t\u00e9rmino municipal de La Zarza, provincia de Badajoz.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515481 Frente a este acto que pone fin a la v\u00eda administrativa puede interponerse potestativamente recurso de reposici\u00f3n ante la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente yEnerg\u00eda, en el plazo de un mes contado desde el d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n conformeal art\u00edculo 116 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Adminis-traciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, modificada por la Ley 4/1999,de 13 de enero, o bien directamente recurso contencioso-administrativo ante el Tribunal Su-perior de Justicia de Extremadura en el plazo de dos meses a partir del d\u00eda siguiente a la pu-blicaci\u00f3n en el DOE. M\u00e9rida, a 24 de abril de 2015. El Consejero, JOS\u00c9 ANTONIO ECH\u00c1VARRI LOMON\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515482 SERVICIO EXTREME\u00d1O DE SALUD RESOLUCI\u00d3N de 22 de abril de 2015, de la Secretar\u00eda General, por la que se acuerda la remisi\u00f3n de expediente administrativo correspondiente alrecurso contencioso-administrativo tramitado por el procedimientoabreviado n.\u00ba 71/2015 e interpuesto ante el Juzgado de lo Contencioso-Administrativo n.\u00ba 2 de Badajoz y se emplaza a los posibles interesados enel mismo. (2015060966) Ante el Juzgado de lo Contencioso-Administrativo n.\u00ba 2 de Badajoz se ha interpuesto el re- curso contencioso-administrativo con n\u00famero de procedimiento abreviado 71/2015, promovi-do por D.\u00aa Carmen Moreno Gallego, contra la Resoluci\u00f3n de 12 de diciembre de 2014, del Di-rector Gerente del Servicio Extreme\u00f1o de Salud, por la que se desestima el recurso potestativode reposici\u00f3n interpuesto contra la Resoluci\u00f3n de 23 de septiembre de 2014, de la Direcci\u00f3nGerencia (DOE n.\u00ba 191, de 3 de octubre), por la que se convoca la constituci\u00f3n de las bolsasde trabajo en la Categor\u00eda de Enfermero/a y para Unidades de Especiales Caracter\u00edsticas deesta categor\u00eda, para la selecci\u00f3n y cobertura de plazas b\u00e1sicas de personal estatutario tem-poral en las Instituciones Sanitarias del Servicio Extreme\u00f1o de Salud. En consecuencia, de conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculo 48 y 49 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa, y dando cumplimien-to al requerimiento efectuado por el Juzgado Contencioso-Administrativo n.\u00ba 2 de Badajoz, seacuerda la remisi\u00f3n del expediente administrativo y se emplaza a los posibles interesados enel mismo, para que puedan personarse ante dicho Juzgado, si a su derecho conviniera, en elplazo de nueve d\u00edas, a contar desde el d\u00eda siguiente a la publicaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n. De personarse fuera del plazo indicado, se les tendr\u00e1 por parte para los tr\u00e1mites no preclui- dos, continuando el procedimiento por sus tr\u00e1mites y sin que haya lugar a practicarles en es-trados o en cualquier otra forma, notificaciones de clase alguna. M\u00e9rida, a 22 de abril de 2015. El Secretario General, C\u00c9SAR SANTOS HIDALGON\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515483 JUNTA ELECTORAL PROVINCIAL DE BADAJOZ EDICTO de 8 de mayo de 2015 sobre constituci\u00f3n definitiva de la Junta Electoral Provincial de Badajoz. (2015ED0140) Por el presente se pone en conocimiento de V.E. que la Junta Electoral Provincial de Badajoz ha quedado definitivamente constituida en sesi\u00f3n celebrada en el d\u00eda de la fecha con la si-guiente composici\u00f3n: PRESIDENTE:Don Jes\u00fas Plata Garc\u00eda.VOCALES JUDICIALES:Don Jes\u00fas Souto Herreros. Don Juan Manuel Cabrera L\u00f3pez.Don Jos\u00e9 Luis Galache Cort\u00e9s (Vocal no Judicial).Don Vicente S\u00e1nchez Par\u00e9 (Vocal no Judicial). DELEGADO PROVINCIAL DEL CENSO ELECTORAL:Don Luciano Nogales Guillen.SECRETARIO:Do\u00f1a Pilar Redondo Miranda.Badajoz, a 8 de mayo de 2015. La Secretaria de la JEP, PILAR REDONDO MIRANDAN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515484 AUDIENCIA PROVINCIAL DE BADAJOZ EDICTO de 20 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de auto dictado en el recurso de apelaci\u00f3n n.\u00ba 77/2015. (2015ED0133) AUTO N.\u00b0 Don Luis Romualdo Hern\u00e1ndez D\u00edaz-Ambrona. Don Juan Manuel Cabrera L\u00f3pez. En la ciudad de Badajoz, a 15 de abril de 2015.Vistos, en grado de apelaci\u00f3n, ante esta secci\u00f3n segunda de la Audiencia Provincial de Bada- joz, los presentes autos de tercer\u00eda de dominio 491/2014, procedentes del Juzgado de Pri-mera Instancia n\u00famero 2 de Badajoz, a los que ha correspondido el rollo 77/2015, en el queaparecen como parte apelante don Isidro Juan de Castro, que ha comparecido representadopor la procuradora do\u00f1a Paloma Alvarez-Mayo de Mesa y asistido por el letrado don RafaelG\u00f3mez Rodr\u00edguez; y como parte apelada la \"Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social\", re-presentada y defendida por la letrada do\u00f1a Carmen de Celis Mart\u00ednez. ANTECEDENTES DE HECHO Primero. Por el Juzgado de Primera Instancia n\u00famero 2 de Badajoz, con fecha 18 de noviem- bre de 2014, se dict\u00f3 auto, cuya parte dispositiva dice as\u00ed: \"1. Desestimo la demanda de tercer\u00eda promovida por don Isidro Juan de Castro y, en conse- cuencia, declaro procedente el embargo trabado sobre el bien litigioso. 2. Condeno a don Isidro Juan de Castro al abono de las costas de este procedimiento\".Segundo. Contra el anterior auto se interpuso recurso de apelaci\u00f3n por don Isidro Juan de Castro y, una vez admitido, se dio traslado del mismo a la \"Tesorer\u00eda General de la SeguridadSocial\", qu\u00e9 present\u00f3 escrito de oposici\u00f3n. Tercero. Elevadas las actuaciones a esta Audiencia Provincial para la resoluci\u00f3n del recurso de apelaci\u00f3n interpuesto, se form\u00f3 el correspondiente rollo de Sala y se personaron las partes.Por providencia, se se\u00f1al\u00f3 fecha para la deliberaci\u00f3n, votaci\u00f3n y fallo del recurso, que tuvolugar el pasado 7 de abril. Ha sido ponente el magistrado don Luis Romualdo Hern\u00e1ndez D\u00edaz-Ambrona.ADMINISTRACI\u00d3N DE JUSTICIAIVN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515485 FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero . Resumen de antecedentes. Como se desprende de las actuaciones, sucintamente, constan los siguientes:a) \"Construcciones y Promociones Alzas Dries, SL\" es titular registral de once plazas de gara- je que forman parte de la finca registral 11.958 del Registro de la Propiedad de Olivenza. b) El 30 de diciembre de 2004 \"Construcciones y Promociones Alzas Dries, SL\" otorg\u00f3 un po- der notarial irrevocable a don Isidro Juan de Castro para, en relaci\u00f3n a las participacionesindivisas pertenecientes a la sociedad, celebrar los contratos que tuviera a bien. c) Don Isidro Juan de Castro, en su propio nombre, ha arrendado plazas de garaje y paga- do cuotas de comunidad. d) Tales plazas han sido embargadas por la \"Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social\".e) El 14 de marzo de 2013 don Isidro Juan de Castro formul\u00f3 reclamaci\u00f3n ante la \"Tesore- r\u00eda General de la Seguridad Social\" alegando ser el propietario de las plazas de garaje. Di-cha reclamaci\u00f3n no fue atendida. f) El 30 de abril de 2014 don Isidro Juan de Castro present\u00f3 demanda de tercer\u00eda ante los Juzgados de Badajoz. Segundo . Motivo \u00fanico del recurso: error en la valoraci\u00f3n de la prueba. Don Isidro Juan de Castro solicita que se revoque el auto de instancia al objeto de que, a los efectos del embargo practicado por la \"Tesorer\u00eda General de la Seguridad Social\" sobre onceplazas de garaje, se le reconozca su propiedad. Alega que, en 2004, en contrato privado, com-pr\u00f3 las fincas a \"Construcciones y Promociones Alzas Dries, SL\", que desde entonces tom\u00f3 po-sesi\u00f3n de las mismas y que, en consecuencia, es su real propietario. El recurso no puede prosperar.Si, por lo pronto, conviene empezar recordando que el art\u00edculo 38 de la Ley Hipotecaria am- para al titular registral con una presunci\u00f3n de titularidad. Dicha norma dispone que, a todoslos efectos legales, se presumir\u00e1 que los derechos reales inscritos en el Registro existen y per-tenecen a su titular en la forma determinada por el asiento respectivo. Y ciertamente, el Registro puede ser inexacto. As\u00ed viene previsto en los art\u00edculos 39, 40 y con- cordantes de la Ley Hipotecaria. En concreto, el art\u00edculo 39 contempla que puede existir de-sacuerdo entre el Registro y la realidad jur\u00eddica extrarregistral. Ahora bien, como as\u00ed ha concluido la juez de instancia, las pruebas desplegadas en juicio por don Isidro Juan de Castro no acreditan su dominio sobre las fincas en litigio. De entrada, el titulo que esgrime don Isidro Juan de Castro es un simple contrato privado de compraventa. Es decir, un documento que, en principio, no produce efectos frente a terceros. En segundo lugar, don Isidro Juan de Castro ni siquiera acredita el pago del precio. En el do- cumento contractual aportado, es verdad, se recoge que ese precio se abon\u00f3 en met\u00e1lico, pe-ro fueron nada menos que 87.000 euros. Aunque en 2004, fiscalmente, ese medio de pagoN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515486 era factible, no podemos negar que un abono en met\u00e1lico por ese montante es cuando me- nos extra\u00f1o. Como extra\u00f1o resulta que don Isidro no haya facilitado rastro documental algu-no del origen de ese dinero. Es una suma considerable. De ah\u00ed las fundadas dudas de la \"Te-sorer\u00eda General de la Seguridad Social\" sobre la propia existencia de la venta. En tercer lugar, como elemento de juicio determinante, contamos con el poder que la supuesta vendedora, \"Construcciones y Promociones Alzas Dries, SL\", otorg\u00f3 a don Isidro Juan de Cas-tro. El hoy recurrente fue apoderado para que, en nombre de la promotora, vendiera las pla-zas de garaje que, te\u00f3ricamente, le acababan de transmitir. Este poder, como bien dice la juezde instancia, es un obst\u00e1culo insalvable para el buen fin de la tercer\u00eda. Hay tres buenas ra-zones para considerar que don Isidro Juan de Castro no es propietario. La primera es que el poder notarial pone en cuesti\u00f3n el propio contrato privado de compra- venta. Y es que la valoraci\u00f3n de los documentos privados debe hacerse en relaci\u00f3n con el con-junto de los restantes medios de prueba. Aqu\u00ed hay una evidencia: el poder y la compraventason documentos contradictorios. Y si es as\u00ed, entre un documento p\u00fablico y otro privado, laelecci\u00f3n estar\u00eda clara: primar\u00eda el p\u00fablico. La segunda, que guarda relaci\u00f3n con la anterior, es que el otorgamiento de dicho poder constituye un acto propio que viene a desvirtuar la previa o coet\u00e1nea venta de las plazas.Si, como as\u00ed sostiene don Isidro, la transmisi\u00f3n de la propiedad tuvo lugar entonces, nin-g\u00fan sentido ten\u00eda darle un poder para vender bienes suyos. Puede ser cierto que se hicie-ra as\u00ed para eludir obligaciones fiscales, pero, en tal caso, con mayor motivo a\u00fan, don Isidrodebe pasar por lo que hizo. Desde el punto de vista jur\u00eddico, no puede pretenderse que undocumento despliegue efectos s\u00f3lo en lo que beneficia y no en lo que perjudica (v\u00e9ase lareciente sentencia del Tribunal Supremo 114/2015, de 6 de marzo). Cada uno debe ser con-secuente con sus acciones. Los derechos deben ejercitarse conforme a la buena fe y, parajuzgar acerca de la intenci\u00f3n de los contratantes, hay que atender a sus actos, tanto coe-t\u00e1neos como posteriores (art\u00edculo 1282 del C\u00f3digo Civil). Del otorgamiento del poder sedesprende que \"Construcciones y Promociones Alzas Dries, SL\" no vendi\u00f3 las plazas a donIsidro Juan. Y el contrato privado de compraventa todo apunta a que se suscribi\u00f3 con finesm\u00e1s bien espurios. Y en tercer lugar, incluso en la hip\u00f3tesis de dar por cierta la compraventa, compartimos con la resoluci\u00f3n recurrida que el otorgamiento del poder viene a descartar la transmisi\u00f3n de lasplazas de garaje. Don Isidro Juan de Castro sostiene que, pese a no elevarse el contrato a es-critura p\u00fablica, tom\u00f3 posesi\u00f3n de las plazas, pues las arrend\u00f3 en su propio nombre y pag\u00f3tambi\u00e9n las cuotas de comunidad. Sin embargo, aunque las hiciera en su propio nombre, es-tas acciones estaban amparadas por el poder notarial. Dicho de otro modo, tom\u00f3 posesi\u00f3nmaterial de los bienes al amparo del apoderamiento de \"Construcciones y Promociones AlzasDries, SL\". Quiere ello decir que esa posesi\u00f3n no se hizo en concepto de due\u00f1o, sino de me-ro representante. En fin, no podemos por menos que concluir que la presunci\u00f3n del art\u00edculo 38 de la Ley Hipo- tecaria sale indemne frente a la demanda de tercer\u00eda. Por unas razones y otras, no puede ac-cederse al alzamiento del embargo interesado por don Isidro Juan de Castro, lo cual acarreala l\u00f3gica y consiguiente desestimaci\u00f3n del recurso planteado.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515487 Tercero. Costas y dep\u00f3sito. Desestimado el recurso, se imponen a don Isidro Juan de Castro (art\u00edculo 398 de la Ley de Enjuiciamiento Civil). En cuanto al dep\u00f3sito constituido para recurrir, se declara su p\u00e9rdida.En atenci\u00f3n a lo expuesto: PARTE DISPOSITIVA Primero. Desestimamos \u00edntegramente el recurso de apelaci\u00f3n interpuesto por don Isidro Juan de Castro contra el auto de 18 de noviembre de 2014 dictado, en la tercer\u00eda 491/2014, porel Juzgado de Primera Instancia n\u00famero 2 de Badajoz y, en consecuencia, confirmamos dicharesoluci\u00f3n en todos sus extremos. Segundo. Imponemos las costas de esta alzada a don Isidro Juan de Castro y se declara la p\u00e9rdida del dep\u00f3sito constituido para recurrir. Notif\u00edquese esta resoluci\u00f3n a las partes, con la advertencia de que contra la misma no cabe interponer recurso. As\u00ed, por \u00e9ste nuestro auto, lo pronunciamos, mandamos y firmamos.Badajoz, a 20 de abril de 2015. El/la Secretario/a JudicialN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515488 CONSEJER\u00cdA DE FOMENTO, VIVIENDA, ORDENACI\u00d3N DEL TERRITORIO Y TURISMO ANUNCIO de 21 de abril de 2015 por el que se da publicidad a las ayudas concedidas al amparo del Decreto 154/2014, de 8 de julio, por el que seestablecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de subvencionesdestinadas a fomentar la adaptaci\u00f3n de los edificios y espacios de uso ytitularidad p\u00fablica de los Municipios y Entidades Locales Menores de laComunidad Aut\u00f3noma de Extremadura a la normativa vigente en materiade accesibilidad, y se aprueba la convocatoria para el a\u00f1o 2014. (2015081568) El Decreto 154/2014, de 8 de julio, establece las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de sub- venciones destinadas a fomentar la adaptaci\u00f3n de los edificios y espacios de uso y titularidadp\u00fablica de los Municipios y Entidades Locales Menores de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extre-madura, a la normativa vigente en materia de accesibilidad, as\u00ed como establecer la convoca-toria de estas ayudas para el a\u00f1o 2014. El art\u00edculo 17.1 del mismo dispone que las subvenciones concedidas ser\u00e1n publicadas en el Diario Oficial de Extremadura y en el Portal de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura de conformidad con lo dispuesto en los art\u00edculos 17.1 y 20 de la Ley 6/2011, de23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. El art\u00edculo 17 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, prev\u00e9 la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial correspondiente de las subvenciones con-cedidas con expresi\u00f3n de la convocatoria, programa y cr\u00e9dito presupuestario al que se imputen,beneficiario, cantidad concedida y finalidad o finalidades de la subvenci\u00f3n cuando los importes delas mismas, individualmente considerados, sean de cuant\u00eda superior a los 3.000 euros. En virtud de lo dispuesto se procede a:Dar publicidad en el Anexo a las subvenciones concedidas al amparo del Decreto 154/2014, de 8 de julio, por el que se establecen las bases reguladoras de la concesi\u00f3n de subvencio-nes destinadas a fomentar la adaptaci\u00f3n de los edificios y espacios de uso y titularidad p\u00fa-blica de los Municipios y Entidades Locales Menores de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extrema-dura a la normativa vigente en materia de accesibilidad. El pago de estas ayudas se imputar\u00e1 a con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 16.02.262A.760.00, c\u00f3digo de proyecto 201216002003400 \"Accesibilidad en edificios y espa-cios y superproyecto 2012160029006 \"Promoci\u00f3n de la accesibilidad en Extrema-dura\", del Presupuesto de la Consejer\u00eda de Fomento, Vivienda, Ordenaci\u00f3n del Territorio y Tu-rismo para el ejercicio 2015. M\u00e9rida, a 21 de abril de 2015. El Director General de Arquitectura y Vivienda, MANUEL LOZANO MART\u00cdNEZ.ANUNCIOSVN\u00daMERO 89 Martes, 8 de mayo de 201515489ANEXO Subvenciones concedidas APLICACI\u00d3N PRESUPUESTARIA: 16.02.262A.760.00. C\u00d3DIGO PROYECTO DE GASTO: SUPERPROYECTO: 2012160029006. Municipio / Entidad Local Menor CIF N.\u00ba Expediente Objeto de la Actuaci\u00f3n Cuant\u00eda de la subvenci\u00f3n VALVERDE DE LA VERA P1020800G 141602SAE001-082 ADAPTACI\u00d3N ACCESIBILIDAD CONSULTORIO M\u00c9DICO 11.086,50 \u20ac ALCUESCAR P1001000G 141602SAE001-117 DOTACI\u00d3N PASAMANOS DOBLES EN PASILLOS EN LA RESIDENCIA DE ANCIANOS AMADA CORRAL 9.659,40 \u20ac ALMENDRALEJO P0601100A 141602SAE001-032 MEJORA DE LA ACCESIBILIDAD EN EL CONVENTO DE SAN ANTONIO 50.000,00 \u20ac HIGUERA DE LA SERENA P0606400J 141602SAE001-076 ADAPTACI\u00d3N DE ASEOS DE CENTRO SOCIO- CULTURAL EN AVDA. DE LA FUENTE 22.945,11 \u20ac PUEBLA DE OBANDO P060700G 141602SAE001-136 ADAPTACI\u00d3N DE LA CASA DE LA CULTURA A LA NORMATIVA DE ACCESIBILIDAD 33.931,42 \u20ac NAVALVILLAR DE PELA P0609100C 141602SAE001-085 ACTUACIONES DE ACCESIBILIDAD EN EDIFICIO DE LA CASA DE LA CULTURA 50.000,00 \u20ac ALCONCHEL P0600700I 141602SAE001-028 INSTALACI\u00d3N DE ASCENSOR Y CONSTRUCCI\u00d3N DE BA\u00d1O ACCESIBLE EN LA CASA CONSISTORIAL 50.000,00 \u20ac USAGRE P0613600F 141602SAE001-138 ADAPTACI\u00d3N ACCESIBILIDAD DE UN ASEO DE LA CASA DE LA CULTURA 9.942,35 \u20ac GRANJA DE TORREHERMOSA P0605900J 141602SAE001-068 SUSTITUCI\u00d3N DE PASO DE DIFERENTES DEL AYTO 17.944,85 \u20ac ORELLANA LA VIEJA P0609700J 141602SAE001-060 ACCESIBILIDAD DEL CONVENTO DE SAN BENITO 50.000,00 \u20ac TORREJONCILLO P1019300A 141602SAE001-088 INSTALACI\u00d3N DE ASCENSOR Y ADAPTACI\u00d3N DE ASEOS EN EL EDIFICIO DE LA CASA DE LA CULTURA 50.000,00 \u20ac N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515490 CONSEJER\u00cdA DE AGRICULTURA, DESARROLLO RURAL, MEDIO AMBIENTE Y ENERG\u00cdA ANUNCIO de 7 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n en el expediente n.\u00ba 96060567, relativo a ayudas a la forestaci\u00f3n de tierrasagr\u00edcolas en Extremadura. (2015081548) A los efectos establecidos en el art\u00edculo 59.5 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9- gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, ytras haberse intentado la notificaci\u00f3n individualizada de determinada resoluci\u00f3n desestimato-ria correspondiente a la ayuda a la forestaci\u00f3n de tierras agr\u00edcolas en la Comunidad Aut\u00f3no-ma de Extremadura, se anuncia la resoluci\u00f3n desestimatoria de la misma al siguiente titular: \u2014 Alejandro Diez de la Cortina Gonz\u00e1lez. Expte: 96060567. Contra esta resoluci\u00f3n, que agota la v\u00eda administrativa, podr\u00e1 el interesado interponer recur- so potestativo de reposici\u00f3n ante el Consejero de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Am-biente y Energ\u00eda en el plazo de un mes computado desde el d\u00eda siguiente al de esta publica-ci\u00f3n, o bien recurso contencioso-administrativo ante la Sala de lo Contencioso-Administrativodel Tribunal Superior de Justicia de Extremadura, en el plazo de dos meses computado des-de el d\u00eda siguiente al de esta publicaci\u00f3n, sin perjuicio de que pueda presentar cualquier otroque estime oportuno. El texto \u00edntegro de la resoluci\u00f3n indicada puede ser consultado en el Servicio de Ayudas Com- plementarias de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, si-ta en M\u00e9rida (Badajoz) en la avda. Luis Ramallo, s/n. M\u00e9rida, a 7 de abril de 2015. El Jefe de Servicio de Ayudas Complementarias, VICENTE DONCEL CORDERO. ANUNCIO de 7 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n en expedientes relativos a ayudas a la forestaci\u00f3n de tierras agr\u00edcolas enExtremadura. (2015081549) A los efectos establecidos en el art\u00edculo 59.5 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9- gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan ytras haberse intentado la notificaci\u00f3n individualizada de determinadas resoluciones de pagode las primas compensatorias correspondientes a la ayuda a la forestaci\u00f3n de tierras agr\u00edco-las en el Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se anuncia la concesi\u00f3n de las mismas a lossiguientes titulares: \u2014 M.\u00aa de los \u00c1ngeles \u2014 Emilia Corchado Corchado. Expte: 1996100334E2.N\u00daMERO 89 \u2014 Emilia Corchado Corchado. Expte: 1996100334E1. \u2014 Expte: 1995100393E1.\u2014 Expte: 2008060074E1.\u2014 David 2008100013E1.\u2014 Francisco Javier Solano Sevilla. Expte: 2008100110E1.\u2014 Jaime Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Arias Fern\u00e1ndez. Expte: 2008100121E1.\u2014 Rodrigo Cordero. Expte: 2008100365E1.\u2014 Jos\u00e9 la Rana, SL. Expte: 2005100017. Contra estas resoluciones, que no agotan la v\u00eda administrativa podr\u00e1n los interesados, sin per- juicio de que puedan presentar cualquier otro que estimen oportuno, interponer recurso dealzada ante la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria o ante el Consejero de Agri-cultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, en el plazo de un mes computado des-de el d\u00eda siguiente al de esta publicaci\u00f3n. El texto \u00edntegro de las resoluciones indicadas puede ser consultado en el Servicio de Ayudas Complementarias de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Ener-g\u00eda, sita en M\u00e9rida (Badajoz) en la avda. Luis Ramallo, s/n. M\u00e9rida, a 7 de abril de 2015. El Jefe de Servicio de Ayudas Complementarias, VICENTE DONCEL CORDERO. N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515492 ANUNCIO de 7 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de audiencia en expedientes relativos a ayudas a la forestaci\u00f3n de tierras agr\u00edcolas enExtremadura. (2015081550) A los efectos establecidos en el art\u00edculo 59.5 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9- gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, yno habiendo sido posible la realizaci\u00f3n de la notificaci\u00f3n individualizada en determinados pro-cedimientos de ayuda a la forestaci\u00f3n de tierras agr\u00edcolas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Ex-tremadura, se anuncian tr\u00e1mites de audiencia a los siguientes interesados: \u2014 Explotaciones Hnos. Lozano Al\u00eda. Expte: 95100064. \u2014 Rodrigo. Expte: 93100091.\u2014 Gonzalo Lozano Alia. Expte: 96100079. A tal fin, y antes de dictar las correspondientes resoluciones, se les concede, de conformidad con el art\u00edculo 84 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Admi-nistraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, un plazo de quince d\u00edas h\u00e1-biles, contados desde el d\u00eda siguiente a aquel en que tenga lugar esta publicaci\u00f3n, al efectode que puedan formular las alegaciones y aportar cuantos documentos y justificantes estimenpertinentes. El texto \u00edntegro de los Tr\u00e1mites de Audiencia indicados puede ser consultado en el Servicio de Ayudas Complementarias de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente yEnerg\u00eda, sita en M\u00e9rida (Badajoz) en la avda. Luis Ramallo, s/n. M\u00e9rida, a 7 de abril de 2015. El Jefe de Servicio de Ayudas Complementarias, VICENTE DONCEL CORDERO. ANUNCIO de 14 de abril de 2015 por el que se somete a informaci\u00f3n p\u00fablica la solicitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada de un proyecto de industriac\u00e1rnica, promovido por Chacinas Manuel Castillo, SL, en Azuaga. (2015081519) Para dar cumplimiento al art\u00edculo 23 del Decreto 81/2011, de 20 de mayo, por el que se aprue- ba el Reglamento de autorizaciones y comunicaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura, que desarrolla la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambien-tal de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se comunica al p\u00fablico en general que la so-licitud de autorizaci\u00f3n ambiental unificada (AAU) del proyecto de industria c\u00e1rnica, promovi-da por Chacinas Manuel Castillo, SL, en Azuaga (Badajoz), podr\u00e1 ser examinada, durante 20d\u00edas h\u00e1biles, a contar desde el d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n del presente anuncio en elDiario Oficial de Extremadura, en las dependencias de la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente(DGMA) de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, aveni-da de Luis Ramallo, s/n., de M\u00e9rida.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515493 Por otra parte, la solicitud de AAU ha sido remitida por esta DGMA al correspondiente Ayun- tamiento, al cual se le ha solicitado que promueva la participaci\u00f3n de los ciudadanos en esteprocedimiento. De acuerdo con lo dispuesto en el punto 31 del art\u00edculo 5 de la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, el \u00f3rganocompetente para la resoluci\u00f3n de la presente solicitud es la Consejer\u00eda de Agricultura, Desa-rrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda de la Junta de Extremadura. Esta figura administrativa autoriza y condiciona la ejecuci\u00f3n y puesta en funcionamiento de la actividad desde el punto de vista ambiental. Conforme al art\u00edculo 54.3 de la Ley 5/2010, laAAU es anterior a las dem\u00e1s autorizaciones sectoriales o licencias que sean obligatorias, en-tre otras, a la licencia urban\u00edstica. Los datos generales del proyecto son:\u2014 Decreto 81/2011: La actividad proyectada se encuentra dentro del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Decreto 81/2011, concretamente en el grupo 3.2.a) \"Materia prima animal (que nosea leche) de una capacidad de producci\u00f3n de productos acabados igual o inferior a 75toneladas por d\u00eda y superior a 1 tonelada por d\u00eda\". \u2014 Actividad: El proyecto consiste en la instalaci\u00f3n y puesta en funcionamiento de una in- dustria c\u00e1rnica cuyas actividades consisten en despieces de canales y elaboraci\u00f3n de em-butidos, as\u00ed como elaboraci\u00f3n y curado de jamones y paletas. \u2014 Capacidades y consumos: Dispone de una capacidad de producci\u00f3n anual y d\u00eda seg\u00fan si- guiente cuadro resumen: Consumo de agua es de 4.500,00 m 3anuales. Consumo el\u00e9ctrico es de 1.100,00 Kwe anuales.Consumo de combustible (gas\u00f3leo) es de 40,52 tm Ubicaci\u00f3n: Pol\u00edgono industrial de Azuaya, ctra N-432, pk 143,00. La coordenadas geogr\u00e1ficas son: X - Y 4.234.180,71 - huso 30. Productos Tm/a\u00f1o Tm/d\u00eda (media trimestral) Porcino Jamones y paletas 809,00 4,0 Embutidos 1263,00 6,3 Lomo 97,00 0,5 Vacuno Carne 42,70 1,4 Ovina Canales enteras 7,20 0,2 Total 2.218,90 12,50 Consumo materia 10,00 7,20 Consumo de materia prima:N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515494 \u2014 Infraestructuras, instalaciones y equipos principales: SUPERFICIE INSTALACIONES:\u2014 EDIFICIO DE FABRICACI\u00d3N. Semis\u00f3tano: - Bodega .............................................................. 600,00 m 2 - Secadero natural m2 - catas ............................................................ 40,00 m2 Subtotal ............................................................1.726,00 m2 Planta baja: - Muelle de descarga y expedici\u00f3n de productos c\u00e1rnicos ------ m2 - Muelle de recepci\u00f3n de canales ................................ 10,00 m2 - C\u00e1mara de refrigeraci\u00f3n.......................................... 20,65 m2 - C\u00e1mara de canales ................................................ 31,00 m2 - C\u00e1mara de Conservaci\u00f3n de congelados.................... 29,20 m2 - T\u00fanel de congelados ............................................ 120,00 m2 - Sala descongelaci\u00f3n .............................................. 27,00 m2 - C\u00e1mara de despiezado .......................................... 100,00 m2 - Almac\u00e9n de carros y cajas de masas ........................ 26,50 m2 - Pasillos de servicios ............................................ --------- m2 - C\u00e1mara de salaz\u00f3n de jamones ............................ 135,00 m2 - C\u00e1mara de almacenamiento de sal .......................... 26,80 m2 - Sala de faenado de jamones.................................... 28,00 m2 - Sala de lavadero de jamones .................................. 64,00 m2 - C\u00e1mara de asentamiento ........................................ 38,40 m2 - Local de desinfecci\u00f3n.............................................. 11,00 m2 - Sala de elaboraci\u00f3n de embutidos ............................ 90,50 m2 - Oficina y administraci\u00f3n (Tienda) .......................... 127,70 m2 - C\u00e1mara tienda ...................................................... 13,70 m2 - Comedor .............................................................. 26,80 m2 - Sala de m\u00e1quinas .................................................. 42,00 m2 artificiales de jamones .......................... 136,00 m2 Subtotal ............................................................2.100,00 m2N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515495 Planta primera: - Secadero natural ................................................1.686,00 - Subtotal m2 Subtotal.............................................................. 440,00 m2 TOTAL .............................................................. 6.072,00 m2 \u2014 EDIFICIO NUEVO SECADERO DE JAMONES: Dos plantas - Secadero de jamones .................................. 3.582,24 m2 Subtotal........................................................3.582,24 m2 TOTAL ..........................................................7.164,48 m2 INSTALACIONES: Frigor\u00edfica. - Secadero de jamones .......................................... 120.000 Fr - Secadero de embutidos .......................................... 60.000 Fr- C\u00e1mara de asentamiento ........................................ 35.000 Fr- C\u00e1mara de salaz\u00f3n de tocinos.................................. 40.000 Fr- C\u00e1mara de tienda .................................................... 5.000 Fr Transporte de canales. - Gas inerte- Agua caliente.- Limpieza. EQUIPOS \u2014 Cami\u00f3n isotermo. \u2014 Bascula puente 60 T.\u2014 Bascula de 1.500 kg.\u2014 Balanza impresora y caja de cobro.\u2014 Etiquetadora y pesaje.\u2014 Sierra de cinta\u2014 Maquina atadora de embutidos y tripas.\u2014 M\u00e1quina grapadora doble cabezalN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515496 de jamones postsolados.\u2014 vac\u00edo.\u2014 Compresor.\u2014 Palet de jamones de Palet de embutidos de acero inoxidable.\u2014 Carro ba\u00f1era de 50 lts.\u2014 Carro ba\u00f1era inoxidable para elevador.\u2014 Mesa de despiece de acero inoxidable.\u2014 Taquilla de vestuarios.\u2014 Balanza 672 kg.\u2014 Registradora alfanum\u00e9rica.\u2014 Molde adicional para manual de moldes para y jamones.\u2014 Lavamanos acero inoxidable.\u2014 Esterilizador de cuchillos.\u2014 Abrigo para muelle de carga. Las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas podr\u00e1n presentar sus sugerencias y alegaciones a la Conseje- r\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, durante el plazo indicado enel p\u00e1rrafo primero de este anuncio, en el Registro \u00danico de la Junta de Extremadura; o porcualquiera de las formas previstas en el art\u00edculo 38.4 de la Ley 30/1992, de 26 de noviem-bre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento AdministrativoCom\u00fan. Lo que se comunica a los efectos oportunos y para el general conocimiento.M\u00e9rida, a 14 de abril de 2015. El Director General de Medio Ambiente (PD del Consejero, Re- soluci\u00f3n de 8 de agosto de 2011, DOE n.\u00ba 162 de 23 de agosto de 2011), ENRIQUE JULI\u00c1NFUENTES. N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515497 ANUNCIO de 14 de abril de 2015 por el que se hace p\u00fablica la decisi\u00f3n de someter a evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica, en la forma prevista en laLey 5/2010, la modificaci\u00f3n puntual del Plan General Municipal deC\u00e1ceres. (2015081570) Los Planes Generales Municipales, Normas Subsidiarias y sus modificaciones, est\u00e1n incluidos en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Ley 9/2006, de 28 de abril, sobre evaluaci\u00f3n de los efectosde determinados planes y programas en el medio ambiente as\u00ed como en el \u00e1mbito de aplica-ci\u00f3n de la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura, al encontrarse en su Anexo I, cuando se prevea que puedan te-ner efectos significativos en el medio ambiente. Para determinar la existencia de efectos significativos en el medio ambiente, en el caso de planes y programas que establezcan el uso de zonas de reducido \u00e1mbito territorial y modifi-caciones menores de planes y programas incluidos en el Anexo I, podr\u00e1 llevarse a cabo unan\u00e1lisis caso por caso de \u00e9stos. La decisi\u00f3n del \u00f3rgano ambiental sobre la sujeci\u00f3n o no alprocedimiento de evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica, deber\u00e1 ser motivada y p\u00fablica. Ambos as-pectos recogidos en los art\u00edculos 3.2 y 4 de la Ley 9/2006 y en los art\u00edculos 30.3 y 30.4 de laLey 5/2010. Asimismo, para determinar si las actuaciones deben ser objeto de evaluaci\u00f3n ambiental, se con- sultar\u00e1 a las Administraciones p\u00fablicas afectadas, se tomar\u00e1 en consideraci\u00f3n el resultado de lasconsultas y se tendr\u00e1n en cuenta los criterios establecidos en el Anexo IV de la Ley 5/2010. En el caso de que no se considere necesario someter un plan o programa a evaluaci\u00f3n am- biental, seg\u00fan el art\u00edculo 30.5 de la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad am-biental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, el \u00f3rgano ambiental podr\u00e1 establecer deforma motivada condiciones y medidas preventivas y correctoras que deber\u00e1n tenerse en con-sideraci\u00f3n en la aprobaci\u00f3n definitiva del instrumento de ordenaci\u00f3n urban\u00edstica y en la auto-rizaci\u00f3n o aprobaci\u00f3n de los proyectos englobados en los mismos. La Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, es el \u00f3rgano am- biental competente en virtud de lo dispuesto en la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3ny calidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Le corresponde la evalua-ci\u00f3n ambiental en lo referido a planes y programas, estando incluidos los instrumentos de pla-neamiento contemplados en la Ley 15/2001, de 14 de diciembre, del Suelo y Ordenaci\u00f3n Te-rritorial de Extremadura. Procediendo en la forma descrita anteriormente, la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Ru- ral, Medio Ambiente y Energ\u00eda ha evaluado la conveniencia de someter al procedimiento deevaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica, en la forma prevista en la Ley 9/2006 y la Ley 5/2010, lamodificaci\u00f3n puntual del Plan General Municipal de C\u00e1ceres, con el resultado que se indica acontinuaci\u00f3n: \u2014 Modificaci\u00f3n puntual del Plan General Municipal de C\u00e1ceres Decisi\u00f3n: Someter la modificaci\u00f3n puntual del Plan General Municipal de C\u00e1ceres al pro- cedimiento de evaluaci\u00f3n de los efectos de determinados planes y programas en el me-N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515498 dio ambiente en la forma prevista en la Ley 9/2006, de 28 de abril, sobre evaluaci\u00f3n de los efectos de determinados planes y programas en el medio ambiente, en la Ley5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3no-ma de Extremadura, y en el Decreto 54/2011, de 29 de abril, por el que se aprueba elReglamento de evaluaci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se-g\u00fan Resoluci\u00f3n de 13 de marzo de 2015 de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Ru-ral, Medio Ambiente y Energ\u00eda. Resumen: La presente modificaci\u00f3n se realiza con el objeto de adaptar algunos pasa- jes de su articulado que afectan a la implantaci\u00f3n de determinados usos y actividadesen suelo no urbanizable de protecci\u00f3n natural, a la normativa ambiental de recienteimplantaci\u00f3n en Extremadura. Se pretende, de esta manera, posibilitar la implantaci\u00f3n o regulaci\u00f3n urban\u00edstica de de- terminados usos o actividades productivas, asentadas en el t\u00e9rmino municipal con an-terioridad a la aplicaci\u00f3n del planeamiento urban\u00edstico vigente en el t\u00e9rmino municipalde C\u00e1ceres. Adem\u00e1s se pretende eliminar la exclusividad de localizar las actividades de vertido, tra- tamiento y recuperaci\u00f3n de materiales de desecho y residuos urbanos, en el Suelo NoUrbanizable Com\u00fan, abriendo la posibilidad de situarse en Suelo No Urbanizable Pro-tegido, lo cual constituye el objeto principal de esta modificaci\u00f3n. Justificaci\u00f3n ambiental: Las razones de la decisi\u00f3n adoptada son la amplia superficie objeto de la modificaci\u00f3n puntual, los valores ambientales existentes en el \u00e1mbito deaplicaci\u00f3n de la misma, la afecci\u00f3n a un espacio incluido en la Red Natura 2000 quecuenta con Plan Rector de Uso y Gesti\u00f3n adem\u00e1s de a especies incluidas en los Ane-xos I y II de la Directiva 92/43/CEE, Anexo I de la Directiva 2009/147/CE, a especiesdel Anexo I del Cat\u00e1logo Regional de Especies Amenazadas de Extremadura (Decreto37/2001), a especies protegidas incluidas en el Listado de Especies Silvestres en R\u00e9-gimen de Protecci\u00f3n Especial (LESPE), o en el Cat\u00e1logo Espa\u00f1ol de Especies Amena-zadas (CEA) y las posibles repercusiones de car\u00e1cter significativo que pueden produ-cirse sobre los mismos. Por todo ello, la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda deter- mina que la modificaci\u00f3n puntual podr\u00eda tener efectos significativos sobre el medio ambientepor lo que es necesario llevar a cabo la evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica en la forma previs-ta en la Ley 9/2006, de 28 de abril, sobre evaluaci\u00f3n de los efectos de determinados planesy programas en el medio ambiente y en la Ley 5/2010, de 23 de junio, de prevenci\u00f3n y cali-dad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. El expediente de evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica del citado instrumento de ordenaci\u00f3n ur- ban\u00edstica se encuentra en la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente de la Consejer\u00eda de Agri-cultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, situada en la avenida Luis Ramallo, s/n.,06800, M\u00e9rida. La resoluci\u00f3n por la que se adopta la decisi\u00f3n motivada de someter a evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica, en la forma prevista en la Ley 9/2006, de 28 de abril, sobre evaluaci\u00f3n de losefectos de determinados planes y programas en el medio ambiente y en la Ley 5/2010, de 23N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515499 de junio, de prevenci\u00f3n y calidad ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la modificaci\u00f3n puntual citada anteriormente se encuentra a disposici\u00f3n del p\u00fablico, durante unperiodo de tiempo de tres meses, en la p\u00e1gina web de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarro-llo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda. http://extremambiente.gobex.es. M\u00e9rida, a 14 de abril de 2015. El Director General de Medio Ambiente (PD Resoluci\u00f3n de 8 de agosto de 2011, DOE n.\u00ba 162 de 23 de agosto), ENRIQUE JULI\u00c1N FUENTES. ANUNCIO de 15 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n en expedientes relativos a ayudas destinadas a indemnizar a los agricultorespor las dificultades naturales en zonas de monta\u00f1a y en zonas distintas delas de monta\u00f1a. (2015081551) A los efectos establecidos en el art\u00edculo 59.5 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9- gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, ytras haberse intentado la notificaci\u00f3n individualizada de determinadas resoluciones desesti-matorias correspondientes a las ayudas destinadas a indemnizar a los agricultores por las di-ficultades naturales en zonas de monta\u00f1a y en zonas distintas de las de monta\u00f1a, se anun-cian las resoluciones desestimatorias de las mismas a los siguientes titulares: \u2014 Carmen D\u00edaz Ambrona de Llera. Expte: 05/0826 \u2014 Nogales Aranguez. Expte: 45/1216\u2014 David Expte: 45/1222\u2014 Manuel Garc\u00eda. Expte: 46/0045\u2014 Expte: 46/0103\u2014 46/0542\u2014 Expte: 46/0560\u2014 Jos\u00e9 Antonio Expte: 47/0559\u2014 Mar\u00eda Nieves Gallardo Romero. Expte: 47/0956\u2014 Joaqu\u00edn Araujo Alejandro. Expte: 49/0365\u2014 Jose Ignacio Expte: 49/0673\u2014 Juan Antonio Carnerero M\u00e1rquez. Expte: 49/0792N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515500 \u2014 Dionisio Gonz\u00e1lez Picado. Expte: 49/0805 \u2014 Juan Cu\u00e9llar. Expte: Expte: 50/0281\u2014 50/1022\u2014 Jose L\u00f3pez. Expte: 50/1546\u2014 Maximiliano Blanco Caballero. Expte: 50/1840\u2014 Jos\u00e9 54/1242\u2014 54/1493\u2014 Expte: 54/1510\u2014 Moran. Expte: 60/0048\u2014 Rufino Garrido S\u00e1nchez. Expte: 60/0244\u2014 Manuel Garrido S\u00e1nchez. Expte: 60/0245\u2014 Rafael Pesado 60/0405\u2014 Mariano 60/3569\u2014 Juan Mateos Salgado. Expte: 60/3720\u2014 Jose Gonz\u00e1lez Gonz\u00e1lez. Expte: 60/4732\u2014 60/5853\u2014 Sebasti\u00e1n 60/6076\u2014 Francisco 60/6085\u2014 Stimper. Expte: 61/0088\u2014 61/1164\u2014 Antonio Ruth S\u00e1nchez L\u00f3pez de Carri\u00f3n. Expte: 61/1411\u2014 Jaime Jos\u00e9 Rodr\u00edguez Arias Fern\u00e1ndez. Expte: 62/1340\u2014 Manuel Rubio Chaves. Expte: 62/0115\u2014 Jose Jes\u00fas Llorente Vara. Expte: 62/1193\u2014 Juan Antonio Mart\u00edn Segovia. Expte: 62/3199\u2014 Natividad Expte: 62/3801\u2014 Jos\u00e9 Carmona 70/3632N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515501 \u2014 Antonio Dom\u00ednguez Hurtado. Expte: 70/3900 \u2014 Andr\u00e9s S\u00e1nchez Lozano. Expte: 70/4070\u2014 Antonio Luis Pati\u00f1o Lorenzo. Expte: 98/0214\u2014 Margarita Ana L\u00f3pez de Ayala Aretio. Expte: 98/0901\u2014 Guillermo Ram\u00edrez L\u00f3pez. Expte: 98/1767\u2014 Rosario Ayala Aretio. Expte: 98/2214\u2014 98/2680\u2014 98/2974\u2014 Jos\u00e9 Carlos Calder\u00f3n Riera. Expte: 98/3296 Contra estas resoluciones, que agotan la v\u00eda administrativa, podr\u00e1n los interesados interpo- ner recurso potestativo de reposici\u00f3n ante la Ilma. Sra. Directora General de Pol\u00edtica AgrariaComunitaria de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda enel plazo de un mes, computado desde el d\u00eda siguiente al de esta publicaci\u00f3n, o bien recursocontencioso-administrativo ante la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Supe-rior de Justicia de Extremadura, sin perjuicio de que puedan presentar cualquier otro que es-timen oportuno. El texto \u00edntegro de las resoluciones indicadas puede ser consultado en el Servicio de Ayudas Complementarias de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Ener-g\u00eda, sita en M\u00e9rida (Badajoz) en el avda. Luis Ramallo, s/n. M\u00e9rida, a 15 de abril de 2015. El Jefe de Servicio de Ayudas Complementarias, VICENTE DONCEL CORDERO. ANUNCIO de 16 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de audiencia en el expediente n.\u00ba 98/0201, relativo a la declaraci\u00f3n de datos para suinscripci\u00f3n en el Registro de Explotaciones Agrarias. (2015081557) No habiendo sido posible practicar en el domicilio de su destinatario la notificaci\u00f3n corres- pondiente al tr\u00e1mite de audiencia concedido en relaci\u00f3n a la declaraci\u00f3n de datos para su ins-cripci\u00f3n en el Registro de Explotaciones Agrarias, que a continuaci\u00f3n se especifica, se proce-de a su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura de conformidad con el art\u00edculo 59.5 dela Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas ydel Procedimiento Administrativo Com\u00fan (BOE n\u00fam. 285, de 27 de noviembre), en la redac-ci\u00f3n dada por la Ley 4/1999, de 13 de enero, que modifica la anterior.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515502 Expediente: 98/0201. Destinatario: Jos\u00e9 Carlos Guerra Rivera.\u00daltimo domicilio conocido: San Jos\u00e9, 60, 06001 Badajoz. As\u00ed mismo y de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 84 de la Ley 30/1992, de 26 de no- viembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Adminis-trativo Com\u00fan, se le concede tr\u00e1mite de audiencia para que en el plazo de 10 d\u00edas pueda for-mular alegaciones y aportar cuantos documentos y justificaciones considere oportuno. Finalmente, se informa que el texto \u00edntegro del tr\u00e1mite de audiencia se encuentra en el Ser- vicio de Registro de Explotaciones y Organismo Pagador, de la Consejer\u00eda de Agricultura, De-sarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda de M\u00e9rida, ubicado en la avda. Luis Ramallo, s/n.,Tfno. 924 002664, donde podr\u00e1 dirigirse para su constancia. M\u00e9rida, a 16 de abril de 2015. El Jefe de Servicio de Registro de Explotaciones y Organismo Pagador, LUIS F. CLAUDIO FRANCO. ANUNCIO de 22 de abril de 2015 sobre ejecuci\u00f3n de sentencias, relativas al amojonamiento de la v\u00eda pecuaria denominada \"Ca\u00f1ada Real de la Plata oAliste Zamorana\", a su paso por los t\u00e9rminos municipales de Aldeanueva delCamino, Herv\u00e1s y Segura de Toro, de la provincia de C\u00e1ceres. (2015081569) Se hace p\u00fablico para general conocimiento, que el pr\u00f3ximo d\u00eda 3 de junio de 2015, a las 11 horas, en el cruce de la EX-205 con la N-630, en la zona de los aparcamientos Roma, se vaa proceder a la ejecuci\u00f3n de las sentencias 131/2014 y 567/2014, reca\u00eddas en los recursoscontencioso-administrativos 467/2012 y 257 y 277/2012 (Acumulados), interpuestos frente alas resoluciones por las que se desestimaba el recurso de alzada presentado contra la Reso-luci\u00f3n de 26 de septiembre de 2011, por la que se aprob\u00f3 el amojonamiento de la v\u00eda pe-cuaria denominada \"Ca\u00f1ada Real de la Plata o Aliste Zamorana\", tramo: \"todo el t\u00e9rmino mu-nicipal de Aldeanueva del Camino y las divisorias con los t\u00e9rminos de Herv\u00e1s y Segura deToro\" a su paso por los t\u00e9rminos municipales de Aldeanueva del Camino, Herv\u00e1s y Segura deToro, de la provincia de C\u00e1ceres. Todos aquellos que se consideren interesados podr\u00e1n acudir a dicho acto y hacer las mani- festaciones que consideren oportunas en el acta que se levantar\u00e1 al efecto. M\u00e9rida, a 22 de abril de 2015. El Director General de Desarrollo Rural, JOS\u00c9 LUIS GIL SOTO. N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515503 ANUNCIO de 22 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n en el expediente n.\u00ba 10/10/0291/14/1, relativo a ayudas a la primera instalaci\u00f3n dej\u00f3venes agricultores en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. (2015081558) No habiendo sido posible practicar en el domicilio de su destinatario la notificaci\u00f3n de la re- soluci\u00f3n de la Directora General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria, relacionada con el expedien-te 10/10/0291/14/1, abierto al amparo Decreto 72/2014, de 5 de mayo, cuyo extracto literalse transcribe como Anexo a D. Julio Jhonatan de \u00c1vila Collado, sobre ayudas a la primera ins-talaci\u00f3n de j\u00f3venes agricultores en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se procede a supublicaci\u00f3n conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 59.5 de la Ley 30/1992, de 26 de noviem-bre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento AdministrativoCom\u00fan, en la redacci\u00f3n dada por la Ley 4/1999, de 23 de enero, que modifica la anterior. El texto \u00edntegro del acto a notificar se encuentra archivado en el Servicio de Ayudas Estruc- turales de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria, sito en la avenida Luis Rama-llo, s/n., donde podr\u00e1 dirigirse para su constancia. M\u00e9rida, a 22 de abril de 2015. El Jefe de Servicio de Ayudas Estructurales, CARLOS GUILL\u00c9N NAVARRO. ANEXO \"Examinada la documentaci\u00f3n obrante en el expediente de referencia acogido al Decreto 72/2014, de 5 de mayo, por el que se establecen las bases reguladoras y normas de aplica-ci\u00f3n del r\u00e9gimen de ayudas a la primera instalaci\u00f3n de j\u00f3venes agricultores en la ComunidadAut\u00f3noma de Extremadura y la convocatoria de ayudas para el ejercicio 2014. HECHOS 1. Con fecha 29 de mayo de 2014 se present\u00f3 solicitud de ayuda.2. Que mediante su escrito de fecha 11 de febrero de 2015 renuncia a la ayuda. A los si- guientes hechos son de aplicaci\u00f3n los siguientes: FUNDAMENTOS DE DERECHO El art\u00edculo 90 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Adminis- traciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan (BOE n\u00fam. 285, de 27 de no-viembre de 1992) establece que: \"Todo interesado podr\u00e1 desistir de su solicitud o cuando ellono est\u00e9 prohibido por el Ordenamiento Jur\u00eddico, renunciar a sus derechos\". Por todo lo expuesto, la Direcci\u00f3n General en uso de sus atribuciones legales: RESUELVE: Aceptar su renuncia y proceder al archivo de expediente.Contra esta resoluci\u00f3n que pone fin a la v\u00eda administrativa, cabe interponer recurso potesta- tivo de reposici\u00f3n ante esta Consejer\u00eda en el plazo de un mes, contado a partir del d\u00eda si-guiente de recibir la notificaci\u00f3n de esta resoluci\u00f3n o bien recurso contencioso administrativoN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515504 ante la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Extrema- dura en el plazo de dos meses, contando a partir del d\u00eda siguiente al del recibo de esta reso-luci\u00f3n (arts. 116 y 117 de la Ley 30/1992, modificada por la Ley 4/1999, de 13 de enero (BOEn\u00fam. 12, de 14 de enero) y arts. 10, 14 y 46 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladorade la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-Administrativa). Notificando la presente resoluci\u00f3n al interesado de conformidad con lo establecido en los ar- t\u00edculos 58 y 59 de la LRJPAC. M\u00e9rida, a 20 de febrero de 2015. La Directora General De Pol\u00edtica Agraria Comunitaria (PD Res. de 26/07/2011, DOE n.\u00ba 147, de 1/08/2011)\". ANUNCIO de 24 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de inscripci\u00f3n de certificados de eficiencia energ\u00e9tica de edificios en el Registro de eficienciaenerg\u00e9tica de edificios. (2015081555) Habi\u00e9ndose intentado la notificaci\u00f3n, en debida forma, de la comunicaci\u00f3n para la inscripci\u00f3n de certificados de eficiencia energ\u00e9tica de edificios en el Registro de eficiencia energ\u00e9tica deedificios, y considerando que la publicaci\u00f3n de dicho acto podr\u00eda lesionar derechos o intere-ses leg\u00edtimos, se procede, de conformidad con los art\u00edculos 59, 60 y 61 de la Ley 30/1992,de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del ProcedimientoAdministrativo Com\u00fan, a la publicaci\u00f3n de esta somera indicaci\u00f3n del contenido del acto, ad-virtiendo a los interesados que en el plazo de diez d\u00edas a contar desde la publicaci\u00f3n del pre-sente anuncio, podr\u00e1n personarse en la Direcci\u00f3n General de Industria y Energ\u00eda de la Con-sejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda, en la avda. Luis Ramallo,s/n., de M\u00e9rida (Badajoz), al objeto de conocer el contenido \u00edntegro del mencionado acto. Se le advierte que, en caso de no verificar el presente requerimiento en el plazo establecido, se les tendr\u00e1 por desistidos de su petici\u00f3n, previa resoluci\u00f3n que deber\u00e1 ser dictada en lost\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 42, de acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 71.1 in fine dela Ley 30/1992. M\u00e9rida, a 24 de abril de 2015. La Directora General de Industria y Energ\u00eda, CAROLINA GRAU FERRANDO. ANEXO NOMBRE Y APELLIDOS NIF N.\u00ba DE EXPEDIENTE LEONOR HERNANDO MORENO 75988460W CEE-EX 06968252B CEE-EX 00728/15 ANUNCIO de 29 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de tr\u00e1mite de subsanaci\u00f3n y mejora en expedientes de ayudas agroambientales para lossolicitantes de ayuda y pago de la primera anualidad de ganader\u00eda ecol\u00f3gica,producci\u00f3n ecol\u00f3gica de olivar y producci\u00f3n integrada de arroz y a lossolicitantes del pago de la segunda anualidad de producci\u00f3n integrada dearroz y de frutal de pepita, producci\u00f3n ecol\u00f3gica en olivar, frutales de hueso,pepita, secano, ganader\u00eda y de la ayuda a las aves esteparias, todascorrespondientes a la campa\u00f1a 2014. (2015081626) Por la presente se notifica tr\u00e1mite de subsanaci\u00f3n y mejora de la solicitud, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 71 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, LRJAP-PAC, en laredacci\u00f3n dada por la Ley 4/1999, de 13 de enero, en el art\u00edculo 16 del Decreto 4/2013, de29 de enero, por el que se regula el r\u00e9gimen de ayudas agroambientales para la utilizaci\u00f3nsostenible de las tierras agr\u00edcolas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, concedi\u00e9ndo-le un plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles a partir del d\u00eda siguiente a la notificaci\u00f3n mediante esta pu-blicaci\u00f3n, para subsanar la falta y presentar los documentos y justificantes requeridos. Si transcurrido este plazo no subsanara la falta o no se presentaran los documentos, se ten- dr\u00e1 por desistido de su solicitud. La relaci\u00f3n de beneficiarios afectados por dicho tr\u00e1mite, se encuentra publicada en internet en el Portal oficial de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Ener-g\u00eda de la Junta de Extremadura, http://www.gobex.es//cons002/Notificaciones pudi\u00e9ndose ac-ceder con las respectivas claves personalizadas en la aplicaci\u00f3n Laboreo donde se encuentrael texto \u00edntegro del tr\u00e1mite de subsanaci\u00f3n y mejora de la solicitud.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515506 La documentaci\u00f3n requerida podr\u00e1 presentarla en el Registro General de esta Consejer\u00eda, as\u00ed como en los Centros de atenci\u00f3n administrativa, Oficinas de respuesta personalizada, o en losdem\u00e1s lugares previstos en el art\u00edculo 7 del Decreto 257/2009, de 18 de diciembre, por el quese implanta un sistema de Registro \u00danico y se regulan las funciones administrativas del mis-mo en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, conformeal art\u00edculo 38 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Adminis-traciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan y se dirigir\u00e1n al Servicio de Ayu-das Complementarias, de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria, de la Conseje-r\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda de la Junta de Extremadura,en la avenida de Luis Ramallo, s/n., 06800 M\u00e9rida (Badajoz), con indicaci\u00f3n de la referencia:Ayuda y n.\u00ba de orden. M\u00e9rida, a 29 de abril de 2015. El Jefe de Servicio de Ayudas Complementarias, VICENTE DONCEL CORDERO. ANUNCIO de 5 de mayo de 2015 por el que se hace p\u00fablica la convocatoria, por procedimiento abierto, para la contrataci\u00f3n de \"Elaboraci\u00f3n eimpartici\u00f3n de talleres escolares sobre la Red Natura 2000 del Proyecto Life+ Infonatur 2000\". Expte.: 1551SE1PC163. (2015081596) 1. ENTIDAD ADJUDICATARIA: a) Organismo: Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda. b) Dependencia que tramita el expediente: Secretar\u00eda General. Servicio de Gesti\u00f3n Eco- n\u00f3mica y Contrataci\u00f3n. Secci\u00f3n de Contrataci\u00f3n. c) N\u00famero de expediente: 1551SE1PC163. 2. OBJETO DEL CONTRATO: a) Descripci\u00f3n del objeto: Elaboraci\u00f3n e impartici\u00f3n de talleres escolares sobre la Red Na- tura 2000 del Proyecto Life + Infonatur 2000. b) Lugar de ejecuci\u00f3n: Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.c) Plazo de ejecuci\u00f3n: 18 meses. 3. TRAMITACI\u00d3N Y PROCEDIMIENTO DE ADJUDICACI\u00d3N: a) Tramitaci\u00f3n: Ordinaria. b) Procedimiento: Abierto.c) Criterios de adjudicaci\u00f3n: Criterios de adjudicaci\u00f3n cuya valoraci\u00f3n es autom\u00e1tica: \u2014 Proposici\u00f3n econ\u00f3mica: Hasta 80 puntos.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515507 Criterios de adjudicaci\u00f3n cuya valoraci\u00f3n depende de un juicio de valor: \u2014 Calidad t\u00e9cnica de la propuesta: Hasta 20 puntos. 4. PRESUPUESTO 5. GARANT\u00cdAS: Provisional: Dispensada. Definitiva: 5,0 % del importe de adjudicaci\u00f3n (excluido el IVA). 6. OBTENCI\u00d3N DE DOCUMENTACI\u00d3N E INFORMACI\u00d3N: a) Entidad: La que figura en los apartados 1.a) y 1.b). b) Domicilio: Avda. Luis Ramallo, s/n.c) 924 002435.f) P\u00e1gina http://contratacion.gobex.es/g) Fecha l\u00edmite de obtenci\u00f3n de documentos e informaci\u00f3n: La fecha l\u00edmite de presenta- ci\u00f3n de ofertas. 7. REQUISITOS ESPEC\u00cdFICOS DEL CONTRATISTA: a) Clasificaci\u00f3n: No se requiere clasificaci\u00f3n. b) Solvencia econ\u00f3mica y financiera, y solvencia t\u00e9cnica y profesional: Tal y como se es- pecifica en el apartado J del Cuadro Resumen de Caracter\u00edsticas que forman parte delPliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares como Anexo I. 8. PRESENTACI\u00d3N DE LAS OFERTAS O DE LAS SOLICITUDES DE PARTICIPACI\u00d3N: a) Fecha l\u00edmite de presentaci\u00f3n: Hasta las 14:30 horas del d\u00eda 28 de mayo de 2015. b) Documentos a presentar: Los que se rese\u00f1an en el Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares: Sobre nominado \"3\", conteniendo la oferta econ\u00f3mica y documentaci\u00f3npara valoraci\u00f3n de criterios cuantificables de forma autom\u00e1tica, Sobre nominado \"2\",conteniendo documentaci\u00f3n para valoraci\u00f3n de criterios cuya cuantificaci\u00f3n dependade un juicio de valor y Sobre nominado \"1\", conteniendo la documentaci\u00f3n relaciona-da en el punto 4.2. del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares (informado porN\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515508 la Intervenci\u00f3n General el 21 de noviembre de 2013 y por la Direcci\u00f3n General de los Servicios Jur\u00eddicos del Gobierno de Extremadura el 25 de noviembre de 2013, y apro-bado por el \u00d3rgano de Contrataci\u00f3n con fecha 19 de diciembre de 2013). Todos los so-bres deber\u00e1n ir firmados y sellados por el licitador o su representante. c) Lugar de presentaci\u00f3n: Registro \u00danico. 1.\u00ba Entidad: Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda. 2.\u00ba Domicilio: Avda. Luis Ramallo, s/n.3.\u00ba Localidad y c\u00f3digo postal: M\u00e9rida 06800. d) Admisi\u00f3n de variantes: No se admiten variantes. 9. APERTURA DE LAS OFERTAS: a) Entidad: Secretar\u00eda General. b) Domicilio: Avda. Luis Ramallo, s/n.c) Localidad: M\u00e9rida.d) Fechas y horas: \u2014 Documentaci\u00f3n Administrativa (Sobre 1): 5 de junio de 2015 a las 13:00 horas, conforme a lo establecido en el punto 7.4. del Pliego de Cl\u00e1usulas AdministrativasParticulares (informado por la Intervenci\u00f3n General el 21 de noviembre de 2013 ypor la Direcci\u00f3n General de los Servicios Jur\u00eddicos del Gobierno de Extremadura el25 de noviembre de 2013, y aprobado por el \u00d3rgano de Contrataci\u00f3n con fecha 19de diciembre de 2013). Mediante acto p\u00fablico se proceder\u00e1 a la comunicaci\u00f3n delresultado de la revisi\u00f3n de la documentaci\u00f3n administrativa y, en su caso, petici\u00f3nde subsanaci\u00f3n de documentaci\u00f3n. Concedi\u00e9ndose un plazo de tres d\u00edas h\u00e1biles pa-ra la subsanaci\u00f3n de los errores declarados como tales. \u2014 Documentaci\u00f3n para valoraci\u00f3n de criterios cuya cuantificaci\u00f3n depende de un juicio de valor (Sobre 2): 12 de junio de 2015 a las 09:30 horas, conforme a lo estableci-do en el punto 7.5. del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares (informadopor la Intervenci\u00f3n General el 21 de noviembre de 2013 y por la Direcci\u00f3n Generalde los Servicios Jur\u00eddicos del Gobierno de Extremadura el 25 de noviembre de 2013,y aprobado por el \u00d3rgano de Contrataci\u00f3n con fecha 19 de diciembre de 2013). \u2014 Documentaci\u00f3n para valoraci\u00f3n de criterios cuya valoraci\u00f3n es autom\u00e1tica (Sobre 3): 13 de julio de 2015 a las 09:30 horas, conforme a lo establecido en el punto7.5. del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares (informado por la Inter-venci\u00f3n General el 21 de noviembre de 2013 y por la Direcci\u00f3n General de los Ser-vicios Jur\u00eddicos del Gobierno de Extremadura el 25 de noviembre de 2013, y apro-bado por el \u00d3rgano de Contrataci\u00f3n con fecha 19 de diciembre de 2013). Asimismo, la informaci\u00f3n relativa al resultado de todas las mesas de contrataci\u00f3n que se celebren, podr\u00e1 ser consultada en el tabl\u00f3n de anuncios del Servicio de Gesti\u00f3n Econ\u00f3mi-ca y Presupuestaria de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente yEnerg\u00eda, sita en avda. Luis Ramallo, s/n., de M\u00e9rida.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515509 A los efectos establecidos en el art. 53 del TRLCSP, el resultado de la calificaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n administrativa y las dem\u00e1s sesiones, as\u00ed como cualquier variaci\u00f3n en lasfechas y horas indicadas para la celebraci\u00f3n de las mesas, se har\u00e1 p\u00fablico a trav\u00e9s delPerfil del contratante en la siguiente direcci\u00f3n de internet: http://contratacion.gobex.es. 10. FINANCIACI\u00d3N: de difusi\u00f3n y material divulgativo; Ac-ci\u00f3n B.1: Estudio sobre la percepci\u00f3n de la Red Natura 2000 en el \u00e1rea del proyecto, Ta-sa de Cofinanciaci\u00f3n: 49,77 %. 11. GASTOS DE ANUNCIOS: Los gastos ocasionados por la publicaci\u00f3n del presente anuncio, ser\u00e1n abonados por el adjudicatario antes de la firma del contrato. M\u00e9rida, a 5 de mayo de 2015. El Secretario General (PD Res. de 26/07/11, DOE n.\u00ba 147, de 01/08/11), ERNESTO DE MIGUEL GORDILLO. CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y CULTURA RESOLUCI\u00d3N de 28 de abril de 2015, de la Secretar\u00eda General, por la que se convoca, por procedimiento abierto y tramitaci\u00f3n ordinaria, lacontrataci\u00f3n del servicio de \"Bar y catering para los residentes en elComplejo Educativo Expte.: SER1503002. (2015060998) 1. ENTIDAD ADJUDICADORA: a) Organismo: Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura de la Junta de Extremadura. b) Dependencia que tramita el expediente: Secretar\u00eda General, Secci\u00f3n de Contrataci\u00f3n y R\u00e9gimen Interior. c) Obtenci\u00f3n de documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n: 1. Dependencia: Secci\u00f3n de Contrataci\u00f3n y R\u00e9gimen Interior de la Consejer\u00eda de Edu- caci\u00f3n y Cultura. 2. Domicilio: \"M\u00e9rida III Milenio\". planta. y C\u00f3digo Postal: M\u00e9rida Tel\u00e9fono. 924 007500.5. Telefax. 924 007572.6. Correo electr\u00f3nico: contratacion.edu@gobex.es N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515510 7. Direcci\u00f3n de internet del Perfil de contratante: http://contratacion.gobex.es 8. Fecha limite de obtenci\u00f3n de documentaci\u00f3n e informaci\u00f3n: Quince d\u00edas naturales contados a partir del siguiente a su publicaci\u00f3n en el DOE. d) N\u00famero de expediente: SER1503002. 2. OBJETO DEL CONTRATO: a) Tipo. Contrato de Servicio. b) Descripci\u00f3n del objeto: Servicio de bar y catering para los residentes en el Complejo Educativo de Plasencia. c) Lugar de entrega: Complejo Educativo de Plasencia. 1. Domicilio: Avda. Virgen del Puerto, 2.CP: 10600 Plasencia (C\u00e1ceres). d) Plazo de ejecuci\u00f3n/entrega: Seg\u00fan Anexo I. del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Par- ticulares. e) Admisi\u00f3n de pr\u00f3rroga: Si.f) CPV. 55500000-5 \"Servicios cantina y de suministros de comidas desde el exterior\". 3. TRAMITACI\u00d3N Y PROCEDIMIENTO: a) Tramitaci\u00f3n: Ordinaria. b) Procedimiento: Abierto.c) Criterios de adjudicaci\u00f3n: 1. Criterio Econ\u00f3mico (100 %). 4. VALOR ESTIMADO DEL CONTRATO: 300.855,28 euros.5. PRESUPUESTO BASE DE (IVA incluido). 6. GARANT\u00cdAS EXIGIDAS: El 5 % del importe de adjudicaci\u00f3n (IVA excluido) art. 95 TRLCSP. 7. REQUISITOS ESPEC\u00cdFICOS DEL CONTRATISTA: a) Clasificaci\u00f3n: Grupo: M Subgrupo: 6 Categor\u00eda: B. b) Solvencia econ\u00f3mica y financiera y solvencia t\u00e9cnica y profesional: Seg\u00fan Anexo I del Pliego de Cl\u00e1usulas Administrativas Particulares.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515511 8. PRESENTACI\u00d3N DE OFERTAS O DE SOLICITUDES DE PARTICIPACI\u00d3N: a) Fecha l\u00edmite de presentaci\u00f3n: Con anterioridad a las catorce horas del decimoquinto d\u00eda natural contado a partir del siguiente al de su publicaci\u00f3n en el DOE, si este \u00faltimod\u00eda del plazo expresado es s\u00e1bado, domingo o festivo, el plazo concluir\u00e1 el d\u00eda h\u00e1bil si-guiente. b) Modalidad de presentaci\u00f3n: Seg\u00fan lo especificado en el Pliego de Cl\u00e1usulas Adminis- trativas Particulares. Sobre 1: Documentaci\u00f3n administrativa; Sobre 3: Documentaci\u00f3npara valoraci\u00f3n de criterios cuantificables de forma autom\u00e1tica. c) Lugar de presentaci\u00f3n: Dependencia: Oficina de Registro \u00danico de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura. Domicilio: Avda. Valhondo, s/n. M\u00f3dulo 5 Planta Baja.Localidad y c\u00f3digo postal: 06800 M\u00e9rida. d) Admisi\u00f3n de variante: No.e) Plazo durante el cual el licitador estar\u00e1 obligado a mantener su oferta: Quince d\u00edas a contar desde la apertura de las proposiciones (Art. 161.1 TRLCSP). 9. APERTURA DE OFERTAS: a) Direcci\u00f3n: Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura, Avda. Valhondo, Modulo 4-3.\u00aa Planta. b) Localidad y c\u00f3digo postal: 06800 M\u00e9rida.c) Fecha y hora: La Mesa de Contrataci\u00f3n, para la calificaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n presen- tada por los licitadores en el sobre 1, se reunir\u00e1 previa publicaci\u00f3n en el Perfil del Con-tratante: http://contratacion.gobex.es, en la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura, avda.Valhondo, s/n. Edificio \"M\u00e9rida III Milenio\", M\u00f3dulo 4-3.\u00aa Planta de M\u00e9rida. El resultadode la misma, y en su caso la subsanaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n presentada, se expondr\u00e1en el Tabl\u00f3n de Anuncios del Registro \u00danico de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Cultura sitoen la avda. Valhondo, s/n. Edificio \"M\u00e9rida III Milenio\", M\u00f3dulo 5-Bajo de M\u00e9rida as\u00ed co-mo en el Perfil del Contratante: http://contratacion.gobex.es. De los posteriores actos seindicar\u00e1 la fecha igualmente en el Tabl\u00f3n de Anuncios y en dicha p\u00e1gina web. 10. GASTOS DE PUBLICIDAD: Por cuenta del adjudicatario. 11. FECHA DE ENV\u00cdO DEL ANUNCIO AL \"DIARIO OFICIAL DE LA UNI\u00d3N EUROPEA\": No procede. 12. OTRAS INFORMACIONES: Dirigirse a la Secretar\u00eda General (Servicio de Recursos Humanos y R\u00e9gimen Interior, avda. Valhondo, s/n., M\u00f3dulo 4, Planta 3.\u00aa (06800 M\u00e9rida) Telf.: 924 007529. M\u00e9rida, a 28 de abril de 2015. El Secretario General, (PD 02/08/2011, DOE n\u00fam. 154, de (10/08/2011), JORGE MATEOS MATEOS-VILLEGAS.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515512 CONSEJER\u00cdA DE EMPLEO, MUJER Y POL\u00cdTICAS SOCIALES ANUNCIO de 15 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de resoluci\u00f3n de la Unidad de Mediaci\u00f3n, Arbitraje y Conciliaci\u00f3n de C\u00e1ceres, en el expedientesancionador n.\u00ba 10/0029/15. (2015081554) Habi\u00e9ndose intentado la notificaci\u00f3n sin que haya sido posible practicarla por causas no im- putables a la Administraci\u00f3n y de acuerdo con lo dispuesto en los art\u00edculos 59.5 y 61 de laLey 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y delProcedimiento Administrativo Com\u00fan, se inserta una somera indicaci\u00f3n de su contenido me-diante la publicaci\u00f3n del presente anuncio en el Diario Oficial de Extremadura y asimismo seremite al Ayuntamiento de Madrid para su exposici\u00f3n en el de edictos. Expte 13 de Madrid.Actos que se notifican: Resoluci\u00f3n de la Unidad de Mediaci\u00f3n, Arbitraje y Conciliaci\u00f3n de C\u00e1ceres. Se pone en conocimiento del interesado que puede comparecer, en el plazo de diez d\u00edas h\u00e1- biles a contar desde el siguiente a la publicaci\u00f3n del presente anuncio, en la sede de esta de-pendencia administrativa de la Unidad de Mediaci\u00f3n, Arbitraje y Conciliaci\u00f3n de C\u00e1ceres de laConsejer\u00eda de Empleo, Mujer y Pol\u00edticas Sociales, sita en la c/ Hilanderas, 15, Pol\u00edgono Las Ca-pellan\u00edas de C\u00e1ceres, a fin de notificarle las resoluciones de referencia. Se advierte al interesado, que transcurrido dicho plazo de diez d\u00edas sin que haya compareci- do para ser notificado de forma expresa, las notificaciones se entender\u00e1n producidas, sur-tiendo sus efectos legales desde el d\u00eda siguiente al vencimiento del plazo se\u00f1alado al efecto. Contra dichas resoluciones podr\u00e1 interponerse recurso de alzada ante la Direcci\u00f3n General de Trabajo de la Consejer\u00eda de Empleo, Mujer y Pol\u00edticas Sociales, en el plazo de un mes, a con-tar desde el d\u00eda siguiente a la notificaci\u00f3n de dichas resoluciones, y en caso de no compare-cer en el plazo establecido en esta publicaci\u00f3n, desde el d\u00eda siguiente al vencimiento de dichoplazo, conforme a los art\u00edculos 107.1, 114.1 y 115.1 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre,de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Co-m\u00fan, sin perjuicio de que puede ejercitarse cualquier otro que se estime procedente. C\u00e1ceres, a 15 de abril de 2015. El Jefe de Servicio de Trabajo y Sanciones. PD El Jefe de la Unidad de Mediaci\u00f3n, Arbitraje y Conciliaci\u00f3n (Resoluci\u00f3n de 1 de junio 2012, DOE del 11),ENRIQUE S\u00c1NCHEZ S\u00c1NCHEZ. N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515513 ANUNCIO de 23 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de requerimiento de documentaci\u00f3n en el expediente n.\u00ba FN/B/15/315, en materia desubvenciones a las familias residentes en la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura para el fomento de la natalidad. (2015081542) Intentada sin efecto la notificaci\u00f3n del escrito de requerimiento de documentaci\u00f3n en el do- micilio de la interesada, mediante correo certificado y habi\u00e9ndose publicado, asimismo, el ci-tado acto en el Tabl\u00f3n de edictos del Ayuntamiento de la localidad de sus \u00faltimo domicilio co-nocido, se inserta una somera indicaci\u00f3n de su contenido mediante la publicaci\u00f3n del presenteanuncio en el Diario Oficial de Extremadura de acuerdo con lo dispuesto en los arts. 59.5 y61 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fa-blicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan. Se pone en conocimiento de la interesada que puede comparecer, en el plazo de diez d\u00edas h\u00e1- biles a contar desde el siguiente a la publicaci\u00f3n del presente anuncio, en el Servicio Territo-rial de Badajoz de la Consejer\u00eda de Empleo, Mujer y Pol\u00edticas Sociales, sito en Ronda del Pilarn.\u00ba 10, 2.\u00aa planta de Badajoz, al objeto de ser notificado del acto rese\u00f1ado en el Anexo, pa-ra el conocimiento \u00edntegro del mismo. Se advierte, asimismo, a la interesada, que transcurrido dicho plazo de diez d\u00edas sin que haya comparecido para ser notificado de forma expresa, la notificaci\u00f3n se entender\u00e1 producida, sur-tiendo sus efectos legales desde el d\u00eda siguiente al vencimiento del plazo se\u00f1alado al efecto. Badajoz, a 23 de abril de 2015. El Jefe de Servicio Territorial de Badajoz, PEDRO A. NIETO PORRAS. ANEXO DESTINATARIO N.\u00ba EXPEDIENTE ASUNTO Gladis Jeaneth Ruiz Carrillo FN/B/15/315 REQUERIMIENTO DE PETICION DOCUMENTACION ANUNCIO de 23 de abril de 2015 sobre notificaci\u00f3n de requerimiento de documentaci\u00f3n en el expediente n.\u00ba FN/B/14/1718, en materia desubvenciones a las familias residentes en la Comunidad Aut\u00f3noma deExtremadura para el fomento de la natalidad. (2015081543) Intentada sin efecto la notificaci\u00f3n del escrito de requerimiento de documentaci\u00f3n en el do- micilio de la interesada, mediante correo certificado y habi\u00e9ndose publicado, asimismo, el ci-tado acto en el Tabl\u00f3n de edictos del Ayuntamiento de la localidad de sus \u00faltimo domicilio co-nocido, se inserta una somera indicaci\u00f3n de su contenido mediante la publicaci\u00f3n del presenteanuncio en el Diario Oficial de Extremadura de acuerdo con lo dispuesto en los arts. 59.5 y61 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fa-blicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan. N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515514 Se pone en conocimiento de la interesada que puede comparecer, en el plazo de diez d\u00edas h\u00e1- biles a contar desde el siguiente a la publicaci\u00f3n del presente anuncio, en el Servicio Territo-rial de Badajoz de la Consejer\u00eda de Empleo, Mujer y Pol\u00edticas Sociales, sito en Ronda del Pilarn.\u00ba 10, 2.\u00aa planta de Badajoz, al objeto de ser notificado del acto rese\u00f1ado en el Anexo, pa-ra el conocimiento \u00edntegro del mismo. Se advierte, asimismo, a la interesada, que transcurrido dicho plazo de diez d\u00edas sin que haya comparecido para ser notificado de forma expresa, la notificaci\u00f3n se entender\u00e1 producida, sur-tiendo sus efectos legales desde el d\u00eda siguiente al vencimiento del plazo se\u00f1alado al efecto. Badajoz, a 23 de abril de 2015. El Jefe de Servicio Territorial de Badajoz, PEDRO A. NIETO PORRAS. ANEXO DESTIN ATARIO N.\u00ba PETICION DOCUMENTACION ANUNCIO de 24 de abril de 2015 sobre acuerdo de admisi\u00f3n a dep\u00f3sito de la modificaci\u00f3n de los estatutos de la organizaci\u00f3n sindical denominada\"Central Sindical Unitaria de Extremadura\", en siglas \"CSU-Extremadura\".Expediente CA/205. (2015081559) De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 4, apartados 3 y 4 de la Ley Org\u00e1nica 11/1985, de 2 de agosto, de Libertad Sindical (Bolet\u00edn Oficial del Estado n.\u00ba 189, del 8), sehace p\u00fablico: Que el d\u00eda 5 de marzo de 2015, fue presentada a dep\u00f3sito Acta del II Congreso Extraordina- rio celebrado el 25 de octubre de 2014, en la que se recoge el acuerdo de modificaci\u00f3n de losEstatutos, as\u00ed como los nuevos Estatutos modificados, de la organizaci\u00f3n sindical denomina-da \"Central Sindical Unitaria de Extremadura\", en siglas \"CSU-Extremadura\", con domicilio so-cial en Calle San Gil, 96, de Azuaga (Badajoz), entidad que tiene asignado el expediente dedep\u00f3sito n\u00famero CA/205 y que se configura como sindicato, cuyo \u00e1mbito territorial es el co-rrespondiente a la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y cuyo \u00e1mbito funcional integra ala totalidad de los sectores productivos. Con fecha 20 de marzo de 2015 fue requerida formalmente por anomal\u00edas observadas que fueron subsanadas el 26 de marzo de 2015 mediante la rectificaci\u00f3n del Acta del II Congre-so Extraordinario de la citada organizaci\u00f3n. En el acuerdo expresado en el citado Acta se procedi\u00f3 a dar nueva redacci\u00f3n al texto estatu- tario, modific\u00e1ndose los el VIII: Disposiciones Finales pasa a ser el T\u00edtulo IX; y se a\u00f1adeel T\u00edtulo VIII, denominado Referencia Internacional de CSU-Extremadura.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515515 Son firmantes del referido Acta, en nombre y representaci\u00f3n de la organizaci\u00f3n sindical: D. Fernando Acedo Garc\u00eda y D. Jos\u00e9 Antonio Gallego Gallo, en calidad, respectivamente, de Pre-sidente y Secretario de la Mesa del Congreso de la citada organizaci\u00f3n. Habida cuenta que la documentaci\u00f3n as\u00ed presentada cumple con todos los requisitos legales establecidos por las citadas normas. Esta Direcci\u00f3n General de Trabajo acuerda:Primero. Admitir el dep\u00f3sito de modificaci\u00f3n de los Estatutos de la entidad referenciada.Segundo. Disponer la publicaci\u00f3n de este acuerdo en el Diario Oficial de Extremadura.Lo que se hace p\u00fablico para que todo aquel que se considere interesado pueda examinar los Estatutos depositados en esta dependencias (Direcci\u00f3n General de Trabajo, Consejer\u00eda de Em-pleo, Mujer y Pol\u00edticas Sociales, Paseo de Roma, s/n., M\u00f3dulo D-2.\u00aa planta, M\u00e9rida), y solici-tar, ante la Sala de lo Social del Tribunal Superior de Justicia de Extremadura, la declaraci\u00f3njudicial de no ser conforme a Derecho la documentaci\u00f3n depositada, en virtud de lo estable-cido por los art\u00edculos 2.j), 7.a), 11.1.b) y 173 de la Ley 36/2011, de 10 de octubre, regula-dora de la jurisdicci\u00f3n social (Bolet\u00edn Oficial del Estado n\u00famero 245, del 11 de octubre). M\u00e9rida, a 24 de abril de 2015. La Directora General de Trabajo, IRENE MAR\u00cdN LUENGO. AYUNTAMIENTO DE TRUJILLO ANUNCIO de 23 de abril de 2015 sobre aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Municipal. (2015081552) Aprobado inicialmente el Plan General Municipal de Trujillo, por acuerdo adoptado por el Pleno de este Excmo. Ayuntamiento, en sesi\u00f3n ordinaria celebrada el 8 de abril de 2015, de confor-midad con lo establecido en los art\u00edculos 77.2.2 de la Ley 15/2001, de 14 de diciembre, del Sue-lo y Ordenaci\u00f3n territorial de Extremadura; art. 10 de la Ley 9/2006, de 28 de abril, sobre eva-luaci\u00f3n de los efectos de determinados planes y programas en el medio ambiente; art. 12 delDecreto 54/2011, de 29 de abril, por el que se aprueba el Reglamento de Evaluaci\u00f3n Ambien-tal de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y art. 121.2 del Reglamento de Planeamientode Extremadura aprobado por Decreto 7/2007, de 23 de enero, se somete a informaci\u00f3n p\u00fabli-ca por el plazo de cuarenta y cinco d\u00edas a contar desde el d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n delpresente anuncio en el Diario Oficial de Extremadura, sin perjuicio de su publicaci\u00f3n en un dia-rio de los de mayor difusi\u00f3n provincial y en el tabl\u00f3n de anuncios de este Ayuntamiento. Toda la documentaci\u00f3n, incluido el Informe de Sostenibilidad Ambiental, podr\u00e1 ser exami- nada en el Servicio de Urbanismo del Ayuntamiento de Trujillo y en la p\u00e1gina web:www.trujillociudad.com, por cualquier interesado, a fin de que se formulen las alegacionesque se estimen pertinentes. Trujillo, a 23 de abril de 2015. El Alcalde, ALBERO CASERO \u00c1VILA.N\u00daMERO 89 Martes, 12 de mayo de 201515516 NUESTRA SE\u00d1ORA DE AGUASANTAS, SOCIEDAD COOPERATIVA ANUNCIO de 24 de marzo de 2015 sobre transformaci\u00f3n de Sociedad Cooperativa en Sociedad Limitada. (2015081252) Sociedad Cooperativa Ntra. Sra. de Aguasantas, con CIF n\u00fam. F06004568 y domicilio en ca- lle Templarios, 28, de Jerez de los Caballeros (Badajoz), por acuerdo de asamblea general ce-lebrada el 23-03-2015 se transforma en Sociedad Limitada, denomin\u00e1ndose Ntra. Sra. deAguasantas Sociedad Limitada. Jerez de los Caballeros, a 24 de marzo de 2015. El Presidente, CARMEN COSMO M\u00c9NDEZ.Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica Secretar\u00eda General Tel\u00e9fono: 924 005012 - 924 005114 e-mail: doe@gobex.esGOBIERNO DE EXTREMADURA Avda. Valhondo, s/n. 06800 M\u00e9rida "}