{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.hcder.gov.ar/archivosDownload/diarios/D04-21052019o140.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 20 19 PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DIARIO DE SESIONES C\u00c1MARA DE DIPUTADOS 140\u00ba PER\u00cdODO LEGISLATIVO 21 de mayo de 201 9 REUNI\u00d3N Nro. 04 - 3\u00aa ORDINARIA PRESIDENCIA DEL SE\u00d1OR DIPUTADO : DIEGO LUCIO NICOL\u00c1S LARA SECRETAR \u00cdA: NICOL\u00c1S PIERINI PROSECRETAR\u00cd A: SERGIO Ayel\u00e9n TRONCOSO , Ricardo Antonio ANGEROSA , Leticia Mar\u00eda VALENZUELA , Silvio Gabriel ANGUIANO , Mart\u00edn C\u00e9sar V\u00c1ZQUEZ , Rub\u00e9n \u00c1ngel ARTUSI , Jos\u00e9 VIOLA , ZAVALLO , Gustavo Marcelo LA MADRID , Joaqu\u00edn Diputado s ausente s con aviso LARA , Diego Lucio Nicol\u00e1s ALLENDE , Jos\u00e9 \u00c1ngel LENA , Gabriela Mabel B\u00c1EZ , Pedro \u00c1ngel MONGE , Jorge Daniel DARRICH\u00d3N , Juan Carlos NAVARRO , Juan Reynaldo GONZ\u00c1LEZ , Ester OSUNA , Gustavo Alfredo GUZM\u00c1N , Gustavo Ra\u00fal PROSS, Emilce Mabel del Luj\u00e1n KNEETEMAN , Sergio Omar Ra\u00fal Alberto KOCH , Daniel Antonio ROTMAN , Alberto Daniel LAMBERT , Miriam Soledad SOSA , Fuad Amado Miguel RUBERTO , Danie l Andr\u00e9s TASSISTRO , Mar\u00eda Elena URRIBARRI , Sergio Daniel TOLLER , Mar\u00eda del Carmen Gabriela ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 326 SUMARIO 1.- Asistencia 2.- Apertura 3.- Justificaci\u00f3n de inasistencias 4.- Izamiento de la s Bandera s 5.- Acta 6.- Versi \u00f3n taquigr\u00e1fica 7.- Asuntos Entrados I - Comunicaciones oficiales II - Sanciones definitivas - Proyecto de l ey. Adherir a lo dispuesto en los Art\u00edculos 67 \u00ba, 68\u00ba y 69\u00ba de la Ley N ro. 27.467 de Presupuesto General de la Administraci\u00f3n N acional para el Ejercicio 2019. (Expte. Adm. Nro. 538) - Proyecto de ley. Autoriza r al Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda a donar al Municip io de Gualeguaych\u00fa, tres inmuebles de su propiedad , destinados a espacios verdes y calle p\u00fablica del grupo habitacional \"Gualeguaych\u00fa 100 Viviendas Techo Digno\". (Expte. Adm. Nro. 539) - Proyecto de ley. Autoriza r al Superior Gobierno de la Provincia a aceptar el ofrecimiento de donaci\u00f3n formulado por el se\u00f1or Aldo R . Cardona de un inmueble donde funciona la Escuela Primaria Nro. 9 \"Provincia de Mendoza\" ubicada en Lucas Norte, departamento Villaguay. (Expte. Adm. Nro. 540) - Proyecto de ley. Autoriza r al Superior Gobierno de la Provincia a aceptar el ofrecimiento de donaci\u00f3n formulado por el Municip io de Cerrito, de dos fracciones de terreno destinados a la constru cci\u00f3n de un establecimiento e ducativo de nivel primario. (Expte. Adm. Nro. 545) III - Dict\u00e1menes de comisi\u00f3n IV - Proyectos en revisi\u00f3n a) Proyecto de ley, devuelto en revisi\u00f3 n. Modificar la Ley Nro. 9.996 -Consejo de la Magistratura -, sobre el procedimiento de selecci\u00f3n de magistrados y funcionarios judiciales. (Expte. Nro. 23.203 ) b) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Aprobar el Consenso Fiscal del 13 /09/2018 entre el Poder Ejecutivo nacional, la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires y representantes de provincias suscribientes ; y modificar la Ley Nro. 9.622 y modificatorias (TO 2018) sobre el pago de impuesto s por actos y contratos en general, actos y contratos sobre inmuebles y operaciones de tipo comercial y bancarios. (Expte. Nro. 23.487). Moci\u00f3n de sobre tablas (14 ). Consideraci\u00f3n (26). Sancionado (2 7) c) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Autoriza r al Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda a donar al Municip io de C oncordia un inmueble , con destino a calles p\u00fablicas del \"Grupo Habitacional Concordia 44 V iviendas \". (Expte. Nro. 23.488). Moci\u00f3n de sobre tablas (15). Consideraci\u00f3n (2 8). Sancionado (2 9) d) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Autoriza r al Superior Gobier no de la Provincia a donar a favor del Municip io de Villa Urquiza , departamento Paran\u00e1, un inmueble con destino a calle p\u00fablica y camino vecinal. (Expte. Nro. 23.489). Moci\u00f3n de sobre tablas (1 6). Consideraci\u00f3n (30). Sancionado (3 1) e) Proyecto de ley, ven ido en revisi\u00f3n . Declara r a la ciudad de La Paz, departamento La Paz , \"Capital Provincial del Triatl\u00f3n \". (Expte. Nro. 23.490). Moci\u00f3n de sobre tablas (1 7). Consideraci\u00f3n (3 2). Sancionado (3 3) f) Proyecto de l ey, venido en revisi\u00f3n . Autoriza r al Superior Go bierno de la Provincia a aceptar la transferencia formulada por el Municip io de Concordia, de un inmueble de su propiedad con destino a la construcci\u00f3n de la Comisar\u00eda D\u00e9cima. (Expte. Nro. 23.491). Moci\u00f3n de sobre tablas (18). Consideraci\u00f3n (34 ). Sancionad o (35) g) Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Modifica r la Ley N ro. 8.672, referida a las valuaciones fiscales de inmuebles. (Expte. Nro. 23.492) h) Proyecto de l ey, venido en revisi\u00f3n . Ratifica r el Decreto N ro. 2.784 MEHF del 06/09/2018, que aprueba el C onvenio entre el Estado nacional y la Provincia de Entre R\u00edos, celebrado el 17 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 327 de agosto de 2018. (Expte. Nro. 23.493). Moci\u00f3n de sobre tablas (1 9). Consideraci\u00f3n (3 6). Sancionado (3 7) 8.- Proyectos de los se\u00f1ores diputados. Reserva. Pase a comisi\u00f3n. Proyectos de los se\u00f1ores diputados V - Proyecto de ley. Diputado Bahler . Declara r en todo el territorio provincial la emergencia econ\u00f3mica del sector c itr\u00edcola por un per\u00edodo de un a\u00f1o. (Expte. Nro. 23.474) VI - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Lara . Declara r de inter\u00e9s el ciclo de capacitaciones \"Curso Nacional de Tiro y Armamento para Formadores\" y \"Curso Nacional de Conducci\u00f3n Vehicular Policial para Formadores\" a realizarse en la ciudad de Villaguay. (Expte. Nro. 23.475). Moci\u00f3n de sobre tablas (2 3). Cons ideraci\u00f3n (4 4). Sancionado (4 5) VII - Proyecto de ley. Diputado B\u00e1ez . Crear un programa provincial para abolir la tracci\u00f3n a sangre animal con el objeto de reconver tir la tracci\u00f3n a sangre por veh\u00edculos de tracci\u00f3n motora y/o el\u00e9ctrica . (Expte. Nro. 23.476) VIII - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputados La Madrid, Vitor, Rotman, Anguiano , diputadas Acosta y Viola . Declara r benepl\u00e1cito por la liberaci\u00f3n del l\u00edder opositor venezolano Leopoldo L\u00f3pez. (Expte. Nro. 23.478). Moci\u00f3n de r econsideraci\u00f3n (9) IX - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputadas Acosta, Viola , diputados Rotman, Vitor , Anguiano y La Madrid . Declara r de inter\u00e9s la \"Feria Futuro\", a re alizarse en la ciudad de Paran\u00e1. (Expte. Nro. 23.479). Moci\u00f3n de sobre tablas (23 ). Consideraci\u00f3n (4 4). Sancionado (45 ) X - Pedido de i nformes . Diputadas Viola, Acosta , diputados La Madrid , Rotman y Vitor. Sobre los controles efectuados desde la susc ripci\u00f3n del actual contrato de agente f inanciero aprobado por Ley N ro. 9.645. (Expte. Nro. 23.480) XI - Proyecto de ley. Diputados Rotman, Vitor, Anguiano, La Madrid , diputadas Acosta y Viola . Declara r de inter\u00e9s cultural el libro \"Malvinas - Tributo Entrerriano\" autor \u00eda del se\u00f1or Mario Ra\u00fal Francisconi . (Expte. Nro. 23.481) XII - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado Darrich\u00f3n . Declara r de inter\u00e9s legislativo la plataforma de comunicaci\u00f3n \"Entre R\u00edos, ADN Entrerriano\", espacio que promueve a los artistas populares . (Exp te. Nro. 23.482). Moci\u00f3n de sobre tablas (2 3). Consideraci\u00f3n (4 4). Sancionado (45) XIII - Proyecto de ley. Diputados Art usi, Monge y diputada Lena. Crear la \"Plataforma Digital de Acceso a la Informaci\u00f3n de Obras P\u00fablicas \" cuya publicaci\u00f3n ser\u00e1 en el sitio web del Gobierno provincial. (Expte. Nro. 23.483) XIV - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputada Lambert . Declara r de inter\u00e9s las \"68\u00ba Jornadas de la Asociaci\u00f3n de Cirug\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos \", que se desarrollar\u00e1n en la ciudad de Col\u00f3n. (Expte. Nro. 23.484). Moci\u00f3n de sobre tablas (2 3). Consideraci\u00f3n (4 4). Sancionado (4 5) XV - Proyecto de ley. Diputados Vitor, Rotman, La Madrid , diputadas Acosta y Viola . Crear una comisi\u00f3n b icameral de control de las actuaciones y procedimientos para la contrataci\u00f3n del servicio de caja obligada y agencia financiera por el vencimiento del actual contrato aprobado por Ley Provincial N ro. 9.645. (Expte. Nro. 23.485) XVI - Proyecto de l ey. Diputados Vitor, Rotman, La Madrid , diputadas Acosta y Viola . Establecer un r \u00e9gimen de incompatibilidades, inhabilidades y prohibiciones para funcionarios, empleados y personal contratado para desemp e\u00f1ars e en el Estado provincial. (Expte. Nro. 23.486) XVII - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputadas Acosta, Viola , diputados Rotman, Anguiano, La Madrid y Vitor . Declara r de inter\u00e9s el \"Proyecto Cultural Entre R\u00edos en Sentimientos\" - Cultura Itinerante, que se desar rollar\u00e1 en la localidad de Aldea Salto, departamento Diamante. (Expte. Nro. 23.494) . Moci\u00f3n de sobre tablas (2 3). Consideraci\u00f3n (4 4). Sancionado (4 5) XVIII - Proyecto de l ey. Diputada Angerosa . Declara r de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n las super ficies que resulten necesarias afectados seg\u00fan el proyecto final, por la obra \"Sistematizaci\u00f3n de la Cuenca Sudoeste Gualeguaych\u00fa\", 1\u00ba Eta pa: tramo medio, ubicadas en la ciudad de Gualeguaych\u00fa . (Expte. Nro. 23.495) XIX - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado G uzm\u00e1n . Declara r de inter\u00e9s legislativo al ciclo de charlas \"Encuentros sobre el Pen samiento Nacional Estrat\u00e9gico\". (Expte. Nro. 23.496). Moci\u00f3n de sobre tablas (23 ). Consideraci\u00f3n (4 4). Sancionado (45 ) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 328 XX - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado B\u00e1ez . Declara r preocupaci\u00f3n por el faltante de diferentes vacunas incluidas en el Calendario Nacional de Vacunaci\u00f3n en hospitales p\u00fablicos, centros de salud y establecimientos sanitarios. (Expte. Nro. 23.497) XXI - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado B\u00e1ez . Declara r de inte r\u00e9s la j ornada de capacitaci\u00f3n sobre la condici\u00f3n del espectro autista y s\u00edndrome de Asperger \"Herramientas para la Detecc i\u00f3n de P roblem\u00e1ticas, Intervenci\u00f3n y Acompa\u00f1amiento en la Vida D iaria\" a realizarse en la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 23.498). Moci \u00f3n de sobre tablas (2 3). Consideraci\u00f3n (4 4). Sancionado (4 5) XXII - Proyecto de d eclaraci\u00f3n . Diputado B\u00e1ez . Declara r de inter\u00e9s las actividades \"Despapelizando la Gesti\u00f3n P\u00fablica\" que se desarrollar\u00e1n en la C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos , en el marco del Plan Anual de Capacitaci\u00f3n Obligatoria 2019. (Expte. Nro. 23.499). Moci\u00f3n de sobre tablas (2 3). Consideraci\u00f3n (4 4). Sancionado (4 5) XXIII - Proyecto de l ey. Diputada Lena , diputados Sosa y Monge . Adherir a la Ley Nacional 27.499 -Ley Mica ela-, referida a la capacitaci\u00f3n o bligatoria en g\u00e9nero para todas las personas que integran los tres poderes del Estado. (Expte. Nro. 23.500) XXIV - Proyecto de ley. Diputada Lena , diputados Sosa y Monge . Institu ir el d\u00eda 17 de noviembre de cada a\u00f1o como \" D\u00eda Provincial del Ni\u00f1o Hospitalizado\". (Expte. Nro. 23.501) XXV - Pedido de informes . Diputada Lena , diputados Artusi, Monge , Sosa y Kneeteman . Sobre las pautas de publicitarias, en agencias de publicidad, radios , televisi\u00f3n y medios gr\u00e1ficos. (Expte. Nro. 23.502) XXVI - Proyecto de l ey. Diputada Toller . Crear el Registro Provincial de la Agricultura Familiar en el marco de la Secretar\u00eda de Producci\u00f3n con el fin de p romover el desarrollo integral de productores y organizaci ones de la agricultura familiar. (Expte. Nro. 23.503) XXVII - Proyecto de declaraci\u00f3n . Diputado B\u00e1ez. Declara r de inter\u00e9s el c urso de capacitaci\u00f3n de fitness y salud que se realizar\u00e1 en la ciudad de Paran\u00e1 . (Expte. Nro. 23.504) . Moci\u00f3n de sobre tablas (2 3). Consideraci\u00f3n (4 4). Sancionado (45) XXVIII - Proyecto de resoluci\u00f3n . Diputado Kneeteman y diputada Lena . Solicita r al Poder Ejecutivo que disponga la s reparaciones necesarias en la Escuela de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica Nro. 2 \"Pbro. Jos\u00e9 Mar\u00eda Colombo \" de la ciudad de Gualeguaych\u00fa. (Expte. Nro. 23.505) 10.- Proyectos fuera de lista. Ingresos. - Proyecto de declaraci\u00f3n. Diputada Angerosa. Declarar de inter\u00e9s el congreso nacional e internacional \"M\u00e1s y Mejor Educaci\u00f3n F\u00edsica Inclusiva\", realizado en la ciudad de Gualeguaych\u00fa. (Expte. Nro. 23.506) . Moci\u00f3n de sobre tablas (23 ). Consideraci\u00f3n (4 4). Sancionado (4 5) - Proyecto de ley. Diputada Tassistro. Autorizar al Superior Gobierno de Entre R\u00edos a aceptar el ofrecimiento de donaci\u00f3n de un terreno ubicado en el Municipio de Gualeguay , con destino a la construcci\u00f3n de una nueva comisar\u00eda de la Polic\u00eda de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 23.507) . Moci\u00f3n de sobre tablas (21 ). Consideraci\u00f3n ( (41 ) 11.- Decreto Nro. 110/19 MGJ -declara ci\u00f3n de comunas de primera y de segunda categor\u00eda s-. Aprobaci\u00f3n. (Expte. Nro. 23.392) . Reserva. Moci\u00f3n de sobre tablas ( 20). Consideraci\u00f3n (3 8). Aprobado (3 9) 12.- Ley Nro. 10.259 -Sinagoga de Colonia Sonnenfeld, departamento Villaguay -. Ratificaci\u00f3n de declaraci\u00f3n p\u00fablica y expropiaci\u00f3n. (Expte. Nro. 22.738) . Reserva. Mo ci\u00f3n de sobre tablas (22). Consideraci\u00f3n (4 2). Sancionado (4 3) 13.- Inmueble en el Municipio de Gualeguay. Cesi\u00f3n. (Expte. Nro. 22.739). Moci\u00f3n de sobre tablas. Consideraci\u00f3n (2 4). Sancionado (2 5) 46.- Orden del D\u00eda Nro. 9. Derechos para personas travesti s, transexuales y transg\u00e9nero en el \u00e1mbito laboral. Promoci\u00f3n y garant\u00eda. (Expte. Nro. 23.107). Consideraci\u00f3n. Aprobado (47 ) 48.- Orden del D\u00eda Nro. 10. Premio Provincial de Literatura \"Jorge Enrique Mart\u00ed\". Creaci\u00f3n. (Expte. Nro. 22.715 ). Consideraci\u00f3n. A probado (4 9) -En la ciudad de Paran\u00e1, a 21 d\u00edas del mes de mayo de 201 9, se re\u00fanen los se\u00f1ores diputados. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 329 1 ASISTENCIA -A las 18.17, dice el: SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Por Secretar\u00eda se tomar\u00e1 asistencia. -Se encuentran presentes los se\u00f1ores diputados: Acosta, Angerosa, Anguiano, Artusi, Bahler, Bisogni, La Madrid, Osuna, Pross, Riganti, Rotman, Sosa, Tassistro, Toller, Troncoso, Valenzuela, V\u00e1zquez, Viola, y Zavallo. 2 APERTURA SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Con la presenci a de 24 se\u00f1ores diputado s, queda abierta la 3\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 1 40\u00ba Per\u00edodo Legislativo. 3 JUSTIFICACI\u00d3N DE INA SISTENCIAS SRA. LENA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero justificar la inasistencia a la presente sesi\u00f3n del diputado Kneeteman por razones particulares. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero justificar las ausencias de los diputados del bloque, quienes por distintas situaciones particulares no se encuentran hoy en el recinto. SR. PRESIDENTE (Lara) - Se tomar\u00e1 deb ida nota, se\u00f1ores diputados. 4 IZAMIENTO DE LA S BANDERA S SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Invito al se\u00f1or diputado Silvio Gabriel Valenzuela a izar la Bandera Nacional y a l se\u00f1or diputad o Rub\u00e9n \u00c1ngel V\u00e1zquez a izar la Bandera de Entre R\u00edos. -Se izan las Banderas . (Aplausos.) 5 ACTA SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al acta de la 2\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 140\u00ba Per\u00edodo Legislativo, celebrada e l 24 de abril del a\u00f1o en curso. -A indicaci\u00f3n del se\u00f1or diputado Navarro, se omite la lectura y se da por aprobada. 6 VERSI \u00d3N TAQUIGR\u00c1FICA SR. PRESIDENTE ( Lara ) - De acuerdo con lo que establece el Art\u00edculo 116\u00ba del Reglamento, se encuentra a consideraci\u00f3n de la C\u00e1mara la versi\u00f3n taquigr\u00e1fica correspondiente a la 1\u00aa sesi\u00f3n ordinaria del 1 40\u00ba Per\u00edodo Legi slativo , celebrada el 12 de marzo del a\u00f1o en curso . Si los se\u00f1ores diputados no formulan observaciones, se va a votar su aprobaci\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 330 7 ASUNTOS ENTRADOS SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Por Prosecretar\u00eda se dar\u00e1 cuenta de los Asun tos Entrados. -Se lee: I COMUNICACIONES OFICIALES - EL Concejo Deliberante de Villa Elisa remite Resoluci\u00f3n N ro. 899 de l 08/04/2019 , por la que se solicita a la intendencia del Parque Nacional El Palmar informe si se encuentra incluido dentro de los lla mados a concurso referidos a la concesi\u00f3n para inversi\u00f3n privada dentro de \u00e1reas protegidas. (Exp te. Adm. Nro. 401) - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Ley N ro. 10.677 por la que se incorpora a continuaci\u00f3n del Art\u00edculo 269\u00ba del C\u00f3digo Fiscal de la Provincia de Entre R\u00edos (TO 2018), el Art\u00edculo 269 \u00ba bis. (Expte. Adm. Nro. 409) - La Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos solicita el acompa\u00f1amiento en el 1\u00ba Congreso Internaci onal de An\u00e1lisis Institucional, que se realizar\u00e1 en el Centro Provincial de Convenciones. (Expte. Adm. Nro. 419) - La Facultad de Humanidades, Artes y Ciencias Sociales de la Universidad Aut\u00f3noma de Entre R\u00edos junto a la Facultad de Trabajo Social de la Universidad Nacional de Entre R\u00edos y el equipo de c\u00e1tedra de Psicolog\u00eda Instituci onal de la Licenciatura de Psicolog\u00eda de la FHAyCs -Uader solicitan se declare de inter\u00e9s el 1\u00ba Congreso Internaci onal de An\u00e1lisis Institucional, a realizarse en Paran\u00e1. (Expte. Adm. Nro. 420) - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite Decreto Nro. 830 de l 17/04/2019 , por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2019 , Ley Nro. 10.660, mediante ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos por $80.000.000, en la Jurisdicci\u00f3n 96: Tesoro Provincial y en la Jurisdicci\u00f3n 91: Obli gaciones a Cargo del Tesoro, Unidad Ejecutora: Secretar\u00eda de Hacienda (costo del bono de cr\u00e9dito f iscal aplicable para la cancelaci\u00f3n de tributo s provinciales). (Expte. Adm. Nro. 457) - El Ministerio de Planeamiento, In fraestructura y Servicios remite Decr eto N ro. 869 de l 29/09/2 019, por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2019 , en la Jurisdicci\u00f3n 25: Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios , Unidad Ejecutora: Direcci\u00f3n Provincial de Vialidad, mediante una ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos por $35.000.000 (saldos no utilizados al 31/12/2018). (Expte. Adm. Nro. 503) - El Poder Ejecutivo remite copia del mensaje y proyecto de ley por el que se propicia la escritura por comisi\u00f3n de la a dministraci\u00f3n formulada por la u ni\u00f3n transitoria \"OIC S A-SZCECH SA UTE\", en Mensura Nro. 68.955, Partida Inmob iliaria 158.629, ubicado en la provincia de Entre R\u00edos, departamento Uruguay, distrito Molinos, Municipio de Caseros , de un inmueble para el necesario desarr ollo de la obra \"Interconexi\u00f3n, Regulaci\u00f3n y Obras Complementarias de Gas Natural de la Localidad de Caseros \", el cual fue remitido a la C\u00e1mara de Senado res para su tratamiento. (Expte. Adm. Nro. 541) - El Ministerio de Producci\u00f3n remite Decreto N ro. 1.031 del 06/05/2019 , por el que se ampl\u00eda el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2019, Ley N ro. 10.660 , en la Jurisdicci\u00f3n 15 : Ministerio de Producci\u00f3n , Unidad Ejecutora : Ente Aut\u00e1rquico Puerto Concepci\u00f3n del Uruguay, por $12.680.000 (mayores ingresos de la Fuente de Financiamiento 12 - Subfuente 0210 - Puerto Concepci\u00f3n del Uruguay). (Expte. Adm. Nro. 551) - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Ley N ro. 10.678 por el que se modifica el Art\u00edculo 1\u00ba de la Ley Nro. 10.457 (donaci \u00f3n de inmueble ofrecido por el Municip io de San Salvador). (Expte. Adm. Nro. 576) - El Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios remite Decreto N ro. 1.114 de l 10/05/2019 , por el que se modifica el Presupuesto General de la Administraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2019 , Ley N ro. 10.660, por $11.664.459,66 ( obras en el marco del Programa Nacional de Infraestructura). (Expte. Adm. Nro. 582) - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Ley N ro. 10.679, por el que se adhiere a lo dispuesto en los Art\u00ed culos 67 \u00ba, 68\u00ba y 69\u00ba de la Ley N ro. 27.467 de Presupuesto General de la ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 331 Administraci\u00f3n Nacional para el Ejercicio 2019, por los cuales se modifica el R\u00e9gimen Federal de Responsabilidad Fiscal -Ley N ro. 25.917 y modificatorias -. (Expte. Adm. Nro. 585) - El Ministerio de Gobierno y Justicia remite Leyes Nros. : 10.680, por la que se declara \"Fiesta Provincial\" al actual \"Desfile de Carrozas Estudiantiles\" que se realiza en la localidad de Gualeguaych\u00fa, durante el fin de semana largo de octubre de cada a\u00f1o y, 1 0.681, por la que se incorpora a la Ley Nro. 3815 -contravenciones policiales - un cap\u00edtulo. (Expte. Adm. Nro. 588) - El Ministerio de Cultura y Comunicaci\u00f3n remite Decreto N ro. 1.111 de l 10/05/2019 , por el que se modifica el Presupuesto General de la Admin istraci\u00f3n provincial, Ejercicio 2019, Ley N ro. 10.660, mediante ampliaci\u00f3n de cr\u00e9ditos en la Jurisdicci\u00f3n 60: Ministerio de Cultura y Comunicaci\u00f3n, Unidades Ejecutoras: Secretar\u00eda de Turismo y Cultura e Instituto Audiovisual de Entre R\u00edos por $117.806,51 ( incorpor aci\u00f3n saldo no utilizados al 31/ 12/2018). (Expte. Adm. Nro. 591) - El Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas remite informe trimestral al 31/03/2019, del Contrato de Agen te Financiero elaborado por la u nidad operativa de control del mismo, informaci\u00f3n disponible en el sitio web www.entrerios.gov.ar/minecon . (Expte. Adm. Nro. 593) -En Secretar\u00eda a disposici \u00f3n de los se\u00f1ores diputados. - El Municip io de General Galarza remite cierre del Presupuesto 2018 con sus respectivas planillas y anexos y fotocopias de ordenanzas, decretos y dem\u00e1s documentaci\u00f3n. (Expte. Adm. Nro. 519) - El Municipio de Ibicuy remite planillas de ejecuci\u00f3n del c\u00e1lculo de recurso s y P resupuesto de Gastos 2018. (Expte. Adm. Nro. 520) -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Municipales y Comunales . - La C\u00e1mara de Senadores mediante N ota N ro. 140 comunica que en sesi\u00f3n de l 30/04/2019 , ha designado al se\u00f1or s enador Ren\u00e9 Alcides Bonato para integrar la Comisi\u00f3n Protectora de Bibliotecas Populares de Entre R\u00edos , conforme lo dispone el Art\u00edculo 5\u00ba de la Ley N ro. 8.092. (Expte. Adm. Nro. 534) - La C\u00e1mara de Senadores mediante Nota N ro. 138 comunica que en sesi\u00f3n de l 30/04/2019 , ha designado al se\u00f1or s enador Mario C\u00e9sar Torres para integrar la Comisi\u00f3n Asesora para el Fomento de la Colonia Productiva Guardamon te, conforme lo establecen los A rt\u00edculos 3\u00ba y 4 \u00ba de la Ley N ro. 10.664. (Expte. Adm. Nro. 535) -Quedan enterados los se\u00f1ores diputados . III DICT\u00c1MENES DE COMISI\u00d3N De la de Legislaci\u00f3n General: - Proyecto de l ey. Garantizar el derecho a la identidad de or igen a todas las personas nacidas en el territorio de la provincia de Entre R\u00edos. (Expte. Nro. 23.259) - Proyecto de ley. Declarar el d\u00eda 1\u00ba de mayo de cada a\u00f1o como \"D\u00eda de la Constituci\u00f3n Nacional\". (Expte. Nro. 22.637) -Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima s esi\u00f3n. De la de Legislaci\u00f3n General: - Proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n. Autorizar al Poder Ejecutivo a ceder en forma definitiva y gratuita al Municipio de Gualeguay, un inmueble ubicado en la planta urbana; con destino a un comedor comunitario. (Expt e. Nro. 22.739) SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: solicito que se reserve en Secretar\u00eda el dictamen de comisi\u00f3n sobre el proyecto de ley en el expediente 22.739. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 332 SR. PRESIDENTE (Lara) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: De la de Asuntos Cooperativos, Mutuales, Cultura, Turismo y Deporte y de Legislaci\u00f3n General: - Proyecto de l ey, devuelto en revisi\u00f3n . Regular la promoci\u00f3n, protecci\u00f3n y fomento de la actividad musical desarrollada por a rtistas musicales entrerrianos. (Expte. Nro. 22.314) -Al Orden del D\u00eda de la pr\u00f3xima sesi\u00f3n. IV PROYECTOS EN REVISI\u00d3N a) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23.203 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Modif\u00edc anse los Art\u00edculos 17\u00ba, 22\u00ba, 23\u00ba, 25\u00ba y 33\u00ba de la Ley 9.996, los que quedar\u00e1n redactados de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 17\u00ba .- Procedimiento de selecci\u00f3n . El procedimiento de selecci\u00f3n de magistrados y funcionarios judiciales ser\u00e1 abierto y p\u00fablico, debi endo asegurarse en la reglamentaci\u00f3n una adecuada publicidad de la convocatoria. La evaluaci\u00f3n de los inscriptos ser\u00e1 calificada con un m\u00e1ximo de hasta cien (100) puntos, distribuidos de la siguiente manera: a) Antecedentes: hasta treinta (30) puntos. b) O posici\u00f3n: hasta cincuenta (50) puntos. c) Entrevista personal: hasta veinte (20) puntos. Al momento de inscribirse, los postulantes acompa\u00f1ar\u00e1n un certificado que acredite su aptitud psicof\u00edsica para el desempe\u00f1o del cargo que concursen, debiendo garantiza r el Consejo que todos los postulantes sean evaluado s por los mismos profesionales.\" \"Art\u00edculo 22\u00ba .- Desarrollo de la prueba de oposici\u00f3n . La prueba de oposici\u00f3n ser\u00e1 id\u00e9ntica para todos los postulantes y versar\u00e1 sobre temas directamente vinculados a la fu nci\u00f3n que se pretende cubrir. Ser\u00e1 escrita y consistir\u00e1 en el planteo a cada concursante de uno o m\u00e1s casos reales para que cada uno de ellos proyecte por escrito una resoluci\u00f3n, sentencia, dictamen, requerimiento o recurso, como deber\u00e1 hacerlo estando en el ejercicio del cargo para el que se postula. Los casos ser\u00e1n elaborados por el jurado, a raz\u00f3n de dos por cada integrante, los que ser\u00e1n entregados al Secretario general antes del examen, en sobre cerrado, sorte\u00e1ndose uno de ellos al momento de realizars e la prueba de oposici\u00f3n. S\u00f3lo se admitir\u00e1n casos reales que tengan sentencia firme dictada con una antelaci\u00f3n de al menos tres a\u00f1os. Se garantizar\u00e1 el car\u00e1cter an\u00f3nimo de la prueba escrita de oposici\u00f3n. Si el caso planteado fuera real y coincidiera con al guno en que el aspirante hubiera tenido participaci\u00f3n, deber\u00e1 informarlo para el sorteo de un nuevo caso. La omisi\u00f3n se considera falta grave causante de exclusi\u00f3n del concurso. Ser\u00e1 objeto de evaluaci\u00f3n tanto la formaci\u00f3n te\u00f3rica como la capacitaci\u00f3n pr\u00e1c tica.\" \"Art\u00edculo 23\u00ba .- Vista a los postulantes . Impugnaci\u00f3n . Del resultado de la calificaci\u00f3n de los antecedentes y del resultado final de la prueba de oposici\u00f3n, se correr\u00e1 vista a los postulantes, quienes podr\u00e1n impugnarlos mediante recurso de aclaratori a o reposici\u00f3n ante el Consejo de la Magistratura y dentro de los tres (3) d\u00edas h\u00e1biles, por errores materiales en la puntuaci\u00f3n, por vicios de forma o en el procedimiento o por arbitrariedad manifiesta. El Consejo analizar\u00e1 en forma indelegable los cuesti onamientos y se expedir\u00e1 en definitiva y causatoria de estado, mediante resoluci\u00f3n fundada, la que ser\u00e1 irrecurrible jer\u00e1rquicamente, no rigiendo los Art\u00edculos 60\u00ba y siguientes del Decreto Ley 7 .060 y el Decreto Ley 7 .061, consider\u00e1ndose agotada la v\u00eda administrativa.\" \"Art\u00edculo 25\u00ba .- Una vez realizada la entrevista y determinada la puntuaci\u00f3n final de cada postulante, el Consejo elevar\u00e1 al Poder Ejecutivo una terna con car\u00e1cter vinculante para \u00e9ste, integrada por los tres primeros concursantes que hayan ob tenido como m\u00ednimo, un puntaje total de sesenta (60) puntos y que adem\u00e1s hubiesen participado en las tres etapas previstas en el Art\u00edculo 17 \u00ba. En el caso de que no pudiese conformarse la terna, el Consejo elevar\u00e1 la n\u00f3mina del o los concursantes que re\u00fanan los requisitos previstos en el presente art\u00edculo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 333 Si no se hubiere conformado la terna respectiva, el Poder Ejecutivo podr\u00e1 remitir al Senado el pliego del postulante elegido por aqu\u00e9l, o bien requerir al Consejo, con devoluci\u00f3n de las actuaciones, que co mplete la terna, realizando concursos complementarios hasta lograr su conformaci\u00f3n.\" \"Art\u00edculo 33\u00ba. - Cr\u00e9ase el Fondo de Financiamiento del Consejo de la Magistratura, destinado a cubrir los gastos operativos, de inversi\u00f3n, de capacitaci\u00f3n y de productivida d del personal, que se generen como consecuencia de la actividad propia del \u00f3rgano. El referido fondo se integrar\u00e1 con los recursos generados a partir de los aranceles establecidos en la presente ley y otros que eventualmente se asignen por disposici\u00f3n leg al o reglamentaria por el Poder Ejecutivo Provincial. \". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Incorp\u00f3ranse como Art\u00edculos 17\u00ba bis, 23\u00ba bis, 27\u00ba, 27\u00ba bis y 34\u00ba modificatoria, los siguientes: \"Art\u00edculo 17\u00ba bis. - Establ\u00e9cese un a rancel de inscripci\u00f3n para los co ncursos que el Consejo de la Magistratura celebre desde la vigencia de la presente, con un valor equivalente a cinco (5) Jus previsionales, cuyo valor ser\u00e1 el determinado por la ley regulatoria de Caja Forense, que deber\u00e1n abonar los postulantes previo a s olicitar su inscripci\u00f3n, a cada uno de los concursos p\u00fablicos convocados.\" \"Art\u00edculo 23\u00ba bis. - Establ\u00e9cese un arancel del cincuenta por ciento (50%) del valor establecido en el Art\u00edculo 17 \u00ba bis de la presente, para la interposici\u00f3n del recursos de reposici \u00f3n previsto en el art\u00edculo precedente. Los concursantes deber\u00e1n acreditar el pago previo del mismo al momento de presen tar el recurso.\" \"Art\u00edculo 27\u00ba. - Las decisiones de tutela cautelar en los procesos judiciales de cualquier tipo que se inicien contra las decisiones del Consejo y que impliquen suspensi\u00f3n del procedimiento en cualquier instancia en que \u00e9ste se encuentre, ser\u00e1n concedidas por un plazo que deber\u00e1 fijar el Juez o Tribunal y que no podr\u00e1 exceder los tres (3) meses, caducando autom\u00e1ticamente al momento en que se produzca el vencimiento del plazo.\" \"Art\u00edculo 27\u00ba bis. - Quien sea designado en el cargo no podr\u00e1 presentarse nuevamente a concurso hasta tanto no transcurran dos a\u00f1os de asumido el mismo, excepto que el cargo que se pretenda concursar sea de mayor jerarqu\u00eda o se corresponda a un fuero distinto para el que fue designado.\" \"Art\u00edculo 34\u00ba. - La presente ley ser\u00e1 reglamentada en la parte correspondiente, dentro del plazo de 30 d\u00edas h\u00e1biles, por parte del Poder Ejecutivo.\" ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Comun\u00edque se, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 30 de abril de 201 9. -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento . b) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23.487 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Apru\u00e9base el Consenso Fiscal celebrado el 13 de septiembre de 2018, por medio del cual se complementa y modifica el Consenso Fiscal celebrado el 16 de noviembre de 2017 y ratif\u00edcase la gesti\u00f3n del Se\u00f1or Gobernador de Entre R\u00edos de suscribir con el Poder Ejecutivo nacional, representantes de las Provincias suscribientes y de la Ciudad Aut\u00f3noma de Buenos Aires el mism o, que como anexo(*), forma parte integrante de esta ley. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Sustit\u00fayase el Art\u00edculo 12 \u00ba de la Ley N ro. 9.622 y modificatorias (to 2018) por el siguiente: \"ACTOS Y CONTRATOS EN GENERAL Art\u00edculo 12\u00ba .- Por los actos, contratos y operaciones que a continuaci\u00f3n se enumeran se deber\u00e1 pagar el impuesto que en cada caso se establece: Actos y contratos en genera l 2018 2019 2020 2021 2022 2023 1) Acciones y derechos: Cesi\u00f3n. Por las 1% 0,75% 0,50% 0,25% 0% ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 334 cesiones de acciones y derechos 2) Actos y contratos en general: 1% 0,75% 0,50% 0,25% 0% No gravados expresamente : o determi nable 1% 0,75% 0,50% 0,25% 0% determinable $110 $110 $110 $110 Gravado expresamente : Cuando es determinado o determinable $110 $110 $110 $110 3) Billetes de loter\u00eda: Por la venta en jurisdicci\u00f3n de la Provincia de billetes de loter\u00eda, sobre el precio 1,00% 0,75% 0,50% 0,25% 0% 4) Concesiones: Por las concesiones otorgadas por cualquier autoridad administrativa, salvo las que tengan tratamiento expreso 1,00% 0,75% 0,50% 0,25% 0% 5) Contratos de suminis tros de obras y servicios p\u00fablicos: Por los contratos de suministros de obras y servicios p\u00fablicos 1% 0,75% 0,50% 0,25% 0% Por los actos, contratos, solicitudes o instrumentos semejantes por prestaciones de servicios continuos 1% 0,75% 0,50% 0,25% 0% 6) Contratos. Rescisi\u00f3n. Por la rescisi\u00f3n de cualquier contrato instrumentado privada o p\u00fablicamente, el cincuenta por ciento del impuesto correspondiente al contrato que se rescinde 50,00% 50,00% 50,00% 50,00% 0% 7) 0,75% 0,50% 0,25% 0% 8) Garant\u00edas 9) Locaci\u00f3n y de obras, de servicios y locaci\u00f3n y sublocaci\u00f3n de muebles o inmuebles y por sus cesiones o transfer encias 1,00% 0,75% 0,50% 0,25% 0% 10) Mercader\u00edas y bienes muebles: Por cada compraventa de mercader\u00edas o bienes muebles en general 1,00% 0,75% 0,50% 13) Obligaciones: Por las de dinero 1% 0,75% 0,50% 0,25% 0% 14) Prenda: a) prenda 1% 0,75% 0,50% 0,25% 0% b) 0,75% 0,50% 0,25% 0% c) 0% 16) Transacciones: instrumentadas p\u00fablica o privadamente, o rea lizadas en actuaciones administrativas 1% 0,75% 0,50% 0,25% 0% 17) Los actos, contratos, planillas, liquidaciones o cualquier otro acto o hecho que exteriorice operaciones de compraventa de cereales, oleaginosos y de subproductos 1% 0,75% 0,50% 0,25% 0,15% 0,15% 0% ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 335 productos industrializados o los subproductos que resulten en dichos procesos, para ser reprocesados o no, y en tanto dichas operaciones sean facturadas por el industrializador. Cuando los instrumentos gravados se inscriban en la C\u00e1mara Arbitral de Cereales de Entre R\u00edos y/o Bolsa de Cereales de Entre R\u00edos, el gravamen se reducir\u00e1 al: 18) Por la divisi\u00f3n de condominio sobre bienes muebles 0,30% 0,30% 0,30% 0,25% 0% 19) Por la o creditorios 1% 0,75% 0,50% 0,25% 0% 20) Por la disoluci\u00f3n de la sociedad conyugal, cualquiera sea la causa 1,00% 0,75% 0,50% 0,25% 0% 21) Actos, contratos o instrumentos de suscripci\u00f3n a planes o sistemas que efect\u00faen requerimien tos y/o captaci\u00f3n de dinero al p\u00fablico y/o administraci\u00f3n de fondos de tercero con la promesa de adjudicaci\u00f3n, y/o entrega de bienes futur os, mediante patr\u00f3n aleatorio (p lanes de ahorro, c\u00edrculos cerrados, c\u00edrculos abiertos, sistemas 60 x 1.000, y/o simila res) 1,00% 0,75% 0,50% 0,25% 0% 24) Sociedades: a.- Por la transferencia de fondos de comercio, de establecimientos comerciales industri ales, mineros y de cuotas o participaciones en sociedades civiles y comerciales, su valor se establecer\u00e1 de acuerdo al patrimonio neto 0,50% 0,50% 0,50% 0,25% 0% b.- En el caso de la cesi\u00f3n de cuotas onerosa la al\u00edcuota se aplicar\u00e1 sobre el patrimonio net o prorrateado de acuerdo a la cantidad de cuotas cedidas: 0,50% $140 $140 c.- En las modificaciones de los contratos o estatutos sociales por los que se cambie el nombre, prorrogue o se reconduzca el plazo de la sociedad el impuesto se determinar\u00e1 cobre el patrimonio neto 0,50% 0,50% $140 d.- Si se trata de una escisi\u00f3n el impuesto se determinar\u00e1 de acuerdo al patrimonio neto que se escinde 0,50% 0,50% 0,50% $140 e.- Si se trata de una fusi\u00f3n el impuesto se determinar\u00e1 sobre el patrimonio neto resultante del acuerdo de fusi\u00f3n 0,50% 0,50% 0,50% En el caso de disol uci\u00f3n, liquidaci\u00f3n y reducci\u00f3n de capital, de sociedades sin perjuicio del pago de impuestos que correspondan por las adjudicaciones que se realicen $110 $110 $110 $110 25) Por cada copia de los actos, contratos u $30 $30 $30 $30 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 336 operaciones instrumentadas privadamente \" ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Sustit\u00fayase el Art\u00edculo 13\u00ba de la Ley Nro. 9.622 y modificatorias (to 2018) por el siguiente: \"ACTOS Y CONTRATOS SOBRE INMUEBLES Art\u00edculo 13\u00ba .- Por los actos, contratos y operaciones que a continuaci\u00f3n se enumeran se deber \u00e1 pagar el impuesto que en cada caso se establece: Actos y contratos sobre inmuebles 2018 2019 2020 2021 2022 2023 1) Acciones y derechos: Cesi\u00f3n Por la cesi\u00f3n de acciones y derechos vinculados a inmuebles, derechos hereditarios y cr\u00e9ditos hipotecar ios 1% 0,75% 0,50% 0,25% 0% 2) Boletos de compraventa: Por los boletos de compraventa de bienes deducible del impuesto correspondiente a la transmisi\u00f3n del domi nio 3) Cancelaciones: Por la cancelaci\u00f3n total o parcial de cualquier derecho real: a) Cuando su monto es determinado o inable: $110 $110 $110 $110 4) Derechos reales: Por escrituras p\u00fablicas en las que se constituyan, prorroguen, reformulen o ampl\u00eden derechos reales sobre inmuebles 1% 0,75% 0,50% 0,25% 0% 5) Dominio: a) Por las escrituras p\u00fablicas y dem\u00e1 s actos por los que se transfiere el dominio de inmuebles 2,30% 2,30% 2,30% 2,30% 2,30% Cuando se dispongan nuevas actualizaciones a las valuaciones fiscales conforme lo establecido por el Art\u00edculo 13\u00ba del Decreto Nro . 6.426, prorrogado por la Ley Nro. 7 .516, cuya entrada en vigencia no coincida con la ley impositiva del a\u00f1o para el cual aquellas se establecen, el Poder Ejecutivo arbitrar\u00e1 los medios para mantener el nivel de imposici\u00f3n que surja de la aplicaci\u00f3n de este inciso y del Art\u00edculo 238 \u00ba del C\u00f3digo Fiscal b) Por las adquisiciones del dominio, como consecuencia de juicios de prescripci\u00f3n 3% 3% 3% 3% 3% c) Por la divisi\u00f3n de condominio 0,30% 0,30% 0,30% 0,30% 0,30% d) Por operaciones que se refieren a la adquisici\u00f3n, modificaci\u00f3n o transfere ncia de derechos sobre terreno para b\u00f3vedas y panteones en los cementerios 1% 1% 1% 1% 1% 6) Propiedad horizontal: Por los contratos de copropiedad, sin perjuicio de la locaci\u00f3n de servicios $560 $560 $560 $560 0 Establ\u00e9cese en dos (2) puntos el co eficiente corrector para los inmuebles pertenecientes a la Planta Urbana, Subrural y Rural de la Provincia, previsto en el A rt\u00edculo 209\u00ba y siguientes del Cap\u00ed tulo III del C\u00f3digo Fiscal y modificatorias. Se faculta a la Administradora a establecer, sobre la base de los informes elaborados a tal fin por la Direcci\u00f3n de Catastro, un nuevo ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 337 coeficiente corrector el cual podr\u00eda diferir para los inmuebles pertenecientes a cada uno de los tipos de plantas definidas. \" ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Sustit\u00fayase el Art\u00edculo 14 \u00ba de la Ley Nro. 9.622 y modificatorias (to 2018) por el siguiente: \"OPERACIONES DE TIPO COMERCIAL Y BANCARIOS Art\u00edculo 14\u00ba .- Por los actos, contratos y operaciones que a continuaci\u00f3n se enumeran se deber\u00e1 pagar el impuesto que en cada caso se establece: Operacion es de tipo comercial o bancario 2018 2019 2020 2021 2022 2023 1) Adelantos en cuenta corriente. Por los adelantos en cuenta corriente 6% 0,75% 0,50% 0,25% 0% 2) Dep\u00f3sitos en cuenta corriente: Por los dep\u00f3sitos en cuenta corriente que devengue n intereses u otras retribuciones 6% 0,75% 0,50% 0,25% 0% 3) Giros y de cambio 1% 0,75% 0,50% 0,25% 0% 5) \u00d3rdenes de pago y \u00f3rdenes de pago 1,00% 0,75% 0,50% 0,25% 0% 6) Seguros y reaseguros a) Por los contratos de seguro de vida individual o colectivo 0,10% 0,10% 0,10% 0,10% 0% b) Por los contratos de seguros de cualquier naturaleza, excepto de vida, 1% 0,75% 0,50% 0,25% Tarjetas de cr\u00e9dito o compras: Por los d\u00e9bitos efectuados a los tenedores de tarjetas de cr\u00e9dito o compras 1% 0,75% 0,50% 0,25% 0$ \" ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Fac\u00faltese al Poder Ejecutivo a dictar las normas que resulten necesarias para la aplicaci\u00f3n de las disposiciones emanadas del Consenso Fiscal aprobado y a instrumentar las medidas opor tunas para su efectivo cumplimiento. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Inv\u00edtase a los m unicipios a adherir a la presente ley. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. (*) Ver anexo en expediente original Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 30 de abril de 201 9. SR. NAVARRO - Pido la pala bra. Solicito, s e\u00f1or Presidente , que este proyecto de ley quede reservado en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 338 c) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23.488) LA LEG ISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autorizase al Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda a donar a la Municipalidad de Concordia, un inmueble de su propiedad, destinado a calles p\u00fablicas del \"Grupo Hab itacional Concordia 44 Viviendas\", inmueble que se ubican e identifican de la siguiente forma: Plano Nro. 78.550 - Partida Provincial Nro. 031.609 - Lote 45 - Localizaci\u00f3n: Provincia de Entre R\u00edos - Departamento Concordia - Ejido de Concordia - Zona de Cha cras - Chacras 13 - Secci\u00f3n 71 - Grupo 0 - Colonia Adela - Manzanas: 22 -23 - Superficie: 3.467,84 m2 (tres mil cuatrocientos sesenta y siete metros cuadrados con ochenta y cuatro dec\u00edmetros cuadrados) - Matr\u00edcula Nro. 136.597 . L\u00edmites y linderos: Noreste : Recta amojonada (1 -2) al rumbo S 43 \u00ba 11\u00b4 E de 120,30 metros lindando con Centro Empleados de Comercio y calle p\u00fablica; Sureste : Cuatro rectas amojonadas a saber: (2 -3) al rumbo S 47 \u00ba 33\u00b4 O de 5,40 metros lindando con calle p\u00fablica; (3 -34) al rumbo N 43 \u00ba 11\u00b4O de 48,15 metros lindando con Lotes 4 y 3 del Instituto Aut\u00e1rquico d e Planeamiento y Vivienda; (34 -16) al rumbo S 47 \u00ba 33\u00b4 O de 118,00 metros lindando con Lotes 3 -24-23-22-21-20-19-18-17-16 y 15 del Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda y (16 -17) al rumbo N 43 \u00ba 11\u00b4 O de 12,00 metros lindando con calle Antonio P. Castagnini; Suroeste : Cuatro rectas amojonadas a saber: (17 -33) al rumbo N 47 \u00ba 33\u00b4 E de 118,00 metros lindando con Lotes 34 -33-32-31-30-29-28-27-26-25 y 2 del Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda; (33 -31) al rumbo N 43 \u00ba 11\u00b4 O de 48,15 metros lindando con Lotes 2 y 1 del Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda; (31 -19) al rumbo S 47 \u00ba 33\u00b4 O de 118,00 metros lindando con Lotes 1 -44-43-42-41-40-39-38-37-36 y 35 del Instituto Aut\u00e1rquico de Planeamiento y Vivienda y (19 -20) al rumbo N 43 \u00ba 11\u00b4 O de 12,00 metros lindando con calle Ra\u00fal Scalabrini Ortiz; Noroeste : Recta amojonada (20 -1) al rumbo N 47 \u00ba 33\u00b4E de 123,40 metros lindando con Eduardo Arce. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La donaci\u00f3n autor izada, deber\u00e1 instrumentarse con el cargo de que el Municipio de Concordia destine el inmueble donado a \" calles p\u00fablicas\". ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Autorizase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a realizar los tr\u00e1mites conducentes a la efectiva transferencia del domini o, a favor del Municipio de Concordia, del inmueble descripto en el Art\u00edculo 1 \u00ba. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 30 de abril de 201 9. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Solicito, s e\u00f1or Presidente , que este proyecto de ley quede reservado en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: d) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23.489) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autor\u00edzase al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos, a donar a favor de la Municipalidad de Villa Urquiza un in mueble identificado como Lote Nro. 2 que seg\u00fan ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 339 Plano de Mensura N ro. 162.869, Partida Provincial N ro. 172.103 consta de un a superficie de un mil ochocientos cincuenta y cuatro metros cuadrados con noventa y nueve dec\u00edmetros cuadrados (1.854,99 m2) ubicado en la provincia de Entre R\u00edos, departamento Paran\u00e1, distrito Tala, Colonia Nueva de Villa Urquiza, ejido Villa Urquiza, Ch acra N ro. 79, dentro de los siguientes l\u00edmites y linderos: Norte : Recta (3 -4) al rumbo SE 79\u00ba 27\u00b4 de 23,52 m , lindando con camino general a Villa Urquiza; Este: Recta (4 -10) al rumbo SO 57\u00ba 07\u00b4 de 6,00 m , formando ochava con c amino general a Villa Urquiza y Lote Nro. 3 del Consejo General de Educaci\u00f3n donde funciona la Escuela N ro. 40 \"Mart\u00edn Miguel de G\u00fcemes\" y recta (10 -7) al rumbo SO 13\u00ba 42\u00b4 de 118,27 m , lindando con Lote Nro. 3 del Consejo General de Educaci\u00f3n donde funciona la Escuela N ro. 40 \"Mart\u00edn M iguel de G\u00fcemes \"; Sur: Recta (7 -8) al rumbo N O 79 \u00ba 49\u00b4 de 15,03 m , lindando con Horacio O. Deshayes y otra; Oeste : Recta (8 -11) al rumbo NE 13\u00ba 42\u00b4 de 118,13 m, lindando con Lote N ro. 1 del Consejo General de Educaci\u00f3n a transferir al I APV y recta (11 -3) al rumbo NO 32\u00ba 53\u00b4 de 6,00 m formando ochava con Lote N ro. 1. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Establ\u00e9cese que la transferencia dispuesta por la presente ley se efectuar\u00e1 con el cargo de cumplir el destino a calle p\u00fablica y camino general. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltase a la Escrib an\u00eda Mayor de Gobierno a realizar los tr\u00e1mites necesarios para la efectiva transferencia de dominio del inmueble individualizado a favor de la Municipalidad de Villa Urquiza . ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 30 de abril de 20 19. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Solicito, s e\u00f1or Presidente , que este proyecto de ley quede reservado en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: e) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23.490 ) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- La presente ley declara a la ciudad de La Paz, departamento La Paz de la provincia de Entre R\u00edos \"Capital Provincial del Triatl\u00f3n\" como fiesta p rovincial deportiva. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n ser\u00e1 la Secretar\u00eda de Turismo de la Provincia, o la que en su futuro la reemplace. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Queda debidamente incluida la misma en el Calendario Tur\u00edstico Provincial y en los lugares de difusi\u00f3 n que disponga el organismo de su competencia. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Se establecer\u00e1n las fechas durante el mes de enero de cada a\u00f1o y en todas las disciplinas que se destacan en la misma. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- La presente ley tendr\u00e1 vigencia a partir de la promulgaci\u00f3n de l Poder Ejecutivo de la Provincia de Entre R\u00edos, pudi\u00e9ndose reglamentar la misma en un per\u00edodo no mayor a los noventa (90) d\u00edas corridos. ART\u00cdCULO 6\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 30 de abril de 201 9. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Solicito, s e\u00f1or Presidente , que este proyecto de ley quede reservado en Secretar\u00eda. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 340 SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: f) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23.491) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autor\u00edzase al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos, a aceptar la transferencia formulada por la Municipalidad de Concordia, de un inmueble de su propiedad, ubicado en la provincia de Entre R\u00edos, departamento Concordia, planta urbana, M anzana Nro. 1.806, Plano de Mensura Nro. 59.913, Partida Provincial Nro. 150.920, Partida Municipal Nro. 1.806/027, domicilio parcelario: calle Estaban Echeverr\u00eda esquina Morrogh Bernard, que cons ta de una superficie de seiscientos diecinueve metros cuadrados con cincuenta y seis dec\u00edmetros cuadrados (619,56 m2); cuyos l\u00edmites y linderos son: Norte : Recta 1 -2 S 77 \u00ba 00' E de 34,42 m, lindando con calle Morrogh Bernard. Este: Recta 2 -19 S 13 \u00ba 00' O de 18 m , lindando con Lote 1 de esta subdivisi\u00f3n. Sur: Recta 19 -16 N 77\u00ba 00' O de 34,43 m, lindando con Lote 9 -10-11 de esta subdivisi\u00f3n. Oeste : Recta 16 -1 N 13\u00ba 00' E de 18 m lindando con calle Esteban Echeverr\u00eda. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La donaci\u00f3n del inmueble obj eto de la misma se realiza con destino a la construcci\u00f3n de la Comisar\u00eda D\u00e9cima de la ciudad de Concordia. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a realizar los tr\u00e1mites conducentes para la efectiva transferencia de dominio del inmueble individualizado, a favor del Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 30 de abril de 201 9. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Solicito, s e\u00f1or Presidente , que este proyecto de ley quede re servado en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: g) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23.492) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cd CULO 1\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 13 \u00ba de la Ley 8 .672, el que quedar\u00e1 redactado de la siguiente manera: \"El Poder Ejecutivo realizar\u00e1 las modificaciones de las zonas, valores unitarios b\u00e1sicos, coeficientes citados en los Art\u00edculos 9 \u00ba y 10 \u00ba y propondr\u00e1 la f echa de vigencia de las valuaciones fiscales, y ser\u00e1 el Poder Legislativo qui\u00e9n apruebe las modificaciones\". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Modif\u00edcase el Art\u00edculo 17 \u00ba primer p\u00e1rrafo de la Ley 8 .672, y modificatorias (Art\u00edculo 12 \u00ba de Ley Nro. 10.446), el que quedar\u00e1 redacta do de la siguiente manera: \"Las valuaciones de los inmuebles no ser\u00e1n modificadas hasta las siguientes valuaciones que el Poder Ejecutivo disponga y posteriormente el Poder Legislativo apruebe, salvo en los siguientes casos:\" . ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Modif\u00edcase el A rt\u00edculo 18\u00b0 de la ley 8672 en los incisos a), b) y e) quedando redactados de la siguiente manera: \"Art\u00edculo 18 \u00ba: (...) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 341 a) Los valores unitarios b\u00e1sicos, seg\u00fan surjan de la aplicaci\u00f3n de los Art\u00edculos 9 \u00ba y 10\u00ba y aprobados por el Poder Legislativo seg\u00fan el Art \u00edculo 13 \u00ba; b) Los coeficientes de ajustes y de depreciaci\u00f3n obtenidos por aplicaci\u00f3n de los Art\u00edculos 9 \u00ba y 10\u00ba y aprobados por el Poder Legislativo seg\u00fan el Art\u00edculo 13 \u00ba; e) Las delimitaciones zonales que por aplicaci\u00f3n del Art\u00edculo 9 \u00ba apruebe el Poder Leg islativo por el Art\u00edculo 13 \u00ba.\". ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 30 de abril de 201 9. -A la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas . h) PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23.493) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Ratif\u00edcase el Decreto Nro. 2 .784 MEHF, del 6 de septiembre de 2018, por medio del cual se aprueba el convenio entre el Estado nacional y la Provincia de Entre R\u00edos, celebrado en fecha 17 de agosto de 2018, tendien te a formalizar la compensaci\u00f3n de cr\u00e9ditos y deudas, que como adjunto * se acompa\u00f1a a la presente ley. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Establ\u00e9cese que el Poder Ejecutivo p rovincial dictar\u00e1 las normas reglamentarias y accesorias necesarias a fin de garantizar el cumplimiento del objeto de la presente ley. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. (*) Ver adjunto en expediente original Sala de Sesiones, Paran\u00e1 , 30 de abril de 201 9. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Solicito, s e\u00f1or Presidente , que este proyecto de ley quede reservado en Secretar\u00eda. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Queda reservado, se\u00f1or diputado. Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: 8 PROYECTOS DE LOS SE\u00d1ORES DIPUTADOS Reserva. Pase a comisi\u00f3n. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: de acuerdo co n lo consensuado en Labor Parlamentaria, solicito que se reserven en Secretar\u00eda los proyectos de declaraci\u00f3n identificados con los siguientes n\u00fameros de se com uniquen los pedidos de informes identificados con los n\u00fameros de expediente: 23.480 y 23.502, porque cuentan con las firmas reglamentarias; y que el resto de los proyectos presentados por los se\u00f1ores diputados se giren a las comisiones indicadas en la n\u00f3mi na de los Asuntos Entrados. SR. PRESIDENTE (Lara) - Se va a votar la moci\u00f3n formulad a por el se\u00f1or diputado Navarro. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. -A continuaci\u00f3n se insertan los proyectos presentados por los se\u00f1ores diputados: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 342 V PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23. 474) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Declaraci\u00f3n de emergencia . Decl\u00e1rase en todo el territorio de la provincia de Entre R\u00edos y por el per \u00edodo de un (1 ) a\u00f1o la e mergencia econ\u00f3mica al se ctor citr\u00edcola. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Que el Poder E jecutivo provincial tome directa intervenci\u00f3n, brindando respuestas propias y gestionando ante el G obierno nacional las medidas necesarias que reclaman productores citr\u00edcolas entrerrianos sector de esta econom\u00eda regional de enorme importancia para Entre R\u00edos afectados por la crisis financiera. ART\u00cdCULO 3\u00ba.- De forma. BAHLER FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Es de p\u00fablico y notorio conocimiento la crisis que afecta al sector citr\u00edcola en la Provincia, fundamentalmen te por la ausencia de pol\u00edticas p\u00fablicas desde la Naci\u00f3n que acompa\u00f1en al sector, concretamente en materia de exportaciones, las retenciones que aplic\u00f3 el Gobierno nacional a la fruta exportada que afecta toda la cadena de valor, pagando 4 pesos por d\u00f3lar que se exporta, como as\u00ed tambi\u00e9n la rebaja de reintegro de exportaci\u00f3n del 5% a 2,50 para el citrus, eso hace que se torne inviable la producci\u00f3n y el negocio. Luego de la crisis internacional que afecta fundamentalmente a Europa, esos mercados han dejado de comerciar nuestras frutas o lo pretenden continuar haciendo a precios que representar\u00edan la quiebra del productor ya que estar\u00edan exportando a p\u00e9rdida, es decir perdiendo entre 2 y 3 d\u00f3lares por caj\u00f3n. El problema no es coyuntural como cuando se afecta la fruta con la sequ\u00eda o la helada, circunstancia que tambi\u00e9n se presenta en nuestra regi\u00f3n y que actualmente afectar\u00eda seg\u00fan estimaciones el 50% de la producci\u00f3n, el problema es de fondo y como tal requiere de decisiones pol\u00edticas que acompa\u00f1en con respon sabilidad al sector. Por supuesto que la situaci\u00f3n de los trabajadores del sector es lo que moviliza a este Honorable C uerpo para exigir de las autoridades que tienen la responsabilidad de encontrar las soluciones, que se encarguen de trabajar con pol\u00edtica s duraderas, para ello basta observar lo que hace nuestro vecino pa\u00eds uruguayo donde se re\u00fanen sus ministros de Ganader\u00eda, Econom\u00eda e Industria y piensan ante una problem\u00e1tica similar en medidas para el corto plazo, ello luego de una preocupaci\u00f3n com\u00fan ent re productores y trabajadores que en conjunto asistieron ante las autoridades para plantearle su realidad. Cientos de citricultores han resuelto pasar a la fase de la lucha directa para ser escuchados y sus demandas atendidas por lo que consideran un desin ter\u00e9s oficial por resolver los problemas que los atraviesan. Desde la imposibilidad para cumplir con la gravosa presi\u00f3n impositiva que los alcanza, pasando por crecientes dificultades para exportar por la ausencia de un d\u00f3lar competitivo -agudizado por la reciente devaluaci\u00f3n del real brasile\u00f1o - y la ausencia de respuestas por parte del Gobierno, son las razones que impulsan a este bloque legislativo a llamar la atenci\u00f3n del Poder Ejecutivo provincial para que se involucre decididamente en el asunto y busqu e respuestas en la Naci\u00f3n. Tenemos trabajadores suspendidos en sus tareas y solo estamos ante una promesa de reincorporaci\u00f3n para algunos de ellos no se sabe bajo que marco protectorio lo que ratifica no solo la seria dificultad por la que atraviesa el sec tor citr\u00edcola sino tambi\u00e9n que el G obierno nacional y provincial no es t\u00e1n trabajando en pol\u00edticas de E stado para el sector. Entre R\u00edos es el primer exportador de mandarina y naranja, tiene 45.000 hect\u00e1reas cultivadas, las exportaciones se realizan por 100 millones de d\u00f3lares a raz\u00f3n de 10 millones de cajones, esto significa que estamos ante una actividad importante en la Provincia que utiliza mucha mano de obra y por lo tanto exige el acompa\u00f1amiento del Estado para estos productores pero fundamentalmente pa ra sus trabajadores y su familia. Es cierto que el sector citr\u00edcola se encuentra en crisis en el mundo pero lo importante es analizar que est\u00e1n haciendo los pa\u00edses para revertir esa realidad. En un pa\u00eds donde las autoridades dicen combatir la sojizaci\u00f3n y en verdad han logrado todo lo contrario, consiguiendo la reconversi\u00f3n de la actividad ganadera y la lecher\u00eda en actividad ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 343 agr\u00edcola con el monocultivo de soja, no es de esperar grandes soluciones para el sector citr\u00edcola, esto no significa que desde el luga r que el pueblo nos ha honrado no advirtamos al Gobierno provincial y nacional acerca de una realidad que castiga principalmente a los trabajadores. Estas son las razones que nos movilizan para acompa\u00f1ar a los peque\u00f1os y medianos productores citr\u00edcolas per o fundamentalmente a los trabajadores de la fruta que por la inacci\u00f3n del Gobierno nacional y provincial ven peligrar su fuente de trabajo, lo hacemos expresando nuestra preocupaci\u00f3n por la crisis del sector pero tambi\u00e9n reclamando del Gobierno pol\u00edticas a ctivas como las que se proponen. Es por ello les solicito a mis pares me acompa\u00f1en con el siguiente proyecto de ley. Alejandro Bahler -A la Comisi\u00f3n de Hacienda, Presupuesto y Cuentas . VI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 23. 475) LA C\u00c1MARA DE DIPUTA DOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la realizaci\u00f3n del ciclo de capacitaciones \"Curso Nacional de Tiro y Armamento para Formadores\" y \"Curso Nacional de Conducci\u00f3n Vehicular Policial para Formadores\" organizado por la Direcci\u00f3n de Ins titutos Policiales a trav\u00e9s de su Divisi\u00f3n Instrucci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n Secci\u00f3n Formaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n Permanente de la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos a realizarse los d\u00edas 08, 09 y 10 de mayo de 2019 en la Divisi\u00f3n Escuela de Agentes de Polic\u00eda \"Co misario General Pedro RF Campbell\", sita en calle Irigoyen Nro. 1 .669 de la ciudad de Villaguay. LARA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Como se sabe, en la profesi\u00f3n policial, el peligro e incluso el riesgo de perder la vida, son una condici\u00f3n inherente al desempe\u00f1o del oficio. La multiplicaci\u00f3n de las formas y estrategias de delito a partir del uso de las tecnolog\u00edas, y la profundizaci\u00f3n de la violencia en ciertos \u00e1mbitos como consecuencia del auge en el consumo de estupefacientes y otros factores sociales, aumentan la exposici\u00f3n f\u00edsica de nuestros agentes y obligan al E stado provincial a extremar las acciones a fin de prevenir las pr\u00e1cticas delictivas y proteger el recurso m\u00e1s valioso y sensible que posee, esto es, cada uno de los funcionarios policiales qu e prestan servicio en toda la provincia. Sobre la Instituci\u00f3n policial recae el leg\u00edtimo monopolio del uso de la fuerza a fin de garantizar la salvaguarda de los bienes p\u00fablicos y privados, la paz social y por encima de todas las cosas, la integridad f\u00edsic a y la vida de cada uno de los entrerrianos, incluyendo tambi\u00e9n la de los delincuentes, en tanto la manda constitucional as\u00ed lo establece. Para esto resulta fundamental la capacitaci\u00f3n permanente de los hombres y mujeres de la F uerza. La profesionalizaci\u00f3n de los mismos se ha convertido en una demanda social muy fuerte y es deber del Estado provincial atender a ese reclamo. En esa l\u00ednea, la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos organiza el \"Curso Nacional de Tiro y Armamento para Formadores\", los d\u00edas 8, 9 y 10 de mayo de 2019, destinado al Cuerpo de Instructores de Tiro y Armamento Policial de las Escuelas de Formaci\u00f3n Policial para la Carrera de Oficiales y Agentes de Calle. El curso mencionado ofrece una capacitaci\u00f3n de nivel con un amplio temario que con templa las diferentes aristas de la formaci\u00f3n t\u00e9cnica especializada. Adem\u00e1s de la capacitaci\u00f3n antes mencionada, se dictar\u00e1 el \"Curso Nacional de Conducci\u00f3n Vehicular Policial para Formadores\" que tendr\u00e1 lugar en la misma fecha que el anterior y que en est e caso estar\u00e1 destinado al Cuerpo de Instructores de Conducci\u00f3n ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 344 Vehicular Policial de las Escuelas de Formaci\u00f3n para la Carrera de Agentes de Calle; cuyo temario incorpora aspectos te\u00f3ricos y ejercicios pr\u00e1cticos. Ambas alternativas de formaci\u00f3n son organi zadas desde la Direcci\u00f3n de Institutos Policiales a trav\u00e9s de su Divisi\u00f3n Instrucci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n Secci\u00f3n Formaci\u00f3n y Capacitaci\u00f3n Permanente y se desarrollar \u00e1n en las fechas ya referidas en el \u00e1mbito de la Divisi\u00f3n Escuela de Agentes de Polic\u00eda \"Comisa rio General Pedro RF Campbell\", sita en calle Irigoyen Nro.1 .669 de la ciudad de Villaguay. No debemos perder de vista ni relativizar lo s desaf\u00edos que plantea para la F uerza policial la implementaci\u00f3n en la provincia de la Ley de Narcomenudeo aprobada por esta Legislatura. En el marco de esa legislaci\u00f3n y de su pol\u00edtica de seguridad p\u00fablica, el Gobierno de Entre R\u00edos, avanza con las reformas que se hacen necesarias a partir de ahora de cara al nuevo tiempo que se ha iniciado en el combate al narcotr\u00e1fico, d e all\u00ed la importancia estrat\u00e9gica de capacitar al personal en funciones. La Instituci\u00f3n policial requiere ser dotada de mayores recursos materiales y tecnol\u00f3gicos, capacitaci\u00f3n de su personal y otras acciones de apoyo oficial que repercuten en forma positi va en la autoestima de los agentes de la Fuerza quienes ponen en riesgo su vida cada d\u00eda en pos del bienestar de todos nosotros. En la certeza de que necesitamos una Polic\u00eda cada vez m\u00e1s profesional, comprometida con los valores de la democracia pero deter minada a la hora de prevenir y hacer frente al delito y la violencia social, es que solicito a los se\u00f1ores diputados, la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Diego L. Lara VII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23.476) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Objeto . La presente ley tiene como objeto la reconversi\u00f3n de la tracci\u00f3n a sangre por veh\u00edculos de tracci\u00f3n motora y/o el\u00e9ctrica y/o la inclusi\u00f3n de las personas en programas sociales de inserci\u00f3n laboral y/o em prendedurismo, para la gradual y permanente sustituci\u00f3n de carros y su posterior prohibici\u00f3n, en todas las actividades que impliquen transporte, traslado, reparto, acopio, dep\u00f3sito y/o recolecci\u00f3n en todas las \u00e1reas urbanas del territorio de la Provincia d e Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Autoridad de aplicaci\u00f3n . El Poder Ejecutivo provincial determinar\u00e1 la a utoridad de aplicaci\u00f3n, la cual deber\u00e1 coordinar con los municipios y juntas de gobiernos los mecanismos que aseguren una mejor implementaci\u00f3n de esta norma y ejecuci\u00f3n del programa. La autoridad de aplicaci\u00f3n, definir\u00e1 la forma en que se llevar\u00e1 adelante el programa de sustituci\u00f3n, co ordinando con los municipios o juntas de gobiernos, conforme a las caracter\u00edsticas de cada uno. Deber\u00e1 tener participaci\u00f3n al m enos dos (2) asociaciones sin fines de lucro con personer\u00eda jur\u00eddica y amplio conocimiento y experiencia en la problem\u00e1tica de la tracci\u00f3n a sangre. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- \u00c1mbito de aplicaci\u00f3n . El \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n territorial de la presente ley est\u00e1 compuesto p or todos los centros urbanos que componen la Provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Alcance . Los equinos que sean sustituidos no podr\u00e1n de ninguna manera ser destinados a la comercializaci\u00f3n de ning\u00fan tipo ya sea \u00e9sta para el mercado interno o para exporta ci\u00f3n, ni en pie, ni faenados, ni en ning\u00fan tipo de sector relacionado al turismo, entretenimiento, ocio, deporte ni en cualquier otro de cualquier otra \u00edndole. Para los animales con enfermedades cr\u00f3nicas e infecciosas se deber\u00e1 proveer el aislamiento a trav\u00e9s de un predio estatal con todas las medidas de cuidados y prevenci\u00f3n correspondiente hasta su muerte. Se efectuar\u00e1 la ejecuci\u00f3n del programa espec\u00edficamente para estos casos, que deber\u00e1n ser controlados por organizaciones no gubernamentales dedicadas a la protecci\u00f3n animal. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Prohibici\u00f3n . Una vez finalizada la etapa de sustituci\u00f3n - reconversi\u00f3n, cuyo plazo ser\u00e1 de dos (2) a\u00f1os contados a partir de la sanci\u00f3n de la presente ley, quedar\u00e1 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 345 prohibida la tracci\u00f3n a sangre animal en todo el territo rio de la provincia, permitiendo decomisar el caballo que circule dentro del radio urbano. El equino secuestrado ser\u00e1 alojado en las instalaciones adecuadas previamente y acordado con el municipio o j unta de gobierno, dotado de personal id\u00f3neo que asegure su custodia y manutenci\u00f3n, pudi\u00e9ndose entregar a particulares y ONGs protectoras de animales legalmente reconocidas donde dar\u00e1n la jubilaci\u00f3n al equino como santuario de retiro, previa suscripci\u00f3n de un convenio con el Estado provincial. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- El Poder Ejecutivo provincial deber\u00e1 readecuar las partidas presupuestarias que sean necesarias para el cumplimiento de la presente ley. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- El Poder Ejecutivo reglamentar\u00e1 la presente ley en el plazo de 60 d\u00edas a partir de su sanci\u00f3n. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Comun\u00edquese al Poder Ejecutivo. ART\u00cdCULO 9\u00ba.- De forma. BAEZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto que acompa\u00f1amos requiere de la creaci\u00f3n de un programa provincial para abolir la tracci\u00f3n a sangre animal - No M \u00e1s TAS. Fundamentalmente, y e n lo que concierne al \u00e1mbito legislativo, la Ley Nacional Penal 14.346 sanciona el delito de maltrato y crueldad animal. Sin embargo, ante las denuncias de maltrato animal a los equinos que se utilizan para tirar del carro esta normativa se ignora o espasm \u00f3dicamente llega a cumplirse; incluso llegando a restituirse el equino a quien fuera su maltratador porque el mismo esgrime que le han quitado su herramienta de trabajo. De esta manera el c\u00edrculo de exclusi\u00f3n, explotaci\u00f3n y violencia se ha profundizado a l o largo del tiempo. La problem\u00e1tica de la tracci\u00f3n a sangre animal no puede escapar de la pol\u00edtica p\u00fablica actual ya que no solo se incumple con una ley nacional penal sino que se violan los derechos del ni\u00f1o y los derechos del trabajo reconocidos por pact os internacionales con rango constitucional. En el carro tirado por equinos se observan ni\u00f1os que est\u00e1n desprotegido s frente a los accidentes de tr\u00e1 nsito, y explotados para el trabajo infantil en la recolecci\u00f3n de residuos, llegando incluso a ser ni\u00f1os des colarizados y forzados a trabajar. En un reciente estudio (C. Hensley, 2003) concluyen que \"...la exposici\u00f3n a la crueldad hacia los animales as\u00ed como a otras formas de violencia a edades tempranas y el hecho plausible de desensibilizarse ante ello, los co nvierte (a los ni\u00f1os) potencialmente en seres tendientes a cometer tambi\u00e9n actos de violencia personal\". Este estudio manifiesta la potencialidad de los ni\u00f1os expuestos al maltrato equino a convertirse a futuro en maltratadores no solo de animales sino de personas tambi\u00e9n dado que la violencia y el maltrato est\u00e1 naturalizado en su entorno socio/familiar. Asimismo, nos encontramos con la problem\u00e1tica del trabajo precarizado, donde el carrero, explotado, recolecta y selecciona los materiales que luego vende a empresas industriales de reciclaje. Esta modalidad que se da de manera continua configura un relaci\u00f3n laboral denominada \"en negro\" ya que hay: remuneraci\u00f3n, subordinaci\u00f3n y prestaci\u00f3n personal del servicio, con la agravante de que manipulan residuos peli grosos o pat\u00f3genos lo cual conlleva a un deterioro en la salud progresivo y que a veces es fatal. Asimismo, se presenta la necesidad de dar una soluci\u00f3n ambiental toda vez que los trabajadores a bordo de carros de tracci\u00f3n animal trasladan los residuos a s us propias casas o arroy os cercanos, configurando micro basurales a cielo abierto. Otra problem\u00e1tica es la vial, donde los carros de tracci\u00f3n a sangre animal ya no constituyen una alternativa dado que ha cambiado la dimensi\u00f3n del parque automotor en nuestr o pa\u00eds. Nos encontramos con que la s ociedad peticiona la soluci\u00f3n a esta problem\u00e1tica que trae aparejada, d\u00eda tras d\u00eda, diversas situaciones cr\u00edticas como accidentes de tr\u00e1nsito causados por la incorrecta circulaci\u00f3n de los carros, dado que los mismos circ ulan por v\u00edas r\u00e1pidas no apropiadas sin ning\u00fan tipo de se\u00f1alizaci\u00f3n visible por las noches y con demasiadas personas arriba del carro sin ning\u00fan tipo de sujeci\u00f3n al mismo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 346 Continuamente se denuncian animales maltratados, lacerados, muchas veces sin herradu ras u obligados a trabajar sin descansos, en ocasiones desnutridos y deshidratados, amedrentados para continuar, e incluso muertos a plena luz del d\u00eda. El doctor E. Ra\u00fal Zaffa roni en su libro \" La Pachamama y el humano\" dice: \"... el bien jur\u00eddico en el delit o del maltrato de animales no es otro que el derecho del propio animal a no ser objeto de la crueldad humana, por lo cual es menester reconocerle el car\u00e1cter de sujeto de derechos\", lo cual fue ratificada por la C\u00e1mara de Casaci\u00f3n Penal (Sala II) de nuestr o pa\u00eds cuando le concedi\u00f3 por primera vez el h\u00e1beas corpus a un animal en cautiverio presentado por AFADA: Sandra, una orangutana que hab\u00eda vivido 20 a\u00f1os en el zool\u00f3gico de Palermo fue considerada persona jur\u00eddica. En su libro \"Liberaci\u00f3n Animal\" Singer e stablece que \"...no pretende que los derechos de los animales sean iguales a los de los humanos, pues partiendo de la b\u00fasqueda general de la minimizaci\u00f3n del sufrimiento propio del utilitarismo, reconoce diferencias importantes, pero que no justifican la p retensi\u00f3n de negar todos los derechos\". Es decir, frente a un carro de tracci\u00f3n a sangre animal nos encontramos con un c\u00famulo de problemas que es inminente trabajarlos para dar respuestas concretas al sector de la sociedad que claramente est\u00e1n siendo exclu idos e invisibilizados, vale decir: a los pobres y a los animales no humanos. Como seres pensantes tenemos la responsabilidad, para con un sector de la humanidad que forma parte de nuestro sistema, de apelar por los derechos naturales, como ser la vida e i ntegridad f\u00edsica y ps\u00edquica. Por todo lo expuesto, se pide me acompa\u00f1en en el presente proyecto de ley. Pedro \u00c1. B\u00e1ez -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General . VIII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 23.478) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENT RE R\u00cdOS DECLARA: - Su benepl\u00e1cito por la liberaci\u00f3n de Leopoldo L\u00f3pez, l\u00edder opositor venezolano que hasta el d\u00eda 30 de abril de 2019 fuera preso pol\u00edtico de la dictadura de Nicol\u00e1s Maduro. - Su m\u00e1s en\u00e9rgico repudio frente a la violenta represi\u00f3n llevada adelante el pasado 30 de abril de 2019 por parte del r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro contra los miles de manifestantes que reclamaban el cese del gobierno ileg\u00edtimo que encabeza el dictador. -Reconoce r al g obierno del Presidente Encargado Juan Guaid\u00f3 y a la Asam blea Nacional como \u00fanicas autoridades leg\u00edtimas de Venezuela. - Su solidaridad con el pueblo venezolano por la situaci\u00f3n de profunda crisis pol\u00edtica, institucional, social, econ\u00f3mica y humanitaria en la que ha sido sumido por la dictadura de Nicol\u00e1s Maduro . - De su inter\u00e9s que esta declaraci\u00f3n sea comunicada de forma inmediata a la Embajada de Venezuela en Argentina. LA MADRID - VITOR - ROTMAN - ANGUIANO - ACOSTA - VIOLA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Es de p\u00fablico conocimiento que la dictadura de Nicol\u00e1 s Maduro ha sumido a la hermana Rep\u00fablica Bolivariana de Venezuela en una profunda crisis pol\u00edtica, institucional, social, econ\u00f3mica y humanitaria. Esta situaci\u00f3n de deterioro ha sumado cuantiosos cap\u00edtulos entre los que se verifican el encarcelamiento de l\u00edderes opositores; el nombramiento ilegitimo de miembros del Tribunal Supremo de Justicia de Venezuela, que luego dar\u00eda curso a las impugnaciones formuladas por el chavismo tras las elecciones parlamentarias de 2015 impidiendo la incorporaci\u00f3n de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 347 parlamen tarios al Poder Legislativo; la declaraci\u00f3n de desacato pronunciada por el mismo tribunal contra la Asamblea Nacional, lo que import\u00f3 la nulidad de sus actos ulteriores; la convocatoria a una Asamblea Nacional Constituyente que implic\u00f3 de hecho la disoluci \u00f3n de los Poderes del Estado; la migraci\u00f3n masiva de ciudadanos venezolanos hacia otros pa\u00edses; el desabastecimiento permanente de bienes b\u00e1sicos; la devaluaci\u00f3n constante de la moneda; entre otros. Todo esto se ha ido espiralizando con el paso del tiempo hasta que el pasado 23 de enero de 2019, el Presidente de la Asamblea Nacional de Venezuela, Juan Guaid\u00f3, asumi\u00f3 como Presidente Encargado del pa\u00eds caribe\u00f1o, siendo reconocido en tal car\u00e1cter por numerosos pa\u00edses, entre los que se encuentra la Argentina. En este estado de cosas, el 30 de abril de 2019 las autoridades militares que responden al Presidente Encargado Guaid\u00f3, liberaron al l\u00edder opositor y preso pol\u00edtico del r\u00e9gimen chavista, Leopoldo L\u00f3pez, desat\u00e1ndose una ola de manifestaciones protagonizadas por miles de ciudadanos venezolanos reclamando por el cese del gobierno ilegitimo, que fueron reprimidas por el dictador Maduro. A las claras, queda en evidencia que la cuesti\u00f3n merece un tratamiento urgente por parte de la comunidad internacional toda par a poder alcanzar una soluci\u00f3n que ponga fin al sufrimiento de un pueblo oprimido por la dictadura de Maduro. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n. Joaqu\u00edn La Madrid - Esteban A. Vitor - Alberto D. Rotman - Mart\u00edn C. Anguiano - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola . IX PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 23.479) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la \"Feria Futuro\", a realizarse en la ciudad de Paran\u00e1 los d\u00edas 9 y 10 de mayo de 2019, en las instalaciones del Club Atl\u00e9tico Talleres de Paran\u00e1, organizado por el Ministerio de Producci\u00f3n y Trabajo en conjunto con el Ministerio de Salud y Desarrollo Social de la Naci\u00f3n en virtud de la importancia social, cultura l y econ\u00f3mica para los j\u00f3venes de la provincia de Entre R\u00edos. ACOSTA - VIOLA - ROTMAN - VITOR - ANGUIANO - LA MADRID . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Los d\u00edas 9 y 10 de mayo de 2019 se re alizar\u00e1 en la ciudad de Paran\u00e1 l a \"Feria Futuro\", en las instalacion es del Club Atl\u00e9tico Talleres. Estos eventos, organizados por el Ministerio de Producci\u00f3n y Trabajo en conjunto con el Ministerio de Salud y Desarrollo Social de la Naci\u00f3n, dirigidos a j\u00f3venes entre 18 a 24 a\u00f1os para mejorar sus condiciones de empleabilida d y otorgarles herramientas para insertarse en el mercado laboral con empresas nacionales y regionales de diferentes sectores productivos. Este encuentro tiene como prop\u00f3sito, para los j\u00f3venes, orientaci\u00f3n vocacional, asesoramiento en armado de CV y pr\u00e1cti ca de entrevista laboral, participar en talleres, mesas de di\u00e1logo y conferencias, consultar e inscribirse en los programas de capacitaci\u00f3n y empleo que brinda el Estado, y tener contacto con emprendedores locales. Participar\u00e1n del encuentro empresas, instituciones, O NG, M unicipio, Provincia, y el Estado nacional. En virtud de la relevancia econ\u00f3mica, social y cultural que tienen, es que solicito a la Honorable C\u00e1mara acompa\u00f1e este proyecto de declaraci\u00f3n. Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Alberto D. Ro tman - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Joaqu\u00edn La Madrid . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 348 X PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 23. 480) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 11 7 de la Constituci\u00f3n provinci al, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Los controles efectuados desde la suscripci\u00f3n del actual contrato de agente financiero aprobado por Ley Nro. 9 .645/05, los resultados correspondientes y, en su caso, las medidas administrativas y/ o judiciales concretadas para dar cumplimiento a las disposiciones del contrato consignado y salvaguardar los derechos de los agentes del Estado provincial, en relaci\u00f3n directa con: a) Reducci\u00f3n de personal y mantenimiento del 65% de empleados con residenc ia en la Provincia de Entre R\u00edos, en los t\u00e9rminos de la Cl\u00e1usula Tercera, Apartado 3.1 del contrato de agente financiero vigente. b) Cierre, unificaci\u00f3n, fusi\u00f3n y/o traslado de representaciones del Nuevo Banco de Entre R\u00edos SA, en los t\u00e9rminos de la Cl\u00e1usu la Tercera, Apartado 3.2 del contrato de agente financiero vigente. VIOLA - ACOSTA - LA MADRID - ROT MAN - VITOR . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Los problemas en la atenci\u00f3n a clientes y usuarios del Nuevo Banco de Entre R\u00edos S A, como as\u00ed tambi\u00e9n ciertas deficiencias en el servicio prestado al Estado provincial en su car\u00e1cter de agente financiero, hace que sea necesario continuar con las presentaciones realizadas por esta Honorable C\u00e1mara en relaci\u00f3n directa con el cumplimiento del contrato de agente finan ciero aprobado por Ley Provincial Nro. 9 .645/05. Esta preocupaci\u00f3n no s\u00f3lo se circunscribe al actual contrato, sino tambi\u00e9n al futuro a suscribir al momento de producirse el vencimiento del primero, por lo que contar con informaci\u00f3n es imprescindible para plantear los aspectos que deber\u00e1n ser tenidos en cuenta. En forma complementaria el d\u00eda 14 de marzo del corriente a\u00f1o, entre otros, la Asociaci\u00f3n Bancaria de Paran\u00e1, manifiesta en diferentes medios de difusi\u00f3n locales y provinciales la realizaci\u00f3n de manif estaciones bajo la consigna \"No al vaciamiento del Banco Entre R\u00edos\", refiriendo adem\u00e1s al achicamiento de la planta de personal como tambi\u00e9n al cierre de sucursales ( l\u00e9ase: www.elentrerios.com ), lo que deber\u00eda profundizar nuestra preocupaci\u00f3n sobre el par ticular, ya que el actual agente financiero maneja los recursos de nuestra provincia en virtud del contrato bajo an\u00e1lisis. En virtud de los motivos expuesto, se interesa a los se\u00f1ores legisladores su acompa\u00f1amiento. Mar\u00eda A. Viola - Rosario A. Acosta - Joaqu\u00edn La Madrid - Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor. -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23. 481) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCION A CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Declarar de inter\u00e9s cultural el libro \"Malvinas - Tributo Entrerriano\" cuyo autor es Mario Ra\u00fal Francisconi. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 349 ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Disponer la compra y distribuci\u00f3n de al menos un ejemplar por cada biblioteca y establecimiento ed ucativo con los que cuenta la provincia de Entre R\u00edos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Disponer que el Ministerio de Cultura de la Provincia efect\u00fae los tr\u00e1mites pertinentes, administrativos y presupuestarios, a los efectos de dar cumplimiento al art\u00edculo segundo de la pres ente. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera . ROTMAN - VITOR - ANGUIANO - LA MADRID - ACOSTA - VIOLA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Las islas Malvinas son un \u00edcono en la historia de nuestro pa\u00eds. La recuperaci\u00f3n de ese territorio de manos de los ingleses y su consecuente soberan\u00eda fue una constante desde su ocupaci\u00f3n en enero de 1833. El 2 de abril de 1982 el pueblo argentino recibe la noticia de que las Fuerzas Armadas hab\u00edan recuperado las Islas. Luego la derrota, el rendimiento, retiro de tropas y regres o a escondidas de nuestros soldados, posteriormente el abandono y el olvido. Comienza as\u00ed a forjarse, lo que muchos denominaron con posterioridad a la guerra, \"la gesta de Malvinas\". La guerra vista desde dentro y contada por quienes estuvieron all\u00ed cambia de sentido, los que vivieron en carne propia, el fr\u00edo, la muerte, la desolaci\u00f3n y tambi\u00e9n la esperanza nos brindan otro aspecto de la historia sumergi\u00e9ndonos en la verg\u00fcenza y la indignidad que ni siquiera levantamos con el aplauso en los desfiles de nues tros excombatientes. El libro \"Malvinas - Tributo Entrerriano\" de Mario Ra\u00fal Francisconi es una obra entrerriana con informaci\u00f3n valiosa sobre nuestras islas Malvinas. Contiene testimonios de sus aut\u00e9nticos protagonistas, es un merecido homenaje a los h\u00e9ro es que supieron cumplir con su deber en el campo de batalla, tanto de los que volvieron como de los que quedaron para siempre en las islas como verdaderas estampas de nuestra soberan\u00eda. Narra el autor infinidad de an\u00e9cdotas con testimonios de felicidad, am or, humor, que, por momentos, nos devuelven la consciencia, por otros, nos llevan hasta la indignaci\u00f3n y el espanto. Pero, finalmente esta investigaci\u00f3n nos orienta y perfila hacia lo m\u00e1s importante, visualizar la guerra como una verdadera epopeya. Por est as razones y siendo de suma importancia que las bibliotecas y establecimientos educativos de la provincia cuenten al menos con un ejemplar de esta obra, relato viviente de sus verdaderos protagonistas, es que solicito se apruebe el presente proyecto de l ey, esperando el acompa\u00f1amiento con el voto positivo de todos los diputados de esta Honorable C\u00e1mara. Alberto D. Rotman - Esteban A. Vitor - Mart\u00edn C. Anguiano - Joaqu\u00edn La Madrid - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola . -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Cooperativos , Mutuales, Cultura, Turismo y Deporte . SR. ROTMAN - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: quiero decir dos palabras sobre el proyecto de ley en el expediente 23.481, que fue girado a comisi\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Lara) - Tiene la palabra el diputado Rotman. SR. ROTMAN - Hay un libro que se edit\u00f3 hace muy poco a trav\u00e9s de la Imprenta Oficial, referido a las Islas Malvinas, que hizo un viejo e mpleado de la Casa de Gobierno. Podemos decir que el 2 de abril de 1982 el pueblo argentino recibe la noticia de que las Fuerzas Armadas hab\u00edan recuperado las islas. Luego, la derrota, el rendimiento, el retiro de las tropas y el regreso a escondidas de nuestros soldados, posteriormente el abandono y el olvido. As\u00ed comenz\u00f3 a forjarse lo que muchos denominaron con posteriorid ad a la guerra \"la gesta de Malvinas\" . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 350 La guerra, vista desde adentro y contada por quienes estuvieron all\u00ed, cambia el sentido, los que vivieron en carne propia el fr\u00edo, la muerte, la desolaci\u00f3n y tambi\u00e9n la esperanza, nos brindan otro aspecto de la histor ia sumergi\u00e9ndonos en la verg\u00fcenza y la indignidad que ni siquiera levantamos con el aplauso en los desfiles de nuestro excombatientes. Este es un libro que fue escrito en base a los comentarios y lo que relataban quienes fueron gestores directos de esta gu erra injusta. El libro \" Malvinas - Tributo entrerriano\" del se\u00f1or Mario Ra\u00fal Francisconi, es una obra entrerriana con informaci\u00f3n valiosa sobre nuestras Islas Malvinas. Contiene testimonios de sus aut\u00e9nticos protagonistas; es un merecido homenaje a los h\u00e9r oes que supieron cumplir con su deber en el campo de batalla, tanto de los que volvieron como los que se quedaron para siempre en las islas como verdaderas estampas de nuestra soberan\u00eda. Narra el autor infinidad de an\u00e9cdotas con testimonios de felicidad, a mor y humor que por momentos nos devuelven la conciencia, por otros, nos lleva hasta la indignaci\u00f3n y el espanto. Pero, finalmente esta investigaci\u00f3n nos orienta y perfila hacia lo m\u00e1s importante que es visualizar la guerra como una verdadera epopeya. Por estas razones y siendo de suma importancia que las bibliotecas y los establecimientos educativos de la provincia cuenten al menos con un ejemplar de esta obra, relato viviente de sus verdaderos protagonistas, es que solicito que se apruebe el presente proyecto de ley, que ahora pas\u00f3 a comisi\u00f3n, esperando el voto positivo de todos los diputados de la Honorable C\u00e1mara. SR. PRESIDENTE (Lara) - Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: XII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 23. 482) LA C\u00c1MARA D E DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s l egislativo la plataforma de comunicaci\u00f3n \"Entre dos R\u00edos, ADN Entrerriano\", espacio que promueve a los artistas populares, visibiliza a las personalidades de la cultura y pone en valor todo lo que representa el sentir entrerriano. DARRICH\u00d3N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Por el presente proyecto de declaraci\u00f3n, proponga a este Honorable Cuerpo, declarar de inter\u00e9s legislativo la plataforma de c omunicaci\u00f3n \"Entre dos R\u00edos, ADN Entrerriano\", cu yo principal objetivo busca promover a los artistas populares, visibilizar a las personalidades de la cultura y poner en valor todo lo que representa nuestro sentir entrerriano. Este espacio permite rescatar la riqueza de la m\u00fasica, la historia, los person ajes y cada una de las acciones que permiten descubrir qui\u00e9nes somos. Nuestra entrerrian\u00eda es la inercia que empuja u motoriza a generar un contenido con voces y sonidos que navegan por nuestros r\u00edos, y que en canciones componen nuestro acer vo. Entre dos R\u00edos, es una propuesta audiovisual que en cada semana recorre los paisajes de litoral a trav\u00e9s de la sensibilidad interpretativa de nuestros m\u00fasicos. La profundidad de la historia Argentina, encuentra las palabras justas en la participaci\u00f3n invalorable de R oberto Romani y con \u00e9l, los nombres propios de la Entre R\u00edos profunda. Este espacio busca honrar a todos los que forjaron el destino musical de nuestra provincia, valorando el trabajo incansable de los que levantan las banderas de grandes ideales, apostamo s nuestra pertenencia cultural en la proyecci\u00f3n necesaria de los que sue\u00f1an con los mismos objetivos. En el a\u00f1o 2018 fue reconocido por la Asociaci\u00f3n Entrerriana de Telecomunicaciones como el mejor programa de televisi\u00f3n de la provincia. Actualmente la pro puesta se emite por ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 351 distintas pantallas de canales abiertos y de cables provinciales, regionales y nacionales, y a trav\u00e9s de la se\u00f1al Conexi\u00f3n Educativa el programa llega a todos los rincones del pa\u00eds. Por los fundamentos expuestos, es que solicitamos su a probaci\u00f3n. Juan C. Darrich\u00f3n XIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23. 483) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Objeto . Cr\u00e9ase en el \u00e1mbito de la Provincia de Entre R\u00edos la \"Plataforma Digital de Acceso a l a Informaci\u00f3n de Obras P\u00fablicas\", en adelante la Plataforma. La Plataforma consistir\u00e1 en la publicaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n permanente de una p\u00e1gina en el sitio web del Gobierno provincial, que contar\u00e1 con datos abiertos y accesibles de manera amplia y sencill a. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Finalidad . La Plataforma tiene como objetivo ser una herramienta digital que facilite la transparencia, la eficiencia, la modernizaci\u00f3n y el acceso a la informaci\u00f3n p\u00fablica de manera simple y precisa respecto d e la contrataci\u00f3n y ejecuci\u00f3n -en todo concepto y \u00e1rea - de obras p\u00fablicas financiadas total o parcialmente por el Estado provincial, entes aut\u00e1rquicos, descentralizados y dem\u00e1s entes p\u00fablicos estatales provinciales, en todas sus manifestaciones y niveles. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- La P lataforma s er\u00e1 utilizada en el procedimiento de licitaci\u00f3n p\u00fablica para la ejecuci\u00f3n de obras p\u00fablicas, de conformidad con los siguientes lineamientos: a) La gratuidad y libre acceso de los pliegos licitatorios, y condiciones de compra y adquisici\u00f3n de bienes; b) La publicidad de todas las ofertas en la web, permitiendo el acceso de cualquier ciudadano a toda la informaci\u00f3n relevante del proceso licitatorio; c) El anonimato de las consultas y aclaratorias a trav\u00e9s del portal inform\u00e1tico, con la publicaci\u00f3n de las resp uestas en la web, con acceso libre por parte de cualquier ciudadano; d) La obligatoriedad de la presentaci\u00f3n de la oferta digital en archivos encriptados; e) La verificaci\u00f3n de la correspondencia de la informaci\u00f3n en soporte digital con la presentada en so porte papel para la validez de las ofertas sin vulnerar las exigencias previstas en las leyes vigentes que regulen la materia; f) La simultaneidad y publicidad de la apertura de las ofertas. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Contenido . La Plataforma deber\u00e1 contar con la sigui ente informaci\u00f3n explicitada en fases: a) Objetivo y finalidad de la obra. Datos b\u00e1sicos; ubicaci\u00f3n, poblaci\u00f3n beneficiaria de manera directa e indirecta, memoria descriptiva, material gr\u00e1fico, etc \u00e9tera . b) Llamados a licitaci\u00f3n. Empresas presentadas. c) Presupuesto inicial de obra. d) Adjudicaci\u00f3n. e) Plazos de obra (fecha de inicio y finalizaci\u00f3n). f) Estado actualizado de ejecuci\u00f3n de o bra expresado en porcentajes (total -parcial -en construcci\u00f3n). g) Certificaciones pagadas. h) Inversi\u00f3n final de obra con templando redeterminaciones de precio y variaciones de costos. i) Mecanismos de financiamiento. Partidas presupuestarias afectada a tal fin. Las fases expuestas en el presente art\u00edculo no excluyen ni reducen la posibilidad de contemplar otras fases sujetas a lo que establezca el decreto reglamentario. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Autoridad de aplicaci\u00f3n . El Ministerio de Planeamiento, Infraestructura y Servicios, o el \u00f3rgano que en e l futuro lo reemplace, ser\u00e1 la a utoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo a efectuar en el Presupuesto General de Gastos y C\u00e1lculos de Recursos para el ejercicio vigente las adecuaciones presupuestarias que resulten pertinentes para el cumplimiento de la presente ley, sin afectar partidas destinadas a gastos de capital. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 352 ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Reglamentaci\u00f3n . La presente ley ser\u00e1 reglamentada en un plazo no mayor a noventa (90) d\u00edas de haber sido publicada en el Bolet\u00edn Oficial. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Inv\u00edtese a municipios y c omunas de la Provincia de Entre R\u00edos a sanci onar normas de similar naturaleza a la de la presente ley. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- De forma. ARTUSI - MONGE - LENA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto de ley pretende aportar al logro de dos objetivos que consideramos fundamentales; por un lado la mejora, modernizaci\u00f3n y logro de mayor eficiencia y transparencia en los procesos licitatorios destinados a la contrataci\u00f3n de obra p\u00fablica, y por otro la garant\u00eda del acceso amplio por parte de la ciudadan\u00eda a la informaci\u00f3n disponible sobre todas las ob ras ejecutadas total o parcialmente con financiaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos provinciales. Esta iniciativa reconoce dos antecedentes b\u00e1sicos, cuyos textos sirvieron de base para la redacci\u00f3n de su articulado, un proyecto de ley del legislador Orlando V\u00edctor Ard uh, de la Provincia de C\u00f3rdoba, y el proyecto de ley de la diputada Rosario Romero, obrante en el Expediente 21.348 de esta C\u00e1mara, del a\u00f1o 2016. En los fundamentos de su proyecto, Arduh se\u00f1ala que \"el Estado debe brindar de forma f\u00e1cil y simple informaci\u00f3 n sobre la administraci\u00f3n de los recursos p\u00fablicos, promoviendo de esta manera un ejercicio efectivo del derecho al acceso de informaci\u00f3n, evitando interpretaciones restrictivas a la ley, formalismos procedimentales y administrativos, propiciando una verda dera apertura a la ciudadan\u00eda reforzando las instituciones democr\u00e1ticas.\" La doctora Rosario Romero fundamenta su iniciativa en la necesidad de \"adaptar las herramientas de contrataci\u00f3n propendiendo a la modernizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n estatal, implementando l os medios electr\u00f3nicos disponibles en la actualidad a la din\u00e1mica de los procesos de selecci\u00f3n de oferentes. Se pretende con la norma dar el impulso legislativo necesario a fin de regular y poner en funcionamiento la plataforma digital respectiva. Ello en el firme entendimiento que con esta herramienta -soporte digital - desarrollada en plenitud, se tender\u00e1 a aumentar la competencia y transparencia en los procesos licitatorios y de compras de la administraci\u00f3n. Ejemplo de ello es que todas las consultas y to das las ofertas ser\u00e1n publicadas en la web, permitiendo el acceso de cualquier ciudadano a toda la informaci\u00f3n relevante del proceso licitatorio y de adquisici\u00f3n de bienes o servicios. Adem\u00e1s con la implementaci\u00f3n de la plataforma correctamente, se espera reducir costos y mejorar la calidad de las contrataciones, gracias a una competencia m\u00e1s abierta y transparente, pretendiendo eliminar barreras de acceso y reduciendo los riesgos de cartelizaci\u00f3n y manejo privilegiado de informaci\u00f3n.\" Coincidiendo con el e sp\u00edritu de ambos antecedentes, y considerando que a trav\u00e9s de la adecuada combinaci\u00f3n de las disposiciones contempladas en ellos se llegar\u00eda a una soluci\u00f3n m\u00e1s integral, es que solicitamos el pronto y favorable tratamiento del presente proyecto de ley. Jos\u00e9 A. Artusi - Jorge D. Monge - Gabriela M. L ena. -A la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda . SRA. LENA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: solicito que el proyecto de Ley de Plataforma Digital de Acceso a la Informaci\u00f3n de Obras P\u00fablicas, que se gire a la Comisi\u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Ambiente, en lugar de la Comisi\u00f3n de Educaci\u00f3n, Ciencia y Tecnolog\u00eda. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Se va a votar la moci\u00f3n de cambio de giro de comisi\u00f3n formulad a por la se\u00f1ora diputada Lena . -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 353 SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Contin\u00faa la lectura de los Asuntos Entrados. -Se lee: XIV PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 23.484) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s las \"69\u00ba Jornadas de la Asociaci\u00f3n de Cirug\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos \", que se desarrollar\u00e1n durante los d\u00edas 30 y 31 de mayo, en la ciudad de Col\u00f3n, departamento hom\u00f3nimo. En esta oportunidad, el encuentro contar\u00e1 con disertantes profesionales de la salud a nive l internacional, especialistas de nuestra provincia y del pa\u00eds. LAMBERT FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Con la present e declaramos de inter\u00e9s la 69\u00ba j ornadas de la Asociaci\u00f3n de Cirug\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos, organizada por la Asociaci\u00f3n de Cirug\u00ed a de Entre R\u00edos. Cabe mencionar que uno de los objetivos de la Asociaci\u00f3n es fomentar el bien com\u00fan sin fines de lucro, promover y estimular la capacitaci\u00f3n profesional, haciendo hincapi\u00e9 en la importancia de los valores \u00e9ticos y morales de profesi\u00f3n, sust entados en la vocaci\u00f3n de servicio y el respeto al enfermo. En la misma participar \u00e1n destacados referentes de la cirug\u00eda de nuestro pa\u00eds, de la Rep\u00fablica Oriental del Uruguay y de Santiago de Chile, que disertar\u00e1n sobre los \u00faltimos avances en cirug\u00eda endos c\u00f3pica. Por todo lo expuesto solicito a mis pares el acompa\u00f1amiento en el presente proyecto de declaraci\u00f3n. Miriam S. Lambert XV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23.485) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase la Comisi\u00f3n Bicameral de control de las actuaciones y procedimientos para la contrataci\u00f3n del servicio de caja obligada y agencia financiera a partir por vencimiento del ac tual contrato aprobado por Ley P rovincial Nro. 9 .645. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La comis i\u00f3n bicameral consignada en el art\u00edculo anterior, estar\u00e1 integrada por ocho (8) legisladores titulares y ocho (8) suplentes. Al menos cuatro (4) de los legisladores titulares deber\u00e1n pertenecer a la primera minor\u00eda legislativa. Ser\u00e1 presidida en forma alte rnada por un representante de cada una de las c\u00e1maras, durando quien sea designado en el ejercicio de la presidencia hasta la conclusi\u00f3n de su mandato constitucional. La elecci\u00f3n de la presidencia se har\u00e1 por simple mayor\u00eda entre los miembros que componen la Comisi\u00f3n Bicameral, correspondi\u00e9ndole el primer turno a la Honorable C\u00e1mara de Diputados. La Comisi\u00f3n convocar\u00e1 a participar en ella a los representantes de los gremios estatales de la provincia y las entidades que representan a los sectores productivos ; quienes intervendr\u00e1n con voz y sin voto. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Ser\u00e1 misi\u00f3n de la c omisi\u00f3n bicameral creada por el Art\u00edculo 1 \u00ba de la presente: a) Analizar el estado de situaci\u00f3n de cumplimiento de las condiciones de prestaci\u00f3n de los servicios a cargo del actual agente financiero de acuerdo a las previsiones del contrato de agente financiero aprobado por Ley Nro. 9 .645. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 354 b) Analizar el cronograma de trabajo formal establecido por el Poder Ejecutivo vinculado a la contrataci\u00f3n del agente financiero provincial a part ir del vencimiento del actual contrato suscripto entre el Nuevo Banco de Entre R\u00edos SA y el Gobierno de Entre R\u00edos. c) Analizar toda la documentaci\u00f3n vinculada al proceso de contrataci\u00f3n (contrato a suscribir, pliegos de bases y condiciones generales y par ticulares para el llamado a licitaci\u00f3n, manual de procedimiento, otros) . d) Emitir informes que correspondan, a fin de asegurar el cumplimiento de la normativa de contrataci\u00f3n vigente (Ley Provincial Nro. 5 .140 y otras relacionadas), salvaguardando los intereses del Estado provincial y protegiendo sus agentes activos y pasivos de toda pr\u00e1ctica abusiva o desleal en t\u00e9rminos generales y particulares en virtud de la Ley Provincial N ro. 8.973 de adhesi\u00f3n a la Ley N acional de Defensa al C onsumidor Nro. 24.240 y su modificatoria Nro. 26.361. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La comisi\u00f3n bicameral creada por el Art\u00edculo 1\u00ba de la presente, a los efectos de su funcionamiento, contar\u00e1 con la asistencia de un (1) secretario ejecutivo y un (1) secretario administrativo, quienes ser\u00e1n desig nados por los Presidentes de ambas c\u00e1maras a propuesta de la propia Comisi\u00f3n Bicameral. Los gastos de funcionamiento y los recursos humanos y t\u00e9cnicos necesarios para desarrollar su labor ser\u00e1n atendidos por la C\u00e1mara legislativa cuyo/a representante ejerz a la presidencia de dicha comisi\u00f3n. ART\u00cdCULO 5 \u00ba.- De forma. VITOR - ROTMAN - LA MADRID - ACOSTA - VIOLA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Los constantes reclamos de distintos sectores de la sociedad en relaci\u00f3n con la atenci\u00f3n del Nuevo Banco de Entre R\u00edos SA, hacen necesario prestar especial atenci\u00f3n a la aplicaci\u00f3n de atribuciones propias del Estado provincial, para que el mismo preste los servicios en las condiciones determinadas por el actual contrato de agen te financiero aprobado por Ley Provincial Nro . 9.645. Por otra parte, al analizar en forma general el actual contrato, nos encontramos con un contenido, como m\u00ednimo, insuficiente en algunos aspectos, por la falta de previsi\u00f3n, como as\u00ed tambi\u00e9n, por el aumento de complejidad de las operaciones bancari as desde su firma (09/2005). Profundizando m\u00e1s, en los aspectos vinculados a los agentes activos y pasivos estatales, no s\u00f3lo se puede observar una evidente cautividad de los mismos con la imposibilidad de hacer una libre elecci\u00f3n del prestador bancario, s ino tambi\u00e9n un car\u00e1cter lesivo por la aplicaci\u00f3n de cl\u00e1usulas vinculadas a la exclusividad en la prestaci\u00f3n de servicios y a la posibilidad de subcontrataci\u00f3n a terceros ajenos a las partes firmantes del contrato original, sin la aplicaci\u00f3n de suficientes controles desde el Estado provincial. En definitiva, una entidad bancaria que no s\u00f3lo dispone de los recursos del Estado provincial por ser caja obligada provincial (cl\u00e1usula primera - apartado 1.1 - puntos 1.1.1 a 1.1.8 - Contrato de agente financiero), s ino tambi\u00e9n coloca sus productos en una masa de clientes cautivos sin posibilidad de elecci\u00f3n de otros prestadores, lo que configura un negocio para una de las partes, mientras la otra reduce su acci\u00f3n a unos pocos controles y el pago de un canon excesivo superior a los cincuenta millones de pesos mensuales ( MEHYF - UOCAF - informe trimestral al 31/12/2018 - p\u00e1gina 3). Lo antes comentado, junto con la cercana culminaci\u00f3n de la vigencia del actual contrato de caja obligada y agencia financiera, de acuerdo a lo estipulado por su cl\u00e1usula vig\u00e9sima tercera (vencimiento definitivo 09/2020 -luego de su renova ci\u00f3n por \u00fanica vez por Decreto Provincial Nro. 455 -), hace necesaria la actual presentaci\u00f3n a fin de tomar conocimiento del estado de situaci\u00f3n respecto al cu mplimiento de las previsiones contractuales como as\u00ed tambi\u00e9n del cronograma de trabajo, actuaciones y procedimientos realizados y a realizar por el Poder Ejecutivo a fin de concretar la nueva contrataci\u00f3n del servicio que nos ocupa. En virtud de los motivo s expuesto, solicitamos a los se\u00f1ores l egisladores su acompa\u00f1amiento. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 355 Esteban A. Vitor - Alberto D. Rotman - Joaqu\u00edn La Madrid - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola . -A la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Regla mento . XVI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23.486) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY Cap\u00edtulo I R\u00e9gimen de incompatibilidades, inhabilidades y prohibiciones. ART\u00cdCULO 1\u00ba .- El funcionario, empleado o personal contratad o para desempe\u00f1arse en un poder del Estado provincial no podr\u00e1 ejercer como funcionario, empleado o contratado de otro. Se proh\u00edbe el ejercicio coet\u00e1neo de dos o m\u00e1s funciones, empleos o contratos p\u00fablicos con excepci\u00f3n del magisterio o los de car\u00e1cter pro fesional t\u00e9cnico, cuando, por falta de docentes o de profesionales, la acumulaci\u00f3n sea necesaria. La aceptaci\u00f3n por el agente de la \u00faltima funci\u00f3n, empleo o contrato p\u00fablicos hace caducar la funci\u00f3n, empleo o contrato p\u00fablico anterior. La caducidad de la f unci\u00f3n, empleo o contrato p\u00fablicos por las razones previstas en esta norma causa el cese de haberes a partir de la fecha en la que se produjo la causal de caducidad. La caducidad opera en la fecha de designaci\u00f3n del funcionario o agente en la nueva funci\u00f3n o empleo p\u00fablicos o en la fecha de celebraci\u00f3n del nuevo contrato p\u00fablico. No se podr\u00e1 pedir licencia en el desempe\u00f1o de una funci\u00f3n, empleo o contrato p\u00fablicos para ejercer otra funci\u00f3n, empleo o contrato p\u00fablicos, con excepci\u00f3n de lo dispuesto por el Art. 2\u00ba. Cuando se produzca la acumulaci\u00f3n de funciones, empleos y/o contratos p\u00fablicos, el funcionario, empleado o contratado, deber\u00e1 optar de inmediato por uno solo de ellos. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Cuando un funcionario, empleado o contratado de la Administraci\u00f3n P \u00fablica - cualquiera fuere la jurisdicci\u00f3n - resultara electo legislador o concejal, la funci\u00f3n, empleo o contrato en la que se desempe\u00f1e hasta entonces se suspender\u00e1 pasando el funcionario, empleado o contratado a revistar con licencia sin goce de haberes pr ovenientes de dicha funci\u00f3n, empleo o contrato p\u00fablico, por todo el tiempo que dure el cargo p\u00fablico electivo. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- El desempe\u00f1o de una funci\u00f3n, empleo o contrat o en la Administraci\u00f3n P\u00fablica nacional, provincial, municipal o comunal es incompatib le con la percepci\u00f3n de jubilaci\u00f3n o haber de retiro proveniente de cualquier r\u00e9gimen previsional de las FFAA, de seguridad o policial. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La funci\u00f3n de Fiscal de Estado es incompatible con cualquier otra funci\u00f3n, empleo o contrato sean estos p\u00fa blicos o privados. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- El s\u00edndico, director o vocal de ente aut\u00e1rquico, empresa del Estado o con participaci\u00f3n del Estado o e mpresa contratista del Estado, no podr\u00e1 ejercer otra funci\u00f3n, empleo o contrato p\u00fablico. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- La funci\u00f3n de Jefe de Polic\u00eda de la Provincia o de rango superior a Comisario de la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos inhabilita para ejercer cualquier otra funci\u00f3n, empleo o contrato p\u00fablico y/o privado. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- El ejercicio de funci\u00f3n, empleo o contrato p\u00fablicos inhabilita para: a) Dirigir, fiscalizar, administrar, representar, patrocinar, asesorar y/o prestar cualquier otro servicio a particular en su inter\u00e9s por causas relacionadas con el Estado provincial, municipios o comunas; b) El desempe\u00f1o como funcionario o empleado del a gente financiero del Estado; c) Intervenir como mandatario, patrocinante o apoderado de persona f \u00edsica o jur\u00eddica interesada en licitaci\u00f3n p\u00fablica o privada, c ontrataci\u00f3n directa, cotejo de p recios y/ u cualquier otro contrato p\u00fablico; d) Ser proveedor por s\u00ed o por terceros, de la Provincia, municipalidades o comunas , sus organismos, entes o sociedades. e) Mantener relaci\u00f3n contractual de cualquier naturaleza con entidades directamente fiscalizadas por el \u00f3rgano en el que se encuentre presta ndo funciones; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 356 f) Patrocinar tr\u00e1mites o gesti\u00f3n administrativa o judicial relacionada con asuntos de terceros que se vinculen con sus funciones y; g) Representar, patrocinar, o gestionar en nombre de o para particulares en gestiones administrativas, extraj udiciales o judiciales en los que la Provincia, sus municipalidades o comunas o la Naci\u00f3n sean parte. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Las inhabilidades establecidas por los Arts. 4\u00ba, 5\u00ba y 6\u00ba son absolutas. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Los funcionarios que hayan intervenido en la planifica ci\u00f3n, desarrollo y concreci\u00f3n de privatizaciones o concesiones de empresas o servicios p\u00fablicos tendr\u00e1n vedada su actuaci\u00f3n en los entes o comisiones reguladoras de esas empresas o servicios. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- En aquellos casos en que se establezca la dedicac i\u00f3n exclusiva, el funcionario, empleado o contratado profesional y/o t\u00e9cnico suspender\u00e1n el ejercicio profesional. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Quedan exceptuados de lo dispuesto por el Art. 7\u00ba) el personal profesional y t\u00e9cnico cuando act\u00fae en causa propia con motivo d e la defensa de intereses personales. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Las incompatibilidades, inhabilidades y prohibiciones establecidas en los art\u00edculos precedentes regir\u00e1n, a todos sus efectos, aunque sus causas precedan o sobrevengan al ingreso, hasta un a\u00f1o despu\u00e9s del egreso del funcionario, empleado o contratado. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Las incompatibilidades, inhabilidades y prohibiciones de esta ley se aplicar\u00e1n sin perjuicio de aquellas que est\u00e9n determinadas por el r\u00e9gimen espec\u00edfico de cada funci\u00f3n, empleo o contrato p\u00fabl icos. ART\u00cdCULO 14\u00ba .- Toda persona que ingrese al servicio del Estado provincial , municipalidades o comunas de Entre R\u00edos, sea como funcionario, empleado o contratado, est\u00e1 obligada a declarar, ante las autoridades respectivas, cualquier otra actividad, emp leo o funci\u00f3n p\u00fablico o privado que desempe\u00f1e. ART\u00cdCULO 15\u00ba .- No podr\u00e1 ser funcionario, empleado o contratado p\u00fablico provincial quien, habiendo sido demandado, sea deudor de la Provincia o se encuentre inhabilitado por sentencia. Cap\u00edtulo II Conflictos de intereses. ART\u00cdCULO 16\u00ba .- Sin perjuicio de los reg\u00edmenes especiales, en caso de conflicto actual o potencial de intereses, los sujetos comprendidos por las normas del presente r\u00e9gimen deben excusarse de intervenir a trav\u00e9s de una notificaci\u00f3n fehaciente y debidamente fundada a la autoridad jer\u00e1rquica competente que corresponda, o, en su defecto, ante la autoridad de aplicaci\u00f3n, quien resolver\u00e1 de acuerdo a la normativa vigente. ART\u00cdCULO 17\u00ba .- Se proh\u00edbe a la Provincia , municipalidades y comunas de Entre R\u00ed os emplear, contratar o designar personas que hayan sido declarados responsables judicialmente por la comisi\u00f3n de delitos contra la Administraci\u00f3n P\u00fablica o por cualquier otra conducta contemplada en la legislaci\u00f3n penal o en la Convenci\u00f3n de Lucha Contra la Corrupci\u00f3n ratificada por Ley 26.097 (BO 06/06/2006). El funcionario, empleado o contratado p\u00fablico condenado por delito contra la Administraci\u00f3n P\u00fablica que acarree inhabilitaci\u00f3n, ser\u00e1 apartado del cargo en forma inmediata. ART\u00cdCULO 18\u00ba .- Se proh\u00edbe a l Estado provinc ial, municipalidades o comunas de Entre R\u00edos contratar con personas jur\u00eddicas declaradas administrativamente responsables de soborno. Las prohibiciones de esta norma proceder\u00e1n con car\u00e1cter preventivo en los casos en que est\u00e9 pendiente o re currida la decisi\u00f3n sobre la impugnaci\u00f3n de la sentencia o resoluci\u00f3n condenatorias. ART\u00cdCULO 19\u00ba .- La inhabilidad prevista en los Art\u00edculos 15\u00ba y 16\u00ba se extiende a las sociedades, empresas o UTE en las que formen parte las personas f\u00edsicas o jur\u00eddicas alcanzadas por la norma, sea como propietarios, administr adores, gerentes, miembros del directorio, sindicaturas, comisiones directivas, apoderados o socios. ART\u00cdCULO 20\u00ba .- Se considerar\u00e1 que existe conflicto de intereses cuando el funcionario responsable de otorgar autorizaci\u00f3n para la contrataci\u00f3n sea pariente consangu\u00edneo o por afinidad, c\u00f3nyuge o conviviente de la persona f\u00edsica que se presente o tome intervenci\u00f3n en la contrataci\u00f3n bajo cualquier otra condici\u00f3n o relaci\u00f3n que lo haya vinculado o vincule a l funcionario. La situaci\u00f3n de conflicto se considera presente tambi\u00e9n en caso de que exista alguno de los v\u00ednculos enunciados en el p\u00e1rrafo anterior entre el funcionario otorgante o autorizante del ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 357 contrato y alguno de los miembros de la persona jur\u00eddica contratante bajo cualquiera de las modalidades previstas en la Ley 5 .140 y sus reglamentaciones. En caso de conflicto de intereses, se estar\u00e1 en defensa del inter\u00e9s p\u00fablico. En caso de duda, se considerar\u00e1 que el funcionario se encuentra inhabilitado para intervenir en el tr\u00e1mite, dict\u00e1menes y/o resoluciones que demande la contrataci\u00f3n. ART\u00cdCULO 21\u00ba .- En caso de conflicto potencial o actual de intereses, el funcionario, empleado o contratado deber\u00e1 excusarse de intervenir. La excusaci\u00f3n se har\u00e1 ante la auto ridad jer\u00e1rquica competente, por escrito y de manera fundada o, en su defecto, ante la autoridad de aplicaci\u00f3n, quien deber\u00e1 resolver de conformidad a lo dispuesto en esta ley y sin perjuicio de los reg\u00edmenes especiales que pudieran ser aplicables. ART\u00cdCUL O 22\u00ba .- Los actos que contravengan la presente normativa acarrear\u00e1n responsabilidad disciplinaria y las sanciones que pudieran corresponder. El funcionario, empleado o contratado p\u00fablico que act\u00fae en infracci\u00f3n a las normas de este r\u00e9gimen ser\u00e1 solidariame nte responsable y deber\u00e1 reparar los da\u00f1os y perjuicios que ocasionare a la Provincia , municipalidad o comuna afectada por la irregularidad. Cap\u00edtulo III R\u00e9gimen de obsequios a funcionarios p\u00fablicos. ART\u00cdCULO 23\u00ba .- Los funcionarios de cualquier poder del E stado p rovincial , municipalidad o comuna de Entre R\u00edos, no podr\u00e1n recibir regalos, obsequios o donaciones, consistentes en cosas, servicios, beneficio y/u otro presente de similar condici\u00f3n, con motivo o en ocasi\u00f3n del desempe\u00f1o de sus funciones. ART\u00cdCULO 24\u00ba.- Quedan excluidos de la prohibici\u00f3n los reconocimientos protocolares o de cortes\u00eda realizados al funcionario por gobiernos, organismos o instituciones p\u00fablicas. S\u00f3lo se autorizan los obsequios que no constituyan un medio tendiente a afectar la volunta d del funcionario. El monto m\u00e1ximo del obsequio no podr\u00e1 superar el importe que establezca la reglamentaci\u00f3n. La reglamentaci\u00f3n de esta l ey deber\u00e1 contemplar: a) Las condiciones y el monto m\u00e1ximo en que se admitir\u00e1n los obsequios. b) La registraci\u00f3n y dest ino de los obsequios que sean de cortes\u00eda o costumbre diplom\u00e1tica y el tr\u00e1mite para su incorporaci\u00f3n al patrimonio p\u00fablico. ART\u00cdCULO 25 \u00ba.- De forma. VITOR - ROTMAN - LA MADRID - ACOSTA - VIOLA . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente texto establece u n r\u00e9gimen adecuado a las exigencias actuales del Estado provincial, municipalidades y c omunas de Entre R\u00edos y la Naci\u00f3n Argentina en relaci\u00f3n a las incompatibilidades, inhabilidades, prohibiciones y conflictos de intereses de funcionarios, empleados y cont ratados p\u00fablicos. Por \"inhabilidad\" se entiende la imposibilidad de llegar a ser o de tener una determinada condici\u00f3n jur\u00eddica. En cambio, la incompatibilidad se refiere a la prohibici\u00f3n de que ocurran dos distintas condiciones a la vez. La distinci\u00f3n entr e \"inhabilidades\" e \"incompatibilidades\" carece de relevancia debido a la \"comunidad de efecto\". La diferenciaci\u00f3n entre \"inhabilidad\", \"incompatibilidad\" y \"prohibici\u00f3n\" se fue perdiendo con el correr de los a\u00f1os y tanto la jurisprudencia como la doctrina unifican los t\u00e9rminos en similares objetivos o finalidad de la norma, que es el resguardo de la cosa p\u00fablica, ante circunstancias de sus agentes que podr\u00edan colocarla en riesgo. A dicha clasificaci\u00f3n -que podr\u00eda sintetizarse bajo el concepto de \"prohibici ones\" -, se le ha incorporado el \"conflicto de intereses\", concepto que ha cobrado relevancia en estas \u00faltimas d\u00e9cadas. (Al respecto, entre una variada casu\u00edstica, podr\u00eda ocurrir, por ejemplo -que en una misma licitaci\u00f3n o concurso se presenten familiares d el funcionario responsable de la decisi\u00f3n o del funcionario llamado a dictaminar y que dicha presencia haga fracasar el objetivo b\u00e1sico de esa clase de contrataci\u00f3n p\u00fablica con graves p\u00e9rdidas para el erario p\u00fablico, inconmensurable frente al sacrificio in dividual que eventualmente se verifique). ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 358 Por ello, toda contrataci\u00f3n del Estado debe estar enmarcada de acuerdo a los principios de transparencia, igualdad, \u00e9tica y econom\u00eda. En el caso de las licitaciones, -reguladas por la Ley 5 .140 de contabilidad y contrataciones p\u00fablicas -, la puja entre los licitantes requiere que se mantenga la autonom\u00eda de cada uno de ellos entre s\u00ed y frente al Estado o la Administraci\u00f3n contratante, de lo contrario, el objetivo del sistema de contrataci\u00f3n se desvanece. El doctor Ga briel D e Vega Pinz\u00f3n, profesor de la UNR , destaca la importancia del r\u00e9gimen de restricciones al ejercicio de la funci\u00f3n p\u00fablica, que comprende a su vez las inelegibilidades, inhabilidades, incompatibilidades, prohi biciones, conflictos de inter\u00e9s -tanto de \u00edndole econ\u00f3mico como moral - impedimentos y recusaciones: \"...ya que en este r\u00e9gimen radica nuestra organizaci\u00f3n jur\u00eddico -constitucional, constituye el fiel de la balanza entre la \u00f3rbita de lo p\u00fablico y el dominio de lo privado, haciendo realidad aquel post ulado de las revolu ciones liberales del s iglo XVIII de la \"despersonalizaci\u00f3n del poder\", que, a pesar del tiempo transcurrido desde que ocurrieron, no ha logrado cabal efectividad, sobre todo en pa\u00edses en formaci\u00f3n pol\u00edtico -administrativa, como el nuestro , ya que el poder debe proceder directamente del Pueblo, los funcionarios, de cualquier categor\u00eda o condici\u00f3n que sean, s\u00f3lo son administradores del bien p\u00fablico y servidores de la comunidad\". En cuanto a los regalos a funcionarios, empleados o contratados p\u00fablicos, \u00e9stos tambi\u00e9n merecen ser objeto de una normativa que garantice en todo momento la eliminaci\u00f3n de ventajas o consideraciones \u00edrritas a favor de quienes los hacen. Los regalos a funcionarios con motivo del desempe\u00f1o de su funci\u00f3n deben pasar a la \u00f3rbita del Estado, ingresar al patrimonio p\u00fablico siendo aconsejable el dictado de una reglamentaci\u00f3n sobre el tr\u00e1mite y el destino final que se les dar\u00e1. La redacci\u00f3n del presente proyecto se orienta por los principios y normas de la Constituci\u00f3n provinc ial. A saber: Art \u00edculos 36 (empleo p\u00fablico), 37 (\u00e9tica p\u00fablica), 39 (inhabilitaci\u00f3n por condena penal), 40 (prohibici\u00f3n de acumulaci\u00f3n de empleos, caducidad), 42 (ley reglamentaria de incompatibilidades), 43 (prohibici\u00f3n a deudores de la provincia), 44 (responsabilidad por extralimitaci\u00f3n o cumplimiento irregular de funciones) y la Ley Nro. 5 .140 de contabilidad p\u00fablica. Se tom\u00f3 como base la Ley Nro. 7 .423, que regula en la Provincia de Entre R\u00edos el r\u00e9gimen de incompatibilidad de los empleados p\u00fablicos, ho y insuficiente frente a la complejidad del Estado en todos sus niveles, \u00e1reas y servicios; la Ley de \u00c9tica en el Ejercicio de la Funci\u00f3n P\u00fablica sancionada en la CABA, la Ley 10.469 de la Provincia de Santa Fe, la Convenci\u00f3n de Lucha contra la Corrupci\u00f3n r atificada por Ley 26.097, legislaci\u00f3n colombiana, aportes del CIPPEC y de diversos autores argentinos y extranjeros. Recordemos que en todos los casos, es obligatorio armonizar la legislaci\u00f3n local con los principios y normas de la Constituci\u00f3n nacional, d e la Constituci\u00f3n provincial y e n particular, de la mencionada c onvenci\u00f3n, a la cual Argentina adhiri\u00f3, haci\u00e9ndose responsable de su cumplimiento en la totalidad de sus jurisdicciones. Resulta importante considerar tambi\u00e9n que la llamada \"tutela efectiva\" que garantiza el Art\u00edculo 65 de la Constituci\u00f3n p rovincial comprende tambi\u00e9n la tutela de los derechos generales e intereses p\u00fablicos y la tutela del Estado en todas sus variantes como persona de derecho p\u00fablico. Y esa tutela efectiva debe prevenir las con diciones propicias para la comisi\u00f3n de actos denominados \"de corrupci\u00f3n\" que tanto da\u00f1o le han hecho y hacen a la sociedad argentina y a los entrerrianos en particular, ya que al limitarse indebidamente el patrimonio del Estado por conductos irregulares o delictivos, se enriquecen il\u00edcitamente unos pocos mientras se priva a la inmensa mayor\u00eda de las personas de oportunidades y de derechos, que, generalmente, resultan ser derechos humanos. En virtud de los motivos expuesto, solicitamos a los se\u00f1ores l egislad ores su acompa\u00f1amiento. Esteban A. Vitor - Alberto D. Rotman - Joaqu\u00edn La Madrid - Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola . -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria, del Trabajo y Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 359 XVII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 23.4 94) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s el \"Proyecto Cultural Entre R\u00edos en Sentimientos\" - Cultura Itinerante, que se desarrollar\u00e1 los d\u00edas 11 y 12 de mayo de 2019, en la p laza Santa Cruz. Aldea Salto, departamento D iamante. ACOSTA - VIOLA - ROTMAN - ANGUIANO - LA MADRID - VITOR . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El proyecto Cultura Itinerante \"Entre R\u00edos en sentimientos\" se trata de una muestra pict\u00f3rica fusionada con otras expresiones culturales como son la m\u00fasica, l a danza, la escultura, la fotograf\u00eda, la poes\u00eda, el teatro, la expresi\u00f3n corporal. El proyecto plantea alg o diferente a lo convencional, s ale de lo convencional, se realiza en escenarios naturales buscando rescatar las identidades de los lugare\u00f1os, fuera d el t\u00edpico sal\u00f3n y de las estructuras particulares. Crea espacios para los ni\u00f1os como otra medida de interacci\u00f3n y relaci\u00f3n con la comunidad. \"Entre R\u00edos en Sentimientos\" surge de, al recorrer y estar en contacto con los que habitan pueblos y zonas rurales, para as\u00ed percibir el inter\u00e9s y t\u00edmidos anhelos de los que no tienen acceso f\u00e1cil a los \u00e1mbitos de expresi\u00f3n cultural. Rescatar ese potencial aletargado, es el disparador para comenzar a llevar obras de arte hacia los que, de sol a sol trabajan la tierra a veces aislados. Mostrar cuadros, leer cuentos, poes\u00edas, vivir de cerca la m\u00fasica y la danza. Abrir ventanas en la mente de los del horizonte grande. As\u00ed va sembrando semillas de inter\u00e9s, siendo ya ocho ediciones. En Costa Grande, Diamante, Colonia Ensayo, Valle Mar\u00eda en dos oportunidades, Aldea Brasilera, Puerto Yeru\u00e1, Gualeguay y Aldea Spatzenkutter. Semillas que se transformaron en reuniones con m\u00fasicos, cantores, pintores, bailarines. Cuadros costumbristas, en los que, hombre s y mujeres inmigrantes o hi jos de, representan escenas de su vida diaria, con sus dialectos, mostrando con su espontaneidad que pueden ser grandes actores. Este reconocimiento tiene importancia pues ser\u00eda un jal\u00f3n m\u00e1s para impulsar a nivel provincial la realizaci\u00f3n de estos encuentr os que este proyecto realiza y de los que se planifican a futuro. Por las razones expuestas, solicito a mis pares la aprobaci\u00f3n del presente proyecto de declaraci\u00f3n, en virtud de la importancia social, cultural y educativa que dicha localidad tiene en la provincia de Entre R\u00edos. Rosario A. Acosta - Mar\u00eda A. Viola - Alberto D. Rotman - Mart\u00edn C. Anguiano - Joaqu\u00edn La Madrid - Esteban A. Vitor. XVIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23.495) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE L EY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Decl\u00e1rese de utilidad p\u00fablica y sujeto a expropiaci\u00f3n las superficies que resulten necesarias de los inmuebles afectados seg\u00fan el proyecto final, por la obra: \"Sistematizaci\u00f3n de la Cuenca Sudoeste Gualeguaych\u00fa\", 1 \u00ba Etapa, tramo medio, ub icados en el departamento de Gualeguaych\u00fa, ciudad de Gualeguaych\u00fa, individualizados en la Ordenanza Nro. 12.282/2018 sancionada por el Honorable Concejo Deliberante de la ciudad de Gualeguaych\u00fa en fecha 28 de diciembre de 2018, conforme al siguiente detall e: ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 360 1- Amarillo Pedro Oscar , DNI Nro. 5.849.943, ubicaci\u00f3n del inmueble: p rovincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 3 \u00ba. Zona de quintas, calle Frigor\u00edfico Gualeguaych\u00fa s/nro., Partida Provincial Nro. 102.019, Matr\u00edcula Nro. 112 .132. Superfi cie total: 13.1132 - superficie afectada a expropiar: 3 .749 m2. 2- Asociaci\u00f3n Trabajadores del Estado: ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, planta urbana, Secci\u00f3n 7\u00ba. Manzana 2 .049, calle Cecilia Grierson s/nro., Part ida Provincial Nro. 148.371, Matr\u00edcula Nro. 145.947. Superficie total: 15.329,16 m2 - superficie afectada a expropiar: 4 .215 m2. 3- Baggio Rufino Pablo, DNI Nro. 5.845.057: ubicaci\u00f3n del inmueble: p rovincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, planta urbana, Secci\u00f3n 7\u00ba. Manzana 2 .049, calle Cecilia Grierson s/nro., Partida Provincial Nro. 60 .572, Matr\u00edcula Nro. 108.591. Superficie total: 32.189 m2 - superficie afectada a expropiar: 4.590 m2. 4- Baggio Rufino Pablo, DN I Nro. 16.957.693, u bicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, S ecci\u00f3n 7\u00ba. Manzana 2 .049, calle Claudio Mart\u00ednez Payva s /nro., Partida Provincial Nro. 50 .831, Matr\u00edcula Nro. 129.206. Superficie total: 30.000 m2 - superficie afectada a expropiar: 2.492 m2. 5- Benedetti Eusebio Eleuterio, DN I Nro. 5.838.363, u bicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, d epartamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 5 \u00ba. Manzana 786 -F, calle D e las Tropas s/n ro., Partida Provincial Nro. 50 .897, Matr \u00edcula Nro. 101.849. Superficie t otal: 31 .610,28 superficie afectada a expropiar: 3.062 m2. 6- Benetti Dante Rafael, DNI Nro. 27.467.434, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7\u00ba, continuaci\u00f3n Luciana R\u00edos. Partida Provincial Nro. 147.090, Matr\u00edc ula Nro. 134.827. Superficie total: 3.969 m2 - superficie afectada a expropiar: 647 m2. 7- Bentancour Juana Reseda ( 2/3) y Martinelli Jos\u00e9 Luis, (1/3) , ubicaci\u00f3n del i nmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7\u00ba, calle Luciana R\u00ed os s/n ro., Partida Nro. 163.111, Mat r\u00edcula Nro.123.409. Superficie t otal: 10.840 m2 - superficie afectada a expropiar: 447 m2. 8- Bentancour Juana Roseda (2/3) y Martinelli Jos\u00e9 Luis (1/3) , ubicaci\u00f3n del i nmueble: provincia de Entre R\u00edos, depart amento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7\u00ba, calle Luciana R\u00edos s/n ro., Provincial Nro. 50.803, Matr\u00edcula Nro. 123.409. Superficie total: 21.644 m2 - superficie afectada a expropiar: 2.494 m2. 9- Boari Mar\u00eda In\u00e9s (50 %) y Veronesi Ra\u00fal Francisco (50 %), ubicaci\u00f3 n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, d epartamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7\u00ba , Bvard. Pedro Jurado s/n ro., Nro. 146.689, Matr\u00edcula Nro. 134.250. Superficie t otal: 4.484 m2 - superficie afectada a expropiar: 136 m2. 10- Bocalandro Robert o Domingo, DNI Nro. 17.181.716, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7\u00ba, Bvard. Pedro Jurado s/n ro., Partida Provincial Nro. 148.523, Matr\u00edcula Nro. 1 36.686. Superficie t otal: 5.632.93 m2 - superficie afectada a expropiar: 112 m2. 11- Carre Hip\u00f3lito Humberto, DNI Nro. 5.594.726, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7\u00ba , Acc. Gral. Jos\u00e9 Artigas s/n ro., Partida Provincial Nro. 143.306. Superficie total: 1.929,76 m2 - superficie afectada a expropiar: 1.849 m2. 12- Carre Hip\u00f3lito Humberto , DNI Nro. 5 .594.726, u bicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7\u00ba , calle Jos\u00e9 Gral. Artigas Nro. 2 .000. Partida Provincial Nro. 50.779. Matr\u00edcu la 129.938 . Superficie total: a expropiar: 2.030 m2. 13- Castro Antonio Anastasio , DNI Nro. 1.952.919, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7\u00ba , Manzana 2 .049, calle p\u00fablica (5 .439). Partida Provincial Nro. 100.293. Matr\u00edcula: Tomo 84 Folio 3 .742. Superficie t otal: 3.106,30 m2 - superficie afectada a expropiar: 542 m2. 14- Cominco SAICIFYA, CUIT Nro. 30 -56173675 -4, ubicaci\u00f3n del inmueble: de Entre R\u00edos, d epartamento Guale guaych\u00fa, Secci\u00f3n 3\u00ba, calle Juan Domingo Per\u00f3n. Partida Provincial Nro. 101.476. Matr\u00edcula Nro. 101.424. Superficie total: 217.869 m2 - superficie afectada a expropiar: 10.970 m2. 15- Majul Jorge Cesar (50 %) y Majul Marcelo Ra\u00fal (50 %), ubicaci\u00f3n del inmuebl e: provincia de Entre R\u00edos, d epartamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7\u00ba, calle General Jos\u00e9 Artigas Nro. 2 .064. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 361 Partida Provincial Nro. 145.190. Matr\u00edcula Nro. 133.026. Superficie total: 5.496 m2 - superficie afectada a expropiar: 297,45 m2. 16- Molinari Ana Mar \u00eda, DNI Nro. 5.887.155, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7\u00ba, calle l ote espacio p \u00fablico, Bvard. Pedro Jurado. Partida Provincial Nro. 50.257. Matr\u00edcula Nro. 126.568 . Superficie t otal: 7256530.5000 m2 - superficie afectada a expropiar: 1.034 m2. 17- Mosegui Mar\u00eda Helvecia, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, S ecci\u00f3n 7 \u00ba, Manzana 2 .049, calle p\u00fablica (5 .439). Partida Provincial Nro. 100.294. Matr\u00edcula: Tomo 78 Folio 778. Superficie total: 2.394,55 m2 - superficie afectada a expropiar: 812 m2. 18- Pe\u00f1a Daniel Eduardo , DNI Nro. 29.061.854, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, S ecci\u00f3n 7 \u00ba, Manzana 2 .047-1, calle Dr. Juan J. N\u00e1gera s/nro. Partida Provincial Nro. 152.832. Matr\u00edcula Nro. 140.810. Superficie total: 40.817 m2 - superficie afectada a expropiar: 13.535 m2. 19- Piaggio Eduardo Luis , DNI Nro. 10.877.317, u bicaci\u00f3n del inmueble: p Entre Gualeguaych\u00fa, S ecci\u00f3n 3\u00ba , calle Frigor\u00edfico Gualeguaych\u00fa. 100.295. Matr\u00edcula Nro. 139.421. Superficie total: 18.686 m2 - superficie afectada a expropiar: 742 m2. 20- Piaggio Mart\u00ed n Roberto , DNI Nro. 25.494.770, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, d epartamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 3\u00ba, calle De las Tropas. Partida Provincial Nro. 51.090. Matr\u00edcula Nro. 9.915. Superficie total: 213.240 m2 - superficie afectada a expropiar: 12.960 m2. 21- Piaggio Roberto Esteban, DNI Nro. 8.592.577, u bicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa , Secci\u00f3n 5\u00ba y 3\u00ba, calle \u00edcula 127.589. Superficie afectad a a expropiar: 6.259 m2. 22- Piaggio Roberto Luis, DNI Nro. 1.973.056, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa , zona de q uintas, Secci\u00f3n 5\u00ba, calle Frigor\u00edfico Gualeguaych\u00fa s/nro. Partida Provincial Nro. 50.996. Matr\u00edcula Tomo 72 Folio 549 1120992. Supe rficie total: 7.058 m2 - superficie afectada a expropiar: 93 m2. 23- Prosper V\u00edctor Gabriel, DNI Nro. 11.740.756, ubicaci\u00f3n del inmueble: p rovincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, z ona de quinas, Secci\u00f3n 3\u00ba, calle Juan Domingo Per\u00f3n s/nro. Partid a Provincial Nro. 51.054. Matr\u00edcula Nro. 115.914. Superficie total: 20.885,2 m2 a expropiar: m2. 24- Risso Adri\u00e1n Roque Mar\u00eda, DNI Nro. 13.815.761, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 3\u00ba, calle Frigor\u00edfico Gualeguaych\u00fa. Partida Provincial Nro. 100.303. Matr\u00edcula: Tomo 84 Folio 339. Superficie total: 36.660 m2 - superficie afectada a expropiar: 965 m2. 25- Sack Alejandra Eugenia, DNI Nro. 14.215.497, ubicaci\u00f3n del inmueble: provinc ia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7\u00ba y 5\u00ba, lote interior. Partida Provincial Nro. 148.394. Matr\u00edcula Nro. 140.091. Superficie total: 39.503 m2 - superficie afectada a expropiar: 3.325 m2. 26- Sack Alejandra Eugenia, DNI Nro. 14.215.497, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7\u00ba y 5\u00ba, calle 17 de Agosto e Inocencio Furquez. Partida Provincial Nro. 148.221. Matr\u00edcula Nro. 141.556. Superficie total: 108.365.0100 m2 - superficie afectada a expropia r: 1.542 m2. 27- Sack Alejandra Eugenia y otros, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 5\u00ba, Manzana 786 -F, calle De las Tropas Nro. 1 .780. Partida Provincial Nro. 104.626. Matr\u00edcula Nro. 101.095. Superficie total: 111.326 m2 - superficie afectada a expropiar: 7.432 m2. 28- Sack Augusto y otros, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, zona de quinas, Secci\u00f3n 5 \u00ba, calle De las Tropas s/nro. Partida Provincial Nro. 104.627. Matr\u00edcu la Nro. 111.435. Superficie total: 250.991 m2 - superficie afectada a expropiar: 2.038 m2. 29- Sack Hugo Heraclio, DNI Nro. 5.848.189, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7\u00ba y 5\u00ba , calle Asisclo M\u00e9ndez. 148.218. Matr\u00edcula Nro. 134.238. Superficie total: 11.223 m2 - superficie afectada a expropiar: 3.423 m2. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 362 30- Sack Hugo Heraclio , DNI Nro. 5.848.189, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa , Secci\u00f3n 7\u00ba y 5\u00ba, calle l ote espacio p\u00fablico. Partida Provincial Nro. 148.219. Matr\u00edcula Nro. 134.238. Superficie total: 87.091 m2 - superficie a expropiar: m2. Sack Hugo Heraclio , DNI Nro. 5.848.189, u bicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 5\u00ba, calle lote e spacio p\u00fablico. Partida Provincial Nro. 149.434. Matr\u00edcula Nro. 102.495. Superficie total: 5.034 m2 - superficie afectada a expropiar: 812 m2. 32- Viollaz Prudencio Ram\u00f3n, DNI Nro. 5.835.968, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7\u00ba, Manzana 2 .049, calle Claudio Mart\u00ednez Payva s/nro. Partida Provincial Nro. 51.278. Matr\u00edcula Nro. 104.140. Superficie total: 33.735 m2 - a m2. 33- Staropoli \u00c1 ngel, DNI Nro. 8.830.993, ubicaci\u00f3n del i nmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7 \u00ba, calle Do\u00f1a Luciana R\u00edos s /nro. Partida Provincial Nro. 145.189. Matr \u00edcula Nro. 108.311. Superficie otal: afectada a expropiar: 3.659 m2. 34- Sittner Juan Jorge, DNI Nro. 5.884.191, ub icaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, zona de quintas, Secci\u00f3n 5\u00ba, calle Frigor\u00edfico Gualeguaych\u00fa y calle De las Tropas s/nro. Partida Provinc ial Nro. 51.309. Matr \u00edcula Nro. 107.839. total: a expropiar: 5.742 m2. 35- Sittner Juan Jorge , DNI Nro. 5.884.191, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa , Secci\u00f3n 5\u00ba y 3\u00ba, calle De las Tropas. Partida Provincial Nro. 52.271. Matr\u00edcula Nro. 107.838. Superficie total: 35.000 m2 - superficie a expropiar: m2. 36- Silveyra Mariela Cristina , DNI Nro. ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, d epartamen to Gualeguaych\u00fa, zona de quintas, Secci\u00f3n 5\u00ba, calle De las Tropas s /nro. Partida Provincial Nro. 128.088. Matr\u00edcula Nro. 130.850. Superficie total: 21.018 m2 - superficie afectada a expropiar: 10.745 m2. 37- Schroll Silvia Graciela (1/3), Schroll Jorge Ric ardo (1/3) y Schroll N\u00e9stor Guillermo (1/3), ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 5 \u00ba, lote interno. Partida Provincial Nro. 149.120. Matr\u00edcula Nro. 117.895. Superficie total: 21.122 m2 - superficie afectada a expropiar: 6.455 m2. 38- Schroll Silvia Graciela y otros, ubicaci\u00f3n del i nmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, S ecci\u00f3n 5\u00ba, Manzana 786 -F, calle 100.290. Matr\u00edcula Nro. 117.895. total: 99.386 m2 - superficie afectada a expropiar: 12.093 m2. 39- Schroll Silvia Graciela, DNI Nro. 10.881.546, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 5\u00ba , calle lote e spacio p\u00fablico. Partida Provincial Nro. 148.220. Matr\u00edcula Nro. 140.090. Superficie total: 39.503 m2 - superficie afectada a expropiar: 6.026 m2. 40- Gonz\u00e1lez Leandro Rafael, DNI Nro. 5.866.158, u bicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7 \u00ba, calle Do\u00f1a Luciana R\u00edo s s/nro. Partida Provincial Nro. 133.930. Matr\u00edcula Nro. 123.422. Superficie total: 13.055 m2 - superficie afectada a expropiar: 2.837 m2. 41- Feroldi Jorge Bruno, Feroldi Jorge Ignacio y Piaggio Fernando, ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, zona de q uintas, Secci\u00f3n 3 \u00ba, calle Frigor\u00edfico de Gualeguaych\u00fa s/nro. Partida Provincial Nro. 51.908. Matr\u00edcula Nro. 146.002. Superficie total: 13.351 m2 - superficie afectada a expropiar : 1.256,9 m2. 42- Club Social y Deportivo S armiento, CUIT Nro. 30 -70915410 -5, ubicaci\u00f3n del i nmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, Secci\u00f3n 7 \u00ba, calle 10 de Junio Nro. 2 .117. Partida Provincial Nro. 129.390, Matr\u00edcula Nro. 121.420. Superficie total: 24.206 m2 Chilese Mat\u00edas Dami \u00e1n (1/3), ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, S ecci\u00f3n 7 \u00ba, Bvard. Pedro Jurado s/nro. 151.896. Matr\u00edcula Nro. 141.353. Superficie total: 5.439,88 m2 - superficie afectada a expropiar: 1,92 m2. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 363 44- CGT Rep\u00fablica Argentina , ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, zona de chacras, Secci\u00f3n 7\u00ba . Partida Provi ncial Nro. 50 .930. Matricula 104 .861. Superficie t otal: 8.519,4 m2 - superficie afectada a expropiar: 8.519,4 m2. 45- Confederaci\u00f3n Gral. d el Trabajo , ubicaci\u00f3n del inmueble: provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguaych\u00fa, zona de chacras, Secci\u00f3n 7\u00ba , Bvard. Pedro Jurado s/nro. Partida Provincial Nro. 139 .427. Matr\u00edcula Nro. 105 .632. Superficie t otal: 7 .395,50 m2 - superficie afectada a expropiar: 7 .395,50 m2. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Fac\u00faltese al Poder Ejecutivo provincial a realizar las adecuaciones presupuestar ias necesarias para atender el gasto que demande la disposici\u00f3n del Art. 1\u00ba. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Comun\u00edquese, etc \u00e9tera. ANGEROSA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: La Municipalidad de San Jos\u00e9 de Gualeguaych\u00fa, a trav\u00e9s de su HCD aprob\u00f3 y promulg\u00f3 la O rdenanza Nro. 12.282/2018. Mediante la citada ordenanza y en el marco de las atribuciones conferidas en el A rt\u00edculo 240 inciso 18\u00ba de la Constituci\u00f3n provincial declar\u00f3 de inter\u00e9s y utilidad p\u00fablica al proyecto denominado \"Sistematizaci\u00f3n de la Cuenca Sudoeste Gualegua ych\u00fa\", a ejecutarse por parte de la Direcci\u00f3n Provincial de Hidr\u00e1ulica entre calles Boulevard Mart\u00ednez y la desembocadura del arroyo El Cura de esta ciudad de Gualeguaych\u00fa, el cual incluye el canal, los cruces de calle, y los terrenos necesarios para la ej ecuci\u00f3n de los reservatorios de retenci\u00f3n de aguas arriba del Boulevard Mart\u00ednez, declarando asimismo en su Art\u00edculo 2 \u00ba sujeto a expropiaci\u00f3n los inmuebles identificados en el Anexo I que integran dicha ordenanza y remitir copia de la misma a esta Legislat ura a los efectos de que declare de utilidad p\u00fablica y sujetas a expropiaci\u00f3n las fracciones de terreno detalladas en el Anexo I o aquellas superficies que en m\u00e1s o en menos resulten de las mensuras y deslinde que al efecto deb\u00edan practicarse por parte de la Subsecretar\u00eda de Planeamiento municipal dependiente del Departamento Ejecutivo Municipal. Entre los considerandos de la o rdenanza se pondera que la zona oeste de Gualeguaych\u00fa es una de las m\u00e1s afectadas por las inundaciones provenientes de las aguas de lluvia debido a la insuficiencia de desag\u00fces pluviales en ese sector de la ciudad, conocida como la \"Cuenca de la Ca\u00f1ada de Mar\u00eda G\u00f3mez\", siendo \u00e9 sta una zona que se ha intensificado urban\u00edsticamente durante los \u00faltimos 15 a\u00f1os; y que si bien se han realiz ado modificaciones correctivas y mejoramiento puntuales de parte del Municipio, no se contaba con un proyecto integral de gesti\u00f3n de recursos h\u00eddricos para la zona. La Ca\u00f1ada de Mar\u00eda G\u00f3mez abarca 1.600 hect\u00e1reas, y el estudio analiza planos de escurrimien tos (barrios y zonas rurales) y la red de drenaje; consider\u00e1ndose distintos escenarios determinados seg\u00fan los posibles procesos de urbanizaci\u00f3n que pueden desarrollarse en est a cuenca. La magnitud de la cuenca, y de los posibles cambios a futuro, se defini eron distintas etapas de intervenci\u00f3n, con el objetivo de ir desarrollando los proyectos definitivos para cada una de ellas a partir de comprender el funcionamiento integral de la cuenca. El estudio hidr\u00e1ulico se concentr\u00f3 en el cauce principal e n el tramo comprendido entre Boulevard Mart\u00ednez y arroyo El Cura, coincidente con la etapa 1. Esto se debe a que esta etapa representa la directriz principal del sistema. Las obras resultantes del an\u00e1lisis permiti\u00f3 la determinaci\u00f3n de la geometr\u00eda de las estructuras , pendientes generales y cotas de fondo de cada tramo. La cuenca Ca\u00f1ada de Mar\u00eda G\u00f3mez presenta dos sectores bien diferenciados, por un lado la zona de aguas arriba de Boulevard Mart\u00ednez, que concentra los aportes de las dos grandes subcuencas Rural y Urqu iza, y por otro lado, hacia aguas debajo de Boulevard Mart\u00ednez, el sector que conduce los aportes anteriores y recibe adem\u00e1s las subcuencas menores laterales. Los perfiles longitudinales de los cauces relevados presentan en general pendientes bajas. La alc antarilla de N\u00e1gera presenta cotas de fondo \"elevadas\" respecto de la pendiente general del subtramo Mart\u00ednez -Artigas. Las modelaciones hidr\u00e1ulicas muestran desbordes en el tramo para una tormenta de dise\u00f1o de recurrencia de 10 a\u00f1os en el escenario actual. Seg\u00fan la magnitud de los cauces y de las \u00e1reas de aportes asociados a ellos, se clasific\u00f3 a la red de drenaje de la cuenca en dos \u00f3rdenes, uno denominado principal y otro secundario. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 364 Etapa 1: Consiste en el estudio del cauce principal desde la descarga ha sta avenida Mart\u00ednez. Considera reservorios reguladores, tormenta de dise\u00f1o de 10 a\u00f1os y situaci\u00f3n futura. Etapa 2: Contempla el estudio del cauce secundario de la subcuenca Rural desde avenida Mart\u00ednez hasta avenida Urquiza y calle Los Granaderos. Etapa 3: Incluye los estudios para el tratamiento espec\u00edfico de la subcuenca rural. Etapa 4: Contempla la sistematizaci\u00f3n de los desag\u00fces de las subcuencas menores . No caben dudas acerca de la importancia de la ejecuci\u00f3n de esta importante obra que posibilitar\u00e1 e l escurrimiento pluvial de esta zona de la ciudad, mejorando notablemente la calidad de vida de sus vecinos. En la o rdenanza se ponder\u00f3 que la identificaci\u00f3n precisa de las fracciones de los inmuebles se concretar\u00eda al momento de la aprobaci\u00f3n del proyecto y los planos de la obra a ejecutar o las instalaciones a construir. Que la calificaci\u00f3n de utilidad p\u00fablica, es una potestad soberana de la Legislatura provincial, quien debe dictar la pertinente ley, conforme a lo establecido en el Art\u00edculo 122, inciso 21\u00ba que establece que corresponde al Poder Legislativo provincial \"Calificar los casos de expropiaci\u00f3n por causa de utilidad p\u00fablica\". Que el Art\u00edculo 2\u00ba de la Ley de Expropiaci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos Nro. 6.467/1979 ratificada por Ley Nro. 7 .495 d e fecha 29 de diciembre de 1985 dispone \"La calificaci\u00f3n de utilidad p\u00fablica comprender\u00e1 todos los casos que sean necesarios para la satisfacci\u00f3n del bien com\u00fan; ser\u00e1 declarada \u00fanicamente por ley y se referir\u00e1 a bienes determinados. Cuando se trate gen\u00e9ric amente de bienes que sean necesarios para la ejecuci\u00f3n de una obra, de un plan o de un proyecto...\" . Por todo lo descripto y la trascendente importancia de la obra a realizar, solicito la aprobaci\u00f3n de este p royecto de `ley. Leticia M. Angerosa -A la Comis i\u00f3n de Legislaci\u00f3n General . XIX PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 23.496) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo al ciclo de charlas \"Encuentros sobre el Pensamiento Nacional Estrat\u00e9gico\", ev ento que tuvo su inicio el d\u00eda v iernes 3 de mayo y continuar\u00e1 todos los primeros viernes de cada mes en el horario de las 19:00 hs durante el transcurso del a\u00f1o. GUZM\u00c1N FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Hoy en d\u00eda nuestro pueblo est\u00e1 sufriendo un a nueva oleada neolibera l en Am\u00e9rica Latina y principalmente en nuestro pa\u00eds. En el transcurso de los \u00faltimos a\u00f1os como sociedad hemos tenido muchos aciertos, se han conquistado muchos derechos en distintas materias, pero todav\u00eda nos encontramos con luchas inconclusas como es en el marco de la batalla cultural. Como ciudadanos comprometidos con la cosa p\u00fablica y con nuestra querida patria tenemos el deber de formarnos y tener conciencia nacional para no volver a cometer los mismos errores, a su vez para poder ser predicadores de l o aprendido, y as\u00ed lograr las mejores conclusiones para un presente y un futuro mejor para nuestro pueblo. Para dicha formaci\u00f3n se realizar\u00e1 este ciclo de charlas denominado \"Encuentros del Pensamiento Nacional\", a efectuarse el primer viernes de cada mes a las 19:00 hs, donde se realizar\u00e1n paneles divididos y organizados por tem\u00e1tica, observando los desaf\u00edos y las distintas perspectivas de distintos intelectuales, pensadores y/o referentes en diversos campos tem\u00e1ticos, los cuales ser\u00e1n invitados a disertar . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 365 Lo que se pretende es poder lograr un aporte a la discusi\u00f3n sobre el pa\u00eds que queremos y los desaf\u00edos que tenemos como pueblo en nuestra patria chica, la provincia de Entre R\u00edos y en la Argentina del siglo XXI. \"La historia grande de Latinoam\u00e9rica, de la que formamos parte, exige a los argentinos que vuelvan ya los ojos a su patria, que dejen de solicitar servilmente la aprobaci\u00f3n del europeo cada vez que se crea una obra de arte o se concibe una teor\u00eda.\" Juan Domingo Per\u00f3n . Fundamentada la iniciativa, so licito la oportuna declaraci\u00f3n. Gustavo R. Guzm\u00e1n XX PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 23.497) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: Su preocupaci\u00f3n por el faltante de diferentes vacunas incluidas en el Calendario Nacional de Vacunaci\u00f3n en hospitales p\u00fablicos, centros de salud y establecimientos sanitarios, y manifiesta su en\u00e9rgico repudio ante la inacci\u00f3n del Gobierno nacional en arbitrar los medios necesarios para que esta situaci\u00f3n no contin\u00fae afectando a los y las entrerri anos. Asimismo, \u00e9ste Cuerpo hace suyos los t\u00e9rminos de la Carta Documento, de fecha 29 de abril de 2019, dirigida al Secretario de Salud de la Naci\u00f3n Dr. Adolfo J. Rubinstein, por la cual la Provincia de Entre R\u00edos solicita la \"Urgente regularizaci\u00f3n y ent rega y/o provisi\u00f3n en la cantidad y calidad necesaria de vacunas faltantes del calendario oficial (obligatorio y gratuito) a cargo exclusivamente del Estado nacional a los efectos de cumplir con el C alendario Nacional de Inmunizaciones en nuestra provincia , oportunamente reclamadas a trav\u00e9s de los mecanismos habituales sin \u00e9xito alguno...\" . B\u00c1EZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El presente proyecto tiene por objeto manifestar la preocupaci\u00f3n de esta Honorable C\u00e1mara ante el faltante de vacunas que se registra en hospitales p\u00fablicos, centros de salud y establecimientos sanitarios de nuestra provincia, entre las que cabe mencionar: c, w y 135), todas las cuales forman parte del Calendario Nacional de Vacunaci\u00f3n, y declarar su repudio ante la falta de medidas t omadas por el G obierno nacional tendientes a garantizar la disposici\u00f3n permanente de las mismas. El recurrente faltante de vacunas ex pone una de las caras m\u00e1s crudas de la pol\u00edtica de ajuste del Gobierno nacional, se trata de un grave problema de gesti\u00f3n de recursos cruciales para la conservaci\u00f3n de la salud de toda la poblaci\u00f3n y, dados los antecede ntes con que cuenta el g obierno de Ma cri y Christine Lagarde, no ser\u00eda extra\u00f1o que detr\u00e1s de ese problema de gesti\u00f3n exista la decisi\u00f3n pol\u00edtica de no garantizar el derecho a la inmunizaci\u00f3n y dejar la poblaci\u00f3n indefensa y dependiente de sus propios y escasos recursos. Seg\u00fan el Art \u00edculo 11\u00ba de la Ley 22.909 de vacunaci\u00f3n obligatoria: \"Las vacunaciones a que se refiere esta ley son obligatorias para todos los habitantes del pa\u00eds\", siendo el exministerio de Salud de la Naci\u00f3n, rebajado hoy al rango de secretar\u00eda, el responsable de asegurar la p rovisi\u00f3n de insumos, tanto biol\u00f3gicos (vacunas) como descartables, a cada una de las jurisdicciones en base a la planificaci\u00f3n anua l elaborada por cada provincia. Durante los gobiernos de N\u00e9stor Kirchner y Cristina Fern\u00e1ndez de Kirchner, el Calendario Naci onal de Vacunaci\u00f3n se ampli\u00f3 de manera exponencial, logrando garantizar el control de las enfermedades inmunoprevenibles; y llegando a ser Argentina uno de los pa\u00edses con m\u00e1s altos niveles de cobertura de vacunaci\u00f3n en la regi\u00f3n. Durante sus mandatos el Estado n acional asumi\u00f3 la responsabilidad de llevar a cabo una pol\u00edtica de inmunizaciones que fue ejemplo para la regi\u00f3n y para el mundo entero. El Calendario Nacional de Vacunaci\u00f3n expresaba los alcances de una pol\u00edtica sanitaria ejemplar, basada en la prev enci\u00f3n. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 366 Pero con Macri cambiamos y \"pasaron cosas\" y as\u00ed, de ser un pa\u00eds que ten\u00eda una estrategia ejemplar de inmunizaciones, pasamos a enfrentar nuevamente las peores amenazas epidemiol\u00f3gicas, tales como la aparici\u00f3n de casos de poliomielitis o sarampi\u00f3n. Es as\u00ed como se reiteran las presentaciones quienes no pueden vacunar a sus hijos e hijas en los efectores de salud p\u00fablica, viendo a\u00fan m\u00e1s vulnerados sus derechos esenciales. Es necesario destacar las innumerables gestiones que el Gobierno entrerriano, en la persona de la Ministra de Salud licenciada magister Sonia Vel\u00e1zquez, ha realizado en procura de regularizar la provisi\u00f3n de vacunas e insumos relacionados, como jeringas y dem\u00e1s descartables, sin haber recibido respuesta adecuada por parte del Secretar io de Salud de la Naci\u00f3n doctor Adolfo J. Rubinstein, tal como se desprende del texto de la carta documento por la que, en modo in extremis, las autoridades provinciales han debido dirigirse en procura de una respuesta a la grave problem\u00e1tica, documento qu e sirve adem\u00e1s para explicitar y deslindar las responsabilidades administrativas, jur\u00eddicas y pol\u00edticas que se desprenden del mencionado faltante. La preocupante situaci\u00f3n sanitaria afecta a todo el pa\u00eds, tal como lo se\u00f1ala la Sociedad Argentina de Vacunol og\u00eda y Epidemiolog\u00eda (SAVE) que se pronunci\u00f3 con preocupaci\u00f3n ante la \"irregular e insuficiente\" dotaci\u00f3n de vacunas en las veinticuatro jurisdicciones nacionales. En hospitales, centros de atenci\u00f3n y unidades sanitarias, la falta afecta de manera fundamen tal la provisi\u00f3n de Triple Bacteriana Acelular, Triple Viral y Sabin, pero sobre todo la vacuna de Menveo (an timeningococo), incorporada al C alendario gratuito y obligatorio en 2017, lo que genera un escenario preocupante ante enfermedades como la meningit is. La entidad m\u00e9dica evalu\u00f3 que \"esta situaci\u00f3n impacta negativamente en la confianza de la poblaci\u00f3n en el sistema de salud y desgasta a los equipos provinciales\", y agreg\u00f3 que \"son oportunidades perdidas que generan un riesgo individual y colectivo\". Por lo expuesto, solicito a mis pares acompa\u00f1en afirmativamente el presente proyecto. Pedro \u00c1. B\u00e1ez -A la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica y Desarrollo Social . XXI PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 23.498) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s la j ornada de capacitaci\u00f3n sobre la Condici\u00f3n del E spectro Autista (CEA) y s\u00edndrome de A sperger, denominado \"Herramientas para la D etecci\u00f3n de P roblem\u00e1ticas, Intervenci\u00f3n y A compa\u00f1amiento en la Vida Diaria\" a realizarse en la Vieja Usina de la ciudad de Paran\u00e1, el pr\u00f3ximo 6 y 7 de julio de 2019, organizada por M irar TEA. B\u00c1EZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El pr\u00f3ximo 6 de julio se llevar\u00e1 adel ante en la ciudad de Paran\u00e1 la j ornada de capacitaci\u00f3n sobre la condici\u00f3n del espectro au tista y s\u00edndrome de Asperger, denominado \"Herramientas para la Detecci\u00f3n de Problem\u00e1ticas, Intervenci\u00f3n y Acompa\u00f1amiento en la Vida Diaria\", desde la primera infancia hasta la adolescencia. En las mismas se desarrollar \u00e1n las tem\u00e1ticas \"Bullying y C iberbull ying, Pistas para Salir del Laberinto\", a cargo de la licenciada Mar\u00eda Zysman; \"Implicancias del D iagn\u00f3stico en el Sistema F amiliar\" a cargo de la licenciada Victoria Gonz\u00e1lez; \"El Procesamiento Neurodiverso\", desarrollado por el licenciado Mauricio Mart\u00edn ez, y \"Ser Asperger\", a cargo de la Liga Asperger: un relato en primera persona de quienes han transitado su vida con esta condici\u00f3n, desaf\u00edos y logros, una forma diferente de ver el mundo. Entre R\u00edos ser\u00e1 anfitri\u00f3n de esta jornada para tratar la problem\u00e1t ica con profesionales de primer nivel nacional y local. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 367 La tem\u00e1tica a tratar ser\u00e1 la CEA (condici\u00f3n del espectro autista) y s\u00edndrome de Asperger desde la ni\u00f1ez a la adolescencia, el bullying, las relaciones familiares, el modo en que se puede ense\u00f1 ar a una persona con C EA y el testimonio de adultos con a utismo. Asimismo, el d omingo 7 de julio se llevar \u00e1 adelante la reuni\u00f3n de la Uni\u00f3n Federal Asperger. El Trastorno del Espectro Autista (TEA) es una afecci\u00f3n neurol\u00f3gica y de desarrollo que comienza en la ni\u00f1 ez y dura toda la vida. Afecta c\u00f3mo una persona se comporta, interact\u00faa con otros, se comunica y aprende. Se lo llama \"trastorno de espectro \" porque diferentes personas con TEA pueden tener una gran variedad de s\u00edntomas distintos. La educaci\u00f3n a trav\u00e9s de la terapia del lenguaje y el habla es la forma m\u00e1s eficaz de asegurar que el ni\u00f1o con autismo alcance su potencial pleno. El tipo de educaci\u00f3n necesaria debe ser decidido despu\u00e9s de que una valoraci\u00f3n completa haya descrito las necesidades concretas del ni \u00f1o. Los ni\u00f1os m\u00e1s capaces pueden beneficiarse de una escuela ordinaria aunque precisen de ayuda adicional y apoyo. A medida que van creciendo, algunos ni\u00f1os con autismo precisan de un entorno estructurado, bien equipado y consistente que pueda proveer una escuela residencial. Los ni\u00f1os con Asperger a menudo tambi\u00e9n requieren ayuda individual, generalmente dentro de la educaci\u00f3n ordinaria. Para seguir avanzando en el estudio y desarrollo de soluciones, es que se apoya esta actividad y se solicita a mis pares que me acompa\u00f1en en la declaraci\u00f3n de inter\u00e9s de este proyecto. Pedro \u00c1. B\u00e1ez XXII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 23.499) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter \u00e9s las actividades denominadas \" Despapelizando la Gesti\u00f3n P\u00fablica \" que se desarrollar\u00e1n en la C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R \u00edos, en el mes de j unio, dictado por la ONG Eco Urbano y la Oficina de Modernizaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diputados, en el marco del Plan Anual de C apacitaci\u00f3n Obligatoria 2019. B\u00c1EZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Los pr\u00f3ximos d\u00edas jueves 13, viernes 14, jueves 27 y viernes 28 de junio se dictar\u00e1 en la Legislatura de la Provincia de Entre R\u00ed os el curso denominado \"Despapelizando la Gesti\u00f3n P\u00fablica\" que se desarrollar\u00e1 en 2 m\u00f3dulos, cuyo contenido incluir\u00e1 las materias: Diagn\u00f3stico socio ambiental global, regional y local, huella ecol\u00f3gica, consumo responsable, teor\u00edas de las 3 R: Reducir, Reutilizar y Reciclar, ciudadan\u00eda ambiental: derechos y deberes, deficiencias en el uso del papel como soporte de informaci\u00f3n, aplicando las nuevas tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n, resistencia a l cambio, desburocratizando al E stado, un nuevo paradigma de gesti\u00f3n y eficiencia. El mismo ser \u00e1 dictado por la ONG Eco Urbano y la Oficina de Modernizaci\u00f3n de la C\u00e1mara de Diput ados de la Provincia de Entre R\u00ed os. El personal humano es el recurso de mayor importancia en una organizaci\u00f3 n que presta servicios como la Administraci\u00f3n P\u00fa blica, en la cual la conducta y rendimiento de los individuos influye directamente en la calidad y optimizaci\u00f3n de los servicios que se brindan. Un personal motivado, con conocimiento y trabajando en equipo, son los pilares fundamentales en los que las organizaciones exitosas sustentan sus logros. Estos aspe ctos constituyen de gran importancia para que la organizaci\u00f3n de trabajadores de la gesti\u00f3n p \u00fablica alcance elevados niveles de calidad y por ello es necesaria ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 368 la capacitaci\u00f3n como uno de los elementos vertebrales para mantener, modificar o cambiar l as actitudes y comportamientos. Es intenci\u00f3n de esta capacitaci\u00f3n que el personal adquiera conocimientos y habilidades para incrementar su eficiencia, as\u00ed como su progreso personal y laboral en el servicio p\u00fablico. Por todo lo expuesto, solicito la declaraci\u00f3n d e inter\u00e9s de este proyecto. Pedro \u00c1. B\u00e1ez XXIII PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23.500) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Adhi\u00e9rase la Provincia de Entre R\u00edos a la Ley Nacional 27.499 denominada \"Ley Mi caela de Capacitac i\u00f3n Obligatoria en G\u00e9nero para Todas las P ersonas que Integran los Tres Poderes del Estado\". ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n ser\u00e1 designada por el Poder Ejecutivo provincial y deber\u00e1 implementar las capacitaciones obligatorias en la tem\u00e1tica de g\u00e9nero y violencia contra las mujeres conforme contenidos curriculares para todas las personas que se desempe\u00f1en en la funci\u00f3n p\u00fablica en todos sus niveles y jerarqu\u00edas, en forma permanente o transitoria, ya sea por cargo electivo, designac i\u00f3n directa, por concurso o por cualquier otro medio legal, en el \u00e1mbito de los tres poderes del Estado provincial. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n tendr\u00e1 las siguientes funciones: a) Dise\u00f1ar y ejecutar las directrices y los lineamientos de los co ntenidos curriculares de la capacitaci\u00f3n en la tem\u00e1tica de g\u00e9nero y violencia contra las mujeres, garantizando la participaci\u00f3n de la sociedad civil, de sus organizaciones y de las representaciones gremiales. b) Certificar la calidad de las capacitaciones y las actualizaciones. c) Implementar un sistema de verificaci\u00f3n y supervisi\u00f3n en forma exclusiva y excluyente la capacitaci\u00f3n presencial de todos los agentes de la Administraci\u00f3n P\u00fablica y evaluar, elaborar y publicar un informe anual de cumplimiento de l as capacitaciones y de las actualizaciones. d) Crear p\u00e1ginas web oficiales y difundir en las mismas el grado de cumplimiento de las disposiciones de la presente ley, en el cual se identificar\u00e1 a las/os responsables de cumplir con las obligaciones que estab lece la presente ley en cada \u00f3rgano y el porcentaje de personas capacitadas, desagregadas seg\u00fan su jerarqu\u00eda, indicadores cuantitativos de evaluaci\u00f3n sobre el impacto de las capacitaciones realizadas. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 elabora r actualizaciones peri\u00f3dicas de la capacitaci\u00f3n e incorporar buenas pr\u00e1cticas en materia de prevenci\u00f3n, sanci\u00f3n y erradicaci\u00f3n de la violencia de g\u00e9nero. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Los agentes p \u00fablicos se negaren a realizar las capacitaciones previstas en la presente l ey ser\u00e1n intimadas en forma fehaciente por la autoridad de aplicaci\u00f3n. El incumplimiento ante dicha intimaci\u00f3n ser\u00e1 considerado falta grave y dar\u00e1 lugar a las sanciones; sin perjuicio de la no efectivizaci\u00f3n de la promoci\u00f3n a niveles superiores y de hacer p\u00fablica dicha negativa en la p\u00e1gina web oficial de cada \u00f3rgano de implementaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- El Poder Ejecutivo realizar\u00e1 las adecuaciones presupuestarias que resulten necesarias a efectos de dar cumplimiento a los objetivos establecidos en la presente ley durante el a\u00f1o de su entrada en vigencia. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Inv\u00edtese a los municipios de la Provincia de Entre R\u00edos a adherir a la presente ley. ART\u00cdCULO 8 \u00ba.- De forma. LENA - SOSA - MONGE. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Estimados Diputados de la Provinc ia de Entre R\u00edos la Ley Nacional 27.499 denominada \"Ley Micaela \" de c apacitaci\u00f3n obligatoria en g\u00e9nero para todas las personas que integran los ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 369 tres poderes del Estado , tiene por objeto formar y capacitar sobre violencia hacia la mujer a todos los funciona rios de la gesti\u00f3n p\u00fablica, sin importar jerarqu\u00eda ni forma de contrataci\u00f3n ni el \u00e1mbito en el que desempe\u00f1e sus funciones. Resulta un avance significativo en materia de violencia de g\u00e9nero puesto que establece la importancia de concientizar y reconocer es te tipo de pr\u00e1cticas en los \u00e1mbitos laborales, alcanzando a los 3 poderes del Estado -Ejecutivo, Legislativo y Judicial - y organismos descentralizados. La iniciativa presentada en mayo de 2017 en la C\u00e1mara de Diputados de la Naci\u00f3n, fue incluida por el pre sidente Mauricio Macri en el temario de las sesiones extraordinarias del Congreso. La \"Ley Micael a\" entre los puntos m\u00e1s importantes establece la capacitaci\u00f3n obligatoria en g\u00e9nero para todas las personas que integran los tres poderes del Estado y tiene por objetivo capacitar y sensibilizar a quienes integran los diferentes estamentos del Estado a los fines de dar cumplimiento a un deber que asumi\u00f3 nuestro pa\u00eds al firmar la Convenci\u00f3n Interamericana para P revenir, Sancionar y Erradicar la Violencia Contra l a Mujer. A nivel nacional corresponde al Instituto Nacional de las Mujeres (INAM), hacer su aplicaci\u00f3n como as\u00ed tambi\u00e9n formar directamente a las m\u00e1ximas autoridades del Estado en la tem\u00e1tica. En cada uno de los organismos estatales, las capacitaciones se realizan en colaboraci\u00f3n con sus propias oficinas de g\u00e9nero, si ya las hubiera en funcionamiento. El material did\u00e1ctico y los programas nuevos, o se adaptar\u00e1n los existentes, de acuerdo a la normativa establecida por \"las convenciones vinculadas a la tem\u00e1t ica de g\u00e9nero y violencia contra las mujeres suscriptas por el pa\u00eds \". En la presente iniciativa se faculta al Poder Ejecutivo a crear la autoridad de aplicaci\u00f3n, la cual dise\u00f1ar \u00e1 y elaborar \u00e1 los programas de estudios y la curr\u00edcula, as\u00ed tambi\u00e9n como el material did\u00e1ctico y las capacitaciones. Dicha autoridad de aplicaci\u00f3n crear\u00e1 un sitio web a fin de publicar informaci\u00f3n p\u00fablica respecto al grado de cumplimiento de las formaciones contra la violencia de g\u00e9nero en cada uno de los organismos del Estado y real izar\u00e1 informes de seguimiento sobre su impacto. Se considerar\u00e1 como una \" falta grave \", pasible de una sanci\u00f3n disciplinaria, que alg \u00fan empleado p\u00fablico se negase, \" sin causa justa \", a participar de las capacitaciones. Todos los contenidos curriculares del curso que deber\u00e1 estar en sinton\u00eda con el cumplimiento la Ley 26.485 de protecci\u00f3n integral para prevenir, sancionar y erradicar la violencia contra las mujeres. Nuestra comprovinciana Micaela Garc\u00eda ten\u00eda 21 a\u00f1os cuando fue asesinada, oriunda de Concepci\u00f3 n del Uruguay y residente de Gualeguay, era militante activa del movimiento #Ni Una Menos y estudiante de Educaci\u00f3n F\u00edsica. Nuestra forma de honrar su absurda y horrorosa muerte es adhiriendo a la ley nacional que lleva su nombre, por ello les solicito se\u00f1ores diputados que acompa\u00f1en la presente iniciativa. Gabriela M. Lena - Fuad A. Sosa - Jorge D. Monge. -A las Comisiones de Legislaci\u00f3n General y de Banca de la Mujer . XXIV PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23.501) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cd OS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Instit\u00fayase para toda la Provincia de Entre R\u00edos el d\u00eda 17 de noviembre como \"D\u00eda Provincial del Ni\u00f1o Hospitalizado\" de acuerdo a los principios relacionados con la enfermedad y la hospitalizaci\u00f3n de todos los menores, sin distinci\u00f3n de sexo, raza, religi\u00f3n o nacionalidad. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Instr\u00fayase al Ministerio de Salud la realizaci\u00f3n de una campa\u00f1a de concientizaci\u00f3n y d ifusi\u00f3n de l os d erechos del ni\u00f1o hospitalizado distribuyendo material en todas las dependenc ias de la Administraci\u00f3n P\u00fablica p rovincial y todos los centros de salud municipales y provinciales, p\u00fablicos y privados, establecimientos educativos p\u00fablicos y ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 370 privados, clubes sociales y deportivos de toda la provincia, debiendo contener los derechos del ni\u00f1o hospitalizado resumidos de la siguiente manera: Derecho a que el ni\u00f1o no sea hospitalizado, salvo cuando no pueda recibir los cuidados en casa o en el centro de salud. Derecho a una hospitalizaci\u00f3n diurna, siempre y cuando esto no suponga una car ga econ\u00f3mica adicional para los padres. Derecho a estar acompa\u00f1ado por sus padres o por las personas que los sustituyan durante su hospitalizaci\u00f3n. Derecho del ni\u00f1o a recibir informaci\u00f3n adaptada a su edad. Derecho a una recepci\u00f3n y seguimiento. Derecho a negarse a cualquier prop\u00f3sito que no sea terap\u00e9utico. Derecho de los padres o de las personas que los sustituyan a recibir toda la informaci\u00f3n relacionada con la enfermedad. Derecho de los padres o de las personas que los sustituyan a expresar su conformidad con los tratamientos. Derecho de los padres o de las personas que los sustituyan a recibir un tratamiento psicosocial especializado. Derecho a no ser sometido a experiencias farmacol\u00f3gicas o terap\u00e9uticas. Derecho del ni\u00f1o a estar prote gido por la Declaraci\u00f3n de Helsinki cuando sea sometido a experimentaci\u00f3n terap\u00e9utica. Derecho a no recibir tratamientos m\u00e9dicos in\u00fatiles. Derecho de contactar con sus padres en los momentos de tensi\u00f3n. Derecho a ser tratado con tacto, educaci\u00f3n y co mprensi\u00f3n. Derecho a ser tratado por personal calificado. Derecho a ser hospitalizado a ser posible junto a otros ni\u00f1os. Derecho a continuar su formaci\u00f3n escolar durante su hospitalizaci\u00f3n. Derecho a disponer de locales equipados seg\u00fan sus necesida des. Derecho a disponer de juguetes, libros y medios audiovisuales. Derecho a recibir estudios en caso de hospitalizaci\u00f3n parcial. Derecho a la seguridad y la justicia. Derecho a recibir ayuda econ\u00f3mica, moral y psicosocial. Derecho de los padres o de las personas que los sustituyan a solicitar la aplicaci\u00f3n de esta carta en los pa\u00edses que no pertenezcan a la Uni\u00f3n Europea. ART\u00cdCULO 3 \u00ba.- De forma. LENA - SOSA - MONGE . FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Estimados diputados, la Declaraci\u00f3n de los Dere chos Humanos de 1948 inclu\u00eda impl\u00edcitamente los derechos de todos los ni\u00f1os. Sin embargo, dada su condici\u00f3n de dependencia de los adultos y su mayor grado de vulnerabilidad en crisis humanitarias, con el tiempo fue necesario crear nuevas herramientas jur\u00edd icas. Desde1946 estaba en funcionamiento el Fondo Internacional de las Naciones Unidas para la Ayuda a la Infancia (Unicef), un organismo especializado en la protecci\u00f3n de la infancia en Europa y que luego extendi\u00f3 su \u00e1mbito de acci\u00f3n al resto del mundo. Sin embargo, aquella labor requer\u00eda elementos m\u00e1s espec\u00edficos. Fue as\u00ed como, en 1959, los 78 pa\u00edses que conformaban la ONU aprobaron de forma un\u00e1nime la Declaraci\u00f3n de los Derechos del Ni\u00f1o, un documento que recoge 10 principios inherentes a la infancia y q ue son de obligado cumplimiento. Esta declaraci\u00f3n sirvi\u00f3 de referencia para otros documentos que se publicaron a\u00f1os m\u00e1s tarde, entre ellos la Carta de los Derechos del Ni\u00f1o Hospitalizado, que fue redactada por el Parlamento Europeo en 1986. La misma est\u00e1 b asada en la necesidad de diferenciar los derechos de un enfermo adulto que se encuentre hospitalizado de los de un ni\u00f1o que se halle en la misma situaci\u00f3n, pues su condici\u00f3n de menor de edad le otorga unas caracter\u00edsticas propias. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 371 Los derechos expuestos en este documento incluyen principalmente a los menores de entre 0 y 14 a\u00f1os, y tienen que ver tanto con ellos como con sus padres o las personas encargadas de su cuidado. Aunque en principio estaba orientada a garantizar los derechos de los ni\u00f1os europeos, con el tiempo la Carta se ha convertido en una referencia indudable para los menores en cualquier parte del mundo. De hecho, los padres o adultos responsables de los ni\u00f1os pueden reclamar el cumplimiento de los derechos consagrados en ella aunque se encuen tren en un estado que no forme parte de la Uni\u00f3n Europea. De acuerdo a la Convenci\u00f3n sobre los Derechos del Ni\u00f1o, Ley 23.849, UNICEF Argentina, los ni\u00f1os ser\u00e1n internados en el hospital s\u00f3lo si el cuidado que requieren no puede ser igualmente provisto en s u hogar o en un tratamiento ambulatorio, debiendo estar junto a sus padres o a un sustituto de los padres, todo el tiempo que permanezcan internados, los cuales deben ser ayudados y alentados para que compartan el cuidado de sus hijos, y deben ser informad os acerca de la rutina de la sala, de manera apropiada para su edad y entendimiento. Tambi\u00e9n deben ser consultados y participar de las decisiones, recibiendo todo tipo de precauciones para evitar en los ni\u00f1os el stress f\u00edsico, emocional, del dolor, de tratamientos y procedimientos innecesarias, pudiendo compartir su internaci\u00f3n con otros ni\u00f1os que tengan las mismas necesidades de desarrollo, oportunidad de jugar, recrearse y educarse de acuerdo con su edad y condiciones de salud y posibilidades del hospital . Las enfermedades irreversibles e incurables en ni\u00f1os son entre otras: diabetes tipo, hipotiroidismo autoinmune, lupus , osteog\u00e9nesis imperfec ta, c\u00e1ncer. Los o bjetivos de la medicina p aliativa de acuerdo a la Organizaci\u00f3n de la Salud, son: Reafirmar la importancia de la vida considerando la muerte como un proceso normal. Establecer un proceso que no acelere la llegada de la muerte como tampoco l a posponga. Proporcionar alivio del dolor y de otros s\u00edntomas angustiosos. Integrar los aspectos psicol\u00f3gicos y espirituales del tratamiento del paciente. Ofrecer un sistema de apoyo a la familia para que pueda afrontar la enfermedad del paciente y sobrell evar el per\u00edodo de duelo. \"Los objetivos de la OMS corresponden a una concepci\u00f3n del as\u00ed llamado \"derecho a morir con dignidad\", que no es un derecho a morir, sino que un derecho a una FORMA de morir...\" . Alivio del dolor y tratamiento paliativo en c\u00e1ncer, Informe de un Comit\u00e9 de Expertos, OMS, sede de informes t\u00e9cnicos 804, Ginebra, 1990. P\u00e1g. 11-12. Institucionalizar el D\u00eda Provincial del Ni\u00f1o Hospitalizado es un homenaje a los ni\u00f1os ingresados y a sus familias, pero, adem\u00e1s, es un aplauso a los esfuerzos de humanizaci\u00f3n que llevan a cabo, cada d\u00eda, el equipo de profesionales que trabajan por el bienestar de los peque\u00f1os. Se pretende potenciar y poner en valor los esfuerzos de humanizaci\u00f3n que d\u00eda a d\u00eda se realizan en los hospitales y \u00e1reas pedi\u00e1tricas y d e todos aquellos agentes que trabajan para hacer m\u00e1s agradable la estancia de los ni\u00f1os en el hospital: m\u00e9dicos, enfermeras, profesores, voluntarios as\u00ed como las organizaciones que velan y contribuyen al bienestar del ni\u00f1o durante su ingreso. Se propone el d\u00eda 17 de noviembre, ya que en Paran\u00e1, en e l a\u00f1o 1912 qued\u00f3 inaugurado el Hospital de Ni\u00f1os y Gota de Leche San Roque, con solo un m\u00e9dico , que era a su vez el di rector: el doctor Francisco Medus. La infraestructura hospitalaria contaba con un pabell\u00f3n donde hab\u00eda 10 camas para los mayorcitos, y 10 m\u00e1s para los lactantes. A su lado, el consultorio externo. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, la Capital entrerriana tuvo su primer especialista en ni\u00f1os, el joven pediatra de apellido Sobral. Fue el segundo director del Hospital , y su \u00fanico m\u00e9dico durante 9 a\u00f1os. De esta manera, de la generosa mano de la Sociedad de Beneficencia Fundadora, el Efector comenz\u00f3 a funcionar org\u00e1nicamente el 1 \u00ba de septiembre de 1915. Desde aquella \u00e9poca hasta el d\u00eda de hoy, el Hospital San Roque de Pa ran\u00e1, se ha convertido en el efector materno infantil m\u00e1s importante de la provincia, recibiendo derivaciones de todo el interior; contando con especialidades m\u00e9dicas destinadas tanto a los ni\u00f1os entrerrianos como a las mam\u00e1s embarazadas. La Ley Nacional 2 3.849 que ratific\u00f3 la \"Convenci\u00f3n Internacional de los Derechos del Ni\u00f1o\" y sobre esta base se instrumenta el D\u00eda Provincial del Ni\u00f1o Hospitalizado a que la concientizaci\u00f3n en la comunidad a realizar desde la Campa\u00f1a Provincial no solo sea la base para org anizar acciones comunitarias, encuentros de arte con ni\u00f1os y la difusi\u00f3n a trav\u00e9s de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 372 afiches y publicidad en los medios, sino tambi\u00e9n sobre la conciencia plena del ni\u00f1o afectado de una enfermedad terminal que tiene derecho a ser considerado una persona con derechos propios y no una propiedad de sus padres, los m\u00e9dicos o la sociedad: Un ni\u00f1o con plenitud para saber e internalizar que piense: \"Tengo derecho a llorar. Tengo derecho a no estar solo. Tengo derecho a crear fantas\u00edas. Tengo derecho a jugar porque, aunque est\u00e9 muriendo, sigo siendo un ni\u00f1o. Tengo derecho a comportarme como un adolescente. Tengo derecho a que mi dolor sea controlado desde el d\u00eda de mi nacimiento. Tengo derecho a saber la verdad sobre el estado en que estoy. Mis preguntas deben ser co ntestadas con honestidad y verdad. Tengo derecho a que mis necesidades sean satisfechas de manera integral. Tengo derecho a una muerte digna, rodeado de mis seres queridos, mis juguetes y mis cosas. Tengo derecho a morir en casa y no en un hospital, si as\u00ed lo quiero. Tengo derecho a sentir y expresar mis miedos. Tengo derecho a recibir ayuda, junto con mis padres, para afrontar mi muerte. Tengo derecho a sentir enojo y frustraci\u00f3n por mi enfermedad. Tengo derecho a no sufrir dolor cuando se llevan a cabo pr ocesos de diagn\u00f3stico o tratamiento. Tengo derecho a no aceptar tratamientos cuando no hay cura para mi enfermedad, pero s\u00ed a recibirlos para mejorar mi calidad de vida. Tengo derecho a cuidados paliativos, si as\u00ed lo deseo. Tengo derecho a ser sedado en el momento de mi muerte, si as\u00ed lo elijo\". Tanto en el Hospital Garrahan como en el Hospital Italiano, el 55% de los ni\u00f1os y adultos internados con c\u00e1ncer de piel, leucemia o malformaciones provienen de Entre R\u00edos, casualmente la provincia m\u00e1s contaminada co n pesticidas, insecticidas y herbicidas del pa\u00eds. El dato que indica que en el sector oncol\u00f3gico de ambos hospitales, donde se consult\u00f3 sobre los distintos tipos de c\u00e1ncer , se encontr\u00f3 que el m\u00e1s com\u00fan es el de piel, en ni\u00f1os de 0 a14 a\u00f1os y c\u00e1ncer de mama s en mujeres de entre 28 y 42 a\u00f1os (4 de 6 ni\u00f1os se curan y 8 de cada 10 mujeres). Los especialistas tambi\u00e9n explicaron que los tipos m\u00e1s comunes de c\u00e1ncer diagnosticados en ni\u00f1os de 0 a 14 a\u00f1os son las leucemias, seguidas por los tumores de cerebro y otro s tumores del sistema nervioso central y tumores renales. Adem\u00e1s del desarrollo de c\u00e1ncer por motivos hereditarios, otra de las causas que se estudian actualmente es el contacto con glifosato, agrot\u00f3xico que en 2015 fue categorizado como \"probablemente can cer\u00edgeno\" por la Agencia Internacional para la Investigaci\u00f3n del C\u00e1ncer (IARC) perteneciente a la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), y sobre el cual investigadores de la Facultad de Bioqu\u00edmica de la Universidad Nacional de Rosario (UNR) concluyeron qu e causa un mecanismo de toxicidad en el desarrollo y funcionamiento del sistema nervioso de mam\u00edferos. Otras de las causas no comprobables o que se encuentran a un estudi\u00e1ndose podr\u00eda ser por el consumo de alimentos como carnes vacunas, av\u00edcolas o cerdos, debido a las aplicaciones de hormonas para su r\u00e1pido crecimiento. Seg\u00fan demuestran las estad\u00edsticas de la Red de M\u00e9dicos de Pueblos Fumigados, en algunos pueblos como San Salvador se mueren de c\u00e1ncer 1 de cada 2 personas, mientras a nivel nacional mueren de c\u00e1 ncer 1 de cada 5. Un n\u00famero superior lo marcan las cardiopat\u00edas sufridas por ni\u00f1os entrerrianos la cual llega a 75% de los ni\u00f1os hospitalizados actualmente. Por todo lo expuesto, les solicito, se\u00f1ores diputados, que acompa\u00f1en la presente iniciativa. Gabr iela M. Lena - Fuad A. Sosa - Jorge D. Monge . -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General . ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 373 XXV PEDIDO DE INFORMES (Expte. Nro. 23.502) La C\u00e1mara de Diputados de la Provincia de Entre R\u00edos, en ejercicio de las atribuciones que le confiere el Art\u00edculo 1 17 de la Constituci\u00f3n provincial, solicita al Poder Ejecutivo se sirva informar: Primero : Precise detalladamente las pautas publicitarias, en agencias de publicidad, radios, televisi\u00f3n y medios gr\u00e1ficos, incluye ndo los montos abonados, desde d iciembre de 2 018 a la fecha. Segundo : Env \u00ede copia de los contratos con cada una de ella y las facturaciones emitidas. LENA - ARTUSI - MONGE - SOSA - KNEETEMAN . -De acuerdo al Art\u00edculo 117 de la Constituci\u00f3n provincial se har\u00e1n las comunicaciones correspondientes. XXVI PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23.503) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Se entiende por agricultura familiar la actividad, ganadera, agr\u00edcola, pesquera, forestal, piscicultura, horticultura, floricul tura y cualquier otra producci\u00f3n agroindustrial o artesanal, las tradicionales de recolecci\u00f3n manual o mec\u00e1nica y el turismo rural, donde la gesti\u00f3n de la unidad productiva y las inversiones sean realizadas por individuos o grupos familiarizares, sean o no propietarios de la tierra. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Se entiende por desarrollo rural a la acci\u00f3n del Estado que tiende a la organizaci\u00f3n y transformaci\u00f3n de peque\u00f1os espacios rurales, los cuales a trav\u00e9s de las pol\u00edtica p\u00fablicas alcancen innovaciones y diversificaci ones de la producci\u00f3n, inclusi\u00f3n social y mejoramiento de la calidad de vida, con la participaci\u00f3n activa de la poblaci\u00f3n en su conjunto. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Los objetivos de la presente ley son: . Promover el desarrollo integral de productores y productoras y d e las organizaciones de la agricultura familiar. . Propender al arraigo en el medio rural mediante la creaci\u00f3n de fuentes de trabajo, el acceso a la tierra, a los recursos naturales y a los bienes culturales. . Fomentar los sistemas productivos ambientalme nte sustentables. . Contribuir a la soberan\u00eda y seguridad alimentaria. . Fortalecer el asociativismo y cooperativismo. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- La Secretar\u00eda de Producci\u00f3n ser\u00e1 la autoridad de aplicaci\u00f3n de la presente ley y podr\u00e1 dictar toda la normativa para comple mentarla. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Cr\u00e9ase el Registro Provincial de la Agricultura Familiar en el marco de la Secretar\u00eda de Producci\u00f3n , o como se denomine en el futuro , en el que deber\u00e1n estar inscriptos los productores y productoras y las organizaciones de productor es que encuadren dentro del perfil establecido por la presente ley. Se solicitar\u00e1 la informaci\u00f3n que la autoridad de aplicaci\u00f3n considere necesaria. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Los productores y productoras y las organizaciones de productores inscriptos en el Registro Provincial de la Agricultura Familiar tendr\u00e1n un n\u00famero de matr\u00edcula que los identificar\u00e1 y ser\u00e1n los \u00fanicos beneficiarios de las pol\u00edticas diferenciales dispuestas por la presente ley y sus normas reglamentarias y complementarias. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Los inscrip tos en el Registro P rovincial de la Agricultura Familiar deber\u00e1n integrarse al sistema t ributario provincial a partir del tercer a \u00f1o de su inscripci\u00f3n al citado registro . ART\u00cdCULO 8\u00ba .- La Secretar \u00eda de Producci\u00f3n o como se denomine en el futuro , establecer \u00e1 las pol\u00edticas para el de sarrollo rural y su implementaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- La a utoridad de aplicaci\u00f3n podr\u00e1 trabajar en forma coordinada con los municipios y comunas del territorio provincial. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 374 ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Establece como m\u00e9todo de organizaci\u00f3n para los productores de la agricultura familiar la conformaci\u00f3n de grupos cercanos geogr\u00e1ficamente que realicen actividades iguales o complementarias. . Su conformaci\u00f3n ser\u00e1 mediante actas constitutivas que ser\u00e1n ratificadas por la autoridad de aplicaci\u00f3n. . Recibi r\u00e1n asesoramiento t\u00e9cnico gratuito por dos a\u00f1os para la implementaci\u00f3n de los planes de desarrollo integral que se adopten. . Ser\u00e1n beneficiarios de los instrumentos de promoci\u00f3n que se establezcan. . Se deber\u00e1n implementar pol\u00edticas de regularizaci\u00f3n domi nical y el acceso a la tierra. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Se establecer\u00e1n las partidas presupuestarias necesarias dentro de la Secretar \u00eda de Producci\u00f3n , o como se la denominare en el futuro. ART\u00cdCULO 12 \u00ba.- De forma. TOLLER -A la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n Agraria, del Trabajo y Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales . XXVII PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 23.504) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De inter\u00e9s legislativo la \"Capacitaci\u00f3n de Fitness y Salud\" que se realizar\u00e1 en el mes de junio de 2019, en la ciudad de Paran\u00e1. B\u00c1EZ FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El pr\u00f3ximo mes de junio se llevar\u00e1 a cabo la capacitaci\u00f3n en fitness y salud, en la ciudad de Paran\u00e1. El fitness, como tal, engloba gran cantidad de ejercicio s combinados entre s\u00ed. Su t\u00e9rmino posee dos acepciones, por un lado, el estado generalizado de bienestar y salud f\u00edsica logrado a trav\u00e9s de una vida sana y especialmente de un ejercicio continuado y sostenido en el tiempo y, por otra parte, aquella definici\u00f3n que se refiere al tipo de actividades f\u00edsicas que se realizan por lo general en espacios deportivos espec\u00edficos. Esta palabra viene del ingl\u00e9s y significa \"bienestar\" o \"buena forma\" y, a d\u00eda de hoy, abarca diversas disc iplinas y rutinas de ejercicio. Esta capacitaci\u00f3n se trata de una jornada completa de entrenamiento a cargo de Anita Seccia, una profesional capacitada en preparaci\u00f3n f\u00edsica general con 7 a\u00f1os de experiencia tanto como coach, capacitadora y atleta. Asimismo, contar\u00e1 con la presencia de Maximiliano Arigossi, un re conocido atleta de la disciplina a nivel nacional. El objetivo es brindar a los asistentes herramientas necesarias para que ellos puedan realizar las t\u00e9cnicas de modo correcto, ajust\u00e1ndose a cada persona y al tipo de vida que lleva, y as\u00ed beneficiarse con los efectos del fitness. Se plantea que esas herramientas ser\u00e1n proporcionadas de manera progresiva de lo m\u00e1s simple a lo m\u00e1s complejo en forma pr\u00e1ctica, centrando todo el trabajo en la metodolog\u00eda de ense\u00f1anza, observaci\u00f3n, diagn\u00f3stico y correcci\u00f3n de las t\u00e9cnicas, para lograr mejorar la resistencia f\u00edsica y muscular, a trav\u00e9s de la elasticidad y la fuerza. Asimismo se dar\u00e1 una charla en relaci\u00f3n a los beneficios que el fitness tiene para la salud cuando se acompa\u00f1a con una dieta equilibrada, mejorando esp ecialmente la salud cardiovascular, como m\u00e9todo de prevenci\u00f3n varias enfermedades ya que consigue que el organismo funcione correctamente. Estas actividades se enmarcan en una meta de promover una mejor calidad de vida, siendo la prioridad una \u00f3ptima exper iencia por parte d e los participantes del evento. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 375 Por lo expuesto, es que solicito a mis pares el acompa\u00f1amiento en est a iniciativa. Pedro \u00c1. B\u00e1ez XXVIII PROYECTO DE RESOLUCI\u00d3N (Expte. Nro. 23. 505) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADOS DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS RE SUELVE: ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo provincial que , a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Arquitectura y Construcciones, disponga de manera urgente las medidas necesarias para realizar reparaciones que impidan el ingreso de agua de lluvia en las aulas y aseguren condiciones de seguridad y confort necesarios para impartir clases en el edificio de la Escuela de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica Nro. 2 \"Pbro. Jos\u00e9 Mar\u00eda Colombo\" , de la ciudad de Gualeguaych\u00fa. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Solicitar al Poder Ejecutivo p rovincial que a trav\u00e9s de la Direcci\u00f3n General de Arquitectura y C onstrucciones se incluya en el P lan de Obras del a\u00f1o 2020 la construcci\u00f3n de un nuevo edificio de la Escuela de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica Nro. 2 \"Pbro. Jos\u00e9 Mar\u00eda Colombo\" , de la ciudad de Gualeguaych\u00fa. ART\u00cd CULO 3\u00ba.- De forma. KNEETEMAN - LENA. FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: A nadie escapa la trascendental importancia de la educaci\u00f3n t\u00e9cnica para el desarrollo y la inserci\u00f3n en el mundo de nuestro pa\u00eds. En el documento de investigaci\u00f3n de la Secretar\u00eda de Evaluaci\u00f3n Educativa del Ministerio de Educaci\u00f3n de noviembre del a\u00f1o 2017 \"Las escuelas t\u00e9cnicas secundarias en la Argentina . Caracter\u00edsticas institucionales y rendimiento educativo\" publicado en https://www.argentina.gob.ar/sites/default/files/informe_esc uelas_tenicas_2911_2.pdf, se puntualizan algunas de sus ventajas. \"La modalidad t\u00e9cnica en el nivel medio de ense\u00f1anza tiene una larga historia y tradici\u00f3n en la Argentina. A diferencia de las otras modalidades, persigue promover la cultura del trabajo, lo cual implica una relevante funci\u00f3n de transferencia al sector socio -productivo. A pesar de tener como prop\u00f3sito central preparar para la inserci\u00f3n en el mercado de trabajo, su intensa formaci\u00f3n en ciencias b\u00e1sicas y exactas claramente la distingue de la formaci\u00f3n vocacional. Asimismo, las exigencias acad\u00e9micas propias de esta modalidad preparan tambi\u00e9n para la consecuci\u00f3n de estudios universitarios. Consecuentemente, las escuelas t\u00e9cnicas atienden a un variado estudiantado con distintos intereses y expecta tivas: prepara exitosamente para carreras de nivel superior pero tambi\u00e9n abre oportunidades para sectores socioecon\u00f3micos desfavorecidos incrementando las chances de una mejor inserci\u00f3n en el mercado laboral.\" La Escuela de Educaci\u00f3n T\u00e9cnica N ro. 2 \"Pbro. Jos\u00e9 Mar\u00eda Colombo \", de la ciudad de Gualeguaych\u00fa ha venido impartiendo educaci\u00f3n t\u00e9cnica por casi un siglo. Una apretada s\u00edntesis de su rica trayectoria, extractada de su p\u00e1gina web http://www.tecnica2jmc.edu.ar/fenix/index.php/historia, demuestra la impo rtancia de las actividades de la Escuela. Bajo la direcci\u00f3n del Pbro. Jos\u00e9 Mar\u00eda Colombo, comenzaro n las clases el 15 de mayo de 1920 con alumnos externos y el 20 de junio del mismo a\u00f1o, se realiz\u00f3 la inauguraci\u00f3n oficial con 150 alumnos. En sus inicios se habilitaron los talleres de: carpinter\u00eda, herrer\u00eda, mec\u00e1nica, escober\u00eda y anexos, zapater\u00eda y panader\u00eda. Muchos de los trabajos que realizaban los alumnos fueron premiados, como sucedi\u00f3 en el a\u00f1o 1932 en Concordia, donde la Escuela de Artes y Oficios \"Justo Jos\u00e9 de Urquiza\" obtuvo varios premios a los trabajos manuales realizados en sus talleres. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 376 El prestigio de la Escuela y la posibilidad del internado atrajo alumnos de la zona rural no solo de Gualeguaych\u00fa, sino tambi\u00e9n del resto de la provincia y a\u00fan de Chaco, Corrientes y Misiones. En 1945, numerosos egresados trabajaban en el frigor\u00edfico Gualeguaych\u00fa, en la agencia Ford, en los talleres de carpinter\u00eda de Piaggio y Longo, en el Ministerio de Obras P\u00fablicas, en talleres navales, en YPF , en la c alderer\u00eda del ferrocarril y muchos otros hab\u00edan abierto sus propios talleres. En ese momento el gobierno crea las Escuelas F\u00e1bricas, como una necesidad para satisfacer la dem anda que propon\u00eda la creciente i ndustrializaci\u00f3n del pa\u00eds. En el a\u00f1o 1972 se comienza a otor gar t\u00edtulo secundario con la habilitaci\u00f3n del ciclo superior en electromec\u00e1nica, con un total de 6 a\u00f1os, egresando los alumnos como t\u00e9cnicos mec\u00e1nicos electricistas, cuya primera promoci\u00f3n fue en 1974. La creaci\u00f3n del CONET jerarqu iz\u00f3 la E scuela en estruct ura y capacitaci\u00f3n del alumnado. La mayor demanda de especializaci\u00f3n posibilit\u00f3 crear, en 1986 y 1987 los ciclos superiores en maestro mayor de obras y computaci\u00f3n respectivamente, ciclos que actualmente funcionan, adem\u00e1s de los cuartos de t\u00e9rmino. El 1\u00ba de enero de 1993 y por aplicaci\u00f3n de la Ley Federal de Educaci\u00f3n la Escuela se transfiri\u00f3 a la Provincia de Entre R\u00edos. En el a\u00f1o 1996 comienza a funcionar el Profesorado en Disciplinas Industriales y Ciencias Agropecuarias. En el a\u00f1o 1999 se reconvierte el Profesorado de Disciplinas Industriales y Ciencias Agropecuarias en: Profesorado en Educaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica, para los niveles de EGB3 y polimodal, formando docentes para cubrir los espacios de tecnolog\u00eda, en los nuevos dise\u00f1os curriculares, que hoy se est\u00e1n implementando. Tambi\u00e9n en 1999 se implementa el tercer ciclo de la Educaci\u00f3n General B\u00e1sica -EGB3 - , marcando un cambio hist\u00f3rico en el \u00e1mbito institucional, y modificando viejas estructuras, fundamentalmente el de disciplina. Y como complemento de la ense \u00f1anza -aprendizaje, se pone en pr\u00e1ctica el Proyecto Tecnol\u00f3gico, en contra turno. En mayo de 2003, comienza la ampliaci\u00f3n y remodelaci\u00f3n del edificio sobre calle 9 de Julio, a trav\u00e9s del programa PRODYMES II, la cual consiste en una sala multimedial, una biblioteca, un laboratorio de tecnolog\u00eda y un laboratorio de ciencias naturales la cual culmina en marzo de 2005. Sin embargo las caracter\u00edsticas del edificio original, en el cual funcionaba un hospital, su antig\u00fcedad y el crecimiento de la poblaci\u00f3n educati va, entre otras razones impiden que el mismo pueda hoy cumplir su cometido adecuadamente. Acorde a los claros beneficios que la educaci\u00f3n t\u00e9cnica proporciona a nuestro pa\u00eds, lo que estamos reclamando en esta oportunidad es la concreci\u00f3n de obras que result an indispensables para que los alumnos y docentes de la EET Nro. 2 \" Pbro. Jos\u00e9 Mar\u00eda Colombo \" de la ciudad de Gualeguaych\u00fa , puedan llevar adelante sus actividades con seguridad y normalidad. Y dado que la concreci\u00f3n del nuevo edificio constituye un posterg ado anhelo para la comunidad escolar de la zona, solicito a mis pares que me acompa\u00f1en con la aprobaci\u00f3n de esta iniciativa. Sergio Kneeteman - Gabriela M. Lena. -A la Comisi \u00f3n de Tierras, Obras P\u00fablicas, Recursos Naturales y Ambiente . 9 LIBERACI\u00d3N DEL L\u00cdDER OPOSITOR VENEZOLANO LEOPOLDO L\u00d3PEZ. DECLARACI\u00d3N DE BENEPL\u00c1CITO. Moci\u00f3n de r econsideraci\u00f3n ( Expte. Nro. 23.478) SR. NAVARRO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, la reconsideraci\u00f3n de la reserva que hice sobre el proyecto de declaraci\u00f3n ident ificado como expediente 23.478, a fin de que sea girado a la comisi\u00f3n correspondiente. SR. PRESIDENTE (Lara) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requieren los dos tercios de los votos. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 377 -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Lara) - En consecuencia, el mencionado proyecto se gira a la Comisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales, Juicio Pol\u00edtico y Peticiones, Poderes y Reglamento. 10 PROYECTOS FUERA DE LISTA Ingresos (Exptes. Nros. 23.506 y 23. 507) SR. PRESIDENTE ( Lara) - Corresponde dar ingreso a los asuntos no incluidos en la n\u00f3mina de los Asuntos Entrados. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: conforme a lo acordado en la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria, solicito que ingresen y se reserven en Secretar\u00eda los proyectos identificados con los n\u00fameros de exped ientes 23.506 y 23. 507. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Si hay asentimiento, se les dar\u00e1 ingreso y se proceder\u00e1 conforme a lo solicitado por el se\u00f1or diputado Navarro. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se inserta n los asuntos ingresados fuera de lista: PROYECTO DE DECLARACI\u00d3N (Expte. Nro. 23. 506) LA C\u00c1MARA DE DIPUTADO S DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS DECLARA: De su inter\u00e9s el congreso nacional e internacional \"M\u00e1s y Mejor Educaci\u00f3n F\u00edsica Inclusiva\", realizado en tre el pasado 14 y 18 de mayo en la ciudad de Gualeguaych\u00fa, con la organizaci\u00f3n de la Secretar\u00ed a de Deportes de la Municipalidad de Gualeguaych\u00fa, el Colegio de Profesores de Educaci\u00f3n F\u00edsica de Entre R\u00edos y el Centro de Educaci\u00f3n F\u00edsica Nro. 6 \"Domingo Ant onio Giusto\" . ANGEROSA FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: El congreso nacional e internacional \"M\u00e1s y Mejor Educaci\u00f3n F\u00edsica Inclusiva \" tuvo el aval del Consejo General de Educaci\u00f3n a trav\u00e9s de la Resoluci\u00f3n CGE Nro. 0028/2019 y cont\u00f3 con la participaci\u00f3n de m\u00e1s de 300 profesores y estudiantes vinculados a la ense\u00f1anza de educaci\u00f3n f\u00edsica en el \u00e1mbito escolar, provenientes de distintos lugares del pa\u00eds, as\u00ed como de profesores y estudiantes llegados de otros pa\u00edses. El evento estuvo orientado por la idea, que se desprende de la \"Carta Internacional de la Educaci\u00f3n F\u00edsica, la Actividad F\u00edsica y el Deporte\" insp irada en la perspectiva de los derechos humanos, que entiende a la pr\u00e1ctica de la educaci\u00f3n f\u00edsica, la actividad f\u00edsica y el deporte como un derecho funda mental para todas y todos. En funci\u00f3n de esta premisa, el Congreso se constituy\u00f3 como un espacio para el debate, el intercambio de ideas y la circulaci\u00f3n de conocimientos en favor de su realizaci\u00f3n efectiva. Para esto se trabaj\u00f3 en talleres t em\u00e1ticos: sobr e inclusi\u00f3n, adultos mayores, deporte adaptado, etc \u00e9tera . Talleres espec\u00edficos sobre distintas disciplinas deportivas y actividades formativas: como f\u00fatbol, b \u00e1squet, v\u00f3ley, newcom y campamentismo, juegos cooperativos, etc\u00e9tera . Mesas tem\u00e1ticas: como la mes a sobre conductas disruptivas, psicomotricidad y la mesa internacional que cont\u00f3 con representantes de Brasil, Cuba, M\u00e9xico, Paraguay, Per\u00fa, Uruguay y Venezuela, adem\u00e1s de Argentina sobre el estado actual del sistema curricular de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 378 educaci\u00f3n f\u00edsica y disertaciones especiales, a cargo de profesionales de trayectoria reconocida en temas como: estimulaci\u00f3n y coordinaci\u00f3n neuro -motriz, Desarrollo de las capacidades individuales y del equipo, pr\u00e1ctica de la ense\u00f1anza, gesti\u00f3n, desarrollo y administraci\u00f3n de espac ios formativos, did\u00e1ctica de la solidaridad y practicas inclusivas. La calidad que caracteriz\u00f3 la organizaci\u00f3n del evento, el alto nivel de los disertantes, la pertinencia de las tem\u00e1ticas abordadas y el compromiso de los participantes a lo largo de las cuatro jornadas de trabajo, colaboraron para dar forma a un evento acad\u00e9mico, que posibilit\u00f3 la socializaci\u00f3n y la discusi\u00f3n de los problemas que atraviesan al \u00e1rea en el marco de la realidad educativa actual, habilitando el debate en torno a las posibles al ternativas para su resoluci\u00f3n, teniendo como norte la consolidaci\u00f3n de una educaci\u00f3n colaborativa, inclusiva, e integral. Por todo lo expuesto solicito a los miembros de esta H. C\u00e1mara la aprobaci\u00f3n del presente proyecto. Leticia M. Angerosa PROYECTO DE LEY (Expte. Nro. 23. 507) LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autor\u00edzase al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos, a aceptar el ofrecimiento de donaci\u00f3n formulado por el Sr. Cosso Emanuel Guille rmo, DNI 37.307.867, soltero, domiciliado en Coronel Gonz\u00e1lez 546, ciudad de Gualeguay, Entre R\u00edos; del terreno que seg\u00fan Matr\u00edcula Nro. 119.681, Plano de Mensura Nro. 36.437, confeccionado por el Agr. Guillermo R. Camarano, registrado por Direcci\u00f3n de Cat astro el d\u00eda 10/ 05/2019, se individualiza como L ote Nro. 24, ubicado en la provincia de Entre R\u00edos, departamento Gualeguay, Municipio de Gualeguay, ejido de Gualeguay, Primera Secci\u00f3n Quintas, Quinta Nro. 246, domicilio parcelario calle 53 S/Nro., a 123,39 m al E ste de calle 119, que tiene una superficie de ciento noventa y ocho metros cuadrados (198,00 m2), dentro de los siguientes l\u00edmites y linderos: Norte : recta amojonada 1 -2 rumbo Noreste 81\u00ba 28' de 13,20 m, lindando con Emanuel Guillerm o Cosso. Este: recta amojonada 2 -3 al rumbo Sureste 8\u00ba 32' de 15,00 m, lindan do con Emanuel Guillermo Cosso. Sur: recta alambrada y amojonada 3 -4 al rumbo Suroeste 81\u00ba 28' de 13,20 m , lindando con calle 53. Oeste : recta alambrada 4 -1 al rumbo Noroeste 8\u00ba 32' de 15,00 m , lindando con Justo Segundo Olivera. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Establ\u00e9cese que la presente donaci\u00f3n es con cargo para el Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos, de destinar el inmueble a la construcci\u00f3n de una nueva comisar\u00eda de la Polic\u00eda de la Provincia de En tre R\u00edos para los habitantes de la ciudad de Gualeguay y alrededores, departamento Gualeguay. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltese a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a realizar los tr\u00e1mites necesarios para la efectiva transferencia de dominio del inmueble individualizad o, a favor del Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos y su posterior asignaci\u00f3n a la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos, para el cumplimiento del cargo impuesto. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Comun\u00edquese, etc \u00e9tera . TASSISTRO FUNDAMENTOS Honorable C\u00e1mara: Mediante el presente proyecto, se autoriza al Superior Gobierno de la Provincia de Entre R\u00edos, a aceptar el ofrecimiento de la donaci\u00f3n de un terreno efectuada por el se\u00f1or Emanuel Guillermo Cosso, en su calidad de propietario, a favor de Superior Gobierno d e la Provincia de Entre R\u00edos, con la exclusiva condici\u00f3n resolutoria que en dicha pr opiedad se construya una nueva c omisar\u00eda de la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos para los habitantes de la ciudad de Gualeguay y alrededores, departamento Gualeguay. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 379 Dicho inmueble, seg\u00fan Plano de Mensura Nro. 36.437, se individualiza como Lote Nro. 24, ubicado en el departamento Gualeguay, Municipio de Gualeguay, ejido de Gualeguay, Primera Secci\u00f3n Quintas, Q uinta Nro. 246, domicilio parcelario calle 53 S/N ro., a 123,39 m al Este de calle 119, que tiene una superficie de ciento noventa y ocho metros cuadrados (198,00 m2), dentro de los siguientes l\u00edmites y linderos: Norte: recta amojonada 1 -2 rumbo Noreste 81\u00ba 28' lindando con Emanuel Guillermo Cosso. Este: rec ta amojonada 2 -3 al rumbo Sureste 8\u00ba 32' de 15,00 m , lindando con Emanuel Guillermo Cosso. Sur: recta alambrada y amojonada 3 -4 al ru mbo Suroeste 81\u00ba 28' de 13,20 m , lindando con calle 53. Oeste: recta alambrada 4 -1 al rumbo Noroeste 8\u00ba 32' de 15,00 m , lindando con Justo Segundo Olivera, inscripto en la Matr \u00edcula Nro. 119.681, del Registro P\u00fablico de Gualeguay. El Plano original Nro. 36.437, se registr\u00f3 el 10 de mayo de 2019, y ficha de transferencia para la subdivisi\u00f3n extendida por Agr. Guillermo R. Camar ano, fue certificada por Direcci\u00f3n de Catastro, asignando Partida Nro. 124.169 -9. Se adjunta a la presente copia del Plano de Mensura Nro. 36.437 y copia de Ficha para Transferencia Plano Nro. 36.437. (*) La aprobaci\u00f3n de este proyecto de ley per mitir\u00e1 al G obierno p rovincial, a trav\u00e9s del Ministerio de Gobierno y Justicia, destinar el inmueble a la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos, a fin de cumplir con su principal misi\u00f3n de mantener el orden p\u00fablico y garantizar los derechos, garant\u00edas y seguridad de l a personas, previniendo la comisi\u00f3n de il\u00edcitos y prestar su auxilio en los casos que lo requieran, de esta forma se da respuesta a la d emanda de los habitantes de la c iudad de Gualeguay y alrededores, departamento Gualeguay. La norma que se pro picia se fu nda en el A rt\u00edculo 81, segundo p\u00e1rrafo de la Constituci\u00f3n provincial y Art\u00edculo 59 \u00ba del Decreto Nro. 404/1995 MEOSP -Texto \u00fanico y ordenado de la Ley 5.140 de administraci\u00f3n financiera de los bienes y contrataciones -. Por todo lo argumentado, considero opo rtuno aceptar el ofrecimiento de donaci\u00f3n formulado por el se\u00f1or Emanuel Guillermo Cosso, DNI 37.307.867, del L ote Nro. 24, inscripto en la Matr\u00ed cula Nro. 119.681, del Registro P\u00fablico de Gualeguay, Plano de Mensura Nro. 36.437, a efectos de se construya u na nueva c omisar\u00eda de la Polic\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos para los habitantes de la ciudad de Gualeguay y alrededores, departamento Gualeguay, invito a los miembros de la Honorable C\u00e1mara a que adhieran al presente proyecto. Mar\u00eda E. Tassistro 11 DECRETO N ro. 110/19 MGJ -DECLARACI\u00d3N DE COMUNAS DE PRIMERA Y DE SEGUNDA CATEGOR\u00cdA S-. APROBACI\u00d3N. Reserva (Expte. Nro. 23.392) SR. NAVARRO - Pido la palabra. Solicito , se\u00f1or Presidente, que se traiga de comisi\u00f3n y quede reserv ado en Secretar\u00eda el proyecto de ley en el expediente 23.392. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo solicitado por el se\u00f1or diputado Navarro. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se inserta el texto del proyecto: LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdO S, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Apru\u00e9base el Art\u00edculo 2 \u00ba del Decreto Nro. 110 MGJ de fecha 12 de febrero del a\u00f1o 2019, dictado ad refer\u00e9ndum del Poder Legislativo por el que se declara Comunas de Segunda Categor\u00eda, a partir del 11 de diciembre de 2019, con todos las competencias, funciones, derechos y obligaciones de la Ley Provincial Nro. 10.644 a las localidades, cuya n\u00f3mina obra en el Anexo II del citado decreto. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Apru\u00e9base el Art\u00edculo 3 \u00ba del Decreto Nro. 110 MGJ de fecha 12 de febrero del a\u00f1o 2019, dictado ad refer\u00e9ndum del Poder Legislativo por el que se declara Comunas de Primera Categor\u00eda, a partir de l 11 de diciembre de 2019, con todos las competencias, ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 380 funciones, derechos y obligaciones de la Ley Provincial Nro. 10.644 a la s localidades, cuya n\u00f3mina obra en el Anexo I del mencionado texto legal. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Disp\u00f3nese que el Decreto Nro. 110 MGJ de fecha 12 de febrero de 2019 y sus anexos formar\u00e1n parte de la presente ley. ART\u00cdCULO 4 \u00ba.- De forma. 12 LEY N ro. 10.259 -SINAG OGA DE COLONIA SONNENFELD, DEPARTAMENTO VILLAGUAY -. RATIFICACI\u00d3N DE DECLARACI\u00d3N P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N. Reserva (Expte. Nro. 2 2.738) SR. NAVARRO - Pido la palabra. Por \u00faltimo, s e\u00f1or Presidente , solicito que se traiga de comisi\u00f3n y se reserve en Secretar\u00eda el proyecto de ley en el expediente 22.738 . SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Si hay asentimiento, se proceder\u00e1 conforme a lo solicitado por el se\u00f1or diputado Navarro. -Asentimiento. -A continuaci\u00f3n se inserta el texto del proyecto: LA LEGISLATURA DE LA PROVINC IA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Ratif\u00edcase la vigencia de la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica del predio que ocupa la Sinagoga de la Colonia Sonnenfeld, inmueble situado en la Quinta N ro. 27 del Grupo Sonnenfeld, San Gregorio, Co lonia Clara, distrito Bergara, en el departamento Villaguay, ubicado en un predio de mayor superficie, iden tificado con Plano de Mensura Nro. 2.187, de superficie total de siete hect\u00e1reas, nueve \u00e1reas treinta centi\u00e1reas, y sujeto a expropiaci\u00f3n conforme lo dispuesto por Ley N ro. 10.259. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La superficie a expropiar comprender\u00e1 el edificio, m\u00e1s un \u00e1rea del peridomicilio suficiente para mantener la armon\u00eda del inmueble con el entorno y en concordancia con el conjunto arquitect\u00f3nico urban\u00edstico -religioso del \"Circuito Hist\u00f3rico de la Colonias Jud\u00edas\" al que pertenece esta sinagoga. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltase al Poder Ejecutivo para realizar las adecuaciones presupuestarias necesarias para atender el gasto que demande lo dispuesto en el Art\u00edculo 1\u00ba. ART\u00cd CULO 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. 13 INMUEBLE EN EL MUNICIPIO DE GUALEGUAY. CESI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 22.739 ) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Corresponde el turno de los homenajes que deseen rendir los se\u00f1ores diputados. Si no se hace uso de la palabra, pasamos al turno de las mociones de preferencia y de sobre tablas. SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el dictamen de la C omisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General sobre el proyecto de proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que autoriza al Pode r Ejecutivo a ceder en forma definitiva y gratuita al Municip io de Gualeguay un inmueble con destino a la construcci\u00f3n de un comedor comunitario (Expte. Nro . 22.739). SR. NAVARRO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este dictamen de comisi\u00f3n se trate sobre tablas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 381 SR. PRESIDENTE (Lara) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requiere n los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 14 CONSENSO FISCAL DEL 13/09/2018 ENTRE PODER EJECUTIVO NACIONAL, CIUDAD AUT\u00d3NOMA DE BUENOS AIRES Y PROVINCIAS. APROBACI\u00d3N. LEY N ro. 9.622 Y MODIFICATORIAS (TO 2018) -IMPUESTOS POR ACTOS Y CONTRATOS EN GENERAL Y OPERACIONES COMERCIALES Y BANCARIAS -. MODIFICACI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 23.487) SR. SECRETAR IO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que aprueba el Consenso Fiscal celebrado el 13 de septiembre de 2018, por medio del cual se complementa y modifica el Consenso Fiscal celebrado el 16 de noviembre de 2017 (Expte. Nro. 23.487). SR. NAVARRO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Lara) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requiere n los dos tercios de los votos. -La vo taci\u00f3n resulta afirmativa. 15 INMUEBLE EN EL MUNICIPIO DE CONCORDIA. DONACI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 23.488) SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n , que autoriza al IAPV a donar al Municip io de Concordia un inmueble de su propiedad, con destino a calles p\u00fablicas del Grupo Habitacional Concordia 44 V iviendas (Expte. Nro. 23.488). SR. NAVARRO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Lara) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requiere n los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 16 INMUEBLE EN EL MUNICIPIO DE VILLA URQUIZA, DEPARTAMENTO PARAN\u00c1. DONACI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 23.489) SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que autoriza al Poder Ejecutivo a donar un inmueble al Municip io de Villa Urquiza, con destino a calle p\u00fablica y camino vecinal (Expte. Nro. 23.4 89). SR. NAVARRO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se trate sobre tablas . SR. PRESIDENTE (Lara) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requiere n los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resul ta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 382 17 CIUDAD DE LA PAZ \"CAPITAL PROVINCIAL DEL TRIATL\u00d3N\". DECLARACI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 23.490) SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que declara a la ciudad de La Paz \"Ca pital Provincial del Triatl\u00f3n\" (Expte. Nro. 23.490). SR. NAVARRO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Lara) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requiere n los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 18 INMUEBLE EN EL MUNICIPIO DE CONCORDIA. TRANSFERENCIA. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 23.491) SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de un inmueble formulada por el Municip io de Concordia, con destino a la construcci\u00f3n de la sede de la sede de la Comisar\u00eda 10\u00aa (Expte. Nro. 23.491). SR. NAVARRO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Pres idente, que este proyecto se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Lara) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requiere n los dos tercios de los votos. -La votaci \u00f3n resulta afirmativa. 19 DECRETO N ro. 2.784 MEHF DEL 06/09/20 18 -CONVENIO ENTRE EL ESTADO NACIONAL Y LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS -. RATIFICACI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 23.493) SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que ratifica el Decreto Nro. 2.784 del 6 de septiembre de 2018, que aprueba el Convenio entre el Estado nacional y la Provincia de Entre R\u00edos, celebrado el 17 de agosto de 2018, tendiente a formalizar compensaci\u00f3n de cr\u00e9ditos y deudas (Expte. Nro. 23.493). SR. NAVARRO - Pido la palabra. Mocio no, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Lara) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requiere n los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 20 DECRETO N ro. 110/19 MG J -DECLARACI\u00d3N DE COMUNAS DE PRIMERA Y DE SEGUNDA CATEGOR\u00cdA S-. APROBACI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 23.392) SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley, por el que se aprueban los Art\u00edculos 2\u00ba y 3\u00ba del Decreto Nro. 110, dictado por el Poder Ejecutivo en fecha 12 ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 383 de febrero de 2019, que declara Comunas de Primera y de Segunda Categor\u00edas a las localidades nombradas en los Anexos I y II del citado decreto (Expte. Nro. 23.392). SR. NAVARRO - Pido la palabr a. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Lara) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requiere n los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 21 TERRENO EN EL MUNICIPIO DE GUALE GUAY. DONACI\u00d3N . Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 23.507) SR. SECRETARIO (Pierini) - Se encuentra reservado el proyecto de ley que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de un terreno ubicado en el Municipio de Gualeguay, con destino a la con strucci\u00f3n de una comisar\u00eda (Expte. Nro. 23.507). SR. NAVARRO - Pido la p alabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Lara) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requiere n los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. 22 LEY N ro. 10.259 -SINAGOGA DE COLONIA SONNENFELD, DEPARTAMENTO VILLAGUAY -. RATIFICACI\u00d3N DE DECLARACI\u00d3N P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N. Moci\u00f3n de sobre tablas (Expte. Nro. 22.738) SR. SECRETARIO (Pieri ni) - Se encuentra reservado el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que ratifica la vigencia de la Ley Nro. 10.259, que declara de utilidad p\u00fablica al predio que ocupa la Sinagoga de la Colonia Sonnenfeld, departamento Villaguay (Expte. Nro. 22.738). SR. NAVARRO - Pido la palabra. Mociono, se\u00f1or Presidente, que este proyecto se trate sobre tablas. SR. PRESIDENTE (Lara) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requiere n los dos tercios de los votos. -La vota ci\u00f3n resulta afirm ativa. 23 PROYECTOS DE DECLARACI\u00d3N Moci\u00f3n SECRETARIO (Pierini) - Se encuentran reservados los proyectos de declaraci\u00f3n identificados con l os siguientes n\u00fameros de NAVARRO - Pido la pa labra. Se\u00f1or Presidente: conforme a lo acordado en la Comisi\u00f3n de Labor Parlamentaria, mociono el tratamiento sob re tabla s en conjunto de estos proyectos de declaraci\u00f3n y que su votaci\u00f3n tambi\u00e9n se haga del mismo modo. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 384 SR. PRESIDENTE (Lara) - Se va a votar la moci\u00f3n formulada por el se\u00f1or diputado Navarro. Se requiere n los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n res ulta afirmativa. 24 INMUEBLE EN EL MUNICIPIO DE GUALEGUAY. CESI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 22.739) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Corresponde considerar los proyectos para los cuales se aprob\u00f3 su tratamiento sobre tablas. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al di ctamen de la Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General sobre el proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que autoriza al Poder Ejecutivo a ceder en forma definitiva y gratuita al Municip io de Gualeguay un inmueble con destino a la construcci\u00f3n de un comedor co munitario (Expte. Nro. 22.739). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Legislaci\u00f3n General ha considerado el proyecto de ley Expediente N ro. 22.739, venido en revisi\u00f3n, por el que se autoriza al P oder Ejecutivo provincial a ceder en forma definitiva y gratuita a la Municipalidad de Gualeguay un inmueble ubicado en el departamento del mismo nombre con destino a la construcci\u00f3n de un comedor comunitario; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n, en los mismos t\u00e9rminos presentado, del siguiente texto. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Autor\u00edzase al Poder Ejecutivo de la Provincia de Entre R\u00edos, a ceder en forma definitiva y gratuita a la Municipalidad de Gualeguay, el bien inmueb le ubicado en planta urbana l ocal - Ejido de Gu aleguay - Departamento de Gualeguay - Manzana N ro. 485 - inscripto en el Registro de la Propiedad Inmueble bajo el Nro. 118 Folio Nro. 410 - Tomo Nro. 76, en fecha 6 de mayo de 1953, e l que consta de una super ficie s /t de dos mil quinientos setenta y cuatro metros cuadrados (2 .574 m2) - Plano de Mensura Nro. 5 .766; superficie interesada y aproximada de doscientos cuarenta metros cuadrados (240 m2). ART\u00cdCULO 2\u00ba .- El Inmueble identificado en el Art\u00edculo 1 \u00ba ser\u00e1 d estinado a la construcci\u00f3n de un comedor comunitario. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Fac\u00faltase a la Escriban\u00eda Mayor de Gobierno a realizar los tr\u00e1mites necesarios conducentes al otorgamiento de la Escritura Traslativa de Dominio a favor de la Municipalidad de Gualeguay. ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Comun\u00edquese, etc\u00e9tera. Sala de Comisiones, Paran\u00e1 , 07 de mayo de 2019 . LARA - MONGE - B\u00c1EZ - DARRICH\u00d3N - GUZM\u00c1N - VALENZUELA - V\u00c1ZQUEZ - ZAVALLO - LENA - SOSA - VITOR . SR. PRESIDENTE ( Lara ) - En consideraci\u00f3n. 25 INMUEBLE EN EL MUNICIPIO DE GUALEGUAY. CESI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 22.739) SR. PRESIDENTE (Lara) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general, conforme al dictamen de comisi\u00f3n. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 385 SR. PRESIDENTE (Lara) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 1 \u00ba. Si no se hace uso de palabra, se va a votar. De acuerdo con el Art\u00edculo 81 de la Constituci\u00f3n, se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 2\u00ba y 3\u00ba. SR. PRESIDE NTE (Lara) - El Art\u00edculo 4\u00ba es de forma. Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 24. 26 CONSENSO FISCAL DEL 13/09/2018 ENTRE PODER EJECUTIVO NACIONAL, CIUDAD AUT\u00d3NOMA DE BUENOS AIRES Y PROVINCIAS. APROBACI\u00d3N. LEY N ro. 9.622 Y MODIFICATORIAS (TO 2018) -IMPUESTOS POR ACTOS Y CONTRATOS EN GENERAL Y OPERACIONES COMERCIALES Y BANCARIAS -. MODIFICACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 23.487) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del p royecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que aprueba el Consenso Fiscal celebrado el 13 de septiembre de 2018, por medio del cual se complementa y modifica el Consenso Fiscal celebrado el 16 de noviembre de 2017 (Expte. Nro. 23.487). Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lect ura. -Se lee nuevamente . (Ver el punto IV inciso b) de los Asuntos Entrados.) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - En consideraci\u00f3n. 27 CONSENSO FISCAL DEL 13/09/2018 ENTRE PODER EJECUTIVO NACIONAL, CIUDAD AUT\u00d3NOMA DE BUENOS AIRES Y PROVINCIAS. APROBACI\u00d3N. LEY N ro. 9.622 Y MODIFICATORIAS (TO 2018) -IMPUESTOS POR ACTOS Y CONTRATOS EN GENERAL Y OPERACIONES COMERCIALES Y BANCARIAS -. MODIFICACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 23.4 87) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto IV inciso b) de los Asuntos Entrados . 28 INMUEBLE EN EL MUNICIPIO DE CONCORDIA. DONACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 23. 488) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que autoriza al IAPV a donar al Municip io de Concordia un inmueble de su propie dad, con destino a calles p\u00fablicas del Grupo Habitacional Concordia 44 Viviendas (Expte. Nro. 23.488). Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee nuevamente. (Ver el punto IV inciso c) de los Asuntos Entrados.) ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 386 SR. PRESIDENTE ( Lara ) - En consideraci\u00f3n. 29 INMUEBLE EN EL MUNICIPIO DE CONCORDIA. DONACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 23.4 88) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Lara) - En consideraci\u00f3n el Ar t\u00edculo 1\u00ba. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar. De acuerdo con el Art\u00edculo 81 de la Constituci\u00f3n, se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 2\u00ba y 3\u00ba. SR. PRESIDENTE (Lara) - Art\u00edculo 4\u00ba es de forma. Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto IV inciso c) de los Asuntos Entrados. 30 INMUEBLE EN EL MUNICIPIO DE VILLA URQUIZA, DEPARTAMENTO PARAN\u00c1. DONACI\u00d3N. Consid eraci\u00f3n (Expte. Nro. 23.489) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que autoriza al Poder Ejecutivo a donar un inmueble al Municip io de Villa Urquiza, con destino a calle p\u00fablica y camino vec inal (Expte. Nro. 23.489). Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee nuevamente. (Ver el punto I V inciso d) de los Asuntos Entrados.) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - En consideraci\u00f3n. 31 INMUEBLE EN EL MUNICIPIO DE VILLA URQUIZA, DEPARTAMENTO PARAN\u00c1. DONACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 23.489) SR. PRESIDENTE (Lara) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Lara) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 1\u00ba. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar. De acuerdo con el Art\u00edculo 81 de la Constituci\u00f3n, se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 2\u00ba y 3\u00ba. SR. PRESIDENTE (Lara) - Art\u00edculo 4\u00ba es de forma. Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto IV inciso d) de los Asuntos Entrados. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 387 32 CIUDAD DE LA PAZ \"CAPITAL PROVINCIAL DEL TRIATL\u00d3N\". DECLARACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 23.490 ) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Se apr ob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que declara a la ciudad de La Paz \"Capital Provincial del Triatl\u00f3n \" (Expte. Nro. 23.490). Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee nuevamente. (Ver el punto IV inciso e) de los Asunto s Entrados.) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - En consideraci\u00f3n. 33 CIUDAD DE LA PAZ \"CAPITAL PROVINCIAL DEL TRIATL\u00d3N\". DECLARACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 23.490 ) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en genera l. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto IV inciso e) de los Asuntos Enterados . 34 INMUEBL E EN EL MUNICIPIO DE CONCORDIA. TRANSFERENCIA. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 23.491 ) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de un inmueble f ormulada por el Municip io de Concordia, con destino a la construcci\u00f3n de la sede de la Comisar\u00eda 10\u00aa (Expte. Nro. 23.491). Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee nuevamente. (Ver el punto IV inciso f) de los Asuntos Entrados.) SR. PRESIDENTE (Lara ) - En consideraci\u00f3n. 35 INMUEBLE EN EL MUNICIPIO DE CONCORDIA. TRANSFERENCIA. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 23.491) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi \u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Queda sancionado* . Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto IV inciso f) de los Asuntos Enterados. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 388 36 DECRETO N ro. 2.784 MEHF DEL 06/09/2018 -CONVENIO ENTRE EL E STADO NACIONAL Y LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS -. RATIFICACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 23.493) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que ratifica el Decreto Nro. 2.784 del 6 de septiembre de 2018, que aprueba el Convenio entre el Estado nacional y la Provincia de Entre R\u00edos, celebrado el 17 de agosto de 2018, tendiente a formalizar la compensaci\u00f3n de cr\u00e9ditos y deudas (Expte. Nro. 23.493). Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee nuevamente. (Ver el punto IV inciso h) de los Asuntos Entrados.) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - En consideraci\u00f3n. 37 DECRETO N ro. 2.784 MEHF DEL 06/09/2018 -CONVENIO ENTRE EL ESTADO NACIONAL Y LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS -. RATIFICACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 23. 493) SR. PR ESIDENTE ( Lara ) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Queda sancionado* . Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto IV inciso h) de los Asuntos Enterados. 38 DECRETO N ro. 110/19 MGJ -DECLARACI\u00d3N DE COMUNAS DE PRIMERA Y DE SEGUNDA CATEGOR\u00cdA S-. APROBACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 23.392) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Se aprob\u00f3 el tratamie nto sobre tablas del proyecto de ley por el que se aprueban los Art\u00edculos 2\u00ba y 3\u00ba del Decreto Nro. 110, dictado por el Poder Ejecutivo en fecha 12 de febrero de 2019, que declara Comunas de Primera y de Segunda Categor\u00edas a las localidades nombradas en los Anexos I y II del citado decreto (Expte. Nro. 23.392). Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee nuevamente. (Ver el punto 11.) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - En consideraci\u00f3n. SR. NAVARRO - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: vamos a aprobar este proyecto de le y que ratifica el decreto, con las modificaciones que hemos acordado con los distintos bloques y que ser\u00e1n acercadas a la Secretar\u00eda. 39 DECRETO N ro. 110/19 MGJ -DECLARACI\u00d3N DE COMUNAS DE PRIMERA Y DE SEGUNDA CATEGOR\u00cdA S-. APROBACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 23.392) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general, con las modificaciones introducidas. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 389 -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Queda aprobado* . Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senadores. * Texto aprobado: LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Apru\u00e9base el Art\u00edculo 2 \u00ba del Decreto Nro. 110 MGJ de fecha 12 de febrero del a\u00f1o 2019, d ictado ad refer\u00e9ndum del Poder Legislativo por el que se declara Comunas de Segunda Categor\u00eda, a partir del 11 de diciembre de 2019, con todos las competencias, funciones, derechos y obligaciones de la Ley Provincial Nro. 10.644 a las localidades, cuya n\u00f3mina obra en el Anexo II del citado decreto , modificado por el Decreto Nro. 248/19 MGJ. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Apru\u00e9base el Art\u00edculo 3 \u00ba del Decreto Nro. 110 MGJ de fecha 12 de febrero del a\u00f1o 2019, dictado ad refer\u00e9ndum del Poder Legislativo por el que se declara Co munas de Primera Categor\u00eda, a partir de l 11 de diciembre de 2019, con todos las competencias, funciones, derechos y obligaciones de la Ley Provincial Nro. 10.644 a las localidades, cuya n\u00f3mina obra en el Anexo I del mencionado texto legal. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Disp\u00f3nese que el Decreto Nro. 110 MGJ de fecha 12 de febrero de 2019 y sus anexos formar\u00e1n parte de la presente ley. ART\u00cdCULO 4 \u00ba.- De forma. 40 TERRENO EN EL MUNICIPIO DE GUALEGUAY. DONACI\u00d3N . Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 23.507) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Se ap rob\u00f3 el tratamiento sobre tablas el proyecto de ley que autoriza al Poder Ejecutivo a aceptar la donaci\u00f3n de un terreno ubicado en el Municipio de Gualeguay, con destino a la construcci\u00f3n de una comisar\u00eda (Expte. Nro. 23.507). Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectur a. -Se lee nuevamente. (Ver el punto 10.) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - En consideraci\u00f3n. 41 TERRENO EN EL MUNICIPIO DE GUALEGUAY. DONACI\u00d3N . Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 23.507) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Queda aprobado* . Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senadores. * Texto aprobado remitirse al punto 10. 42 LEY N ro. 10.259 -SINAGOGA DE COLONIA SON NENFELD, DEPARTAMENTO VILLAGUAY -. RATIFICACI\u00d3N DE DECLARACI\u00d3N P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 22.738 ) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas del proyecto de ley, venido en revisi\u00f3n, que ratifica la vigencia de la Ley Nro. 10.259, que declara de utilidad p\u00fablica al ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 390 predio que ocupa la Sinagoga de la Colonia Sonnenfeld, departamento Villaguay (Expte. Nro. 22.738). Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee nuevamente. (Ver el punto 1 2.) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - En cons ideraci\u00f3n. 43 LEY N ro. 10.259 -SINAGOGA DE COLONIA SONNENFELD, DEPARTAMENTO VILLAGUAY -. RATIFICACI\u00d3N DE DECLARACI\u00d3N P\u00daBLICA Y EXPROPIACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 22.738 ) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Si no se hace uso de la palabra, se va a votar el proyecto e n general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. SR. PRESIDENTE (Lara) - En consideraci\u00f3n el Art\u00edculo 1 \u00ba. Si no se hace uso de la palabra, se va a votar. De acuerdo con el Art\u00edculo 81 de la Constituci\u00f3n, se requieren los dos tercios de los votos. -La votaci\u00f3 n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 2\u00ba y 3\u00ba. SR. PRESIDENTE (Lara) - El Art\u00edculo 4\u00ba es de forma. Queda sancionado *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. * Texto sancionado remitirse al punto 1 2. 44 PROYECTOS DE DECLAR Lara ) - Se aprob\u00f3 el tratamiento sobre tablas y la votaci\u00f3n en conjunto de los proyectos de declaraci\u00f3n registrados con los siguientes n\u00fameros de Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura. -Se lee n nuevamente. (Ver los puntos VI, IX, XII, XIV, XVII, XIX, XXI, XXII y XXVII de los Asuntos Entrados y el punto 10.) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - En consideraci\u00f3n. 45 PROYECTOS DE Lara ) - Si no se hace uso de la palabra , se van a votar en conjunto los proyectos de declaraci\u00f3n . -La votaci\u00f3n resulta afirmativa. (*) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Quedan sancionados *. Se har\u00e1n las comunicaciones pertinentes. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 391 (*) Proyectos de declaraci\u00f3n aprobados en bloque: - Expte. Nro. 23.475: Ciclo de capacitaciones \"Curso Nacional de Tiro y Armamento para Formadores\" y \"Curso Nacional de Conducci\u00f3n Vehicular Policial para Formadores\" e n Villaguay. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 23.479: \"Feria Futuro\", en Paran\u00e1. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 23.482: Plataforma de comunicaci\u00f3 n \"Entre R\u00edos, ADN Entrerriano\". Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 23.484: \"68\u00ba Jornadas de la Asociaci\u00f3n de Cirug\u00eda de la Provincia de Entre R\u00edos \", en Col\u00f3n. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 23.494: \"Proyecto Cultural Entre R\u00edos en Sentimientos\" - Cultura Itinerante, en Aldea Salto, departamento Diamante. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 23.496: Ciclo de charlas \"Encuentros sobre el Pen samiento Nacional Estrat\u00e9gico\". Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 23.498: Jornada de capacitaci\u00f3n sobre la condici\u00f3n del espectro autista y s\u00edndrome de Asperger \"Herramientas para la Detecc i\u00f3n de P roblem\u00e1ticas, Intervenci\u00f3n y Acompa\u00f1amiento en la Vida D iaria\" , en Paran\u00e1 . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 23.499: Actividades \"Despapelizando la Gesti\u00f3n P\u00fablica\" en la C\u00e1mara de Diputado s de la Provincia de Entre R\u00edos . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 23.504: Curso de capacitaci\u00f3n de fitness y salud en Paran\u00e1 . Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. - Expte. Nro. 23.506: Congre so nacional e internacional \"M\u00e1s y Mejor Educaci\u00f3n F\u00edsica Inclusiva\", en Gualeguaych\u00fa. Declaraci\u00f3n de inter\u00e9s. * Textos sancionados remitirse a los puntos VI, IX, XII, XIV, XVII, XIX, XXI, XXII y XXVII de los Asuntos Entrados y al punto 10. 46 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 9 DERECHOS PARA PERSONAS TRAVESTIS, TRANSEXUALES Y TRANSG\u00c9NERO EN EL \u00c1MBITO LABORAL. PROMOCI\u00d3N Y GARANT\u00cdA. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 23.107) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Corresponde considerar el Orden del D\u00eda. Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 9 (Expte. Nro. 23.107). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: Las Comisiones de Legislaci\u00f3n Agraria, del Trabajo y Producci\u00f3n y Econom\u00edas Regionales y de Banca de la Mujer, han considerado el proyecto de ley - Expediente N ro. 23.107, autor\u00eda de la diputada Emilce P ross, referido a promover y garantizar derechos para las personas travestis, transexuales y transg\u00e9nero en el \u00e1mbito laboral; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n, con las modificaciones introducidas, del siguiente texto. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Objeto . La presente ley tiene por objeto promover y garantizar derechos en el \u00e1mbito laboral para las personas travestis, transexuales y transg\u00e9nero. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Definici\u00f3n . Enti\u00e9ndase por personas travestis, transexuales y transg\u00e9nero a todas aquellas personas con una identidad de g\u00e9nero que difiere de la asignaci\u00f3n sexo - gen\u00e9rica que se realiz\u00f3 sobre ellas al nacer. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- No discriminaci\u00f3n . Toda persona tiene derecho al trabajo digno y productivo, a condiciones equitativas y satisfactorias de trabajo, a la protecci\u00f3n contra el desempleo, sin discriminaci\u00f3n por motivos de su identidad de g\u00e9nero. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Alcance de la aplicaci\u00f3n . El Estado provincial, sus organismos descentralizados, las empresas del Estado, los municipios, personas jur\u00eddicas de derecho p\u00fablico, las empresas subsidiadas por el Estado y las empresas privadas concesionarias de ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 392 servicios p\u00fablicos, est\u00e1n obligados a ocupar pers onas travestis, transexuales y transg\u00e9nero que re\u00fanan condiciones de idoneidad para el cargo, en una proporci\u00f3n no inferior al uno por ciento (1%) de la totalidad de su personal y a establecer reservas de puestos de trabajo a ser ocupados exclusivamente po r ellas, de acuerdo con las modalidades que fije la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Autoridad de aplicaci\u00f3n . Ser\u00e1 autoridad de aplicaci\u00f3n la Subsecretar\u00eda de Derechos Humanos de la Provincia conjuntamente con el \u00c1rea Provincial de Pol\u00edticas de Identidad de G \u00e9nero y Diversidad Sexual. La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 realizar un sistema de registro de personas que aspiren a obtener un empleo con el objetivo de facilitar su incorporaci\u00f3n laboral y cumplimiento de la presente ley. Tendr\u00e1 a su cargo: a) Articula r junto al \u00c1rea de Diversidad y G\u00e9nero y las distintas dependencias del Estado (Trabajo, Desarrollo Social y Educaci\u00f3n) capacitaciones orientadas a distintos \u00e1mbitos laborales p\u00fablicos y privados. b) La creaci\u00f3n, mantenimiento y difusi\u00f3n de un registro de empresas privadas que ofrezcan trabajo a las personas trans. c) La promoci\u00f3n a trav\u00e9s de campa\u00f1as en los medios masivos de comunicaci\u00f3n de la necesidad de la creaci\u00f3n de empleo destinado al colectivo trans, que garantice la inclusi\u00f3n social. d) Publicar un informe anual que d\u00e9 cuenta del grado de cumplimiento de la presente ley. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Registro . El Registro \u00danico de Aspirantes establecer\u00e1 un orden de prioridades y registrara \u00fanicamente la siguiente informaci\u00f3n: a) Datos personales. b) Antecedentes ed ucativos y laborales. c) La modalidad de inscripci\u00f3n y sus formas quedar\u00e1n a cargo de la reglamentaci\u00f3n. Una vez ingresados en el registro de aspirantes, los mismos podr\u00e1n optar por la realizaci\u00f3n de cursos de capacitaci\u00f3n a los fines de cumplir con el req uisito de idoneidad que establece el Art. 7 \u00ba de la presente ley. No se contemplar\u00e1n como excluyente al cargo, los antecedentes contravencionales. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Requisitos . Se encuentran alcanzadas por los efectos de esta ley las personas travestis, transex uales y transg\u00e9nero, mayores de 18 a\u00f1os de edad, que re\u00fanan las condiciones de idoneidad para el cargo que deben ocupar de acuerdo a sus antecedentes laborales y educativos. En caso de haber iniciado la solicitud de rectificaci\u00f3n registral del sexo al mome nto del acceso al derecho, la persona podr\u00e1 presentar constancia de inicio de tr\u00e1mite a los fines de la inscripci\u00f3n del nombre escogido en la confecci\u00f3n del contrato de trabajo o locaci\u00f3n de servicios, legajos y/o cualquier otro documento que correspondier e. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Confidencialidad . Toda documentaci\u00f3n mencionada en el Art. 6 \u00ba reviste el car\u00e1cter de datos sensibles. ART\u00cdCULO 9\u00ba .- C\u00e1lculo . Transcurridos los cinco (5) a\u00f1os de estabilidad en el cargo, las personas contratadas con motivo del cumplimiento del Art. 4\u00ba de la presente ley, dejar\u00e1n de ser consideradas a los fines del c\u00e1lculo, manteniendo su relaci\u00f3n laboral y habilitando la contrataci\u00f3n para una nueva persona beneficiaria del presente r\u00e9gimen. ART\u00cdCULO 10\u00ba .- Incentivo fiscal . Establ\u00e9cese un r\u00e9g imen de incentivo fiscal para los empleadores del sector privado que contraten a personas travestis, transexuales y transg\u00e9nero de acuerdo a lo siguiente: a) Por cada empleado en dichas condiciones se otorgar\u00e1 un bono fiscal equivalente al 3,5% (al\u00edcuota g eneral) sobre el valor de las contribuciones patronales efectivamente abonadas por el empleador correspondientes al empleado travesti, transexual y transg\u00e9nero, con excepci\u00f3n de las realizadas con destino al R\u00e9gimen Nacional de Obras Sociales. b) Quienes s e encuentren en condiciones de gozar del beneficio, deber\u00e1n acreditar el empleo de la persona travesti, transexual y transg\u00e9nero ante la autoridad de aplicaci\u00f3n, de acuerdo a la reglamentaci\u00f3n que realice el Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas. c) El bono fiscal otorgado podr\u00e1 ser aplicado al pago de impuestos provinciales. ART\u00cdCULO 11\u00ba .- Incumplimiento . La autoridad administrativa del trabajo deber\u00e1 vigilar el incumplimiento de esta norma. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 393 Los responsables de los organismos enumerados en el Art. 5 \u00ba, en donde se verifique el incumplimiento de alguna de las obligaciones establecidas en dicho art\u00edculo, incurrir\u00e1n en falta grave de acuerdo a lo establecido en la Ley Nro. 10.430. ART\u00cdCULO 12\u00ba .- Inv\u00edtese a todos los municipios de la Provincia a replicar e sta propuesta inclusiva. ART\u00cdCULO 13\u00ba .- Comun\u00edquese. Sala de Comisiones, Paran\u00e1 , 04 de diciembre de 201 8. VITOR - RUBERTO - ANGEROSA - OSUNA - PROSS - RIGANTI - V\u00c1ZQUEZ - LA MADRID - TASSISTRO - GONZ\u00c1LEZ - LAMBERT - TOLLER - LENA. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - En consideraci\u00f3n. SRA. PROSS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: este proyecto de ley, al cual en el d\u00eda de hoy con el acompa\u00f1amiento de mis pares daremos media sanci\u00f3n, es algo que venimos, de alguna manera, trabajando y transita ndo desde hace bastant e tiempo. All\u00e1 por septiembre de 2017 fue sancionada la Ley 10.509, que crea el \u00c1rea Provincial de Pol\u00edtica de Identidad de G\u00e9nero y Diversidad Sexual. Esta \u00e1rea fue creada con el fin, justamente, de poder oficiar de nexo entre los distintos estamentos del Estado y del sector privado, para ir dando respuestas a m\u00faltiples inquietudes de diversos colectivos que han recorrido un camino que no ha sido f\u00e1cil para nada a lo largo de sus vidas. Particularmente, hoy estamos hablando de inclusi\u00f3n laboral trava -trans , que en un proceso que tambi\u00e9n ha llevado su tiempo en el trabajo en comisi\u00f3n de esta Legislatura, obtuvo dictamen en el mes de diciembre y llegamos, finalmente, a esta altura del a\u00f1o, 21 de mayo, que hemos podido avanzar para que pueda tener media sanci\u00f3 n. En primer lugar, quiero agradecer el acompa\u00f1amiento de quienes firmaron el dictamen, quienes tuvieron la gentileza de escuchar a las compa\u00f1eras travas y trans que estuvieron en la comisi\u00f3n. Tambi\u00e9n debo reconocer algunas inquietudes que han planteado al gunos legisladores del Bloque Cambiemos con respecto a un par de art\u00edculos, que ya quiero dejar aclarado que es la modificaci\u00f3n del Art\u00edculo 4\u00ba de acuerdo con el texto que acercamos a la Secretar\u00eda y la supresi\u00f3n del Art\u00edculo 9\u00ba. Esto pretende, en realidad , garantizar un derecho, nada menos que el derecho a trabajar, a un grupo de personas que, a lo largo de sus vidas, han sido infinidad de veces vulneradas. Hablar de la expectativa de vida de estas compa\u00f1eras, ser\u00eda redundar en algo que ya hemos trabajado como hablar de que su edad y su mortandad es muy precoz, justamente porque al no tener una inserci\u00f3n laboral real son arrojadas a trabajar en la prostituci\u00f3n, trabajar en la calle y en muy malas condiciones. Por eso digo que esto viene a ser una reivindica ci\u00f3n de derechos y no pretende ser una ley de cupo; esto fue una discusi\u00f3n que tuvimos con el bloque de Cambiemos, no es un cupo, no hay un cupo, estamos hablando de inclusi\u00f3n, estamos hablando de que el Estado provincial deber\u00e1 poner en marcha todas sus h erramientas para garantizar que estas personas que quieren ingresar al mercado laboral, tanto del Estado como en el sector privado, puedan hacerlo. El Estado deber\u00e1 garantizar que haya capacitaciones, que haya todo un trabajo para conformar un registro, qu e esto realmente se va a tener que cumplir en cuanto tenga sanci\u00f3n definitiva porque no va a ser una tarea f\u00e1cil, estamos hablando de personas, la mayor\u00eda muy vulnerables, y que van a requerir de muchas herramientas del Estado para poder realmente insertar se laboralmente, pero es un derecho que tienen y nuestra obligaci\u00f3n como Estado es garantizarlo. As\u00ed que pido el acompa\u00f1amiento para este proyecto para que esto pueda ser una realidad. SRA. LENA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: con las modificaciones de los Art\u00edculos 4\u00ba y 9\u00ba vamos a acompa\u00f1ar este proyecto, pero principalmente porque consideramos que se necesita no solamente una inclusi\u00f3n laboral, sino programas de concientizaci\u00f3n y de capacitaci\u00f3n; de capacitaci\u00f3n laboral ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 394 y de concientizaci\u00f3n a la pob laci\u00f3n en general para garantizar la igualdad para el acceso no solamente al trabajo sino tambi\u00e9n a la educaci\u00f3n, y aceptar las diferencias que existen o que pudieran existir en cuanto a la elecci\u00f3n que uno tenga de su sexo, que son cuestiones que como Est ado lamentablemente a\u00fan tenemos pendientes. En esto a veces vuelvo al origen, que es necesario cumplir con la Ley de Educaci\u00f3n Sexual, entre otras cosas que el Estado no cumple. Con estas salvedades vamos a votar este proyecto de ley, pero pidiendo tambi\u00e9n que, por favor, esa secretar\u00eda que hemos creado tenga un poquito m\u00e1s de injerencia y que esta ley se aplique, y que se aplique a trav\u00e9s de esa s ecretar\u00eda que no vemos que funcione demasiado, sobre todo en cuanto a pol\u00edticas de concientizaci\u00f3n sobre este t ema. SR. ROTMAN - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: voy a comenzar esta breve intervenci\u00f3n leyendo, si me permite, un art\u00edculo de la Constituci\u00f3n de la Provincia de Entre R\u00edos modificada en el a\u00f1o 2008, me estoy refiriendo al Art\u00edculo 36, que expresa lo siguiente: \"Todos los habitantes son admisibles en los empleos p\u00fablicos provinciales, municipales y comunales o de otros organismos en los que tenga participaci\u00f3n el Estado, sin m\u00e1s requisito que la idoneidad, sin perjuicio de las calidades especiales exig idas por esta Constituci\u00f3n. S\u00f3lo ser\u00e1n designados y ascendidos previo concurso que la asegure, en igualdad de oportunidades y sin discriminaci\u00f3n. En ning\u00fan caso, las razones \u00e9tnicas, religiosas, ideol\u00f3gicas, pol\u00edticas, gremiales, sexuales, econ\u00f3micas, soci ales, fundadas en caracteres f\u00edsicos o de cualquier otra \u00edndole, ser\u00e1n motivo para discriminar o segregar al aspirante. La ley determinar\u00e1 las condiciones para los ingresos y ascensos y establecer\u00e1 los funcionarios pol\u00edticos sin estabilidad que podr\u00e1n ser designados sin concurso. No podr\u00e1n incluirse entre \u00e9stos los cargos de directores de hospitales y directo res departamentales de escuelas\" . Se\u00f1or Presidente: despu\u00e9s de leer este art\u00edculo de la Constituci\u00f3n de la Provincia quiero decir que desde el a\u00f1o 83 v ivimos en plena democracia, y la democracia es una forma de vida y vivir en democracia quiere decir que tenemos que convivir con todas las personas que piensen y act\u00faen distinto a uno; o sea, si nosotros elegimos para convivir a las personas que piensen co mo uno posiblemente queden dos o tres, si quedamos. Entonces, la democracia es la convivencia. Al Estado, se\u00f1or Presidente, tienen que ingresar los m\u00e1s capaces, no lo digo yo, lo dice la Constituci\u00f3n, por eso primero quise leer ese art\u00edculo; los m\u00e1s capace s, sin discriminar absolutamente nada y menos la orientaci\u00f3n sexual de nuestros comprovincianos, cada uno es libre y desde hace tiempo, ahora est\u00e1 en vigencia la ley por la cual se pueden casar los homosexuales, ha cambiado totalmente, no es como cuando no sotros \u00e9ramos chicos, y me parece perfecto porque el respeto se le tiene que dar no por su orientaci\u00f3n sexual sino por su capacidad intelectual y su capacidad para llevar adelante el lugar que le corresponde o que el Estado precisa. Como por ejemplo, yo po dr\u00eda decir que se estableci\u00f3 el cupo para la mujer en los cargos pol\u00edticos; hace tres a\u00f1os en la Argentina tuvimos a una mujer de Presidente, y no subi\u00f3 a ese cargo porque hab\u00eda un cupo para tener a una presidente femenina; y en el mundo entero mujeres imp ortantes dieron el ejemplo: en Alemania, en Israel, en Inglaterra ahora; hasta hace poco, el a\u00f1o pasado, estuvo la Presidenta de Croacia, que era una mujer que fue a acompa\u00f1ar al equipo de f\u00fatbol de su pa\u00eds en la final del campeonato del mundo en Rusia. Entonces, se\u00f1or Presidente, yo le digo, si nosotros aprobamos ese porcentaje que tenemos que ocupar para quienes tienen otra orientaci\u00f3n sexual, el a\u00f1o que viene los vamos a tener a todos ac\u00e1 porque no se va a cumplir, como no se cumple la ley del discapacit ado que dice que el cinco por ciento de los cargos p\u00fablicos en los estamentos del Estado deben ser ocupados por los discapacitados, esto no se cumple; como tambi\u00e9n hay un porcentaje de viviendas que tiene que hacer el Estado, que se las tiene que dar a los discapacitados, tampoco se cumple. Por eso, se\u00f1or Presidente, yo no soy abogado ni entiendo mucho de leyes pero creo que esta ley va a ser abstracta, porque est\u00e1 contemplado en el Art\u00edculo 36 de la Constituci\u00f3n de la Provincia... SR. PRESIDENTE (Lara) - El se\u00f1or diputado Navarro le pide una interrupci\u00f3n, \u00bfse la concede, se\u00f1or diputado Rotman? ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 395 SR. ROTMAN - S\u00ed, por supuesto. SR. NAVARRO - Simplemente quiero aclarar que justamente en la reuni\u00f3n de Labor Parlamentaria y en unos tramos de esta sesi\u00f3n y cuand o hablamos de las modificaciones que se acercar\u00e1n por Secretar\u00eda, precisamente se refieren a lo que est\u00e1 expresando el diputado Rotman, o sea que no tendr\u00eda sentido la argumentaci\u00f3n porque eso ya est\u00e1 corregido en los cambios que se van a producir. SR. PR ESIDENTE (Lara) - Contin\u00faa en el uso de la palabra el diputado Rotman. SR. ROTMAN - Se\u00f1or Presidente: yo le dir\u00eda que sin ninguna duda no podemos encuadrar en una cajita las distintas opiniones en distintas especialidades o en distintas inclinaciones; ma\u00f1ana va a venir alguien y va a decir que como en la Argentina sus habitantes mayoritariamente son cat\u00f3licos, apost\u00f3licos, romanos entonces voy a pedir el dos por ciento para los jud\u00edos, el dos por ciento para los mahometanos, el dos por ciento para los adve ntistas...; o sea, no me gusta encasillar a la gente por creencias o por inclinaciones, y menos por inclinaciones sexuales. Los entrerrianos somos iguales ante la ley y ante la Constituci\u00f3n, y esa igualdad tenemos que llevarla adelante y el Gobierno provin cial tiene que reglamentar y hacer cumplir el Art\u00edculo 36. En la C omisi\u00f3n de Asuntos Constitucionales hay un proyecto de nuestra autor\u00eda pidiendo que se reglamente este art\u00edculo y que se cumpla, para que los empleados p\u00fablicos ingresen por concurso y ascie ndan por concurso, que los directores de los hospitales sean tambi\u00e9n por concurso, y que l as dire cciones departamentales de escuelas no sean llevados adelante por quien es amigo o del mismo partido pol\u00edtico, hay que despartidizar estas cosas. Es muy clara la Constituci\u00f3n. SRA. VIOLA - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: respecto a este proyecto de ley sin lugar a dudas que se vincula con otra actividad legislativa a que se hizo menci\u00f3n anteriormente, que tiene que ver con la sanci\u00f3n de la Ley 10.509. Por es ta ley se cre\u00f3 en la Provincia el \u00c1rea de Pol\u00edticas de Identidad de G\u00e9nero y Diversidad Sexual, que funciona dentro de la Subsecretar\u00eda de Derechos Humanos de la Provincia. Esto fue el 6 de septiembre de 2017. En octubre del a\u00f1o pasado se puso en funciones a la coordinadora de dicha \u00e1rea, pero estuvimos haciendo un relevamiento y evidentemente no hay una decisi\u00f3n pol\u00edtica del Gobierno provincial de avanzar con este trabajo que prev\u00e9 la Ley 10.509, cuyo Art\u00edculo 2\u00ba que si me permiten dar\u00e9 lectura al Art\u00edculo 2\u00ba, que claramente dice: \"Ser\u00e1n sus objetivos y funciones: 1. Garantizar el pleno cumplimiento de los derechos que asisten en materia social, laboral y de salud. 2. Impulsar propuestas inclusivas, sustentadas en la diversidad de g\u00e9nero, en todo el territo rio -de nuestra provincia - en materia educativa, social, de salud, cultural y de trabajo. 3. Atender y orientar ante situaciones relacionadas al \u00e1mbito laboral, salud, educativo entre otros. 4. Adoptar medidas tendientes a promover la integraci\u00f3n social y la igualdad. 5. Establecer estrategias territoriales para incorporar en las agendas locales de los municipios, \u00e1reas o espacios que involucren estas tem\u00e1ticas. 6. Promover acciones propositivas en materia legislativa para favorecer a la protecci\u00f3n integral . 7. Propender al trabajo en red, intersectorial e interministerial\". Sumado a esto se crea el Consejo Asesor integrado por univer sidades y asociaciones civiles. Lamentablemente -lo digo porque est\u00e1n presentes personas interesadas en la aprobaci\u00f3n de este proyecto de ley y reci\u00e9n hasta se esboz\u00f3 un aplauso porque se busca el objetivo de lograr obtener las metas buscadas - todav\u00eda falta mucho trabajo, falta trabajo de concientizaci\u00f3n, y es importante que los legisladores no creemos falsas expectativas. Y me parece que si una ley no va acompa\u00f1ada de la acci\u00f3n pol\u00edtica del Poder Ejecutivo, queda como esta ley que acabo de mencionar, con un objetivo que despu\u00e9s no se ve plasmado en hechos concretos. Es important\u00edsimo que tengamos en cuenta que en este proyecto no podemos, como legisladores donde nuestra tarea es la de legislar, dejar de advertir la realidad que atraviesa nuestra Provincia, donde no vemos un rol activo de quien debe ejecutar las pol\u00edticas en el ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 396 Estado para poder llegar a buen puerto con las decisio nes que se puedan tomar, cuando una vez nos ponemo s de acuerdo en la Legislatura. M\u00e1s all\u00e1 de eso, con las dos reformas que se han propuesto, desde el bloque Cambiemos, para el articulado de este proyecto de ley, acompa\u00f1amos en general el proyecto. SRA. P ROSS - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente, quiero hacer menci\u00f3n y una defensa del \u00e1rea al que hac\u00eda refe rencia la diputada preopinante. Es un \u00e1rea muy nueva, es la primera Provincia que cuenta con un \u00e1rea en este sentido, por lo tanto s\u00e9 que se est\u00e1 haciend o un trabajo en territorio, se est\u00e1n visitando con distintos abordajes los diferentes municipios de la Provincia, se est\u00e1 trabajando en forma ar ticulada con las universidades. Seguramente debe tener muchas falencias, es muy nueva, es reciente, seguramente est\u00e1 falta de personal, y sabemos que eso depende de cuestiones presupuestarias. Se puso en funcionamiento casi ya terminando un mandato del Poder Ejecutivo, por lo tanto pienso que en una pr\u00f3xima gesti\u00f3n podr\u00e1 contar con todas las herramientas para poder llevar adelante esta tarea tan importante y colmar en gran parte las expectativas de la diputada Viola. Pero tambi\u00e9n creo que hay que darle un plazo, por lo menos un peque\u00f1o plazo de funcionamiento para realmente evaluar si funciona o no funciona. Creo que contar con este \u00e1rea en la Provincia ya ha marcado un hito en la historia de Entre R\u00edos, hemos sido pioneras en esto y me parece loable destacar. Habr\u00e1 mucho para corregir, siempre va a haber cosas para corregir y esta Legislatura tendr\u00e1 muchas oportunida des a lo largo de los a\u00f1os de crear nuevas leyes que faciliten y brinden m\u00e1s herramientas. Solamente quer\u00eda hacer esta aclaraci\u00f3n y pedir, se\u00f1or Presidente, que pasemos a la votaci\u00f3n del dictamen de comisi\u00f3n. 47 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 9 DERECHOS PARA PERSONAS TRAVESTIS, TRANSEXUALES Y TRANSG\u00c9NERO EN EL \u00c1MBITO LABORAL. PROMOCI\u00d3N Y GARANT\u00cdA. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 23.107) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto en general. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 1 \u00ba a 3\u00ba inclusive. SR. PRESIDENTE (Lara) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Art\u00edculo 4\u00ba con la modificaci\u00f3n propuesta. -Se lee: ART\u00cdCULO 4\u00ba.- Alcance de la aplicaci\u00f3n. El Estado provincial, sus organismos descentral izados, las empresas del Estado, personas jur\u00eddicas de derecho p\u00fablico, las empresas subsidiadas por el Estado y las empresas privadas concesionarias de servicios p\u00fablicos, est\u00e1n obligados a ocupar personas travestis, transexuales y transg\u00e9nero que re\u00fanan condiciones de idoneidad para el cargo, y a establecer reservas de puestos de trabajo a ser ocupados exclusivamente por ellas, de acuerdo con las modalidades que fije la reglamentaci\u00f3n. SR. PRESIDENTE (Lara) - Si no se hace uso de la palabra, se va a vota r el Art\u00edculo 4\u00ba conforme al texto le\u00eddo por Secretar\u00eda. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 5\u00ba a 8\u00ba inclusive. -Se su prime el texto del Art\u00edculo 9\u00ba. ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 397 SR. PRESIDENTE (Lara) - Se va a votar el Art\u00edculo 10\u00ba confor me al dictamen de comisi\u00f3n, que por corrimiento de la numeraci\u00f3n del articulado pasar\u00e1 a ser el Art\u00edculo 9\u00ba, y as\u00ed sucesivamente con el resto de los art\u00edculos. -La votaci\u00f3n resulta afirmativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n de los Art\u00edculos 11\u00ba y 12\u00ba inclus ive, que pasan a ser Art\u00edculos 10\u00ba y 11\u00ba respectivamente. SR. PRESIDENTE (Lara) - El Art\u00edculo 12\u00ba es de forma. Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senadores. -Aplausos en la barra. * Texto aprobado : LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Objeto . La presente ley tiene por objeto promover y garantizar derechos en el \u00e1mbito laboral para las personas travestis, transexuales y transg\u00e9nero. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- Definici\u00f3n . Enti\u00e9ndase por personas travesti s, transexuales y transg\u00e9nero a todas aquellas personas con una identidad de g\u00e9nero que difiere de la asignaci\u00f3n sexo - gen\u00e9rica que se realiz\u00f3 sobre ellas al nacer. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- No discriminaci\u00f3n . Toda persona tiene derecho al trabajo digno y productivo, a condiciones equitativas y satisfactorias de trabajo, a la protecci\u00f3n contra el desempleo, sin discriminaci\u00f3n por motivos de su identidad de g\u00e9nero. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Alcance de la aplicaci\u00f3n . El Estado provincial, sus organismos descentralizados, las empresas del Estado, personas jur\u00eddicas de derecho p\u00fablico, las empresas subsidiadas por el Estado y las empresas privadas concesionarias de servicios p\u00fablicos, est\u00e1n obligados a ocupar personas travestis, transexuales y transg\u00e9nero que re\u00fanan condiciones de idone idad para el cargo, y a establecer reservas de puestos de trabajo a ser ocupados exclusivamente por ellas, de acuerdo con las modalidades que fije la reglamentaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- Autoridad de aplicaci\u00f3n . Ser\u00e1 autoridad de aplicaci\u00f3n la Subsecretar\u00eda de Derechos Humanos de la Provincia conjuntamente con el \u00c1rea Provincial de Pol\u00edticas de Identidad de G\u00e9nero y Diversidad Sexual. La autoridad de aplicaci\u00f3n deber\u00e1 realizar un sistema de registro de personas que aspiren a obtener un empleo con el objetivo de fa cilitar su incorporaci\u00f3n laboral y cumplimiento de la presente ley. Tendr\u00e1 a su cargo: a) Articular junto al \u00c1rea Provincial de Pol\u00edticas de Identidad de G\u00e9nero y Diversidad Sexual y las distintas dependencias del Estado (Trabajo, Desarrollo Social y Educa ci\u00f3n) capacitaciones orientadas a distintos \u00e1mbitos laborales p\u00fablicos y privados. b) La creaci\u00f3n, mantenimiento y difusi\u00f3n de un registro de empresas privadas que ofrezcan trabajo a las personas trans. c) La promoci\u00f3n a trav\u00e9s de campa\u00f1as en los medios ma sivos de comunicaci\u00f3n de la necesidad de la creaci\u00f3n de empleo destinado al colectivo trans, que garantice la inclusi\u00f3n social. d) Publicar un informe anual que d\u00e9 cuenta del grado de cumplimiento de la presente ley. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Registro . El Registro \u00dani co de Aspirantes establecer\u00e1 un orden de prioridades y registrara \u00fanicamente la siguiente informaci\u00f3n: a) Datos personales. b) Antecedentes educativos y laborales. La modalidad de inscripci\u00f3n y sus formas quedar\u00e1n a cargo de la reglamentaci\u00f3n. Una vez ingresados en el registro de aspirantes, los mismos podr\u00e1n optar por la realizaci\u00f3n de cursos de capacitaci\u00f3n a los fines de cumplir con el requisito de idoneidad que establece el Art. 7 \u00ba de la presente ley. No se contemplar\u00e1n como excluyente al cargo, los ant ecedentes contravencionales. ART\u00cdCULO 7\u00ba .- Requisitos . Se encuentran alcanzadas por los efectos de esta ley las personas travestis, transexuales y transg\u00e9nero, mayores de 18 a\u00f1os de edad, que re\u00fanan las ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 398 condiciones de idoneidad para el cargo que deben ocup ar de acuerdo a sus antecedentes laborales y educativos. En caso de haber iniciado la solicitud de rectificaci\u00f3n registral del sexo al momento del acceso al derecho, la persona podr\u00e1 presentar constancia de inicio de tr\u00e1mite a los fines de la inscripci\u00f3n d el nombre escogido en la confecci\u00f3n del contrato de trabajo o locaci\u00f3n de servicios, legajos y/o cualquier otr o documento que correspondiere. ART\u00cdCULO 8\u00ba .- Confidencialidad . Toda documentaci\u00f3n mencionada en el Art. 6 \u00ba reviste el car\u00e1cter de datos sensibles . ART\u00cdCULO 9\u00ba .- Incentivo fiscal . Establ\u00e9cese un r\u00e9gimen de incentivo fiscal para los empleadores del sector privado que contraten a personas travestis, transexuales y transg\u00e9nero de acuerdo a lo siguiente: a) Por cada empleado en dichas condiciones se oto rgar\u00e1 un bono fiscal equivalente al 3,5% (al\u00edcuota general) sobre el valor de las contribuciones patronales efectivamente abonadas por el empleador correspondientes al empleado travesti, transexual y transg\u00e9nero, con excepci\u00f3n de las realizadas con destino al R\u00e9gimen Nacional de Obras Sociales. b) Quienes se encuentren en condiciones de gozar del beneficio, deber\u00e1n acreditar el empleo de la persona travesti, transexual y transg\u00e9nero ante la autoridad de aplicaci\u00f3n, de acuerdo a la reglamentaci\u00f3n que realice el Ministerio de Econom\u00eda, Hacienda y Finanzas. c) El bono fiscal otorgado podr\u00e1 ser aplicado al pago de impuestos provinciales. ART\u00cdCULO 1 0\u00ba.- Incumplimiento . La autoridad administrativa del trabajo deber\u00e1 vigilar el incumplimiento de esta norma. Los res ponsables de los organismos enumerados en el Art. 5 \u00ba, en donde se verifique el incumplimiento de alguna de las obligaciones establecidas en dicho art\u00edculo, incurrir\u00e1n en falta grave de acuerdo a lo establecido en la Ley Nro. 10.430. ART\u00cdCULO 1 1\u00ba.- Inv\u00edtese a todos los municipios de la Provincia a replicar esta propuesta inclusiva. ART\u00cdCULO 1 2\u00ba.- Comun\u00edquese. 48 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 18 PREMIO PROVINCIAL DE LITERATURA \"JORGE ENRIQUE MART\u00cd\". CREACI\u00d3N. Consideraci\u00f3n (Expte. Nro. 22.715 ) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Por Secretar\u00eda se dar\u00e1 lectura al Orden del D\u00eda Nro. 18 (Expte. Nro. 22.715 ). -Se lee: Honorable C\u00e1mara: La Comisi\u00f3n de Asuntos Cooperativos, Mutuales, Cultura, Turismo y Deporte ha considerado el proyecto de ley - Expediente Nro. 22.715, autor\u00eda del diputado Jos\u00e9 Artusi, por el que se crea el Premio Provincial de Literatura \"Jorge Enrique Mart\u00ed\", destinado a fomentar el desarrollo de la literatura entrerriana; y, por las razones que dar\u00e1 su miembro informante, aconseja la aprobaci\u00f3n, con las modificacion es introducidas, del siguiente texto. LA LEGISLATURA DE LA PROVINCIA DE ENTRE R\u00cdOS, SANCIONA CON FUERZA DE LEY ART\u00cdCULO 1\u00ba .- Cr\u00e9ase el Premio Provincial de Literatura \"Jorge Enrique Mart\u00ed\", destinado a fomentar el desarrollo de la literatura entrerriana. ART\u00cdCULO 2\u00ba .- La postulaci\u00f3n para el otorgamiento del Premio tendr\u00e1 los siguientes requisitos b\u00e1sicos: a) Residencia legal en la provincia de Entre R\u00edos con una antig\u00fcedad m\u00ednima de dos a\u00f1os. b) Mayor\u00eda de edad. c) Las obras deber\u00e1n ser in\u00e9ditas y los aut ores podr\u00e1n ser \u00e9ditos o in\u00e9ditos. ART\u00cdCULO 3\u00ba .- Galardones . El Premio tendr\u00e1 una frecuencia anual y se elegir\u00e1n tres ganadores con 1 \u00ba (primer), 2 \u00ba (segundo) y 3 \u00ba (tercer) lugar y consistir\u00e1 en la entrega de: a) Una medalla; b) Un diploma; ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 399 c) Un monto en d inero a determinar por la autoridad de aplicaci\u00f3n; d) La edici\u00f3n y publicaci\u00f3n por parte de la Editorial de Entre R\u00edos de las obras galardonadas en primer, segundo y tercer lugar. ART\u00cdCULO 4\u00ba .- Jurado . Los ganado res ser\u00e1n seleccionados por un j urado consti tuido por expertos literarios y del mundo editorial, los cuales evaluar\u00e1n el trabajo de los participantes de manera justa e imparcial y comunicar sus decisiones en tiempo y forma. ART\u00cdCULO 5\u00ba .- El Poder Ejecutivo provincial designar\u00e1 la autoridad de aplica ci\u00f3n. Ser\u00e1 su funci\u00f3n la aplicaci\u00f3n de la presente ley y para ello deber\u00e1 constituir el jurado mencionado en el Art\u00edculo 4 \u00ba; ampliar y especificar los requisitos del A rt\u00edculo 2 \u00ba; establecer y coordinar todas las acciones tendientes a la realizaci\u00f3n anual d e la entrega de este premio tales como organizaci\u00f3n y difusi\u00f3n. ART\u00cdCULO 6\u00ba .- Reglamentaci\u00f3n . El Poder Ejecutivo provincial reglamentar\u00e1 la presente ley dentro de los noventa (90) d\u00edas de su publicaci\u00f3n. ART\u00cdCULO 7 \u00ba.- De forma . Sala de Comisiones, Paran\u00e1 , 14 de noviembre de 201 8. ROTMAN - OSUNA - ANGEROSA -LAMBERT - VALENZUELA - ACOSTA - KNEETEMAN -LA MADRID - KOCH. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - En consideraci\u00f3n. SR. ARTUSI - Pido la palabra. Se\u00f1or Presidente: estamos tratando un proyecto de ley que present\u00e1r amos en su momento y que fuera tratado favorablemente por la Comisi\u00f3n de Asuntos Cooperativos, Mutuales, Cultura, Turismo y Deporte, por lo que agradecemos el trabajo que se realiz\u00f3 en esa comisi\u00f3n, que no integro pero particip\u00e9 de la reuni\u00f3n en la que se analiz\u00f3 el proyecto. Simplemente, entre otras cosas, pretende ser una suerte de homenaje a una enorme figura de las letras entrerrianas que nos dejara hace poco, como fue Jorge Enrique Mart\u00ed, poeta entrerriano conocido y reconocido por todos que, sin embar go, como el mismo dec\u00eda fue el \u00fanico entrerriano que no naci\u00f3 en esta provincia. Naci\u00f3 en Rosario pero desde muy peque\u00f1o tuvo a nuestra provincia como su hogar, en Liebig, en Concepci\u00f3n del Uruguay, en Col\u00f3n donde pasara su s \u00faltimos d\u00edas. Nos pareci\u00f3 que b rindar un homenaje a la memoria de Jorge Enrique, a quien tuvimos la fortuna, el privilegio, dir\u00eda, de conocer, se conjugaba perfectamente con otro objetivo que debe tener el Estado como es el de promover el arte y la cultura en general, y la literatura en particular. Alguna cr\u00edtica que recib\u00ed, que creo puede ser v\u00e1lida y probablemente los senadores al revisar el proyecto puedan tenerlo en cuenta, de personas que incluso lo quer\u00edan a Jorge Enrique, por eso estoy seguro son cr\u00edticas bien intencionadas y cons tructivas, nos se\u00f1alaban que quiz\u00e1s hubiera sido m\u00e1s atinado acotar el campo del premio cuya creaci\u00f3n impulsamos, a algo menos gen\u00e9rico como la literatura y m\u00e1s espec\u00edfico como la poes\u00eda, que fue, m\u00e1s all\u00e1 de su incursi\u00f3n en el periodismo y dem\u00e1s, el g\u00e9ner o en el que Jorge Enrique Mart\u00ed descoll\u00f3. El proyecto es muy simple, crea un premio provincial de literatura que lleva su nombre; en el Art\u00edculo 2\u00ba se establecen los requisitos para aspirar a esta distinci\u00f3n, a este galard\u00f3n. El Art\u00edculo 3\u00ba fija los galard ones concretos a entregar, dejamos en manos de la reglamentaci\u00f3n por parte del Poder Ejecutivo la determinaci\u00f3n o la fijaci\u00f3n de toda una serie de detalles que nos parece no hubieran sido prudentes desde nuestro rol de legisladores avanzar con un excesivo detalle en la redacci\u00f3n del proyecto de ley. El Art\u00edculo 4\u00ba est\u00e1 referido a la composici\u00f3n del jurado, y el Art\u00edculo 5\u00ba, como dec\u00eda, referido a todas estas cuestiones que deber\u00e1 reglamentar el Poder Ejecutivo. Respecto de la trayectoria y la importancia qu e tiene para la cultura entrerriana en general la figura del Jorge Enrique Mart\u00ed, nos hemos explayado en alguna oportunidad al rendir homenaje a su memoria. Nos queda su enorme legado, sus libros, pero tambi\u00e9 n nos queda su ejemplo de vida. Jorge Enrique Ma rt\u00ed fue, adem\u00e1s de un extraordinario poeta que reflej\u00f3 como pocos la idiosincrasia y la identidad de los entrerrianos, tambi\u00e9n un militante pol\u00edtico, un ciudadano comprometido con su comunidad; y bueno, una figura de la que realmente creo que todos los ENTRE R\u00cdOS Reuni\u00f3n Nro. 04 C\u00c1MARA DE DIPUTADOS Mayo , 21 de 2019 400 entrerrianos podemos sentirnos orgullosos porque \u00e9l siempre concibi\u00f3 su arte y su literatura como una cuesti\u00f3n universal siendo muy cuidadoso -y era expl\u00edcito en esto - en el sentido de separar su compromiso pol\u00edtico -que lo ten\u00eda y lo ten\u00eda con mi partido - con su creaci\u00f3n literaria que era absolutamente dirigida a todos y que, por lo tanto, estuvo siempre exenta de partidismos y de sectarismos. Dicho esto y agradeciendo el tratamiento favorable de la comisi\u00f3n, pedimos el voto favorable de este proyecto de ley. 49 ORDEN DEL D\u00cdA N ro. 18 PREMIO PROVINCIAL DE LITERATURA \"JORGE ENRIQUE MART\u00cd\". CREACI\u00d3N. Votaci\u00f3n (Expte. Nro. 22.715) SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Si no se hace m\u00e1s uso de la palabra, se va a votar el proyecto de ley en general. -La votaci\u00f3n resulta afirm ativa, como as\u00ed tambi\u00e9n la votaci\u00f3n en particular. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - Queda aprobado *. Pasa en revisi\u00f3n a la C\u00e1mara de Senado res. * Texto aprobado remitirse al punto 48. SR. PRESIDENTE ( Lara ) - No habiendo m\u00e1s asuntos que tratar, queda levantada la sesi\u00f3n. -Son las 19.07. Norberto Rolando Claucich Claudia del Carmen Ormaz\u00e1bal Director Cuerpo de Taqu\u00edgrafos Directora Diario de Sesiones Edith Luc\u00eda Kunath "}