{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.sefac.org/media/revistas/efarm/efarmaceutico_1-3.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "PORTADA SEFAC1(3) 23/10/06 16:15 Pgina 1 C M Y CMMYCYCMY K vol. 1 n\u00ba 3, 2006 - Actuaci\u00f3n profesional: Las ca\u00eddas como efectos adversos de las benzodiazepinas Tribuna libre: Atenci\u00f3n farmac\u00e9utica a | e-farmac\u00e9utico | 3EDITORIAL Francisco Mart\u00ednez Romero Directo r franciscomartinez@ediciones mayo.es Todos en A Coru\u00f1a Esinnegable que corren malos tiempos para esta profesi\u00f3n. Es innegable que siempre han corrido malos tiempos para esta profesi\u00f3 n. Yam\u00e1s de uno de nuestros antepasados, los brujos de las tribus, que preparaban brebajes para los guerre ros, fue condenado a morir porque no fue capaz de preparar el remedio que curase al jefe guerre ro qu e hab\u00eda sido atravesado por una flecha. Ocuando el farmac\u00e9utico ,que adem\u00e1s de elaborar el medicamento, hab\u00eda tambi\u00e9n ejercido la labor del diagn\u00f3stico, decidi\u00f3 dedicarse s\u00f3lo a la prepa raci\u00f3n y se independiz\u00f3 como Boticario dejando que el M\u00e9dico hicies e el diagn\u00f3stico. Lo pas\u00f3 mal hasta que pudo demostrar que su labor como cient\u00edfico preparador no dejaba lugar al erro r, como pod\u00eda pasarle cuand o hac\u00eda diagn\u00f3sticos, y por eso precisamente hab\u00eda elegido dedicarse en exclusiva a esa labor. Adem\u00e1s, fue listo y se pregunt\u00f3 qu\u00e9 podr\u00eda hacerse, aun cuando acertara a saber qu\u00e9 le pasaba al paciente, si no hab\u00eda conocimiento profundo y elaboraci\u00f3n del remedio (\u00bfpor qu\u00e9 nos cuentan l a historia al rev\u00e9s?). Si nos circunscribimos a lo que muchos de nosotros hemos visto, en los a\u00f1os 50 y hasta en los 60, en multitud de pueblos de nuestra geograf\u00eda, cuando a\u00fan no exist\u00eda la Seguridad Social, los pacientes pagaban con trigo, huevos, etc., al farmac\u00e9utico a cambio de sus servicios profesionales; los que pod\u00edan conseguir trigo o huevos, porque muchos de ellos no pod\u00edan n i comer, y simplemente no pagaban: el farmac\u00e9utico no se negaba nunca a prepa rar y suministrar los remedios que el paciente necesitaba. La Industria Farmac\u00e9utica comenz\u00f3 a comercializar los medicamentos que el farmac\u00e9utico elaboraba, yeste hecho caus\u00f3 consternaci\u00f3n en nuestra profesi\u00f3n, que ya no ve\u00eda futuro alguno, la farmacia se acababa. Yvino el Seguro. El que escribe ha visto literalmente llorar atres farmac\u00e9uticos, r eunidos en una rebotica a principios de los 60, porque ven\u00eda el SOE (Seguro Obligatorio de Enfermedad), y eso iba a acabar con la farmacia. La Seguridad Social, junto al desarrollo que sac\u00f3 del hambre a los espa\u00f1oles, estabiliz\u00f3 econ\u00f3micamente a los farmac\u00e9utico sylos convirti\u00f3 en profesionales que pod\u00edan vivir dignamente de su profesi\u00f3n. Porque \u00e9sta siempre ha sido eso para la inmensa mayor\u00eda y s\u00f3lo ha sido u n negocio para unos cuantos (que adem\u00e1s son los que han dado la imagen que tenemos todos), po rque ent re otras cosas, el resto, la gran mayor\u00eda, no han podido permitirse el faltar de sus farmacias. Conozco a compa\u00f1eros que nunca han podido asistir a un Congreso o a una Junta de Colegio, pues n o pueden cerrar sus farmacias para poder asistir. Y, por supuesto, nadie habla de ellos, su voz y sus opiniones, sus problemas, ni se conocen. 4|e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 Despu\u00e9s del Seguro se sucedieron decretos, leyes y conciertos que fueron bu rocratizando y complicando la dispensaci\u00f3n del medicamento y recortando las prestaciones para los ciudadanos . Medicamentos de uso hospitalario, prose remes, gen\u00e9ricos, precios de referencia, m\u00e1 rgenes escalonados, no importa el or den porque , adem\u00e1s, han sido procesos c\u00edclicos en el tiempo. Yahora la Ley de Prestaciones (con todo su desarrollo pendiente) ylaexigencia de la Comunidad Europea. Mientras que exista el medicamento (y eso no lo duda nadie), existir\u00e1 el farmac\u00e9utico para dispensarlo al paciente, info rmarlo y seguirlo. No debe haber, pues, miedo alguno entre los profesionales que existen y viven por y para su profesi\u00f3n. Lo que s\u00ed tiene que haber, desde ya, desde ayer, son unas actuaciones p rofesionales qu e no dejen duda a nadie de que somos imprescindibles, de que ese acto profesional no puede ejercerlo nadie que no sea farmac\u00e9utico. Nadie cuestiona que si no hay notario no hay fe de que una fotocopia coincide con el original, que si no hay abogado no hay juicio o que si no hay cirujano no hay quir\u00f3fano . Cada una de las actuaciones profesionales tiene que ir, desde ya, concluida con una firma responsabiliz\u00e1ndose, y ning\u00fan farmac\u00e9utic o deber\u00eda dispensar un solo medicamento sin firmar el \u00abdispenso porque, conocidos los medicamentos que toma el paciente y su estado fisiol\u00f3gico, decido dispensar, o lo contrario...\u00bb. Y si no conoce los medicamentos que toma, no puede dispensar ni un solo medicamento. El paciente que no comprenda esto que se vaya a una \u00abtienda\u00bb, siempre que a alg\u00fan pol\u00edtico se le ocurra alguna vez que los medicamentos (EFP o no) se vendan en los superme rcados. Es el m\u00e9todo Col\u00f3n (por lo del huevo), que prometo ampliar con detalle s aunque sea en otra Revista (en esta soy Editor). Nos vamos a ver TODOS en nuestro Congreso, a finales de noviembre. T enemos que arropar a compa\u00f1eros nuestros de A Coru\u00f1a (Luis, Floro, Bel\u00e9n, Emilio, M\u00aa Luisa, Inma, Antonio, Montse, Ernesto, Ana), que se han volcado para atendernos y que se lo merecen por su val\u00eda, por su trabajo y por la calidad de lo que nos han preparado. Tenemos que IR TODOS, es urgente que encontremos caminos propios que nos distingan en la lucha por nuestra Profesi\u00f3n, y estas cosas se profundizan y debaten en un Congreso Cient\u00edfico. Farmac\u00e9uticos como vosotros, los de SEFaC, no pueden temer al futuro po rque est\u00e1is preparados, no tengo duda alguna, para afronta rlo. /H17039EDITORIAL \u00abEs urgente que encont remos camin os propios que nos distingan en la lucha por nuestra Profesi \u00f3n\u00bbSUMARIO Nuestro trabajo diario 06 Actuaci\u00f3n profesional Prueba piloto de un medicamento legal a partir de un extracto de planta \u00abilegal\u00bb M. PAZ MORANTE VERA 07 Lasca\u00eddas como efectos adversos de las benzopiazepinas RAFAEL TORR\u00d3 URBANO 08 Tribuna Libre La importancia del excipiente en la sustituci\u00f3n de gen\u00e9ricos RAQUEL IGOA 10 Atenci\u00f3n farmac\u00e9utica a la carta MANUELA PLASENCIA CANO 11 Bolet\u00edn de informaci\u00f3n a pacientes \u00bfProblemas con los piojos? \u00a1Qu\u00edtatelos! UnMedicamento 14 Enelmostrador Epinastina. Claves para su dispensaci\u00f3n NANCY SOL\u00c1 UTHURRY Profesi\u00f3n al D\u00eda 20 Trabajo original Expositores de mostrador en una farmacia comunitaria: \u00bfrentabilidad o imagen profesional? LUIS SALAR 24 Actividades formativas 25 Art\u00edculo de opini\u00f3n Las VI Jornadas de Farmacovigilancia MARIANO MADURGA 26 Revisi\u00f3n de art\u00edculos Farmacia Comunitaria 29 Impresiones de un farmac\u00e9utico \u00abUniversitario se es toda la vida y hay que estar al d\u00eda\u00bb AUREA ROA MARCO 31 Vivencias de una noche de guardia El boticario, la guardia y el informe PEDRO GUTI\u00c9RREZ R\u00cdOS 32 S\u00e1bado, 20 de noviembre de 1999 FRANCISCO PLANA MENDO 33 El farmac\u00e9utico, personaje literario \u00abDo\u00f1a Flor y sus dos maridos\u00bb, de Jorge Amado Novedades SEFaC 35 Actividades de los grupos 41 Necesitamos conocernos 42 Junta directiva y Bolet\u00edn de inscripci\u00f3ne-farmac\u00e9utico COMUNITARIO |Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 5|e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006Paciente y farmac\u00e9utico en el marco natural de su relaci\u00f3n/comunicaci\u00f3n: la ocina de farmacia, ejempli cada por uno de sus elementos m\u00e1s caracter\u00edsticos: el mostrador. vol. 1 n\u00ba 3, 2006 - Actuaci\u00f3n profesional: Lasca\u00eddas como efectos adversos de las benzodiazepinas Tribuna (Galicia) lbaizuelar@medynet.com Miguel Cano Francisca Ezquieta Zubicaray (Pamplona) ezq@futurnet.es F\u00e9lix Garc\u00eda Lozano (Ciudad Real) f.garcia.016@recol.es Jos\u00e9 R. Garc\u00eda Solans (Zaragoza) jrgarcia@uninet.edu Jes\u00fas G\u00f3mez Mart\u00ednez (Barcelona) jesuscarlosgomez@terra.es Inmaculada L\u00f3pez Gonz\u00e1lez (Asturias) inmaculadalopez@cofas.es M\u00aa Jes\u00fas Rodr\u00edguez Mart\u00ednez (Madrid) m.rodriguez.020@recol.es Javier Tudela (M\u00e1laga) jtudela@cofaran.es Pedro Armando (Argentina) parmando@uepc.org.ar Edita: Redacci\u00f3n, Administraci\u00f3n y Publicidad Aribau, 185-187. 08021 BarcelonaTel\u00e9fono 93 209 02 55edmayore@edicionesmayo.es Delegaci\u00f3n en Madrid Segre, 29. 28002 MadridTel\u00e9fono 91 411 58 00mayomad@edicionesmayo.es Coordinaci\u00f3n editorial Angel L\u00f3pez del Castillo Director de comunicaci\u00f3n Albert Pantaleoni Dise\u00f1o La Companyia & G\u00fcilmon Fotograf\u00eda portada Alejandro Sanz Fotocomposici\u00f3n M4 Autoedici\u00f3n Asociados, S.L. Impresi\u00f3n :Press Line Dep\u00f3sito legal :B-10.317-06 ISSN :1886-2322 Miembro de la Asociaci\u00f3n de Prensa Profesional Miembro de la Federaci\u00f3n Internacional de Prensa Peri\u00f3dica \u00a92006 Ediciones Mayo, S.A. \u00a92006 SEFaCwww.edicionesmayo.es Reservados todos los derechos. Los art\u00edculos aqu\u00ed publicados reflejan las opiniones de sus autores. e-farmace\u00fatico comunitario no se responsabiliza necesariamente de los criterios en ellos expuestos.Precio por ejemplar: 8\u20acActuaci\u00f3n profesional Nuestro Trabajo Diario 6|e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006Desde que recib\u00ed la noticia de que tendr\u00eda un paciente de este tipo, no dej\u00e9 de experimentar sensaciones de preocupaci\u00f3n, incertidumbre, angustia y tambi\u00e9n de satisfacci\u00f3n. No sab\u00eda si estar\u00eda preparada para afrontar el reto , ni si ser\u00eda capaz de atender y ayudar adecuadamente al paciente. No me asustaba el medicamento, sino las posibles reacciones que pudiese producirle. Tuve la suerte de encontrarme con una persona excepcional, \u00e9l no ten\u00eda miedo, ya que por fin hab\u00eda conseguido algo por lo que llevaba luchando mucho tiempo. Padec\u00eda dolor neurop\u00e1tico desde hac\u00eda m\u00e1s de 8 a\u00f1os, que le obligaba a moverse con dificultad. El dolor neurop\u00e1tico es un s\u00edndrome cr\u00f3nico producido por una lesi\u00f3n o disfun- ci\u00f3n del sistema nervioso central o perif\u00e9rico. Fue el d\u00e9ficit de vitamina B 12 lo que leprodujo una lesi\u00f3n en el hipot\u00e1lamo. El sistema nociceptivo queda alterado, no habiendo relaci\u00f3n causal entre la lesi\u00f3n y el dolor; se producen parestesias, alod\u00ed- nia e hiperalgesia frente a est\u00edmulos mec\u00e1nicos. No responde a analg\u00e9sicos solos, ylohace mal a opioides, por lo que suele requerir tratamientos adyuvantes. E n este caso \u00fanicamente estaba medicado con Rivotril gotas y Noctamid 1 mg. Sativex \u00aees un vaporizador bucal que l 27 mg/mL y cannabidiol 25 mg/mL. (THC:CBD 1:1). La finalidad del c annabis como uso terap\u00e9utico es la de disminuir los s\u00edntomas. Deb\u00eda explicarle c\u00f3mo utilizar el medicamento, su conservaci\u00f3n, pautas de administraci\u00f3n, y c\u00f3mo completar un diario en el que deb\u00eda anotar: horas de admi- nistraci\u00f3n, pulverizaciones/d\u00eda y posibles efectos adversos. Yo estar\u00eda all\u00ed para cualquier duda, pero era \u00e9l quien ten\u00eda que encontrar su dosis \u00f3ptima. El primer d\u00eda con s\u00f3lo 3 pulverizaciones (de las 4 que pod\u00eda administrarse) tuv o suficiente para poder descansar durante 8 horas. Hab\u00eda conseguido algo de lo que hac\u00eda mucho tiempo no disfrutaba, algo tan sencillo como poder dormi r. Al dolor se hab\u00eda acostumbrado pero no poder descansar lo estaba consumiendo. Han pasado 3 meses, en los dos primeros se administraba 3-4 pulv/d\u00eda ,sudolor no remit\u00eda pero estaba satisfecho por el hecho de descansar, como efecto adverso pre-sent\u00f3 dolor cervical. Los d\u00edas pasaban hasta que un d\u00eda sufri\u00f3 una crisis emocional y abandon\u00f3 el tratamiento. Esto s\u00f3lo fue durante una semana ya que \u00e9l mismo decidi\u00f3 retomarlo pero ahora con s\u00f3lo 1 pulv/d\u00eda y as\u00ed se encuentra hasta el momento. /H17039Prueba piloto de un medicamento legal a partir de un extracto de planta \u00abilegal\u00bbM.\u00aa Paz Morante Vera Barcelona mpmorante001@cofb.net \u00abTuve la suerte de encontrarme con una persona excepcional , \u00e9l no ten\u00eda miedo\u00bbPresento mi experiencia en la prueba piloto con cannabis con un paciente con dolor neurop\u00e1tico de a\u00f1os de evoluci\u00f3n y cu\u00e1les han sido mis sensaciones yaportaci\u00f3n, y c\u00f3mo ha reaccionado el paciente frente al medicamento. \u00abLa indiferencia al dolor me provocaba tambi\u00e9n indiferencia a la vida, esto ha mejorado con Sativex\u00ae\u00bb(J.D.C.)Nuestro Trabajo Diario Actuaci\u00f3n profesional Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 | e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | 7Las ca\u00eddas como efectos adversos de las benzodiazepinas Una paciente, mujer de 59 a\u00f1os, acude a la farmacia y nos comunica que ha sufrido 2 ca\u00eddas en los \u00faltimos 7 d\u00edas, y pregunta qu\u00e9 puede hacer. Ante la posibilidad de que este hecho est\u00e9 relacionado con los medicamentos que toma, se consulta los f\u00e1rmacos que tiene prescritos en la actualidad. Est\u00e1 tomando gabapentina 300 mg (1-1-1, hace 20 meses), clonazepam 0,5 mg (1-1-1, hace 5 a\u00f1os), \u00e1cido alendr\u00f3nico (70 mg, 1/semana), calcio (500 mg, 1-0-1) y sulodexina (150 mg, 2-0-2). Desde hace una semana, toma adem\u00e1s mirtazapina (15 mg, 0-0-1), pa roxetina (20 mg, 1-0-0) y lorazepam (1 mg, 1-1-1). Ocasionalmente toma paracetamol (650 mg1/8 horas). Laincapacidad para coordinar movimientos f\u00edsicos o de respuesta verbal o motora a est\u00edmulos que requie ren una respuesta r\u00e1pida son efectos adversos des- critos de las benzodiazepinas. Al tomar dos benzodiazepinas (clonazepam y lora- zepam), dichos efectos adversos han podido verse aumentados. La paciente sufre potenciaci\u00f3n de la toxicidad con aumento de las alteraciones psicomotrices, por posible efecto aditivo de sus efectos sedantes y las ca\u00eddas han sido una manifes- taci\u00f3n de los efectos adversos. Hay descrito, por otra parte, alg\u00fan estudio en el que se ha registrado potencia- ci\u00f3n de la toxicidad de benzodiazepinas con efectos adversos similares cuando se administra conjuntamente con mirtazapina. Elaboramos un informe para el m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria, que se le entrega a la paciente. Es remitida al especialista de salud mental, quien mantiene el tratamiento y asocia las ca\u00eddas a efectos adversos durante la adaptaci\u00f3n inicial al tratamiento. Un mes m\u00e1s tarde, la paciente acude a la farmacia y nos informa de que viene de urgencias hospitalarias porque ha sufrido una ca\u00edda en casa y se ha fracturado el brazo derecho. Adem\u00e1s, dice sufrir estre\u00f1imiento que trata con Plantago ovata 3,5 g 1 al d\u00eda. Ante esta nueva ca\u00edda que parece confirmar las sospechas anteriores, se realiza un nuevo informe para el m\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria, que entregamos a la paciente, explic\u00e1ndole nuestras sospechas. Elm\u00e9dico de atenci\u00f3n primaria reduce la dosis de lorazepam 1 mg a \u00bd -\u00bd-1 yremite al especialista. \u00c9ste reduce la dosis de lorazepam \u00bd comprimido cada 4 d\u00edas hasta la retirada total. Enla actualidad, 4 meses despu\u00e9s de suspender el tratamiento con lorazepam, la paciente no ha sufrido ninguna ca\u00edda, ha mejorado el estre\u00f1imiento (por lo que no toma Plantago )ymanifiesta una actividad y vitalidad normales. /H17039\u00abLa incapacidad para coordina r movimientos f\u00edsicos o de respuesta verbal omotora son efecto s adversos descritos de las benzodiazepinas\u00bbRafael Torr\u00f3 Urbano Ontinyent (Valencia) Nuestro Trabajo Diario Tribuna Libre 8|e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006Despu\u00e9s de varios a\u00f1os parece que los gen\u00e9ricos se han introducido definiti- vamente en los h\u00e1bitos de prescripci\u00f3n de los m\u00e9dicos, que reconocen y admiten la bioequivalencia y posibilidad de sustituci\u00f3n entre unos y otros. Pero hay algunos gen\u00e9ricos que son fabricados con excipientes diferentes que los hacen no sustituibles, y lo debemos tener en cuenta. Es el caso, por ejemplo, del gen\u00e9rico de acetilciste\u00edna sobres de 200 y 600 mg. Algunos laboratorios lo preparan con sacarosa y otros emplean aspartamo o mani- tol como edulcorante. De un total de doce gen\u00e9ricos de acetilciste\u00edna sobres de 200 gramos comercia- lizados, cuatro contienen como excipiente sacarosa (2,720 gramos por sobre) . Entre ellos, uno de los primeros que se utiliz\u00f3 como gen\u00e9rico, y que coincide que es el m\u00e1s habitualmente dispensado. La dosis de 3 sobres al d\u00eda, utilizada normalmente, supondr\u00eda un total de 8,16 gramos de sacarosa, el equivalente a 1 azucarillo que tiene aproximadamente 9 gramos. Nos queda la duda de si realmente es tan importante esta circunstancia, pues habr\u00eda que valorar el grado de diabetes y la situaci\u00f3n de control en cada paciente, pero se ha insistido mucho sobre esta cuesti\u00f3n, especialmente por nuestra parte, como parte \u00abactiva\u00bb de la intervenci\u00f3n farmac\u00e9utica en dispensaci\u00f3n de jarabes a diab\u00e9ticos, y parece l\u00f3gico que en este caso tambi\u00e9n deber\u00edamos tenerlo en cuenta. La cuesti\u00f3n es que algunos delegados de estos laboratorios que no incluyen sacarosa en los sobres de acetilciste\u00edna, se encargan de avisarlo a los m\u00e9dicos, y cuando dispensamos una receta de acetil-ciste\u00edna sin tener en cuenta este dato, nos podemos encontrar con la mala disposici\u00f3n del paciente diab\u00e9tico que ha sido avisado por su m\u00e9dico, y reclama: \u00abese gen\u00e9rico no, quiero el gen\u00e9rico que pone en la receta\u00bb. Nos dejan sin argumentos para la sustituci\u00f3n, porque tienen raz\u00f3n. /H17039La importancia del excipiente en la sustituci\u00f3n de gen\u00e9ricosRaquel Igoa Madrid. Farmac\u00e9utica adjunta ezq@futurnet.es \u00abHay algunos gen\u00e9ricos fabricado s con excipientes diferentes que los hacen no sustituibles , ylo debemos tene r en cuenta\u00bbNuestro Trabajo Diario Tribuna Libre 10 |e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006Atenci\u00f3n farmac\u00e9utica ala carta Despu\u00e9s de tantos a\u00f1os de o\u00edr hablar de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9uti-ca; despu\u00e9s de varios a\u00f1os de organiza rcursos de formaci\u00f3n , videoconfe rencias, talle res de trabajo y sesiones de casos pr\u00e1cticos; despu\u00e9s de escribir r\u00edos de tinta sobre el tema; despu\u00e9s de muchos intentos y buenos deseos; nos encontramos con una situaci\u00f3n en que la inmensa mayor\u00eda de los farmac\u00e9uticos no se deciden a implantar servicios de Atenci\u00f3n Farma-c\u00e9utica en sus farmacias. Nos hemos deslumbrado con la cifra de 20.000 alumnos en los cursos sobre el tema de los Laboratorios Stada y nos pregunta- mos por qu\u00e9 no se aplican luego las ense\u00f1anzas. Quiz\u00e1 la teor\u00eda est\u00e1 demasiado lejos de la pr\u00e1ctica; quiz\u00e1s exige el manejo de recursos bibliogr\u00e1ficos o inform\u00e1ti-cos a los que muchos no est\u00e1n acos- tumbrados; quiz\u00e1s requie re una actua- lizaci\u00f3n de conocimientos que impide aalgunos alcanzar el nivel necesario para moverse con soltura entre la far-macolog\u00eda y la farmacocin\u00e9tica; quiz\u00e1s es porque requie re tiempo y dedica- ci\u00f3n y estamos desbordados de traba-jo rutinario; quiz\u00e1 la infravaloraci\u00f3n act\u00faa como freno para desarrollar estas habilidades; quiz\u00e1 la indecisi\u00f3n a la hora de emprender o instaurar el servi-cio; quiz\u00e1 no es posible desde el medio rural desplazarse hasta los cen-tros de formaci\u00f3n; quiz\u00e1 lo vemos imposible en nuestra ubicaci\u00f3n. La soluci\u00f3n, aparte de la autoestima yde la formaci\u00f3n, pasa por asignar esa tarea a un adjunto, en muchos casos con dedicaci\u00f3n exclusiva, y a fondo perdido, ya que no est\u00e1 remunerad opor los recepto res del servicio, que son los pacientes. Tambi\u00e9n puede hacer Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica el propio far-mac\u00e9utico titular, si est\u00e1 capacitado para ello, haciendo dejaci\u00f3n de otro s deberes y de sus muchas competen-cias, en alg\u00fan campo de acci\u00f3n que le favorezca. La opci\u00f3n m\u00e1s frecuente es la de atender puntualmente al pacien-te que se presente y hacer intervencio- nes espor\u00e1dicas; aunque esta opci\u00f3n no conduce a los objetivos que se mar-can en Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica. Para los indecisos y los ocupados, lo ideal ser\u00eda que alguien les pusiera en marcha el proyecto de Atenci\u00f3n Far- mac\u00e9utica, que viniera desde fuera, sin desplazamientos ni asistencias, que despu\u00e9s de estudiar la situaci\u00f3n con- creta, orientara en los diferentes temas, formando al personal de la farmacia en los procedimientos, elaborando fichas, protocolos y gu\u00edas para las intervencio- nes en los pacientes elegidos, desple-gando todo el dispositivo y dise\u00f1o del servicio. Y cuando ya estuviera todo en marcha, el Tutor de Atenci\u00f3n Farma-c\u00e9utica soltar\u00eda las riendas en las con-fiadas y capacitadas manos del farma-c\u00e9utico responsable para que conti- nuara con todo, en la brecha. Con esta posibilidad se abre un nuevo campo de actuaci\u00f3n para los profesionales con experiencia en Aten-ci\u00f3n Farmac\u00e9utica; otra salida profe-sional: los Tuto res de Externalizada. Con una misi\u00f3n: fomentar la implan- taci\u00f3n de servicios farmac\u00e9uticos en las farmacias comunitarias. Con una intenci\u00f3n: llevar la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica a quien la quiera. /H17039\u00abDespu\u00e9s de muchos intentos y buenos deseos, la inmensa mayor\u00eda de los farmac\u00e9uticos no se deciden a implantar servicios de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica en sus farmacias\u00bbManuela Plasencia Cano Madrid manuela.plasencia@gmail.com Bolet\u00edn de informaci\u00f3n a pacientes Nuestro Trabajo Diario Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 | e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | 11No son pocas las o cinas de farmacia que realizan chas o boletines de informaci\u00f3n al paciente y que se convierten en un excelente ejemplo de informaci\u00f3n y una adecuada herramienta para la Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica. En esta secci\u00f3n, publicaremos algunas muestras rep resentativas de este tipo de chas. Bolet\u00edn de informaci\u00f3n a pacientes Nuestro Trabajo Diario 12 |e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 Agencia del Medicamentoun Medicamento 14 |e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 1. DENOMINACI\u00d3N DEL MEDICAMENTO Relestat, 0,5 mg/ml, colirio en soluci\u00f3n. 2. COMPOSICI\u00d3N CUALITA TIVAYCUANTITA TIVA Un ml de colirio en soluci\u00f3n contiene 0,5 mg de clorhidrato de epinastina (equivalente a 0,436 mg de epinastina). Para excipientes, ver la secci\u00f3n 6.1. 3. FORMA FARMAC\u00c9UTICA Colirio en soluci\u00f3n. Soluci\u00f3n incolora transparente. 4. DATOS CL\u00cdNICOS 4.1 Indicaciones terap\u00e9uticas Tratamiento de los s\u00edntomas de la conjuntivitis al\u00e9rgica esta- cional. 4.2 Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n La dosis recomendada para adultos es una gota instilada en cada ojo afectado dos veces al d\u00eda, durante el per\u00edodo sin- tom\u00e1tico. No se tiene experiencia en cuanto al uso de Relestat durante m\u00e1s de 8 semanas. El contenido del envase permanece est\u00e9ril hasta que se rompe el cierre original mediante giro de la tapa. No tocar con el gotero ninguna superficie para evitar la contamina- ci\u00f3n. Si se est\u00e1 usando m\u00e1s de un f\u00e1rmaco por v\u00eda oft\u00e1lmica, las instilaciones deber\u00e1n realizarse con un intervalo de al menos 10 minutos. Pacientes ancianos Relestat no se ha estudiado en pacientes ancianos. Los datos de seguridad poscomercializaci\u00f3n sobre la formula- ci\u00f3n en comprimido de clorhidrato de epinastina (hasta 20mg una vez al d\u00eda) indican que no hay ning\u00fan problem a de seguridad espec\u00edfico en pacientes ancianos en compa- raci\u00f3n con los pacientes adultos. Por consiguiente, no se considera que sea necesario hacer ning\u00fan ajuste de la dosis. Ni\u00f1os y adolescentes Relestat puede usarse en adolescentes (12 a\u00f1os de edad y mayores) a la misma dosis que en los adultos. Insuficiencia hep\u00e1tica Relestat no se ha estudiado en pacientes con insuficiencia hep\u00e1tica. Los datos de seguridad poscomercializaci\u00f3n de la formulaci\u00f3n en comprimido de clorhidrato de epinastina (hasta 20 mg una vez al d\u00eda) indican que la incidencia de reacciones adversas fue mayor en este grupo que en los pacientes adultos sin insuficiencia hep\u00e1tica. La dosis diaria de un comprimido de clorhidrato de epinastina de 10 mg e s m\u00e1s de 100 veces superior que la dosis diaria con Relestat . Adem\u00e1s, el metabolismo de la epinastina en los seres huma- nos es m\u00ednimo (<10%). Por consiguiente, no se cons idera que sea necesario hacer ning\u00fan ajuste de la dosis. Insuficiencia renal Relestat no se ha estudiado en pacientes con insu ficienci a renal. Los datos de seguridad poscomercializaci\u00f3 ndela formulaci\u00f3n en comprimido de clorhidrato de epinas tina (hasta 20 mg una vez al d\u00eda) indican que no hay ning\u00fan pro- blema de seguridad espec\u00edfico en los pacientes con insufi- ciencia renal. Por consiguiente, no se considera que sea necesario hacer ning\u00fan ajuste de la dosis. 4.3 Contraindicaciones Hipersensibilidad a epinastina o a cualquier excipiente. 4.4 Advertencias y precaucione s especiales de empleo El cloruro de benzalconio es un conservante frecuentemente utilizado en los productos oft\u00e1lmicos y en raras ocasiones ha provocado queratopat\u00eda punctata y/o queratopat\u00eda ulcerati- va t\u00f3xica. El cloruro de benzalconio puede ser absorbido por las lentes de contacto blandas provocando su decoloraci\u00f3n, por esto se debe indicar a los pacientes que esperen 10-15 minutos despu\u00e9s de la instilaci\u00f3n de Relestat antes de ponerse las lentes de contacto. No se debe administrar el producto con las lentes de contacto puestas. 4.5 Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras for- mas de interacci\u00f3n No cabe esperar interacciones medicamentosas en la espe- cie humana debido a que las concentraciones sist\u00e9micas de epinastina son sumamente bajas despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3 n de la dosis ocular. Adem\u00e1s, la epinastina se excreta princi- palmente inalterada en los seres humanos, indicando un metabolismo reducido. No se han realizado estudios espec\u00ed- ficos de interacci\u00f3n con otros medicamentos. 4.6 Embarazo y lactancia Embarazo Los datos obtenidos a partir de un n\u00famero limitado (11) de mujeres embarazadas expuestas no muestran efectos adver- sos de la epinastina sobre el embarazo ni sobre la salud del feto/neonato. Hasta la fecha, no se dispone de otros datos epidemiol\u00f3gicos relevantes. Los estudios con anima les n o indican efectos perjudiciales directos o indirectos con res- pecto al embarazo, desarrollo embrionario/fetal, parto o desarrollo postnatal (ver la secci\u00f3n 5.3). Debe tenerse cuidado al prescribirse a mujeres embara- zadas.RelestatVol. 1 n\u00ba 3, 2006 | e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | 15Agencia del Medicamentoun Medicamento Lactancia La epinastina se excreta en la leche materna de las ratas, pero no se sabe si se excreta en la leche humana. Debido a falta de experiencia, se deber\u00e1 tener precauci\u00f3n al prescribir el producto a mujeres en per\u00edodo de lactancia. 4.7 Efectos sobre la capacidad para conducir y utili- zar m\u00e1quinas En base al perfil farmacodin\u00e1mico, las reacciones adversas observadas y estudios psicom\u00e9tricos espec\u00edficos, la epinasti- na no tiene influencia alguna, o insignificante, sobre la capa-cidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas. Si aparece visi\u00f3n borrosa pasajera durante la instilaci\u00f3n, el paciente debe esperar hasta que se aclare su visi\u00f3n antes de conducir o utilizar maquinaria. 4.8 Reacciones adversas En los estudios cl\u00ednicos, la incidencia global de reaccione s farmacol\u00f3gicas adversas despu\u00e9s de la aplicaci\u00f3n de Reles-tat fue menor del 10%. No se presenta ron r eacciones adver- sas graves. La mayor\u00eda fueron de \u00edndole ocular y leves. La reacci\u00f3n adversa m\u00e1s frecuente fue la sensaci\u00f3n de ardor en el ojo (leve en la mayor\u00eda de los casos); todas las dem\u00e1s reacciones adversas no fueron frecuentes. Durante los ensayos cl\u00ednicos con Relestat, se observaro n las reacciones adversas expuestas en la tabla. Tabla. Reacciones adversas Trasto rnos ocula res Frecuentes (>1/100, <1/10): ocular, irritaci\u00f3n, prurito, aumento de sensibilidad, fotofobia, alteraci\u00f3n visual Trasto rnos del sistema nervioso Poco frecuentes <1/100): cefalea gast rointestinales Poco frecuentes (>1/1000, rnos h\u00edsticos cut\u00e1neos y subcut\u00e1neos Poco frecuentes (>1/1000, <1/100): prurito 4.9 Sobredosis Tras la instilaci\u00f3n 3 veces al d\u00eda del colirio de clorhidrato de epinastina 0,3%, (corresponde a 9 veces la dosis diaria reco- mendada), se observ\u00f3 miosis reversible, sin influencia algu-na sobre la agudeza visual u otros par\u00e1metros oculares . El envase de 5 mL de Relestat contiene 2,5 mg de clorhi- drato de epinastina. Se comercializa una formulaci\u00f3n en comprimido a una dosis de una vez al d\u00eda de hasta 20 mg de clorhidrato de epinastina, por consiguiente, no se espera que se manifieste intoxicaci\u00f3n alguna tras la ingesti\u00f3n oral de la formulaci\u00f3n oft\u00e1lmica incluso si se ingiere el contenido completo del envase. No se han descrito casos de sobredo-sis con Relestat.5. PROPIEDADES FARMACOL\u00d3GICAS 5.1 Propiedades ATC: X La epinastina es un antagonista directo del recept or H1, activo por v\u00eda t\u00f3pica. La epinastina tiene una alta afinidad de uni\u00f3n por el receptor H1de la histamina y una afinidad 400 veces inferior por el receptor H2de la misma. La epinastin a tambi\u00e9n posee afinidad por el receptor 1,2yel recepto r 5-HT2.Tiene baja afinidad por los recepto res colin\u00e9 rgicos, dopamin\u00e9rgicos y una variedad de otros recepto res. La epi- nastina no atraviesa la barrera hematoencef\u00e1lica y, por lo tanto, no induce efectos secundarios del sistema nervios o central, es decir, no es sedante. Tras la aplicaci\u00f3n ocular t\u00f3pica en animales, la epinas tina mostr\u00f3 evidencia de actividad antihistam\u00ednica, un efect o modulador sobre la acumulaci\u00f3n de las c\u00e9lulas inflamatorias , yactividad estabilizadora de los mastocitos. En los estudios de provocaci\u00f3n con alergenos en ser es humanos, la epinastina fue capaz de mejorar los s\u00edntoma s oculares tras la exposici\u00f3n ocular a ant\u00edgeno. La duraci \u00f3n de l efecto fue de 8 horas, como m\u00ednimo. 5.2 Propiedades farmacocin\u00e9ticas Despu\u00e9s de la administraci\u00f3n de una gota de Relestat en cada ojo dos veces al d\u00eda, se alcanza una concentraci\u00f3n plas- m\u00e1tica m\u00e1xima promedio de 0,042 ng/ml despu\u00e9s de unas dos horas. La epinastina tiene un volumen de distribuci\u00f3n de 417 lit ros y se halla en un 64% unida a las prote\u00ednas plasm\u00e1ti- cas. El aclaramiento es de 928 ml/min y la semivida de elimi- naci\u00f3n plasm\u00e1tica terminal es de unas 8 horas. Se metaboliza menos del 10%. La epinastina se excreta principalmente inal-terada por v\u00eda urinaria. La eliminaci\u00f3n renal se produce princi- palmente mediante secreci\u00f3n tubular activa. Los estudios precl\u00ednicos in vitro ein vivo demuestran que la epinastina se une a la melanina y se acumula en los tejidos oculares pig- mentados de conejos y monos. Los datos i nvitro indican que la uni\u00f3n a la melanina es moderada y reversible. 5.3 Datos precl\u00ednicos sobre seguridad Los datos precl\u00ednicos no muestran riesgos especiales para los seres humanos seg\u00fan los estudios convencionales sob re seguridad farmacol\u00f3gica, toxicidad de dosis repetidas , genotoxicidad, potencial carcinog\u00e9nico y toxicidad para la reproducci\u00f3n. 6. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS 6.1 Lista de excipientes Cloruro de benzalconio, o clorh\u00eddrico, agua purificada. 6.2 Incompatibilidades No procede. 6.3 Per\u00edodo de validez 2a\u00f1os. Despu\u00e9s de la primera apertura: 4 semanas.16 |e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 6.4 Precauciones especiales de conservaci\u00f3n No conservar a temperatura superior a 25\u00baC. Conservar el envase dentro de su caja para protegerlo de la luz. 6.5 Naturaleza y contenido del recipiente Envase de polietileno de 5 ml con tap\u00f3n de rosca de polies- tireno de color blanco con dispositivo de perforaci\u00f3n para la apertura de la botella. 6.6 Instrucciones de uso y manipulaci\u00f3n Ninguna especial 7. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N Allergan Pha rmaceuticals I reland. Castlebar Road. Westport . Co. Mayo. Irlanda 9. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/ RENO VACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N Septiemb re 2003.un Medicamento Agencia del Medicamento Libros pa ra farm ac\u00e9uticos Bioqu\u00edmica cl\u00ed nica: aspectos s emio einstrument ales X.Fuentes Ar M.Wiesenthal 13, 95 \u20ac \u00a1\u00c1nimo, p'alante!: Cristina Hoyo s. Un amujer frente a lc\u00e1ncer de m ama A.L\u00f3pez del Casti llo 9 ,50 \u20ac Elalumno con 15, 00\u20ac 2006 | e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | 17CADIMEun Medicamento n\u00famero 2 del a\u00f1o 2006FICHA DE NOVEDAD TERAP\u00c9UTICA Epinastina (DC I) NUEVO PRIN CIPIO A CTIVO DENOMINA CI\u00d3N MARCA REGISTRADA (LABOR ATORIO) TERA P\u00c9UTICOEpinast ina (D CI) RELESTA T\u00ae (A llergan Pha rmaceutics Ireland) S01GX - Otros cos Centro Andaluz de Infor maci\u00f3n de Medicamentos CADIME. EA SP. Campus Universitario de Cartuja, Cuesta del Observ atorio, 4 Ap. Correos 2070, 18080 Granada.Telf.: 958 027 Fax: 958 evo agente antia l\u00e9rgico/ant ihistam\u00edn ico H1comercializado para el tratamiento la conjuntivitis al\u00e9rgica estacional (CAE). -Act\u00faa modulando actividad inflamato rias y estabil izando los mastocito s. La dosis recomendada en adultos es de una gota, instilada en cada ojo afectado dos veces al d\u00eda, durante el per\u00edodo sintom\u00e1t ico. -Laeficacia de EP se ha valorado en un ensay ocl\u00ednico alea torizad o(ECA) compa rativo frente a placebo, de 5 semanas de duraci\u00f3 n, en 67 pacientes; y, en dos ECA comparativos frente a olo- patadina y lev ocabast ina, de 3 y 8 semanas de duraci\u00f3n ,enuntotal de 394 paciente s. -Enlos ECA los resultados mostraron una eficacia de EP inferioraolopatadina; sin que se observaran diferencias significativas frente a lev ocabastina en la va riable princi pal de eficacia: prurito. -Enlos estudios cl\u00ednico s, la incidenci aglobal de reacciones adversas originadas por EP ha sido inferior al 10%, siendo en su may or\u00eda de car\u00e1cter leveytransi torio. -Porel momento no se dispone de evide ncias que apoy en la existencia de diferenc ias sig nificat i- vas en cuanto a eficacia o seguridad entre las alternati vas actua lmente dispo nibles para el tr a- tamiento de CAE. A la vista de la info rmaci\u00f3n disponi ble, no parece que EP apor te alguna ventaja frente a los medicamentos de uso t\u00f3pico ya disponi bles pa ra el tratam Salud.Principio Acti vo coste diario en euros No aporta nada nu evo:La nov edad no aporta venta- jas frente a otros medicamentos ya disponib les para la situaci\u00f3n cl\u00ednica en que se propone su uso. Utilidad Eventual: La nov edad aporta alguna mejo ra modesta pero real, que puede ser \u00fati len alguna situa- ci\u00f3n cl\u00ednica ev entual.Mejora Terap\u00e9utica Importante : La novedad represen- ta una mejora evidente, en eficacia y/o seguridad, para una situaci\u00f3n cl\u00ednica que ya dispon\u00eda de tratamiento.Aporta Algo : La nov edad aporta alguna mejo ra rela- cionada con su pauta de administr aci\u00f3n, frente a otros medicamentos ya disponib les. Las fichas de novedades terap\u00e9uticas , editadas por el CAD IME in forman sobre nu evos princi pios acti vos introduci dos en Espa\u00f1a y/o nuev as indicaciones de medicamentos ya comercializa dos, con especial inter\u00e9s en el \u00e1mbito de la Atenc i\u00f3n P rimaria de Salud, con el objetiv ode fomentar el uso racional de los medicamentos entre los profesion ales de la salud de Andaluc\u00eda. La clasificaci\u00f3n de cada medicamento ha sido asignada conjuntamente por los Comit\u00e9s de Evaluaci\u00f3n de Nuev os Medicam entos de Andaluc\u00eda, Catalu\u00f1a yPa\u00eds Vasco. Se recuerda la gran importancia de notificar al Centro Andaluz de Fa rmacovigi lancia las sospechas de reacciones adversas de los nu evos medicamento s.Insuficiente Experiencia: La bibli ograf\u00eda disponib le sobre la novedad es insuficiente, o poco concluyente, o muest ra una expe riencia cl\u00ednica insuficiente, que no permite esta blecer conclus iones significativ as. La ev aluaci\u00f3n de nov edades terap\u00e9uticas en momento comercializaci\u00f3 nseapoy aen info rmaci\u00f3n cu ya vali- dez puede verse limitada con el paso del tiempo, por lo quedebe ser empleada con precauci\u00f3n.No apo rta nada nu evo:La nov edad no aporta ventajas frente a otros medicamentos ya disponib les para la situaci\u00f3n cl\u00ednica en que se propone su uso.CCADIMEun Medicamento 18 |e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 La epina stina (EP) est\u00e1 indicada para el trata- miento sintom\u00e1tico de la conjuntivitis al\u00e9rgicaestacional (CAE). Se trata un antagon ista receptor 5-HT2. La dosis recomendada en adul- tos es una gota, instilada en cada ojo afectad o, dos veces al d\u00eda, durante el per\u00edodo sintom\u00e1ti co (1). Modula la actividad de las c\u00e9lulas inflamatori as y estabiliza los mast ocitos. Tras su admini ci\u00f3n, alcanza la concentrac i\u00f3n pl asm\u00e1ti ca m\u00e1xi- ma a las dos horas. La concentraci\u00f3 nsist\u00e9mica de EP es sumamente baja; no vi\u00e9nd ose inc re- mentada despu\u00e9s de m\u00faltiples dosis. Al no atra- vesar la barrera hematoencef\u00e1 lica, no produce efectos secun darios so bre el ne rvioso central ta acci\u00f3 nsedante .EPse une a prote\u00ednas plasm\u00e1ticas en un 64%, se metabo liza menos del 10% y pre senta una semivida de eli- minaci\u00f3n plasm\u00e1tica termina lde unas 8horas; excret\u00e1ndose de forma inaltera da por v\u00eda renal (1). Se dispone de un ensayo cl\u00ednico aleatoriz ado (ECA) comparativo frente a placeb o, de 5 sema- nasde duraci\u00f3n ,realizad (3) y levoca bastina (4), de y 8semanas de dura ci\u00f3n, respectivame nte, rea lizados en un total de 394 pa cientes. Siguiendo recomenda- ciones de la Agencia Europea de Medicamentos (EMEA) (5), las variabl es principal es de estudio fueron el prurito y la hiperem ia ocul ar; que se midieron en una escala ascendente de 5 puntos(0=nulo, 1=leve, 2=moder ado, 3=grav e, 4= extremada mente grav e). Adi cionalmen te, se incluyeron otras variables secundarias de efica- cia, como: quemosis, lagrimeo o inflamaci\u00f3n palpebral. En el frente aplacebo, EP mos- tr\u00f3 ser efic az en el control de las variables princi- pales (prurito ocular e hiperem ia con juntival); siendo fa vorable slosresultados para EP , tanto en elalivio del prurito ocular (0.92 vs. 1.86 plac ebo) como en la hiperem ia con juntival (1.37 vs.1.93 placebo). Los pac ientes hab\u00edan recibido una dosis de EP 8 hora santes de la expos ici\u00f3n al modelo Allergen Chall En el estudio comparat ivo frente aolopatadina, se valoraron l as variables princip ales en pacientesque recibi eron una dosis de olopatad ina en un ojo y EP en el otro, en los cin co minuto sprevios ala exposic i\u00f3n al al\u00e9rgeno. Los result ados fueron significat ivos para olopatad ina, en cuanto a la reducci\u00f3n de lprurito y de la hiperemi aconjunti- val (3). En un estudio realizado en pacientes expuestos a al\u00e9rgenos ambie ntales, las diferencias frente a levocabastina en los resultados de la media [des- viaci\u00f3n est\u00e1ndar] del prurito reducir la variabilidad en la exposici\u00f3 nde los sujetos, se rea liz\u00f3 en las dos semanas con mayores niveles de pol en. Siguien do las recomenda ciones de la EMEA se midi\u00f3 por la tarde la vari able princi pal de eficacia (5), EP mostr\u00f3 no ser inferio ralevocabastina. No obsta nte, no se puso de manifi existencia de diferen cias esta- d\u00edsticamen te signi ficativas ent re levocabasti na y placebo (6). En los est udios cl\u00ednicos ,EP ha mostrado un buen perfil de segurid ad (2-4). La incidencia globa lde reacciones adversas ha sido inferior al 10%, sien- do en su mayor\u00ed ade car\u00e1cter leve y transit orio. Hayque tener en cuenta que la duraci\u00f3n de estos estudios no fue superior a8semanas; por lo que no se desconocen los potenci ales efectos adver- sos que pueden aparecer tra sel uso de EP alargo plazo. Con frecuen cia trata miento se basa en identi ficar y evitar -cuando sea posible- la exposici\u00f3n al al\u00e9rgeno causante. El uso de l\u00e1grimas artificiales y la aplica- ci\u00f3n de compresas fr\u00edas pueden proporcionar un alivio sintom\u00e1tico. En la mayor\u00eda de los pacientes, la administraci \u00f3n de colirios alivia la t\u00f3pi cos o esta- bilizado res de la membrana de los mastocitos (7). En Espa\u00f1a se encu En nuestro mediose emplean como alternativa sla clorfenamina (dosis en adultos: 1 gota/6-8 horas) ola levoca- bastina (dosis en adultos: 1-2 gotas/12 horas). En los casos de cuadro sist\u00e9mic oorinoconjunt ivitis, se puede emple ar (dosis en adultos: 10 mg/d\u00eda v.o.); y, en los casos en los que no haya mejor\u00eda se puede ad ministrar colirios de fluorom etolona al 0,1-0,25% (dosis en adulto 2 gotas /4-6 hor as) o de dexame tasona (dosis en adultos :1-2 gotas/4 -6 hora s) (9). En el tratamiento sintom\u00e1 tico de la CAE, la EP no ha mostrado una eficacia superior ala de levoca- bastina en la variable principal de eficacia (prurito); ni se han obser vado diferenci as signi ficativas en el perfil de seguridad ni en la pauta de administra- ci\u00f3n;si bien, su coste es superior. Adicion almente, tampoco se dispone de evidencias que indiq uen la existencia de diferencias significativas entre lasdiferentes alternat ivas de tratamie nto de la CAE en relaci\u00f3n a su eficacia o seguridad. Ala vista de la informaci\u00f3n disponibl e, no parece que EP aporte alguna ven taja frente alos colirios ya disponibles para el tratamie E (Laborato rios Allergan). 2003.2- Abelson Guide line on the clinica ldevelopmen tof medicinal products for the treatment of allerg ic rhinoconjunctiviti s. URL: http://www Olopatadina. Ficha No ved Ter 2004; (2). 8- BOT - Base de Datos del Medicament o. Cons ejo Gene ral de Colegios Oficiales de Fa rmac\u00e9uticos\u00ae, 2005 diciembre.9- Vilaseca Canals J et al, (coordinador). Gu\u00eda Te rap\u00e9utica en Atenci\u00f3n P rimaria Basada en la Evidencia. 2\u00aa Barcelona: SEMFYC, 2006 | e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | 19En el mostradorun Medicamento El principio activo epinastina tiene en Espa\u00f1a una presen- taci\u00f3n comercial: Relestat\u00ae 0,5 mg/ml, colirio en soluci\u00f3n. Este medicamento necesita receta m\u00e9dica para su dispen- saci\u00f3n. Alavista del resto de medicamentos que est\u00e1 utilizando el paciente y de su estado fisiol\u00f3gico, debe tenerse en cuenta: Si el paciente es ni\u00f1o, no est\u00e1 recomendado su uso (1). S\u00f3lo mayores de 12 a\u00f1os. Laepinastina se excreta en la leche materna de las ratas, pero no se sabe si se excreta en la leche humana. No hay suficientes datos para evaluar su uso en embarazadas. Si no se presenta nada de lo anterior, dispensar informan- do que: -Lo que usted debe esperar de este medicamento es que le alivie el picor, mejore el enrojecimiento y el lagrimeo. -Tiene que ponerse 1 gota dos veces al d\u00eda mientras dure n los s\u00edntomas. No hay experiencias de su uso m\u00e1s all\u00e1 de ocho semanas -Si usa lentes de contacto, debe esperar de 10 a 15 minutos despu\u00e9s de instilar la gota para ponerse la lente. No se debe administrar el producto con las lentes de contacto puestas. -Una vez abierto el envase su duraci\u00f3n es de 4 semanas y luego es conveniente descartarlo, tray\u00e9ndolo al punto Sigre de la farmacia.-El Cloruro de Benzalconio decolora las lentes de contacto s blandas. NOTAS SOBRE ESTE MEDICAMENTO La conjuntivitis alergica Es la inflamaci\u00f3n de la conjuntiva debido a una reacci \u00f3n d e hipensensibilidad, generalmente asociada a la rinitis al\u00e9 rgica estacional (fiebre del heno) o al contacto con polen, pelo de animales, etc. Se manifiesta como prurito, lagrimeo y en ro- jecimiento de los ojos. Es habitual que la conjuntiva est \u00e9 hinchada y p\u00e1lida. (2) La epinastina est\u00e1 indicada para tratamiento de los s\u00ednto- mas de la conjuntivitis al\u00e9rgica estacional (1). En su pr esen- taci\u00f3n como es descongestionante y antial\u00e9rgic o oftalmol\u00f3gico (2). La epinastina no atraviesa la barrera hematoencef\u00e1lica, y por lo tanto no induce a efectos secundarios del sistem a nervioso central, es decir, no es sedante. BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Ficha t\u00e9cnica RELESTA T\u00ae 2. BOT 20063. CADIME Ficha de Novedad terap\u00e9utica 2006; N\u00ba 2 Cualquier evento fuera de lo normal que el paciente perciba, el farmac\u00e9utico debe comunicarlo mediante la Tarjeta Amarilla.Epinastina Claves para su dispensaci\u00f3n Nancy Sol\u00e1 Uthurry rma.o rgTrabajo D\u00eda 20 |e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 INTRODUCCI\u00d3N Frecuentemente se alude a la dicotom\u00eda profesi\u00f3n-emp resa dentro de la actividad de la farmacia comunitaria. Mond\u00e9jar define merchandising como \u00abtoda acci\u00f3n estrat\u00e9gica de comunicaci\u00f3n y distribuci\u00f3n, englobada en una estrategia de m\u00e1rqueting que tiene como objetivo incrementa ratrav\u00e9s de la presencia de producto, marca o publicidad en la farmacia, sus ventas al consumidor\u00bb. No cabe duda que, seg\u00fan el merchandising ,la exposici\u00f3n de productos es una t\u00e9cnica b\u00e1sica para aumentar la venta. El propio Mond\u00e9jar nos cita como implantaci\u00f3n del merchan- dising en las farmacias la experiencia francesa en que su aplicaci\u00f3n en una farmacia elev\u00f3 un 37% las ventas en detrimento de su vecina que no lo hab\u00eda aplicado. Este aumento de publicidad en las farmacias tambi\u00e9n tiene detractores. Aguil\u00f3 Juanola afirmaba: \u00abla presenci a \u00fanica de parafarmacia, junto con el exceso de material publicitario, oculta la imagen de centro sanitario que debe ofrece rla farmacia\u00bb. Mart\u00ednez Romero avanzaba m\u00e1s pidien- do que nos acerc\u00e1semos a un merchandising de servicios , no de productos; para lo que recomendaba: \u00abretirar los expositores de la zona de dispensaci\u00f3n\u00bb. Mond\u00e9jar, en su manual de merchandising farmac\u00e9utico , nos define dos elementos para tener en cuenta: los puntos fr\u00edos y los puntos calientes. /H17039Puntos fr\u00edos: zonas en las que la venta tiene menore s posibilidades de realizarse. -Sobre mostradores secundarios. -Lineales secundarios o laterales. -Extremo opuesto de la registradora. -Puerta de acceso. -Techo. -Paredes laterales. /H17039Puntos calientes: zonas donde la venta tiene mayor posibilidad de realizarse. -Sobre el mostrador principal. -Lineales posteriores al mostrador principal. -Cercano a registradora.-Seg\u00fan tipolog\u00eda del producto: b\u00e1scula, tensi\u00f3 me- tro, o pesa-beb\u00e9s. Por tanto, mientras el mostrador ha sido definido por algunos autores como una barrera que separa al cliente del farmac\u00e9utico, el merchandising ve en \u00e9l una herramienta de promoci\u00f3n de primer orden, para la exposici\u00f3n de produc- tos cuya venta queremos aumentar. Conocedo res de todo ello, decidimos realizar el presen- te estudio con el objetivo de averiguar la influencia real de los expositores en las ventas de los productos expuestos en una farmacia comunitaria y evaluar su rentabilidad frente al da\u00f1o que pueden hacer en la imagen de la farmacia como centro sanitario. M\u00c9TODOS La farmacia donde se realiz\u00f3 el estudio es una farmacia de barrio situada en la ciudad de Valencia. En ella trabajaban dos personas: el farmac\u00e9utico titular y un auxiliar. El nivel de fac- turaci\u00f3n era medio-bajo. Seg\u00fan datos de un estudio anterior , el 73% de los clientes son clientes habituales de la farmacia. Durante 14 semanas se cont rolaron las ventas de 17 pro- ductos distintos de los cuales hab\u00eda expositor de mostrado r. Los expositores se fueron colocando semanalm ente, de forma aleatoria, en tres puntos que se definie ron en el mos- trador (figura 1). Se procu r\u00f3 que ning\u00fan expositor permane- ciese en el mismo punto dos semanas seguidas. Todos los lunes, el auxiliar de la farmacia comprobaba las ventas de cada producto en la semana anterior (de lunes aviernes) anotando: las unidades vendidas, si hab\u00eda estado expuesto o no y el puesto donde hab\u00eda estado. El contro l de ventas se realizaba mediante el sistema de control de stocks de la aplicaci\u00f3n Nixfarma de Pulso Inform\u00e1tica, S.L. Los datos obtenidos se pasaban a una hoja de c\u00e1lculo para su posterior tratamiento inform\u00e1tico. RESULTADOS Los datos obtenidos tras las 14 semanas de duraci\u00f3n del estudio, una vez sumados los totales y aplicados los precio sExpositores de mostrador enunafarmacia comunitaria: n\u00ba 3, 2006 | e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | 21Trabajo OriginalProfesi\u00f3n al D\u00eda deventa a p\u00fablico de cada art\u00edculo, vienen reflejados en la tabla 1. La media semanal de productos expuestos simult\u00e1-neamente fue de 4,6 productos por semana. DISCUSI\u00d3N Los 30,18 euros se corresponden con el incremento de ventas de los 17 productos expuestos. Como la capacidad m\u00e1xima de exposici\u00f3n simult\u00e1nea era de 4,6 productos a la semana, el ingreso semanal esperado de los expositore s del mostrador hab\u00eda sido de 8,17 euros por semana (30,18 *4,6/17). Como cada mes tiene un promedio de 4,35 sema- nas el incremento mensual de ventas obtenido con los expositores del mostrador ser\u00eda de 35,54 euros al mes. Si se seleccionaran los cinco expositores m\u00e1s rentables y se mantuvieran expuestos permanentemente, lo que no aconseja el merchandising por el riesgo de convertirse en \u00abpaisaje\u00bb, se obtendr\u00eda un incremento te\u00f3rico de ventas semanal de 20,88 euros o mensual de 90,85 euros. Estos datos rep resentan la postura m\u00e1s optimista, si se tienen en cuenta las siguientes consideraciones:/H17039No se sabe cu\u00e1ntas veces el expositor ha reco rdado a l vendedor, y no al cliente, el producto a vender. Por ejemplo, si piden caramelos, puede que se dispensen los de miel que est\u00e1n expuestos en lugar de los d e menta que est\u00e1n en el caj\u00f3n, pero el cliente no espe-cific\u00f3 el caramelo, el expositor no ha provoca do nin- guna venta. Tambi\u00e9n puede ser que el expositor l e recordase que quer\u00eda caramelos pero que no le gusta- sen los de miel y los pidiese de menta, en este caso el expositor s\u00ed ha provocado una venta. /H17039Tambi\u00e9n puede ser que el cliente desee un producto gen\u00e9rico y se lleve el expuesto. El expositor no ha generado la venta. Por ejemplo, el cliente viene a por un cepillo de dientes y se lleva el PHB porque lo ve expuesto, hemos vendido un PHB pero hemos dejado de vender otra marca. Aunque el estudio se planific\u00f3 para buscar la mejor rentab ili- dad a los expositores de mostrador determinando la mejor combinaci\u00f3n de expositores/ubicaci\u00f3n, a medida que prog resa-Tabla 1. Resumen de ventas semanales de art\u00edculos seg\u00fan hayan sido expuestos o no Producto Media de ventas Dife r. PVP Importe Expuesto No expuesto Pharmaton manos 0,75 0,30 0,45 4,79 2,16 Goibi crema de manos 0,75 0,00 0,75 2,37 1,78 Avena Isdin 0,33 0,09 0,24 7,51 1,80 Cepillo PHB 1,67 0,18 1,49 2,85 4,25 Importe 30,18 *En el caso de las Tiritas, los datos se refie ren a la media de las cuatro refe rencias cont roladas.Trabajo OriginalProfesi\u00f3n al D\u00eda 22 |e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 ba el estudio sorprendi\u00f3 la escasa rentabilidad econ\u00f3mica que se obten\u00eda, lo que llev\u00f3 a la decisi\u00f3n final de eliminar todos los expositores del mostrador. A cambio del peque\u00f1o beneficio que propo rcionaba el incremento de ventas brutas de 90,85 euros al mes (los meses en los que la configuraci\u00f3n de expositores fuera la \u00f3ptima), nos est\u00e1bamos camuflando detr\u00e1s de ellos. Por esto, al acabar el estudio, se quitaron todos los expositores. Se decidi\u00f3 cambiar la imagen de la farmacia intentando diferencia rnos de cualquier otro comercio (figu- ra 2). En este momento, cualquier persona que entre en esta farmacia, ve un mostrador en el que s\u00f3lo hay una maceta de decoraci\u00f3n y, en una esquina, un expositor en el que se ofrece un servicio profesional de control de indica- dores de riesgo (Reflotron \u00ae). Se ha pasado del merchandi- sing deproducto que propo rcionan los expositores de mostrador, al merchandising de servicios profesionales. El tiempo empleado para recoger los datos fue aproxima- damente de 30 segundos por art\u00edculo, lo que hace un total de menos de 10 minutos a la semana. Este estudio no tiene un coste econ\u00f3mico apreciable y no requie re medios t\u00e9cnicos especiales. Ser\u00eda conveniente que lo realizaran otros farma-c\u00e9uticos para saber la situaci\u00f3n real en otras farmacias de caracter\u00edsticas diferentes y que luego cada farmac\u00e9utico deci- da lo que hace. No se debe aceptar lo que dice el merchan- dising sin comprobar personalmente que en cada caso el beneficio compensa la p\u00e9rdida de imagen. Este estudio presenta las siguientes limitaciones:/H17039La muestra sobre la que se tomaron los datos es peque\u00f1a, y en una sola farmacia, por lo que se carece de grupo de control. /H17039No se han tenido en cuenta los productos competido-res de los expuestos. /H17039Sehan ignorado otros factores externos, que son los que pueden haber producido los descensos de ventas en cuatro productos.CONCLUSIONES Los expositores de mostrador presentan una rentabilidad escasa para el da\u00f1o que pueden hacer en la imagen de centro de salud. NOTA DEL AUTOR Este estudio se realiz\u00f3 en 1998, por lo que en este mom en- to las cifras pueden variar mucho. Los datos se recogie ron en pesetas y se han traducido a euros. Lo que no ha variado en absoluto es la necesidad de mejorar la imagen profesional de las farmacias y la metodo-log\u00eda utilizada sigue siendo v\u00e1lida. /H17039 BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Aguil\u00f3 Juanola MC. Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica en farmacia empezar? Farmacia Profesional. 1996; 10 (11): 38-45. 2. Mart\u00ednez Rome ro. Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica. Un gran compromiso. Farmacia P rofesional. 1996; 10 (5): 62-7. 3. Mond\u00e9jar Merchandising far- mac\u00e9utico. Barcelona; Eminent: 1994.Figura 2. Plano de la zona de ventas de la farmacia actual Figura 1. Plano de la zona de ventas de la farmacia antes del estudio (16 m2) Verfichat\u00e9cnicaenp\u00e1g.28Profesi\u00f3n al D\u00eda 24 |e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 Actividades Formativas Del 24 al 26 de noviembre de 2006. 2Forum des Pharmaciens. Montpellier. Informaci\u00f3n: 05 34 452 645.europa@eu ropa-o rganisation.com Del 28 de febre ro al 2 de 2007.Infarma 2007 . Barcelona. Info rmaci\u00f3n: Interalia. ferias@interalia.esDel 4 al 7 de octubre de 2007. VCongreso Nacional de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica . Barcelona. Info rmaci\u00f3n: Fundaci\u00f3n Pharmaceutical Ca re Espa\u00f1a. Rosell\u00f3n, rmaceutical-ca re.org4edici\u00f3n M\u00e1ster y Diplomatura de Postgrado en Plantas Medicinales y Fitoterapia . Barcelona. Inscripciones: hasta el 9 de enero de 2007. COF de Barcelona. Tel . 932 440 710. formacio@cofb.n etCongresos y cursosM\u00f3dulo I Introducci\u00f3n Caracter\u00edsticas especiales de la poblaci\u00f3n anciana-Demograf\u00eda del envejecimiento -Envejecimiento fisiol\u00f3gico -Caracter\u00edsticas generales de las enfermedades de los ancianos -Valoraci\u00f3n y asistencia geri\u00e1trica Patolog\u00edas de especial incidencia en ancianos-Delirium -Inmovilismo y ca\u00eddas -Incontinencia -\u00dalceras por presi\u00f3n -Alteraciones de los \u00f3rganos de los sentidos M\u00f3dulo II Problemas r elacionados con los medicamentos en los pacientes ancianos -Factores que modifican la respuesta farmacol\u00f3gica en la poblaci\u00f3n anciana Modificaciones fisiol\u00f3gicas de los ancianos Cambios en la farmacocin\u00e9tica y farmacodinamia de los medicamentos Modificaciones patol\u00f3gicas y sociales -Caracter\u00edsticas f\u00e1rmacoterap\u00e9uticas espec\u00edficas -Problemas que genera el uso de los medicamentos en los ancianos -Interacciones entre los medicamentos -Automedicaci\u00f3n y prescripci\u00f3n excesivaEl farmac\u00e9utico ante el cumplimiento terap\u00e9utico en e l ancianoCriterios para medicaci\u00f3n potencialmente no adecuada e n el anciano M\u00f3dulo III Incontinencia urinaria en el paciente anciano -Etiolog\u00eda de la incontinencia urinaria -F\u00e1rmacos y sustancias que alteran la incontinenci a urinaria -Medidas generales para el manejo de la incontinenci a urinaria Nutrici\u00f3n en el paciente anciano -Valoraci\u00f3n nutricional del paciente anciano -Necesidades nutricionales de las personas de edad avanzada -Nutrici\u00f3 nenteral en el paciente anciano Ulceras por presi\u00f3n en el paciente anciano -Prevenci\u00f3n de las \u00falceras por presi\u00f3n en el paciente anciano -Tratamiento de las \u00falceras por presi\u00f3n en el paciente anciano Cuidados paliativos en el paciente terminal Informaci\u00f3n e inscripciones: www.azfa rmacia.com Tel. 915 188 773 cursos@mpg.es (Matr\u00edcula gratuita)Curso de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica en el Paciente Anciano Cursos de Formaci\u00f3n Continuada para farmac\u00e9uticos acreditados por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada del Sistema Nacional de Salud (cada m\u00f3dulo con 1,3 cr\u00e9ditos)Formaci\u00f3n para una puesta al d\u00eda \u00c1REA FARMACIA Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 | e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | 25Profesi\u00f3n al D\u00eda Art\u00edculo de opini\u00f3n Las VI Jornadas de Farmacovigilancia Cuando en 1999 se planificaron desde la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento (AEMPS) unas jornadas de \u00abpuertas abier-tas\u00bb sobre farmacovigilancia, nos planteamos que pod\u00edan servir para estrechar los lazos interdisciplina res de los profe- sionales que trabajan en este \u00e1mbito. Con el objetivo de compartir las actividades de farmacovigilancia, en el entorn o de la farmacoterapia de la regulaci\u00f3n de medicamentos y de lasalud p\u00fablica, no imagin\u00e1bamos que seis a\u00f1os despu\u00e9s llegar\u00edan a ser lo que han sido estas VI Jornadas de Farma- covigilancia celebradas en Madrid (2006). En este tiempo, no s\u00f3lo se ha crecido en funciones, como la AEMPS al incor-porar los productos sanitarios, sino que la normativa euro- pea ha dado pasos importantes en la l\u00ednea de la seguridad de los medicamentos. La retirada del medicamento Vioxx\u00ae, el 30 de septiembre de 2004, quiz\u00e1 ha motivado una catarsis en los sistemas de vigilancia. Tanto la FDA como la EMEA han puesto en marcha mecanismos estructurales y normati- vos para reforzar esta actividad. Este inter\u00e9s general, cada d\u00eda mayor, puede ser que explique la amplia acogida que ha tenido esta convocatoria: alrededor de 300 participantes, de todas las profesiones de la salud, y algunos procedente s de ot ros pa\u00edses, como Per\u00fa y Dinamarca. Con m\u00e1s de 80 carteles expuestos. No hay m\u00e1s que revisar el programa de estas VI Jornadas de Farmacovigilancia para poder observar estas iniciativas: planes de gesti\u00f3n del riesgo de los nuevos medicamentos desde el momento de la autorizaci\u00f3n y del resto a petici\u00f3n de las agencias reguladoras; la informaci\u00f3 n de seguridad que se distribuye a los profesionales, cada d\u00eda con mayor impacto; aspectos particulares de la farmacovi gi- lancia en pediatr\u00eda, y durante el embarazo, o con grupo s farmacol\u00f3gicos de dif\u00edcil manejo (antipsic\u00f3ticos, antiartr\u00edti-cos de origen biol\u00f3gico, medicamentos hu\u00e9rfanos, etc), sobre r egist ros (BIOBADASE R) y sobre bases de datos sani- tarias que faciliten estudios farmacoepidemiol\u00f3gicos (BIFAP) . Muchos m\u00e1s temas que pueden leerse en el libro de las Jornadas: http://www.agemed.es /actividad /actCongresos/ docs/libro_VI-jornadas.pd f No podemos dejar de mencionar los resultados present a- dos de la recientemente creada Red de Farmacias Centinela s (RFC) en la Comunidad de Madrid. Una muestra m\u00e1s de l a necesaria colaboraci\u00f3n entre instituciones y profesionale s para obtener \u00e9xito en farmacovigilancia. La Consejer\u00eda de Sanidad y Consumo y el Colegio Oficial de Farmac\u00e9utico sde la Comunidad de Madrid han iniciado una experiencia con futuro: optimizar los recursos sanitarios con una \u00fanica orien- taci\u00f3n como es la de la seguridad del paciente. Desde la detecci\u00f3n de erro res de medicaci\u00f3n hasta la identificaci\u00f3n de reacciones adversas, todo un sistema protocolizado que pe r- mitir\u00e1 a las farmacias comunitarias colaborar en la evitaci\u00f3n de problemas de seguridad de los pacientes. En l\u00ednea perfec- ta con la gran iniciativa de la OMS, puesta en marcha en octub re de 2004, la World Alliance for Safety Patient (http:// www.who.int/patientsafet y/en/) en la que se ha basado el reciente Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud, que desde marzo de 2006 coordina el Ministerio de Sanidad yConsumo (www.msc.es) con las Comunidades Aut\u00f3nomas. En conclusi\u00f3n, una convocatoria con gran \u00e9xito para mante- ner el flujo de intercambio que se marc\u00f3 en sus inicios en 1999- 2000. Todo compilado con el lema de estas VI Jornadas de Farmacovigilancia de 2006: \u00abHacia la Prevenci\u00f3n del Riesgo\u00bb . Nos volveremos a ver en C\u00e1ceres, en marzo de 2007, en las VII Jornadas. Hasta entonces. Un cordial saludo. /H17039Mariano Madurga Farmac\u00e9utico de la AEMPS. Madrid mmadurga@agemed.es Los recursos sanitarios deben optimizarse con una \u00fanica orientaci\u00f3n: la seguridad del paciente\u00ab \u00bbProfesi\u00f3n al D\u00eda 26 |e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 Revisi\u00f3n de art\u00edculos Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento Amediados del mes de julio, la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios cambi\u00f3 de sede. El nuevo edificio se encuentra en el Parque Empresaria l Las Mercedes, c/ Campezo n\u00ba 1, 28022 Madrid. Los n\u00fameros de tel\u00e9fono y las direcciones de corre o electr\u00f3nico se mantienen. En la p\u00e1gina web: www. agemed.es ,se puede consultar un plano de los accesos a este edificio. Otra novedad es el cambio en el puesto de director de la Agencia, cargo que ocupa desde el 28 de agosto Cristina Avenda\u00f1o Sol\u00e1. Por lo que se refie re a medicamentos de uso humano, se han editado tres notas de seguridad: -Extracto de la ra\u00edz de Cimicifuga racemosa 2006/06 -Uso de Lamotrigina durante el embarazo: Riesgo de orales .Nota informativa 2006/05 de la AEMPS (4/07/06). -Fluoxetina en el tratamiento de la depresi\u00f3n mayor: ampliaci\u00f3n de la indicaci\u00f3n para ni\u00f1os y adolescentes . Nota informativa 2006/04 de la AEMPS (7/06/06). http://www.agemed.es/actividad/alertas/usoHumano/seguridad/home.htm Ellistado de las especialidades farmac\u00e9uticas autorizadas recientemente por la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios puede consultarse en http://www. agemed.es/actividad/documentos/sgHumana.htm Enproductos sanitarios, unos d\u00edas despu\u00e9s de cerrar la anterior edici\u00f3n, se inform\u00f3 de: -Retirada voluntaria del mercado por parte de la empresa Bausch & Lomb, de la soluci\u00f3n \u00fanica para el cuidado de lentes de contacto Renu con Moisturelo c (17/05/06). http://www.agemed.es/actividad/alertas/ productosSanitarios/home.htmTambi\u00e9n se encuentran varias notas informativas relativas a cosm\u00e9ticos: -Nota informativa sobre el producto cosm\u00e9tico Elisabet h Llorca Quitaesmaltes, comercializado por Disper Cosmetics S.L. (28/07/06). -Nota informativa sobre el producto cosm\u00e9tico CN A Crema come rcializado por Lou Cosm\u00e9tica Aplicada (28/07/06). -Nota informativa sobre el producto Dersoris C rema Regeneradora de Plantas, comercializado por Biomiska l S.L. (15/06/06). -Nota informativa sobre los productos cosm\u00e9ticos LC A Crema y LCA Aceite, comercializados por Lou Cosm\u00e9tic a Aplicada. Prohibici\u00f3n de comercializaci\u00f3n y r etirada del mercado (actualizada 19 julio 2006) (21/06/06). http://www.agemed.es/actividad/alertas/pchb/home.htmEsta informaci\u00f3n ha sido extra\u00edda \u00edntegramente de la p\u00e1gina web de la Agencia del Medicamento. Los inte re- sados en obtener m\u00e1s informaci\u00f3n, o los art\u00edculos com- pletos, pueden dirigirse a la direcci\u00f3n: www.ageme d.es Centro Andaluz de Documentaci\u00f3n e Informaci\u00f3n de Medicamentos (CADIME) BTA (Bolet\u00edn Terap\u00e9utico Andaluz) -Agonistas dopamin\u00e9rgicos en el tratamiento inicial de la enfermedad de Parkinson (2006. Vol. 22 n\u00ba 2). -Antidepresivos y riesgo de suicido en j\u00f3venes (2006. Vol . 22 n\u00ba 4). -Calamb res noctu rnos . n\u00ba seborreica: tratamiento (2006. Vol. 22 n\u00ba 1). -Hiperplasia gingival por medicamentos (2006. Vol. 22 n\u00ba 1).E sta secci\u00f3n publica una relaci\u00f3n de aquellos art\u00edculos o informaciones que pueden ser m\u00e1s interesantes para nuestros lectores, tanto los aparecidos en la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento, CADIME, Bolet\u00edn F\u00e1rmacos como en otras revistas sanitarias de Ediciones Mayo. Esperamos que se convierta en una herramienta \u00fatil para el trabajo diario del farmac\u00e9utico.Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 | e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | 27Profesi\u00f3n al D\u00eda Revisi\u00f3n de art\u00edculos -Inhibidores de la neuraminidasa en el tratamiento y la profilaxis de la gripe estacional (2006. Vol. 22 n\u00ba 4). Monograf\u00edas BTA -Tratamiento de la HTA: aspectos controvertidos (2006 n\u00ba 22). Esta informaci\u00f3n ha sido extra\u00edda \u00edntegramente de la p\u00e1gina web de CADIME. Para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n , pueden acceder a: www.easp.es/Cadime Bolet\u00edn F\u00e1rmacos vol. 9 (3) -B\u00e9lgica. Fortalecer\u00e1 las leyes sobre la publicidad de los medicamentos. Traducido y resumido por N\u00faria Homedes de: 1110. -Alemania. A los m\u00e9dicos no les gusta la nueva ley para limitar el costo de los medicamentos. Traducido y resumido por N\u00faria Homedes de: Annette Tufos , Germany may change debacle England, BMJ 2006; 332: 1050. -Uni\u00f3n Europea. La EMEA est\u00e1 creando una base de datos para toda Europa. Traducido y resumido por N\u00faria Homedes de: -EEUU. Los estadounidenses conf\u00edan menos en la seguridad y eficacia de la FDA. El Senado prepara legislaci\u00f3n. Traducido y editado por Antonio Ugalde. Editado de: The FDA' sReputation with the General Public is Under Assault, HarrisInteractive, 26 de mayo de 2006. -EEUU. Cient\u00edficos estadounidenses solicitan cambios en los ensayos cl\u00ednicos para restaurar la confianza. Traducido y resumido por N\u00faria Homedes de: Michael Day, T rusts can take when deciding drug treatment, BMJ 2006; 332: 992. -La gente debe entender mejor el sistema de regulaci\u00f3n de medicamentos. El caso del trastuzumab. Traducido y editado por N\u00faria BMJ 2006; 332: 990. -ElEstudio ENEAS revela que m\u00e1s del 37% de los efectos adversos en los hospitales est\u00e1 relacionado con el uso de medicamentos. Resumido de: El primer estudio espa\u00f1ol sobre efectos adversos de la asistencia sanitaria muestra resultados similares a los de los pa\u00edses m\u00e1s avanzados, Nota de prensa Ministerio de Sanidad y Consumo (Espa\u00f1a) ,11demayo de 2006.-Estudio de inmigraci\u00f3n y fuerza laboral global de farmac\u00e9uticos. Antonio Ugalde y Ve ronika W irtz -Atenci\u00f3n farmac\u00e9utica en farmacias comunitarias : pr\u00e1ctica e investigaci\u00f3n en Alemania Traducido por N\u00faria Homedes de: Eickhoff C, Schulz M, Pharmaceutical Ca re in Community Pharmacies: Practic e and Research in German y, Ann Pharmacother 2006; 40 : 729-735. -Calidad de los informes sobre administraci\u00f3n de medicamentos y utilizaci\u00f3n de los r ecursos de farmacia en las residencias Traducido por N\u00faria Homedes de: Gray SL et al, Quality of Medication Records and Use of Pharmacy Resources sistem\u00e1tica: Farmac\u00e9uticos cl\u00ednicos y de pacientes ingresados Traducido por N\u00faria Homedes de: Kaboli PJ et al, Clinic al Pharmacists and Inpatient Medical Care: A Systematic rn Med 2006; 166: 955-964. -Mejoramos los m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria la presc ripci\u00f3n de medicamentos gen\u00e9ricos tras la intervenci\u00f3n del farmac\u00e9utico del \u00e1rea. Gand\u00eda-Moyaa MC. Aten Primaria 2006; 37: 386-391. -La importancia creciente saber epidemiolog\u00eda Traducido por N\u00faria Homedes de: Reierson Draugalis r2006; 40: 229-233. -Problemas con los medicamentos al admitir a un paciente en el hospital y su relaci\u00f3n con la transferencia de informaci\u00f3n Traducido por N\u00faria Homedes de: Ong SW et Pharmacother 2006; 40: 408-413. -El papel del farmac\u00e9utico en la prevenci\u00f3n de las reacciones adversas tras la hospitalizaci\u00f3n Traducido por N\u00faria Homedes de: Schnipper 565-571 Esta informaci\u00f3n ha sido extra\u00edda \u00edntegramente de la pagina web Bolet\u00edn F\u00e1rmacos. Para obtener m\u00e1s info r-maci\u00f3n puede acceder a la direcci\u00f3n : www.boletinfarmacos.o rg Farmacia de Atenci\u00f3n Primaria. Revista de la SEFAP vol. 4 n\u00ba 3 -Art\u00edculo original. Prevalencia de polifarmacia en mayo res de 80 a\u00f1os. R. Castelo Dom\u00ednguez, P . Cano Garc\u00eda, S. P\u00e9rez Cachafei ro. -Art\u00edculo original. Factores que influyen en la presc ripci\u00f3n de los m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria. MA. Fern\u00e1ndez Calvo, O. Fern\u00e1ndez Calvo, G. Charl\u00edn Pato. -Art\u00edculo original. Actuaci\u00f3n del farmac\u00e9utic o comunitario ante el paciente automedicado. MC. Rodr\u00edguez Le\u00f3n, VE. Escarcena Chac\u00f3n, MJ. Mart\u00ed n Calero. -Revisi\u00f3n. Tratamiento de las dislipemias en atenci\u00f3n primaria MA. Fern\u00e1ndez Calvo, O. Fern\u00e1ndez Calvo, G. Charl\u00edn Pato Siete D\u00edas M\u00e9dicos n\u00ba 684 Literatura m\u00e9dica comentada -Angiolog\u00eda/Cirug\u00eda vascular. Nuevo anticoagulante oral en la enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa. -Medicina preventiva/sa lud p\u00fablica. Cuidando obtenemos mejor salud Para conseguir cualquiera de los art\u00edculos de estas revistas, pueden solicitarlo por correo electr\u00f3nic o aedmayore@edicionesmayo.esProfesi\u00f3n al D\u00eda Revisi\u00f3n de art\u00edculosVol. 1 n\u00ba 3, 2006 | e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | 29Impresiones de un farmac\u00e9ut icoFarmacia Comunitaria \u00c1urea Roa Marco, nacida el \u00faltimo d\u00eda de octubre de 1945, es natural de Gij\u00f3n. Estudi\u00f3 Farmacia en la Universidad Complutense de Madrid y acab\u00f3 la carrera en 1971, \u00aba\u00f1os complicados\u00bb, como ella misma explica. Dos a\u00f1os despu\u00e9s, abri\u00f3 una oficina de farmacia en el barrio de Chamber\u00ed en Madrid. Desde entonces, \u00c1urea Roa se ha dedicado a no escatimar esfuerzos por la profesi\u00f3n, que ella ha dirigido por el camino de la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica . \u00bfQu\u00e9 destacar\u00edas de tu \u00e9poca de estudiante de Farmacia ? \u00bfqu\u00e9 te aport\u00f3 la Facultad y qu\u00e9 recue rdos gua rdas d e aquella \u00e9poca?Fue una \u00e9poca muy mala. Las clases eran muy te\u00f3ricas, los profeso res distantes, la facultad cerraba con frecuencia por huelgas y los \u00abgrises\u00bb estaban un d\u00eda s\u00ed y otro tambi\u00e9n en la Universidad, por lo que me matricul\u00e9 en una academia en la glorieta de San Berna rdo, de la que s\u00ed guardo buen recue rdo de ella y de los profeso res. Era la \u00fanica manera de aproba r las asignaturas. Mis preferidas fueron Bot\u00e1nica, las Farmaco- log\u00edas y la Gal\u00e9nica. El profesor m\u00e1s simp\u00e1tico, Rivas; el m\u00e1s joven y asequible, Don Antonio Doadrio, pero la Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica no era mi fuerte. La mejor profesora de la facul-tad, Ana M\u00aa Galarza, que era la auxiliar de Bioqu\u00edmica de D. \u00c1ngel Santos Ruiz y gracias a ella aprob\u00e9 la Bioqu\u00edmica. El mejor recue rdo: los compa\u00f1eros, con los que hice grandes amistades y seguimos vi\u00e9ndonos y viajando juntos. \u00bfCu\u00e1ndo y d\u00f3nde abriste tu farmacia? La abr\u00ed el 1 de julio de 1973 en el barrio de Chamber\u00ed (Madrid). Fue un traspaso abusivo que me cost\u00f3 Dios y ayuda sacar adelante. El barrio es encantador y llevo ejer- ciendo en \u00e9l treinta y tres a\u00f1os. Me encuentro muy a gusto. \u00bfC\u00f3mo era la profesi\u00f3n en aquel momento? Cuando empec\u00e9 no me gustaba mucho. Era tan burocr\u00e1tic a como ahora, pero sin ordenado res. El paciente era un clien- te, se le daban los medicamentos y no te preocupa bas d e nada m\u00e1s. Me pasaba el d\u00eda sellando recetas y como no ten\u00eda personal hac\u00eda de chica para todo. \u00bfCu\u00e1l ha sido tu evoluci\u00f3n profesional? Me especialic\u00e9 en homeopat\u00eda por la Universidad de Valla-dolid y los cursos del CDH. Aqu\u00ed aprend\u00ed que m\u00e1s importan- te que la enfermedad es el enfermo y esto cambi\u00f3 mi fo rma de actuar. Fue la base para hacer el curso de atenci\u00f3n fa rma- c\u00e9utica de la Universidad de Valencia. Tambi\u00e9n hice el curso de educador en diabetes y un curso de pr\u00f3tesis mamarias. Ytras toda esta trayectoria, \u00bfqu\u00e9 nos puedes explicar de tu actividad actual? He pretendido dar en la oficina de farmacia un trato personali-zado y competir con los compa\u00f1eros por hacer cosas dife ren- tes y as\u00ed poder aumentar mi clientela. En la actualidad estoy desconcertada, se vive la profesi\u00f3n con angustia, aunque a m\u00ed me encanta mi trabajo y no s\u00e9 hacer otra cosa, pero una fa rma- cia como la m\u00eda es muy dif\u00edcil de mantener. Te falla la coopera-tiva y est\u00e1s a la deriva entre los almacenes y las compras direc- tas a laboratorios para paliar las faltas producidas por las exportaciones paralelas. El camino que yo he elegido (la aten-ci\u00f3n farmac\u00e9utica) da muchas satisfacciones, muchos quebra-deros de cabeza y poco dinero, pero tengo que vivir y creo que despu\u00e9s de treinta y tres a\u00f1os de profesi\u00f3n no es mucho pedi r una jubilaci\u00f3n digna. D\u00eda a d\u00eda veo c\u00f3mo mi farmacia pierd e poder adquisitivo y es una sensaci\u00f3n agridulce; dulce por el deber cumplido y agria por todo lo dem\u00e1s. \u00bfC\u00f3mo piensas que ser\u00e1 la profesi\u00f3n en el futuro? Creo que desaparecer\u00e1 la farmacia peque\u00f1a de barrio y habr\u00e1 macrofa rmacias con farmac\u00e9uticos especializados (en an\u00e1lisis, \u00c1urea Roa Marco. Farmac\u00e9utica comunitaria de Madrid \u00abUniversitario se es toda la vida y hay que estar al d\u00eda\u00bb En la actualidad se vive la profesi\u00f3n con angustia, aunque a m\u00ed me encanta mi trabajo\u00bb\u00abImpresiones de un farmac\u00e9uticoFarmacia Comunitaria 30 |e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 ortopedia, homeopat\u00eda...). Mi sobrina Mar\u00eda empieza Farma- cia este a\u00f1o, y quiere estudiarla a toda costa. No he podido disuadirla, como mi t\u00edo Antonio (tambi\u00e9n farmac\u00e9utico) inten-t\u00f3 conmigo, porque yo no concibo otra cosa que ser farma-c\u00e9utica. Estoy segura de que lo conseguir\u00e1, y deseo con todo mi coraz\u00f3n que la profesi\u00f3n encuentre su camino y que la ejerza con la misma satisfacci\u00f3n con que la he ejercido yo. \u00bfY c\u00f3mo te gustar\u00eda que fuese esta Farmacia? M\u00e1s justa. El acceso a la profesi\u00f3n en la oficina de farmacia, que es lo que yo conozco, en la mayor\u00eda de los casos, s\u00f3lo es posible con dinero, y esto se va a romper por alg\u00fan lado. Si t\u00fa fueras el presidente del Colegio, \u00bfqu\u00e9 har\u00edas? Morirme de miedo. No se me pasa por la imaginaci\u00f3n, pero s\u00ed le invitar\u00eda a mi farmacia para que pasara unos d\u00edas tras el mostrador. Abrir\u00eda la puerta a los j\u00f3venes, nuestro futuro; he tenido grandes alumnos que ahora trabajan de inform\u00e1tico soen la parafarmacia de El Corte Ingl\u00e9s .Ya quisiera yo haber estado tan preparada como ellos cuando termin\u00e9. Apostemos m\u00e1s alto \u00bfy si fueras director general de Far- macia de tu Comunidad?Prefie ro no serlo. No es un puesto f\u00e1cil, le deseo suerte. \u00bfC\u00f3mo te gustar\u00eda que fuese la retribuci\u00f3n profesional? Me gustar\u00eda que fuera por acto profesional y que el mar gen se lo comieran a medias las multinacionales y COFARES ,as\u00ed como los dem\u00e1s almacenes y distribuidoras. \u00bfCu\u00e1l crees que deber\u00eda ser el lugar de la parafarmacia en las farmacias?Creo que es necesaria, hay que saberla trabajar y comprar porque, como est\u00e1n las cosas, del medicamento no se vive, pero el local de mi farmacia es peque\u00f1o. \u00bfCrees necesaria una sociedad cient\u00edfica para los fa rma- c\u00e9uticos comunitarios?, \u00bfqu\u00e9 le pedir\u00edas a su presidente? S\u00ed, me parece important\u00edsimo. No tenemos que olvidar que somos universitarios, que es una carrera cient\u00edfica y que no basta con sacar el t\u00edtulo. Universitario se es para toda la vid a yhay que estar al d\u00eda. Nuestra profesi\u00f3n es muy cambiant e. Mi padre nos dec\u00eda que si a los cinco a\u00f1os de terminar la carrera hab\u00edamos dejado de estudiar, tir\u00e1ramos el t\u00edtulo, porque ya no serv\u00eda para nada. Le dir\u00eda que no se quedara en el despacho, que bajara a los ruedos. Queremos saber, como dec\u00eda San Agust\u00edn: \u00abqui\u00e9nes somos, de d\u00f3nde veni-mos y a d\u00f3nde vamos\u00bb. /H17039 Me gustar\u00eda que la retribuci\u00f3n fuera por acto profesional\u00bb\u00ab Diversas im\u00e1genes de la oficina de farmacia de \u00c1urea Roa, junto con su equipo de farmac\u00e9uticasVol. 1 n\u00ba 3, 2006 | e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | 31Farmacia Comunitaria Vivencias de una noche de guardia \u00ab\u00c9rase una vez un farmac\u00e9utico muy malo, mal\u00edsimo, con cue rnos, rabo y tridente que llevaba a la espal- da permanentemente, jam\u00e1s lo soltaba, un eno r- me saco en el que -era todo su af\u00e1n- met\u00eda y met\u00eda las enorme s cantidades de dinero que ganaba en su farmacia. Una noche que estaba de guardia vino un joven matrimo- nio con un ni\u00f1o en brazos. Acababan de salir de urgencias de un hospital cercano y tra\u00edan un informe en el que el m\u00e9dico le hab\u00eda prescrito -al ni\u00f1o- un psicotropo para las convulsio- nes. El malvado farmac\u00e9utico en su af\u00e1n de vender lo m\u00e1xi- mo posible, aunque los pap\u00e1s carec\u00edan de la receta, no dud\u00f3 en darles el medicamento, que, por otra parte, consigui\u00f3 que el ni\u00f1o no volviera a presentar m\u00e1s episodios convulsivos. Pero la alegr\u00eda del boticario por su venta dur\u00f3 poco: a los escasos d\u00edas se present\u00f3 un inspector en su farmacia quien, tras mirar aqu\u00ed y all\u00e1 y preguntar a diestro y siniestro, pudo comproba rque la receta de aquel psicotropo no exist\u00eda. Ni m\u00e1s ni menos que el sistema hizo con el boticario lo que m\u00e1s le dol\u00eda: meter la mano en su saco; iba a por los 90.000 euros de la multa: una infracci\u00f3n grave en grado m\u00e1ximo porque \u00a1hab\u00eda vendido un medicamento sin receta! M\u00e1s \u00a1oh, sorpresa! El enorme saco, fruto de la avaricia de tantos y tantos a\u00f1os de tr\u00e1fico de medicamentos, no llegaba a con-tener, ni de lejos, esa cantidad. Apel\u00f3 a la justicia. Y el juez dict\u00f3 sentencia: \u00a1C\u00f3mo un farmac\u00e9utico, por mucho que haya estudiado, por mucho que sepa de medicamentos, de pacientes, de informes de urgen-cias.... hab\u00eda osado dar un medicamento sin receta! Y la justi-cia cay\u00f3 implacable sobre nuestro tendero de medicinas. Aduras penas pudo continuar con su farmacia, pero deber\u00eda extremar el cuidado pues no le pod\u00eda volver a pasar que le vaciaran el saco; bueno, m\u00e1s que vaciar, le hab\u00edan hecho un roto en el fondo que tard\u00f3 mucho, mucho tiempo en tapar a base de billetes. Y cada vez menos billetes por-que ahora se hab\u00eda hecho bueno y s\u00f3lo dispensaba medica-mentos con receta. Y adem\u00e1s le hab\u00edan bajado los precios , los m\u00e1rgenes...Yle volvi\u00f3 a tocar guardia. Yeran otros los padres y era otro el ni\u00f1o y otra la noche, pe ro el medicamento era el mismo y el informe de urgencias id\u00e9ntico. Los cuernos, transformados en peque\u00f1as antenas parab\u00f3licas, capta ron todas las alarmas, todas las leyes nacionales, auton\u00f3mi- cas, locales; por su cereb ro pasa ron antiguos sucesos y, como primer punto, el proceso mental hizo salir por su aut\u00f3mata boca: \u00abla receta, por favor\u00bb \u00bfLa receta? -pregunta ron como respues ta los padres-. No tenemos receta, pero en el informe viene el medicamento, y el nombre del m\u00e9dico, y su firma y su n\u00ba de colegiado, y el diagn\u00f3stico, y el nombre del ni\u00f1o... -S\u00ed pero \u00bfno tienen LA RECETA? El boticario, seguro de s\u00ed mismo, contento porque hab\u00eda llegado a tal grado de profesionalidad que ya no le importab a el dinero sino, m\u00e1s que nada, cumplir la norma, les dijo -sol\u00edci- to y lleno de raz\u00f3n- a los afligidos padres que lo que ten\u00edan que hacer era esperar a la ma\u00f1ana siguiente, pedir cita a su m\u00e9dico de familia o pediatra y, cuando les recibiera en consul- ta, si lo ten\u00eda a bien, le extender\u00eda la correspondiente recet a con la cual \u00e9l estar\u00eda encantado de darles el medicamento. No hubo lugar para tanto: el ni\u00f1o al llegar a casa volvi\u00f3 a entrar en convulsiones -qu\u00e9 malito se puso el pobrecito por culpa del idiota del boticario, dec\u00eda su madre- y otra vez al hospital... Como no pod\u00eda ser de otra manera los padres denuncia- ron al farmac\u00e9utico- robot por su forma de procede r. Y otra vez se vio delante del juez -podr\u00eda ser el mismo- explic\u00e1n-dole con pelos, se\u00f1ales, razones y motivos el porqu\u00e9 de su actuaci\u00f3n, mentando de memoria leyes, decretos... con la absoluta seguridad de que no s\u00f3lo iba a salir indemne del trance, sino que ser\u00eda felicitado por Su Se\u00f1or\u00eda. Todo le daba vueltas, la tierra se abr\u00eda bajo sus pies, cuan- do escuch\u00f3 la sentencia: -\u00bfC\u00f3mo es posible, dec\u00eda el juez, que un sanitario que est\u00e1 para poner a disposici\u00f3n del enfermo el medicament o que necesita y le ha prescrito el m\u00e9dico, y para poner al enfermo en la mejor disposici\u00f3n de recibir el medicamento , se haya negado a hacerlo en aras de no s\u00e9 qu\u00e9 leyes, olvi-dando lo m\u00e1s primario que es, adem\u00e1s de actuar como boticario, auxiliar a un ser humano, poniendo, como se vio, en serio peligro la vida de un ni\u00f1o? La justicia volvi\u00f3 a recaer con todo su peso sobre nuestro veja- do, deteriorado, desilusionado, arruinado, confundido... colega\u00bb ...y color\u00edn colorado, el mejor modelo de fa rmacia. /H17039El boticario, la guardia yelinforme \u00a1C\u00f3mo un farmac\u00e9utico hab\u00eda osado dar un medicamento sin receta! \u00bb\u00abPedro Guti\u00e9rrez R\u00edos Farmac\u00e9utico comunitario. Madrid pgutierrez@cnoo.es Farmacia Comunitaria 32 |e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 Vivencias de una noche de guardia S\u00e1bado, 20 de noviembre de 1999Francisco Plana Mendo Farmac\u00e9utico comunitario. Barcelon a plana.mendo@cofb.net Despu\u00e9s de tres a\u00f1os en que decidimos mi esposa y yo apuntarnos al servicio de guardias nocturna s (una cada 15 d\u00edas) de la ciudad de Barcelona, por razones que no vienen al caso tomamos la decisi\u00f3n de vol-ver a la comodidad de hacer solamente las que se nos mar-caban \u00abpor necesidad del servicio\u00bb. Pienso que la actividad nocturna de nuestros establecimientos, en general, no est\u00e1 suficientemente valorada por la sociedad, ya sea realizada por titulares de los mismos o por cuenta ajena; por lo que estas l\u00edneas van dedicadas a todos ellos, est\u00e9n en zonas comerciales, rurales o barrios -c\u00e9ntricos o apartados- de nuestras ciudades. Estad\u00edsticamente se podr\u00eda llegar a determinar que los servicios prestados las madrugadas del s\u00e1bado al domingo son los que dan m\u00e1s de s\u00ed, es decir, cuando m\u00e1s casos \u00absin- gulares\u00bb se producen. Este mismo d\u00eda una persona que nos muestra un papel del juzgado en el que se indica que acaba de salir en libertad condicional, nos pide unas pastillas para dormi r(no precisamente valerianas) con la promesa de que al d\u00eda siguiente nos traer\u00eda la receta. El trabajo es nuestro para convencerle de que el mejor camino para solucionarle el problema es ir a urgencias de un hospital, pero para \u00e9l \u00e9sto ya era una urgencia y nosotros podr\u00edamos solucion\u00e1rse-la sin necesidad de tr\u00e1mites \u00ababsurdos\u00bb. Huelga decir que a estas alturas de la jornada sin soluci\u00f3n de continuidad una discusi\u00f3n de este tipo acaba con las pocas fuerzas que a uno le quedan \u00a1y suerte que al d\u00eda siguiente era domingo y no se ten\u00eda que continuar al pie del ca\u00f1\u00f3n! como hubiera pasado el resto de d\u00edas de la semana. Al poco rato, sin tiempo de poder cerrar m\u00ednimamente los ojos, una pareja joven acaba de tener un problema que se debe solucionar en un plazo de 72 horas y nos esgrime el mismo argumento; \u00a1en fin! A las 6 de la madrugada, tras atender a un se\u00f1or que volv\u00eda de su puesto de trabajo y que le apetec\u00edan unos caramelos, nota s que un airecillo mucho m\u00e1s fr\u00edo de lo normal a esas horas y para esa \u00e9poca del a\u00f1o entra por la ventana de la puert a met\u00e1lica, en principio no le das m\u00e1s importancia al hecho , pero luego cuando miras el term\u00f3met ro exterior, ves que la temperatura que marca es de 0\u00ba C (en Barcelona Ciudad no es habitual), ves unas gotas de aguanieve caer del cielo y piensas: \u00abvoy a cerrar herm\u00e9ticamente todo\u00bb, pasan los minutos en nuestra guarida, vuelve a sonar el timb re, sales al umbral de la puerta met\u00e1lica y, casi antes de fijarteenla nueva persona a la que atender, ves un manto blanco de \u00a1nieve! que cubre la calle. \u00a1Hombre! Son las 7 horas y poco s minutos de la ma\u00f1ana y piensas en la diferencia en el fina l entre tu \u00faltima noche de servicio y la de tu padre, anterior titular de la farmacia, el cual fue en su tiempo p rotagonista involuntario -eso s\u00ed- de un famoso programa radiof\u00f3nic o noctu rno por negarse a vender un chupete a un ene rg\u00fame- no que -sin desmerecer el estado de nerviosismo que pudiera llevar encima- quiso que se le atendiera despu\u00e9s de apreta rel pulsador del timbre ininterrumidamente durant e un minuto. /H17039 La actividad nocturna de nuestros establecimientos, en general, no est\u00e1 suficientemente valorada por la sociedad \u00bb\u00abVol. 1 n\u00ba 3, 2006 | e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | 33Farmacia Comunitaria El farmac\u00e9utico, personaje literario Jorge Amado naci\u00f3 en Itabuna, en el estado brasile\u00f1o de Bah\u00eda, en 1912. Interesado por la literatura desde la adoles-cencia, a los 18 a\u00f1os comenz\u00f3 a escribir su primera novela: Pa\u00eds del carnaval ,publicada en 1932. En su vasta producci\u00f3 n narrativa, considerada una de las m\u00e1s exitosas de las letras brasile\u00f1as del siglo XX, destacan las novelas Cacao, Capita- nes de arena, Tierras del sinf\u00edn, Gabriela, clavo y canela, Los viejos marineros, La muerte y la muerte de Quincas Berro D`agua, Tienda de los milagros, Te reza Batista cansada de guerra, Tieta de Agreste, entre otras. Algunas de ellas fue- ron llevadas al cine como \u00ab Do\u00f1a Flor...\u00bb, que se estren\u00f3 en R\u00edo en 1976. Su prosa muestra elementos humor\u00edsticos, er\u00f3ticos ,m\u00e1gi- cos y siempre presenta la cr\u00edtica y la denuncia social. En 1961 fue elegido miembro de la Academia Brasile\u00f1a de las Letras.\u00abDo\u00f1a Flor y sus dos maridos\u00bb, de Jorge Amado Do\u00f1a Flor y sus dos maridos (1966) de Jorge Amado, Itabuna, Brasil (1912-2001). Personaje elegido: el farmac\u00e9utico Dr .Teodo ro Madu reira.Ana Va rela crepusculos@gmx.net El farmac\u00e9utico no ha sido en la historia s\u00f3lo un agente de salud cuya profesionalidad est\u00e1 ampliamente reconocida por los usuarios. En distintas \u00e9pocas ha sido tambi\u00e9n el confidente, el que impuso cambios, el educado r, el que nucle\u00f3 a la sociedad, el que se expuso, el que sacrific\u00f3 horas de sue\u00f1o, el que particip\u00f3 ,elque acompa\u00f1\u00f3, yaveces ,el que se inmol\u00f3. Una figura tan significativa dentro de la sociedad no ha podido estar ausente en la literatura y as\u00ed lo vemos aparecer desde la antig\u00fcedad como protagonista ocomo personaje secundario en innumerables obras de ficci\u00f3n literaria. En esta secci\u00f3n recorreremos las p\u00e1ginas de diferentes autores de diversas \u00e9pocas para encontrar al \u00abpersonaje farmac\u00e9utico\u00bb.Farmacia Comunitaria 34 |e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 El farmac\u00e9utico, personaje literario La novela que nos ocupa relata la historia de Flor\u00edpedes Paiva Guimaraes, Do\u00f1a Flor, una bella y honesta mujer casa-da con un simp\u00e1tico juerguista al que ama apasionadamen- te. El marido, Vadinho 1,muere durante un carnaval por los excesos cometidos en los largos d\u00edas festivos. Se suceden los primeros tiempos duros de la viudez, mientras el lector se va enterando de las andanzas del p\u00edca- roVadinho. La viuda contin\u00faa con su escuela de cocina cuyas recetas se intercalan arom\u00e1ticamente con las acciones de los m\u00faltiples y pintorescos personajes que el autor nos retrata, pint\u00e1ndolos h\u00e1bilmente en el marco exuberante de Bah\u00eda. Poco a poco la sensualidad de Do\u00f1a Flor se abre paso entre las nieblas del luto y tal vez sin ella saberlo est\u00e1 expectante ante la llegada de otro hombre. Una adivina le augura un \u00abse\u00f1or moreno, de mediana edad, alto, robusto, distinguido, un soberbio cuarent\u00f3n de modales serios y afables...\u00bb. Los candidatos son varios, pero pronto se perfila por encima de todos Teodo ro Madu reira, el farmac\u00e9utico de la calle Cabe\u00e7a, quien tiene colgado en la farmacia un d\u00edstico con: \u00abUn lugar para cada cosa y cada cosa en su lugar\u00bb. En el cap\u00edtulo III, leemos:\u00abRecurri\u00f3 [Do\u00f1a Flor] a las p\u00edldoras sopor\u00edferas, que pro- met\u00edan hacerla dormir toda la noche. En la Droguer\u00eda Cien-t\u00edfica, en la esquina de Cabe\u00e7a, consult\u00f3 al farmac\u00e9utico, el doctor Teodo ro Madu reira. El doctor Teodo ro, aunque era s\u00f3lo farmac\u00e9utico, pod\u00eda dar m\u00e1s de una lecci\u00f3n, seg\u00fan dec\u00eda do\u00f1a Amelia con la aprobaci\u00f3n general, a muchos m\u00e9dicos. Competente en su profesi\u00f3n, nadie mejor que \u00e9l para achaques corrientes, sus recetas daban siempre en el blanco, eran garant\u00eda de curaci\u00f3n.\u00bfInsomnio, nerviosidad, sue\u00f1o agitado? Seguro que se deb\u00eda a un exceso de preocupaciones: nada grave; diagn os- tic\u00f3 el amable boticario, aconsej\u00e1ndole que tomase cierta s grageas, inmejorables para combatir los efectos de la fatiga ; hac\u00edan descansar el cereb ro, equilibraban los nervios y pro- porcionaban un dormir tranquilo. Do\u00f1a Flor pod\u00eda tomarla s sin temor: no le iban a hacer mal, no conten\u00edan estupefa- cientes ni excitantes como algunas drogas caras y mode r- nas, muy de moda. \"Peligros\u00edsimas, se\u00f1ora m\u00eda, tanto como la morfina y la coca\u00edna, si no m\u00e1s\". Era una enciclopedia el farmac\u00e9utico y atento, un tanto ceremonioso, con mucha s zalamer\u00edas al despedirse. Sobre todo, que no se olvida se do\u00f1a Flor de comunicarle el resultado.\u00bb (p\u00e1g. 232) 2 El lector ser\u00e1 testigo de aqu\u00ed en adelante del nuevo romance con un hombre de personali- dad opuesta a la del amado Vadinho, y se llegar\u00e1 as\u00ed al cap\u00edtulo IV que el autor titula : \u00abDe la vida de do\u00f1a Flor, en orden y en paz, sin sobresaltos ni disgustos, con su segundo y buen mari- do, en el mundo de la farmacolog\u00eda y de la m\u00fasica de aficio- nados, brillando en los salones mientras el coro de los vecinos proclamaba su felicidad\u00bb. Luego vendr\u00e1 el verdade ro y enigm\u00e1tico tema de la novela, envuelto en la magia de la atm\u00f3sfera bahiana. Aqu\u00ed dejamos al lector que se sumerja s\u00f3lo en las calleci- tas de Bah\u00eda, que huela el aceite de coco y escuche los rit-mos de reminiscencias africanas o el fagot cl\u00e1sico de don Teodo ro el farmac\u00e9utico. La novela es atrapante, sensual , colorida. Jorge Amado vuelve a tomar a la mujer como s\u00edm- bolo de la m\u00e1s generosa humanidad y como ejemplo de vitalidad. Nos obliga a p resencia rla lucha eterna de la mate- ria sobre el esp\u00edritu y con su indeclinable gracia nos hace so\u00f1ar con la dualidad del amor. 1De vadiar, yogar .Alusi\u00f3n a la haraganer\u00eda el vicio, el juego y la actividad er\u00f3tica del personaje. 2Amado, Jorge, Do\u00f1a Flor y sus dos maridos, Narrativa actual, Barcelona 1993. Novedades SEFaC Actividades de los grupos Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 | e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | 35FACOR Trabajando juntos Este pasado trimestre ha sido de relativa poca actividad en Facor, con la ausencia de cursos y charlas formativas para socios. Hemos estado trabajando y mucho, en la organizaci\u00f3n de nuestra I Jornada de Facor, que bajo el t\u00edtulo de \u00abTrabajand o Juntos\u00bb, se celebr\u00f3 el s\u00e1bado 21 de octu-bre en el Hospital Cl\u00ednico de Madrid. Con tres mesas redondas en las que participaron farmac\u00e9uticos y m\u00e9dicos, y tratando temas como tabaquismo, cali-dad o geriatr\u00eda queremos demostrar que el trabajo en colaboraci\u00f3n con otros profesionales sanitarios es posible y sobre todo, muy beneficioso para los pacientes, que es lo que todos preten-demos en \u00faltima instancia. Contamos con rep resentantes de la administraci\u00f3n central y auton\u00f3mica, de la universidad, colegio de Madrid, etc. La jornada fue gratuita y est\u00e1 pendiente de acredita- ci\u00f3n por la Agencia La\u00edn Entralgo, y se termin\u00f3 con una cena de gala y con la entrega de premios que por primera vez otorga Faco r. Por otro lado, se realiz\u00f3 la Junta Gene- ral Ordinaria en el mes de junio, con la aprobaci\u00f3n de presupuestos y de todas las actividades desarrolladas y proyecto s de la junta directiva actual, en su primer a\u00f1o de trabajo al frente de la sociedad. El \u00fanico acto formativo que hemos lleva- doacabo ha sido en la Facultad de Farma- cia de la Universidad Complutense de Madrid, donde Facor ha organiza do u n curso de tabaquismo para alumnos ,en colaboraci\u00f3n con el laboratorio Pfizer y la propia facultad, que le dot\u00f3 con un cr\u00e9dit o de libre configuraci\u00f3n. El curso, impartid o por nuestra compa\u00f1era y gran experta en tabaquismo, Ana Quintas, fue un \u00e9xito de asistencia y ya se piensa en repetirlo este curso acad\u00e9mico que empieza ahora. Mar\u00eda Jes\u00fas Rodr\u00edguez ASTURIAS Visita al Jard\u00edn Bot\u00e1nico de Gij\u00f3n Elpasado mes de mayo, Aula J+ realiz \u00f3 una visita guiada por el Jard\u00edn Bot\u00e1nico Atl\u00e1ntico de Gij\u00f3n a la que acudiero n 20 farmac\u00e9uticos, a pesar de que el clima no acompa\u00f1aba demasiado. Se recorrie- ron las 16 hect\u00e1reas de las que consta el recinto, que fue inaugurado el 25 de abril de 2003. En \u00e9l se pueden contemplar m\u00e1s de 30.000 plantas de 2.000 especies diferentes. El conjunto se encuentra repartido en cuatro zonas, seg\u00fan su vegetaci\u00f3n. Nuestra visita comenz\u00f3 en el \u00abJard\u00ed n de la Isla\u00bb, en el que se rec rea la \u00e9poca rom\u00e1ntica de finales del siglo XIX y da cabida a numerosas plantas ornamen-tales, \u00e1rboles majestuosos como los cedros, una gran colecci\u00f3n de came- lias, bons\u00e1is y arbustos y plantas acu\u00e1-ticas ornamentales, adem\u00e1s de estan- ques y fuentes que nos hicieron ret ro-ceder en el tiempo durante nuest ro paseo. Acontinuaci\u00f3n nos adentramos en el \u00abItinerario Atl\u00e1ntico\u00bb, uno de los rinco- Intensa actividad formativa Una imagen de esta visitaNovedades SEFaC Actividades de los grupos 36 |e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 nes m\u00e1s extensos de este parque y donde est\u00e1n simuladas ambas orillas del oc\u00e9ano. Incluye el bioclima mediterr\u00e1- neo, el tropical caribe\u00f1o, los templados yboreales de Am\u00e9rica y Europa, rep re- sentado este \u00faltimo por la Carbayera de Tragam\u00f3n (Monumento Natural del Prin-cipado). En la \u00abFactor\u00eda Vegetal\u00bb observamos las plantas como seres \u00fatiles, c\u00f3mo, d\u00f3nde y para qu\u00e9 las usamos; es decir, plantas medicinales, arom\u00e1ticas, espe-cias y aquellas que se emplean tanto por sus propiedades curtientes como artesanales. Nos encontramos los huer-tos y \u00e1rboles frutales del Viejo Mundo (manzanos o c\u00edtricos) y del Nuevo Mundo (aguacates o chirimoyas).Finalmente, el \u00abEntorno Cant\u00e1brico\u00bb nos devolvi\u00f3 a nuestra tierra, pudiendo admirar prados, robledales, encinares, hayedos... incluso plantas amenazadas. Alolargo de toda esta visita nos fue- ron recordando viejos conocimientos bot\u00e1nicos que en alg\u00fan momento cre\u00ed-mos olvidados, todo ello envuelto en una historia que nos trasladaba de un lado a otro del mundo, viajando incluso alolargo de diferentes \u00e9pocas. Cami- nando por aquel vergel, llegamos a la \u00abQuintana de Rionda\u00bb, donde pudimos observar la casona asturiana en la que adem\u00e1s de la casa, estaba la cuadra, el molino y el llagar (donde se elabora la sidra). Aqu\u00ed se albergan varias exposi-ciones, como \u00abLos B\u00e1sicos\u00bb: alimentos que constituyen la base alimenticia en la dieta de uno y otro lado del oc\u00e9ano o \u00abLa domesticaci\u00f3n de las plantas\u00bb, en la que vemos los primeros pasos de la agricultura y la evoluci\u00f3n de las t\u00e9cnicas para seleccionar y mejorar las especies cultivadas. Cuando terminaba nuestra ruta, nos sorprendieron cuat ro torres acristaladas , que no eran sino una rep resentaci\u00f3n de cada uno de los entornos que hab\u00edamo s visitado. Ya para despedi rnos, algu nas personas quisieron llevarse alguna plan-tas de una tienda o un buen libr ode bot\u00e1nica. Ve rdaderamente fue una boni- ta manera de terminar el curso este a\u00f1o. Carmen Pascual Fueyo LIFARA Respuesta a una necesidad La Sociedad Aragonesa de Farmac\u00e9uti- cos Comunitarios (Lifara) naci\u00f3 como una consecuencia inevitable deun curso- master de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica (eran los comienzos de lo que ser\u00eda el Seguimiento del Tratamiento Farmaco- l\u00f3gico). Tuvimos la necesidad de hacer algo, de contribuir al cambio de modelo profe- sional que mira al paciente, as\u00ed que deci- dimos asociarnos y comenzar a caminar como grupo pionero en Arag\u00f3n. Nos pareci\u00f3 importante comenzar por la formaci\u00f3n del farmac\u00e9utico, intentan-do que nuestra labor diaria estuviera respaldada por algo m\u00e1s que la costum-bre. T odo ello deriv\u00f3 en la formaci\u00f3n de varios grupos de trabajo que elaboraron protocolos y monograf\u00edas de s\u00edndromes menores. Mientras tanto, se iban definiendo los conceptos de \u00abSeguimiento del Trata-miento Farmacol\u00f3gico\u00bb y diferenciando de \u00abAtenci\u00f3n Farmac\u00e9utica\u00bb, se suce-dieron los consensos de Granada y la Sociedad Aragonesa de Farmacia Comunitaria se adapt\u00f3 a los cambios potenciando el Proyecto Dader entre sus asociados. Desde el a\u00f1o 2002 venimos realizand o cursos monogr\u00e1ficos de\u00abActualizaci\u00f3n en Farmacoterapia para la prestaci\u00f3n de Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica\u00bb, cuya principal caracter\u00edstica es que se orientan a Far-mac\u00e9uticos Comunitarios y est\u00e1n impar- tidos por Farmac\u00e9uticos Comunitarios. Se organizan en jornadas de un d\u00eda ente-rode duraci\u00f3n en los que se comienz a con un reco rdato rio de la fisiopatolog\u00eda , para despu\u00e9s abordar con m\u00e1s intensi-dad la farmacolog\u00eda y el tratamiento de la enfermedad. Por \u00faltimo, se presentan casos de seguimiento que el ponente recoge de su experiencia profesional . Tambi\u00e9n hemos impartido dos cursos sobre \u00abInt roducci\u00f3n a la investigaci\u00f3n\u00bb y\u00abPrincipios de Atenci\u00f3n Fa rmac\u00e9utica\u00bb. Como clausura de uno de ellos conta-mos con la lecci\u00f3n magistral y posterior coloquio con Jos\u00e9 Mart\u00ednez Olmos, secreta rio general de Sanidad. Cada a\u00f1o vemos como la asistencia a los cursos se incrementa y crece el inte- r\u00e9s de los farmac\u00e9uticos por su for ma- ci\u00f3n, siendo este a\u00f1o el n\u00famero de participantes cercano a los 70. Desde aqu\u00ed queremos agradecer la presencia defarmac\u00e9uticos de otras comunidades en nuestros cursos y actividades, as\u00ed como a nuestra cooperativa far mac\u00e9uti- ca ARAGOFAR la amabilidad a la hora decontar con sus instalaciones y perso- nal para la celebraci\u00f3n de los cursos. Los cursos de Lifara crecen en asistenciaNovedades SEFaC Actividades de los grupos Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 | e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | 37SEFaC Intensa actividad Desde sus inicios, la SEFaC plante\u00f3 como uno de sus objetivos irrenuncia-bles el trabajo multidisciplinar con otras sociedades cient\u00edficas de car\u00e1cter sani-tario. En esta l\u00ednea de actuaci\u00f3n cabe destacar varios trabajos en los que nuestra sociedad cient\u00edfica ha participa-do o est\u00e1 participando en la actualidad, yque me gustar\u00eda contaros en primera persona por mi participaci\u00f3n directa en ellos, desde la confianza que me da escribir en nuestra revista, que es la de todos los socios de SEFaC. Prog rama Cardioalert Recientemente, SEFaC ha participado la preven- ci\u00f3n del riesgo cardiovascula r, organiza- da por la Fundaci\u00f3n Bayer, con la colabo-raci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medi- cina Familiar y Comunitaria (semFYC), de laFundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n y de laSociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda. El objetivo de esta iniciativa ha sido el de propo rciona rinformaci\u00f3n a la pobla- ci\u00f3n sobre salud cardiovascula r, pre- venci\u00f3n del riesgo y promoci\u00f3n de h\u00e1bitos saludables, as\u00ed como la realiza-ci\u00f3n a quien lo desease de diversas pruebas para la detecci\u00f3n de factores de riesgo cardiovascula r. Para ello, una unidad m\u00f3vil de grandes dimensiones atendida por sanitarios, denominada Cardiob\u00fas, ha recorrido 23 ciudades espa\u00f1olas durante los a\u00f1os 2004 y 2005, ha atendido a 10.578 personas y se han realizado en ella 80.000 pruebas de detecci\u00f3n de factores de riesgo cardio- vascular a todos aquellos ciudadanos que voluntariamente se han acercado a dicha unidad m\u00f3vil. La SEFaC, como sociedad colabora- dora en el programa Cardioalert, ha recibido, entre otros, el \u00abPremio 2005 a lamejor iniciativa de servicio al pacien- te\u00bb convocado por la Fundaci\u00f3n Far-maindustria, as\u00ed como uno de los \u00abPre-mios Correo Farmac\u00e9utico a las mejores iniciativas sanitarias del a\u00f1o\u00bb.Documento de consenso sobre la utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en atenci\u00f3n primaria Por iniciativa de SEFaC y de semFYC, se inici\u00f3 hace cuatro a\u00f1os un proyecto de colaboraci\u00f3n para tratar de lograr una mejor utilizaci\u00f3n de los antibi\u00f3ticos en atenci\u00f3n primaria, al que posteriormen-te se sumar\u00edan la Red Espa\u00f1ola de Aten-ci\u00f3n Primaria (REAP), la Sociedad Espa- \u00f1ola de Farmacolog\u00eda Cl\u00ednica (SEFC) y la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda de Atenci\u00f3n Primaria (AEPap). Las elevadas cifras de resistencias bac- terianas en nuestro pa\u00eds, la realidad de un mal uso de los antibi\u00f3ticos por parte de la poblaci\u00f3n que se concretan en altos nive-les de incumplimiento y de automedica-ci\u00f3n, as\u00ed como el reconocimiento por parte de las sociedades cient\u00edficas de que tanto la prescripci\u00f3n m\u00e9dica como la dis- pensaci\u00f3n farmac\u00e9utica son susceptibles de mejora, han llevado a dichas socieda- des cient\u00edficas a la elaboraci\u00f3n de un documento de consenso. Dicho documento pretende llevar a la reflexi\u00f3n tanto a m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria como a farmac\u00e9uticos, sobre la necesidad de una actitud profesiona l rigurosa ante la utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en atenci\u00f3n primaria en base a la infor-maci\u00f3n cient\u00edfica de la que disponemos. Adem\u00e1s, el Documento de Consenso se dirige a la Administraci\u00f3n Sanitaria, para que aporte soluci\u00f3n a todas aque- llas cuestiones relacionadas con la pres- cripci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos que, m\u00e1s all\u00e1 de la voluntad de actua-ci\u00f3n correcta por parte de los sanitarios, suponen una dificultad a\u00f1adida a la con-secuci\u00f3n de la utilizaci\u00f3n adecuada de los antibi\u00f3ticos en nuestro pa\u00eds. El Documento de Consenso tambi\u00e9n ha sido merecedor de uno de los \u00abPre- mios Correo Farmac\u00e9utico a las mejore s iniciativas del a\u00f1o\u00bb. Los rep resentantes de las diferentes sociedades cient\u00edficas participantes hemos sido convocados recientemente por el Ministerio de Sani-dad y Consumo para colaborar en l a elaboraci\u00f3n de la campa\u00f1a de poblaci\u00f3n sobre uso adecuado de antibi\u00f3ticos, que se llevar\u00e1 a cabo a lo largo de los meses de octubre, noviembre y diciembre. Esta colaboraci\u00f3n con el Ministerio supone otro paso de continuidad en nuest ro proyecto de mejora de la prescri pci\u00f3n y dispensaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en atenci\u00f3n primaria. En pr\u00f3ximos n\u00fameros de la revista os seguiremos informando sobre el desarrollo de la campa\u00f1a del Ministe- rio en la que, como ver\u00e9is, la farmacia va adesempe\u00f1ar un papel de especial importancia, as\u00ed como de los siguiente s pasos relacionados con nuestro docu-mento de consenso para el que os pedi-mos vuestro apoyo e implicaci\u00f3n p rofe- sional (ver Documento de Consenso). Fundaci\u00f3n Irene Meg\u00edas contra la Meningitis De todas las actuaciones que os estoy contando, \u00e9sta es la que, por razones que en seguida comprende r\u00e9is, m\u00e1s me afecta a nivel personal. En agosto de 2005, una adolescente de diecisiete a\u00f1os llamada Irene Meg\u00edas falleci\u00f3 ante los at\u00f3nitos ojos de sus seres queridos, por una enfermedad cuyos s\u00edntomas iniciales aparentes eran los de un cata-rro, y as\u00ed fueron interpretados por su m\u00e9dico en el centro de salud, que pro- dujo en 12 horas la muerte de Irene cuya salud unos d\u00edas antes era, como correspond\u00eda a su edad, envidiable. La muerte se produjo por meningitis , concretamente por un tipo denominad o \u00absepticemia o sepsis meningoc\u00f3cic a\u00bb, un a forma de enfermedad meningoc\u00f3cica pro-ducida en este caso por la bacteria de l meningococo B, para el cual no dispon e- mos de vacuna en la actualidad. La septi-cemia cursa con gran rapidez, provocan-do la muerte en horas si no se aplica con prontitud el tratamiento adecuado. Ade-m\u00e1s, si el paciente sobrevive tiene muchas posibilidades de sufrir da\u00f1os cerebrale s graves, as\u00ed como amputaciones de los miembros inferiores y superiores. La meningitis afecta sobre todo a ni\u00f1os yaadolescentes, como as\u00ed fue en el caso de Irene, que era prima m\u00eda. Su pad re se encont r\u00f3 con que en Espa\u00f1a no existe ninguna fundaci\u00f3n o asociaci\u00f3n de pacientes relacionada con la enferme-dad, y me pidi\u00f3 que le ayudase como sanitario, como farmac\u00e9utico y como representante de una sociedad cient\u00edfica , en la organizaci\u00f3n del comit\u00e9 cient\u00edfic o de lo que ya es la Fundaci\u00f3n Irene Novedades SEFaC Actividades de los grupos 38 |e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 Meg\u00edas contra la Meningitis, cuyos obje- tivos se centran en la mejora del conoci- miento de la enfermedad, la ayuda a los afectados y el apoyo a la in ves tigaci\u00f3n. En la meningitis, y particularmente en la septicemia, es vital el reconocimiento temprano de los s\u00edntomas y el env\u00edo inmediato al hospital del paciente, por eso pens\u00e9 que en el comit\u00e9 cient\u00edfico deber\u00edan estar rep resentadas las socie- dades cient\u00edficas de los sanitarios de primer nivel, o sea, de m\u00e9dicos de aten-ci\u00f3n primaria, de pediatras de atenci\u00f3n primaria y, claro, de farmac\u00e9uticos, as\u00ed como ser\u00eda imprescindible la presencia de un experto. El comit\u00e9 ha quedado dise\u00f1ado de la siguiente forma:Dr. Juan Casado. Nuestro experto. Su nombre ab re puertas dondequiera que vamos. Jefe de Servicio de la Unidad de Cuidados Intensivos del Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas de Madrid. Dra. Carmen Moliner. M\u00e9dico de fami- lia. Representante de la semFYC. Dr. Juan Ruiz-Canela. Pediatra de atenci\u00f3n primaria. Representante de la AEPap. Alejandro Eguille or. Farmac\u00e9utico . Representante de la SEFaC. Coordi-nador del comit\u00e9 cient\u00edfico. Jorge Meg\u00edas. Padre de Irene. Afecta-do por la enfermedad. Os confieso que no sospechaba que la creaci\u00f3n de esta Fundaci\u00f3n iba a generar tantos apoyos a todos los niveles. El acto oficial de presentaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n se celebr\u00f3 el 18 de octubre a las 12.00 horas, en el Hospital Ni\u00f1o Jes\u00fas de Madrid. Nuestra madrina de honor es la actriz Ana Duato, que se ha mostrado muy interesa-da en colaborar. Otras personas popula- res que nos van a ayudar son Carlos Sain z por el mundo del deporte y Ernest o S\u00e1enz de Buruaga por el mundo de la comunicaci\u00f3n. El acto ha sido declarado de inter\u00e9s sanitario por parte del Ministe- rio y el programa de dicho acto se com-puso de la siguiente manera:Palabras del rep resentante del Minis- terio, Dr. Alfonso Jim\u00e9nez. Director General de Cohesi\u00f3n. Conferencia de informaci\u00f3n sobre la enfermedad. D r. Juan Casado. Palabras de la actriz Ana Duato, como madrina de la Fundaci\u00f3n. Conferencia de Jorge Meg\u00edas. Afecta-do. Presidente de la Fundaci\u00f3n. Conferencia de una rep resentante de la Meningitis Research Foundation brit\u00e1nica. Alejandro Eguilleor CATALU\u00d1A Puesta de largo de la Vocal\u00eda El pasado 3 de octubre tuvo lugar la 1\u00aa Jornada de la Vocal\u00eda de Catalu\u00f1a de la SEFaC sobre Atenci\u00f3n Farmac\u00e9utica; que cont\u00f3 con la esponsorizaci\u00f3n del Club de la Farmacia de Almirall, y a la que asistie- ron m\u00e1s de 100 farmac\u00e9uticos. El acto empez\u00f3 con la presentaci\u00f3n de las Jornadas y de los objetivos marcados. A continuaci\u00f3n, la vicepresidenta de la SEFaC, Neus Caelles, explic\u00f3 a los asistentes \u00bfQu\u00e9 es y que est\u00e1 haciendo nuestra Sociedad?. La primera ponencia fue a cargo de Merc\u00e8 Barau, y vers\u00f3 sobre la metodo-log\u00eda de trabajo y el uso de protocolos para garantizar y desarrollar la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica en la oficina de farmacia; para, posteriormente, Santiago Ricarte efectuar una revisi\u00f3n sobre las herra- mientas de documentaci\u00f3n al alcance del farmac\u00e9utico para su desarrollo. Acabado el acto, se celebr\u00f3 la Asamblea de socios de la SEFaC Catalu\u00f1a, donde se aproba ron los objetivos de la vocal\u00eda: Desarrollar y profundizar en \u00e1reas de formaci\u00f3n espec\u00edficas. Potenciar la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica y la dis- pensaci\u00f3n activa, compatibiliz\u00e1 ndola co n la realidad de trabajo diario en la farmacia. Elaborar y participar en protocolos de actuaci\u00f3n y dispensaci\u00f3n. Fomentar la toma de decisiones profe-sionales en base a evidencias cient\u00edficas.Dise\u00f1ar y poner en marcha proyectos de investigaci\u00f3n. Participar en programas de promoci\u00f3n de la salud. Trabajar en diferentes iniciativas, con otros colectivos del sistema sanitario. Colaborar en diferentes proyectos de la SEFaC a nivel de toda Espa\u00f1a. Despu\u00e9s de las aportaciones de los dife-rentes socios, entre las que destaca las de Benet Fit\u00e9 respecto a los objetivos de la Sociedad, se procedi\u00f3 a votar y aprobar la Junta Directiva de la vocal\u00eda de Catalu\u00f1a, que qued\u00f3 de la siguente manera: Vocal: Jes\u00fas Carlos G\u00f3mez.Secreta rio: Francesc Plana. Tesorera: de Areas Cient\u00edficas: Merc\u00e8 Carbonell, Santiago Ricarte, M\u00aa Paz Morante, Javier Albert. Esta Vocal\u00eda est\u00e1 abierta a cuantos socio s quer\u00e1is participar en el proyecto de la SEFa C enCatalu\u00f1a. En el futuro os iremos infor- mando de cuantas iniciativas pongamos en marcha, y para ello se tendr\u00e1 en cuenta la encuesta rellenada por los asistentes al acto. Si quer\u00e9is poneros en contacto con no sotros, o aportar las iniciativas que consider\u00e9is de inter\u00e9spod\u00e9is dirigiros a: Jes\u00fas Carlos G\u00f3mez (934 555 139) jesuscarlosgm@terra.es. Francesc Plana (932 319 157) plana.mendo@cofb.net Jes\u00fas G\u00f3mez Santiago Ricarte, Neus Caelles, Jes\u00fas G\u00f3mez y Merc\u00e8 BarauNovedades SEFaC Actividades de los grupos Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 | e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | 39GALICIA Protagonista: la atenci\u00f3n farmac\u00e9utica En estas \u00faltimas fechas, el comit\u00e9 orga-nizador del II Congreso de la SEFaC de ACoru\u00f1a ha estado trabajando intensa- mente para ultimar los detalles de esta convocatoria. Por otro lado, se celebr\u00f3 el 4 de octu- bre un curso de \u00abAtenci\u00f3n farmac\u00e9utica en antipsic\u00f3ticos. Indicaci\u00f3n, dispensa-ci\u00f3n y seguimiento farmacoterap\u00e9utico para su aplicaci\u00f3n en la oficina de far-macia\u00bb, con la participaci\u00f3n de Gerardo Fl\u00f3rez Men\u00e9ndez (m\u00e9dico psiquiatra), Nina Villasuso Cores (farmac\u00e9utica comunitaria) y Ernesto Eiroa Castro (far- mac\u00e9utico comunitario). Fue acreditado con 1,9 cr\u00e9ditos por la comisi\u00f3n de for- maci\u00f3n continuada. En diciembre est\u00e1 previsto un curso de: \u00abAtenci\u00f3n fa rmac\u00e9utica en HTA . Indicaci\u00f3n, dispensaci\u00f3n y seguimiento farmacote rap\u00e9utico para su aplicaci\u00f3n en la oficina de farmacia\u00bb, y en el que participar\u00e1n Bel\u00e9n Cobian Rodr\u00edguez, Paula Briones Amor, y Mar\u00eda Luz Gonz\u00e1- lez Montoro, todas ellas farmac\u00e9uticas comunitarias). Est\u00e1 acreditado con 1,8 cr\u00e9ditos por la comisi\u00f3n de formaci\u00f3n continuada. Luis Brizuela ARGENTINA Grupo de Trabajo en farmacia comunitaria El modelo de farmacia comunitaria en Argentina involucra una diversidad de formatos en los que conviven las tradi- cionales \u00abboticas\u00bb, pasando por las farmacias que se dedican casi en exclu-sividad a la dispensaci\u00f3n de medica-mentos gen\u00e9ricos y llegando finalmen-te a las grandes superficies en cuyos expositores se puede conseguir desde una l\u00e1mpara el\u00e9ctrica hasta golosinas (dulces) y EFP . En este contexto de diversos modelos de farmacias que coexisten, los farma-c\u00e9uticos comunitarios que valoran a su profesi\u00f3n pugnan por un lugar protago- nista, a fin de colaborar en la obtenci\u00f3n de los mejores resultados con el uso de los medicamentos en la poblaci\u00f3n a la que asisten. En un trabajo coo rdinado desde la ciudad argentina de C\u00f3rdoba por el farmac\u00e9utico Ped ro A rmando, surgi\u00f3 la idea de una convocatoria con el objetivo de valorar la satisfacci\u00f3n de los pacientes con los servicios profe-sionales que se prestan diariamente en las farmacias comunitarias de Argenti-na. La difusi\u00f3n de este estudio se rea-liz\u00f3 durante el mes de feb rero de 2006 por diversas v\u00edas: peri\u00f3dicos de difu- si\u00f3n masiva en el \u00e1mbito de la farma-cia, distribuidoras fa rmac\u00e9uticas (d ro- guer\u00edas) y algunos colegios y c\u00e1maras farmac\u00e9uticas que presta ron su cola- boraci\u00f3n .Es sabido que los servicios profesio- nales de atenci\u00f3n farmac\u00e9utica deben satisfacer las expectativas del paciente, desarroll\u00e1ndose con profesiona lismo, eficiencia y confidencialidad. A causa de ello la satisfacci\u00f3n de los paciente s constituye un importante resultado en el \u00e1mbito sanitario, ya que refleja la habili-dad del farmac\u00e9utico y de su equipo de trabajo para cumplimentar las necesida- des de los pacientes, siendo adem\u00e1s un indicador utilizado para los fines de eva-luaci\u00f3n de la actividad desarrollada y de gesti\u00f3n de la calidad. En Argentina no se hab\u00edan realizado hasta el momento estudios de este tipo a escala masiva, y a\u00e9sta convocatoria respondie ron espon- t\u00e1neamente farmac\u00e9uticos comunitarios de diversos puntos del pa\u00eds, logrando una cobertura bastante amplia que abarc\u00f3 a seis provincias. Ant\u00f3n Torres, Inmaculada M\u00e9ndez, Bel\u00e9n Cobi\u00e1n, Montserrat Rodr\u00edguez, Luisa Fandi\u00f1o. Delan- te de ellos: Ernesto Eiroa y Luiz BrizuelaNovedades SEFaC Actividades de los grupos Durante el desarrollo del trabajo se estableci\u00f3 un v\u00ednculo de apoyo y colabo- raci\u00f3n mutuos que permiti\u00f3 concluir con \u00e9xito el desaf\u00edo propuesto hacia fines de abril de este a\u00f1o. As\u00ed surgi\u00f3 el Grupo de Trabajo en Farmacia Comunitaria, gra- cias a la iniciativa de un grupo de profe-sionales que a diario se preocupan por mejorar y ampliar los servicios sanitarios que prestan a su comunidad. Los resulta-dos obtenidos ser\u00e1n presentados en el XVII Congreso Farmac\u00e9utico Argentino , arealizarse en la provincia de C\u00f3rdob a durante el mes de octubre. Es intenci\u00f3n de este Grupo de Traba- jo en Farmacia Comunitaria continuar con el desarrollo de diferentes activida-desque conduzcan a la jerarquizaci\u00f3n de la profesi\u00f3n farmac\u00e9utica en Argentina y que a ellos se contin\u00faen sumando otros profesionales fa rmac\u00e9uticos del pa\u00eds con similares objetivos. Pedro ArmandoC\u00f3rdoba ADRI\u00c1N OSVALDO CALCAGNI ANA LIA LASA\u00c1NGELA RIBETTIFERNANDO BORELLO HARLEY LUIS ENRIQUE ACETO JUAN LUIS BLAS P\u00c9REZ P\u00c9REZKARINA NANCY MARIA RIBONELAURA GABRIELA PA VAN LILIANA HAYDEE ZONI DE BERTSCHILUISA DEL VALLE CARRIZO VILLARROEL MAR\u00cdA EUGENIA ACU\u00d1AMAR\u00cdA FERNANDA AGUIRREMAR\u00cdA ISABEL TENLLADOMAR\u00cdA SANDRA DIONISIO MIRNA VALERIA BALBUENAMIRTA DEL VALLE FERREYRANORBERT ADOLORES ARELLANO DE SANRAME NORMA DEL VALLE AGUIRRESILVIA R BORGOGNOSILVIA RAQUEL GUALCorrientes MAR\u00cdA EMILIA BEN\u00cdTEZ MARTA EDITH MATTANA Salta CARMEN REGINA ROTTARIS San Luis CARLA ZUCCHI DIANA GONZALEZJOS\u00c9 CID Santa Fe M\u00d3NICA ALICIA ASINARI Tierra del Fuego \u00c1NGEL JOS\u00c9 PALIZA CECILIA AGUIRREESTELA NANCY TORRESN\u00c9STOR IGNACIO ANGUILAOLGA FELISA CORONELIntegrantes del grupo de Trabajo en Farmacia Comunitaria Edici ones Mayo crece co n elfarm ac\u00e9utico www.edicionesmayo.es SEFAC Vol. 1 n\u00ba 3, 2006 | e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | 41 Mar\u00eda Jes\u00fas Rodr\u00edguez Socia 433Jes\u00fas G\u00f3mez Socio 725Javier Tudela Socio 270 Inmaculada L\u00f3pez Socia 761F\u00e9lix Garc\u00eda Lozano Socio 267Pedro A rmando Socio 839 I\u00f1igo Gorostiza Socio 441Miguel Cano Socio 558M.\u00aa Francisca Ezquieta Socia 204\u00bfPor qu\u00e9 \u00abNecesitamos conocernos\u00bb? Porque, m\u00e1s all\u00e1 de un nombre o un juego de palabras, es un objetivo que refleja lo que sepretende con esta revista: ser un veh\u00edculo de comunicaci\u00f3n entre los socios de la SEFaC, de modo que adem\u00e1s de la informaci\u00f3n, nos transmitamos reflexiones, sugerencias , pensamientos, y por qu\u00e9 no, preocupaciones. \u00a1Conozc\u00e1monos! Todos formamos parte del mismo equipo. Para aparecer en esta secci\u00f3n, por favor enviar una foto con una resoluci\u00f3n m\u00ednima de 500 k con el nombre completo y n\u00famero de socios de la SEFaC a secretaria.sefac@sefac.org indicando \u00abPara la secci\u00f3n Necesitamos conocernos\u00bb42 |e-farmac\u00e9utico COMUNITARIO | Vol. 1 n\u00ba 2, 2006 www.sefac.org Directo r Francisco Mart\u00ednez Comit\u00e9 cient\u00ed co Floro And r\u00e9s Rodr\u00edguez Jos\u00e9 Espejo Guerre ro Miguel A. Gastelorrutia Garralda I\u00f1igo Gorostiza Hormaetxe Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez Fern\u00e1ndez M\u00aa Dolores Murillo Fern\u00e1ndez Luis Salar Ib\u00e1\u00f1ez Nancy Sol\u00e1 Uthurry Comit\u00e9 editorial Luis Brizuela Rodicio Miguel Cano IbarraM\u00aa Francisca Ezquieta Zubicaray F\u00e9lix Garc\u00eda Lozano Jos\u00e9 R. Garc\u00eda Solans Jes\u00fas G\u00f3mez Mart\u00ednez Inmaculada L\u00f3pez Gonz\u00e1lezM\u00aa Jes\u00fas Rodr\u00edguez Mart\u00ednez Javier Tudela Pedro A rmando JUNTA DIRECTI VA DE LA SEFaC Presidente Jos\u00e9 Ib\u00e1\u00f1ez Vicep residente 1 Neus CaellesVicep residente 2 Carmen Coci\u00f1a Secreta ria Paloma Fajardo Tesorera Helena Oller Vocales Alejandro Eguilleor Lola Murillo Ana Mar\u00eda Quintas Vicente Baixauli MJos\u00e9 Muniesa Luis Alfonso Brizuelae-farmac\u00e9utico comunitario Publicaci\u00f3n peri\u00f3dica de divulgaci\u00f3n y expresi\u00f3n cient\u00ed ca de la Sociedad Espa\u00f1ola de Farmac\u00e9uticos Comunitarios (SEFaC) Reco rte y env\u00ede este cup\u00f3n a: Secreta ria SEFaC c/Alcal\u00e1 106, 7\u00ba derecha. 28009 Madrid Fax 914 354 888 - e-mail: sec retaria.sefac@sefac.org BOLET\u00cdN DE INSCRIPCI\u00d3N (Completar los datos en letra clara y may\u00fascula) Deseo asociarme a la Sociedad Espa\u00f1ola de ...................................................................................................... La cuota a abonar 50 euros anuales (recibos semest rales) y: -Recibir\u00e1 la revista e-farmac\u00e9utico comunita rio. -Acceso a la cartera de servicios de la Sociedad, web etc. -Precios especiales en cursos, congresos, suscripciones etc. -Suscripci\u00f3n a la revista :Aula Far mac\u00e9utica, Seguimiento Farmacoterap\u00e9utico.FORM ADE PAGO Domiciliaci\u00f3n bancaria Orden de pago. DOMICILIACI\u00d3N BANCAR IA Nombr de d Ofi cina D. C. N\u00famer ocuenta Cuenta Ruego carguen a mi cuenta o libreta hasta nueva orden los recibos presentados por SEFaC. Fecha ............................................. Firma del titular* SEFaC, encumpl imiento de la Ley 15/1999,deProtecci\u00f3n de Car\u00e1cter Person al (LOPD) , le infor ma de que sus datospersonales ser\u00e1n incorpo rados en un fichero de titularidad de esta entidad. Con el env\u00edo del formulario comp letado con sus datos, usted autoriza aSEFaC pa ra que lleve a cabo el tratam iento de los datos para la gest i\u00f3n y secretar\u00eda de la suscri pci\u00f3n. Mediando su consentimiento previo, SEFaC podr\u00e1 utilizar los datos paramantenerle informado acerca de las novedades de su inte- r\u00e9s en el campo de la salud y actividad profesion al. Le rogamos que nos lo indique de forma expresa marcando con una cruz las siguie ntes casillas: /H18554 Autorizo a SEFaC para que me env\u00ede informaci\u00f3n en el campo de la salud. /H18554 Autorizo aSEFaC pa ra que a trav\u00e9s de mi direcci\u00f3n de correo electr\u00f3nico me env\u00ede informac i\u00f3n en el campo de la salud. SEFaC t ratar\u00e1 los datos facilitado spor usted de forma totalmente confidencial y seg\u00fan todas las medidas de seguridad establecidas por la Ley. Igualmente, los datos tampoco ser\u00e1n cedidos a terceros ni utilizados para otros usos que no sean los estrictamente aqu\u00ed descritos SEFaC le informa de que usted puede ejercitar sus derech os de acceso, rectificaci\u00f3n , cancelaci\u00f3n y/u oposi ci\u00f3n respecto de los SEFaC c/Alcal\u00e1 106, 7\u00ba derecha. 28009 Madrid . Fax 914 354 888. e-mail: sec retaria.sefac@sef ac.org.*Datos necesarios para la emisi\u00f3n de la factura Sociedades integrantes de la revista "}