{"title": "Roberto Somocurcio - Pediatra y pap\u00e1", "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": "Hola mi pasi\u00f3n por mantener informados a los padres me llevo a tener este canal en Facebook.", "sitename": null, "date": "2023-07-29", "cleaned_text": "Roberto Somocurcio - Pediatra y pap\u00e1 Cl\u00ednicas cercanos [ Dra. Ana Mu\u00f1oz - Gastropediatr\u00eda y Alergias Alimentarias ](/PE/Lima/294224470730594/Dra.-Ana-Mu%C3%B1oz---Gastropediatr%C3%ADa-y-Alergias-Alimentarias) Alfredo Salazar Alfredo Salazar [ Dr. Elio G. Filomeno Garcia ](/PE/Lima/894432960605436/Dr.-Elio-G.-Filomeno-Garcia) 01 01 [ Cl\u00ednica Anglo Americana ](/PE/Lima/146462282192708/Cl%C3%ADnica-Anglo-Americana) Calle Alfredo Salazar Calle Alfredo Salazar [ Dr. Luciano Poggi ](/PE/Lima/242830422932139/Dr.-Luciano-Poggi) Alfredo Salazar Alfredo Salazar [ Centres ](/PE/Case-Miraflores/323868301397672/Centres) Calle Alfredo Salazar, Case Miraflores Calle Alfredo Salazar, Case Miraflores [ Cirug\u00eda N\u00fa\u00f1ez ](/PE/Lima/147390541980764/Cirug%C3%ADa-N%C3%BA%C3%B1ez) Calle Alfredo Salazar Calle Alfredo Salazar [ Dra. Mirian Pinto ](/PE/Lima/309514149846050/Dra.-Mirian-Pinto) Jes\u00fas Mar\u00eda Jes\u00fas Mar\u00eda [ Carmen Uriarte - Psicoterapeuta ](/PE/Lima/1844678962465828/Carmen-Uriarte---Psicoterapeuta) Calle Alfredo Salazar Calle Alfredo Salazar [ Julia Rivera: Terapias Bionergeticas para el ALMA ](/PE/Callao/534584940056155/Julia-Rivera%3A-Terapias-Bionergeticas-para-el-ALMA) El C\u00f3ndor Calle Las Garzas Mza L Lote, Callao El C\u00f3ndor Calle Las Garzas Mza L Lote, Callao [ EITA: Equipo de Investigaci\u00f3n y Trabajo en Autismo ](/PE/Lima/348135611400/EITA%3A-Equipo-de-Investigaci%C3%B3n-y-Trabajo-en-Autismo) San Fernando San Fernando [ Dr. Fernando Guti\u00e9rrez - Oftalm\u00f3logo ](/PE/Lima/107958528589586/Dr.-Fernando-Guti%C3%A9rrez---Oftalm%C3%B3logo) Calle Jos\u00e9 del Llano Zapata Calle Jos\u00e9 del Llano Zapata [ Julissa Roncal Psicologia ](/PE/Lima/538620246192889/Julissa-Roncal-Psicologia) [ DR. COTRINA ](/PE/San-Isidro/117056358369626/DR.-COTRINA) Avenida Emilio Cavenecia, San Isidro Avenida Emilio Cavenecia, San Isidro [ Centro de C\u00f3rnea y Cirug\u00eda Refractiva VisuMax ](/PE/Lima/137244756884339/Centro-de-C%C3%B3rnea-y-Cirug%C3%ADa-Refractiva-VisuMax) Avenida Emilio Cavenecia Avenida Emilio Cavenecia [ Optica Gafas ](/PE/Lima/337179016360838/Optica-Gafas) Jos\u00e9 del Llano Zapata 246 San Isidro Jos\u00e9 del Llano Zapata 246 San Isidro Compa\u00f1\u00edas De Salud Y Belleza cercanos [ Health & Legal Services SAC ](/PE/San-Isidro/325122190834472/Health-%26-Legal-Services-SAC) Calle Alfredo Salazar, San Isidro Calle Alfredo Salazar, San Isidro [ Centres ](/PE/Case-Miraflores/323868301397672/Centres) Calle Alfredo Salazar, Case Miraflores Calle Alfredo Salazar, Case Miraflores [ Julia Rivera: Terapias Bionergeticas para el ALMA ](/PE/Callao/534584940056155/Julia-Rivera%3A-Terapias-Bionergeticas-para-el-ALMA) El C\u00f3ndor Calle Las Garzas Mza L Lote, Callao El C\u00f3ndor Calle Las Garzas Mza L Lote, Callao [ Julissa Roncal Psicologia ](/PE/Lima/538620246192889/Julissa-Roncal-Psicologia) [ Optica Gafas ](/PE/Lima/337179016360838/Optica-Gafas) Jos\u00e9 del Llano Zapata 246 San Isidro Jos\u00e9 del Llano Zapata 246 San Isidro [ CADE - Centro del Autismo y Desarrollo Infantil ](/PE/Lima/106454832191796/CADE---Centro-del-Autismo-y-Desarrollo-Infantil) Avenida Jos\u00e9 del Llano Zapata Avenida Jos\u00e9 del Llano Zapata Gimnasios cercanos [ Julia Rivera: Terapias Bionergeticas para el ALMA ](/PE/Callao/534584940056155/Julia-Rivera%3A-Terapias-Bionergeticas-para-el-ALMA) El C\u00f3ndor Calle Las Garzas Mza L Lote, Callao El C\u00f3ndor Calle Las Garzas Mza L Lote, Callao [ D'Otra Esquina - Academia Tango Per\u00fa ](/PE/Unknown/158197385388/D%27Otra-Esquina---Academia-Tango-Per%C3%BA) Avenida Emilio Cavenecia Avenida Emilio Cavenecia [ P-bike ](/PE/Lima/101014045461373/P-bike) Elias Aguirre Elias Aguirre [ Fitness Gym Peru ](/PE/Lima/466527546696821/Fitness-Gym-Peru) Victor Ma\u00fartua 150 San Isidro Victor Ma\u00fartua 150 San Isidro [ Komunity Project Peru ](/PE/Lima/130410647137060/Komunity-Project-Peru) [ Optica Gafas ](/PE/Lima/337179016360838/Optica-Gafas) Jos\u00e9 del Llano Zapata 246 San Isidro Jos\u00e9 del Llano Zapata 246 San Isidro Comentarios Y mi pregunta es si est\u00e1 bien darles emulsion scott como complemento a nuestros hijos que no comen mucho (cantidad) porq est\u00e1 clar\u00edsimo q la alimentaci\u00f3n natural es lo mejor. Le escrib\u00ed un correo!!! Hola mi pasi\u00f3n por mantener informados a los padres me llevo a tener este canal en Facebook. Soy director m\u00e9dico del instituto de pediatr\u00eda integral: INTEGRANDO, en Lima Peru Un concepto diferente de ver la atenci\u00f3n del ni\u00f1o sano y con necesidades de salud, de una manera diferente, integrativa y m\u00e1s hol\u00edstica Estamos emocionados de anunciar que ma\u00f1ana, el 30 de julio a las 5:00 pm, tendremos el honor de presentar nuestro libro \"Spike el Puercoespin\" en la prestigiosa Feria Internacional del Libro de Lima. .lima . Este no es solo un cuento, es una herramienta crucial para afrontar y superar el bullying. \"Spike el Puercoespin\" es fruto de nuestra experiencia y conocimientos como pediatras y como padres; tanto .adriana.tejerina como yo, usamos un lenguaje claro y accesible, pero sin dejar de abordar los aspectos m\u00e1s importantes del bullying. Esta presentaci\u00f3n es m\u00e1s que un evento, es una oportunidad para unirnos y aprender juntos a luchar contra este desaf\u00edo. La Feria Internacional del Libro de Lima es un evento de trascendencia internacional, un lugar donde el conocimiento y las ideas se difunden. Estamos muy agradecidos de tener la oportunidad de compartir nuestro trabajo con ustedes en este espacio tan significativo. Una vez dentro de la FIL, el ingreso a la presentaci\u00f3n es libre. No olvides guardar este post para tener a mano los detalles del evento. Gracias a por la confianza y a Naomi Chang por las ilustraciones. Los espero querida comunidad! \u00a1Nos vemos all\u00ed! ...\"mi pa\u00eds son los mendigos y los ricos, el alcohol y la sed, la aventura de existir y el orden en que elijo mis sacrificios; mi pa\u00eds es c\u00e1rcel, hospital, hotel, y almac\u00e9n, hogar, arsenal; mi pa\u00eds es hacienda, sembr\u00edo, cosecha; mi pa\u00eds es escasez, sequ\u00eda, inundaci\u00f3n; mi pa\u00eds es terremoto, lluvia, hurac\u00e1n; mi pa\u00eds es vegetal, mineral, animal; mi pa\u00eds es flexible, r\u00edgido, fluido: mi pa\u00eds es l\u00edquido, s\u00f3lido, inestable; mi pa\u00eds es republicano, aristocr\u00e1tico, perpetuo; mi pa\u00eds es una cuna, tumba, lecho nupcial; mi pa\u00eds es indio, blanco, mestizo: mi pa\u00eds es dorado, opaco, luminoso; mi pa\u00eds es amable, hosco, indiferente; mi pa\u00eds es az\u00facar, tungsteno, algod\u00f3n; mi pa\u00eds es plata, nieve, arena; mi pa\u00eds es rudo, delicado, d\u00e9bil y vigoroso, angelical y demon\u00edaco; mi pa\u00eds es torpe y perfecto; mi pa\u00eds es enorme y peque\u00f1o; mi pa\u00eds es claro y oscuro; mi pa\u00eds es cierto e ilusorio; mi pa\u00eds es agresivo y pac\u00edfico; mi pa\u00eds es campana, mi pa\u00eds es torre, mi pa\u00eds es isla, mi pa\u00eds es arca, mi pa\u00eds es luto, mi pa\u00eds es esc\u00e1ndalo, mi pa\u00eds es desesperaci\u00f3n, es crisis, escuela, redenci\u00f3n, \u00edmpetu, crimen, y lumbre, choque, cataclismo, y llaga, renunciaci\u00f3n, aurora, y gloria, fracaso, olvido; mi pa\u00eds es tuyo, mi pa\u00eds es m\u00edo, mi pa\u00eds es de todos, mi pa\u00eds es de nadie, no nos pertenece, es nuestro, nos lo quitan, t\u00f3malo, \u00e1talo, estr\u00e9chalo contra tu pecho, cl\u00e1vatelo como un pu\u00f1al, que te devore, hazlo sufrir, cast\u00edgalo y b\u00e9salo en la frente, como a tu hijo, como a un padre, como a alguien cansado que acaba de nacer, porque mi pa\u00eds es, simple, pura e infinitamente es, y el amor canta y llora, ahora lo comprendo, cuando ha alcanzado lo imposible.\" Fragmento de \"Todo esto es mi pa\u00eds\" Autor: Sebasti\u00e1n Salazar Bondy Consulta de los 18 meses. Roberto Come casi de todo! Pero para que se lo acabe la abuela le hace papilla y nosotros le ponemos la pantalla. Ahora no acepta otras texturas. Moralejas: No los obliguen a comer! Si deciden Papillas que sean alimentos por separado y m\u00e1ximo los 2-3 primeros meses del inicio de la AC. No pantallas ni juguetes al comer. Comer es una necesidad fisiol\u00f3gica, no una obligaci\u00f3n. En .pediatria vemos as\u00ed la alimentaci\u00f3n complementaria... como un tr\u00e1nsito a establecer h\u00e1bitos saludables en la alimentaci\u00f3n infantil y por qu\u00e9 no en la alimentaci\u00f3n de la familia. Comunidad Les cuento una noticia que me hace muy feliz Este proximo jueves 20 de julio a las 8 PM 10 pm Tendremos un live maravilloso con Cynthia Zak Cynthia es escritora, m\u00fasica, autora de cuatro libros, cantautora de m\u00e1s de 150 canciones, periodista, experta en yoga, maestra de meditaci\u00f3n y respiraci\u00f3n. Es emprendedora, conferencista internacional y formadora de maestros, adem\u00e1s tiene la certificaci\u00f3n internacional del HeartMath institute para ense\u00f1ar todo sobre la ciencia de la coherencia cardiaca. Dirige el Yomu Institute (centro pionero de investigaci\u00f3n sobre mindfulness) y es la fundadora del sistema de mindfulness Yomu. Es mam\u00e1 de tres hijos y su m\u00e1s reciente libro y \u00e1lbum musical (con 13 canciones y meditaciones), Enciende tu Coraz\u00f3n se ha convertido en inspiraci\u00f3n para miles de personas. Yo siempre les hablo del eje intestino cerebro y tambi\u00e9n les digo que uno de los pilares de la salud es la salud mental... bueno con Cynthia hablaremos de ello; del poder de la espiritualidad, de la coherencia coraz\u00f3n cerebro y c\u00f3mo obtener algunas herramientas para lograr una verdadera transformaci\u00f3n. Nos vemos en el live, resolveremos sus preguntas en vivo. Gracias y .tualma por permitirnos este momento. Y gracias a ustedes por estar! [ Long-Term Management of Reflux and Deprescribing PPI Therapy: Perspectives](http://l.facebook.com/l.php?u=http%3A%2F%2Fms.spr.ly%2F6182gFS08&h=AT0nJgvWXQoZuZND9ZhkPpwKeLQpt492QxaHkZMhgDyFL4oKr2SL_TfTgkAT2J1FWadFM7IGYPS0equuMaY9Pee4ijzAiymPlFS39HLyWKODb12_kBNejn6GCBZBdQ&s=1) many people taking proton pump inhibitors (PPIs) do not have a formal indication for them? Arequipa Solo el s\u00e1bado 8 de julio. Gracias a que tengo que dictar una charla en mi tierra y a la invitaci\u00f3n de mis amigos pediatras de .pediatras ; estar\u00e9 ayud\u00e1ndolos a recuperar juntos, la salud de sus hijos o hijas. Priorizaremos problemas cr\u00f3nicos (alergias, problemas digestivos, autoinmunes, respiratorios cr\u00f3nicos, etc) Esta vez toc\u00f3 Arequipa Solo ser\u00e1 ese d\u00eda y hay cupos exactos. Cualquier consulta [me@env](/cdn-cgi/l/email-protection#74191134111a02)\u00edan un mensaje directo! Nos vemos Muchas gracias a todos y todas las que participaron. Cerca de 1200 personas participando y tenemos una ganadora Gracias .pe y seguramente este premio lleno de productos de calidad cayeron en las mejores manos! Felicidades Cont\u00e1ctate con .pe para recoger o que te env\u00eden tu premio !!!! Los flyers son una herramienta invaluable para promocionar tu negocio, empresa, producto o evento. \u00a1DEJA VOLAR TU CREATIVIDAD Y CREA FLYERS QUE DESTAQUEN! Ya sea que busques aumentar las ventas, difundir informaci\u00f3n importante o simplemente generar curiosidad, los flyers impresos son la clave para llegar a tu p\u00fablico objetivo. \u00a1Haz que tu mensaje se destaque en un mundo digital y lleva tus ideas a la vida con los flyers impresos! En POLIMAGEN ofrecemos todo tipo de servicios para ayudar a que TU NEGOCIO SIGA CRECIENDO. Realizamos el Dise\u00f1o, la Impresi\u00f3n y la Distribuci\u00f3n. NUESTRA FINALIDAD ES SATISFACER LAS NECESIDADES Y SUPERAR LAS EXPECTATIVAS DE NUESTROS CLIENTES. Calidad Garant\u00eda Puntualidad \u00a1Querida comunidad de padres y madres! (A prop\u00f3sito de lo sucedido a ) Hoy quiero hablarles sobre un tema que me conmueve profundamente: el racismo. Como padres, tenemos la responsabilidad de criar a nuestros hijos en un mundo donde prevalezca la igualdad y la justicia. Es esencial ense\u00f1arles desde peque\u00f1os a valorar y respetar a todas las personas, sin importar su origen \u00e9tnico o color de piel. Queremos criar a una generaci\u00f3n que abrace la diversidad como una fuente de enriquecimiento. Hablemos con ellos sobre el racismo, expliquemos la importancia de tratar a todos con respeto y dignidad. Mostremos el poder del amor y la inclusi\u00f3n. Expong\u00e1moslos a diferentes culturas y experiencias. Seamos modelos a seguir, eliminando nuestros prejuicios y mostrando empat\u00eda. Juntos, podemos construir un futuro libre de racismo. \u00dananse a esta causa, ense\u00f1emos a nuestros hijos a alzar la voz contra la injusticia. Construyamos puentes, derribemos barreras y criemos una generaci\u00f3n que abrace la diversidad con el coraz\u00f3n abierto. \u00a1Felicidades a los ganadores de nuestro concurso de memes sobre la maternidad! Quiero agradecer a todos por participar y por hacer de este concurso un \u00e9xito. \u00a1Sus creativas y divertidas im\u00e1genes nos han alegrado el d\u00eda! En primer lugar, queremos reconocer como tercer puesto a , cuyo meme nos hizo re\u00edr a carcajadas. Su ingenio y sentido del humor capturaron perfectamente los desaf\u00edos y alegr\u00edas de la paternidad. \u00a1Buen\u00edsimo! En segundo lugar, felicitamos a .mami_pe por su meme inspirador. Su creatividad y estilo \u00fanico nos recordaron la importancia del amor incondicional de una abuela . \u00a1Muy bien hecho! Y, por \u00faltimo el premio mayor y pido un aplauso a cuyo meme adorable nos hizo derretir de ternura. Represent\u00f3 esos momentos especiales entre madre e hijo y abuela de una manera entra\u00f1able. \u00a1Jajajaja Bravo, Una vez m\u00e1s, gracias a todos por participar en nuestro concurso. Esperamos que hayan disfrutado tanto como nosotros y que contin\u00faen compartiendo su humor y amor en cada momento de la maternidad. \u00a1Sigamos celebrando a todas las madres y su incre\u00edble labor! \u00a1Feliz d\u00eda de Star Wars a todos! \u00a1May the Fourth be with you! Mientras los fans celebramos este d\u00eda de Star Wars, no olvidemos las valiosas lecciones de vida que nos ha ense\u00f1ado esta saga \u00e9pica. Desde la importancia de la amistad y la lealtad hasta el poder de la esperanza y la perseverancia, hay tantas lecciones que podemos aprender de estas pel\u00edculas ic\u00f3nicas. Pero entre todos los sables de luz y las batallas espaciales, la lecci\u00f3n m\u00e1s importante de todas es que la buena salud f\u00edsica y mental es el poder supremo. Ya seas un Jedi o un Rebelde, un Sith o un leal al Imperio, tu salud f\u00edsica y mental...es tu activo m\u00e1s valioso. As\u00ed que cu\u00eddate, tanto f\u00edsica como mentalmente, y recuerda que un cuerpo y una mente saludables pueden vencer cualquier desaf\u00edo. As\u00ed que levantemos nuestras copas (o sables de luz) por la buena salud y el mensaje atemporal de la saga Star Wars: que la Fuerza y la salud te acompa\u00f1e, siempre. \u00a1Qu\u00e9 levanten su sables de luz los fans! \u00a1Atenci\u00f3n a todas las mam\u00e1s, pap\u00e1s y amantes de los memes! \u00a1Estamos emocionados de anunciar nuestro Concurso de Memes de Maternidad! Para participar, simplemente crea un meme divertido relacionado a la mapaternidad y aseg\u00farate de seguir nuestra cuenta y la de .pediatria Luego, env\u00eda tu creaci\u00f3n a [[email protected]](/cdn-cgi/l/email-protection#13617c717661677c607c7e7c706661707a7c537b7c677e727a7f3d707c7e) en cualquier formato antes del 1 de mayo. No olvides escribir \"Meme maternidad\" en el asunto e incluir tu nombre, apellido y cuenta de Instagram para confirmar que cumples con los requisitos. \u00a1Las tres mejores entradas ganar\u00e1n algunos premios incre\u00edbles! El ganador del primer lugar recibir\u00e1 una cita virtual de pediatr\u00eda funcional conmigo, y los ganadores del segundo y tercer lugar podr\u00e1n participar en un en vivo sobre algun tema relacionados con la maternidad. \u00a1As\u00ed que haz fluir tus mitocondrias y conecta tu eje intestinal cerebro de la creatividad y comienza a hacer esos memes! No podemos esperar a ver qu\u00e9 se te ocurre. \u00bfPor qu\u00e9 los beb\u00e9s necesitan andar descalzos? (Patacala como dir\u00edan en Arequipa!) Es importante que los beb\u00e9s anden descalzos, especialmente durante sus primeros a\u00f1os de vida. Ojal\u00e1 se pudiera siempre! Andar descalzos ayuda a los beb\u00e9s a desarrollar los m\u00fasculos y las articulaciones de sus pies, lo que les permite caminar y mantener una buena postura. Tambi\u00e9n les ayuda a desarrollar su sentido del equilibrio. Pero eso no es todo. Andar descalzos tambi\u00e9n es importante para la salud mental y emocional de los beb\u00e9s. Cuando andan descalzos, pueden sentir diferentes texturas y superficies, lo que estimula sus sentidos y les ayuda a desarrollar su cerebro. Adem\u00e1s, el contacto de sus pies con la naturaleza puede aumentar su conexi\u00f3n con el mundo natural. En resumen, deja que tu beb\u00e9 ande descalzo tanto como sea posible durante su primer a\u00f1o de vida. Solo aseg\u00farate de que la superficie sea segura y limpia luego sus pies, para evitar lesiones o infecciones. \u00a1Tu beb\u00e9 te lo agradecer\u00e1! En 1993, la OMS describi\u00f3 las diez habilidades necesarias para la vida, junto con el autoconocimiento, la comunicaci\u00f3n asertiva, las relaciones interpersonales, la toma de decisiones, la soluci\u00f3n de problemas y conflictos, el pensamiento creativo, el pensamiento cr\u00edtico, el manejo de emociones y sentimientos y el manejo de tensiones y estr\u00e9s. Destacaba una, quiz\u00e1s la mas importante para mi! La Indispensables todas ellas para conseguir estilos de vida y convivencias saludables. La inclusi\u00f3n de personas con habilidades diferentes incluye todo el espectro de la neurodiversidad. Desarrollemos la empat\u00eda! Uno nunca sabe cuando nos tocar\u00e1 a nosotros ser uno de ellos! Un gran saludo a todos los padres de mis pacientes con S\u00edndrome de Down! Ustedes son agentes de cambio que nos han ense\u00f1ado como [la@empat](/cdn-cgi/l/email-protection#583439183d3528392c)\u00eda y la inclusi\u00f3n son posibles, en un pa\u00eds lleno de ansiedad, de intolerancia, de discriminaci\u00f3n y de viejas mas costumbres! Si lo est\u00e1n logrando! Nos est\u00e1n mostrando el camino Gracias \"Que tu alimento sea tu medicina y tu medicina sea tu alimento\" Cito al Dr Daniel Boone de la Universidad Aut\u00f3noma de Coahuila (Mexico) La ciencia moderna ha demostrado el contenido de compuestos ben\u00e9ficos para la salud de muchas plantas que se han utilizado como remedios en diferentes pr\u00e1cticas de medicina tradicional, como el caso de la granada (Punica granatum L), usada en la medicina Unani de la India, o la moringa (Moringa oleifera) usada por romanos, griegos y egipcios. Los beneficios extras que estas y otras plantas aportan a la salud, se deben principalmente a los compuestos que contienen, llamados nutrac\u00e9uticos (de \"nutricional\" y \"farmac\u00e9utico\", es decir, el que nutre y adem\u00e1s previene o trata una enfermedad; Rojas Jim\u00e9nez et al., 2016). Por ejemplo, el br\u00f3coli contiene sulforafano, un compuesto que presenta actividad anticancer\u00edgena, disminuye el riesgo de enfermedad cardiovascular y ayuda en el autismo y la osteoporosis; la biotina (vitamina B8) contenida en carnes, leche, semillas y algunas verduras, entre otros alimentos, ayuda a reducir los niveles de triglic\u00e9ridos en sangre; o las isoflavonas de la soya que pueden mejorar los s\u00edntomas de la deficiencia de estr\u00f3genos en mujeres perimenop\u00e1usicas. Entonces, \u00a1Hip\u00f3crates ten\u00eda raz\u00f3n! La comida que llevamos a nuestra boca tiene una relaci\u00f3n muy estrecha con la salud. En realidad, no es una noticia nueva. Esto se ha sabido desde hace muchos a\u00f1os y el auge que han tenido la ense\u00f1anza y la pr\u00e1ctica de la Nutriolog\u00eda en el mundo, ha fortalecido la idea en la poblaci\u00f3n de que los h\u00e1bitos alimenticios impactan directamente en la salud. \"Yo agregar\u00eda que somos lo que comemos\" Aqu\u00ed lee dejo algunos alimentos que tienen funci\u00f3n nutraceutica. \u00bfUstedes cuales conocen? No se olviden que ma\u00f1ana es nuestro live con pediatra y pionero en la educaci\u00f3n de m\u00e9dicos y profesionales de la salud, para un manejo integrador del TEA en ni\u00f1os y ni\u00f1as. Gracias a . Lunes 20 de marzo 19:00 Hs 21:00 Hs Nos vemos \u00bfCu\u00e1l es el rol del pediatra en el manejo de un ni\u00f1o o ni\u00f1a con TEA!? Este lunes 20 de marzo 7:00 pm hora de Peru 9:00 pm hora de Argentina Conversaremos con el Dr. Nicol\u00e1s Loyacono Nicolas Loyacono] pediatra y presidente de SANyTA] para explicarles acerca del tema y tratar de replicar el modelo integrador que tanto puede beneficiar a nuestros peque\u00f1os y peque\u00f1as, a sus familias y ojal\u00e1 a toda la sociedad, tal cual lo venimos haciendo en .pediatria . Para esto necesitamos que m\u00e1s personas y profesionales de la salud se sumen. Si tienes un hij@, familiar o amig@ con este diagn\u00f3stico los invito a escuchar a Nicol\u00e1s, estoy seguro que quedar\u00e1n gratamente satisfechos de su conocimiento y la ciencia qu\u00e9 hay detr\u00e1s de cada una de sus palabras. Hagamos que el rostro del cambie, para bien de todos los involucrados. Dejar\u00e9 una cajita de preguntas para que puedan ir escribi\u00e9ndolas! Gracias Nicolas Loyacono] y SANyTA] por este espacio! Los esperamos \u00a1Feliz d\u00eda de la mujer! \"La mejor forma de cultivar la valent\u00eda en nuestras hijas y otras j\u00f3venes es mediante el ejemplo. Si ven a sus madres y a otras mujeres de sus vidas afrontar el futuro sin temor, sabr\u00e1n que es posible hacerlo\", Gloria Steinem. A ello agregar\u00eda que tambi\u00e9n en nuestros hijos debemos cultivar el respeto, la igualdad y la empat\u00eda. Erradicando pr\u00e1cticas machistas y mis\u00f3ginas que tanto nos cuesta reconocer. Por favor \u00a1LOS ANTIBI\u00d3TICOS NO CURAN LOS RESFR\u00cdOS! La afectaci\u00f3n de la diversidad y composici\u00f3n de la microbiota, por el efecto de antibi\u00f3ticos en la infancia temprana, se ha asociado con el desarrollo de , , y un tipo de enfermedad intestinal inflamatoria conocida como enfermedad de Crohn. Los antibi\u00f3ticos matan bacterias buenas y bacterias malas; el 85% de las veces que un ni\u00f1o tiene fiebre es producto de un virus, y los virus no lueen con antibi\u00f3tico; es decir le damos un antibi\u00f3tico por las puras y mayara os bacterias buenas. Por ejemplo, en estudio con 236 ni\u00f1os en Finlandia report\u00f3 que el uso de estuvo asociado con cambios en su y un mayor \u00edndice corporal en comparaci\u00f3n con ni\u00f1os que no consumieron estos medicamentos. El uso de macr\u00f3lidos [un tipo de antibi\u00f3ticos como la azitromicina y la claritromicina] puede alterar la microbiota en los beb\u00e9s de tal manera que predispone al aumento de peso y al asma en la infancia posterior. Sobretodo si se usan en las primeras etapas de la ni\u00f1ez, donde adem\u00e1s m\u00e1s del 90% de las infecciones son v\u00edrales. Es incre\u00edble lo f\u00e1cil que se puede conseguir un antibi\u00f3tico en las farmacias en Per\u00fa y el debe fiscalizar esa venta. A los pediatras j\u00f3venes por favor... valoren mucho el uso de antibi\u00f3ticos y no hagan ex\u00e1menes innecesarios (reacciones inflamatorias y ex\u00e1menes de o***a) que pueden empujarlos al error. Primum non nocere (Lo primero es no hacer da\u00f1o) \u00bfQu\u00e9 es leaky gut o intestino permeable? Aqu\u00ed una peque\u00f1a sinopsis... de hecho hay m\u00e1s info que iremos cont\u00e1ndoles .... Dudas? Si bien es cierto hay reglas y normas sobre su uso y adem\u00e1s no es la \u00fanica causa que puede aumentar la resistencia bacteriana; la OMS, \"recomienda firmemente una reducci\u00f3n general del uso de todas las clases de antibi\u00f3ticos de importancia m\u00e9dica en los animales destinados a la producci\u00f3n de alimentos, incluida la restricci\u00f3n completa de estos f\u00e1rmacos para estimular el crecimiento y prevenir enfermedades sin diagn\u00f3stico previo\". Este organismo se\u00f1ala que \"solo se deber\u00eda administrar antibi\u00f3ticos a animales sanos para prevenir una enfermedad si esta ha sido diagnosticada a otros animales del mismo criadero\" Disbiosis Tambi\u00e9n denominada disbacteriosis, hace referencia a un desequilibrio en el n\u00famero o tipo de colonias microbianas que han colonizado al hombre. Se da m\u00e1s en el tracto digestivo, pero puede producirse en cualquier parte en la que haya una superficie expuesta o una membrana mucosa. La disbiosis pude afectar a la digesti\u00f3n, absorci\u00f3n de nutrientes, producci\u00f3n de vitaminas y control de microorganismos da\u00f1inos. Numerosos factores, entre ellos los cambios de h\u00e1bitos alimenticios o los tratamientos antibi\u00f3ticos, pueden influir en el delicado equilibrio microbiano y provocar por tanto una disbiosis. Los investigadores creen que la disbiosis podr\u00eda desempe\u00f1ar un papel en la enfermedad inflamatoria intestinal (EII), la fatiga cr\u00f3nica, la obesidad o incluso ciertos c\u00e1nceres. \u00bfC\u00f3mo sospecho que tengo disbiosis? 1. Tienes frecuentes infecciones estomacales o respiratorias. 2. Te inflamas despu\u00e9s de comer frecuentemente. 3. Padeces diarreas ocasionales o frecuentes. 4. Experimentas trastornos del estado de \u00e1nimo. 5. Presentas sobrepeso u obesidad Si bien es cierto CON ESTOS SINTOMAS, muchos podemos pensar que tenemos disbiosis; no existe un tratamiento \u00fanico; ya que es la causa de la disbiosis, lo qu\u00e9 hay que evaluar y tratar... eso nos lleva a una medicina PERSONALIZADA. Las bacterias de nuestro intestino tienen m\u00faltiples funciones, aqu\u00ed 5 de las m\u00e1s importantes: Metabolizar ciertos alimentos. Algunas bacterias producen enzimas que permiten degradar compuestos de origen vegetal, lo que supone hasta el 10% de la ingesta cal\u00f3rica diaria. Producci\u00f3n de vitaminas. El g\u00e9nero Lactobacillus, por ejemplo, es un productor de nutrac\u00e9uticos debido a la capacidad de sintetizar metabolitos esenciales tales como vitamina B12. Degradar toxinas. Las bacterias del tracto digestivo tienen grandes capacidades enzim\u00e1ticas y pueden metabolizar sustancias qu\u00edmicas ambientales de varias familias qu\u00edmicas, ya sea aumentando o disminuyendo su toxicidad para el hu\u00e9sped. Proteger ante pat\u00f3genos. La microbiota ocupa un nicho f\u00edsico y funcional, lo que dificulta que otros microorganismos \"malos\" lo colonicen. Adem\u00e1s, ciertas bacterias son capaces de generar sustancias bactericidas que atacan, de forma directa, a los pat\u00f3genos que intentan invadirnos. Y quiz\u00e1s la m\u00e1s importante es que son maestras de las c\u00e9lulas de nuestro sistema inmune ense\u00f1\u00e1ndoles a que reconozcan lo bueno y ataquen lo malo. Este desequilibrio entre tolerancia e inmunidad puede ser clave en muchas patolog\u00edas. Es como un jard\u00edn de flores donde los pesticidas son los alimentos inflamatorios, a cuidar la microbiota! CLARA-mente el intestino es nuestro segundo cerebro Las bacterias tantas veces vapuleadas, criticadas y combatidas ...terminan siendo nuestras aliadas. En nuestra microBiota intestinal existen m\u00e1s bacterias buenas que malas; es como una ciudad, donde los buenos ciudadanos son m\u00e1s que los malos ciudadanos. \u00bfQu\u00e9 hacemos para cuidar nuestras bacterias buenas? y \u00bfQu\u00e9 hacemos para que las malas no crezcan en demasiada cantidad? Hoy cumplo 42 a\u00f1os y una amiga me cont\u00f3 algo que no sab\u00eda... Al dividir el desarrollo en periodos de siete a\u00f1os, es posible entender con mayor facilidad c\u00f3mo encaja el ser humano el paso del tiempo. Se trata de la teor\u00eda de los septenios, una idea formulada por la Antroposof\u00eda, una doctrina difundida por Rudolf Steiner a principios del siglo XX, que afirma que el hombre pertenece a tres mundos: cuerpo, alma y esp\u00edritu. Los tres primeros septenios son los m\u00e1s importantes. Van del nacimiento a los 7 a\u00f1os, de ah\u00ed a los 14 y de la adolescencia a los 21. Se trata del tiempo que transcurre desde que una persona nace hasta que alcanza la edad adulta. Durante esta fase el ser humano se centra en el desarrollo corporal. En una segunda fase, que abarca desde los 21 hasta los 35, nos concertamos en el desarrollo an\u00edmico. Y en una tercera fase, desde los 42 en adelante, (Justo la que me toca transcurrir) lo m\u00e1s importante es el desarrollo espiritual. Un proverbio chino dice que la vida se desarrolla en tres fases: - - veinte a\u00f1os para aprender, - veinte para luchar y - veinte para alcanzar la sabidur\u00eda Curiosamente la Teor\u00eda de los Septenios viene a decir algo similar. S\u00c9PTIMO SEPTENIO: 42 A 49 A\u00d1OS \"EL BROTE DE ENERG\u00cdA CREATIVA\" Aqu\u00ed comienza el desarrollo de los septenios espirituales, lo que nos trae fundamentalmente la habilidad de poder mirar m\u00e1s de lejos las cosas, sin quedarnos atrapados en ella: se pueden separar los hechos m\u00e1s f\u00e1cilmente, con objetividad y desapego. Este septenio es para resolver inquietudes del septenio anterior, abriendo nuevas v\u00edas de creatividad para responder si estamos haciendo lo que tenemos que hacer. Y es verdad ya me toc\u00f3 aprender, aunque eso nunca se deja de hacer, ya me toc\u00f3 desarrollar mi personalidad y recibir alegr\u00edas y embates... ahora toca hacer lo posible por trascender. Mi familia, mis pacientes y mi nueva forma de ver la medicina estoy seguro as\u00ed lo permitir\u00e1n. Gracias por leer este extenso post, espero les sirva tambi\u00e9n porque al final son parte de este septenio Neuromarketing El neuromarketing consiste en utilizar las t\u00e9cnicas de la neurociencia y adaptarlas a las acciones de la mercadotecnia. Es decir, se trata de analizar los procesos cerebrales y en comportamiento de los consumidores durante las decisiones de compra. Recuerden antes de comprar lean la etiqueta y los ingredientes. Si en los 5 primeros est\u00e1 el az\u00facar no lo compren. Si dice jarabe o syrup en cualquier idioma tampoco, es PEOR! Vacunas desde el a\u00f1o hasta los 5 a\u00f1os Hay algunas vacunas que no est\u00e1n en el esquema nacional y algunas de est\u00e1n introduciendo recientemente. Meningococo y hepatitis A. Recuerden revisar con su pediatra el esquema de vacunaci\u00f3n y asistir puntualmente a sus vacunas programadas \u00a1Las vacunas de los primeros 12 meses! A ponerse al d\u00eda A los que est\u00e9n al d\u00eda A prop\u00f3sito del live que hice en la cuenta de .pediatria el cual les agradezco haber compartido. Les dejo un poquito m\u00e1s de info de la microbiota y su rol en la salud y enfermedad. Gracias por leer y compartir! \u00bfCu\u00e1ntos huevos al d\u00eda puede comer un ni\u00f1@? NO existe un n\u00famero exacto de cu\u00e1ntos huevos debe comer un ni\u00f1o a la semana, sino que se ha de priorizar que en todo momento su dieta sea lo m\u00e1s equilibrada posible e incluir todas las prote\u00ednas de origen animal y vegetal. Es decir que si come uno o dos a la semana o as\u00ed sea uno o dos diarios, incluidos en las numerosas recetas que lo incluyen, no tiene relevancia. Lo que si importa es el alto valor biol\u00f3gico del huevo, su valor nutricional valioso y que es un alimento s\u00faper completo. (Escuchen el reel) En este sentido, lo ideal es variar y equilibrar las diversas fuentes de nutrientes para fortalecer la salud de los ni\u00f1os, y no preocuparte tanto de cu\u00e1ntos huevos debe comer un ni\u00f1o. Avinka \u00bfQu\u00e9 levante la mano quien tiene a sus hijos as\u00ed?.. Un Halloween saludable: Sirva una buena cena a sus ni\u00f1os antes de salir a pedir dulces; esto ayudar\u00e1 a que no se llenen de dulces y golosinas de Halloween. Trate de comprar objetos no comestibles, para los ni\u00f1os que vengan a pedir dulces a su hogar. Por ejemplo, libros para colorear, l\u00e1pices o bol\u00edgrafos. Halloween puede ser un d\u00eda dif\u00edcil para los ni\u00f1os que sufren de alergias alimentarias. Est\u00e9 atento a cualquier cosa que su ni\u00f1o se meta a la boca cuando est\u00e1n pidiendo dulces. Cuando regresen a casa revisar y dividir los dulces. Aunque no es com\u00fan que los dulces sean alterados o manipulados, puede suceder. Un adulto responsable debe examinar todos las golosinas de la bolsa y desechar las que est\u00e9n en mal estado, que no tengan envoltura o se vean sospechosas. Una vez que el ni\u00f1o est\u00e1 listo para disfrutar de los dulces en casa, recuerde que los beb\u00e9s y los ni\u00f1os peque\u00f1os no deben consumir dulces duros, manzanas acarameladas, palomitas de ma\u00edz, peque\u00f1os caramelos de goma, o cualquier golosina que contenga nueces enteras. Las envolturas de los dulces, stickers (pegatinas), juguetes peque\u00f1os o tatuajes temporales pueden causar asfixia (atragantamiento). \u00a1Todos los padres saben muy bien que los beb\u00e9s y los ni\u00f1os peque\u00f1os se meten todo a la boca! Intente racionar los dulces para los siguientes d\u00edas y semanas despu\u00e9s de Halloween. Si fija expectativas realistas, coherentes y positivas, habr\u00e1 menos desacuerdos y menos discusiones por el control de los dulces. Haga un plan para que todos sepan qu\u00e9 esperar. Tambi\u00e9n es una buena oportunidad para ense\u00f1arles a los ni\u00f1os a consumir una dieta saludable, equilibrada y con moderaci\u00f3n. Fuente: [Haga clic aqu\u00ed para reclamar su Entrada Patrocinada.](/PE/Lima/171138-14/feature/start?id=666364896713959) Consulta pedi\u00e1trica Asesor\u00eda Online por \u00e9sta emergencia COVID -19 Detalles y plataforma \u00fanica [https://www.doctoralia.pe/roberto-somocurcio/pediatra/lima](https://www.doctoralia.pe/roberto-somocurcio/pediatra/lima) Videos [(mostrar todas)](/PE/Lima/666364896713959/Roberto-Somocurcio---Pediatra-y-pap%C3%A1/videos) Categor\u00eda Contato la empresa Tel\u00e9fono P\u00e1gina web Direcci\u00f3n Lima [mostrar todas](/PE/Lima/171138-14)) [Wawakuyaysalud](/PE/Lima/100179421586139/Wawakuyaysalud) Lima, 01 Atenci\u00f3n al neonato de alto riesgo, prematuro, lactante, ni\u00f1os-ni\u00f1as y adolescentes [Integrando - Instituto de Pediatr\u00eda Integral](/PE/Lima/100252762385259/Integrando---Instituto-de-Pediatr%C3%ADa-Integral) Avenida Emilio Cavenecia 151 Lima, 15047 Somos un instituto comprometido con brindar una atenci\u00f3n m\u00e9dica con criterio integrativo y persona [El Pediatra De Mi BB](/PE/Lima/100866051677990/El-Pediatra-De-Mi-BB) Jr. El Sillar 178 Urbanizaci\u00f3n San Hilari\u00f3n Lima DR. JUAN CARLOS TIRADO CABALLERO DR. JORGE ALBERTO R\u00cdOS AIDA Pediatras de la Cl\u00ednica JAS M\u00e9dica 3 [Consulta pediatr\u00eda](/PE/Lima/101103211663247/Consulta-pediatr%C3%ADa) Lima, 15001 Consulta m\u00e9dica por videollamada de pediatr\u00eda, pensadas para los m\u00e1s peque\u00f1os y seguir cuid\u00e1ndo [Consultorio Pedi\u00e1trico Divino Ni\u00f1o Jes\u00fas](/PE/Lima/101171491226343/Consultorio-Pedi%C3%A1trico-Divino-Ni%C3%B1o-Jes%C3%BAs) Avenida Trece De Enero 1686, San Juan De Lurigancho. Referencias A 2 Cdras A La Espalda Del 1er Metro De SJL, Cruce De La Av Los Jardines Este Y La Av Trece De Enero Lima, 15431 Dra Jesica Chirinos. Pediatra Neonatologa [Instituto de Especialidades Pedi\u00e1tricas](/PE/Lima/101450878443037/Instituto-de-Especialidades-Pedi%C3%A1tricas) Calle Tomas Ramsey 930 Magdalena Del Mar Lima, 15076 IESPED esta formado por un grupo de pediatras y subespecialistas pediatricos de primer nivel profesi [Dra. Susana Due\u00f1as Chang - Pediatra](/PE/Lima/101462434923079/Dra.-Susana-Due%C3%B1as-Chang---Pediatra) Lima Bienvenidos! Se brinda control de crecimiento y desarrollo a ni\u00f1o sano (peso, talla, per\u00edmetro cef [Dra. Mar\u00eda Celi Gastropediatra](/PE/Lima/101494981668178/Dra.-Mar%C3%ADa-Celi-Gastropediatra) Avenida Parque NoRoute 1150/Consultorio 303 San Borja Lima, 15036 Hola, mi nombre es Mar\u00eda Celi. Soy mam\u00e1, pediatra y sub especialista en gastroenterologia pedi\u00e1tr [Pediatricks - Especialistas en Salud Infantil](/PE/Lima/101511921207250/Pediatricks---Especialistas-en-Salud-Infantil) Avenida Lima 1161 Jose Galvez/VMT Lima, 15001 Consultorio de Pediatr\u00eda/Psicolog\u00eda/Terapias Especialistas en Salud Infantil & Adolescente [Pediatr\u00eda sin filtro](/PE/Lima/102108399157547/Pediatr%C3%ADa-sin-filtro) Lima Lima Me di cuenta que la mayor\u00eda de padres viv\u00edan llenos de mitos, creencias y preocupaciones innecesar [BMPoliclinicosSolidarios Huaycan](/PE/Lima/102268398263987/BMPoliclinicosSolidarios-Huaycan) Avenida Jose Carlos Mareategui UCV 12 Lt 57 ZONA A HUAYCAN Lima, 154712 Especialidades medicas : + MEDICINA GENERAL + CIRUGIA GENERAL + CIRUGIA PEDIATRICA + PEDIATRIA + N [Muelitas Traviesas](/PE/Lima/102275742288327/Muelitas-Traviesas) Jr. Laboriosidad 8100 Urbanizaci\u00f3n Pro, Los Olivos Lima Somos un centro odontol\u00f3gico especializado en la atenci\u00f3n a beb\u00e9s, ni\u00f1os "}