{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.utadeo.edu.co/files/collections/documents/field_attached_file/programacion_utadeo_festival_internacional_de_poesia.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "PROGRAMACI\u00d3N UTADEO FESTIVAL IN TERNACIONAL DE POESIA DE BOGOTA S\u00e1bado 30 de abril - 12:00 pm Poes\u00eda y Jazz Plazoleta del E dificio de la Biblioteca Jam session y Lectura de poemas. Invitados: Fernando Linero (poeta homenajeado), Margarito Cu\u00e9llar (M\u00e9xico), y Jorge Carlos (Coco) Ruiz De la Quintana (Bolivia), con el grupo de jazz de la Tadeo FERNANDO LINERO MONTES (Santa Marta, Colombia, 1957). M\u00fasico, compositor y poeta. Realiz\u00f3 estudios de M\u00fasica en la Universidad Nacional de Colombia y de Filosof\u00eda y Letras en la Universidad de La Salle. Libros de poes\u00eda publicados: Sonata del son\u00e1mbulo (1980), La risa del saxo (1985), Guijarros (1990), Aparte de amor (1993), Palabras para el hombre (1998), Lecciones de fagot (2005), My harmonica sounds (antolog\u00eda personal biling\u00fce, 2009, traducci\u00f3n de Angie -Mary Hickie -Angelita), Experto en tachaduras (2010), Un oficio (2010), Cuaderno de insectos y otros poemas (2011), La risa del saxo y otros poemas (antolog\u00eda, 2014). Otras publicaciones: El bolero en sus propias palabras (2008). De su producci\u00f3n musi cal destaca El poeta canta dos veces (2003), proyecto que musicaliz\u00f3 textos de poetas colombianos, con la voz de Chiqui Tamayo, y del cual Fernando Linero prepara en la actualidad una segunda lista de composiciones; adem\u00e1s de una serie de tangos y cancione s junto con el cantante y poeta Robinson Quintero Ossa. El panadero y yo Lo m\u00edo es tan importante como lo del panadero que tiene el sagrado compromiso de elaborar el primer alimento del d\u00eda. Lo que yo produzco es tan real tan nutricio como un pan. Lo del panadero es tan importante como lo m\u00edo. Hacer un pan no es menos misterioso que hacer un poema. Cada d\u00eda tiene para su pan de cada d\u00eda una f\u00f3rmula distinta que el panadero debe descubrir en el color del alba. Lo m\u00edo es tan importante como lo del panadero, tan nutricio, tan real. Acaso por el canto De s\u00fabito respira uno mejor JORGE GAIT\u00c1N DUR\u00c1N Amanece uno de pronto como una gaviota que se abre plena y el coraz\u00f3n es una \u00ednsula llena de tambores. No por la ascendencia a m\u00e1rgenes que est\u00e1n m\u00e1s all\u00e1 de nuestro silencio, acaso por el canto. Y es gusto bajo el cielo la mujer mir\u00e1ndonos desde la hierba, el sol crece l\u00facido en su piel. Amanece uno de pronto con la frescura del oboe, en la ciudad alta y fr\u00eda. Acaso por el canto subo al aleteo de palom as ahora que olvido la quietud de mis recientes muertos. Suena mi arm\u00f3nica Para Daniel Enrique, mi hijo. Al lado m\u00edo sentado esta ma\u00f1ana entre el caer de las hojas de agosto me has hecho volver a las campanas a la pluma lenta que el viento deposita en los umbrales. Tocas el aire y por ti comprendo el vuelo de las aves, la luz revoloteando en tu frente como una mariposa. Estamos bajo el mismo sol, invitados a la misma nostalgia a la misma honda noche y sus estrellas. Porque amo las cosas salto por encima del dolor porque te amo suena mi arm\u00f3nica, pido la palabra, entre el caer de las hojas de agosto. MARGARITO CU\u00c9LLAR (M\u00e9xico) Escritor, periodista y editor mexicano. Estudi\u00f3 la licenciatura en Ciencias de la Comunicaci\u00f3n y la maestr\u00eda en Artes en la Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n. Ha obtenido dos premios nacionales de poes\u00eda en su pa\u00eds y uno de cuento. En 2003 obtuvo el premi o de poes\u00eda convocado por Radio Francia Internacional. Finalista del Premio Internacional de Poes\u00eda V\u00edctor Valera Mora de Venezuela en 2011 y 2014. Algunos de sus libros son: Cantos para el \u00fanico brazo de Blaise Cendrars (2015), Vigilias (2013), Las edades felices (2013 y 2015), Baladas para las estudiantes que se grad\u00faan (2013), El mundo ser\u00e1 otro (2013), Animalario (2012), Cuaderno para celebrar (2012) y Estas calles de abril / Saga del Inmigrante (2008). Jard\u00ed nes del eterno retorno Excepto el h\u00edgado -desertor solitario o traidor a la patria - los otros artefactos lucen bien. Coraz\u00f3n, p\u00e1ncreas, ilusiones, entonados como un verso de Emily Dikinson. No me vean as\u00ed si luzco p\u00e1lido como madera de la\u00fad, clara de huevo o juventud pasada por agua es que el amor se llama espejo giratorio. Rayo de luz o quebradizo junco Arrojo al aire la \u00faltima moneda. Las primeras gotas del sol -rayos de luz o quebradizos juncos. Reciclo aquellos d\u00edas con alfileres. Con la tormenta sube la marea. \u00daltimos acontecimientos en torno a la alegr \u00eda Le dijimos a la alegr\u00eda espera un rato y fuimos por ambulatorios y parques buscando el tono de la palabra doler. Entramos, mi coraz\u00f3n y yo, a un submarino con luces de cobalto y apareci\u00f3 en el monitor algo parecido a las extremidades de un cangrejo. At\u00e9 el molusco a un \u00e1rbol volv\u00ed a la brisa caliente de tu cuerpo y dije: la vida tiene tela para cortar. Alguien prometi\u00f3 una bufanda \u00bfqu\u00e9 tiene que ver el cuello con los pies? y teji\u00f3 desde la noche hiriente a los \u00faltimo s cantos. Yo paseaba al cangrejo por los parques hasta que anclamos en una cama de cristal y madre, que pas\u00f3 por las mismas no para de llover. Musas de inter \u00e9s social Pasa un grupo de casas de inter\u00e9s social: Fraccionamiento Las Musas y firmo un cheque en blanco. Mientras le brotan alas a mi escorpi\u00f3n azul el sol degrada el hielo de las hojas. La lluvia nada tiene que decir hoy. JORGE CARLOS RUIZ DE LA QUINTANA (Bolivia, 1979). Poeta, narrador y ensayista. Actualmente colabora en proyectos educativos en Colombia. Estudi\u00f3 Filosof\u00eda y Letras, Antropolog\u00eda y Teolog\u00eda. Ha trabajado junto a comunidades ind\u00edgenas de distintas latitudes de Latinoam\u00e9rica y es columnista en la prensa de su pa\u00eds. Tiene publicados cuentos, poemas y art\u00edculos en revistas. Hace parte de la antolog\u00eda R\u00edos paralelos. 7 poetas latinoamericanos contempor\u00e1neos (2013). Aparecidos: versi\u00f3n d\u00e9lfica Aparecido bajo la luz Bajo la luz s\u00f3lo tiempo del tiempo ya no queda nada la nada que viene con la luz Aparecida sobre la noche arriba la noche abajo t\u00fa De t\u00fa ya no queda nada la nada viene con la noche Duerme la noche cubierta de luz El tiempo y t\u00fa vienen solos Aparece la nada arriba y abajo Ya no queda nada sobre y bajo Aparecidos de un s\u00f3lo tiempo de una sola noche Espiritrompa Los puntos de la noche retruenan en mi o\u00eddo la hidr\u00e1ulica sangu\u00ednea se desborda esta sabana de mi pecho una planicie hervida Tr\u00e9mulo y filudo me desmenuzo como el vidrio me tropiezo todo el tiempo con tu mirada a tientas recorro el interior de peque\u00f1os soles Osada y gentil curvatura de los besos mani\u00e1tica ca\u00edda la del descenso por tus cabellos p\u00e1lida mariposa tirana de la ternura Con gigantes hilos columpias la madrugada as\u00ed despierto inm\u00f3vil dentro de tu boca envuelto en tu lengua vuelvo al loco sue\u00f1o Camino de peregrino por el tacto de tus huellas escondo en cada v\u00f3rtice una leyenda el relato de todas ellas es el embrujo de la flecha Antr\u00f3pica Confitada y risue\u00f1a, co n desdoblada ternura miraba Indescifrable en todas sus direcciones Resolvi\u00f3 allanar un bosque inmenso para que la encontrara Infinito y mudo desnudaba mis pasos sin hacer ruido Curt\u00eda el cuerpo del universo palpando sus hojas Inesperada, catacl\u00edsmica y at\u00f3 mica, se volv\u00eda una avalancha Todo evaporado, ya no cab\u00eda en el aire denso de mi piel Condensada, cada gota se arrojaba a las ra\u00edces de la tierra All\u00ed adentro mojabas la oscuridad curva Poniendo de pie tus \u00e1rboles para encerrarnos en ellos. Martes 3 de mayo - 4:00 pm Recital de poes\u00eda. Plazoleta del E dificio de la Biblioteca Neftal\u00ed Eugenia Castillo (Rep. Dominicana) Jan de Jager (Holanda) Alessandra Coronel (Venezuela) V\u00edctor Gaviria (Colombia) Aleyda Quevedo Rojas (Ecuador) Giovanni G\u00f3mez (Colombia) V\u00cdCTOR GAVIRIA (Medell\u00edn, Colombia, 1955). Director de cine, guionista, poeta y escritor. Estudi\u00f3 psicolog\u00eda en la Universidad de Antioquia. Premio Nacional de Poes\u00eda Eduardo Cote Lamus 1978 y Premio Premio Nacional de Poes\u00eda de la Universidad de Antioquia por La luna y la ducha fr\u00eda. En 2009 fue homenajeado en el Festival de Cine de Guadalajara por su trayectoria y su aporte al cine colombiano y latinoamericano. Obra literaria: Con los que viajo, sue\u00f1o (poes\u00eda, 1978), La luna y la ducha fr\u00eda (poes\u00eda, 1979), El campo al f in de cuentas no es tan verde (cr\u00f3nica, 1983), El pulso del cart\u00f3grafo (antolog\u00eda, 1986), Lo que digo se refleja en el agua (poes\u00eda, 1987), El pela\u00edto que no dur\u00f3 nada (cr\u00f3nica, 1992), El rey de los espantos (poes\u00eda, 1992), Los d\u00edas del olvidadizo (poes\u00eda, 1998), La ma\u00f1ana del tiempo (poes\u00eda, 2003). Largometrajes: Rodrigo D: No futuro (1990, premio guion de Focine, selecci\u00f3n oficial del Festival de Cannes), La vendedora de rosas (1998, selecci\u00f3n oficial del Festival de Cannes). A USTEDES llamo e invoco , corrientes de vida : no me olviden en las curvas y meandros de sus rutas secretas, yo, que las he visto tendido aqu\u00ed en el puente, mirando m\u00e1s all\u00e1 de los \u00e1rboles que parecen de Navidad por el cielo de estrellas que brilla entre las hojas. Corrientes de vida, no me olviden, corrientes de estrellas, V\u00eda L\u00e1ctea, corrientes de viento, corrientes de olor, corrientes de hojas escupidas de pronto por el d\u00eda caliente, corrientes de hormigas, corrientes de musgo y l\u00edquenes sobre las rocas, corrientes de pensamiento, que me acercan y me alejan de mis amores, corrientes y remolinos del r\u00edo Cauca, no me olviden, ll\u00e9venme y tr\u00e1iganme como un traje prestado que la brisa hace sensual y hermoso. E SC\u00d3NDANME , d\u00edas necios, esc\u00f3ndanme, d\u00edas perdidos, esc\u00f3ndanme como a monedas viejas, como a fotos de aniversario o de infancia. Esc\u00f3ndanme para que la oscuridad me ense\u00f1e qu\u00e9 amor puede tener una llave escondida por una puerta cualquiera. C\u00fabranme con algo tan espeso como la tierra, c\u00fabranme de sue\u00f1o y alejamiento, esc\u00f3ndanme como al cuerpo de una desgracia, gu\u00e1rdenme de este tiempo in\u00fatil que no aprovecho, esperen que crezca mi coraz\u00f3n y que las sombras le ense\u00f1en la fuerza y la humedad de la luz, el para\u00edso indecible de estos d\u00edas. Yo que soy un hombre fr\u00e1gil Yo que soy un hombre fr\u00e1gil de ni\u00f1o tuve a\u00f1os buenos me sentaba en el quicio de la casa y ve\u00eda pasar la gente con una fuerza terrible ve\u00eda pasar la gente y me enamoraba de las ventanas encendidas en los edificios cercanos Hab\u00eda sitio para todos Nada era mejor que otra cosa Esa es la infancia que como un hombre religioso cada uno debe esforzarse por traer Como un sastre que es mago y poeta a la vez cada cual debe pulir ese traje que se llama para\u00edso ALESSANDRA CORONEL CARORA (Venezuela) 1992. Poeta y editora. Autora de los libros de poemas: Entre Tunas (2009) y En los incendios (2015). Ha sido merecedora de diversos premios de poes\u00eda nacionales. Su trabajo po\u00e9tico se ha incluido en las antolog\u00edas: Ni\u00f1os poetas de Carora (2003) y la Antolog\u00eda cubano - venezolana Rosa Caribe (2013). Adem\u00e1s ha sido publicada y rese\u00f1ada en la separata de la revista de cultura Principia (2010) y la selecci\u00f3n \u00abMujeres poetas Venezolanas\u00bb de la revista de cultura del BCV. Actualmente dirige la e ditorial \u00abTesalia\u00bb, en Caracas, Venezuela. Vino de otro tiempo, descendi\u00f3 como el mar delgado, fuego de tierra: era tarde. Separados \u00edbamos y ven\u00edamos en los incendios lo solo era lo vivo De todos los mares los ojos sin fondo mudos, se hunden, como un nombre. P\u00e1jaro terrestre caballo de sombra imaginaria Ascend\u00edamos por nosotros al desierto. Alguien dijo que cierta luz pod\u00eda quebrarnos la mirada Pero de vez en cuando me gusta escuchar que algo se rompe Tengo las manos desesperadas ahuyentando lo ind\u00f3cil como p\u00e1jaros nocturnos cien veces zambullidos en la humedad, a\u00fan m\u00e1s nocturna, de la boca Yo vengo de m\u00ed con melancol\u00eda en la sombra Prom\u00e9teme tambi\u00e9n el desastre del viento Incorp\u00f3rame otra vez a la pobreza del encanto. NEFTAL\u00cd EUGENIA CASTILLO (Rep\u00fablica Dominicana, 1979). Poeta, sacerdote jesuita y comunicador dominicano. Poemas suyos est\u00e1n incluidos en la antolog\u00eda po\u00e9tica R\u00edos paralelos: 7 poetas latinoamericano s contempor\u00e1neos y la antolog\u00eda El rayo que no cesa (2013). Autor del poemario Aunque se nublen tus ojos, (in\u00e9dito). Cofundador de la tertulia literaria \u00abUna poes\u00eda para Dios\u00bb del Centro Fe y Cultura Roberto Bellarmino, en Rep\u00fablica Dominicana. Invitado a diversos festivales internacio nales de poes\u00eda. Actualmente es profesor de Literatura Universal en el Instituto de Estudios Superiores Bon\u00f3, Santo Domingo. Declaraci\u00f3n de bienes Dicen que soy pobre porque ando suelto y casi desnudo. No cargo en mi mochila roja m\u00e1s que versos y Evangelio. Tengo tambi\u00e9n un amigo poeta que escribe su evangelio borracho y se enfada con Dios. Un perro ciego que le ladra a las estrellas fugaces y un camino bermejo que me conduce al cielo. Un llanto antiguo y una mirada risue\u00f1a, una mano acompasada, extendida y apretada, una bocanada de revoluci\u00f3n y de esperanza ...y nada m\u00e1s . Dios ha muerto Dios ha muerto. F RIEDRICH NIETZSCHE Tiene raz\u00f3n, viejo Nietzsche, ha muerto el dios lejano para quedarse con Nosotros. Ha muerto el dios alt\u00edsimo para convertirse en el Dios de los de Abajo. Ha muerto el dios innombrable para poder ser el \u00abAbba\u00bb de Todos los Nombres. Ha muerto el dios pasivo para ser Revoluci\u00f3n. Ha muerto el dios de las viejas catedrales para habitar en las calles. Ha muerto el dios implacable con la sexualidad para convertirse en el Progenitor de todos los amores. Tiene raz\u00f3n, viejo Nietzsche, ha muerto de vejez el dios de la vieja Europa, y con tambores y danzas, hemos asistido a su cristiana sepultura. Dios ha muerto en el cielo para resucitar en nosotros, aqu\u00ed en la tierra... donde sea, o all\u00e1 en el cielo. JAN DE JAGER, naci\u00f3 en Buenos Aires. Vivi\u00f3 y estudi\u00f3 en la Argentina, en los Pa\u00edses Bajos y en Espa\u00f1a. Es licenciado en letras por la Universidad de Buenos Aires (UBA) y ha realizado estudios de an\u00e1lisis del discurso y literatura neerlandesa en la Universidad de Amster dam (UvA). Tiene tambi\u00e9n el t\u00edtulo de Bachelor en traducci\u00f3n de la Escuela Superior de traductores de La Haya. Se ha esempe\u00f1ado como docente de idiomas, traductor independiente, y profesor del traductorado de la Universidad de Buenos Aires. En la actualidad reside en Bruselas, y se desempe\u00f1a como docente de neerland\u00e9s y de espa\u00f1ol en la escuela internacional de R\u00f3terdam (RISS) y como docente del traductorado neerland\u00e9s -espa\u00f1ol de la escuela de traductores de La Haya (HWN). Su obra literaria abarca los g\u00e9 neros de novela, cuento corto, poes\u00eda y teatro. Ha publicado: Tr\u00edo (1997), Juego de copias (2002) y Casa de cambio, vols. I, II y III, (2004 -2007) . Orillas del aire El suelo que pisamos, orilla del cielo. Somos del aire, de la luz, del agua: seres d el borde del planeta. Solo somos de la tierra o del fuego cuando ya no somos Pecado de juventud transl\u00facidas y rojas el vientito tibio de la ma\u00f1ana mece las amapolas. acostados en el pasto tierno y h\u00famedo de primavera ten\u00edamos \u00e9l 15, yo 12 no pod\u00edamos enamorarnos mucho menos amarnos, eso no se hac\u00eda. Una l\u00e1stima. Hay monta\u00f1as Hay monta\u00f1as que apuntan hacia abajo, y monta\u00f1as que apuntan hacia arriba. Hay nubes en el cielo, nubes en el agua. Y agua en las nubes. El lago es un espejo perfecto hasta que la lluvia lo moja. Las gotas se reflejan vertiginosas y en un mismo instante de temblo r redondo, g(o)ta y reflej o se ch (o)can y desaparecen o mejor dich o pasan a ser lag o. El lag o es ah ora un espej o perfect o para r ostros picad ((o))s de viruela. ALEYDA QUEVEDO ROJAS (Ecuador, 1972) Poeta, periodista, ensayista y gestora cultural. Ha publicado los libros de poes\u00eda: Cambio en los climas del coraz\u00f3n (1989), La actitud del fuego (1994), Algunas rosas verdes (1996), Espacio vac\u00edo (2001 y 2009), Soy mi cuerpo (2006 y 2016), Dos encendidos (2008 y 2010), La otra, la misma de Dios (2011), Jard\u00edn de dagas (2014 y 2016); y las antolog\u00edas de su poes\u00eda: M\u00fasica oscura (2004), Amanecer de fiebre , (2011) y El cielo de mi cuerpo (2014). Obtuvo el Premio Nacional de Poes\u00eda \u00abJorge Carrera Andrade\u00bb en 1996. \u00bfQui\u00e9n soy? \u00bfQui\u00e9n soy? Tal vez la mujer senos de \u00e1mbar y pies helados que escribe versos para reconfortarse M\u00e1s la poes\u00eda solo logra descarrilarme Como el tren rojo que soy Ese tren que se abre paso entre las monta\u00f1as puntiagudas y dif\u00edciles de alg\u00fan pa\u00eds Ese tren que nunca llega a ninguna estaci\u00f3n de humo Esta mujer que emana voces Trenes y m\u00e1s trenes que me esperan Versos para sobrevivir \u00bfQui\u00e9n soy? Quiz\u00e1 este cuerpo encendido que a\u00fan guarda tus huellas en los pliegues. Identidades Fragmentada en mil mujeres bajo la memoria de la salamandra Soy ellas y yo con un poco de hombre que se disuelve y se aferra a mi indivisible identidad. Poema del deseo Lobos negros en las monta\u00f1as se juntan al acecho Carne dulce para los sonidos de la tierra bald\u00eda el hilo mortal y denso de la saliva Lobos surgidos en la penumbra all\u00ed donde las monta\u00f1as se juntan y el deseo llama al deseo. GIOVANNY G\u00d3MEZ (Bogot\u00e1, Colombia 1979). Fundador y director de la revista de poes\u00eda Luna de Locos y del Festival Internacional de Poes\u00eda de Pereira. Su libro Casa de humo recibi\u00f3 el Premio Nacional de Poes\u00eda Mar\u00eda Mercedes Carranza en el 2006 y el Premio Letras del Mundo 2012 de la editorial mexicana Ediciones Sin Nombre . Con su segundo libro, Lo Invisible , es ganador de la convocatoria en Poes\u00eda de la Colecci\u00f3n Escritores Pereiranos 2014. Recientemente Rafaelli Editores, con la traducci\u00f3n de Emilio Coco, publica en Italia la antolog\u00eda Parole chi sanno mordere nei sogni . Rue La Violette Los \u00e1rboles arrastran graznidos al desprender sus hojas secas Alguien sabe de su carrera de voces atravesando esta calle sin direcci\u00f3n de nadie Cree olvidar al cerrar los ojos y el sol que seca la carne viva del \u00e1rbol seca tambi\u00e9n sus ra\u00edces pero las palabras no se van conmigo ni se vuelven p\u00e1jaros Nuestro nombre Cada noticia de mi vida un l\u00e1piz con la punta rota escribiendo a nadie Sue\u00f1o entrar por una puerta y que pudiera encontrarla y otra vez su recuerdo se exaspera conmigo... No es la \u00fanica noche que me quedo dormido diciendo a mi oscuridad tambi \u00e9n estas cosas Hablo de resistir los vientos las soledades El sol de la noche Sentir que el coraz\u00f3n intenta hablar a las cosas escuchar de tantos sue\u00f1os que son viejos silencios porque nada puede irse sin buscar alguna orilla El destino que vuelve in\u00fatiles las maldiciones Nos alcanza "}