{"title": "Vacunas para las personas con discapacidades | Algunas personas con discapacidades podr\u00edan tener mayor riesgo de enfermarse gravemente de COVID-19. Podr\u00edas tener un riesgo mayor debido a d\u00f3nde vives o... | By CDC en Espa\u00f1ol | Facebook", "author": null, "url": "https://www.facebook.com/CDCespanol/videos/vacunas-para-las-personas-con-discapacidades/263097222287596/", "hostname": "facebook.com", "description": "Algunas personas con discapacidades podr\u00edan tener mayor riesgo de enfermarse gravemente de COVID-19. Podr\u00edas tener un riesgo mayor debido a d\u00f3nde vives o...", "sitename": "FacebookWatch", "date": "2000-01-01", "cleaned_text": "Vacunas para las personas con discapacidades | Algunas personas con discapacidades podr\u00edan tener mayor riesgo de enfermarse gravemente de COVID-19. Podr\u00edas tener un riesgo mayor debido a d\u00f3nde vives o... | By CDC en Espa\u00f1ol "}