{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://elmedicointeractivo.com/wp-content/uploads/2017/09/1180.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "El M\u00e9dico www.elmedicointeractivo.com LA SANIDAD D\u00cdA A D\u00cdA Acceda desde su tel\u00e9fono m\u00f3vil EntrevistasLuces y sombras de las transferencias sanitarias 15 a\u00f1os despu\u00e9s Presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Geri\u00e1tricaReportajes D\u00eda Europeo de Prevenci\u00f3n del Riesgo Cardiovascular Medicina Gen\u00f3mica. C\u00f3mo interpretar la avalancha de datosN\u00ba 1180. Marzo 2017 SANIDAD Y SOCIEDAD Luces y sombras de las transferencias sanitarias 15 a\u00f1os despu\u00e9s-S\\VJPUVSVUH\u0003HJL[}UPKV\u0003\u0017\u0013\u0017\u0019 \u0003 \u0003\u00ae El prurito El eritema Efi cacia demostrada en eccema del conducto auditivo externo. Disminuye: POSOLOG\u00cdA \u00b7 1 vial en el o\u00eddo afectado \u00b7 2 veces al d\u00eda \u00b7 Durante 7 d\u00edas CN: 707333.8EL PRIMER Y \u00daNICO TRATAM IENTO INDICADO EN EL ECCE MA DEL CAE NUEVO unidosis Soluci\u00f3n unidosis. 30 viales dise\u00f1ados espec\u00edfi camente para aplicar el producto en el o\u00eddoQueremos llegar a muchos m\u00e1s . \u00bfNos Joan de D\u00e9uHospital Cl\u00ednico de ValenciaH .U. La FeH.U. Virgen del Roc\u00edoH.U. Virgen MacarenaH.U. Reina PODERES M\u00c1GICOS A LOS NI\u00d1OS/ AS EN TRATAMIENTO ONCOL\u00d3GICO M\u00e1s de 1 .000 ninos ya tienen sus poderes, pero a\u00fan hay muchos que no ...SUMARIO EN PORTADA FORO DE EXPERTOS Sonia Ruiz Mor\u00e1n Presidentade la European Medicines Verification Organisation (EMVO) SaludRochapea.Pamplona (Navarra) 8 N\u00ba 1180. Marzo 2017 3 El M\u00e9dico El 2001 ha pasado a la historia sanitaria como el a\u00f1o en el que se culmin\u00f3 ladescentralizaci\u00f3n auton\u00f3mica de la ges-ti\u00f3n de la Sanidad. El proceso dur\u00f3 todoel a\u00f1o y las \u00f3rdenes de traspaso de lascompetencias se aprobaron en el \u00faltimoconsejo de ministros del 27 de diciem-bre. En 2017 se cumplen 15 a\u00f1os de ladescentralizaci\u00f3n sanitaria efectiva, yaque esta no culmin\u00f3 de manera definiti-va hasta el verano de 2002. Algunas delas personalidades m\u00e1s destacadas de la pol\u00edtica sanitaria hacen balance de los aciertos y errores de la transformaci\u00f3n m\u00e1s destacada de la historia de la Sani- dad espa\u00f1ola. 18Luces y sombras de las transferenciassanitarias 15 a\u00f1osdespu\u00e9sEntrevista a \u00c1lvaro CasasHerrero Presidente de la Sociedad Espa\u00f1olade Medicina Geri\u00e1trica 30 La profesionalizaci\u00f3nde directivos, motor parala calidad, eficienciay sostenibilidad del sistemasanitario 42 GESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3NHOSPITALARIAGESTI\u00d3N ENATENCI\u00d3N PRIMARIA aJuan Jos\u00e9S\u00e1nchez Jefe del Serviciode AP de laEstructuraOrganizativa deGesti\u00f3n Integrada de Santiago 48 SUMARIO MEDICINA INDIVIDUALIZADA AVANCES EN TERAPIA CELULAREDITA: Redacci\u00f3n: Capit\u00e1n Haya, 60. 28020 Madrid. Tel\u00e9fono: 91 749 95 08. Administraci\u00f3n: Capit\u00e1n Haya, 60. 28020 Madrid. Tel\u00e9fono: 91 749 95 10. Suscripciones: Capit\u00e1n Haya, 60. 28020 Madrid. Tel\u00e9fono: 91 749 95 00. Directora: Leonor Rodr\u00edguez Subdirector m\u00e9dico: Federico P\u00e9rez Redacci\u00f3n: Ana Villajos y Ester Crespo Dise\u00f1o: La Boutique Maquetaci\u00f3n: Pedro P\u00e9rez Programaci\u00f3n en Internet: Pedro Manzano Secretaria de Redacci\u00f3n: Mar P\u00e9rez Correo electr\u00f3nico: elmedico@gruposaned.com Edici\u00f3n electr\u00f3nica: http://www.elmedicointeractivo.com Corresponsales colaboradores: Paco Romero, Antonio Morente, \u00c1ngeles Huerta, Anna Borau, JavierGranda, Antonio Pais, Jorge S\u00e1nchez, M\u00f3nica de Haro,Clara Sim\u00f3n, Eva Fari\u00f1a, Nerea Garay. Agencia: Europa Press. Otras secciones: Derecho Sanitario: ASJUSA- ABOGADOS y Ricardo De Lorenzo. Humanidades M\u00e9dicas: Dr. Jos\u00e9 Ignacio de Arana, Dr. Antonio Castillo Ojugas, Dr. Fernando Ponte y Dr. \u00c1ngel Rodr\u00edguezCabezas, Dr. Jos\u00e9 Antonio Trujillo. Publicidad Madrid: Capit\u00e1n Haya, 60. 28020 Madrid. Tel.: 917 499 500. e-mail: elmedico@gruposaned.com. Fortuny, Edificio B, 2\u00ba, 08950 Esplugues de Llobregat (Barcelona).Tel.: 933 209 330. Fax: 934 737 541. e-mail:gruposaned@gruposaned.com. Imprime: GRUPO AGA. Distribuye : SERGRIM. Suscripciones: 10 n\u00fameros. Espa\u00f1a: 36 euros (individual); 48 euros (institucional). CE: 80 euros.Resto de pa\u00edses: 100 euros.Asociaci\u00f3n de Prensa Profesional Secci\u00f3n de Ciencias de la Salud. Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de PrensaT\u00e9cnica y Profesional.DEP\u00d3SITO Copyright 2017. Prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial del contenido de esta publicaci\u00f3n sinautorizaci\u00f3n por escrito del titular del Copyright. Cualquier forma de reproducci\u00f3n, distribuci\u00f3n, comunicaci\u00f3n p\u00fablica o transformaci\u00f3n de esta obra solo puede ser realizada con la autorizaci\u00f3n de sustitulares, salvo excepci\u00f3n prevista por la ley. Dir\u00edjase a CEDRO (Centro Espa\u00f1ol de Derechos Reprogr\u00e1ficos, www.cedro.org) si necesita fotocopiar o escanear alg\u00fanfragmento de esta obra. El M\u00e9dico N\u00ba 1180. Marzo 2017 4 El M\u00e9dicoOTROS TEMAS Fue Noticia 64 Instant\u00e1nea M\u00e9dica 68 Actualizaciones EL M\u00c9DICO 74 Sala de lectura 82RADIOGRAF\u00cdA A... 14 DE MARZO, D\u00cdA EUROPEO DE PREVENCI\u00d3N DEL RIESGOCARDIOVASCULAR En enfermedadescardiovasculares, la prevenci\u00f3nes el mejor abordaje 36 Calidad en la recogida,almacenamiento y conservaci\u00f3n de la sangre del cord\u00f3n umbilical y su utilidad para el trasplante 60Medicina 1180. Marzo 2017 7 El M\u00e9dicoFORO DE EXPERTOS Sonia Ruiz Mor\u00e1n JuanSim\u00f3a maestra de la actualidadN\u00ba 1180. Marzo 2017 8 El M\u00e9dico FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad Origen de los datos Toda la informaci\u00f3n procede de los micro- datos anonimizados de la Encuesta Euro-pea de Salud en Espa\u00f1a 2014 (en adelan-te, la encuesta) disponibles en la web delMinisterio de Sanidad junto con su meto-dolog\u00eda y el cuestionario de preguntas (7).Esta encuesta, realizada por el Instituto Nacional de Estad\u00edstica, es la parte espa- \u00f1ola de la European Health Interview Sur- vey, coordinada por Eurostat. Eltrabajo de campo se llev\u00f3 a cabo desde enero de 2014 hasta febrero de 2015 mediante entrevista a 22.842sujetos de 15 y m\u00e1s a\u00f1os residen- tes en Espa\u00f1a. Variables Todas proceden de la encuesta, algunas son id\u00e9nticas (edad, clase social, depen- dencia funcional del \u00faltimo m\u00e9dico visita-do, presencia de enfermedad cr\u00f3nica), otras se han recategorizado por mor de la simplificaci\u00f3n(nivel educativo,estado de tima cre-ado a partir de losmicrodatos (tipo deaseguramiento, \u00fal- timo m\u00e9dico visitado, n\u00famero de visitas al MF por cada visita al ME y n\u00famero total de visitas por persona). Las variables se definen a continuaci\u00f3n, aunque el lector puede ampliar informaci\u00f3n si consulta lametodolog\u00eda y cuestionario de la encuesta (7) y el blog del autor (8). Edad Del sujeto entrevistado, medida en a\u00f1os. Clase social Basada en la ocupaci\u00f3n actual o pasada dela persona de referencia o sustentador prin- cipal del hogar (miembro que m\u00e1s aporta al presupuesto del mismo) en donde vive el entrevistado. Sus categor\u00edas son: Clase 1. Directores y gerentes de esta- blecimientos de 10 o m\u00e1s asalariados yprofesionales tradicionalmente asocia-dos a licenciaturas universitarias.Clase 2. Directores y gerentes de esta-blecimientos de menos de 10 asalaria- \u00daltimas cifras del descremado sociol\u00f3gico de la Atenci\u00f3n Primaria espa\u00f1ola Autor Juan Sim\u00f3. Centro de Salud Rochapea. Pamplona (Navarra) Algunas investigaciones (1-5) muestran en Espa\u00f1a diferencias en la visita ambulatoria al m\u00e9dico especialista (ME) y al m\u00e9dico general/de familia (MF) relacionadas con la renta de los individuos: mayor utilizaci\u00f3n del ME (y menordel MF) en los sujetos de m\u00e1s renta y viceversa. Sobre ello y su contexto, el lector puede consultar una revisi\u00f3npublicada en un n\u00famero anterior de EL M\u00c9DICO (6). En el presente art\u00edculo se describen las diferencias en el\u00e1mbito nacional en la utilizaci\u00f3n ambulatoria del ME y del MF seg\u00fan la clase social y el tipo de aseguramientosanitario a partir de la informaci\u00f3n m\u00e1s reciente disponible. Juan Sim\u00f3 Llama la atenci\u00f3n que el5,4 por ciento de lossujetos de la clase m\u00e1sbaja no haya consultado nunca con un ME, algoque s\u00f3lo ocurre en el 1,6por ciento de los sujetosde la clase m\u00e1s altados, profesionales tradicionalmente asociados a diplomaturas universitariasy otros profesionales de apoyo t\u00e9cnico. Deportistas y artistas.Clase 3. Ocupaciones intermedias ytrabajadores por cuenta propia.Clase 4. Supervisores y trabajadores enocupaciones t\u00e9cnicas cualificadas.Clase 5. Trabajadores cualificados delsector primario y otros trabajadoressemi-cualificados.Clase 6. Trabajadores no cualificados. Nivel educativo La encuesta contempla las siguientes op-ciones: 1. No sabe leer o escribir 2. Educaci\u00f3n Primaria incompleta (Ha asistido menos de 5 a\u00f1os a la escuela) 3. Educaci\u00f3n Primaria completa 4. Primera etapa de Ense\u00f1anza Secundaria, con o sin t\u00edtulo (2\u00ba ESO aprobado, EGB,Bachillerato Elemental) 5. Estudios de Bachillerato 6. Ense\u00f1anzas profesionales de grado medio o equivalentes 7. Ense\u00f1anzas profesionales de grado superior o equivalentes 8. Estudios universitarios o equivalentes En el trabajo se agrupan en las siguientes categor\u00edas: \"Estudios primarios\" (opciones1, 2, 3 y 4), \"Estudios medios\" (opciones 5, 6 y 7) y \"Estudios superiores\" (opci\u00f3n 8). Tipo de aseguramiento La encuesta investiga (pregunta n\u00ba 80) las siguientes modalidades de aseguramiento sanitario. Se admiten hasta dos respues- tas, lo que permite detectar duplicidades de cobertura. 1. Sanidad p\u00fablica (Seguridad Social) 2. Mutualidades del Estado (MUFACE, ISFAS, MUGEJU) acogidas a la Seguridad Social 3. Mutualidades del Estado (MUFACE, ISFAS, MUGEJU) acogidas a un segu- ro privado 4. Seguro m\u00e9dico privado concertado individualmente. 5. Seguro m\u00e9dico privado concertado por la empresa 6. No tengo seguro m\u00e9dico 7. Otras situaciones En este trabajo se agrupan estas modali- dades en los siguientes tres tipos de ase- guramiento: SNS\": Incluye aquellos sujetos que de- claran la \"Sanidad p\u00fablica (Seguridad Social)\" como \u00fanica modalidad de aseguramiento (modalidad 1). Por tanto, excluye aquellos su- jetos que refieran la modalidad 1 y cualquier otra modalidad adicional. Por tanto, en este grupo no se dan duplicidades de cobertura. \"Mutualismo\": Agrupa los sujetos que re- fieren disponer de una Mutualidad del Es- tado (MUFACE, ISFAS, MUGEJU). Incluye, pues, la modalidad 2 y la modalidad 3. En este grupo se dan duplicidades represen-tadas por aquellos mutualistas que dispo- nen de otra modalidad adicional de asegu- ramiento. Las m\u00e1s relevantes, \"Sanidad P\u00fablica (Seguridad Social)\" (28,2 por cien- to de los sujetos de este grupo) y \"Segurom\u00e9dico privado\" (2,7 por ciento). \"Seguro m\u00e9dico privado\": Incluye aquellos sujetos que refieren disponer de seguro m\u00e9dico privado adquirido individual o co-lectivamente (modalidad 4 y modalidad 5).En \u00e9l tambi\u00e9n se dan duplicidades. La m\u00e1s relevante, la duplicidad con la \"Sanidad p\u00fa-blica (Seguridad Social)\" declarada por el94 por ciento de los sujetos de este grupo. Estado de salud autopercibido Las opciones de respuesta relativas al es- tado de salud autopercibido durante los\u00faltimos 12 meses (pregunta n\u00ba 21) son: 1)Muy bueno; 2) Bueno; 3) Regular, 4) Malo y 5) Muy Malo. En este trabajo se agru-pan en dos categor\u00edas: \"Muy Bueno oBueno\" (opciones 1 y 2) y \"Regular, Maloo Muy Malo\" (opciones 3, 4 y 5). N\u00ba 1180. Marzo 2017 9 El M\u00e9dico N\u00ba 1180. Marzo 2017 10 El M\u00e9dicoPresencia de enfermedad cr\u00f3nica La encuesta indaga sobre ello mediante la pregunta n\u00ba 22 redactada as\u00ed: \"\u00bfTiene al-guna enfermedad o problema de saludcr\u00f3nicos o de larga duraci\u00f3n? (Entende-mos por larga duraci\u00f3n si el problema desalud o enfermedad ha durado o se esperaque dure 6 meses o m\u00e1s)\". Es, pues, unavariable dicot\u00f3mica: Presencia de enfer-medad cr\u00f3nica (s\u00ed/no). Presencia de sintomatolog\u00eda depresiva La encuesta ofrece la variable \"Salud men-tal en poblaci\u00f3n adulta: en una todas las categor\u00edasque indican presencia de sintomatolog\u00edadepresiva sea cual sea su gravedad. Setransforma, pues, en una variable dicot\u00f3-mica: Presencia de sintomatolog\u00eda depresi-va (s\u00ed/no). Tiempo desde la \u00faltima visita m\u00e9dica1 A partir de las respuestas a las preguntasn\u00ba 48 y n\u00ba 50 se construyen dos variablesque miden el tiempo transcurrido desde la\u00faltima visita al MF y al ME. En este traba-jo se consideran tres posibilidades: 1) \u00dal-tima visita en los \u00faltimos 12 meses, 2) \u00dal-tima visita hace 12 meses o m\u00e1s y 3)Nunca se ha hecho una visita. \u00daltimo m\u00e9dico visitado A partir de las respuestas a las preguntasn\u00ba 48, n\u00ba 50 y n\u00ba 52 se construye una va-riable derivada (\"Ultimo m\u00e9dico visitado\") que informa sobre si la \u00faltima visita m\u00e9di- ca fue a un ME o a un MF en aquellos in- dividuos que hab\u00edan visitado a alg\u00fan m\u00e9- dico durante las cuatro semanas previas a la entrevista. Dependencia funcional del \u00faltimo m\u00e9dico visitado La pregunta n\u00ba 57 indaga sobre la depen-dencia funcional de este \u00faltimo m\u00e9dico vi- sitado y contempla las siguientes posibili- dades: 1. Sanidad p\u00fablica (Seguridad Social) 2. Sociedad m\u00e9dica 3. Consulta privada 4. Otros (m\u00e9dico de empresa, etc.) A partir de las respuestas se construyen dos variables referidas a la dependencia funcional del MF cuando es \u00e9ste el \u00faltimom\u00e9dico visitado, y del ME cuando lo es \u00e9ste. N\u00famero de visitas al MF por cada visita al ME A partir de las respuestas a las preguntasn\u00ba 49 y n\u00ba 51 se construye una variable que mide el n\u00famero de visitas al MF porcada visita al ME (n\u00ba visitas al MF/n\u00ba visi- tas al ME) en el conjunto de sujetos quehab\u00edan efectuado alguna visita m\u00e9dica enlas cuatro semanas previas a la entrevista. N\u00famero total de visitas por persona A partir de las respuestas a las preguntasn\u00ba 49 y n\u00ba 51 se construye una variable que mide el n\u00famero total de visitas (sumade las efectuadas al MF y al ME) por per- sona en los sujetos que hab\u00edan efectuado alguna visita m\u00e9dica en las cuatro sema-nas previas a la entrevista. ResultadosLa tabla 1 muestra la distribuci\u00f3n de las variables entre las clases sociales y en el total de la muestra. La encuesta no asigna clase social alguna a 529 sujetos (2,36 por ciento de la muestra). Por tanto, es po- sible conocer la clase social en 22303 de los 22842 sujetos entrevistados. La tabla 2 muestra la distribuci\u00f3n de las variables entre los tres tipos de asegura- miento. No se han incluido 98 sujetos(0,43 por ciento de la muestra): 48 por no disponer de cobertura sanitaria alguna, 41por declarar una cobertura diferente a las consideradas en la encuesta y 9 por no responder a la pregunta correspondiente. Por tanto, es posible clasificar a 22744 delos 22842 sujetos de la muestra en al menos uno de los tres tipos de asegura- miento. EdadLas tres clases sociales m\u00e1s altas son m\u00e1s j\u00f3venes que las tres m\u00e1s bajas. El colecti-vo mutualista y el grupo con seguro m\u00e9di- co privado son m\u00e1s j\u00f3venes que el colecti-vo cubierto \u00fanicamente por el SNS. Nivel educativoLas clases sociales m\u00e1s altas muestran el mayor nivel educativo. As\u00ed, conforme sedesciende en la escala social crece el por-centaje de sujetos con estudios primariospero decrece el de estudios superiores. Portipo de aseguramiento, tienen estudios su-periores el 50,2 por ciento de los mutualis-tas, el 40,2 por ciento del grupo con segu-ro m\u00e9dico privado y el 12,8 por ciento delgrupo cubierto \u00fanicamente por el SNS. Estado de saludConforme se desciende en la escala social decrece cada vez m\u00e1s el porcentaje de su-jetos con un estado de salud \"Muy Buenoo Bueno\". El colectivo mutualista y el grupo con seguro m\u00e9dico privado decla- ran un estado de salud \"Muy Bueno o Bueno\" en id\u00e9ntica proporci\u00f3n (78,1 por ciento y 78,0 por ciento respectivamente),porcentaje que se reduce al 64,7 porciento en el grupo cubierto s\u00f3lo por elSNS. Conforme se desciende en la escala social crece progresivamente el porcenta- je de sujetos con enfermedad cr\u00f3nica y con sintomatolog\u00eda depresiva. La enferme- FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad 1Seg\u00fan las instrucciones de la encuesta a los entrevistados, se considera visita o consulta al MF la realizada de modo presencia l, la domiciliaria y la telef\u00f3nica. Se considera visita o consulta al ME la efectuada en consulta externa o ambulatoria pero no la realizada en el h ospital como paciente ingresado o atendido en un hospital de d\u00eda, ni la visita al dentista aunque s\u00ed al cirujano maxilofacial. En ning\u00fan caso se cons idera la visita a los servicios o dispositivos de urgencia ambulatorios u hospitalarios. N\u00ba 1180. Marzo 2017 11 El M\u00e9dicoTabla 1. Distribuci\u00f3n de las variables seg\u00fan la clase social Todos los sujetos entrevistados 1 2 3 4 5 6 Total n=2479 especialistaPorcentaje respecto del total de la muestra 10,9 8,2 18,7 14,4 31,9 13,6 100 Edad (media en a\u00f1os) 49,1 50,1 50,8 53,8 53,5 53,3 52,3 Nivel educativo (%) Estudios primarios 15,2 22,2 39,7 63,0 72,2 80,6 55,7 Estudios secundarios 18,8 26,8 38,9 29,5 22,7 16,3 25,7 Estudios superiores 66,0 51,0 21,4 7,5 5,1 3,1 18,6 Aseguramiento (%) 60,2 69,5 87,3 90,9 94,0 80,0 Mutualismo 12,5 17,0 8,9 1,2 0,8 5,2 Seguro m\u00e9dico privado 35,3 23,0 21,2 1 1,2 7,5 4,6 14,4 Estado de salud autopercibido (%) Muy Bueno o Bueno 81,2 77,9 72,8 65,9 62,1 58,0 27,2 34,1 37,9 42,0 32,6 Enfermedad o problema cr\u00f3nico de salud (S\u00ed) (%) 57,4 60,4 61,0 66,3 67,6 67,9 64,5 Presencia de sintomatolog\u00eda depresiva (S\u00ed) (%) 9,6 14,1 14,8 17,3 19,9 26,0 17,9 Tiempo desde la \u00faltima visita al MF (%) En los \u00faltimos 12 meses 71,1 76,2 77,8 80,5 81,9 83,4 79,5 Hace 12 meses o m\u00e1s 27,9 23,7 21,8 19,3 17,8 16,3 20,1 Nunca 1,0 0,1 0,4 0,3 0,3 0,3 0,4 Tiempo desde \u00faltima visita al ME (%) En los \u00faltimos 12 meses 62,8 60,6 58,3 56,4 54,8 52,3 56,6 Hace 12 meses o m\u00e1s 35,6 37,2 38,8 40,5 40,8 42,0 39,7 Nunca 1,6 2,1 2,7 2,8 4,2 5,4 3,4 Sujetos que han efectuado alguna visita m\u00e9dica 12 3 4 5 6 T o t a l en las cuatro semanas previas a la entrevista n=745 n=648 n=1534 n=1237 n=2862 n=1257 n=8483 Porcentaje clase social 30,1 34,4 36,0 37,7 39,2 40,5 37,1 \u00daltimo m\u00e9dico visitado (%) M\u00e9dico general/de familia (MF) 60,3 62,0 65,7 70,5 75,1 75,6 70,5 M\u00e9dico especialista (ME) 39,7 38,0 34,3 29,5 24,9 24,4 29,5 Dependencia funcional del \u00faltimo MF visitado (%) Sanidad P\u00fablica (Seguridad Social) 80,0 77,4 87,4 96,6 97,7 97,6 93,1 Sociedad m\u00e9dica 9,8 1 1,2 7,4 0,9 0,7 0,2 3,2 Consulta privada 10,0 10,7 4,9 1,8 1,3 2,0 3,4 Otros 0,2 0,7 0,3 0,7 0,1 0,2 0,3 Dependencia funcional del \u00faltimo ME visitado (%) Sanidad P\u00fablica (Seguridad Social) 44,6 53,3 58,0 82,5 83,8 90,6 71,2 Sociedad m\u00e9dica 24,3 19,1 17,7 6,3 5,2 2,9 1 1,5 Consulta privada 30,7 26,4 24,1 10,1 10,1 5,9 16,5 Otros 0,3 1,2 0,2 1,1 0,8 0,7 0,7 N\u00famero visitas al MF por cada visita al ME 1,32 1,69 1,81 2,1 1 2,41 2,59 2,09 N\u00famero total de visitas por persona 1,32 1,34 1,37 1,36 1,37 1,39 1,37N\u00ba 1180. Marzo 2017 12 El M\u00e9dico FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad Tabla 2. Distribuci\u00f3n de las variables seg\u00fan el tipo de aseguramiento Todos los sujetos entrevistados S\u00f3lo SNS Mutualismo SegMedPri* Total n=18274 n=1180 M\u00e9dico general/de familia; ME= M\u00e9dico especialistaPorcentaje respecto del total de la muestra 80,0 5,2 14,5 100 Edad (media en a\u00f1os) 53,1 51,6 48,5 52,3 Nivel educativo (%) Estudios primarios 62,9 23,8 26,8 55,7 Estudios secundarios 24,3 26,0 33,1 25,7 Estudios superiores 12,8 50,2 40,2 18,6 Clase social (%) Clase 1 7,1 26,3 26,3 10,9 Clase 2 6,2 27,0 13,0 8,2 Clase 3 16,2 32,2 27,2 18,7 Clase 4 15,7 3,0 1 1,3 14,4 Clase 5 36,3 7,5 16,4 31,9 Clase 6 16,0 2,2 4,3 13,6 Estado de salud autopercibido (%) Muy Bueno o Bueno 64,7 78,1 78,0 67,4 Regular, Malo o Muy malo 35,3 21,9 22,0 32,6 Enfermedad o problema cr\u00f3nico de salud (S\u00ed) (%) 66,0 58,3 58,9 64,5 Presencia de sintomatolog\u00eda depresiva (S\u00ed) (%) 19,3 1 1,9 12,2 17,9 Tiempo desde la \u00faltima visita al MF (%) En los \u00faltimos 12 meses 81,2 77,3 71,7 79,5 Hace 12 meses o m\u00e1s 18,5 22,5 27,6 20,1 Nunca 0,3 0,3 0,7 0,4 Tiempo desde la \u00faltima visita al ME (%) En los \u00faltimos 12 meses 53,9 68,1 68,2 56,6 Hace 12 meses o m\u00e1s 42,0 30,2 30,2 39,7 Nunca 3,9 1,4 1,5 3,4 Sujetos que han efectuado alguna visita m\u00e9dica S\u00f3lo SNS M utualismo SegMedPri* Total en las cuatro semanas previas a la entrevista n=6950 n=448 n=1078 n=8483 Porcentaje respecto del grupo de aseguramiento 38,0 38,0 32,5 37,1 \u00daltimo m\u00e9dico visitado (%) M\u00e9dico general/de familia 74,5 54,0 51,9 70,5 M\u00e9dico especialista 25,5 46,0 48,1 29,5 Dependencia funcional del \u00faltimo MF visitado (%) Sanidad P\u00fablica (Seguridad Social) 98,8 27,3 68,0 93,1 Sociedad m\u00e9dica 0,1 47,1 13,4 3,2 Consulta privada 0,9 23,6 17,4 3,4 Otros 0,2 2,1 1,3 0,3 Dependencia funcional del \u00faltimo ME visitado (%) Sanidad P\u00fablica (Seguridad Social) 91,7 13,6 23,7 71,2 Sociedad m\u00e9dica 0,6 55,8 32,2 1 1,5 Consulta privada 6,9 30,1 43,7 16,5 Otros 0,8 0,5 0,4 0,7 N\u00famero visitas al MF por cada visita al ME 2,43 1,23 1,14 2,09 N\u00famero total de visitas por persona 1,36 1,39 1,38 1,36N\u00ba 1180. Marzo 2017 13 El M\u00e9dicodad cr\u00f3nica y la sintomatolog\u00eda depresiva son m\u00e1s prevalentes en el grupo \u00fanica-mente cubierto por el SNS (66,0 por cien-to y 19,3 por ciento respectivamente) ymenos en el colectivo mutualista (58,3por ciento y 1 1,9 por ciento) y en el grupocon seguro m\u00e9dico privado (58,9 porciento y 12,2 por ciento). Clase social y tipo de aseguramientoSe detecta un claro gradiente decreciente en la proporci\u00f3n de sujetos con seguro m\u00e9-dico privado a medida que se desciende enla escala social, desde un 35,3 por cientoen la clase 1 hasta un 4,6 por ciento en la clase 6. La presencia de mutualistas esm\u00e1s frecuente en las clases altas que enlas bajas, con una prevalencia media del12,8 por ciento en las tres primeras clasesy del 1,0 por ciento en tres \u00faltimas. Elhecho de disponer \u00fanicamente de la cober- tura del SNS tambi\u00e9n es cada vez m\u00e1s fre- cuente a medida que se desciende la escala social, desde el 52,2 por ciento en la clase 1 hasta el 94,0 por ciento en la clase 6. Por tipo de aseguramiento, las tres clases m\u00e1s bajas predominan en el grupo cubierto \u00fani- camente por el SNS (68,0 por ciento) mien- tras que las tres m\u00e1s altas predominan enlos otros dos: 85,5 por ciento del colectivomutualista y 66,5 por ciento del grupo conseguro m\u00e9dico privado. Utilizaci\u00f3n del MF y del ME seg\u00fan clase social Tiempo desde la \u00faltima visita Conforme se desciende en la escala social se visita m\u00e1s al MF y menos al ME en el \u00faltimo a\u00f1o. Llama la atenci\u00f3n que el 5,4por ciento de los sujetos de la clase m\u00e1s baja no haya consultado nunca con un ME, algo que s\u00f3lo ocurre en el 1,6 por ciento de los sujetos de la clase m\u00e1s alta. \u00daltimo m\u00e9dico visitado, dependencia funcional del mismo, n\u00famero de visitas al MF por cada visita al ME y n\u00famero total de visitas m\u00e9dicas Un 37,1 por ciento de la muestra (8483 su- jetos) efectuaron al menos una visita m\u00e9di-ca en las cuatro semanas previas a la en- trevista. Este porcentaje crece a medidaque se desciende en la escala social, desdeun 30,1 por ciento en la clase 1 hasta un40,5 por ciento en la clase 6. Conforme se desciende en la escala social se visita m\u00e1sal MF y menos al ME. La dependencia fun-cional del m\u00e9dico es en su mayor parte p\u00fa- blica en todas las clases sociales excepto en los sujetos de la clase 1 cuando visitanal ME que, mayoritariamente, lo hacen auno privado. Existe tambi\u00e9n un claro gra-diente creciente en la dependencia funcio-nal p\u00fablica de m\u00e9- dico, sea MF o ME,conforme se des-ciende en la escala social. Las tres cla- ses sociales m\u00e1saltas son las quemuestran unmayor privado y consulta enla visita al ME. Eln\u00famero de visitas al MF por cada vi- sita al ME creceprogresivamentea medida que sedesciende en laescala social. Sin embargo, el n\u00famero total de visitas por persona (suma delas efectuadas al ME y al MF) es pr\u00e1cti- camente id\u00e9ntico en todas las clases so- ciales. Utilizaci\u00f3n del MF y del ME seg\u00fan tipo de aseguramiento Tiempo desde la \u00faltima visita El grupo cubierto \u00fanicamente por el SNS es el que m\u00e1s utiliza al MF en el \u00faltimo a\u00f1o. As\u00ed, un 81,2 por ciento de los individuos de este grupo han consultado al menos una vez con dicho profesional en ese tiempo. Este porcentaje se reduce al 77,3 por ciento en los mutualistas y al 71,7 por ciento en el grupo con seguro m\u00e9dico privado. El colec-tivo mutualista y el grupo con seguro m\u00e9di- co privado han visitado al ME en el \u00faltimoa\u00f1o en la misma proporci\u00f3n (68,1 y 68,2 por ciento, respectivamente), porcentaje quedesciende al 53,9 por ciento en el grupo cu- bierto \u00fanicamente por el SNS. \u00daltimo m\u00e9dico visitado, dependencia funcional del mismo, n\u00famero de visitas al MF por cada visita al ME y n\u00famero total de visitas m\u00e9dicas El grupo cubierto \u00fanicamente por el SNS y el colectivo mutualista han efectuado al menos una visitam\u00e9dica en las cua-tro semanas pre- vias a la entrevistaen la misma pro-porci\u00f3n (38,0 porciento), cifra quese reduce al 32,5por ciento en segurom\u00e9dico privado. El\u00faltimo m\u00e9dico es mayorita-riamente se redu-ce al 54,0 por cien-to en el colectivomutualista y al 51,9 por ciento en el grupo con seguro m\u00e9-dico privado. La dependencia funcional delm\u00e9dico es mayoritariamente p\u00fablica en elgrupo cubierto \u00fanicamente por el SNS (98,8 por ciento para el MF y 91,7 por ciento parael ME). En el grupo con seguro m\u00e9dico pri- vado, la dependencia es mayoritariamentep\u00fablica cuando se visita al MF (68,0 porciento) pero privada (sociedad m\u00e9dica +consulta privada) en la visita al ME (75,9por ciento). En el colectivo mutualista la de-pendencia es en su mayor parte privada(sociedad m\u00e9dica y consulta privada) tanto en la visita a MF (70,7 por ciento) como alME (85,9 por ciento). En el grupo cubiertos\u00f3lo por el SNS se cuentan 2,43 visitas alMF por cada visita al ME. Sin embargo, estacifra se reduce a 1,23 en el colectivo mutua-La proporci\u00f3n de sujetos que efect\u00faan al menosuna visita m\u00e9dica en lascuatro semanas previas ala entrevista crece amedida que se desciendeen la escala social, enconsonancia 1180. Marzo 2017 14 El M\u00e9dicolista y a 1,14 en el grupo con seguro m\u00e9dico privado. El n\u00famero total de visitas por per-sona (suma de las efectuadas al ME y alMF) es pr\u00e1cticamente id\u00e9ntico en los tresgrupos de aseguramiento. Discusi\u00f3nLa proporci\u00f3n de sujetos que efect\u00faan al menos una visita m\u00e9dica en las cuatro se-manas previas a la entrevista crece a me-dida que se desciende en la escala social,en consonancia con el mayor envejeci-miento, peor salud autopercibida y mayor prevalencia de enfermad cr\u00f3nica y depre-si\u00f3n en las clases m\u00e1s bajas. Pese a ello,se visita menos al ME y m\u00e1s al MF con- forme se desciende en dicha escala. Pese a las diferencias en edad, estado de salud y prevalencia de enfermedad cr\u00f3ni-ca y depresi\u00f3n, la proporci\u00f3n de sujetosque efect\u00faan al menos una visita m\u00e9dicaen las \u00faltimas cuatro semanas es id\u00e9nticaen el grupo cubierto s\u00f3lo por el SNS y enel colectivo mutualista (38,0 por ciento),porcentaje que se reduce al 32,5 por cien-to en los sujetos con seguro m\u00e9dico priva-do. Sin embargo, mutualistas y sujetoscon seguro m\u00e9dico privado consultan m\u00e1sal ME y menos al MF que los sujetos \u00fani-camente cubiertos por el SNS. As\u00ed, en este\u00faltimo grupo, el n\u00famero de visitas al MFpor cada visita al ME se duplica (2,43)respecto del colectivo mutualista (1,23) ydel grupo con seguro m\u00e9dico privado(1,14). Lo mismo ocurre, pr\u00e1cticamente,cuando comparamos la \u00faltima (2,59) conla primera clase social (1,32). La mayor utilizaci\u00f3n del ME por parte de las clases altas, mutualistas y sujetos con seguro m\u00e9dico privado se detecta median- te las tres variables utilizadas (\"Tiempo desde la \u00faltima visita m\u00e9dica\", \"\u00daltimo m\u00e9dico visitado\" y \"N\u00famero de visitas al MF por cada visita al ME\" ), lo que confie- re consistencia al hallazgo. Esta mayor uti- lizaci\u00f3n del ME ser\u00eda en parte inadecuada si tenemos en cuenta que las clases altas, mutualistas y los sujetos con seguro m\u00e9di- co privado son, precisamente, los colecti-vos m\u00e1s j\u00f3venes, con mejor salud autoper- cibida y con menor prevalencia de enfer- medad cr\u00f3nica y depresi\u00f3n. El n\u00famero total de visitas (suma de las efectuadas al MF y al ME) por persona durante las cuatro semanas previas a la entrevista es pr\u00e1cticamente id\u00e9ntico en las seis clases sociales y en los tres gru- pos de aseguramiento. Esto significa que las clases altas, mutualistas y sujetos con seguro m\u00e9dico privado, que destacan por ser colectivos m\u00e1s j\u00f3venes, sentirse m\u00e1ssanos y tener menos enfermedades cr\u00f3ni- cas y depresi\u00f3n, generan tantas visitasm\u00e9dicas por persona como el resto de gru-pos y lo hacen, adem\u00e1s, con un mayor peso de la visita al ME. Esto refuerza lahip\u00f3tesis de una mayor inadecuaci\u00f3n porsobreuso de la visita al ME en estos colec- tivos. Los resultados sobre la dependencia fun- cional del \u00faltimo m\u00e9dico visitado sugieren que los mutualistas y las personas con se-guro m\u00e9dico privado se sirven de sus res- FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad N\u00ba 1180. Marzo 2017 15 El M\u00e9dicopectivas modalidades de aseguramiento para acceder a m\u00e9dicos privados conmayor frecuencia que los sujetos cubiertos\u00fanicamente por el SNS. Algo que tambi\u00e9nocurre con los sujetos de las tres primerasclases sociales respecto de las tres \u00falti-mas, bien por la mayor presencia del mu-tualismo y del seguro m\u00e9dico privadoentre las clases altas o bien mediante el pago directo de estas consultas (consultaprivada). La visita a los m\u00e9dicos privadoses mucho m\u00e1s frecuente en las tres clases altas que en las tres m\u00e1s bajas: 7,6 vecesm\u00e1s frecuente en el caso del MF y 3,5veces en el caso del ME. La visita al MFprivado es 70,7 veces m\u00e1s frecuente en elmutualismo y 30,8 veces m\u00e1s frecuenteen el grupo con seguro m\u00e9dico privadoque en el grupo cubierto \u00fanicamente porel SNS. Cifras que se reducen a 1 1,4 y10,1 veces, respectivamente, en el caso dela visita al ME privado. Los resultados de este trabajo sugieren una deficitaria universalizaci\u00f3n efectivade la atenci\u00f3n m\u00e9dica ambulatoria delSNS, especialmente de la Atenci\u00f3n Prima-ria, por infrautilizaci\u00f3n por parte de deter-minados grupos socioecon\u00f3micos (clases altas, mutualistas, sujetos con seguro m\u00e9- dico privado) que, adem\u00e1s, infrautilizan alMF pero sobreutilizan al ME. Buena partede la sobreutilizaci\u00f3n del ME en estos gru-pos se financia p\u00fablicamente de modo di-recto (mutualismo) o indirecto (coste fiscalproducido por los beneficios fiscales liga-dos a la compra de seguros m\u00e9dicos priva-dos). La mayor\u00eda de los beneficiados por este incentivo fiscal son sujetos pertene- cientes a las clases altas, lo que resta res- paldo al mantenimiento de esta medida pues desde el punto de vista de la equi- dad se destina dinero p\u00fablico (precisa- mente el que no se ingresa) a quien menos lo necesita. Como vemos, el an\u00e1lisis de la encuesta muestra como todav\u00eda perdura en Espa\u00f1a la desigualdad en la utilizaci\u00f3n ambulato-ria del ME y del MF relacionada con la renta de los individuos detectada en in- vestigaciones precedentes (1-5). Adem\u00e1s,arroja algunos resultados que cuestionan la existencia en Espa\u00f1a de subsistemasespeciales de cobertura sanitaria o exen-ciones fiscales a la compra de segurosm\u00e9dicos privados. Sobre el perjuicio que supone para la calidad de los servicios no atender a colectivos con un nivel cultural,educativo, adquisitivo y de influencia su-perior a la media es muy interesante la reflexi\u00f3n de Freire (9). Su argumento cen-tral es que en una Sanidad p\u00fablica, la uni- versalidad efectiva de uso por todos los estratos sociales es un pre-requisito parala calidad. Consecuentemente, la Atenci\u00f3nPrimaria s\u00f3lo tendr\u00e1 la mejor calidad posi-ble si es efectivamente utilizada por todos los grupos sociales, especialmente poraquellos con mayor capacidad para exigir- la. Desde una perspectiva de igualdad yequidad de poco sirve que la Atenci\u00f3n Pri- maria sea declarada la \"puerta de entrada al sistema\" si s\u00f3lo la utilizan quienes no disponen de otras \"puertas\" alternativas como los subsistemas descritos ( \"descre- mado sociol\u00f3gico\" (6,10) Referencias Changes in the demand for private the useof GP services for elderly The Spanish case. Health Policy 2012;104:193-9. Disponible en: (Espa\u00f1a 2006-2012): influen- cia del nivel de salud y de la clase social. Aten Primaria 2016; 48:235- 43. Disponible man X. Inequalities 2008-2009, OECD HealthWorking OECD Pu-blishing, en:http://www.oecd-ilibrary.org/docser- ver/download/5k95xd6stnxt-en.pdf?expires=1485066928&id=id&accname=guest&checksum=3D1A 230CD52105AEEAE9EFED01FEE89F 6. Sim\u00f3 J. El descremado sociol\u00f3gico de la Atenci\u00f3n Primaria espa\u00f1ola. EL M\u00c9DICO. 2017; 1 179: 14-19. Dis-ponible en: http://media.wix.com/ugd/333ecd_dc98a91d35f94799a4e21f3a03ccc9be.pdf 7. Encuesta 2014. Ministerio de Sanidad.Disponible en: http://www.msssi.gob.es/estadEstudios/estadisticas/EncuestaEuropea/Enc_Eur_Salud_en_Esp_2014.htm 8. Sim\u00f3 Blog Salud, Dinero y Aten- ci\u00f3n Primaria. Disponible en:http://saludineroap.blogspot.com.es 9. Freire Campo JM. La cobertura po- blacional del Sistema Nacional deSalud: importancia y retos de launiversalizaci\u00f3n y la equidad en el aseguramiento. En: Repullo Labra- dor JR y Oteo Ochoa LA. Un nuevocontrato social para un Sistema Na- cional de Salud sostenible. Ariel: 2005. p. 61-99. 10. Sim\u00f3 J. El \u00abtecho de 16 El M\u00e9dico FORO DE EXPERTOS La mirada maestra de la actualidad M\u00e1s de 120.000 personas al a\u00f1o mue- ren en \u00c1frica como consecuencia de medicamentos contra la malaria falsifica-dos, y se estima que el 50 por ciento de losmedicamentos que se ofrece por Internetson falsificados, de acuerdo con la Organi-zaci\u00f3n Mundial de la Salud. Y crecientetambi\u00e9n en la sofisticaci\u00f3n de estas falsifi-caciones. Europa,que tradicional-mente era un sitio de paso de las fal- sificaciones, se ha convertido tambi\u00e9n en objetivo, repor- t\u00e1ndose incluso casos de medica- mentos falsificados en la cadena legal que solo han podido ser confirmados tras un an\u00e1lisis en el laboratorio. En Espa\u00f1a no ha habido incidentes de falsi- ficaci\u00f3n en la cadena legal, dado su marcoregulatorio y la alta profesionalidad del sec- tor, pero su potencial entrada podr\u00eda dismi-nuir la confianza en la cadena y provocarun problema de Salud P\u00fablica. Es necesa- rio pues anticiparse para combatir estaamenaza. Ante esta tesitura, las autoridades a nivel europeo deci-dieron reforzar lacoordinaci\u00f3n y co-operaci\u00f3n interna-cionales, y des-arrollar unos para preve- nir la entrada de medicamentos falsifica- dos en la cadena legal. Estos instrumen- tos prev\u00e9n una serie de medidas de obli- gado cumplimiento para los Estados miembros, entre las que cabe destacar laimposici\u00f3n de unos dispositivos de segu- ridad en los medicamentos con receta, considerados con mayor riesgo de falsifi-caci\u00f3n, que permitan su identificaci\u00f3n yla verificaci\u00f3n de su autenticidad, as\u00ed como la verificaci\u00f3n de que el envase noha sido manipulado. Asimismo, se regulala venta de medicamentos por Internet,con la adopci\u00f3n de un logo europeo que facilitar\u00eda la identificaci\u00f3n de las farma- cias legales. Esta normativa europea armonizadora nos exige pues implantar un sistema paneuro-peo de verificaci\u00f3n de medicamentos que sea eficaz, que sea coste efectivo y que seainteroperable. Siendo el objetivo prioritario la seguridad del paciente, la implantaci\u00f3nde este sistema vendr\u00eda a reforzar la cali-dad y seguridad de la cadena legal de su-ministro del medicamento y, por tanto, for- talecer las garant\u00edas de que el paciente est\u00e1 La Lucha contra la Falsificaci\u00f3n: Verificaci\u00f3n de Medicamentos Autora Sonia Ruiz Mor\u00e1n. Presidenta de la European Medicines Verification Organisation (EMVO) La falsificaci\u00f3n de medicamentos se ha convertido en un problema de Salud P\u00fablica creciente en magnitud, pues afecta ya a todo tipo de medicamentos, ya sean innovadores o gen\u00e9ricos, medicamentos para el tratamiento de dolencias comunes o medicamentos vitales. Sonia Ruiz Mor\u00e1n La plataforma europea est\u00e1 operativa desde abril 2015 y a ella se ha conectado ya el primer sistema nacional para la verificaci\u00f3n de medicamentosadquiriendo medicamentos seguros y de calidad en las farmacias, actuando deforma preventiva. \u00bfC\u00f3mo operar\u00eda esta verificaci\u00f3n? Los la- boratorios tendr\u00e1n que incorporar la se- rializaci\u00f3n a sus l\u00edneas de producci\u00f3n,esto es, deben asignar a cada envase de medicamento un c\u00f3digo unitario, as\u00edcomo un dispositivo que permita verifi-car que el envase no ha sido manipula-do. Todos los c\u00f3digos unitarios se carga-r\u00edan en un sistema de informaci\u00f3n alque se conectar\u00edan las farmacias, yasean oficinas de farmacia o servicios defarmacia de Atenci\u00f3n Primaria u Hospi- talaria, para identificar el medicamento y verificar que es genuino antes de su dispensaci\u00f3n al paciente. Una vez verifi- cados estos envases los c\u00f3digos ser\u00edan cancelados en los repositorios de infor- maci\u00f3n para evitar una utilizaci\u00f3n frau- dulenta. Asimismo, los mayoristas debe- r\u00e1n verificar adicionalmente en determi- nados casos considerados con mayor riesgo de falsificaci\u00f3n. Esta obligaci\u00f3n de verificaci\u00f3n afectar\u00eda, por regla general, a todos los medicamentos con receta co- mercializados en Espa\u00f1a, salvo las ex- cepciones previstas en el reglamento eu-ropeo y las extensiones que se prevean a nivel nacional. Con el fin de asegurar la interoperabilidad del sistema, los agentes representativos delsector en Europa han venido trabajando enla creaci\u00f3n de una plataforma que conecte todos los sistemas de verificaci\u00f3n naciona-les, de manera que un envase pueda serverificado en cualquier farmacia de Europa,independientemente del pa\u00eds donde inicial- mente se haya previsto su comercializa- ci\u00f3n. Estos agentes est\u00e1n representados por cinco organizaciones europeas, EFPIA (Aso-ciaci\u00f3n de Medicamentos de Innovaci\u00f3n),Medicines for Europe (Asociaci\u00f3n de Medi- camentos Gen\u00e9ricos y Biosimilares), PGEU (Asociaci\u00f3n de Farmacias), GIRP (Asocia- ci\u00f3n de la Distribuci\u00f3n Farmac\u00e9utica) y EAEPC (asociaci\u00f3n de los importadores pa- ralelos), que han creado en febrero de 2015 una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro para gestionar la plataforma. Esta organizaci\u00f3n europea se ha denominado EMVO, por sus siglas en ingl\u00e9s (European Medicines Veri- fication Organisation). La plataforma europea est\u00e1 operativa desde abril 2015 y a ella se ha conectado ya el primer sistema nacional para la verifica-ci\u00f3n de medicamentos que se ha desarro- llado conforme a la normativa europea, elsistema alem\u00e1n Secupharm. De manera an\u00e1loga, en Espa\u00f1a se ha crea- do el SEVEM, que es una organizaci\u00f3n sin\u00e1nimo de lucro que dise\u00f1ar\u00e1 y gestionar\u00e1el sistema de repositorios donde se alojar\u00e1n todos los c\u00f3digos de los envases que se co-mercializar\u00e1n en Espa\u00f1a, y al cual se co-nectar\u00e1n todas las oficinas de farmacia, los servicios de farmacia de Atenci\u00f3n Primariay Hospitalaria para verificar y autenticar los medicamentos. Los socios de esta orga-nizaci\u00f3n son las asociaciones representati- vas de los principales agentes de la cadenade distribuci\u00f3n que operan en Espa\u00f1a: la industria de innovaci\u00f3n (Farmaindustria), la de gen\u00e9ricos (AESEG), los puntos de dis- pensaci\u00f3n (Consejo General de Colegios deFarmac\u00e9uticos) y la distribuci\u00f3n (FEDIFAR). Estas organizaciones sin \u00e1nimo de lucro, tanto a nivel europeo como nacional, se han creado siguiendo el mandato de la nor- mativa europea que establece, por primera vez en su historia, la obligaci\u00f3n de implan- taci\u00f3n de un sistema paneuropeo que ha deser dise\u00f1ado, establecido y operado por los agentes del sector, bajo la supervisi\u00f3n delas autoridades competentes. Ambas orga-nizaciones colaborar\u00e1n para que el repo-sitorio espa\u00f1ol se conecte a la plataformaeuropea y as\u00ed poder interoperar con el resto de los sistemas de informaci\u00f3n na-cionales. El SEVEM iniciar\u00e1 en 2017 la implanta- ci\u00f3n t\u00e9cnica del sistema de repositorio es-pa\u00f1ol con el objetivo de que el sistemaest\u00e9 plenamente operativo en el plazo que marca la normativa europea, esto es, enfebrero 2019. Este desarrollo supone nopocos retos, tales como la complejidad t\u00e9c-nica y organizativa del sistema, los costes y el limitado tiempo para su implantaci\u00f3n.No obstante, el SEVEM parece estar muybien posicionado para hacerles frente, gra-cias al firme compromiso de todo el sectordel medicamento de seguir garantizandomedicamentos seguros y de calidad atodos los ciudadanos espa\u00f1oles N\u00ba 1180. Marzo 2017 17 El M\u00e9dico soN\u00ba 1180. Marzo 2017 19 El M\u00e9dicoLuces mbras 15 Texto Javier Granda RevillaREPORTAJE DE PORTADA de las transferencias sanitarias a\u00f1os despu\u00e9sy El 2001 ha pasado a la historia sanitaria como el a\u00f1o en el que se culmin\u00f3 la descentralizaci\u00f3n auton\u00f3mica de la gesti\u00f3n de la Sanidad. El proceso dur\u00f3 todo el a\u00f1o y las \u00f3rdenes de traspaso de las competencias se aprobaron en el \u00faltimo consejo de ministros del 27 de diciembre. En 2017 se cumplen 15 a\u00f1os de la descentralizaci\u00f3n sanitaria efectiva, ya que esta no culmin\u00f3 de manera definitiva hasta el verano de 2002. Algunas de las personalidades m\u00e1s destacadas de la pol\u00edtica sanitaria hacen balance de los aciertos y errores de la transformaci\u00f3n m\u00e1s destacada de la historia de la Sanidad espa\u00f1ola. N\u00ba 1180. Marzo 2017 20 El M\u00e9dico REPORTAJE DE PORTADA Luces y sombras de las transferencias sanitarias 15 a\u00f1os despu\u00e9s El Sistema Nacional de Salud espa\u00f1ol fue configurado en la Ley General de Sanidad de 1986 como el conjunto de losservicios de salud de las comunidades au-t\u00f3nomas, convenientemente coordinados.Este modelo de sistema sanitario, descen-tralizado, ven\u00eda a dar respuesta a lanueva organizaci\u00f3n territorial del Estado,operada por el t\u00edtulo octavo de la Consti-tuci\u00f3n. En 1981, en Catalu\u00f1a, se produjo el primer traspaso de competen-cias. Y, sin embargo, en 2001 solose hab\u00eda transferido el Insalud asiete de las diecisiete comunida-des aut\u00f3nomas: adem\u00e1s de la pio-nera Catalu\u00f1a, a Andaluc\u00eda, Pa\u00edsVasco, Galicia, Navarra, Comuni-dad Valenciana y Canarias. Estosterritorios hab\u00edan asumido compe-tencias en materia de SeguridadSocial a trav\u00e9s de sus respectivosEstatutos de Autonom\u00eda. Entre 1996 y 1999, las restantes diez comunidades modificaron susestatutos para asumir las compe-tencias y no fue hasta finales de2000 cuando se plante\u00f3 la conve-niencia y oportunidad de finalizarel proceso de descentralizaci\u00f3n sa-nitaria y proceder al traspaso delos medios y servicios del Insalud. Rub\u00e9n Moreno era entonces se- cretario general de Gesti\u00f3n y Co-operaci\u00f3n del Ministerio de Sani- dad y presidente del Insalud. Como recuerda, \"el presidente Aznar era considerado como m\u00e1s centralista que autonomista en el mundo pol\u00edtico. Y, sin embargo, ten\u00eda claro que ten\u00edan que acabarse las transferencias: fue un encargo suyo personal, al ser una naci\u00f3n con una estructura de comunida- des aut\u00f3nomas establecidas por la Cons- tituci\u00f3n. Y, aunque era una labor ingente transferir el antiguo Insalud, que era la mitad de la asistencia sanitaria, hicimos un esfuerzo enorme para hacerlo en un plazo de once meses\". Negociaci\u00f3n a diez bandas En ese periodo de tiempo se hubo de ne- gociar con diez presidentes de comunida-des aut\u00f3nomas y con cuarenta consejeros. Desde que comenz\u00f3 el proceso hasta el 10 de diciembre de 2001 se celebraron 99reuniones de trabajo. 28 fueron ponenciast\u00e9cnicas, 31 grupos coordinadores, 39 gru- pos de trabajo y una reuni\u00f3n conjunta sobre sistemas de informaci\u00f3n. \"Poca gente pens\u00f3 en su momento que ser\u00edamos capaces. Se hizo y fue la mayor transferen- cia de competencias que se ha hecho en la historia de Espa\u00f1a\", recalca Moreno. En su opini\u00f3n, los diferentes gobiernos re- gionales reaccionaron asumiendo las com- petencias y los sistemas de salud como un patrimonio propio \"y no siendo muy cons-cientes de eran parte de un Sistema Nacio- nal de Salud. Y, seg\u00fan ha ido pasando eltiempo en esta d\u00e9cada y media, creo quehan sido m\u00e1s conscientes de que los pro-blemas son b\u00e1sicamente los mismos en todas las comunidades aut\u00f3nomas y quees preferible hablar, negociar y tener unaposici\u00f3n com\u00fan, siempre pensando en losciudadanos y en el sistema. Aunque toda-v\u00eda hay alguna excepci\u00f3n. Pero se lleg\u00f3 a la conclusi\u00f3n que los problemaseran comunes -como el gasto far-mac\u00e9utico, de personal, de organi- zaci\u00f3n de modelos y de financia-ci\u00f3n en general- y que ser\u00eda m\u00e1sinteligente tener posturas que pu- sieran en conjunto soluciones quefuncionaran mejor en determina-das comunidades aut\u00f3nomas\". Para Moreno, el Consejo Interte- rritorial ten\u00eda un papel fundamen-tal que jugar en este \u00e1mbito y susdecisiones deber\u00edan ser de obliga-do cumplimiento \"y no sujetas a la buena voluntad de las comuni- dades aut\u00f3nomas de cumplirlas ono. Sin embargo, en la nueva Ley del Sector P\u00fablico, que entr\u00f3 envigor en octubre de 2015, se obli-ga a cumplirlas, con independen-cia de haber votado a favor o encontra. Por tanto, se ha cerrado elc\u00edrculo: lo que fue en su momen-to un Sistema Nacional de Salud,b\u00e1sicamente representado por elInsalud, vuelve a ser -con gesti\u00f3ndescentralizada- un verdadero Sistema Nacional de Salud\". Otro tema que ha sido ampliamen- te debatido es el de la financiaci\u00f3n, queapenas se ha modificado en a\u00f1os, a pesar de los diferentes modelos. \"Existen defec-tos claros, por no decir clar\u00edsimos, queperjudican a algunas comunidades aut\u00f3-nomas muy concretas, como la Comuni-dad Valenciana, que probablemente tiene el peor escenario de financiaci\u00f3n. Peroestos deben resolverse en el pr\u00f3ximo mo- delo de financiaci\u00f3n, que se va a debatircon todas las comunidades\", anuncia. N\u00ba 1180. Marzo 2017 21 El M\u00e9dico\"Nos queda recorrido todav\u00eda hasta que el ciudadano sea tratado de la misma maneraest\u00e9 en la parte del pa\u00eds donde est\u00e9, que eslo que espera. Pero creo que los cambioshan sido a mejor, si se comparan con c\u00f3moest\u00e1bamos en 2001\", resume Moreno. Mejora de la salud de la poblaci\u00f3n y rehacer el sistema fiscal Fernando Lamata fue secretario ge- neral de Sanidad entre 2004 y2005, se muestra positivo con el ba-lance de esta d\u00e9cada y media, yaque las estad\u00edsticas muestran lamejora de los resultados en saluden este periodo. Como recalca, \"si elobjetivo del sistema sanitario escontribuir a mejorar la salud de lapoblaci\u00f3n, Espa\u00f1a muestra la EVNm\u00e1s alta de la UE, con m\u00e1s de 83a\u00f1os. Y, si vemos la evoluci\u00f3ndesde 2001, comprobamos que seha producido un aumento de 3,4a\u00f1os. Es verdad que hay diferen-cias entre comunidades aut\u00f3no-mas, pero son similares a las de2001; y todas han mejorado. Estosresultados han sido posibles enun modelo fuertemente descentra-lizado\". Lamata distingue dos momentos en estos 15 a\u00f1os: hasta la crisis econ\u00f3-mica y despu\u00e9s de la crisis, con elReal Decreto 16/2012. \"En el primerperiodo que sigui\u00f3 a las transferen-cias del uno de enero de 2002 hubo un impulso por parte de todas lascomunidades aut\u00f3nomas, con estrate- gias o planes de salud, aumento de recur- sos y dotaciones, mejora de las condiciones retributivas y mejora de infraestructuras. El gasto sanitario p\u00fablico en relaci\u00f3n con elPIB se acerc\u00f3 a la media de la UE-15 y me- jor\u00f3 la calidad de la atenci\u00f3n\", repasa. \"En el segundo periodo hemos visto la p\u00e9rdida de la universalidad, reducci\u00f3n de cobertura, aumento de copagos y reduc- ci\u00f3n de recursos humanos. La valoraci\u00f3n del sistema sanitario empeor\u00f3 y aumenta-ron los tiempos de espera para la aten- ci\u00f3n asistencial. El gasto sanitario p\u00fablicose redujo y la proporci\u00f3n de gasto sanita-rio p\u00fablico sobre el total baj\u00f3 desde el 75al 69 por ciento. Es verdad que, precisa-mente por tener transferida la gesti\u00f3n sa-nitaria, algunas comunidades pudieronamortiguar el impacto de estas pol\u00edticas.Pero la tendencia no es buena\", lamenta. Desde su punto de vista, la crisis econ\u00f3- mica ha puesto de manifiesto que, \"si queremos dar estabilidad al Sistema Na- cional de Salud, se debe rehacer el siste- ma fiscal, garantizando el cumplimiento del art\u00edculo 31 de la Constituci\u00f3n con un sistema fiscal progresivo y justo. Y, al mismo tiempo, se debe renegociar el acuerdo de financiaci\u00f3n, analizando la po- sibilidad de hacer una transferencia fina- lista para Sanidad, y / o blindar un gasto sanitario p\u00fablico por habitante similar entodas las comunidades aut\u00f3nomas. En suma: lograr equidad en la recaudaci\u00f3n y equidad en la distribuci\u00f3n\". Adem\u00e1s, en su opini\u00f3n, se debe recuperar la universalidad y reforzar el gobierno delSistema Nacional de Salud, con capacidaddel Consejo Interterritorial para tomar de- cisiones vinculantes, as\u00ed como hacer m\u00e1s operativa la participaci\u00f3n de las CCAA en los temas de farmaciay en la UE. \"Asimismo es importante contro- lar el incremento de los preciosde los nuevos medicamentos.Otra exigencia para el futuro in-mediato es desplegar con todosu potencial la Ley General deSalud P\u00fablica de 201 1, orientan-do el SNS hacia la prevenci\u00f3n y la promoci\u00f3n de la salud, evitan-do intervenciones y gastos inne-cesarios\", a\u00f1ade. Fracaso de la funci\u00f3n de coordinaci\u00f3n Julio S\u00e1nchez Fierro fue llamado por la entonces ministra Celia Vi-llalobos para ocupar el cargo desubsecretario en el Ministerio de Sanidad y vivi\u00f3, en primera per-sona, el proceso de competencias.Aunque su experiencia en el Insa-lud comenz\u00f3 en 1979. \"El despliegue completo de com- petencias -a partir de 2002- ha ofrecido 'gozos y sombras', como sucede en muchas circunstancias de lavida. Especialmente en el fracaso de la fun- ci\u00f3n de coordinaci\u00f3n del Consejo Interterri-torial del Sistema Nacional de Salud: ha su- puesto grandes grietas en la cohesi\u00f3n terri- torial y se han prodigado situaciones dedesigualdad de los ciudadanos. Y esto nopuede m\u00e1s que merecer una valoraci\u00f3n ne-gativa\", subraya. Entre los aspectos positivos, destaca que la descentralizaci\u00f3n que se llev\u00f3 a cabo ha N\u00ba 1180. Marzo 2017 22 El M\u00e9dico REPORTAJE DE PORTADA Luces y sombras de las transferencias sanitarias 15 a\u00f1os despu\u00e9s permitido una mayor cercan\u00eda de la asis- tencia a los pacientes. \"Pero lo cierto yverdad es que la aparici\u00f3n de distintoscriterios de gesti\u00f3n en las diferentes co-munidades aut\u00f3nomas hace que las pres-taciones a las que uno puede acceder nosean las mismas en un territorio u otro. Por tanto, no se han cumplido los objeti-vos marcados por la Ley de Cohesi\u00f3n y Calidad (que eran, precisamente, evitar ese tipo de riesgos)\", recuerda. Desde su punto de vista, los esfuerzos deben centrarse en la recuperaci\u00f3n de la cohesi\u00f3n y de la solidaridad entre territo- rios y de la equidad en el tratamiento de los pacientes. Por su parte, Pedro Sabando, que fue sub- secretario de Sanidad y Consumo entre 1982 y 1985 y consejero de Sanidad de laComunidad de Madrid entre 1987 y 1995, coincide con la impresi\u00f3n de S\u00e1nchez Fie-rro, recalcando que los desequilibrios que surgieron a partir de las transferencias de diciembre de 2001 \"amenazan al sistema\". \"Hubo errores econ\u00f3micos en los traspa- sos. Y fueron errores importantes, porque se hicieron sobre la liquidaci\u00f3n de dos a\u00f1os antes. Tampoco invita al optimismo el sistema de financiaci\u00f3n actual, como tam- poco lo hac\u00eda el de entonces\", se\u00f1ala. Otro aspecto que cree relevante es que los ministros del Gobierno central respon- sables de las parcelas econ\u00f3micas y que hicieron las transferencias hace 15 a\u00f1os \"ten\u00edan complacencia e incluso alegr\u00eda por hacerlas. Porque las entend\u00edan como haber expulsado de su \u00e1mbito de gesti\u00f3n un \u00e1rea inflacionaria y de propulsi\u00f3n de d\u00e9ficit, para pasar la patata caliente -sise me permite la expresi\u00f3n- a las admi- nistraciones auton\u00f3micas\". Seg\u00fan su criterio, el problema sigue plan- teado \"en t\u00e9rminos de compromiso y ent\u00e9rminos de implicaci\u00f3n de todos los po- deres p\u00fablicos. Por tanto, el papel de laadministraci\u00f3n central del Estado y suresponsabilidad en la tutela del sistema sanitario, es imposible de obviar\". Imprescindible proceso de normalizaci\u00f3n Sabando recuerda que, con este plantea- miento y al estar creciendo acelerada-mente el gasto sanitario en relaci\u00f3n conel Producto Interior Bruto, hace necesarioun proceso de normalizaci\u00f3n. \"Como tal, entiendo que se equipare con la media de gasto en los pa\u00edses de nuestro en-torno de la Uni\u00f3n Europea. Creo que el au-mento y el envejecimiento de la poblaci\u00f3n, sumados a la repercusi\u00f3n sobre el sistemap\u00fablico de la inmigraci\u00f3n y el aumento delas expectativas de salud de los ciudadanosy la medicalizaci\u00f3n de la sociedad, configu- ran un escenario que supone un notorio in-cremento de la demanda de los servicios sanitarios. Y, por tanto, un aumento del gasto que debe ser abordado desde todas las comunidades aut\u00f3nomas y desde el Go-bierno central. Pero no s\u00e9 si en el Consejo Interterritorial o d\u00f3nde\", plantea. Adem\u00e1s, otros aspectos que le preocupan son la utilizaci\u00f3n en los diagn\u00f3sticos ytratamientos de nuevas tecnolog\u00edas as\u00edcomo el encarecimiento de las terapias farmacol\u00f3gicas en su conjunto. \"Si sumamos todo, se establece un marco que explica las causas m\u00e1s relevantes delgran incremento del gasto. Y, se aborda este incremento, o el sistema corre unriesgo importante\", advierte. Consejo Interterritorial limitadoLos fallos en la coordinaci\u00f3n o la falta de una tarjeta sanitaria \u00fanica son erroresEl traspaso de funciones y servicios a las Comunidades Aut\u00f3nomas comenz\u00f3en el a\u00f1o 1981 con Catalu\u00f1a y concluy\u00f3en el a\u00f1o 2001, seg\u00fan los Reales Decretos: Catalu\u00f1a: Real Decreto 1517/1981, de 8 de julio. Andaluc\u00eda: Real Decreto 400/1984, de 22 de febrero. Pa\u00eds Vasco: Real Decreto 1536/1984, de 6 de noviembre. Valencia: Real Decreto 1612/1987, de 27 de noviembre. Navarra: Real Decreto 1680/1990, de 28 de diciembre. Galicia: Real Decreto 1679/1990, de 28 de diciembre. Canarias: Real Decreto 446/1994, de 11 de marzo. Asturias: Real Decreto 1471/2001, de 27 de diciembre. Cantabria: Real Decreto 1472/2001, de 27 de diciembre. La Rioja: Real Decreto 1473/2001, de 27 de diciembre. Murcia: Real Decreto 1474/2001, de 27 de diciembre. Arag\u00f3n: Real Decreto 1475/2001, de 27 de diciembre. Castilla-La Mancha: Real Decreto 1476/2001, de 27 de diciembre. Extremadura: Real Decreto 1477/2001, de 27 de diciembre. Baleares: Real Decreto 1478/2001, de 27 de diciembre. Madrid: Real Decreto 1479/2001, de 27 de diciembre. Castilla y Le\u00f3n: Real Decreto 1480/2001, de 27 de diciembre.que piensa que deber\u00edan haberse aborda- do \"desde un principio. Tienen que vercon la ineficiencia y la insuficiencia delConsejo Interterritorial, que hab\u00eda sido re-gulado en la Ley General de Sanidad y enel que se estableci\u00f3 que estaban presen-tes todos los consejeros auton\u00f3micos ylos representantes de la administraci\u00f3ncentral del Estado que tuvieran que vercon la Sanidad. Posteriormente, se cambi\u00f3en la Ley de Cohesi\u00f3n y Calidad, con loque el Consejo Interterritorial ha quedadolimitado, exclusivamente, a representan-tes auton\u00f3micos. Y, desde luego, no est\u00e1cumpliendo sus funciones. Me parece quees uno de los puntos clave del sistema sa-nitario, que tal y como establece la LeyGeneral de Sanidad, debe estar constitui-do por 17 servicios regionales de salud. Yeso requiere coordinaci\u00f3n. Porque, de locontrario, se gasta dinero en inversionesque generan aut\u00e9nticas ineficiencias\". Sabando recalca que el papel del Ministe- rio de Sanidad contin\u00faa siendo funda-mental. \"Hay un mantra que repite queno, pero s\u00ed lo contin\u00faa jugando, y muyimportante sobre todo por dos aspectos:el primero es que hay que identificar losproblemas que tiene el sistema sanitario,que son muy distintos a los que hab\u00edacuando hicimos la Ley General de Sani-dad. Y que probablemente requieren deuna nueva ley\". Optimizar recursos para coordinar el sistema El segundo aspecto, que considera \"inex- cusable e inaplazable\", es la necesidad de configurar un Consejo Interterritorial con competencias aut\u00e9nticas y respetando la necesidad de cumplir los acuerdos a los que se lleguen. \"Y que sea, verdadera- mente, el \u00f3rgano rector del sistema sani- tario p\u00fablico. Porque, de lo contrario, no va a ver un \u00f3rgano rector y los sistemas auton\u00f3micos funcionar\u00e1n de forma total- mente aut\u00f3noma. Me parece un error grave. Y tambi\u00e9n que el Ministerio de Sa- nidad tenga cada vez menos competen- cias y que quede diluido, porque el man-tenimiento de un sistema sanitario p\u00fabli- co coordinado es mucho m\u00e1s veros\u00edmil que el mantenimiento y desarrollo de 17 sistemas de salud, que son m\u00e1s d\u00e9biles y que necesariamente van a ir deterior\u00e1n-dose si no est\u00e1n coordinados y si no tie- nen el apoyo del Estado. Por ejemplo, te- niendo en cuenta la desigualdad que hayen poblaci\u00f3n entre distintas comunidadesaut\u00f3nomas, no esveros\u00edmil pensar que sea posible hacer el mismodesarrollo de in-fraestructura sani- taria en una comu-nidad aut\u00f3nomacon seis millones de habitantes queen una con 600.000 o con 200.000. Losrecursos econ\u00f3mi- cos son finitos y, por tanto, deben op-timizarse. Y en la optimizaci\u00f3n de losrecursos econ\u00f3micos est\u00e1 la coordinaci\u00f3ncomo uno de los ejes del sistema\", con- cluye. Para Jos\u00e9 Mart\u00ednez Olmos -ahora senador y secretario general de Sanidad entre2005 y 201 1- el balance es \"globalmen- te\" positivo. El motivo, seg\u00fan su criterio,es que las comunidades aut\u00f3nomas queculminaron el proceso en 2002, con laexcepci\u00f3n de Madrid, \"ten\u00edan, en general,necesidades de m\u00e1s recursos y m\u00e1s equi- dad en sus territorios. Y se pudo avanzar en esta l\u00ednea. La cuesti\u00f3n fundamental ha sido que, en los \u00faltimos a\u00f1os, la crisis econ\u00f3mica y las medidas de recorte que ha aplicado el Gobierno han condicionado mucho la respuesta que han podido dar las comunidades aut\u00f3nomas a los proble- mas de salud de cada una de sus regio- nes. Y ahora hay m\u00e1s desigualdad de lo que ser\u00eda aceptable, a causa de los recor- tes y la infrafinanciaci\u00f3n\". Desde su punto de vista, el hecho de que las transferencias se hicieran de maneraescalonada no ha influido en la situaci\u00f3n actual. \"Las circunstancias fueron las quefueron y las comunidades pudieron apro-vechar la experiencia de otras como Cata-lu\u00f1a, Pa\u00eds Vasco, Valencia o Andaluc\u00eda,que llevaban a\u00f1os de gesti\u00f3n. El proble-ma es que se trata de una gesti\u00f3n muycom pleja y se tard\u00f3 a\u00f1os en dar el pasode la descentralizaci\u00f3n\". Como asignatura pendiente del Mi-nisterio de Sani-dad cita que hagaposible el mandatoconstitucional paraasegurar la en todo el te-rritorio. Y, como \"las pol\u00edti- cas de igualdad yequidad se handeteriorado porquelos recortes -y,sobre todo, la sus-pensi\u00f3n del fondo de cohesi\u00f3n y el escas\u00edsimo peso pol\u00edticoque han tenido los ministros de la \u00e9pocaRajoy- han deteriorado la funci\u00f3n esen-cial del Ministerio de Sanidad. Hay m\u00e1s desigualdad que nunca y m\u00e1s dificulta-des que nunca para la movilidad de lospacientes entre los diferentes territorios.Y sigue sin haber interoperabilidad, uno de los objetivos de la legislatura pasadadel Gobierno. El problema no es de des-centralizaci\u00f3n, es que el ministerio nojuega como le corresponde ni su papelpol\u00edtico ni el jur\u00eddico\", recalca. Por tanto, Mart\u00ednez Olmos reitera que el Ministerio de Sanidad debe ocupar el lugarde coordinador, garantizador de la igual-dad y controlador de los derechos de los pacientes en todo el territorio. \"Nosotrospretendemos que haya una reforma cons-titucional en esta legislatura que permitaplantearnos reforzar su capacidad de co-ordinaci\u00f3n y hacer posible la equidad entodo el territorio, proponiendo el derechoa la salud como un derecho constitucionaly fundamental\", propone N\u00ba 1180. Marzo 2017 23 El M\u00e9dicoEn general, todas las personalidadesdestacadas de la pol\u00edticasanitaria consultadas porEL M\u00c9DICO siguenechando en falta Interterritorialcon peso ejecutivoy vinculanteN\u00ba 1180. Marzo 2017 25 El M\u00e9dicoENTREVISTA\" Carmen Vives Cases Presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda (SEE) Texto y fotos Paco RomeroA\u00fan quedan que afectan negativamente a la Epidemiolog\u00eda y la Salud P\u00fablicade la en nuestro pa\u00eds secuelas crisis econ\u00f3mica N\u00ba 1180. Marzo 2017 26 El M\u00e9dico ENTREVISTA Carmen Vives Cases En el momento actual de la Medicina, \u00bfqu\u00e9 papel desempe\u00f1a la Epidemiolo- g\u00eda? \u00bfPor qu\u00e9 es tan importante y ne-cesaria esta disciplina? La Epidemiolog\u00eda es una herramienta de la Salud P\u00fablica, no solo de la Medicina.Es necesaria para dar a conocer los pro-blemas de salud de la poblaci\u00f3n m\u00e1s rele-vantes, analizar sus posibles causas eidentificar las estrategias de intervenci\u00f3nm\u00e1s efectivas. Es tambi\u00e9n una herramien- ta \u00fatil para influir en las pol\u00edticas no solode salud sino todas las que afectan a la salud, sobre todo si se cuenta con el re- fuerzo de una acci\u00f3n organizada como laque se puede ejercer desde una sociedad cient\u00edfica, como es la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda. \u00bfC\u00f3mo ha repercutido la acusada rece- si\u00f3n econ\u00f3mica que ha vivido nuestro pa\u00eds en el avance de la Epidemiolog\u00eda yla Salud P\u00fablica? \u00bfQuedan a\u00fan \"secue- las\" o d\u00e9ficits importantes por superar? S\u00ed hay secuelas o d\u00e9ficits, que afectan sobre todo negativamente a la empleabili- dad de los/las epidemi\u00f3logos/as y al apoyo a la investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica. En un contexto de recortes, \u00bfc\u00f3mo se puede justificar la inversi\u00f3n en Salud P\u00fablica? Es imprescindible invertir en Salud P\u00fabli- ca, porque los efectos de una mala o nula intervenci\u00f3n en salud son devastadores a corto, medio y largo plazo. En este senti- do, me gustar\u00eda hacer \u00e9nfasis en la idea de que invertir en salud no solo se rela-ciona con el sistema sanitario sino tam- bi\u00e9n con otros \u00e1mbitos de influencia enla salud de la poblaci\u00f3n, como la educa-ci\u00f3n, el empleo, el medio ambiente ocombatir la pobreza energ\u00e9tica. Todosestos \u00e1mbitos se han visto afectados enlos \u00faltimos a\u00f1os, con claras consecuen-cias para el bienestar de la poblaci\u00f3npero tambi\u00e9n para su salud; as\u00ed, porejemplo, se detecta un creciente riesgo deaparici\u00f3n de problemas de Salud Mental, de intentos de suicidio o una mayor pre- valencia de violencia de g\u00e9nero en las co-munidades aut\u00f3nomas con mayores tasasde desempleo de larga duraci\u00f3n. \"A\u00fan quedan en nuestro pa\u00eds secuelas de la crisis econ\u00f3mica que afectan negativamente a la Epidemiolog\u00eda y la Salud P\u00fablica\" Carmen Vives Cases es vicedeca-na de Investigaci\u00f3n, Posgrado eInternacionalizaci\u00f3n de la Facul-tad de Ciencias de la Salud de laUniversidad de Alicante y titulardel Departamento de Enfermer\u00edaComunitaria, Medicina Preventivay Salud P\u00fablica e Historia de laCiencia de esta universidad. Ade-m\u00e1s, preside desde hace unosmeses la Sociedad Espa\u00f1ola deEpidemiolog\u00eda (SEE). Durante sumandato de dos a\u00f1os se planteaalcanzar importantes metas, quevan desde el incremento de laempleabilidad y la mejora de laformaci\u00f3n de los profesionales dela Epidemiolog\u00eda, el fomento de lainvestigaci\u00f3n o la consolidaci\u00f3n dela SEE, hasta la puesta en marchade iniciativas para ayudar a supe-rar la manifiesta desigualdad deg\u00e9nero en Medicina. N\u00ba 1180. Marzo 2017 27 El M\u00e9dico\u00bfY c\u00f3mo est\u00e1n repercutiendo avances y conceptos nuevos, como la Medicina Personalizada o el Big Data, en laforma de entender y aplicar la Epide- miolog\u00eda o la Salud P\u00fablica? Los datos masivos o Big Data suponen un oportunidad de acceso a datos proce-dentes de diversas fuentes como los de-rivados de los servicios prestados por lasApps de e-Salud o las redes socialesque, sin duda, pueden ampliar las opor-tunidades de investigaci\u00f3n sobre la cau-salidad de los problemas de salud. Sinembargo, algunos expertos adviertensobre las limitaciones de estas fuentes,ya que suelen recoger la informaci\u00f3n demuestras por conveniencia y suelenatender a objetivos como mejorar el po-sicionamiento de una empresa. Una de sus \u00e1reas de investigaci\u00f3n es la violencia de g\u00e9nero, \u00bfc\u00f3mo se puede abordar este tema desde la Salud P\u00fa-blica para evitar el continuo goteo decasos? Actualmente, y con lo que ya se sabe sobre la magnitud y factores de riesgoasociados a este problema, la Epidemio- log\u00eda se ha convertido en una herra-mienta fundamental para poder identifi- car las intervenciones m\u00e1s efectivas para la prevenci\u00f3n de casos nuevos o re- currentes y mortalidad por esta causa. Sin embargo, aunque se est\u00e1 demostran- do el importante papel que tiene el sec- tor salud en la identificaci\u00f3n temprana de casos y el del sector educativo en la prevenci\u00f3n primaria de violencia en pa- rejas de adolescentes y pre-adolescentes, todav\u00eda queda mucho por hacer. \u00bfSe est\u00e1n haciendo esfuerzos realmen- te \u00fatiles y eficaces en este \u00e1mbito en nuestro pa\u00eds? \u00bfSe ha avanzado o retro-cedido en los \u00faltimos a\u00f1os? La Ley de Violencia de G\u00e9nero de finales de 2004 ha supuesto un enorme avanceen muchos aspectos, aunque quedan al-gunas \u00e1reas pendientes. Destacar\u00eda, entreotras cosas, la necesidad de invertir en laformaci\u00f3n de los profesionales sanitarios (en especial, de Medicina), profesores,trabajadores sociales, as\u00ed como en el for-talecimiento de los sistemas de registroexistentes, el fomento de la investigaci\u00f3ny el apoyo institucional en diferentes \u00e1m-bitos (educaci\u00f3n, sanidad, empleo, vivien-da) de intervenciones y recursos que fa-vorezcan el empoderamiento de las muje-res en diferentes fases de la vida. Es imprescindible invertir en Salud P\u00fablica, porquelos efectos de una mala onula intervenci\u00f3n ensalud son devastadores acorto, medio y largo plazoLa profesora Carmen Vives sigue formando parte de esa minor\u00eda creciente de mujeres que, con muchas dificultades y superando obst\u00e1culos a\u00f1adidos, alcanzan puestos de gesti\u00f3n y direcci\u00f3n en laMedicina actual. En este sentido, ella misma destaca el hecho de quea\u00fan siga siendo infrecuente que una mujer est\u00e9 al frente de una so-ciedad cient\u00edfica, lo que \"es reflejo de lo que ocurre en la sociedad en general y, de hecho, se evidencia en todas las instituciones\". \"A m\u00ed, personalmente, me da verg\u00fcenza vivir en un pa\u00eds, por ejemplo, donde nunca ha habido una presidenta de gobierno\", apunta la vice-decana de Investigaci\u00f3n, Posgrado e Internacionalizaci\u00f3n de la Facul-tad de Ciencias de la Salud de la Universidad de Alicante, aunque\"cambiar esta realidad supone un esfuerzo brutal para todos y, sobretodo, para las mujeres\", reconoce. Tal y como apunta la presidentade la SEE, \"la cuesti\u00f3n no es solo que cada vez m\u00e1s haya paridad porsexo en los puestos de toma de decisiones, como en la presidenciade una sociedad cient\u00edfica (donde, por cierto, algo m\u00e1s de la mitadson mujeres), sino que tambi\u00e9n con nuestra presencia se promocio-nen cambios en la manera de trabajar y tomar decisiones\". En el \u00e1mbito de la Medicina las desigualdades de g\u00e9nero son espe- cialmente palpables. Se han hecho estudios, tanto en Espa\u00f1a como anivel internacional, que muestran \"la existencia de una segregaci\u00f3n vertical en la profesi\u00f3n m\u00e9dica, siendo los hombres quienes todav\u00eda asumen mayoritariamente los puestos de responsabilidad (y, por tanto, con mayores salarios) sobre la base de una profesi\u00f3n altamen- te feminizada\", destaca Carmen Vives. Para la presidenta de la SEE,\"esta realidad es frecuente y preocupante, porque pone de manifiestola necesidad de adoptar una pol\u00edtica firme de promoci\u00f3n de la corres- ponsabilidad familiar y de la igualdad de g\u00e9nero desde la educaci\u00f3n, que incremente la confianza de las ni\u00f1as en su capacidad para lide- rar y el inter\u00e9s de ambos, hombres y mujeres, por los cuidados\". EN LUCHA FRENTE A LAS DESIGUALDADES DE G\u00c9NERO EN MEDICINAN\u00ba 1180. Marzo 2017 28 El M\u00e9dicoY en el caso de la inmigraci\u00f3n, \u00bfcu\u00e1les son los principales desaf\u00edos que se plantean en nuestro pa\u00eds desde laperspectiva de la Salud P\u00fablica? Para responder a su pregunta me remito al reciente documento de recomendacio- nes del subprograma de salud e inmi- graci\u00f3n del CIBER de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica, del que formo parte. Endicho documento (http://www.ciberesp. es/media/658784/policy_brief-2.pdf) se plantea la necesidad de romper con la barreras de acceso a los servicios sanita-rios que en nuestro pa\u00eds afectan a la po- blaci\u00f3n inmigrante en situaci\u00f3n irregu-lar, pero tambi\u00e9n a la que tiene una si-tuaci\u00f3n administrativa legal, dado que alhablar de barreras tenemos que serconscientes que existen de diferentestipos. Tambi\u00e9n destacar la necesidad de mejorar, entre otras muchas cosas, las circunstancias sociales de dicha pobla- ci\u00f3n en relaci\u00f3n a su empleabilidad, lascondiciones laborales en las que trabaja,la informaci\u00f3n a la que pueden accedersobre los recursos existentes que influ- yen en su salud y bienestar. Recientemente se hizo cargo de la pre- sidencia de la SEE, \u00bfcu\u00e1les son los principales objetivos que se ha plante-ado para su mandato? Como vicepresidenta lider\u00e9 el proceso ENTREVISTA Carmen Vives Cases Son muchas las actividades cient\u00edficas y formativas que se imple- mentan anualmente desde la SEE pero, sin duda, el punto culmi- nante de todas ellas es la reuni\u00f3n anual. Del 6 al 8 de septiembre secelebra la XXXV Reuni\u00f3n cient\u00edfica anual de la Sociedad, \"un encuentrode especial relevancia, dado que en esta ocasi\u00f3n lo organizamos con-juntamente con la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fablica, la Asociaci\u00f3nde Econom\u00eda de la Salud y la Sociedad Portuguesa de Epidemiolog\u00eda\",subraya la presidenta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda. Para la Prof. Carmen Vives, \"esta alianza entre sociedades de salud p\u00fa- blica para organizar un encuentro, cuyo lema es \"Ciencia para la Ac-ci\u00f3n\", supone una oportunidad de generar un espacio para la discusi\u00f3nsobre temas de gran actualidad\". Entre otros, se abordar\u00e1n durante esteencuentro aspectos tales como la salud urbana, la pobreza infantil, eluso del Big Data en la investigaci\u00f3nde salud o los efectos de las bebidasazucaradas en la salud de la pobla-ci\u00f3n, entre otros temas. \"Ser\u00e1 tambi\u00e9n un lugar de encuen- tro entre profesionales que aun te-niendo en com\u00fan su trabajo enfavor de la salud p\u00fablica, no siem-pre encontramos facilidades paraconocernos, trabajar conjuntamen-te y aportar nuestras experiencias ypuntos de vistas sobre un mismotema\", subraya Carmen Vives. XXXV Reuni\u00f3n cient\u00edfica anual de la SEE: ciencia para la acci\u00f3n N\u00ba 1180. Marzo 2017 29 El M\u00e9dicode elaboraci\u00f3n del plan estrat\u00e9gico de la SEE para el periodo 2016-2019, y duran-te mi mandato tengo muy presente lasprioridades que en este documento sese\u00f1alan en cuanto a: 1) Aumentar la in-fluencia de la SEE en la t oma de deci-siones que afectan a la salud de la po-blaci\u00f3n; 2) Reforzar la profesi\u00f3n de laEpidemiolog\u00eda mediante acciones enca-minadas a promocionar la investigaci\u00f3n,formaci\u00f3n y empleabilidad; y 3) Des-arrollar una pol\u00edtica de igualdad deoportunidades por sexo, edad y forma-ci\u00f3n que facilite la buena gesti\u00f3n de lapropia SEE. En este \u00faltimo sentido, tam-bi\u00e9n me planteo velar por continuar conla buena gesti\u00f3n de la SEE que viened\u00e1ndose por parte de mis antecesores. La SEE tiene un car\u00e1cter eminentemen- te multidisciplinar, \u00bfqu\u00e9 ventajas aportaesta visi\u00f3n conjunta de profesionales de la salud de distinta formaci\u00f3n? La salud es un \u00e1mbito muy complejo, que requiere de la intervenci\u00f3n y abordaje multidisciplinar.De ah\u00ed que consi-dere el car\u00e1ctermultidisciplinar dela SEE como algo\"natural\" necesa-rio en la salud de po-blaci\u00f3n. Creo m\u00e1sevidente la necesi-dad daje nar inter-venciones, investi-gaciones y dem\u00e1s acciones relacionadascon la salud; muestra de ello es la compo-sici\u00f3n de los centros de epidemiolog\u00eda, los departamentos universitarios de SaludP\u00fablica y los observatorios de salud. En su opini\u00f3n, \u00bfen qu\u00e9 momento actual se encuentra la Epidemiolog\u00eda en nues- tro pa\u00eds? \u00bfCu\u00e1les son los principalesretos pendientes en este \u00e1mbito de laEpidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica? Para responder a esta cuesti\u00f3n esimportante referir-se al desarrollo dela Ley 33/201 1 General de Salud P\u00fablica, que brin- dar\u00eda el apoyo po- l\u00edtico y jur\u00eddico necesario para mantener la excelencia profesional en la que actualmente se en- cuentra la Salud P\u00fablica espa\u00f1ola. Sobre este tema y otros relevantes en el \u00e1mbi- to de la Epidemiolog\u00eda y la Salud P\u00fabli- ca, es fundamental tener en cuenta el posicionamiento que la SEE y otra socie- dad cient\u00edfica (SESPAS) hicimos el a\u00f1o pasado para captar la atenci\u00f3n de la po- blaci\u00f3n sobre los temas de salud, con elobjetivo de recordarles que los tuvieran en cuenta en su decisi\u00f3n de voto electoral(http://www.sespas.es/adminweb/uplo-ads/docs/SESPAS%20Elecciones%202015.pdf.pdf). Desde el punto de vista de la forma-ci\u00f3n, \u00bfse advier-ten algunos d\u00e9fi-cits importantes o\u00e1reas de mejoraen este campo? En el seno de la SEE se va a confor-mar un grupo detrabajo sobre la co-nexi\u00f3n de este \u00e1reacon la empleabili-dad de los/las pro- fesionales de la Epidemiolog\u00eda. Uno de losobjetivos que nos planteamos es identifi-car necesidades de formaci\u00f3n desde elpunto de vista de los propios profesiona-les. Hablamos de una profesi\u00f3n que nosolo requiere equipos multidisciplinares,sino tambi\u00e9n profesionales con una forma-ci\u00f3n multidisciplinar. Adem\u00e1s, en estegrupo se plantea la necesidad de revisarlas competencias profesionales de Epide-miolog\u00eda que est\u00e1n presentes en los pro-gramas de las asignaturas de los m\u00e1steres de Salud P\u00fablica deEspa\u00f1a. A partir deesta revisi\u00f3n incorpora-ci\u00f3n requieren parael ejercicio profesio-nal pero que toda- v\u00eda no est\u00e1n presentes en los programasde posgrado y en la oferta formativa quese ofrece en los distintos m\u00e1steres deSalud P\u00fablica de las universidades espa-\u00f1olas. Esto es algo que llevo un tiempotrabajando para programas de grado en elcontexto del Foro de Profesorado Universi-tario de Salud P\u00fablica, pero que est\u00e1 pen-diente de trabajar en los programas deposgrado La Epidemiolog\u00eda se ha convertido en unaherramienta fundamentalpara identificar m\u00e1sefectivas la prevenci\u00f3nde y lamortalidad g\u00e9nero Marzo 2017 31 El M\u00e9dicoFACME/ENTREVISTA\"envejecimiento envejecimiento activosaludable \u00c1lvaro Casas Herrero Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Geri\u00e1trica Texto Clara Sim\u00f3n V\u00e1zquez Fotos SEMEGEl tiene mucho que ver con el concepto de N\u00ba 1180. Marzo 2017 32 El M\u00e9dico FACME/ENTREVISTA \u00c1lvaro Casas Herrero \u00bfCu\u00e1les son los objetivos principales que tiene propuestos la Junta Directi- va de la SEMEG? Desde que la nueva junta tom\u00f3 posesi\u00f3n nos plantemos un relanzamiento globalde nuestra sociedad enmarcado en trespilares. En primer lugar, la mejora de lacalidad asistencial al anciano. Para ello,resulta imprescindible que todas las Co-munidades Aut\u00f3nomas dispongan de losrecursos asistenciales geri\u00e1tricos pro-pios que garantizan una atenci\u00f3n de ca-lidad. En segundo lugar, estamos traba-jando en promover la innovaci\u00f3n, la for-maci\u00f3n, la investigaci\u00f3n espec\u00edfica en elanciano, particularmente en el fr\u00e1gil.Otro aspecto fundamental es la promo-ci\u00f3n del envejecimiento activo en todassus facetas. En este sentido, la SEMEG debe convertirse en la sociedad cient\u00edfi- ca de referencia, no s\u00f3lo para geriatras y dem\u00e1s profesionales, y autoridades sa- nitarias, sino tambi\u00e9n para el anciano y la sociedad en general. En tercer lugar, hemos iniciado un ambicioso proyecto de modernizaci\u00f3n de nuestra sociedad con la completa renovaci\u00f3n de la p\u00e1gina web y estrategia de las redes sociales (RRSS). Como sociedad cient\u00edfica, debe- mos de generar conocimiento, pero es fundamental difundirlo y poder llegar al resto de profesionales sanitarios y a la sociedad en general. En este objetivo lasnuevas tecnolog\u00edas juegan un papel fun- damental. Es lo que nosotros llamamosla \"Geriatr\u00eda de Todos\". \u00bfC\u00f3mo se articulan los programas de formaci\u00f3n? Existe un programa nacional de la espe- cialidad aprobado por el Ministerio deSanidad vigente desde el a\u00f1o 2008. La Comisi\u00f3n Nacional de la Especialidad deGeriatr\u00eda es la encargada de elaborar elprograma formativo. En la actualidad,existen en Espa\u00f1a 30 unidades docentesacreditadas para la formaci\u00f3n de espe-cialistas v\u00eda MIR que dan formaci\u00f3n a60 residentes al a\u00f1o y la mayor\u00eda de lasComunidades Aut\u00f3nomas cuentan con\"El envejecimiento saludable tiene mucho que ver con el concepto de envejecimiento activo\" \u00c1lvaro Casas Herrero ha llegado a la presidencia de la Sociedad Espa-\u00f1ola de Medicina Geri\u00e1trica con elobjetivo de dar m\u00e1s visibilidad a lalabor que hacen los geriatras. Lomas relevante en la atenci\u00f3n sani-taria al anciano es la prevenci\u00f3n deldeterioro funcional y de la discapa-cidad. Para ello, trabajan y dedicansus esfuerzos y sus planes de for-maci\u00f3n. N\u00ba 1180. Marzo 2017 33 El M\u00e9dicoformaci\u00f3n docente acreditada a excep- ci\u00f3n de la Comunidad Valenciana, Anda-luc\u00eda, Pa\u00eds Vasco, La Rioja, Cantabria,Islas Baleares, Murcia, y las ciudadesaut\u00f3nomas de Ceuta y Melilla. \u00bfHay diferencia entre los dirigidos a especialistas en formaci\u00f3n y los espe- cialistas ya formados? S\u00ed, los objetivos son distintos. En el caso de los primeros, es una formaci\u00f3n estruc-turada y reglada basada en el programaoficial de la especialidad. En los segun-dos, resulta fundamental establecer una formaci\u00f3n continuada de calidad y, en este sentido, las sociedades cient\u00edficas tie-nen una responsabilidad clara. En Espa\u00f1a, \u00bfhay el suficiente n\u00famero de geriatras? En absoluto, exis- te un d\u00e9ficit muy significativo. Aun- que no dispone-mos de datos ac-tualizados oficia-les esevidente que nose cumplen lasnecesidades asistenciales. Resulta muy llamativo que en uno de los pa\u00edses m\u00e1s envejecido del mundo, haya CCAAdonde no se oferta atenci\u00f3n p\u00fablica es-pecializada en Geriatr\u00eda. Estudios reali-zados por nuestra sociedad estiman que son necesarios 3,6 geriatras por cada10.000 personas mayores de 75 a\u00f1os, yes t o no se cum pleen la mayor\u00eda delas CCAA. Los planes de for- maci\u00f3n \u00bfest\u00e1n en consonancia con los establecidosen los de nuestroentorno? No existen mu- chos datos oficia- les a nivel de Eu- ropa. Se ha reali- zado alg\u00fan estudio reciente mediante encuestas en 31 pa\u00edses europeos donde la Geriatr\u00eda est\u00e1 reconocida como espe- cialidad independiente en el 61 por ciento de los casos (19/31) y como su- bespecialidad en el 29 por ciento de los casos (9/31). En 5 de los 31 pa\u00edses laGeriatr\u00eda no est\u00e1 reconocida como espe- cialidad. La mayor\u00eda de los pa\u00edses ofre-cen docencia postgraduada en distintosaspectos de la Medicina Geri\u00e1trica. En2/3 partes de los pa\u00edses hay alg\u00fan tipode estructura de valoraci\u00f3n geri\u00e1tricaespecializada \u00bfCu\u00e1les son las patolog\u00edas que m\u00e1s le preocu-pan? Lo mas relevante en la atenci\u00f3n sa-nitaria al ancianoes la prevenci\u00f3ndel deterioro fun-cional y de la dis-capacidad. Tal y como dice el reciente informe de la Orga- nizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) dela\u00f1o 2015 sobre envejecimiento, debemoscambiar el paradigma de atenci\u00f3n del tra-dicional manejo exclusivo de las enferme-dades y centrarlo m\u00e1s en el manteni-miento de la capacidad funcional. En estesentido, debemos poner el foco en el pa- ciente fr\u00e1gil, aquelespecialmente vul-nerable a presen-tar deterioro la funci\u00f3n os-teomusculares,neurodegenerati-vas y cardiovascu- lares) resulta muy importante para evitarel deterioro funcional. Adem\u00e1s en el an-ciano siempre debemos estar atentos alos denominados s\u00edndromes geri\u00e1tricos(ca\u00eddas, delirium y deterioro cognitivo,disfagia, etc..) que condicionan de formaAunque no disponemos de datos actualizadosoficiales sobre el n\u00famerode especialistas enGeriatr\u00eda en nuestro pa\u00eds,s\u00ed es evidente que no secumplen las carterade servicios del sistemap\u00fablico N\u00ba 1180. Marzo 2017 34 El M\u00e9dico FACME/ENTREVISTA \u00c1lvaro Casas Herrero significativa la calidad de vida de nues- tros pacientes. En cuanto a las patolog\u00edas cr\u00f3nicas, \u00bfqu\u00e9 se puede hacer para mejorar sumanejo? El manejo debe comenzar desde la edad adulta para evitar en el anciano las conse-cuencias mas devastadoras que suelenafectar a la fun-ci\u00f3n, como los fac-tores de riesgo car-diovascular. En eladulto mayor sue-len coexistir variaspatolog\u00edas a la vez,mutimorbilidad,que afectan a la ca-pacidad funcional.En la mayor\u00eda delas ocasiones, lasgu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de las distintaspatolog\u00edas y los ensayos cl\u00ednicos no refle-jan este tipo de circunstancias ni se men-ciona el concepto de fragilidad. Se sueletrasladar la evidencia cl\u00ednica del adulto,habitualmente con una patolog\u00eda concre-ta y sin otros problemas asociados, alpaciente mayor que tiene un perfil cl\u00edni-co y unas necesidades asistencialescompletamente distintas. Por lo tanto,resulta necesario promover el desarrollode estudios de investigaci\u00f3n y gu\u00edas cl\u00ed-nicas espec\u00edficas para la atenci\u00f3n y ma-nejo de pacientes ancianos mayores de75-80 a\u00f1os, fr\u00e1giles y con m\u00faltiples pa-tolog\u00edas cr\u00f3nicas. \u00bfC\u00f3mo se puede articular la atenci\u00f3n sociosanitaria de algunas de las pato- log\u00edas m\u00e1s prevalentes en los mayo- res de 65 a\u00f1os? El envejecimiento conlleva un aumento del riesgo de desarrollar enfermedades que condicionan la p\u00e9rdida de autono- m\u00eda y en consecuencia repercuten en el rol y status social de las personas mayo- res enfermas. La postura de la SEMEG, en l\u00ednea con la expresada con la OMS, cree que el enfoque dirigido a la enfer-medad es insuficiente para prevenir y revertir el riesgo de discapacidad y reco- mienda intervenciones m\u00e1s gen\u00e9ricas que tengan el denominador com\u00fan de detec-tar y tratar precozmente el desarrollo defragilidad. Estas intervenciones desde el\u00e1mbito sanitario pasan por una estrate- gia nacional de Prevenci\u00f3n y Abordajede la Fragilidad, basada en la educaci\u00f3ny empoderamiento de la poblaci\u00f3n mayor, detecci\u00f3ny evaluaci\u00f3n ini-cial de Atenci\u00f3nPrimaria y el des-arrollo de Unida-des HospitalariasEspecializadas enGeriatr\u00eda. Para mantener un buen estado de salud, \u00bfqu\u00e9 importancia tiene el ejercicio?Y, \u00bfla dieta? La pr\u00e1ctica regular de ejercicio f\u00edsico desde la infancia y la juventud es laprincipal herramienta para la preven-ci\u00f3n de enfermedades asociadas al se-dentarismo, fundamentalmente en el\u00e1rea cardiovascular, durante la edadadulta. Una dieta equilibrada, variada ysaludable suele potenciar dichos efectos.Concretamente en el anciano, el ejerci-cio f\u00edsico multicomponente, con fuerza,resistencia, equilibrio, a\u00e9robico y flexi-bilidad, es la principal herramienta tera-p\u00e9utica para prevenir y revertir situacio- nes de fragilidad y mejorar m\u00faltiples enfermedades que se presentan de ma-nera m\u00e1s frecuente durante el envejeci- miento. Se ha demostrado que estos efectos son muy significativos en m\u00falti- ples aspectos, hasta edades incluso por encima de los 90 a\u00f1os, muy por encima de cualquier f\u00e1rmaco. Ahora bien, en el adulto mayor debemos pautarlo de forma individualizada y adaptado a la situaci\u00f3n funcional, como si fuera una pastilla. En el anciano fr\u00e1gil, la desnu- trici\u00f3n es una condici\u00f3n muy prevalente y que se asocia a peores resultados desalud. Debemos optimizar los aspectos nutricionales e intervenir si resulta ne-cesario. \u00bfC\u00f3mo se pueden fomentar las pautas preventivas en la poblaci\u00f3n general para alcanzar un envejecimiento salu- dable? El envejecimiento saludable tiene mucho que ver con el concepto de enve-jecimiento activo. La OMS lo definecomo el proceso en que se optimizanlas oportunidades de salud, participa-ci\u00f3n y seguridad a fin de mejorar la ca-lidad de vida de las personas a medidaque envejecen. Pretende mejorar dicha calidad de vida, favoreciendo sus opor-tunidades de desarrollo para una vidasaludable, participativa y segura. Es una labor de la sociedad en conjunto y tras-ciende lo meramente sanitario (gestores, pol\u00edticos, economistas, arquitectos etc...),y son necesarias pol\u00edticas y planes deacci\u00f3n que se centren en este objetivos.Desde la SEMEG estamos convencidos que el fomento del envejecimiento acti- vo es y debe continuar siendo una l\u00edneade trabajo prioritaria. \u00bfQu\u00e9 medidas habr\u00eda que establecer para que los programas preventivos sean m\u00e1s eficaces y se traduzcan enun mejor estado de salud de la pobla-ci\u00f3n? Ahora estamos de suerte. En los \u00faltimos a\u00f1os la OMS ha centralizado parte desus esfuerzos en promocionar el enveje-cimiento saludable. Coincidiendo con lapublicaci\u00f3n del mencionado InformeMundial sobre Envejecimiento y Salud,inici\u00f3 una serie de consultas con el fin de elaborar un marco de acci\u00f3n que ayude a compartir su visi\u00f3n. Esta estra- tegia fue aprobada en la Asamblea Mun-dial de la Salud y tiene dos metas para2020. Lograr que todos los gobiernos se comprometan a promover el envejeci- miento sano mediante planes de acci\u00f3ndestinados a maximizar la capacidadfuncional y que gobiernos, otras partesLa base de la atenci\u00f3n sanitaria al ancianosiempre reside en losprofesionales deAtenci\u00f3n Primaria.Nuestra relaci\u00f3n conellos es y debe ser fluidaen todos los aspectosN\u00ba 1180. Marzo 2017 35 El M\u00e9dicointeresadas y las personas de edad esta- blezcan una plataforma de apoyo al de-cenio del envejecimiento sano (2020-2030). Para esto, propone cinco objeti-vos estrat\u00e9gicos, de los que me gustar\u00edadestacar la armonizaci\u00f3n de los siste-mas de salud con las necesidades de laspersonas de edad, estableciendo comoconcepto clave de esta armonizaci\u00f3n eldise\u00f1o de los sistemas de salud en tornoal concepto de lacapacidad intr\u00edn-seca y la capaci-dad funcional. \u00bfC\u00f3mo est\u00e1 la espe- cialidad se aprob\u00f3oficialmente hacecasi 40 a\u00f1os, suimplantaci\u00f3n ha sido m\u00e1s lenta de lo es-perado. Al mencionado d\u00e9ficit de geria-tras se une una implantaci\u00f3n desigual anivel estatal. Existen comunidades aut\u00f3-nomas donde se disponen de todos losrecursos asistenciales especializados ge-ri\u00e1tricos y lamentablemente otras, comoPa\u00eds Vasco y Andaluc\u00eda, donde la situa-ci\u00f3n es muy preocupante. En estasCCAA no se dispone de ning\u00fan recursoasistencial geri\u00e1trico especializado en lacartera de servicios del sistema p\u00fablicode salud. \u00bfQu\u00e9 se puede hacer para mejorarla? Los sistemas y pol\u00edticas de salud del siglo XXI contin\u00faan sin estar adaptados para atender las necesidades asistencia- les del anciano; el modelo continua es- tando fragmentado y centrado en la en- fermedad, obviando por completo con- ceptos tan importantes como la fragili- dad y la funci\u00f3n, que son los verdaderos determinantes de salud en el anciano. Hay que desarrollar la formaci\u00f3n pre- grado en Geriatr\u00eda en todas las universi- dades, aumentar las unidades docentesacreditadas y apostar por la presencia de recursos asistenciales geri\u00e1tricos hospitalarios y comunitarios en todas las CCAA. \u00bfQu\u00e9 relaci\u00f3n tienen con otras espe- cialidades? Uno de los postulados de la Geriatr\u00eda es el trabajo interdisciplinar por el que apostamos firme- mente con otrasespecialidadesm\u00e9dicas al losmejores cuidados y de manera m\u00e1s coordinada y eficiente.La base de la atenci\u00f3n sanitaria al an-ciano siempre reside en los profesiona-les de Atenci\u00f3n Primaria. Nuestra rela- ci\u00f3n con ellos es y debe ser fluida en todos los aspectos. Adem\u00e1s en los \u00falti- mos 10 a\u00f1os la implantaci\u00f3n y disemi-naci\u00f3n del concepto de fragilidad est\u00e1 permitiendo establecer colaboraciones muy fruct\u00edferas con otros servicios talescomo Oncolog\u00eda, Hematolog\u00eda, Cirug\u00eda General, Cardiolog\u00eda, que vienen a com-pletar otros m\u00e1s establecidos para laatenci\u00f3n de los pacientes traumatol\u00f3gi- cos como las unidades de Ortogeriatr\u00eda. \u00bfQu\u00e9 papel tiene FACME en esta rela- ci\u00f3n? Como federaci\u00f3n que agrupa distintas sociedades cient\u00edficas creemos que debe jugar un papel integrador y favorecedor en la colaboraci\u00f3n activa y trabajo coor- dinado entre sociedades cient\u00edficas. Es necesario que todas hagamos un esfuer- zo por colaborar de esta manera en de- terminados aspectos e intereses comu- nes para mejorar la calidad asistencial.En lo que respecta al anciano y la SEMEG, estamos convencidos de su im-portancia. \u00bfTienen relaci\u00f3n con sociedades eu- ropeas e internacionales? La SEMEG forma parte y es miembro ac- tivo de las sociedades cient\u00edficas inter-nacionales m\u00e1s destacadas en el \u00e1mbitode la Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda Geriatrics Association).Como muestra de esta participaci\u00f3n ac-tiva cabe mencionar que la SEMEG ha presentado muy recientemente su can-didatura (junto con la participaci\u00f3n acti-va de la Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eday Gerontolog\u00eda) para la organizaci\u00f3n del congreso de la IAGG que se celebracada 4 a\u00f1os, el a\u00f1o 2025. \u00bfCu\u00e1l es la participaci\u00f3n de sus so- cios en los foros internacionales? Los socios de la SEMEG participan de forma regular y activa como participan-tes y ponentes en grupos de trabajo,congresos y reuniones internacionalesde diversa \u00edndole. Adem\u00e1s, tenemos el honor de contar con destacados sociosque participan y lideran proyectos deinvestigaci\u00f3n nacionales e internaciona-les en el \u00e1mbito de la fragilidad, ejerci- cio f\u00edsico, multimorbilidad, y la diabe-tes. As\u00ed mismo, algunos socios colabo-ran como asesores de la Uni\u00f3n Europeay la Organizaci\u00f3n Mundial de la Saluden cuestiones relacionadas con el enve-jecimiento y la fragilidad Secci\u00f3n elaborada en colaboraci\u00f3n con la Federaci\u00f3n de AsociacionesCient\u00edfico M\u00e9dicas Espa\u00f1olas Tal y como dice la OMS, debemos cambiar elparadigma de atenci\u00f3ndel tradicional manejoexclusivo de Marzo El M\u00e9dicoes el mejor abordajenci\u00f3n Texto Eva Fari\u00f1aRADIOGRAF\u00cdA A... 14 DE MARZO, D\u00cdA EUROPEO DE PREVENCI\u00d3N DEL RIESGO CARDIOVASCULARN\u00ba 1180. Marzo 2017 38 El M\u00e9dico RADIOGRAF\u00cdA A... En enfermedades cardiovasculares, la prevenci\u00f3n es el mejor abordaje La Sociedad Europea de Cardiolog\u00eda, al igual que todas las sociedades cient\u00ed- ficas relacionadas con la Cardiolog\u00eda, tie-nen como objetivo promover la excelenciaen la investigaci\u00f3n, la pr\u00e1ctica, la educa-ci\u00f3n y la pol\u00edtica sanitaria vinculada conla salud cardiovascular, as\u00ed como la pre-venci\u00f3n primaria y secundaria. Las cifrasde las enfermedades cardiovasculares(ECV) siguen siendo preocupantes, apesar de que se conocen sus causas y laforma de prevenirlas. Adem\u00e1s, los medi-camentos cada vez son m\u00e1s eficaces. Y,sin embargo, las enfermedades relaciona-das con el sistema circulatorio siguensiendo la primeracausa de muerteen Espa\u00f1a, y supo-nen casi el 30 porciento del total demuertes, una tasasuperior al c\u00e1ncer,que es del 27,86por ciento, o las enfermedades del siste-ma respiratorio, 1 1,08 por ciento. Por g\u00e9nero, en 2014 se produjeron 53.581 fallecimientos de hombres por la enfer-medad cardiovascular, lo que supone una tasa del 26,58 por ciento, mientras que elporcentaje en las mujeres fue del 32,84, con 63.812 espa\u00f1olas, una cifra superior a los datos del c\u00e1ncer (43.000). La Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n, junto con el Centro Nacional de Investigaciones Cardiovasculares Carlos III (CNIC) entre otras instituciones, han impulsado una campa\u00f1a con el objetivo de concienciar y sensibilizar a la poblaci\u00f3n de la necesidadde realizarse chequeos peri\u00f3dicos para con- trolar la salud cardiovascular. La presenta-ci\u00f3n de este proyecto estuvo presidida porDolors Montserrat, ministra de Sanidad,Servicios Sociales e Igualdad, quien ha des-tacado la importante labor de prevenci\u00f3n yla necesidad de seguir con el buen trabajorealizado \"impulsando la promoci\u00f3n de lasalud y el empoderamiento de las mujeres frente a las enfermedades cardiovascula-res\". Asimismo, la titular de Sanidad resal-taba el gran ejemplo de trabajo de la cam-pa\u00f1a 'Mujeres con coraz\u00f3n', en el que cola-boran las administraciones, los profesiona-les sanitarios y los ciudadanos. El reconocimiento precoz de los s\u00ednto- mas y la necesidadde mantener unestilo de vida salu-dable que contri- buya a reducir el impacto de la enfermedad cardiovascular en la mujer son los dos aspectos funda- mentales en los que se basa la campa\u00f1a 'Mujeres con coraz\u00f3n', que en sus dos a\u00f1os de vida ha realizado pruebas m\u00e9di- cas gratuitas a unas 78.000 mujeres de unos 50 municipios. Para captar la atenci\u00f3n de la ciudadan\u00eda, en esta ocasi\u00f3n los responsables de la ini- ciativa han recurrido al reclamo de rostros famosos, como el de la periodista Ana Rosa Quintana, la cantante M\u00f3nica Naranjo o la atleta Ruth Beitia, nombradas \"embajado- ras\" de esta campa\u00f1a. Adem\u00e1s, el proyecto est\u00e1 avalado por el director general del CNIC, Valent\u00edn Fuster. En concreto, este Las ECV siguen siendo la primera causa de muerteen Espa\u00f1a, y suponen casiel 30 por ciento del totalde fallecimientos El 14 de marzo se celebra el D\u00eda Europeo de Prevenci\u00f3n del Riesgo Cardiovascular, y precisamente en M\u00e1laga se organi-za del 6 al 8 de abril EuroPrevent 2017, el Congreso Anualde la Sociedad Europea de Cardiolog\u00eda Preventiva, en el queprofesionales sanitarios de todo el continente presentar\u00e1nsus investigaciones, compartir\u00e1n su conocimiento y analiza-r\u00e1n las principales novedades de la especialidad en cuanto aprevenci\u00f3n y rehabilitaci\u00f3n. En salud cardiovascular, todoslos focos apuntan a la prevenci\u00f3n.N\u00ba 1180. Marzo 2017 39 El M\u00e9dicoapoyo incondicional y desinteresado se ba- sar\u00e1 en difundir durante el a\u00f1o 2017 men-sajes clave para ayudar a que las mujeres sepan identificar las se\u00f1ales de aviso y evi- tar un ataque al coraz\u00f3n. El cambio de h\u00e1bitos sociales de las mu- jeres en las \u00faltimas d\u00e9cadas ha provoca-do el incremento del n\u00famero de muertespor enfermedad cardiovascular, como haexplicado Valent\u00edn Fuster: \"Sigue falsa percepci\u00f3n enfer- medad cardiovascular es cosa de hom- bres, pero tal y como siguen reflejandolas estad\u00edsticas, la mujer fallece un seispor ciento m\u00e1s por esta causa\". En la misma l\u00ednea, Carlos Macaya, presi- dente de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola del Cora-z\u00f3n, ha hablado de \"la creencia popular deque la enfermedad cardiovascular es cosade hombres, lo que hace que en ocasioneslas mujeres confundan los s\u00edntomas de esteevento cardiovascular con cuadros de an-siedad u otros problemas menos severosque no requieren de tanto apremio\". Locierto es que una de cada nueve espa\u00f1olasde entre 45 y 64 a\u00f1os padece alg\u00fan tipode enfermedad cardiovascular, que causan270 muertes por cada 100.000 mujeres. Equidad de g\u00e9nero en la Estrategia en Cardiopat\u00eda Isqu\u00e9mica La ministra Dolors Montserrat aseguraba que el modelo de colaboraci\u00f3n llevado a cabo en la campa\u00f1a 'Mujeres con coraz\u00f3n' se trasladar\u00e1 a la Estrategia en Cardiopat\u00eda Isqu\u00e9mica del Sistema Nacional de Salud, que ya se est\u00e1 preparando. La titular de Sa- nidad avanzaba que dicha estrategia inclui- r\u00e1 un apartado espec\u00edfico sobre la equidad de g\u00e9nero y se establecer\u00e1n \"recomenda- ciones diferenciadas para mejorar la pre-venci\u00f3n y el abordaje de las enfermedades cardiovasculares en las mujeres\". Uno de los tratamientos m\u00e1s coste-efecti- vo para prevenir enfermedades cardiovas- culares es practicar ejercicio moderado. Llevar a cabo estar simple recomendaci\u00f3n reducir\u00eda las altas tasas de accidentes ce-rebrovasculares y, adem\u00e1s, supondr\u00eda un gran ahorro para el sistema sanitario es-pa\u00f1ol. Seg\u00fan datos del Ministerio de Edu-caci\u00f3n, Cultura y Deporte, un 73 porciento de los espa\u00f1oles es sedentario yno realiza el m\u00ednimo de actividad f\u00edsicarecomendado, \"lo que activa las alertasde un aumento de enfermedades cardio-vasculares derivadas de estos h\u00e1bitos devida de la poblaci\u00f3n\", seg\u00fan indica la So-ciedad Espa\u00f1ola del Coraz\u00f3n. Por tanto, el sedentarismo se asocia a una mayor morbimortalidad cardiovascu-lar, y, adem\u00e1s, aumenta los costes paralos sistemas sanitarios. Un estudio publi-cado en la Revista Espa\u00f1ola de Cardiolo-g\u00eda (REC) se\u00f1ala que en el a\u00f1o 2013 elsedentarismo se asoci\u00f3 a un coste directoen cuidados de salud para el sistema sa- nitario de aproximadamente 54.000 mi- llones de d\u00f3lares en el mundo. A estoscostes, adem\u00e1s, se le a\u00f1aden los asocia-dos a la p\u00e9rdida de productividad debidoa las muertes producidas por inactividadf\u00edsica, as\u00ed como la incapacidad ajustadapor a\u00f1os de vida, que llegaron a los14.000 millones de d\u00f3lares. Continuidad asistencialCuando un paciente con problemas car- diovasculares llega a la consulta del espe-cialista en Cardiolog\u00eda, probablemente yaest\u00e9 amenazado por uno o varios factoresde riesgo. Los cardi\u00f3logos consideran queesta labor de concienciaci\u00f3n y prevenci\u00f3ndebe centrarse principalmente en las con-sultas de Atenci\u00f3n Primaria. Cada vez m\u00e1s se ponen en marcha pro- yectos de colaboraci\u00f3n y coordinaci\u00f3nentre ambos niveles asistenciales para ga-rantizar una adecuada continuidad asis-tencial, como explica Carlos Escobar, pre-sidente de la Secci\u00f3n de Cardiolog\u00eda Cl\u00ed-nica de la Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolo-g\u00eda (SEC): \"Ofrecer al paciente las mejo- res opciones de tratamiento y seguimien-to, as\u00ed como un abordaje integral de supatolog\u00eda son prioridades establecidas por los profesionales sanitarios en prevenci\u00f3n N\u00ba 1180. Marzo 2017 40 El M\u00e9dico RADIOGRAF\u00cdA A... En enfermedades cardiovasculares, la prevenci\u00f3n es el mejor abordaje CARLOS MACAYA: \"NO PODEMOS RELAJAR NUESTRA LUCHA PARA QUE LOS MENSAJES PREVENTIVOS SIGAN CALANDO\" El 14 de marzo se celebra el D\u00eda Eu- ropeo de Prevenci\u00f3n del Riesgo Car- diovascular . \u00bfQu\u00e9 se reali-zar\u00e1n en Espa\u00f1a para celebrar este d\u00eda? \u00bfLa SEC y la FEC har\u00e1n actos especiales? Este d\u00eda es una ocasi\u00f3n para destacarla importancia de la prevenci\u00f3n car-diovascular, y, aunque desde la SEC y la FEC no se realiza ning\u00fan acto en concreto, aprovechamos para emitirlos mensajes preventivos que todoslos ciudadanos deben tener en mente para cuidar de su coraz\u00f3n. No se debe olvidar que, con buenos h\u00e1bitos de vida y una alimentaci\u00f3n sana y equilibrada, se podr\u00eda prevenir hastaun 80 por ciento de las enfermedades cardiovasculares. \u00bfEst\u00e1n bien formados los m\u00e9dicos dePrimaria para detectar las ECV en los centros de salud? El nivel de la calidad asistencial en nuestro pa\u00eds es, afortunadamente, muy elevado, tanto entre los profe- sionales de Medicina General como en los sanitarios de las distintas es- pecialidades. No obstante, no con- viene relajarse y, por ello, la Socie-dad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda colabo-ra estrechamente con las socieda- des de Atenci\u00f3n Primaria (Semergen y Semfyc) para velar por un buen manejo de las patolog\u00edas del cora- z\u00f3n, desde su diagn\u00f3stico hasta sutratamiento.\u00bfQu\u00e9 papel juegan los profesionales de Enfermer\u00eda a la hora de detectareste tipo de problemas? Los profesionales de Enfermer\u00eda cumplen una funci\u00f3n muy destacada a la hora de educar a los pacientes en la modificaci\u00f3n de las pautas per-judiciales para nuestro coraz\u00f3n, como el sedentarismo, el tabaquismo o la mala alimentaci\u00f3n, concienciando sobre la importancia de que cada persona se corresponsabilice de su estado de salud, adoptando los mejo- res h\u00e1bitos posibles. \u00bfY las farmacias? A nivel de las farmacias, tambi\u00e9n aportan su granito de arena, por ejemplo, mediante su servicio de me- dici\u00f3n de la tensi\u00f3n arterial. \u00bfC\u00f3mo se mide el riesgo cardiovas- cular? \u00bfSon efectivas las tablas de medici\u00f3n espec\u00edfica (Score), que de- terminan el riesgo de presentar unaECV severa en los pr\u00f3ximos cinco- diez a\u00f1os? Efectivamente, el riesgo cardiovascu- lar lo medimos a trav\u00e9s de las esca- las de medici\u00f3n espec\u00edfica (Score), que hemos ido ajustando y mejoran- do con el tiempo. Es destacable que empezamos a contar con escalas centradas en una \u00fanica enfermedad cardiovascular, como por ejemplo la insuficiencia cardiaca (Redin-SCORE),que est\u00e1n permitiendo discriminarcon un alto \u00edndice de fiabilidad los pa- cientes con bajo, medio y alto riesgo de reingreso por insuficiencia cardia- ca a corto y largo plazo. \u00bfQu\u00e9 tipo de material informativocree que se debe distribuir entre lospacientes? Ya hay un Dec\u00e1logo car- diosaludable con indicaciones sobre la alimentaci\u00f3n, el tabaco o el es-tr\u00e9s. \u00bfCree que a la poblaci\u00f3n lefalta informaci\u00f3n o no est\u00e1 suficien-temente concienciada? En la FEC, y especialmente durantelas Semanas del Coraz\u00f3n, llevamosmuchos a\u00f1os informando sobre lasclaves de la promoci\u00f3n de h\u00e1bitos devida cardiosaludables a la poblaci\u00f3ndesde nuestro Recinto Cardiosaluda-ble en Madrid, y mediante las activi-dades que realizamos en diferentes ciudades espa\u00f1olas. Creemos que la poblaci\u00f3n est\u00e1 cada vez m\u00e1s informa-da, ya que cuenta con muchos recur-sos a su alcance, pero no podemosrelajar nuestra lucha para que losmensajes preventivos sigan calando,ya que las enfermedades cardiovas- culares siguen prevaleciendo como primera causa de muerte en nuestro pa\u00eds, y este dato es preocupante. Enconcreto este a\u00f1o, desde la FEC esta-mos haciendo mucho hincapi\u00e9 en lanecesidad de estudiar bien las eti-quetas de los alimentos, para estarbien informados de lo que ingerimos. Debemos seguir trabajando en nue-La Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda, a trav\u00e9s de su Fundaci\u00f3n, es la principal emisora de men- sajes informativos para la poblaci\u00f3n en el \u00e1mbito de la salud cardiovascular . El Dr . CarlosMacaya, su presidente, expone los principales beneficios que supone para la poblaci\u00f3n mantenerunos h\u00e1bitos de vida saludables.N\u00ba 1180. Marzo 2017 41 El M\u00e9dicosecundaria, ya que permiten una optimi- zaci\u00f3n del tratamiento m\u00e9dico y la identi- ficaci\u00f3n a tiempo de cualquier posibledescompensaci\u00f3n\". Los \u00e1mbitos de actua-ci\u00f3n para conseguir esta mejora consis-ten, por un lado, en modificar los h\u00e1bitos del paciente, y, por otra, mejorar el cum- plimiento y la adherencia al tratamiento. La elecci\u00f3n del tratamiento adecuado para cada paciente es otro reto al que se enfren-tan los profesionales sanitarios en el \u00e1mbi-to de la salud cardiovascular, muy especial- mente desde la aparici\u00f3n de los nuevos an-ticoagulantes orales que han demostradosu beneficio, pero que siguen teniendo uncoste econ\u00f3mico muy elevado comparadocon el tratamiento anterior. La Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda de- fiende que una correcta y mejor prescrip-ci\u00f3n farmacol\u00f3gica proporciona mayor se-guridad y menores controles peri\u00f3dicos, lo que a su vez revierte en una reducci\u00f3n decostes sanitarios. El cardi\u00f3logo Carlos Esco-bar pone como ejemplo el de los anticoagu-lantes orales, que han demostrado ser almenos tan eficaces como la antivitamina K(sintrom) en la prevenci\u00f3n del ictus y de laembolia sist\u00e9mica, pero su componente di- ferencial es que ofrecen un mejor perfil deseguridad, sobre todo en el riesgo de he-morragias intracraneales. \"Lamentablemen-te, en Espa\u00f1a existen restricciones en su uso tanto en Atenci\u00f3n Primaria como entrelos cardi\u00f3logos, lo que afecta negativamen-te al sistema sanitario en cuanto a gastos yen \u00f3ptima atenci\u00f3n a nuestros pacientes\",ha a\u00f1adido el presidente de la Secci\u00f3n deCardiolog\u00eda Cl\u00ednica de la SEC Las CCAA cuya media por muertecardiovascular est\u00e1 porencima de la nacional sonAndaluc\u00eda, Galicia,Asturias, Extremadura, LaRioja, Valencia, Arag\u00f3ny Castilla y Le\u00f3n vas campa\u00f1as de prevenci\u00f3n, y nece- sitamos todo el apoyo de las institu-ciones p\u00fablicas, de las empresas ytambi\u00e9n del propio ciudadano. Es fundamental que \u00e9ste sea consciente de que debe responsabilizarse m\u00e1sde su salud, ya que nosotros pode-mos darle consejos y herramientas para cuidarse, pero es \u00e9l quien debecomprometerse con su propia salud. \u00daltimamente se habla mucho del c\u00f3digo postal. \u00bfHay muchas diferen- cias en la tasa de mortalidad de la enfermedad cardiovascular en fun-ci\u00f3n de la comunidad aut\u00f3noma o lazona rural-urbana en la que unovive? \u00bfC\u00f3mo valora la media nacio-nal? Seg\u00fan los \u00faltimos datos del InstitutoNacional de Estad\u00edstica (INE) sobrelas causas de defunci\u00f3n en nuestro pa\u00eds del a\u00f1o 2014, la enfermedad cardiovascular sigue situ\u00e1ndosecomo la primera causa de muerterepresentando el 29,66 por ciento deltotal de fallecimientos, lo que la sit\u00faa por encima del c\u00e1ncer (27,86 por ciento) y de las enfermedades delsistema respiratorio (11,08 por cien- to). Aunque la mortalidad por enfer- medad cardiovascular es la que m\u00e1s ha disminuido en los \u00faltimos diez a\u00f1os gracias al elevado nivel de la asistencia cardiol\u00f3gica en Espa\u00f1a, yaque en el a\u00f1o 2004 las enfermedades del sistema circulatorio representa- ban el 33,3 por ciento del total de de- funciones, es evidente que no es su- ficiente y que debemos seguir avan- zando para frenar el impacto de estas patolog\u00edas en nuestra sociedad. Y es cierto que existen diferencias entre unas comunidades aut\u00f3nomas y otras, ya que, seg\u00fan los datos del INE, aquellas CCAA cuya media pormuerte cardiovascular est\u00e1 por enci- ma de la nacional son Ceuta (33,40por ciento), Andaluc\u00eda (33,16), Galicia(32,03), Asturias (31,77), Extremadura La Rioja (30,68), Arag\u00f3n (30,50) y Castilla y Le\u00f3n (29,75 porciento). Debemos seguir trabajando en inicia- tivas que permitan mejorar los resul-tados en salud, como la implementa-ci\u00f3n del C\u00f3digo Infarto en todo el te-rritorio nacional. Y tambi\u00e9n debemos hacer gran hincapi\u00e9 en la prevenci\u00f3n cardiovascular de las mujeres, ya quecontrariamente a lo que se percibesocialmente, la mujer muere m\u00e1spor causa cardiovascular que elhombre. Con el objetivo de aumentar la cali- dad asistencial en nuestro pa\u00eds, laSociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00edaest\u00e1 llevando a cabo su proyecto SEC Calidad, dividido a su vez en tres pro- yectos: RECALCAR, que analiza losrecursos, actividad y su relaci\u00f3n con indicadores de calidad asistencial en Cardiolog\u00eda; SEC EXCELENTE, que protocoliza procesos y procedimien- tos cardiovasculares para comprobar qu\u00e9 hospitales espa\u00f1oles cumplen con los est\u00e1ndares exigidos por la SEC; y SEC PRIMARIA, que crea pro- tocolos de actuaci\u00f3n conjuntos entre Atenci\u00f3n Primaria y Cardiolog\u00eda, para mejorar la continuidad asistencial.N\u00ba 1180. Marzo 2017 43 El M\u00e9dicoGESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N HOSPITALARIA/REPORTAJE La de motor para la calidad, eficiencia y sostenibilidad del Texto Clara Sim\u00f3n V\u00e1zquezprofesionalizaci\u00f3n directivos, sistema sanitarioN\u00ba 1180. Marzo 2017 44 El M\u00e9dico GESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N HOSPITALARIA/REPORTAJE La profesionalizaci\u00f3n de directivos, motor para la calidad, eficiencia y sostenibilidad del sistema sanitario Teniendo en cuenta el informe \"La salud y el sistema sanitario en 100 tablas\", publicado por el Ministerio de Sanidad,Servicios Sociales e Igualdad en julio de2016, se dispone de 0,8 m\u00e9dicos de Aten-ci\u00f3n Primaria por cada 1.000 habitantes, de1,7 m\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Especializada porcada 1.000 habitan-tes, de 0,8 enferme-ras de Atenci\u00f3n Pri-maria por habitantes 2,9 Espe-cializada de con totalde 158.566 camas.La mayor parte,106.340 las ocupan pacientes agudos.Todos estos datos se recogen en el docu-mento \"Retos prioritarios en gesti\u00f3n sani-taria\", que han elaborado expertos de la Sociedad Espa\u00f1ola de Directivos de la Salud (SEDISA) y la Asociaci\u00f3n Nacional de Directivos de Enfermer\u00eda (ANDE) en el marco de los trabajos que se han llevado a cabo para la cita de Sevilla, donde acu- dir\u00e1n m\u00e1s de dos mil directivos y gesto- res sanitarios de toda Espa\u00f1a. Por eso, los grandes retos que afrontan los gestores sanitarios pasan por integrar los aspectos sanitarios con los sociales, mejorar la organizaci\u00f3n del proceso asis- tencial m\u00e1s all\u00e1 del hospital, donde el pa- ciente forme parte de la toma de decisio-nes sobre su salud; sin olvidar la evalua- ci\u00f3n de los resultados en salud y econ\u00f3- micos con indicadores est\u00e1ndar para vali- dar los resultados de organizaci\u00f3n de losrecursos y la actividad sanitaria. En este contexto, hay que tener en cuenta que el 80 por cien-to del gasto sanita-rio est\u00e1 dedicado alos pacientes cr\u00f3-nicos y se estimaque tres de cadacuatro visitas a los servicios de urgen-cias son de perso-nas con enfermeda-des cr\u00f3nicas. La tendencia va a m\u00e1s,puesto que dentro de oc ho a\u00f1os, el 25 por ciento de la po-blaci\u00f3n espa\u00f1olasuperar\u00e1 los 65a\u00f1os, con todo loque esto conlleva. Educaci\u00f3n para la saludLos profesionales apuestan por llegar a una homogenizaci\u00f3n de los modelos de atenci\u00f3n a personas cr\u00f3nicas desde el principio; es decir, fomentando la Medicina preventiva y la educaci\u00f3n para la salud. Esto tiene que empezar en las primeras etapas de la vida, donde tanto la familia como el colegio tienen que implicarse. En la promoci\u00f3n de la salud, tambi\u00e9n tiene mucho que decir enfermer\u00eda, ya que es un pilar b\u00e1sico en la atenci\u00f3n a las per- sonas con enfermedades cr\u00f3nicas. Por eso, modificar los modelos organiza- tivos para hacer frente a la cronicidad es uno de los grandes reto del sector. Enesta l\u00ednea, Jordi Varela, editor de Avan- ces en Gesti\u00f3n Cl\u00ednica y ponente del congreso, apunta que habr\u00eda que avan-zar en la integraci\u00f3n de equipos multi-disciplinares mixtos -sociales y sanita-rios-, que deber\u00edan adoptar metodolog\u00edasde alineaci\u00f3n de objetivos asistenciales yelaboraci\u00f3n conjunta de planes indivi- dualizados, siguiendo el modelo pro-puesto por Edward Wagner. Seg\u00fan el experto, para lograr la efectividad de los planes individualizados se debenutilizar m\u00e9todos de entrevista motivacionaly de decisi\u00f3n cl\u00ednica compartida, para as\u00edconseguir que dichos planes se adapten ala manera de ser y de ver las cosas decada persona. Las motivaciones personalesy las preguntas que realmente preocupana cada paciente deben ser la inspiraci\u00f3n de los objetivos asistenciales. \"Creo quehay dos verbos que deber\u00edan ser trending:escuchar y comprender, por encima de in-formar y formar\", apunta. En el manejo de los cr\u00f3nicos, enfermer\u00eda es el profesional que por formaci\u00f3n y mo- tivaci\u00f3n est\u00e1 m\u00e1s preparado para conse-guir la efectividad cl\u00ednica en los pacientescr\u00f3nicos, tanto en prevenci\u00f3n como en elmanejo de las personas con cronicidadescomplejas o con fragilidad geri\u00e1trica. Elmismo Edward Wagner, m\u00e9dico de fami-lia, reconoce que cuando la cronicidadevoluciona hacia la complejidad y los ele-mentos sociales y familiares empiezan ajugar en contra, el m\u00e9dico no es quiendeber\u00eda dirigir el equipo multidisciplinar,\"puesto que el manejo del proceso cl\u00ednicoya no es el prioritario, sino m\u00e1s bien los aspectos humanos, los de cuidados y los log\u00edsticos, que acabar\u00e1n siendo los quevan a influir m\u00e1s en la calidad de vida delas personas afectadas; y este es el terre-no donde las enfermeras son cruciales\". Los grandes retos que afrontan los gestoressanitarios pasan porintegrar los aspectossanitarios con los socialesy mejorar la organizaci\u00f3ndel proceso asistencialm\u00e1s all\u00e1 del hospital,sin olvidar la evaluaci\u00f3nde los resultados en saludy econ\u00f3micos conindicadores est\u00e1ndar paravalidar los resultadosEl d\u00eda 29 arranca el XX Congreso Nacional de Hospitales y Gesti\u00f3n Sanitaria en Sevilla, donde seponen encima de la mesa los temas que m\u00e1s preocupan a los profesionales de la gesti\u00f3n,divididos en cinco grandes l\u00edneas: Mejorando la experiencia asistencial, Reorientando hacia laatenci\u00f3n de la cronicidad, Profesionalizando la funci\u00f3n directiva, Adecuando y garantizando lafinanciaci\u00f3n e Investigando y transfiriendo conocimiento. N\u00ba 1180. Marzo 2017 45 El M\u00e9dicoDespolitizaci\u00f3n Para poder alcanzar los objetivos plantea- dos, es imprescindible la profesionaliza-ci\u00f3n, ya que los directivos de la saludprofesionalizados son el motor de la evo-luci\u00f3n que el modelo sanitario necesitapara que la calidad, la eficiencia y la sos-tenibilidad sean una realidad. El InformeSEDISA sobre profesionalizaci\u00f3n de 2013se\u00f1ala que el 71 por ciento de los directi-vos consultados consideraba que la selec-ci\u00f3n de estos profesionales depend\u00eda enmayor medida de su afinidad pol\u00edtica quede su experiencia en la gesti\u00f3n gerencialy/o cl\u00ednica. Para cambiar esta situaci\u00f3nes necesario poner las bases de un enfo-que estrat\u00e9gico de la sistematizaci\u00f3n dela profesionalizaci\u00f3n de la gesti\u00f3n paraque se pueda aplicar en cualquier siste-ma o modelo sanitario, independiente-mente del partido pol\u00edtico que gobierne.Los expertos tambi\u00e9n son partidarios deun desarrollo normativo para que la pro-fesionalizaci\u00f3n vaya m\u00e1s all\u00e1 de la meradeclaraci\u00f3n de intenciones, desde unpunto de vista global y estrat\u00e9gico, en-marcado en cada sistema sanitario auto-n\u00f3mico, donde prime la despolitizaci\u00f3nde nombramientos y ceses, la publicidady transparencia en la selecci\u00f3n de cargosdirectivos, y la evaluaci\u00f3n por resultadosy cumplimiento de objetivos. Formaci\u00f3n acreditadaEl ponente del congreso Alejandro L\u00f3pez del Val, decano de la Facultad de Ciencias de la Salud de la Universidad San Jorge, de Zaragoza, explica a EL M\u00c9DICO que la experiencia y/o formaci\u00f3n se acredita me- diante certificados de servicios prestados o mediante t\u00edtulos emitidos por institucio- nes formativas. Estos son hechos objeti- vos irrefutables. Para despolitizar los nombramientos, L\u00f3pez del Val recuerda que \"nos hemos dotado de un sistema electoral democr\u00e1tico para elegir a nues- tros responsables pol\u00edticos. A partir deah\u00ed se produce una cascada de puestos de rango alto y medio nombrados por dichos pol\u00edticos. Y no hay que perder la perspec-tiva que, con las transferencias sanita- rias, el entorno de b\u00fasqueda suele ser local, habi\u00e9ndose perdido el h\u00e1bito queexist\u00eda a finales del siglo XX donde un in-teresante elenco de gestores a nivel nacio-nal se mov\u00eda por la geograf\u00eda nacional.Ahora, casi todo est\u00e1 impregnado de loca- lismo, lo que limita enormemente la capa- cidad de elecci\u00f3n\". Con estas premi- sas, contin\u00faa el ex- perto, \"el campo de elecci\u00f3n es el si-guiente: la circuns-cripci\u00f3n suele serla comunidad aut\u00f3-noma, adem\u00e1s den-tro de mi partido oafines y, principalmente, en funci\u00f3n delos contactos y/o apoyos que tenga elcandidato. A veces cumplidos los dos pri- meros criterios, al tercero tambi\u00e9n puede a\u00f1ad\u00edrsele la experiencia o formaci\u00f3n\". Para cambiar esta situaci\u00f3n, habr\u00eda que modificar el modo que se nombra cual-quier alto cargo de cualquier consejer\u00eda auton\u00f3mica, pues es un hecho generaliza-do. \"Por todo ello, lo veo dif\u00edcil, si no im- posible, en el marco administrativo actualde la Sanidad p\u00fablica\". Adem\u00e1s hay otrosdos matices importantes que, de alg\u00fanmodo, magnifican la dificultad del cambioen los nombramientos. \"Primero, a los gestores p\u00fablicosno se les eval\u00faapor hechos objeti-vos, a excepci\u00f3ndel de no dar mu-chos problemas yno salir en laprensa. Al fin y alcabo son directa-mente dependien-tes de la pol\u00edtica, que vive de los votos. Mientras no existauna evaluaci\u00f3n objetiva de la funci\u00f3n di- rectiva el sistema dif\u00edcilmente cambiar\u00e1 ysegundo, la gesti\u00f3n, la sanitaria tambi\u00e9n,est\u00e1 m\u00e1s cerca de ser un \"arte\" que unaprofesi\u00f3n cient\u00edfica, por lo que puedotener varios m\u00e1steres y haber conseguidoregentar por mis contactos variadas ge- Es imprescindible la profesionalizaci\u00f3n, ya quelos directivos de la saludprofesionalizados son elmotor de la evoluci\u00f3n queel modelo sanitarionecesitaN\u00ba 1180. Marzo 2017 46 El M\u00e9dicorencias, pero no por eso ser\u00e9 un buen l\u00edder\". As\u00ed, para profesionalizar la gesti\u00f3n, y asu- miendo que la gesti\u00f3n de equipos es m\u00e1sparecida a un \"arte\", como puerta de en-trada rotundamente s\u00ed deber\u00edan exigirseunos m\u00ednimos conocimientos para lospuestos directivos, al menos te\u00f3ricos. \"Elresultado pr\u00e1ctico de la gesti\u00f3n, que po-demos llamar experiencia, es dif\u00edcil deevaluar. De hecho, lo que para algunosser\u00eda un \u00e9xito en la gesti\u00f3n para otrosser\u00eda un fracaso\". Por eso, habr\u00eda puesque establecer unos m\u00ednimos recomenda-bles para desem-pe\u00f1o, y deah\u00ed a com-pletamente la pro-fesi\u00f3n hay un trecho importante para elcual nuestro sistema sanitario pienso noest\u00e1 ni maduro ni preparado, puesto quela profesionalizaci\u00f3n deber\u00eda conllevar elempoderamiento de los cuadros directi-vos, tan denostados en los tiempos quecorren. Y esta asunci\u00f3n de un espacio depoder conllevar\u00eda necesariamente entraren el espacio decisorio de los mentorespol\u00edticos, los jefes. Es dif\u00edcil que estoocurra\". En opini\u00f3n del decano de la Facultad de Ciencias de la Salud de la UniversidadSan Jorge, de Zaragoza, si queremos re-glar el acceso a la profesionalizaci\u00f3n de los gestores sanitarios, como tan loable- mente present\u00f3 y prepar\u00f3 SEDISA, lo pri- mero es convencer a la clase pol\u00edtica y a otras fuerzas vivas de la sociedad. \"Esto es, generar el caldo de cultivo para que la semilla pueda germinar. De lo contrario caer\u00e1 en terreno bald\u00edo\". Para garantizar todas estas iniciativas se debe contar con un sistema que acredite objetivamente la experiencia y formaci\u00f3n profesional para acceder a puestos direc- tivos y establezca el mapa de competen- cias. Y es que los ciudadanos deben serconscientes de la importancia de que la gesti\u00f3n sanitaria est\u00e9 en manos de profe-sionales espec\u00edficos cuya labor est\u00e9 basa-da en la participaci\u00f3n, la transparencia,la respuesta a las necesidades y expecta-tivas de los pacientes y de los ciudada-nos, la prestaci\u00f3n del servicio con cali-dad, seguridad y la correcta gesti\u00f3n delos recursos humanos, materiales y eco-n\u00f3mico-financieros. Financiaci\u00f3nY la financiaci\u00f3n es uno de los caballos de batalla de los directivos. Hay que recordar que en 2015 elgasto en Sanidadsupuso el 9 porciento del PIB es-pa\u00f1ol, seg\u00fan datosde la Organizaci\u00f3npara la Coopera- ci\u00f3n y el Desarrollo Econ\u00f3micos (OCDE),lo que supone que la inversi\u00f3n en Sani-dad se ha mantenido en torno al 9 porciento del PIB desde 2009 con variacionesm\u00ednimas. Por eso, los profesionales de lagesti\u00f3n apuestan por la coordinaci\u00f3n yconsolidaci\u00f3n de la labor de una \u00fanicaagencia de evaluaci\u00f3n de tecnolog\u00edas sani-tarias, el desarrollo de nuevas formas depago a proveedores y la gesti\u00f3n estrat\u00e9gi-ca de la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada en\u00e1reas como la innovaci\u00f3n terap\u00e9utica, tec-nol\u00f3gica y en gesti\u00f3n sanitaria. De acuerdo con estas premisas, la investi- gaci\u00f3n y transferencia de conocimiento son clave. Espa\u00f1a se sit\u00faa en los diez pri- meros puestos del ranking de pa\u00edses con mayor n\u00famero de publicaciones cient\u00edficas, pero en cuesti\u00f3n de patentes se baja de puestos, ya que Espa\u00f1a es el n\u00famero 24 de los 28 pa\u00edses con unas 3.000 al a\u00f1o, el 0,7 por ciento de todas las que se solicitan. Y es que seg\u00fan la Confederaci\u00f3n de Socieda- des Cient\u00edficas de Espa\u00f1a (COSCE), los re- cursos destinados a la ciencia cayeron un 34,69 por ciento entre 2009 y 2013. Sin embargo, en ensayos cl\u00ednicos la Agen- cia Espa\u00f1ola del Medicamento y Produc-tos Sanitarios (AEMPS) autoriz\u00f3 7.688 du- rante el periodo 2005-2015 y casi el 78por ciento fue autorizado a compa\u00f1\u00edas far-mac\u00e9uticas. Por eso, los profesionales reunidos en Se- villa son partidarios de poner en marchaun plan para el uso del big data, de con-seguir una tipificaci\u00f3n de los datos y re-sultados para poder unificarlos y compa-rarlos. Apuesta por la investigaci\u00f3n En cuanto al fomento de la investigaci\u00f3n cl\u00ednica, se plantea que se facilite comoun objetivo de la gesti\u00f3n sanitaria, den-tro del marco del Real Decreto por elque se regulan en Espa\u00f1a los ensayos cl\u00ednicos con medicamentos y los comit\u00e9s de \u00e9tica de la investigaci\u00f3n con medica-mentos (RD 1090/2015), con el que sepretende impulsar y facilitar la investi-gaci\u00f3n con f\u00e1rmacos en nuestro pa\u00eds, lageneraci\u00f3n de conocimiento, la transpa-rencia, la seguridad de los participantesy la utilidad de los resultados. Adem\u00e1s,hay que potenciar que los conocimientosde la investigaci\u00f3n b\u00e1sica se trasladen ala pr\u00e1ctica cl\u00ednica de forma reglada paraconseguir una mejor atenci\u00f3n de los pa-cientes, teniendo en cuenta la evidencia. Otro aspecto en el que se hace hincapi\u00e9 es el fomento de proyectos comunes entre el sector p\u00fablico y privado, dondeambos colaboren en el beneficio com\u00fandel paciente GESTI\u00d3N EN ATENCI\u00d3N HOSPITALARIA/REPORTAJE La profesionalizaci\u00f3n de directivos, motor para la calidad, eficiencia y sostenibilidad del sistema sanitario Secci\u00f3n elaborada en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa\u00f1ola de Directivos de la Salud (SEDISA) La financiaci\u00f3n es otro de los caballos de batallade los directivosde hospitales en Espa\u00f1aformaci\u00f3nImpulsando la desde 1981 M\u00e1s de 65.000 profesionales sanitarios formados Cursos en pr\u00e1ctica cl\u00ednica, habilidades intra e interpersonales y gesti\u00f3n Colaboraciones con Sociedades Cient\u00edficas, Escuelas de Negocios y Escuelas de Medicina, Farmacia y Enfermer\u00eda Acreditada (CFC, ECTS)\" N\u00ba 1180. Marzo 2017 49 El M\u00e9dicoGESTI\u00d3N EN AP/ENTREVISTA La est\u00e1 no es la columna vertebral del sistema y deber\u00eda serloAtenci\u00f3n Primaria debilitada, muy Texto A.M. Fotos SEDAPJuan Jos\u00e9 S\u00e1nchez Castro Jefe del Servicio de Atenci\u00f3n Primaria de la Estructura Organizativa de Gesti\u00f3n Integrada de Santiago de CompostelaN\u00ba 1180. Marzo 2017 50 El M\u00e9dico GESTI\u00d3N EN AP/ENTREVISTA Juan Jos\u00e9 S\u00e1nchez Castro \u00bfCu\u00e1l es el secreto de los buenos regis- tros del centro de salud de A Estrada? La verdad es que llevamos una trayecto- ria de mejora continua desde 2009. Hastaentonces hab\u00edamos tenido unos a\u00f1os bue-nos, el centro era puntero en el \u00e1rea,pero luego atravesamos unos a\u00f1os con unpeque\u00f1o bache hasta que en 2009 firma-mos un acuerdo de gesti\u00f3n de serviciosanuales pero autogestionado. Este fue elverdadero punto de partida, porque nospermiti\u00f3 elaborar nuestro propio plan de gesti\u00f3n, incidir en nuestros puntos m\u00e1s d\u00e9biles y nos dio una base para ser capa- ces de trabajar en equipo. Me qued\u00f3 de- mostrado que, al menos en Atenci\u00f3n Pri- maria, puede decirse que hay una rela-ci\u00f3n entre la gesti\u00f3n por parte de los pro- fesionales y unos resultados eficientes. \u00bfLa clave est\u00e1 en dar m\u00e1s margen de maniobra a los profesionales, que asu- man m\u00e1s responsabilidad? S\u00ed, el punto de partida fue el poder traba- jar en equipo y que hubiese algo de lide-razgo profesional y capacidad para gestio- nar recursos por parte de los propios pro-fesionales. Al haber hecho un plan degesti\u00f3n y evaluarlo todos los a\u00f1os con elmodelo EFQM nos permiti\u00f3 disponer deuna hoja de ruta en el camino hacia tenerresultados mejores. Tambi\u00e9n somos unservicio que a lo largo de estos a\u00f1os hatenido liderazgo profesional, que puede ser compartido y aprendido por los profe- sionales, funcionamos mucho como equi-po: remamos en la misma direcci\u00f3n, unosm\u00e1s a gusto y otros menos, pero todos enla misma direcci\u00f3n. Y a esto se une queen los \u00faltimos a\u00f1os nos hemos enfocadoen el paciente, hacemos encuestas de sa- tisfacci\u00f3n y vemos c\u00f3mo hemos ido mejo- rando, en 2010 nuestras cifras eran del 56 por ciento y ahora son del 98-99 porciento, y nos mantenemos en ellas. \u00bfEsta satisfacci\u00f3n es el principal par\u00e1- metro a la hora de evaluar un servicio? En nuestro caso hemos ido m\u00e1s lejos por- que estamos midiendo no s\u00f3lo la satisfac-ci\u00f3n sino la experiencia del paciente,sobre todo del cr\u00f3nico, para ver su impli-caci\u00f3n en sus propios procesos cl\u00ednicos. Ylo cierto es que tenemos margen de mejo-ra, pero que los resultados son bastantebuenos. Si preguntamos si la enfermera oel m\u00e9dico les han explicado las cosas de forma inteligible los pacientes respondende forma positiva, pero tambi\u00e9n recono- cen que luego hacemos un seguimiento adecuado cuando salen del hospital. As\u00edque podemos decir que en los premios ala calidad que hemos recibido, uno de loselementos fundamentales es la transver- salidad de la seguridad del paciente. Ade- m\u00e1s se ha ido avanzando con una geren-cia de Primaria y Hospitalaria integrada, lo que aporta ventajas, y hemos intentado aplicar una cultura de aprender de los errores, somos los que m\u00e1s eventos co- municamos en el SIDAP (Sistema Integra- do Domiciliar de Atenci\u00f3n al Paciente), eventos que se producen no s\u00f3lo en nues-tro centro sino tambi\u00e9n en el entorno de nuestros pacientes: duplicidad de trata-mientos, problemas de conciliaci\u00f3n demedicaci\u00f3n, problemas atenci\u00f3n domici- liaria... Todo esto nos ha permitido crearuna cultura que nos hace estar m\u00e1s aten-tos a la seguridad de los pacientes. \u00bfEsto obliga a un cambio de mentali- dad de los profesionales? Desde luego, la formaci\u00f3n es un aspecto clave, y esto tambi\u00e9n nos lleva a una vo-luntad de investigar, ahora tenemosunos 12 proyectos activos, con varios es-tudios muy orientados a la comunidad.Somos un centro que innova, pioneros El centro de salud de A Estrada,que pertenece a la Estructura Or-ganizativa de Gesti\u00f3n Integrada deSantiago de Compostela, se ha con-vertido en toda una referencia na-cional al acumular en los \u00faltimosa\u00f1os galardones que reconocen unnovedoso modelo de gesti\u00f3n quedemuestra el amplio margen demejora que hay todav\u00eda en este te-rreno en Atenci\u00f3n Primaria. El jefedel Servicio de Atenci\u00f3n Primariade este complejo, Juan Jos\u00e9 S\u00e1n-chez Castro, explica las claves deun \u00e9xito que se resume en dar m\u00e1spoder de autogesti\u00f3n a los profe-sionales y en poner el foco no ya enlos pacientes, sino en las personas.\"La Atenci\u00f3n Primaria est\u00e1 muy debilitada, no es la columna vertebral del sistema y deber\u00eda serlo\"N\u00ba 1180. Marzo 2017 51 El M\u00e9dicoen varias experiencias como telemedici- na, y formamos no s\u00f3lo m\u00e9dicos de fami-lia, sino tambi\u00e9n a alumnos. Pero porencima de todo, la orientaci\u00f3n hacia lapersona es la clave principal. Entende-mos como clavecambiar el modeloasistencial peroeso no depende denosotros, lo que in-tentamos es abrir-nos a la comuni-dad, los centros de salud tienen que evo-lucionar a centros de interacci\u00f3n con losciudadanos. Tenemos que volver atr\u00e1s,es un enfoque no s\u00f3lo en el enfermosino en la persona, y si tenemos encuenta que en Galicia el 30 por cientode la poblaci\u00f3n tiene m\u00e1s de 65 a\u00f1os, elbrazo social es imprescindible.\u00bfEs necesario un sistema que una lo social a lo sanitario? Hacia ah\u00ed tenemos que ir, pero no se han dado muchos pasos, por ahora s\u00f3lo se han eliminado algu-nas peque\u00f1as ba-rreras. La gentetiene problemas,sanitarios o socia- les, pero son pro- blemas. Hoy una persona con un tumor recibe una aten-ci\u00f3n absolutamente completa, pero un pa-ciente con una demencia se encuentracon un sistema social con cantidad de co-pagos, no hay mucha equidad en este mo-mento. Hay muchas barreras entre el en-torno sanitario y el social, hay muchos re-cursos en la comunidad que no utiliza-mos, los centros de salud por ejemplo selimitan a hacer un trabajo sanitario y es una p\u00e9rdida de energ\u00eda y eficacia noabrirse a la comunidad y a otros centros,privados y p\u00fablicos. Desde esta \u00f3ptica, \u00bfcu\u00e1les son los principales retos que afronta el siste- ma sanitario? Nosotros estamos logrando resultados contundentes en lo que es la experienciadel paciente, su satisfacci\u00f3n y los indica-dores de atenci\u00f3n, y eso pese a los pro-blemas de un sistema sanitario como elespa\u00f1ol, que est\u00e1 muy tensionado pormuchos retos: insuficiencia de pol\u00edticaspreventivas, infrafinanciaci\u00f3n, excesivas pruebas diagn\u00f3sticas, gasto en farmacia, envejeci- miento de la pobla- ci\u00f3n... En Galicia, por ejemplo, tene-mos presupuestos de hace diez a\u00f1os, lo que se me ant o- ja un poquito absurdo, pero hay muchas pruebas de ineficiencia y no se ha mejo- rado. Quienes se tienen que poner de acuerdo para que esto cambie no se han puesto de acuerdo, y para que lo hagan tendr\u00eda que haber un proceso cr\u00edtico. Lu-cidez hay, pero falta concretar el marco en el que queremos trabajar. El problemaes multifactorial, afecta tanto a la Aten-ci\u00f3n Primaria como a la hospitalaria, al sistema en general: tiene que haber cam-bios en el modelo asistencial, el modelogestor y la financiaci\u00f3n. La financiaci\u00f3n parece ahora mismo lo m\u00e1s dif\u00edcil de cambiar, \u00bfno? \u00bfCu\u00e1l deber\u00eda ser el objetivo principal de un sistema p\u00fablico, la eficiencia? Eso es larelaci\u00f3n entre el presupuesto y las ganan-cias en salud, pero tiene que haber efi-ciencia equitativa con un presupuestoequitativo. Equidad mucha no hay, las dife-rencias entre autonom\u00edas han aumentado mucho durante la crisis, pero tampoco lahay entre niveles asistenciales, antes hab\u00edauna diferencia en inversi\u00f3n de 4 a 1 afavor de la hospitalaria frente a la Aten-ci\u00f3n Primaria y ahora es de 5 a 1. Y los re- cortes se han producido sobre todo en eleslab\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil, que es la Atenci\u00f3n Pri-maria. Eso, en un entorno de multicronici-dad y con hospitales atestados, es un pocoanacr\u00f3nico: los sistemas con una Atenci\u00f3nPrimaria m\u00e1s fuerte son mejores. \u00bfConsidera que la Atenci\u00f3n Primaria no recibe el reconocimiento que merece? La Atenci\u00f3n Primaria est\u00e1 muy debilitada, no es la columna vertebral del sistema y de-ber\u00eda serlo, necesita m\u00e1s presupuesto y re-formas, habr\u00eda que trabajar de otra manera.En un entorno de multicronicidad con m\u00e1s atenci\u00f3n en el domicilio y menos en el hos- pital, lo l\u00f3gico es po-tenciar al que llevaa cabo la atenci\u00f3nextrahospitalaria,que es la Atenci\u00f3n Primaria. Este nivelasistencial no puede seguir funcionando como hasta ahora, tieneque adaptarse a la comunidad, no puedehacer las mismas cosas a un paciente nor-mal que a otro multipatol\u00f3gico y debe tra-bajar mucho m\u00e1s la prevenci\u00f3n para cam-biar los h\u00e1bitos. La Atenci\u00f3n Primaria debeLos centros de salud tienen que evolucionara centros de interacci\u00f3ncon los ciudadanos Tiene que haber cambios en el modeloasistencial, el modelogestor y la financiaci\u00f3n N\u00ba 1180. Marzo 2017 52 El M\u00e9dico GESTI\u00d3N EN AP/ENTREVISTA Juan Jos\u00e9 S\u00e1nchez Castro evolucionar en el sentido de que la enfer- mer\u00eda debe asumir labores hasta ahora re-servadas a facultativos y que haya equiposde pr\u00e1ctica integrada, que se trabaje con loshospitales y que rompan integral dela personal, con unavaloraci\u00f3n biopsico-social y una medici-na preventiva. Del actual panora- ma, \u00bflo que m\u00e1s impacto puedetener es el aumento de la cronicidad? En lo que es el modelo asistencial, el fen\u00f3- meno de la cronicidad es absolutamenteclave, su abordaje supone un reto adaptati-vo que debe cambiar el foco para ponerlom\u00e1s en la persona y su entorno que en laenfermedad. Es necesario contemplar loscondicionantes estructurales, porque lasalud no depende s\u00f3lo del \u00e1mbito sanitario:hay que cambiar h\u00e1bitos de vida, lo quenos obliga a redise\u00f1ar nuevos modelos deatenci\u00f3n que incorporen nuevas herra-mientas para una atenci\u00f3n m\u00e1s equilibraday adaptada, sobre todo a colectivos m\u00e1svulnerables. Hace falta una disrupci\u00f3n, queel paciente asuma responsabilidades, quela enfermer\u00eda tenga m\u00e1s competencias, queel hospital se transforme y que los servi- cios de urgencia se preparen para unaatenci\u00f3n personalizada y cr\u00f3nica. Hay que buscar un sistema alternativo al actual, en el que est\u00e1n mezclados los pacientes agu- dos y cr\u00f3nicos, y eso no puede ser. Por lo que se\u00f1ala, har\u00eda falta poco menos que una revoluci\u00f3n del actual modelo... Pues en el Reino Unido la crisis de la Aten- ci\u00f3n Primaria, con tres semanas de espera para una primera consulta, ya lleg\u00f3 al Par-lamento, y han decidido destinar m\u00e1s dine- ro y formar equipos multidisciplinares parano cargar s\u00f3lo al m\u00e9dico. El segmento clavees el enfermo pluripatol\u00f3gico, ah\u00ed se de-muestra que no sirven ni las gu\u00edas de pr\u00e1c- tica cl\u00ednica ni losprocesos asistencia-les, hay que ir auna Medicina m\u00e1spersonalizada. Hoynos movemos en unterreno de Medicinade precisi\u00f3n y per-sonalizada para lu-char contra el c\u00e1n-cer, y eso tambi\u00e9nhabr\u00eda que aplicarlo para los pacientespluripatol\u00f3gicos.Esa especializaci\u00f3n en el abordaje del paciente pluripatol\u00f3gicoes la base para el futuro de la Atenci\u00f3n Pri- maria, tendr\u00edan que ser acciones planifica-das, individualizadas en base a par\u00e1metrosbiopsicosociales que hagan equipos multi-disciplinares, con un seguimiento activocontinuado. Esto ahora mismo es cienciaficci\u00f3n, debe surgir de una reforma organi-zativa que rompa las barreras y sustituyalas unidades funcionales m\u00e9dico-enferme-r\u00eda por unidades de pr\u00e1ctica integrada mul-tidisciplinares y de ambos \u00e1mbitos. Soncambios estructurales, y para ello hay quedotar de m\u00e1s recursos, autonom\u00eda y podera los profesionales. Estamos en un momen-to clave, si no se dan pasos en la direcci\u00f3ncorrecta nuestro sistema sanitario ver\u00e1muy condicionado su futuro en el pr\u00f3ximo decenio, quedar\u00e1 muy tocado. \u00bfLa orientaci\u00f3n al paciente es la clave por encima de todo? No al paciente, a la persona. Pero para eso hay que trabajar en equipo, adem\u00e1s de mejorar la formaci\u00f3n y el propio des- arrollo profesional, un aspecto clave que hay que revitalizar pero con otro enfoque, intentando valorar lo que los profesiona- les aportan a los pacientes, a los compa- \u00f1eros y a la organizaci\u00f3n. Es necesaria una alta implicaci\u00f3n a lo largo de la ca-rrera, porque sin profesionales realmente implicados no hay forma de conseguir efi- ciencia, satisfacci\u00f3n y buenos resultadosen salud, en este momento hay un am-biente bastante ab\u00falico y desmotivadorque dificulta afrontar un cambio estructu-ral. Hay que mejorar la financiaci\u00f3n delsistema sanitario y hay que cambiar el modelo asistencial, todo eso requiere dis- rupci\u00f3n, requiere gesti\u00f3n poblacional yreformas, que la Atenci\u00f3n Primaria vaya aun enfoque m\u00e1s social, centrado en la co-munidad, y se conviertan centros desalud en centros de interacci\u00f3n con el te-jido social. Y para todo esto, hay quedotar al profesional de m\u00e1s autonom\u00eda. \u00bfTan importante para el sistema es la satisfacci\u00f3n de los profesionales? Si los profesionales no est\u00e1n bien los pa- cientes no van a recibir una buena aten-ci\u00f3n, si no est\u00e1n motivados no van a alcan- zar la meta, la satisfacci\u00f3n del profesionales clave para que tambi\u00e9n la tenga el pa-ciente. Durante la crisis econ\u00f3mica se ten-dr\u00eda que haber aprovechado para hacer m\u00e1scambios estructurales, lo que se ha hechoes tomar muchas medidas coyunturales,con un horizonte de corto plazo, algo muyt\u00edpico del \u00e1mbito pol\u00edtico. Si a los profesio-nales nos dan m\u00e1s libertad y se hacen pe-que\u00f1os ajustes los resultados van a mejorar,lo hemos demostrado en A Estrada. La cri-sis ha sido una oportunidad desaprovecha-da, dec\u00eda Ortega que s\u00f3lo se puede avanzarsi se mira lejos, y no se ha mirado, el focose ha puesto en el muy corto plazo Si los profesionales no est\u00e1n bien los pacientesno van a recibir unabuena atenci\u00f3n, si noest\u00e1n motivados no vana alcanzar la meta,la satisfacci\u00f3n delprofesional es clavepara que tambi\u00e9nla tenga el paciente Secci\u00f3n elaborada en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa\u00f1ola deDirectivos de Atenci\u00f3n PrimariaStory telling Anclaje del mensaje Memorabilidad Cambio de comportamientoN\u00ba 1180. Marzo 2017 55 El M\u00e9dicoMedicina avalanchaC\u00f3mo interpretar laGen\u00f3mica: datos Texto y fotos Eva Fari\u00f1aMEDICINA INDIVIDUALIZADA deN\u00ba 1180. Marzo 2017 56 El M\u00e9dico MEDICINA INDIVIDUALIZADA Medicina Gen\u00f3mica: C\u00f3mo interpretar la avalancha de datos Diversos expertos en Medicina Gen\u00f3- mica han analizado las novedades que se han producido en la especialidadtanto en la cl\u00ednica como en la investiga-ci\u00f3n, durante la Reuni\u00f3n Internacionalsobre Investigaci\u00f3n Traslacional y Medici-na de Precisi\u00f3n organizada por el Institu-to de Investigaci\u00f3n Sanitaria de la Funda-ci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz-Grupo Quir\u00f3nsalud, encolaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n InstitutoRoche, y que se ha titulado 'Medicina Ge-n\u00f3mica: avances en cl\u00ednica e investiga-ci\u00f3n, \u00bfd\u00f3nde estamos?' Esta reuni\u00f3n tienecomo finalidad conocer la situaci\u00f3n actualde la implementaci\u00f3n de las herramientasgen\u00f3micas en Espa\u00f1a, tanto en el marcocl\u00ednico como en la investigaci\u00f3n. Los ex-pertos han analizado los objetivos alcan-zados y han reflexionado en torno a losretos y limitaciones que a\u00fan existen, conla idea de proponer soluciones factiblespara el acceso racional y equitativo en elSistema Nacional de Salud, por parte depacientes y profesionales. La Reuni\u00f3ncuenta con el aval cient\u00edfico del Centro deInvestigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de Enfer- medades Raras (CIBERER) y el Inter\u00e9s Di- vulgativo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Gen\u00e9tica Humana (AEGH). Oncolog\u00eda y enfermedades raras Los principales avances en Medicina perso- nalizada de precisi\u00f3n se han producido en Oncolog\u00eda y en enfermedades raras; ade- m\u00e1s, se han reducido los costes de manera significativa, si bien hay un amplio margen de mejora en el \u00e1mbito de la equidad en el acceso a las pruebas diagn\u00f3sticas. Otro tema que se ha abordado es la aprobaci\u00f3nde la especialidad y la puesta en marcha de la troncalidad. En este sentido, la consejerade Sanidad de Murcia, Encarna Guill\u00e9n, haanimado a los pro-fesionales a seguirintentando desarro-llar la especialidada pesar de que Supremodeclarara nulo elReal Decreto detroncalidad de laformaci\u00f3n aprobaci\u00f3nde una Medici-na de Precisi\u00f3n,\"absolutamente necesaria para crear un SNS de calidad y eficiente\", y que permita a Es- pa\u00f1a alinearse con las tendencias europeas. La titular de la Sa- nidad murciana, que es m\u00e9dico pe- diatra y especialis- ta en Gen\u00e9tica Cl\u00ed-nica, recuerda que \"en la actualidad existe una fuente inagotable de datos que proporciona elpaciente gracias a la tecnolog\u00eda que per- mite monitorizar, diagnosticar, hacer se- guimiento, etc.\". Por ello, ha hablado de la necesidad de incorporar al sistema sa- nitario a m\u00e1s profesionales como los ge-netistas, los especialistas en gen\u00f3mica, los inform\u00e1ticos, etc. En la misma l\u00ednea, y \"para contribuir afomentar una im-plementaci\u00f3n ha anuncia-do la pr\u00f3xima pues- ta en marcha por parte de la Funda-ci\u00f3n Instituto Rochede un plan \"ordena-do y coordinado anivel nacional\", conel objetivo de anali- zar todas las acciones antes de ser ejecuta-das. \"Hace 12 a\u00f1os ya habl\u00e1bamos de Medi-cina de Precisi\u00f3n, y ahora lo hacemos con m\u00e1s informaci\u00f3n ym\u00e1s criterio. Setrata de una diag-n\u00f3stico y tratamien-to. Ha avanzado mucho en c\u00e1ncer y en enfermedades raras,y se han reducido los costes de la secuen-ciaci\u00f3n masiva. Ahora tenemos una avalan-cha de datos que debemos interpretar, as\u00edque tenemos que seguir progresando\". La Medicina Gen\u00f3mica facilita el diagn\u00f3stico atrav\u00e9s del perfil gen\u00f3micodel paciente, evitatoxicidades y permite unaelecci\u00f3n m\u00e1s detratamientos; pero laOncolog\u00eda y lasenfermedades raras lasprincipales beneficiadasde sus avances hastaahora El desarrollo de la Medicina Gen\u00f3mica conlleva la necesidad de reajustar todos los estamentos sa- nitarios para poder analizar todos los datos que se est\u00e1n generando. Los avances en investigaci\u00f3ngen\u00e9tica han sido significativos en los \u00faltimos a\u00f1os, y cada vez los costes son menores; aun as\u00ed, sedebe seleccionar al paciente candidato a beneficiarse de las novedades terap\u00e9uticas. Tambi\u00e9n esnecesario formar a profesionales en las nuevas t\u00e9cnicas y terapias, por lo que deben actualizar co-nocimientos de forma constante en aspectos como la gesti\u00f3n de muestras biol\u00f3gicas, la genera-ci\u00f3n de datos gen\u00f3micos o el almacenamiento, el an\u00e1lisis y la interpretaci\u00f3n de los resultados.Adem\u00e1s, las nuevas f\u00f3rmulas de gesti\u00f3n, como el riesgo compartido, obligan a buscar cierto retor-no de resultados. Y de fondo, sigue pendiente el debate de los aspectos \u00e9ticos y legales. Los expertos destacan que sigue pendiente eldesarrollo de laespecialidad y la puesta enmarcha de una estrategianacional de Medicina dePrecisi\u00f3nN\u00ba 1180. Marzo 2017 57 El M\u00e9dicoGracias a estos avances es posible conseguir \"tratamientos mucho m\u00e1s eficaces\", dice elvicepresidente del Instituto Roche, paraquien es necesario \"adelantarse a la legisla-ci\u00f3n\". Los planes de Medicina Personalizadaya est\u00e1n muy desarrollados en otros pa\u00edsescomo Reino Unido, Alemania o Francia, quehan puesto en marcha procedimientos paraadecuar la legislaci\u00f3n a los avances en Me-dicina Gen\u00f3mica. \"Desde el Instituto Rocheintentamos reunir a un grupo de expertospara que fluyan conocimientos e ideas. Pu-blicaremos las conclusiones en abril o mayo,y las pondremos a disposici\u00f3n de las Admi-nistraciones P\u00fablicas\". Desigualdades en la implementaci\u00f3nUno de los principales retos de la Medicina Personalizada es la elecci\u00f3n del pacienteadecuado sin perjudicar la equidad en elacceso a los nuevos tratamientos. Seg\u00fanlos especialistas, las desigualdades en laimplementaci\u00f3n podr\u00edan deberse \"a la frag-mentaci\u00f3n, el desconocimiento y la falta decoordinaci\u00f3n entre los distintos agentes im-plicados\". Adem\u00e1s, la aplicaci\u00f3n cl\u00ednica dela Medicina Gen\u00f3mica necesita equiposmultidisciplinares para manejar las plata-formas tecnol\u00f3gicas, as\u00ed como para produ-cir e interpretar los datos. La falta de servicios de Gen\u00e9tica en todos los hospitales, y la paralizaci\u00f3n de la apro-baci\u00f3n de la especialidad han incrementadolas desigualdades, seg\u00fan asegura CarmenAyuso, jefa de Departamento de Gen\u00e9ticadel Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9- nez D\u00edaz de Madrid y directora cient\u00edfica del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria-Fun- daci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Universidad Aut\u00f3no- ma de Madrid. \"La existencia de servicios de Gen\u00e9tica favorecer\u00eda la implementaci\u00f3n regular de los avances, pero la realidad es que cada comunidad aut\u00f3noma aborda las innovaciones como puede\", explica. Posibilidades de la Medicina Gen\u00f3mica Desde el punto de vista cient\u00edfico, Pablo Lapunzina, coordinador de ImmGen (Im-APOYO A LA ESTRATEGIA NACIONAL DE MEDICINA DE PRECISI\u00d3N La principal valedora de la Medicina Gen\u00e9tica en el Consejo Interterritorial es Encarna Guill\u00e9n, la consejera de Sanidad de Murcia, que es m\u00e9dico pediatra y especialista en Gen\u00e9tica Cl\u00ednica.Desde el punto de vista pol\u00edtico, la consejera asegura que toda estainnovaci\u00f3n debe ser prioritaria, y el cauce principal puede ser laEstrategia Nacional de Medicina de Precisi\u00f3n, con la que se ha compro-metido para impulsar desde el Consejo Interterritorial. Para explicar su contexto actual, Guill\u00e9n habla de Thomas Rhoderick, quien emplea el t\u00e9rmino gen\u00f3mica por primera vez en 1986 para defi-nir la subdisciplina de la Gen\u00e9tica que mapea, secuencia y analiza lasfunciones de los genomas, desde sus interacciones en diferentesambientes. \"La Medicina Gen\u00f3mica es el uso de la informaci\u00f3n de losgenomas y sus derivados (ARN, prote\u00ednas y metabolitos), que permiteguiar la toma de decisiones cl\u00ednicas y es un componente clave de laMedicina personalizada\", explica Encarna Guill\u00e9n. Hist\u00f3ricamente, cuando se hablaba de la individualizaci\u00f3n o personali- zaci\u00f3n de la Medicina se hac\u00eda referencia a los modelos del cuidadocentrados en el paciente o aquellos que ten\u00edan un car\u00e1cter humaniza-do. En 1999 esta connotaci\u00f3n var\u00eda por primera vez, y se emplea enrelaci\u00f3n con una exigencia de mayor certeza en el acto de cuidado de lasalud. En la actualidad, como explica la consejera Guill\u00e9n, \"la Medicina Personalizada consiste en el empleo del perfil gen\u00e9tico de un individuocon el fin de orientar la toma de decisiones respecto a las acciones deprevenci\u00f3n, diagn\u00f3stico y tratamiento. Tambi\u00e9n se entiende como elabordaje terap\u00e9utico dirigido a tratar gen\u00e9ticamente subgrupos depacientes\". Desde la Consejer\u00eda de Murcia, Encarna Guill\u00e9n plantea la necesidad de promover el desarrollo de la Medicina Personalizada desde la investi-gaci\u00f3n b\u00e1sica, la investigaci\u00f3n traslacional, los ensayos cl\u00ednicos y losestudios, hasta llegar al sistema sanitario. Este proceso debe basarseen diversos aspectos, como una estrategia coherente de empodera- miento del paciente, la investigaci\u00f3n guiada por el paciente para identi-ficar sus objetivos de buen cuidado sociosanitario, promoci\u00f3n de pol\u00edti- cas de envejecimiento activo y saludable, as\u00ed como la identificaci\u00f3n de las necesidades de la poblaci\u00f3n. En el \u00e1mbito del Sistema Nacional de Salud, el modelo de Medicina Personalizada debe basarse en diferentes pilares. Por una parte, tiene que estar vinculada a la regulaci\u00f3n, la provisi\u00f3n y la evaluaci\u00f3n. Adem\u00e1s, abarca los tres componentes de la actividad sanitaria, como la atenci\u00f3n, la docencia o formaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n. Este desarrollo N\u00ba 1180. Marzo 2017 58 El M\u00e9dico MEDICINA INDIVIDUALIZADA Medicina Gen\u00f3mica: C\u00f3mo interpretar la avalancha de datos munological Genome) y director cient\u00edfi- co del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9di- ca en Red de Enfermedades Raras (CIBE-RER), se ha preguntado qu\u00e9 permite laMedicina Gen\u00f3mica: \"Una de sus princi-pales finalidades es facilitar el diagn\u00f3sti-co de cualquier enfermedad de base ge-n\u00e9tica. En el \u00e1mbito de la Farmacogen\u00e9-tica y la Farmacogen\u00f3mica, la Medicina Gen\u00f3mica evita toxicidades y modula larespuesta terap\u00e9utica. Se trata de unaMedicina preconcepcional, preimplanta-cional y prenatal, y puede ser b\u00e1sica enel abordaje de enfermedades y eventosprevenibles\". Una vez definidas las posibilidades de la Medicina Gen\u00f3mica, Pablo Lapunzina ex-plica \"\u00bfd\u00f3nde estamos en Gen\u00e9tica masiva necesitauna gen\u00e9tica cl\u00ednica de nueva generaci\u00f3nbasada en la experiencia y en la tecnolo-g\u00eda. Adem\u00e1s, la Gen\u00e9tica Reversa suponela creaci\u00f3n de un nuevo rol de especialis- tas y genetistas en el entorno de la Medi-cina Gen\u00f3mica. En la actualidad se plan-tea la necesidad de redefinir el rol del ge-netista cl\u00ednico en la era de la secuencia-ci\u00f3n gen\u00f3mica. En cualquier caso, Pablo Lapunzina in- siste en que los avances en las tecnolo-g\u00edas de secuenciaci\u00f3n no reemplazar\u00e1nel an\u00e1lisis detallado de los pacientescon enfermedades raras de base gen\u00e9ti-ca. \"El fenotipado cuidadoso y exhausti-vo es m\u00e1s importante que nunca parapoder interpretar los resultados de losdatos ex\u00f3micos y gen\u00f3micos\", dice eldirector cient\u00edfico del CIBERER, quienasegura que ser\u00e1n necesarios bioinfor-m\u00e1ticos para conocer toda la informa-ci\u00f3n del tumor, tambi\u00e9n en otras espe-cialidades como la Neurolog\u00eda, la Car-diolog\u00eda, etc. A modo de conclusi\u00f3n, eldirector cient\u00edfico del CIBERER aseguraque \"el secreto del \u00e9xito en salud paralos pr\u00f3ximos a\u00f1os es detectar mejor lavariaci\u00f3n gen\u00e9tica y gen\u00f3mica, y cono-cer esos resultados para mejorar la cali-dad de vida de los pacientes y reducirsu mortalidad\" tiene tres \u00e1mbitos competenciales: Ministerio de Sanidad, comunidades aut\u00f3nomas y hospitales. La Medicina de precisi\u00f3n supone una \"innovaci\u00f3n disruptiva\", seg\u00fan ha dicho la consejera de Murcia: \"La implementaci\u00f3n de cualquier innova-ci\u00f3n disruptiva debe conllevar el an\u00e1lisis de su relevancia, equidad en elacceso, calidad, coste-eficiencia, sostenibilidad y debe estar centradaen las personas. Tambi\u00e9n es necesario realizar un cambio cultural, for-maci\u00f3n y motivaci\u00f3n, e implicar a todos los agentes, incluidos los pro-fesionales sanitarios y los pacientes\". La Medicina de precisi\u00f3n supone, por tanto, \"un cambio de paradigma\". \"Promete mejores resultados en salud, una mejor calidad de vida y unsistema sanitario coste-eficiente. El sistema tiene que utilizar muchasfuentes de informaci\u00f3n sobre la persona, su entorno y sus h\u00e1bitos devida, con planes de prevenci\u00f3n y tratamientos individualizados. En estenuevo paradigma, el paciente es activo y colaborador del sistema sani-tario\", ha explicado Encarna Guill\u00e9n. En su opini\u00f3n, los sistemas sanitarios \"deben dar respuesta a la inno- vaci\u00f3n con responsabilidad para su implementaci\u00f3n y debe ser analiza-da y evaluada\". \"Es necesario disponer de sistemas con capacidad derespuesta y abiertos de mentalidad. Desde el punto de vista pol\u00edtico, esainnovaci\u00f3n debe ser una prioridad para poder facilitarla, que es laEstrategia Nacional de Medicina de Precisi\u00f3n. MEDICINA PERSONALIZADA E INVESTIGACI\u00d3N EN EUROPA VII Programa Marco Europeo de Investigaci\u00f3n 2007-2013: fue cre- ado por los pa\u00edses miembro de la Uni\u00f3n Europea con el objetivo derealizar acciones de investigaci\u00f3n, desarrollo tecnol\u00f3gico ydemostraci\u00f3n, y que ha destinado m\u00e1s de mil millones de euros a la Medicina Personalizada. Horizonte 2020, Programa Marco de Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n: aporta financiaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n dedicada a la MedicinaPersonalizada. Iniciativa sobre Medicamentos Innovadores (IMI): este proyecto realiza convocatorias para el env\u00edo de propuestas, y da la oportu- nidad a investigadores de toda Europa a participar en colaboracio- nes p\u00fablico-privadas para desarrollar medicamentos. El presu- puesto es aportado por la Comisi\u00f3n Europea y la EFPIA (patronalfarmac\u00e9utica europea).San Sebasti\u00e1n 2017 18-20 Mayo CONGRESO NACIONAL DE MEDICINA GENERALY DE FAMILIA Secretar\u00eda T\u00e9cnica Medgen, S.A. Paseo Imperial, 10-12. 1\u00aa planta28005 Madridsanse.semg.net Tel.: +34 91 364 41 20Fax: +34 41 21congresos_semg@semg.esN\u00ba 1180. Marzo 2017 61 El M\u00e9dicoCalidad en la recogida, y su utilidad para elalmacenamiento y conservaci\u00f3n de la sangre del cord\u00f3n trasplanteumbilical Texto C.S.V.AVANCES EN TERAPIA CELULARN\u00ba 1180. Marzo 2017 62 El M\u00e9dico AVANCES EN TERAPIA CELULAR Calidad en la recogida, almacenamiento y conservaci\u00f3n de la sangre del cord\u00f3n umbilical y su utilidad para el trasplante La sangre de cord\u00f3n umbilical contiene un grupo de c\u00e9lulas con una gran ca- pacidad regenerativa. Prueba de ello esque se ha empleado en todo el mundopara tratar una amplia variedad de enfer-medades. Por el momento, se est\u00e1n utili-zando en trasplanteaut\u00f3logo para leu-cemias agudas, leu-cemias Por beneficios en leuce-mia linfobl\u00e1stica aguda, s\u00edndromes mielo-displ\u00e1sico, anomal\u00edas de prolife-raci\u00f3n de c\u00e9lulas sangu\u00edneas, trastornosmieloproliferativos, trastornos fagocitos,trastornos del sistema inmunol\u00f3gico here-ditarios, c\u00e1ncer en m\u00e9dula \u00f3sea, hemoglo-binopat\u00edas, trastornos metab\u00f3licos hereda-dos y otros trastornos hereditarios. Pero aqu\u00ed no terminan las aplicaciones. En la actualidad, hay en marcha varios ensa- yos cl\u00ednicos en regeneraci\u00f3n mioc\u00e1rdica en pacientes con cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, en neurorregeneraci\u00f3n en pacientes con Alz- heimer, Parkinson, esclerosis lateral amio- tr\u00f3fica y Huntington. Otras de las l\u00edneas de investigaci\u00f3n se centran en autismo, diabetes tipo 1, enfermedad de Crohn y par\u00e1lisis cerebral. En Espa\u00f1a destacan los trasplantes realiza- dos en el Hospital Ram\u00f3n y Cajal, de Ma- drid, en 2008 en un caso de un paciente con par\u00e1lisis cerebral, y otro en 2015 en elHospital Ni\u00f1o Jes\u00fas, de Madrid, para tratar un neuroblastoma. En ambas ocasiones sellevaron a cabo con c\u00e9lulas conservadas enel laboratorio alem\u00e1n de Secuvita, donde laextracci\u00f3n, recolecci\u00f3n y conservaci\u00f3n de la sangre de cord\u00f3n umbilical se lleva a cabo cumpliendolos protocolos esta-blecidos por la le-gislaci\u00f3n alemanay espa\u00f1ola. Control exhaustivo delproceso Para conseguir el \u00e9xito de todas estas aplicaciones m\u00e9dicas el proceso de extrac-ci\u00f3n es tremendamente importante. En el caso de Secutiva, se emplea un kit dise\u00f1a- do espec\u00edficamente para garantizar la se-guridad de la SCU recogida. Ese kit constade una bolsa con tres pinzas especialesque permiten su cierre herm\u00e9tico, realiza- da con un material permeable a los gasesy que protege las c\u00e9lulas hasta que lleganal laboratorio para su procesamiento, an\u00e1-lisis y conservaci\u00f3n. Junto a la conservaci\u00f3n de la SCU se lleva a cabo una anamnesis m\u00e9dica detallada con informaci\u00f3n previa y posterior al parto. Todos estos datos se verifican por el equipo m\u00e9dico y el hemat\u00f3logo de la pro- pia compa\u00f1\u00eda, el Dr. Jaime P\u00e9rez de Otey- za. De hecho, es un paso necesario para certificar la sangre como medicamento y para que las autoridades sanitarias perti- nentes autoricen su uso para trasplante en cualquier parte del mundo. Adem\u00e1s, tam-bi\u00e9n se cuenta con la colaboraci\u00f3n del gi- nec\u00f3logo que atiende el parto, ya que es- pecifica todos los an\u00e1lisis que se ha lleva- do a cabo durante la gestaci\u00f3n. Una vez que ya est\u00e1n firmados todos los documentos, incluido el contrato y el con-sentimiento informado, para que el viaje hasta el laboratorio sea lo m\u00e1s seguro po- sible, el envase donde se transporta lasangre de cord\u00f3n umbilical dispone de dosbolsas de gel termoprotectoras que contie- nen un pol\u00edmero especial para proteger las c\u00e9lulas y mantenerlas a la temperatura ne-cesaria para su conservaci\u00f3n. Un factor di-ferenciador de este material de traslado esque las bolsas son cuatro veces m\u00e1s gran-des de las que emplean otras compa\u00f1\u00edas ycontienen un chip para registrar la tempe-ratura a la que se encuentran las c\u00e9lulasen cada momento, algo fundamental paracontrolar su viabilidad. Hay varios ensayos cl\u00ednicos para utilizar lasangre del cord\u00f3n enregeneraci\u00f3n mioc\u00e1rdica yneurorregeneraci\u00f3n; y enotras l\u00edneas para elautismo, la diabetes tipo 1o la par\u00e1lisis cerebral Tal y como se recoge en la Organizaci\u00f3n Nacional de Trasplantes (ONT), hace ya m\u00e1s de 25 a\u00f1os las c\u00e9lulas madre procedentes de la sangre de cord\u00f3n umbilical (SCU) se empezaron aemplear en pacientes con problemas de m\u00e9dula \u00f3sea, constat\u00e1ndose resultados exitosos.Los avances producidos en este campo est\u00e1n ampliando sus indicaciones y cada vez son m\u00e1slas posibilidades que ofrecen estas c\u00e9lulas. N\u00ba 1180. Marzo 2017 63 El M\u00e9dicoCustodia de las muestras Es importante tambi\u00e9n que la recogida de la muestra y la validaci\u00f3n se realicen porparte de personal especializado. En elcaso de Secutiva, su propio equipo de lo-g\u00edstica es el encargado de custodiar lamuestra y comprobar que la bolsa semantiene herm\u00e9ticamente cerrada, secumplen los protocolos establecidos y setraslada la muestra al aeropuerto paraque viaje hasta sus laboratorios de Ale-mania. All\u00ed se conserva la sangre del cor-d\u00f3n de forma completa, sin desechar nin-guno de sus componentes, ya que el obje-tivo es tener disponible la mayor cantidadde c\u00e9lulas \u00fatiles. Este es el procedimientorecomendado puesto que, si se separanlos componentes de la sangre, la probabi-lidad de que se pierdan c\u00e9lulas madre esde hasta un 20 por ciento, con la p\u00e9rdidade beneficios que eso conlleva a la horadel trasplante, en el que cada c\u00e9lula con-tribuye a un resultado \u00f3ptimo. Todo este proceso se hace en un tiempo re- cord. As\u00ed, se recoge la sangre en el momen- to del parto con el kit especializado y enuna media de 34 horas est\u00e1 en el laborato-rio de crio-conservaci\u00f3n. All\u00ed, pasa por todoslos controles de calidad impuestos por las autoridades alemanas y se documentan per-fectamente para que no haya lugar a equ\u00ed-vocos. A continuaci\u00f3n, se prepara en unasala blanca para su crioconservaci\u00f3n, man-teniendo todos los elementos de las unida- des de sangre y una vez completada la pre-paraci\u00f3n pasa al crioalmac\u00e9n, donde se con-serva la SCU a una temperatura de -196\u00baC. Todos estos est\u00e1ndares de calidad hacen que las muestras recogidas por Secuvitatengan una media de 80 ml y 834 millo-nes de c\u00e9lulas madre nucleadas. Esto ex-plica por qu\u00e9 uno de cada dos trasplantesde c\u00e9lulas madre de cord\u00f3n conservada en bancos privados de Europa sea proporcio- nada por Secuvita, siendo el \u00fanico bancoalem\u00e1n que cuenta con los permisos nece-sarios para la producci\u00f3n y utilizaci\u00f3n desangre de cord\u00f3n umbilical para uso aut\u00f3-logo y alog\u00e9nico acN\u00ba Marzo 2017 El M\u00e9dicoFUE NOTICIA tualidadLa del sectorN\u00ba 1180. Marzo 2017 66 El M\u00e9dico FUE NOTICIA La actualidad del sector Sanidad prepara Plan de Abastecimiento de Medicamentos que asegure la continuidad de los tratamientos. La ministra de Sanidad, Dolors Montserrat, avanzaba en el Senado que tieneprevisto impulsar pr\u00f3ximamente un Plan de Garant\u00edas de Abaste- cimiento que permi-ta asegurar la \"conti-nuidad\" de los trata-mientos y para que\"los pacientes acce-dan a los medica-mentos que preci- san\". Durante su pri- mera intervenci\u00f3n en la Comisi\u00f3n de Sanidad de la C\u00e1mara Alta,la ministra desgranaba las principales l\u00edneas de actuaci\u00f3n de sudepartamento para esta legislatura, entre las que destacaba la ne-cesidad de \"fomentar la seguridad y la calidad de la prestaci\u00f3nfarmac\u00e9utica para el paciente\" \"El Plan de Hepatitis C ha conseguido que 65.000 personas est\u00e9n libres de la enfermedad\". Durante su comparecencia en el Congreso, Javier Castrodeza, secretario General de Sanidad,expon\u00eda el \u00e9xito que ha supuesto el Plan Estrat\u00e9gico para elAbordaje de la Hepatitis C, que \"ha conseguido en menos dedos a\u00f1os que 65.000 personas est\u00e9n ahora libres de esta enfer-medad\". En concreto, de enero de 2015 a noviembre de 2016 seha tratado a 65.252 pacientes, de los que 1.215 son presos. Lascuatro l\u00edneas estrat\u00e9gicas en las que se sustenta el plan soncuantificar la magnitud del problema, definir los criterios cien-t\u00edfico-cl\u00ednicos que permitan establecer la adecuada estrategia te-rap\u00e9utica, establecer los mecanismos de coordinaci\u00f3n para laimplementaci\u00f3n de la Estrategia y fomentar el avance en el co- nocimiento de la enfermedad Rajoy asegura que no va a cambiar el copago de medicamen- tos \"en esta legislatura\". El presidente del Gobierno aseguraba que no tiene previsto modificar el copago de medicamentos \"en esta legislatura\", tras la pol\u00e9mica suscitada despu\u00e9s de que la ministra de Sanidad, Dolors Montserrat, sugiriera que se iba a re- visar el sistema actual. El presidente del Gobierno lo precisaba durante su intervenci\u00f3n en el Foro ABC Deloitte, donde precisa- mente tambi\u00e9n estaba la titular de Sanidad PP y PSOE acuerdan promover un Pacto de Estado por la Sa- nidad, rechazado por Podemos y PNV. La Comisi\u00f3n de Sanidad y Servicios Sociales del Senado aprobaba una moci\u00f3n consensua- da entre PP y PSOE para promover un Pacto de Estado por la Sa-nidad que, sin embargo, era rechazada por Unidos-Podemos, porconsiderarlo un \"brindis al sol\", adem\u00e1s de por ERC y PNV, quecreen que \"no hace falta\". La iniciativa propone la necesidad depromover un acuerdo entre todas las fuerzas pol\u00edticas con repre-sentaci\u00f3n parlamentaria que tambi\u00e9n est\u00e9 consensuado con lascomunidades aut\u00f3nomas, que son las que tienen transferidas lascompetencias en esta materia, con el objetivo de dar \"respuesta a los desaf\u00edos de universalidad, calidad, equidad y sostenibilidad\" alos que se enfrenta el Sistema Nacional de Salud 13.437 aspirantes optan a las 6.328 plazas de formaci\u00f3n m\u00e9- dica especializada en esta convocatoria del examen MIR. Las pruebas selectivas se realizaban simult\u00e1neamente en toda Espa-\u00f1a desde las 16.00 horas. Para ello se designaban 53 centros, enlos que se constitu\u00edan 557 mesas de examen localizadas en 21ciudades, distribuidas en todas las comunidades aut\u00f3nomas. Portitulaciones, junto a las 6.328 plazas para m\u00e9dicos (MIR), hay 994 para enfermeros (EIR), con 13.515 admitidos; para farma-c\u00e9uticos (FIR), 239 plazas y 1.379 aspirantes; para psic\u00f3logos(PIR), 128 plazas y 4.103 aspirantes; para (BIR), 34 pla-zas y 776 aspirantes; para radiof\u00edsicos (RFIR), 30 plazas y 237aspirantes; y para qu\u00edmicos (QIR), 19 y 31 1 aspirantes La incidencia del c\u00e1ncer en 2015 ha superado las estimacio- nes para 2020. La Sociedad Espa\u00f1ola de Oncolog\u00eda M\u00e9dica expo- n\u00eda que en 2015 se registraron 247.771 casos nuevos de c\u00e1ncer,148.827 en varones y 98.944 en mujeres, sobrepasando en m\u00e1s de 1.000 las estimaciones hechas para 2020. \"El incremento de la poblaci\u00f3n, su envejecimiento, el diagn\u00f3stico precoz y los h\u00e1bitos de vida poco saludables explican quecada a\u00f1o se diagnostiquen m\u00e1s pa-cientes con c\u00e1ncer\", incid\u00eda MiguelMart\u00edn, presidente de SEOM. Unode cada dos hombres y una decada tres mujeres tendr\u00e1 c\u00e1ncer a lo largo de su vida 19 de enero 24 de enero 25 de enero26 de enero 28 de enero 30 de enero N\u00ba 1180. Marzo 2017 67 El M\u00e9dicoEl Dr . Seraf\u00edn Romero, nuevo presidente de la OMC. Al ser candidato \u00fanico al cargo, y deconformidad con el art. 8.4 delReal Decreto 300/2016, de 22 dejulio, el Dr. Seraf\u00edn Romero,hasta ahora vicepresidente pri-mero del Consejo General de Co-legios Oficiales de M\u00e9dicos(CGCOM), era proclamado presi-dente de la corporaci\u00f3n para lospr\u00f3ximos cuatro a\u00f1os, funci\u00f3nque ejercer\u00e1 a partir del 4 de marzo, fecha de toma de pose-si\u00f3n administrativa de todos los cargos electos. El Dr. Rome-ro, que sustituye al frente de la presidencia al Dr. Juan Jos\u00e9Rodr\u00edguez Send\u00edn, es Licenciado en Medicina por la Univer-sidad de Sevilla y especialista en Medicina Familiar y Comu-nitaria, y ha sido director de la Zona B\u00e1sica de Salud de Po-sadas (C\u00f3rdoba) La Sanidad perdi\u00f3 10.300 empleos en enero, lamenta CSIF. El sector sanitario perdi\u00f3 10.303 puestos de trabajo en enero de2017, coincidiendo con la epidemia de gripe en diferentes co-munidades aut\u00f3nomas, lamentaba la Central Sindical Indepen-diente y de Funcionarios (CSIF), y, acumula una destrucci\u00f3n deempleo de 46.000 puestos de trabajo, desde el mes de septiem-bre, seg\u00fan datos de la Seguridad Social El TC respalda por tercera vez la subasta andaluza de me- dicamentos. La nueva sentencia \"desestima conflicto positivo de competencia\", y tumba as\u00ed otro de los recursos interpues- tos ante el Alto Tribunal por el Gobierno de Espa\u00f1a a la cono- cida como subasta de medicamentos. El fallo de esta sentencia se refiere al recurso por conflicto de competencias que el Go- bierno central present\u00f3 contra la resoluci\u00f3n de 20 de diciem- bre de 2012 de la Direcci\u00f3n Gerencia del Servicio Andaluz de Salud por la que anuncia convocatoria para la selecci\u00f3n de medicamentos a dispensar por las oficinas de farmacias de Andaluc\u00eda, cuando sean prescritos o indicados por principioactivo en las recetas m\u00e9dicas y \u00f3rdenes de dispensaci\u00f3n ofi- ciales del SNS El Ministerio seguir\u00e1 intentando aprobar las nuevas especiali- dades tras el \"varapalo\" del Supremo. \"Ha sido algo inespera- do, un varapalo\", comentaba Carlos Jes\u00fas Moreno, director generalde Ordenaci\u00f3n Profesional del Ministerio de Sanidad en alusi\u00f3n ala sentencia del Tribunal Supremo que declara la nulidad del RealDecreto que regula la troncalidad. \"Pr\u00e1cticamente ten\u00edamos finali-zados los programas de todos los troncos, pero ese trabajo no se va a perder mientras yo ostente esta responsabilidad; adem\u00e1s,ser\u00e1 efectivo con o sin troncalidad\", a\u00f1ad\u00eda el responsable de Or- denaci\u00f3n Profesional del Ministerio, quien insist\u00eda en que \"es ne-cesario\" renovar los programas formativos oficiales de muchas es-pecialidades que llevan hasta 25 a\u00f1os sin actualizarse y que tie- nen \"criterios que son contrarios a la buena pr\u00e1ctica cl\u00ednica\" Las mujeres fallecen un 6 por ciento m\u00e1s por enfermedad cardiovascular que los hombres. La enfermedad cardiovascular sigue siendo la primera causa de muerte en Espa\u00f1a. Mientrasque en los hombres las enfermedades relacionadas con el siste-ma circulatorio provocaron en 2014 el 26,58 por ciento de lasmuertes (53.581 en total), en las mujeres este porcentaje ascen-di\u00f3 al 32,84 por ciento, lo que significa que un total de 63.812espa\u00f1olas perdieron la vida por este motivo. \"Sigue existiendo lafalsa percepci\u00f3n de que la enfermedad cardiovascular es cosa dehombres, pero tal y como siguen reflejando las estad\u00edsticas, lamujer fallece un 6 por ciento m\u00e1s por esta causa\", se\u00f1alaba Va-lent\u00edn Fuster, director general del Centro Nacional de Investiga- ciones Cardiovasculares Carlos III (CNIC) Los directivos de la salud piden el desarrollo normativo de su profesionalizaci\u00f3n. Es uno de los grandes retos que afronta el sistema sanitario espa\u00f1ol, y ser\u00e1 uno de los temas de debate del20 Congreso Nacional de Hospitales y Gesti\u00f3n Sanitaria, que secelebrar\u00e1 en Sevilla del 29 al 31 de marzo. Los presidentes de laSociedad Espa\u00f1ola de Directivos de la Salud (SEDISA), Joaqu\u00ednEst\u00e9vez, y de la Asociaci\u00f3n Nacional de Directivos de Enfermer\u00eda(ANDE), Jes\u00fas Sanz, presentaban este congreso en Madrid 2 de febrero31 de enero 6 de febrero10 de febrero 13 de febrero 15 de febrero NOTA: Cronolog\u00eda del 19 de enero al 21 de febrero de 2017. Para ampliar informaciones, ver: http://www.elmedicointeractivo.com instN\u00ba 1180. Marzo 2017 70 El M\u00e9dicoEl dolor neurop\u00e1tico es el octavo motivo de consulta en Neurolog\u00eda Seg\u00fan el estudio PREVADOL realizado en Espa\u00f1a, el Dolor Neurop\u00e1tico (DN) es el octavo motivo de consulta en Neuro- log\u00eda, representando un 4 por ciento de las consultas tota- les. La epidemiolog\u00eda de DN afecta hasta el 18 por ciento de la poblaci\u00f3n en los pa\u00edses desarrollados, de los cuales hasta el 60por ciento de los pacientes con ese diagn\u00f3stico presentan s\u00ednto-mas y signos de alteraci\u00f3n de sensibilidad localizados en un\u00e1rea espec\u00edfica.El dolor neurop\u00e1tico (DN) es una patolog\u00eda que surge como con-secuencia de una lesi\u00f3n directa o enfermedad que afecta al siste-ma somatosensorial. Durante mucho tiempo se han usado trata-mientos t\u00f3picos para el control del DN perif\u00e9rico, pero no hasido hasta el a\u00f1o 2010 cuando se identific\u00f3 el grupo de pacientesen los que estos tratamientos estaban m\u00e1s indicados.En ese a\u00f1o la IASP ( International Association for the Study of Pain) define el concepto de Dolor Neurop\u00e1tico Localizado (DNL) como un tipo de DN que se caracteriza por estar circunscrito a un \u00e1rea (o \u00e1reas) de m\u00e1ximo dolor y con sensibilidad alterada. La definici\u00f3n no apunta a d\u00f3nde se inicia el dolor, sino que prio- riza el lugar donde se produce la expresi\u00f3n del dolor. Para m\u00e1s informaci\u00f3n sobre esta patolog\u00eda, el curso 'Actualiza- ci\u00f3n en Dolor Neurop\u00e1tico Localizado (DNL)' (actualizaciones.el medicointeractivo.com/dnl) de El M\u00e9dico Interactivo ofrece in- formaci\u00f3n sobre epidemiolog\u00eda y prevalencia, diagn\u00f3stico y tra- tamiento, de la mano de Alejandro Ortega, responsable de la Unidad del Dolor del Hospital Monogr\u00e1fico Asepeyo de Trauma- tolog\u00eda y Rehabilitaci\u00f3n, en Madrid, y Juan Vicente Peralta, ad- junto al Servicio de Traumatolog\u00eda en el Hospital Universitario Infanta Leonor (Madrid) Investigadores del CIMA de Navarra hallan un gen cr\u00edtico en el desarrollode c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y de p\u00e1ncreas Cient\u00edficos del Centro de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica Aplicada (CIMA) de la Universidad de Navarra han identificado un gen cr\u00edtico, FOSL1, en el desarrollo del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y de p\u00e1ncreas. Los resultados del trabajo, en el que colaboran investigadores de Estados Unidos, Reino Unido, Alemania y Dinamarca, se han pu-blicado en el \u00faltimo n\u00famero de la revista cient\u00edfica Nature Com- munications . Alrededor del 25 por ciento de los pacientes con c\u00e1ncer de pulm\u00f3n y de un 90 por ciento con c\u00e1ncer de p\u00e1ncreas presenta mutaciones en el gen KRAS, el oncog\u00e9n m\u00e1s frecuente-mente mutado en c\u00e1ncer, para el que actualmente no existen tera-pias efectivas. Mediante una novedosa aplicaci\u00f3n bioinform\u00e1tica(que analiza muchas series de muestras de pacientes con distintos tipos de c\u00e1ncer) los investigadores del CIMA han identificado unn\u00facleo de 8 genes regulados por el oncog\u00e9n KRAS. Entre ellos, losinvestigadores se centraron en FOSL1 porque observaron que enc\u00e1ncer de pulm\u00f3n y p\u00e1ncreas, \"los pacientes con mutaciones enKRAS que presentan altos niveles del gen que hemos identificadomuestran el peor pron\u00f3stico de supervivencia\", explica el doctor Silve Vicent, investigador del Programa de Tumores S\u00f3lidos y Bio-marcadores del CIMA y responsable del trabajo. \"Lo m\u00e1s impor-tante es que la inhibicion de FOSL1 conlleva una reducci\u00f3n dr\u00e1sti-ca de los tumores de pulm\u00f3n y p\u00e1ncreas. Por tanto, estos resulta-dos presentan a este gen como una nueva diana molecular hacia la que orientar nuevos f\u00e1rmacos\", a\u00f1ade el investigador INVESTIGACI\u00d3N NACIONAL La instant\u00e1nea m\u00e9dica N\u00ba 1180. Marzo 2017 71 El M\u00e9dicoFibra de seda para sustituir ligamentos cruzados lesionados en la rodilla El Grupo de Investigaci\u00f3n 'Regeneraci\u00f3n y reparaci\u00f3n de te- jidos: Ortobiolog\u00eda, Biomateriales e Ingenier\u00eda de Tejidos', de la UCAM, inicia un nuevo proyecto de I+D+i, para regene- rar ligamentos cruzados utilizando fibras obtenidas del ca-pullo de seda. Durante tres a\u00f1os, este grupo de investigadores de la Universidad Cat\u00f3lica de Murcia junto con el Centro deTecnolog\u00eda Biom\u00e9dica de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid yel Instituto Murciano de Investigaci\u00f3n y Desarrollo Agrario y Alimentario (IMIDA), van a mantener una colaboraci\u00f3n con el objetivo de dise\u00f1ar y fabricar estructuras similares a las de un cord\u00f3n compuesto por filamentos de seda trenzada para obtener una estructura que reemplace los ligamentos cruzados de la ro-dilla. Para ello, se utilizar\u00e1 un novedoso procedimiento denomi- nado straining flow spinning (SFS), desarrollado por el grupo, seg\u00fan han informado fuentes de la instituci\u00f3n docente. El estu- dio se va a desarrollar en tres fases. Una primera prueba in vitro en la que se realizar\u00e1 un control de calidad para acreditar que el dise\u00f1o re\u00fane las propiedades f\u00edsicas, qu\u00edmicas y mec\u00e1ni- cas \u00f3ptimas y similares a las del ligamento humano. La segun- da parte tiene un doble objetivo: estudiar la adhesi\u00f3n de c\u00e9lulas cultivadas en el material desarrollado y, por otro lado, estudiar la respuesta biol\u00f3gica despu\u00e9s de su implantaci\u00f3n en la rodilla de animales. Ya en la tercera fase se realizara el an\u00e1lisis de los resultados obtenidos en estas pruebasLa tuberculosis causa un gasto sanitario de m\u00e1s de 51 millones de euros en Espa\u00f1a El gasto sanitario ocasionado por la tuberculosis en 2014 se estima que ascendi\u00f3 a los 51.500.000 euros, seg\u00fan re-coge el estudio 'Costes de la tuberculosis en Espa\u00f1a: fac-tores relacionados' publicado recientemente en la revista cient\u00edfica de SEPAR Archivos de Bronconeumolog\u00eda. Este estu-dio analiza los costes derivados del diagn\u00f3stico y seguimientode la tuberculosis as\u00ed como los factores que los ocasionan. \"La tuberculosis acarrea un gasto sanitario significativo, queest\u00e1 condicionado por la hospitalizaci\u00f3n, estudios de imagen,tratamiento directamente observado y necesidad de baja labo-ral\", ha explicado el investigador principal, el doctor Jos\u00e9 An- tonio Gull\u00f3n. \"El ingreso hospitalario parece ser el que mayorimpacto muestra, por lo que acciones dirigidas a reducir lasestancias hospitalarias innecesarias son fundamentales paradisminuir el elevado coste que supone la tuberculosis\". El as-pecto m\u00e1s importante que debe ser abordado en la gesti\u00f3n degastos de la tuberculosis son las hospitalizaciones ya queeste estudio demuestra que el principal atributo que se puede modificar y que supone un impacto relevante es evitar los in- gresos hospitalarios inadecuados. Una estrategia basada en reducir la estancia hospitalaria conllevar\u00eda una disminuci\u00f3n de costes, lo que ya se ha apreciado en algunas zonas en lasque el descenso ha llegado a ser del 34 por ciento N\u00ba 1180. Marzo 2017 72 El M\u00e9dicoINVESTIGACI\u00d3N INTERNACIONAL La instant\u00e1nea m\u00e9dica Mejorar la microbiota intestinal podr\u00eda ser un tratamiento para el autismo Un equipo liderado por investigadores de la Universidad Estatal de Arizona (ASU, por sus siglas en ingl\u00e9s), en Esta- dos Unidos, ha dado un enfoque novedoso a la b\u00fasqueda de tratamientos eficaces para el autismo, centr\u00e1ndose enmejorar el microbioma intestinal a trav\u00e9s de trasplantesmicrobianos fecales. Los primeros resultados de su trabajo, que se detalla en la revista 'Microbiome', son prometedores,pero se requieren m\u00e1s pruebas adicionales antes de que untratamiento aprobado por la FDA estuviera disponible o reco-mendado al p\u00fablico. El equipo, con colaboradores de las uni-versidades del Norte de Arizona, Estatal de Ohio y de Minne-sota, todas en Estados Unidos, realiz\u00f3 un estudio que incluy\u00f3 a 18 participantes con trastornos del espectro autista que ten\u00ed- an entre 7 y 16 a\u00f1os de edad. Los participantes se sometieron a un programa de tratamiento de diez semanas que inclu\u00edaantibi\u00f3ticos, limpieza intestinal y trasplantes microbianos fe- cales diarios durante ocho semanas. Investigaciones anteriores de la ASU han mostrado lazos entre los s\u00edntomas del autismo y la composici\u00f3n y diversidad de los microbios intestinales de una persona. El programa de tratamiento mostr\u00f3 beneficios a largo plazo, como un promedio del 80 por ciento de mejora de los s\u00edntomas gastrointestinales asociados con trastornos del espectro y entre un 20 y un 25 por ciento de mejora en los comportamientos de autismo, incluyendo mejores habilidades sociales y mejores h\u00e1bitos de sue\u00f1o Un informe alerta de que el mundo sigue sin estar preparado para elbrote de una enfermedad infecciosa Un informe de expertos internacionales publicado en la re- vista 'British Medical Journal' (BMS) alerta de que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os ser\u00e1n m\u00e1s frecuentes la aparici\u00f3n de bro-tes como consecuencia de una enfermedad infecciosa pero, pese a la reciente experiencia protagonizada por elvirus del \u00e9bola, el mundo sigue sin estar debidamente pre- parado para hacer frente a una situaci\u00f3n de este tipo. De hecho, los autores revisaron diferentes trabajos sobre la actua-ci\u00f3n llevada a cabo en el reciente brote de virus Ebola en \u00c1fri- ca Occidental y concluyeron que una mejor preparaci\u00f3n y unarespuesta m\u00e1s r\u00e1pida y coordinada podr\u00eda haber evitado lamayor\u00eda de las 1 1.000 muertes que se registraron entonces,as\u00ed como la crisis econ\u00f3mica, social y sanitaria que se deriv\u00f3 de aquella situaci\u00f3n. En su an\u00e1lisis tambi\u00e9n evaluaron losavances realizados hasta la fecha e identificaron las mayoresbrechas entre las recomendaciones y las medidas puestas en marcha en cada \u00e1rea de mejora. De este modo encontraronque el diagn\u00f3stico de los principales problemas y recomenda-ciones para la acci\u00f3n convergieron en tres \u00e1reas cr\u00edticas: elfortalecimiento del cumplimiento del Reglamento Sanitario In- N\u00ba 1180. Marzo 2017 73 El M\u00e9dicoternacional (RSI), mejorar la investigaci\u00f3n relacionada con el brote y el intercambio de conocimientos, y reformar el papelde la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para que ofrez-ca una mejor respuesta humanitaria. Sin embargo, aunque sehab\u00edan llevado a cabo esfuerzos significativos para comenzara abordar estos temas, los avances se hab\u00edan mezclado conotras cuestiones cr\u00edticas que, en gran medida, hab\u00edan quedadosin resolver. As\u00ed, los intentos de reformar la OMS se hab\u00edanquedado en cuestiones operativas descuidando insuficienciasinstitucionales m\u00e1s profundas, seg\u00fan los autores Empezar m\u00e1s tarde las clases se asocia a mejores notas en el instituto Los institutos de secundaria que empiezan las clases m\u00e1s tarde de las 8.30 horas de la ma\u00f1ana consiguen mejores tasas de asistencia y un mejor rendimiento acad\u00e9mico desus estudiantes, seg\u00fan datos de un nuevo estudio de la Uni- versidad Estatal de Connecticut Central (Estados Unidos). Eltrabajo, publicado en la revista 'Sleep Health', apoya investiga-ciones previas que apuntaban los beneficios psicol\u00f3gicos, con-ductuales y acad\u00e9micos de dormir m\u00e1s para que padres yeducadores lo tengan en cuenta para conseguir mejores tasasde \u00e9xito de los estudiantes. Los autores analizaron la hora deinicio, la asistencia a clase y las calificaciones de 30.000 estu-diantes en 29 escuelas de secundaria de siete estados. Y dosa\u00f1os despu\u00e9s de comenzar a retrasar la hora de entrada, vie-ron como tanto la asistencia media como la tasa de gradua-ci\u00f3n aument\u00f3 varios puntos porcentuales. As\u00ed, el porcentajede alumnos que cada a\u00f1o finalizaban esta etapa pas\u00f3 del 79al 88 por ciento. \"Esto no s\u00f3lo afecta a nuestros estudiantes desecundaria. Afecta a toda la sociedad\", ha reconocido Pamela McKeever, autora del estudio, que cree que esto tambi\u00e9n se traducir\u00e1 en una mayor tasa de \u00e9xito profesional de adultos Utilizan bacterias para eliminar el c\u00e1ncer Cient\u00edficos han utilizado bacterias modificadas para ayudar a combatir el c\u00e1ncer, que se infiltraron con \u00e9xito en tumo- res y activaron el sistema inmunol\u00f3gico para eliminar c\u00e9lu- las malignas. El tama\u00f1o de los tumores disminuy\u00f3 por debajo de los l\u00edmites detectables en 1 1 de los 20 modelos experimentales querecibieron inyecciones de una cepa de bacterias dise\u00f1adas para ser inocuas, pero capaces de suprimir eficazmente el crecimiento de masas cancerosas. Aunque ya se han aprovechadocepas de 'Salmonella' para dispensar diferentes tipos deagentes terap\u00e9uticos, estas estrategias a menudo requie- ren m\u00faltiples inyecciones de microbios, y es com\u00fan lareca\u00edda. En busca de un mejor m\u00e9todo, Jin Hai Zheng,de 'Chonnam National University Hwasun Hospital', enJeonnam, Rep\u00fablica de Corea, colegas terias atenuadas de 'Salmonella typhimurium' como\"caballos de Troya\", que se infiltraron en los ambientescon bajo contenido de ox\u00edgeno dentro de los tumores ysecretaron una se\u00f1al desencadenante de respuesta in-mune -a partir de una prote\u00edna llamada FlaB, implicada en la locomoci\u00f3n del microbio marino 'Vibrio vulnifi-cus'-- que estimul\u00f3 actividades de eliminaci\u00f3n de c\u00e1ncer por parte de los macr\u00f3fagos protectores. Estos expertos demostraron que las bacterias que expresan FlaB noeran t\u00f3xicas y, lo que es m\u00e1s importante, no invadierontejido no canceroso en los modelos experimentales Acceda de forma gratuita en: http://www.salud.gsk.es http://www.gsk-forum.comEl M\u00e9dico Actualizaciones 3,8 cr\u00e9ditosActividad acreditada por la Comisi\u00f3n de Formaci\u00f3n Continuada de las Profesiones Sanitarias de la Comunidad de Madrid 3,8 cr\u00e9ditos Enfermedad cerebrovascular Da\u00f1o ocular Enfermedad cardiovascular Nefropat\u00eda diab\u00e9tica Enfermedad perif\u00e9rica arterial Neuropat\u00edaperif\u00e9rica Pie diab\u00e9tico COMPLICACIONES DE DIABETES Elaborado por: Javier Ampudia-Blasco.Especialista en Endocrinolog\u00eda y Nutrici\u00f3ndel Hospital Cl\u00ednico Universitario de ValenciaNuevo dossier monogr\u00e1fico Actualizaci\u00f3n sobre agonistas del receptor de GLP-1 1. Mecanismo de acci\u00f3n; 2. Agonistas del receptor de GLP-1 de acci\u00f3n corta y de acci\u00f3n prolongada; 3. Eficacia y seguridad de distintos agonistas del receptor de GLP-1; insuficiencia renal; 3.3.8 En pacientes ancianos; 4. Agonistas del receptor de GLP-1 de administraci\u00f3n semanal; 4.1 Mejor compliance con AR-GLP-1 de administraci\u00f3n semanal. Como alternativa a insulina lispro1, 3* Comparadores: AR de GLP-1 y placebo. Por ecacia.1, 3 - Similar en HbA 1c. - P\u00e9rdida de peso frente a ganancia. Por seguridad (menor riesgo de hipoglucemias).1, 3 Por tolerabilidad gastrointestinal frente a otros comparadores y placebo.1*, 4, 5 Por comodidad.1 * Comparadores: AR de 1. FT Eperzan\u00ae 07/2016 GSK. 2. Leiter LA, Carr MC, Stewart M, Jones-Leone A, Scott R, Yang F , et al . Efcacy and Safety of Receptor Agonist Albiglutide Versus Sitagliptin in Patients 2 Diabetes and Renal Impairment: A Randomized Phase III Study. Diabetes Care. 2014 Oct; 2723-30. Rosenstock J, Fonseca VA, Gross FCC et al insulin 2 plus oral prandial o. LA, Mallory JM, Wilson TH, EPERZAN\u00ae, 06/10/2014, EMA.( ) Este medicamento est\u00e1 sujeto a seguimiento adicional, es prioritaria la noticaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas asoc iadas a este medicamento.# No se necesita ajuste de dosis para EPERZAN\u00ae en pacientes con insuciencia renal leve o moderada. EPERZAN\u00ae no est\u00e1 recomendado en pacientes con insuciencia renal grave o en di\u00e1lisis.Para una informaci\u00f3n de seguridad m\u00e1s detallada, consulte la cha t\u00e9cnica del producto. Una vez a la semanaEntienda por qu\u00e9 Eperzan\u00ae puede ser su tratamiento de elecci\u00f3n combinado con insulina basal... ... incluso en pacientes con ltrado bajo1, 2, # ESP/ABG/0045/15a 10/2016 Pueden noticarse las sospechas de reacciones adversas a la Unidad de Farmacovigilancia de GSK, telf.: 902 202 700/ 900 202 700 , fax: 91 8075940, email:unidad.farmacovigilancia@gsk.com \u00daNICO AR de GLP-1 SEMANAL CON DATOS vs. LISPRO (eGFR hasta 30 ml/min/1,73 m2) Este medicamento est\u00e1 sujeto a seguimiento adicional, lo que agilizar\u00e1 la detecci\u00f3n de nueva informaci\u00f3n sobre su seguridad. S e invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas. Ver la secci\u00f3n 4.8, en la que se incluy e informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo notificarlas. 1. NOMBRE DEL MEDICAMENTO: Eperzan 30 mg polvo y disolvente para soluci\u00f3n inyectable. Eperzan 50 mg polvo y disolvente para soluci\u00f3n inyectable. 2. COMPOSICI\u00d3N CUALITATIVA Y CUANTITATIVA: Eperzan 30 mg polvo y disolvente para soluci\u00f3n inyectable Tras la reconstituci\u00f3n, cada pluma contiene 30 mg de albiglutida por cada dosis de 0,5 ml. Eperzan 50 mg polvo y disolvente para soluci\u00f3n inyectable Tras la reconstituci\u00f3n, cada pluma contiene 50 mg de albiglutida por cada dos is de 0,5 ml. Albiglutida es una prote\u00edna de fusi\u00f3n recombinante que consiste en dos copias de una secuencia de 30 amino\u00e1cidos de p\u00e9p tido similar a glucag\u00f3n humano tipo 1 modificado gen\u00e9ticamente unido en serie a alb\u00famina humana. Albiglutida se produce por tecnolog \u00eda del ADN recombinante en c\u00e9lulas de Saccharomyces cerevisiae . Para consultar la lista completa de excipientes, ver secci\u00f3n 6.1. 3. FORMA FARMAC\u00c9UTICA: Polvo y disolvente para soluci\u00f3n inyectable. Polvo: polvo liofilizado de blanco a amarillento. Disolvente: soluci\u00f3n transparente, incolora. 4. DATOS CL\u00cdNICOS: 4.1 Indicaciones terap\u00e9uticas - Eperzan est\u00e1 indicado para el tratamiento de diabetes mellitus tipo 2 en adultos para mejorar el control gluc\u00e9mico como: Monoterapia: Cuando la dieta y el ejercicio por s\u00ed solos no proporcionan un control gluc\u00e9mico adecuado, en pacientes para los cuales el uso de metformina no se considera apropiado debido a contraindicaciones o intolerancia. Tratamiento adicional en combinaci\u00f3n: En combinaci\u00f3n con otros medicamentos antihiperglucemi antes incluyendo insulina basal, cuando \u00e9stos, junto con la dieta y el ejercicio, no proporcionan un control gluc\u00e9mico adecuado (ver secciones 4.4 y 5.1 para datos disponibles acerca de las diferentes combinaciones). 4.2 Posolog\u00eda y forma de administraci\u00f3n - Posolog\u00eda: La dosis recomendada de Eperzan es de 30 mg una vez a la semana, administrada por v\u00eda subcut\u00e1nea. La dosis se puede aumentar a 50 mg una vez a la semana seg\u00fan la respuesta gluc\u00e9mica individual. Cuando se a\u00f1ade Eperzan a un tratamiento ya existente con metformi na, se puede continuar con la misma dosis de metformina. Cuando se comience el tratamiento con Eperzan de forma concomitante con secretagogos de insulina (tales como sulfonilureas) o insulina, puede ser necesaria una reducci\u00f3n de la dosis de \u00e9stos para red ucir el riesgo de hipoglucemia (ver secciones 4.4 y 4.8). El uso de Eperzan no requiere un autocontrol de los niveles de glucosa en san gre. Sin embargo, cuando se usa en combinaci\u00f3n con sulfonilurea o insulina basal, este autocontrol de glucosa en sangre puede llegar a s er necesario para ajustar la dosis de sulfonilurea o de insulina basal. Eperzan puede ser administrado a cualquier hora del d\u00eda, independientemente de las comidas. Eperzan se debe administrar una vez a la semana, el mismo d\u00eda cada semana. El d\u00eda de administraci\u00f3n semanal se puede cambiar si es necesario, siempre que la \u00faltima dosis fuera administrada 4 d\u00edas antes o m\u00e1s. Si se olvida una dosis, \u00e9sta se debe administrar tan pronto como sea posible, dentro de los 3 d\u00edas siguientes a la dosis olvidada. A partir de entonces, los pacientes pueden retomar la dosis en su d\u00eda habitual de administraci\u00f3n. Si han transcurrido m\u00e1s de 3 d\u00edas despu\u00e9s de la dos is olvidada, los pacientes deben esperar y administrar la siguiente en el d\u00eda programado de su dosis semanal. Pacientes de edad avanzada (65 a\u00f1os): No se requiere ajuste de dosis en funci\u00f3n de la edad. La experiencia cl\u00ednica en pacientes 75 a\u00f1os es muy limitada (ver secci\u00f3n 5.2). Pacientes con insuficiencia renal: No es necesario ajuste de dosis para pacientes con insuficiencia renal leve o moderada (Filtrado glomerular eGFR 60 a 89 y 30 a 59 ml/min/1,73 m 2 respectivamente) (ver secciones 4.4, 4.8, 5.1, 5.2). La experiencia en pacientes con insuficiencia renal grave (<30 ml/min/1,73 m2) o en di\u00e1lisis es muy limitada y por lo tanto Eperzan no est\u00e1 recomendado en esta poblaci\u00f3n (ver secciones 4.4, 4.8, 5.1, 5.2). Pacientes con insuficiencia hep\u00e1tica: No se recomienda ajuste de dosis para pacientes con insuficiencia hep\u00e1tica. No se han realizado estudios en pacientes con insuficiencia hep\u00e1tica (ver secci\u00f3n 5.2). Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica: No se ha establecido la seguridad y eficacia de Eperzan en ni\u00f1os y adolescentes de menos de 18 a\u00f1os (ver secci\u00f3n 5.2). No se dispone de datos. Forma de administraci\u00f3n: Eperzan est\u00e1 dise\u00f1ado para su administraci\u00f3n por el propio paciente como inyecci\u00f3 n subcut\u00e1nea en el abdomen, el muslo o la parte superior del brazo. No se debe administrar por v\u00eda intravenosa o intramuscular. C ada pluma s\u00f3lo puede ser utilizada por una persona y es de un solo uso. El polvo liofilizado que contiene la pluma se debe reconsti tuir antes de la administraci\u00f3n. Para consultar las instrucciones completas de reconstituci\u00f3n y administraci\u00f3n de Eperzan, ver secci\u00f3n 6.6 y las instrucciones de uso incluidas en el prospecto. Cuando Eperzan se utilice con insulina, cada medicamento se debe administrar en inyecciones separadas. Nunca se deben mezclar los dos medicamentos. Es aceptable inyectar Eperzan e insulina en la misma zona d el cuerpo pero las inyecciones no deben ser adyacentes. 4.3 Contraindicaciones - Hipersensibilidad al principio activo o a alguno de los excipientes incluidos en la secci\u00f3n 6.1. 4.4 Advertencias y precauciones especiales de empleo - No hay experiencia terap\u00e9utica en pacientes con diabetes mellitus tipo 1 y no se debe emplear en estos pacientes. Eperzan no se debe utilizar para el tratamie nto de la cetoacidosis diab\u00e9tica. Pancreatitis aguda: El uso de agonistas del receptor de GLP-1 se ha asociado con riesgo de desarrollar pancreatitis aguda. En ensayos cl\u00ednicos, se ha notificado pancreatitis aguda en asociaci\u00f3n con Eperzan (ver secci\u00f3n 4.8). Se de be informar a los pacientes acerca de los s\u00edntomas caracter\u00edsticos de pancreatitis aguda. Si se sospecha pancreatitis, se debe int errumpir el tratamiento con Eperzan; si se confirma la pancreatitis, Eperzan no se debe volver a utilizar. Se debe tener precauci\u00f3n en paci entes con antecedentes de pancreatitis. Hipoglucemia: El riesgo de hipoglucemia aumenta cuando Eperzan se utiliza en combinaci\u00f3n con secretagogos de insulina (como sulfonilurea) o con insulina. Por lo tanto, es posible que los pacientes requieran una dosis m\u00e1s baja de sulfonilurea o insulina para reducir el riesgo de hipoglucemia (ver secciones 4.2, 4.8). Enfermedad gastrointestinal grave: El uso de agonistas del receptor de GLP-1 se puede asociar con reacciones adversas gastrointestinales. Eperzan no se ha estudiado en paci entes con enfermedad gastrointestinal grave, incluyendo gastroparesia grave y por tanto no se recomienda en estos pacientes. Insufici encia renal: Los pacientes con insuficiencia renal grave que recib\u00edan Eperzan experimentaron con mayor frecuencia diarrea, n\u00e1useas y v\u00f3mitos en comparaci\u00f3n con pacientes con insuficiencia renal leve o moderada. Este tipo de acontecimientos gastrointestinales pueden pr oducir deshidrataci\u00f3n y empeorar la funci\u00f3n renal. Interrupci\u00f3n del tratamiento: Tras la interrupci\u00f3n, el efecto de Eperzan puede cont inuar ya que los niveles plasm\u00e1ticos de albiglutida decrecen lentamente durante unas 3 a 4 semanas. La elecci\u00f3n de otros medicamentos y sus dosis se deben considerar en concordancia, ya que hasta que los niveles de albiglutida desciendan pueden continuar las reaccion es adversas y la eficacia puede, al menos en parte, persistir. Poblaciones no estudiadas: No hay experiencia en pacientes con insu ficiencia cardiaca clase III-IV de la NYHA. Eperzan no se ha estudiado en combinaci\u00f3n con insulina prandial, inhibidores de la dipeptidil peptidasa-4 (DPP-4) o inhibidores del cotransportador sodio-glucosa (SGLT2). La experiencia de albiglutida es limitada cuando s e combina con tiazolidindionas s\u00f3lo, sulfonilureas + tiazolidindionas y metformina + sulfonilureas + tiazolidindionas. Contenido en sodio: Este medicamento contiene menos de 1 mmol de sodio (23 mg) por cada dosis de 0,5 ml, por lo que se considera esencialmente \"exe nto de sodio\". 4.5 Interacci\u00f3n con otros medicamentos y otras formas de interacci\u00f3n - Albiglutida retarda el vaciado g\u00e1strico, y puede afectar a la absorci\u00f3n de medicamentos administrados por v\u00eda oral de forma concomitante. Albiglutida enlenteci\u00f3 el vaciad o g\u00e1strico en comparaci\u00f3n con placebo para s\u00f3lidos y l\u00edquidos cuando se administraron 100 mg como dosis \u00fanica en sujetos sanos (v er secci\u00f3n 5.1). Se debe tener precauci\u00f3n en pacientes que reciben medicamentos con estrecho margen terap\u00e9utico o medicamentos que requieren una cuidadosa monitorizaci\u00f3n cl\u00ednica. Acarbosa: Acarbosa est\u00e1 contraindicado en pacientes con obstrucci\u00f3n intestinal. Se recomienda precauci\u00f3n si se utiliza de forma concomitante con albiglutida (ver secci\u00f3n 4.8). Simvastatina: Se administr\u00f3 una do sis \u00fanica de simvastatina (80 mg) con albiglutida en estado estacionario (50 mg semanal). El AUC de simvastatina decreci\u00f3 en un 40% y la Cmax de simvastatina aument\u00f3 un 18%. El AUC de simvastatina \u00e1cida aument\u00f3 un 36% y la Cmax aument\u00f3 aproximadamente un 100%. Se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n de la semivida de simvastatina y simvastatina \u00e1cida de ~7 horas a 3,5 horas. Albiglutida no mostr\u00f3 un i mpacto sobre la seguridad de simvastatina en los ensayos cl\u00ednicos. Digoxina: Albiglutida no alter\u00f3 de forma significativa la farmacoci n\u00e9tica de una dosis \u00fanica de digoxina (0,5 mg) administrada con albiglutida en estado estacionario (50 mg semanal). Warfarina: No se obse rvaron efectos cl\u00ednicamente relevantes en la farmacocin\u00e9tica de los enanti\u00f3meros R-y S- de warfarina cuando se administr\u00f3 una dosis \u00fan ica del rac\u00e9mico de warfarina (25 mg) con albiglutida en estado estacionario (50 mg semanal). Adem\u00e1s, albiglutida no alter\u00f3 de forma significativa los efectos farmacodin\u00e1micos de INR (Raz\u00f3n Normalizada Internacional). Anticonce ptivos orales: Albiglutida (50 mg semanal en estado estacionario) no tuvo efectos cl\u00ednicamente relevantes en la farmacocin\u00e9tica del es tado estacionario de una combinaci\u00f3n de anticonceptivos orales que conten\u00eda 0,5 mg de noretindrona y 0,035 mg de etinilestradiol. Ad em\u00e1s, no se observaron efectos cl\u00ednicamente relevantes en la hormona luteinizante, la hormona fol\u00edculo-estimulante o la progesterona, cuando se administr\u00f3 albiglutida junto con una combinaci\u00f3n de anticonceptivos orales. 4.6 Fertilidad, embarazo y lactancia - Embarazo: No hay datos o \u00e9stos son limitados relativos al uso de Eperzan en mujeres embarazadas. Los estudios realizados en animales han mostrado toxicidad para la reproducci\u00f3n (ver secci\u00f3n 5.3). Se desconoce el riesgo potencial en humanos. Eperzan no debe utiliza rse durante el embarazo y no est\u00e1 recomendado en mujeres en edad f\u00e9rtil que no est\u00e9n utilizando m\u00e9todos anticonceptivos adecuados. Eperzan se debe interrumpir al menos 1 mes antes de un embarazo programado debido al largo periodo de lavado de albiglutida. Lactancia: No hay datos adecuados que apoyen el uso de Eperzan durante la lactancia en humanos. Se desconoce si albiglutida se excreta en la leche materna. Dado que albiglutida es un agente terap\u00e9utico proteico basado en la alb\u00famina, es probable que est\u00e9 presente en la leche materna. Se debe decidir si es necesario interrumpir la lactancia o interrumpir el tratamiento tras consid erar el beneficio de la lactancia para el ni\u00f1o y el beneficio del tratamiento para la madre. Se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n del peso corpor al de las cr\u00edas en ratones tratados con albiglutida durante el embarazo y la lactancia (ver secci\u00f3n 5.3). Fertilidad: No hay datos sobre los efectos de Eperzan en la fertilidad en humanos. Los estudios en ratones mostraron ciclos estrog\u00e9nicos reducidos a dosis de toxicidad ma terna, pero no indicaron efectos perjudiciales en t\u00e9rminos de fertilidad (ver secci\u00f3n 5.3). Se desconoce el riesgo potencial para los humanos. 4.7 Efectos sobre la capacidad para conducir y utilizar m\u00e1quinas - La influencia de Eperzan sobre la capacidad para conducir o utilizar m\u00e1quinas es nula o insignificante. Cuando se usa Eperzan en combinaci\u00f3n con secretagogos de insulina (como las sulfo nilureas) o insulina, se debe advertir a los pacientes que tomen precauciones para evitar la hipoglucemia mientras conduzcan o utilicen m \u00e1quinas (ver secci\u00f3n 4.4). 4.8 Reacciones adversas - Resumen del perfil de seguridad: M\u00e1s de 2.300 pacientes han recibido Eperzan en 8 ensayos fase III controlados con placebo o con control activo. El tratamiento de base en estos estudios inclu\u00eda dieta y ejercic io, metformina, sulfonilurea, tiazolidindiona, insulina glargina o una combinaci\u00f3n de medicamentos antidiab\u00e9ticos. La duraci\u00f3n de l os estudios abarc\u00f3 desde 32 semanas hasta 3 a\u00f1os. Las categor\u00edas de frecuencia a continuaci\u00f3n reflejan los datos combinados para l as 2 dosis de Eperzan, 30 mg o 50 mg a la semana por v\u00eda subcut\u00e1nea. La reacci\u00f3n adversa m\u00e1s grave en los ensayos cl\u00ednicos fue pancr eatitis aguda (ver secci\u00f3n 4.4). Las reacciones adversas m\u00e1s frecuentes durante los ensayos cl\u00ednicos, que aparecieron en 5% de pacient es que recibieron Eperzan fueron diarrea, n\u00e1useas y reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n incluyendo erupci\u00f3n, eritema o picor en el lugar de la inyecci\u00f3n. Tabla de reacciones adversas: La tabla recoge las reacciones adversas que tuvieron lugar con m\u00e1s frecuencia en pa cientes tratados con Eperzan que en pacientes tratados con todos los comparadores. En la Tabla 1 se presentan las reacciones adversas notificadas en un an\u00e1lisis conjunto de siete ensayos fase III controlados con placebo o con control activo durante el periodo c ompleto de tratamiento. Las frecuencias se definen como: muy frecuentes 1/10; frecuentes 1/100 a <1/10; poco 1/10.000 a <1/1.000; muy raras: <1/10.000 y de frecuencia no conocida (no puede estimarse a partir de los datos disponibles). Dentro de cada grupo de frecuencias, las reacciones se presentan en orden decreciente de gravedad. Tabla 1. Reacc iones adversas de ensayos fase III durante los periodos de tratamiento completos: Sistema de Clasificaci\u00f3n de \u00d3rganos Muy frecuentes Frecuentes Poco frecuentes Raras Trastornos del sistema inmunol\u00f3gico Reacci\u00f3n de hipersensibilidad Infecciones e Neumon\u00eda Trastornos del metabolismo y de la nutrici\u00f3n Hipoglucemia (cuando Eperzan se utiliza en combinaci\u00f3n con insulina o sulfonilurea) Hipoglucemia (cuando Eperzan se utiliza en monoterapia o en combinaci\u00f3n con metformina o pioglitazona) Trastornos Pancreatitis, obstrucci\u00f3n intestinal Trastornos generales y alteraciones en el lugar de administraci\u00f3n Reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n Descripci\u00f3n de las reacciones adversas seleccionadas: Reacciones al\u00e9rgicas: En los ensayos cl\u00ednicos con albiglutida se han notificado posibles reacciones de hipersensibilidad (por ejemplo prurito, eritema), incluyendo un caso con prurito generalizado y erupci\u00f3n con disnea. Pancreatitis: En los ensayos cl\u00ednicos, la incidencia de pancreatitis (adjudicada como probablemente relacionada con el tratamiento) fue de 0,3% para Eperzan en comparaci\u00f3n a un 0% con placebo y un 0,1% para los comparadores (ej. liraglutida, pioglitazona, glimepirida, sitagliptina e insulina glargina) con o sin tratamiento antidiab\u00e9tico adicional de base (ej. metform ina). Trastornos gastrointestinales: Los trastornos gastrointestinales tuvieron lugar con m\u00e1s frecuencia con Eperzan que con todos los comparadores (38% versus 32%). Los notificados con mayor frecuencia fueron diarrea (13% versus 9%), n\u00e1useas (12% versus 11%), v\u00f3mitos (5% versus 4%) y estre\u00f1imiento (5% versus 4%), y la mayor\u00eda de los acontecimientos tuvieron lugar en los primeros 6 mes es. Los trastornos gastrointestinales con Eperzan tuvieron lugar con m\u00e1s frecuencia en pacientes con insuficiencia renal de moderad a a grave (filtrado glomerular: eGFR 15 a 59 ml/min/1,73 m 2) que en aquellos con insuficiencia renal leve o funci\u00f3n renal normal. Reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n: Las reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n (normalmente incluyen erupci\u00f3n, eritema o picor en el lugar de la inyecci\u00f3n) ocurrieron en el 15% de pacientes tratados con Eperzan en comparaci\u00f3n con el 7% con todos los comparadores y llevaro n a la interrupci\u00f3n del tratamiento en el 2% de todos los pacientes tratados con Eperzan. Generalmente, las reacciones en el lugar de inyecci\u00f3n fueron de intensidad leve y no requirieron tratamiento. Inmunogenicidad: El porcentaje de pacientes que desarrollaron anticuerpos frente a albiglutida durante el tratamiento fue de un 4% (128/2.934). Ninguno de estos anticuerpos neutraliz\u00f3 la actividad de albiglutida en un ensayo in vitro y la formaci\u00f3n de anticuerpos fue generalmente transitoria y no estaba asociada a una reducci\u00f3n de la eficacia [(medida como HbA1c y glucosa plasm\u00e1tica en ayunas (GPA)]. Aunque en la mayor\u00eda de los pacientes con reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n la prueba de anticuerpos fue negativa (~85%), se notificaron con m\u00e1s frecuencia reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n en los pacientes con pruebas de anticuerpos positivas (41%, N=116) que en pacientes con pruebas de anticuerpo negativ as (14%, N=1.927). Estos acontecimientos fueron predominantemente leves y no llevaron a la interrupci\u00f3n del tratamiento. Sin embar go, el patr\u00f3n de acontecimientos adversos fue similar en general para los pacientes con pruebas de anticuerpos positivas y negativa s. Hipoglucemia: La hipoglucemia grave que requiri\u00f3 la asistencia de otra persona para su tratamiento fue poco frecuente: 0,3% entre los pacientes que recibieron Eperzan y 0,4% entre los pacientes que recibieron comparador. La mayor\u00eda de los pacientes con aconteci mientos de hipoglucemia grave en los ensayos cl\u00ednicos estaban recibiendo de forma concomitante sulfonilurea o insulina y en ning\u00fan caso requiri\u00f3 hospitalizaci\u00f3n o interrupci\u00f3n del tratamiento. Cuando se utiliz\u00f3 Eperzan en monoterapia, la incidencia de hipoglucemi a sintom\u00e1tica (<3,9 mmol/l) fue similar para Eperzan 30 mg (2%), Eperzan 50 mg (1%) y placebo (3%). La tasa de hipoglucemia sintom\u00e1tica fue m\u00e1s alta para Eperzan cuando se utiliz\u00f3 en combinaci\u00f3n con una sulfonilurea (15% a 22%) o con insulina (18%) en comparaci\u00f3n con combinaciones que no inclu\u00edan una sulfonilurea o insulina (1% a 4%). Entre los pacientes aleatorizados a otros comparadores, la incidencia de hipoglucemia sintom\u00e1tica fue del 7% al 33% cuando se utilizaron con una sulfonilurea o insulina y del 2% al 4% en combinaciones que no inclu\u00edan estos medicamentos. Neumon\u00eda: Se observ\u00f3 neumon\u00eda en un 2% de pacientes que recibieron Eperzan en comparaci\u00f3n con un 0,8% de pacientes en el grupo de todos los comparadores. En el caso de Eperzan, se tra t\u00f3 de episodios aislados de neumon\u00eda en pacientes que participaron en los estudios desde 32 semanas hasta 3 a\u00f1os de observaci\u00f3n. Fibrilaci\u00f3n auricular/flutter: Apareci\u00f3 fibrilaci\u00f3n auricular/ flutter en un 1% de pacientes que recibieron Eperzan y un 0,5% de pacientes en el grupo de todos los comparadores. En ambos grupos, los pacientes con estos acontecimientos generalmente eran hombres, de e dad avanzada o ten\u00edan insuficiencia renal. Frecuencia cardiaca: En los ensayos fase III en pacientes con diabetes tipo 2, se observaron con albiglutida peque\u00f1os aumentos en la frecuencia cardiaca (1 a 2 lpm). En un estudio exhaustivo del QT en sujetos sanos, se obser v\u00f3 un aumento en la frecuencia cardiaca (de 6 a 8 lpm) tras dosis repetidas con albiglutida 50 mg en comparaci\u00f3n con los valores basa les. Abandonos: En ensayos cl\u00ednicos de al menos 2 a\u00f1os de duraci\u00f3n, el 8% de sujetos en el grupo de Eperzan interrumpi\u00f3 el tratamiento por un acontecimiento adverso en comparaci\u00f3n con un 6% en el grupo de todos los comparadores. Los acontecimientos adversos que m\u00e1s frecuentemente llevaron a una interrupci\u00f3n de Eperzan fueron las reacciones en el lugar de la inyecci\u00f3n y las reacciones gastrointestinales, cada una <2%. Notificaci\u00f3n de sospechas de reacciones adversas: Es importante notificar sospechas de reacci ones adversas al medicamento tras su autorizaci\u00f3n. Ello permite una supervisi\u00f3n continuada de la relaci\u00f3n beneficio/riesgo del medic amento. Se invita a los profesionales sanitarios a notificar las sospechas de reacciones adversas a trav\u00e9s del Sistema Espa\u00f1ol de Farma covigilancia de Medicamentos de Uso Humano: www.notificaRAM.es 4.9 Sobredosis - Durante los ensayos cl\u00ednicos de pacientes con diabetes tipo 2, la dosis de Eperzan m\u00e1s alta administrada fue de 100 mg por v\u00eda subcut\u00e1nea cada cuatro semanas durante 12 semanas . Esta dosis se asoci\u00f3 con un aumento en la frecuencia de n\u00e1useas, v\u00f3mitos y cefalea. No hay ant\u00eddoto espec\u00edfico para la sobredosis con Eper zan. En caso de sospecha de sobredosis, se debe instaurar el tratamiento cl\u00ednico de apoyo adecuado, seg\u00fan el estado cl\u00ednico del pacient e. Los s\u00edntomas que se anticipan en caso de sobredosis pueden ser n\u00e1useas graves, v\u00f3mitos o cefalea. Teniendo en cuenta la semivida de albiglutida (5 d\u00edas) puede ser necesario un periodo prolongado de observaci\u00f3n y tratamiento de estos s\u00edntomas. 5. PROPIEDADES FARMACOL\u00d3GICAS: 5.1 Propiedades farmacodin\u00e1micas - Grupo farmacoterap\u00e9utico: Medicamentos utilizados en diabetes. Otros f\u00e1rmacos hipoglucemiantes, excluyendo insulinas. C\u00f3digo ATC: A10BX13. Mecanismo de acci\u00f3n: Albiglutida es un agonista del receptor de GLP-1 y aumenta la secreci\u00f3n de la glucemia: Eperzan disminuye la glucosa en ayunas y reduce las variaciones de glucosa postprandial. La mayor\u00eda de la reducci\u00f3n observada en la glucosa plasm\u00e1tica en ayunas tiene lugar tras una dosis \u00fanica, de forma consistente con el perfil farmacocin\u00e9tico de albiglutida. En pacientes con diabetes tipo 2 que recibieron 2 dosis de 32 mg de albiglutida (d\u00edas 1 y 8), s e observ\u00f3 una reducci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa (24%) en el AUC(0,5-4,5 h) de la glucemia postprandial en comparaci\u00f3n con placebo tras un desayuno est\u00e1ndar el d\u00eda 9. Una dosis \u00fanica de albiglutida 50 mg no afect\u00f3 a la respuesta hormonal contrarreguladora a la hipog lucemia de mostr\u00f3 un enlentecimiento del vaciado g\u00e1strico en comparaci\u00f3n con placebo para s\u00f3lidos y l\u00edquidos cuando se administraron 100 mg como dosis \u00fanica en sujetos sanos. Para s\u00f3lidos, el t \u00bd de vaciado g\u00e1strico aument\u00f3 de 1,14 h a 2,23 h (p=0,0112). Para l\u00edquidos, el t1/2 de vaciado g\u00e1strico aument\u00f3 de 0,28 h a 0,69 h (p=0,0018). Eficacia cl\u00ednica y seguridad: Un total de 2.365 pacientes con diabetes tipo 2 fueron tratados co n Eperzan y 2.530 recibieron otros medicamentos comparadores en 8 ensayos cl\u00ednicos fase III controlados con tratamiento activo y placebo. Los estudios evaluaron el uso de Eperzan 30 mg y 50 mg una vez a la semana, permitiendo un ajuste de dosis opcional de Eperzan de 3 0 mg a 50 mg una vez a la semana en 5 de los 8 estudios. En los 8 ensayos cl\u00ednicos, incluyendo los sujetos de todos los grupos de tr atamiento, un total de 19% de los pacientes (N=937) fueron de 65 a\u00f1os de edad o m\u00e1s, y un 2% (N=112) eran de 75 a\u00f1os de edad o m\u00e1s, un 52% eran hombres, con una media de \u00cdndice de Masa Corporal (IMC) de 33 kg/m2. Un 67% de los pacientes eran cauc\u00e1sicos, un 15% afroamericanos/de ascendencia africana, un 11% asi\u00e1ticos; y un 26% de los pacientes eran hispanos/latinos. No se observaron diferencias generales en la efectividad sobre la glucemia o peso corporal entre los subgrupos demogr\u00e1ficos (edad, sexo, raza/et nia, duraci\u00f3n de la diabetes). Monoterapia: La eficacia de Eperzan fue evaluada en un estudio multic\u00e9ntrico de 3 a\u00f1os, aleatorizado, doble ciego, controlado con placebo (n=296) en pacientes inadecuadamente controlados con dieta y ejercicio. Se aleatoriz\u00f3 a los pacie ntes (1:1:1) a Eperzan 30 mg una vez a la semana, Eperzan 30 mg una vez a la semana con ajuste de dosis a 50 mg una vez a la semana en la semana 12, o placebo. La variable principal fue el cambio en HbA1c con respecto al valor basal a las 52 semanas. En comparaci\u00f3n con placebo, el tratamiento semanal con Eperzan 30 mg y 50 mg subcut\u00e1neo (SC) produjo reducciones en HbA1c estad\u00edsticamente significativas con respecto al valor basal en la semana 52. El cambio en HbA1c con respecto al valor basal a los 6 meses fue tambi\u00e9n estad\u00edsticamente significativo para las dosis semanales de Eperzan de 30 mg (0,9%) y 50 mg (1,1%) (ver Tabla 2). Tabla 2. Resul tados a 52 semanas en un estudio controlado con placebo con dos dosis de Eperzan (30 vs. 50 mg SC semanalmente) en monoterapia: Eperzan 30 mg semanalesEperzan 50 mg semanalesPlacebo ITTa (N) N = 100 N = 97 N = 99 HbA1c (%) Valor basal (media) Cambio en la semana 52b Diferencia con respecto a placebob (IC del que alcanz\u00f3 HbA1c <7% 49 40 21 Peso corporal (kg) Valor basal (media) Cambio en la semana 52b Diferencia con respecto a placebob (IC del 95%) 96 -0,4 0,3 (-0,9; 1,5) 97 -0,9 -0,2 (-1,4; 1,0) 96 -0,7 aPoblaci\u00f3n por intenci\u00f3n de tratar - \u00faltima observaci\u00f3n extrapolada. bMedia ajustada P<0,05 para diferencia de tratamiento. Tratamiento en combinaci\u00f3n: Adicional a metformina: La eficacia de Eperzan fue evaluada en un estudio multic\u00e9ntrico, de 3 a\u00f1os, aleatorizado, doble ciego (n=999). Con un tratamiento de base con metformina 1.500 mg al d\u00eda, Eperzan 30 mg SC semanales (con ajuste de dosis opcional a 50 mg semanales tras un m\u00ednimo de 4 semanas) se compar\u00f3 con 100 mg de sitagliptina al d\u00eda, 2 mg de glimepirida al d\u00eda (con ajuste de dosis opcional a 4 mg al d\u00eda), o placebo. La variable principal fue el cambio de HbA 1c con respecto al valor basal a 2 a\u00f1os en comparaci\u00f3n con placebo. Los resultados a 104 semanas se presentan en la Tabla 3. Eperzan demostr\u00f3 dism inuir la glucemia y fue estad\u00edsticamente superior en la reducci\u00f3n de HbA1c con respecto al valor basal en comparaci\u00f3n con placebo, sitagliptina o glimepirida (ver Tabla 3). Tabla 3. Resultados a 104 semanas en un estudio controlado con placebo que comparaba el uso de Epe rzan 30 mg SC semanales (con ajuste de dosis opcional a 50 mg semanales) con sitagliptina 100 mg d\u00eda y glimepirida 2 a 4 mg d\u00eda como terapia adicional en pacientes no controlados adecuadamente con metformina 1.500 mg al d\u00eda: Eperzan 30 mg/50 mg semanales + Metformina 1.500 mg d\u00edaPlacebo + Metformina 1.500 mg d\u00edaSitagliptina 100 mg d\u00eda + Metformina 1.500 mg d\u00edaGlimepirida 2 a 4 mg d\u00eda + Metformina 1.500 mg d\u00eda ITT a (N) 297 100 300 302 HbA1c (%) Valor basal (media) Cambio en la semana 104b Diferencia con placebo + metforminab, (IC del 95%) Diferencia con sitagliptina + metforminab, (IC del 95%) Diferencia con glimepirida + metforminab, (IC del 95%) 8,1 (-0,5; -0,2)c 8,1 -0,3 8,1 -0,4 Proporci\u00f3n que alcanz\u00f3 HbA1c <7% 39 16 32 31 Peso corporal (kg)Valor basal (media) Cambio en la semana 104 b Diferencia con placebo + metforminab, (IC del 95%) Diferencia con sitagliptina + metforminab (IC del 95%) Diferencia con glimepirida + metforminab (IC del 95%) tratar - \u00faltima observaci\u00f3n extrapolada. bMedia ajustada. cP<0,05 para diferencia de tratamiento. Adicional a pioglitazona: La eficacia de Eperzan fue evaluada en un estudio de 3 a\u00f1os, aleatorizado, doble ciego, multic\u00e9ntrico (n=299). Eperzan 30 mg SC semanal se compar\u00f3 con placebo en pacientes inadecuadamente controlados con pioglitazona 30 mg diarios (con o sin metformina 1.500 mg al d\u00eda). En comparaci\u00f3n con placebo, el tratamiento con Eperzan dio lugar a reducciones estad\u00edsticamente significativas en HbA 1c con respecto al valor basal (-0,8% para para +0,4 mmol/l para placebo, p<0,05) a 52 semanas. El cambio en el peso con respecto al valor inicial no difir i\u00f3 significativamente entre ambos grupos de tratamiento (ver Tabla 4). Tabla 4. Resultados a 52 semanas en un estudio controlado con placebo que compara Eperzan 30 mg SC semanal como tratamiento adicional en pacientes controlados inadecuadamente con pioglitazona >30 mg diarios metformina 1.500 mg diarios: Eperzan 30 mg/50 mg semanal + Metformina 1.500 mg diarios + Glimepirida 4 mg d\u00edaPlacebo + Metformina 1.500 mg diarios + Glimepirida 4 mg d\u00edaPioglitazona + Metformina 1.500 mg diarios + Glimepirida 4 mg d\u00eda ITTa (N) 269 115 273 HbA1c (%) Valor basal (media) Cambio en la semana 52b Diferencia con placebo + met + glimb (IC del 95%) Diferencia con pioglitazona + met + glimb (IC del 95%) 8,2 -0,6 -0,9 (-1,1; -0,7) c 0,3 (0,1; 0,4) 8,3 +0,33 8,3 -0,80 Proporci\u00f3n que alcanz\u00f3 HbA1c <7% 30 9 35 Peso corporal (kg)Valor basal(media) Cambio en la semana 52b Diferencia de placebo + met + glimb (IC del 95%) Diferencia de pioglitazona + met + glimb (IC del 95%) 91 por de tratar - \u00faltima observaci\u00f3n extrapolada. bMedia ajustada P<0,05 para diferencia de tratamiento. Adicional a metformina y sulfonilurea: La eficacia de Eperzan fue evaluada en un estudio de 3 a\u00f1os, aleatorizado, doble ciego, multic\u00e9ntrico (n=657). Con un tratamiento de base con 1.500 mg de metformina al d\u00eda m\u00e1s 4 mg de glimepirida diarios, se compar\u00f3 Eperzan 30 mg SC semanales (con ajuste de dosis opcional a 50 mg semanales tras un m\u00ednimo de 4 semanas) con placebo o pioglitazona 30 mg diarios (con ajuste de dosis opcional a 45 mg/d\u00eda). La variable principal fue el cambio de HbA1c con respecto al valor basal a las 52 semanas en comparaci\u00f3n con placebo. A las 52 semanas, el tratamiento con Eperzan dio lugar a reducciones estad\u00edsticament e significativas en HbA1c con respecto al valor basal en comparaci\u00f3n a placebo. El tratamiento con Eperzan no cumpli\u00f3 el margen de no inferioridad pre-especificado (0,4%) para HbA1c frente a pioglitazona. El cambio de peso con respecto al valor basal con Eperzan no fue significativamente distinto en comparaci\u00f3n con placebo pero fue significativamente menor comparado con pioglitazona (ver Tabla 5). Tabla 5. Resultados a 52 semanas en un estudio controlado con placebo que compara Eperzan 30 mg SC semanal (con ajuste de dosis opcional a 50 mg semanales) con pioglitazona 30 mg diarios (con ajuste de dosis opcional a 45 mg/d\u00eda) como tratamiento adiciona l en pacientes controlados inadecuadamente con metformina + sulfonilurea mg Metformina 1.500 mg diarios + Glimepirida 4 mg d\u00edaPlacebo + Metformina 1.500 mg diarios + Glimepirida 4 mg d\u00edaPioglitazona + Metformina 1.500 mg diarios + Glimepirida 4 mg d\u00eda ITTa (N) 269 115 273 HbA1c (%) Valor basal (media) Cambio en la semana 52b Diferencia con placebo + met + glimb (IC del 95%) Diferencia con pioglitazona + met + glimb (IC <7% 30 9 35 Peso corporal (kg) Valor basal(media) Cambio en la semana 52b Diferencia de placebo + met + glimb (IC del 95%) Diferencia de pioglitazona + met + \u00faltima observaci\u00f3n extrapolada. bMedia ajustada P<0,05 para diferencia de tratamiento. Adicional a insulina glargina: La eficacia de Eperzan fue evaluada en un estudio de no inferioridad, abierto, multic\u00e9ntrico, de 52 semanas, aleatorizado (n=563). Con un tratamiento de base con insulina glargina (iniciado con 10 unidades y ajustando la dosis a 20 uni dades al d\u00eda), se compar\u00f3 Eperzan 30 mg SC una vez a la semana (con ajuste de dosis a 50 mg en caso de control inadecuado tras la sem ana 8) con insulina lispro prandial (administrada diariamente a la hora de las comidas, comenzando de acuerdo al est\u00e1ndar de tratam iento y ajustada seg\u00fan el efecto). La variable principal fue el cambio en HbA1c con respecto al valor basal a las 26 semanas. A la semana 26, la dosis diaria media de insulina glargina fue 53 UI para Eperzan y 51 UI para lispro. La dosis diaria media de insulina lispro a la semana 26 fue 31 UI, y a la semana 52 el 69% de pacientes tratados con Eperzan recib\u00edan 50 mg semanales. En la semana 26, la diferencia e ntre tratamientos en HbA1c fue de 0,2% y cumpli\u00f3 el margen de no inferioridad pre-especificado (0,3%) para Eperzan e insulina lispro. El tratamiento con Eperzan result\u00f3 en una p\u00e9rdida media de peso (-0,7 kg) comparado con un aumento medio del peso con insulina lis pro (+0,8 kg) y la diferencia entre ambos grupos de tratamiento fue estad\u00edsticamente significativa (ver Tabla 6). Tabla 6. Resultad os a 26 semanas en un estudio que compara Eperzan 30 mg SC semanal (con ajuste de dosis opcional a 50 mg semanales) con insulina lispro prandial como tratamiento adicional en pacientes controlados inadecuadamente con insulina glargina solo: Eperzan + Insulina glargina (20 unidades d\u00eda)Insulina lispro + Insulina glargina (20 unidades d\u00eda) ITT a (N) N=282 N=281 HbA1c (%) Valor basal (media) Cambio en la semana 26b Diferencia con insulina lisprob (IC del 95%) Valor P (no inferioridad) 8,47 -0,8 -0,2 (-0,3; 1c <7% 30% 25% Peso corporal (kg)Valor basal (media) Cambio en la semana 26 b Diferencia con insulina lisprob (IC del 95%) 93 -0,7 -1,5 (-2,1; -1,0) c 92 +0,8 aPoblaci\u00f3n por tratar - \u00faltima observaci\u00f3n extrapolada. bMedia ajustada P<0,05 para diferencia de tratamiento. En pacientes que completaron el estudio (52 semanas), el cambio medio ajustado en el valor basal de HbA1c fue -1,0% para Eperzan (N=121) y -0,9% para insulina lispro (N=141). El cambio medio ajustado en peso corporal con respecto al valor basal a las 52 se manas fue de -1,0 kg para Eperzan (N=122) y +1,7 kg para insulina lispro (N=141). Estos datos excluyen el uso de tratamientos antidia b\u00e9ticos permitidos tras la evaluaci\u00f3n de eficacia si se sobrepasaban los umbrales gluc\u00e9micos. Estudio con control activo versus insulina glargina como tratamiento adicional a metformina \u00b1 sulfonilurea: La eficacia de Eperzan fue evaluada en un estudio de no inferioridad de 3 a\u00f1os, aleatorizado (2:1), abierto, controlado con insulina glargina (n=735). Con un tratamiento de base con metformina 1.500 mg diar ios (con o sin sulfonilurea), se compar\u00f3 Eperzan 30 mg SC semanal (con ajuste de dosis opcional a 50 mg semanales) con insulina gla rgina (empezando con 10 unidades y titulando semanalmente seg\u00fan indicaciones de prescripci\u00f3n). La variable principal era el cambio en HbA1c desde el valor basal a las 52 semanas. La dosis total diaria de inicio de insulina glargina oscil\u00f3 entre 2 y 40 unidades (dosis diaria media de 10 unidades) y vari\u00f3 entre 3 y 230 unidades (dosis diaria media de 30 unidades) a la semana 52. La dosis diaria media de ins ulina glargina usada antes del rescate hipergluc\u00e9mico fue de 10 unidades (de 2 a 40 unidades) al comienzo del estudio y 30 unidades ( de 3 a 230 unidades) a la semana 52. En la semana 156, al 77% de los pacientes tratados con Eperzan se le ajust\u00f3 la dosis a 50 mg SC semanales. La diferencia entre tratamientos en HbA1c desde la situaci\u00f3n basal a las 52 semanas fue de 0,1% (-0,04; 0,27) y cumpli\u00f3 el margen de no inferioridad pre-especificado para Eperzan e insulina glargina (0,3%). Se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n estad\u00edsticame nte significativa en el peso corporal con Eperzan en comparaci\u00f3n con un aumento de peso corporal con insulina glargina y la diferen cia en el cambio de peso fue estad\u00edsticamente significativa (ver Tabla 7). Tabla 7. Resultados a 52 semanas en un estudio con control act ivo que compara Eperzan 30 mg SC semanales (con ajuste de dosis opcional a 50 mg semanales) con insulina glargina (ajustado semanalment e seg\u00fan indicaciones de prescripci\u00f3n) como terapia adicional en pacientes controlados inadecuadamente con metformina r sulfonilurea: Eperzan 30 mg/50 mg Metformina (con o sulfonilurea)Insulina glargina \u00b1 Metformina (con o sin sulfonilurea) ITTa (N) 496 239 HbA1c (%) Valor basal (media) Cambio en la semana 52b Diferencia con insulina glarginab (IC del 95%) Valor P (no inferioridad) 8,28 -0,7 0,1 (-0,04; 0,3) <0,0086 8,36 -0,8 Proporci\u00f3n que alcanz\u00f3 HbA1c <7% 32 33 Peso corporal (kg)Valor basal (media) Cambio en la semana 52 b Diferencia con insulina glarginab (IC del 95%) 95 -1,1 -2,6 (-3,2; -2,0) c 92 1,6 aPoblaci\u00f3n por intenci\u00f3n de tratar - \u00faltima observaci\u00f3n extrapolada. bMedia ajustada P<0,05 para diferencia de tratamiento. En pacientes que recibieron tratamiento durante al menos 104 semanas, el cambio medio ajustado sobre el valor basal en HbA1c fue de -0,97% para Eperzan (N=182) y -1,04% para insulina glargina (N=102). El cambio medio ajustado en peso corporal desde el valor basal a las 104 semanas fue de -2,6 kg para Eperzan (N=184) y de +1,4 kg para insulina glargina (N=104). Estos datos excluyen e l uso de tratamientos antidiab\u00e9ticos permitidos tras evaluar la eficacia si se sobrepasaban los umbrales de glucemia. Estudio con control activo versus liraglutida en combinaci\u00f3n con metformina, tiazolidindiona o sulfonilurea (en monoterapia o tratamiento dual): La eficacia de Eperzan fue evaluada en un estudio de no inferioridad de 32 semanas, aleatorizado, abierto, controlado con liraglutida (N=80 5). Se compar\u00f3 Eperzan 30 mg SC semanal (con ajuste de dosis a 50 mg semanales en la semana 6) con 1,8 mg de liraglutida al d\u00eda (ajust ado desde 0,6 mg en la semana 1 y 1,2 mg de la semana 1 a la semana 2) en pacientes inadecuadamente controlados con monoterapia o combinaci\u00f3n de tratamiento antidiab\u00e9tico oral (metformina, tiazolidindiona o sulfonilureas). La variable principal fue el cambi o en HbA1c con respecto al valor basal a las 32 semanas. El tratamiento con Eperzan no cumpli\u00f3 el margen de no inferioridad pre-especifica do (0,3%) frente a liraglutida para HbA1c (ver Tabla 8). Tabla 8. Resultados de un ensayo con control activo de Eperzan 30 mg SC semanal (con ajuste de dosis a 50 mg semanales) versus liraglutida 1,8 mg diarios a las 32 semanasa: Eperzan 30 mg/50 mg semanal Liraglutida 1,8 mg d\u00eda Poblaci\u00f3n por Intenci\u00f3n de Tratar (N) 402 403 HbA1c (%) Valor basal (media) Cambio en la Semana 32b Diferencia con liraglutidab (IC del 95%) Valor P (no inferioridad) 8,2 -0,8 0,2 (0,1; 0,3) p = 0,0846 8,2 -1,0 Proporci\u00f3n que alcanz\u00f3 HbA 1c <7% 42% 52% Peso corporal (kg) Valor basal (media) Cambio en la Semana 32b Diferencia con liraglutidab (IC del 95%) 92 -0,6 1,55 (1,05; 2,06)c 93 -2,2 aPoblaci\u00f3n por intenci\u00f3n de tratar - \u00faltima observaci\u00f3n extrapolada. bMedia ajustada P<0,05 para diferencia de tratamiento. Estudio con control activo versus sitagliptina en pacientes con diabetes tipo 2 y diferentes grados de insuficiencia renal: La eficacia de Eperzan fue evaluada en un ensayo aleatorizado, doble ciego, con control activo, de 52 semanas, en 486 pacientes con insuficiencia rena l leve, moderada y grave, inadecuadamente controlados con dieta y ejercicio o tratamiento con otros antidiab\u00e9ticos. Se compar\u00f3 Eperzan 30 mg SC semanales (con ajuste de dosis a 50 mg semanales en caso necesario) con sitagliptina. Sitagliptina se dosific\u00f3 de acuerdo al aclaramiento de creatinina estimado con la f\u00f3rmula de Cockcroft-Gault (100 mg diarios en insuficiencia renal leve , 50 mg diarios en insuficiencia renal moderada y 25 mg diarios en insuficiencia renal grave). La variable principal fue el cambi o en HbA 1c desde el valor basal a las 26 semanas. El tratamiento con Eperzan dio lugar a reducciones estad\u00edsticamente significativas en HbA1c con respecto al valor basal a la Semana 26 en comparaci\u00f3n con sitagliptina. La disminuci\u00f3n media de HbA1c ajustada a modelo desde el valor basal con Eperzan fue de -0,80 (n=125), -0,83 (n=98), y -1,08 pacientes con renal leve (filtrado glomerular (eGFR) 60 a 89 ml/min/1,73 m2), moderada (eGFR 30 a 59 ml/min/1,73 m2) y grave (eGFR <30 ml/min/1,73 m2), respectivamente (ver Tabla 9). Tabla 9. Resultados a 26 semanas de un estudio de Eperzan 30 mg SC semanales (con ajuste de dosis a 50 mg a la semana en caso necesario) versus sitagliptina (dosificada de acuerdo a la funci\u00f3n renal) en pacientes con diferentes grados de insuficiencia renal: Eperzan 30 mg/50 mg semanal Sitagliptina Poblaci\u00f3n por Intenci\u00f3n de Tratar (N)a246 (125 leve, 98 moderada, 19 grave)a240 (122 leve, 99 moderada, 15 grave)a HbA1c (%) Valor basal (media) Cambio en la semana 26b Diferencia con sitagliptinab (IC del 95%) 8,1 -0,8 -0,3 -0,2)c 8,2 -0,5 Pacientes que alcanz\u00f3 HbA1c <7% 43% 31% Peso corporal (kg)Valor basal (media) Cambio en la Semana 26 b Diferencia con sitagliptinab (IC del 95%) 84 -0,8 -0,6 (-1,1; -0,1)c83 -0,19 a Poblaci\u00f3n por intenci\u00f3n de tratar - \u00faltima observaci\u00f3n extrapolada (ITT-LOCF). bMedia ajustada P<0,05 para diferencia de tratamiento. Durabilidad del control gluc\u00e9mico: La durabilidad del control gluc\u00e9mico para Eperzan como tratamiento adicional a metformina a lo largo del tiempo en relaci\u00f3n a otras clases de medicamentos para el tratamiento de la diabetes tipo 2 y placebo se muestra en l a Figura 1. Figura 1: Curva Kaplan-Meier que muestra la durabilidad del control gluc\u00e9mico (medido como tiempo hasta el rescate) para Epe rzan, en relaci\u00f3n a dos controles activos (sitagliptina y glimepirida) y placebo 0 4 12 26 Weeks (Rescue Free)Probability of EventPlacebo Sitagliptin Semanas (Libres de rescate); Eje y: Probabilidad del acontecimiento. Glucosa en plasma en ayunas: El tratamiento con Epe rzan solo o en combinaci\u00f3n con uno o dos medicamentos antidiab\u00e9ticos orales dio lugar a una reducci\u00f3n de la glucosa plasm\u00e1tica en ayunas con respecto al valor basal en comparaci\u00f3n con placebo de 1,3 a 2,4 mmol/l. La mayor reducci\u00f3n se observ\u00f3 durante las primeras dos semanas de tratamiento. Evaluaci\u00f3n Cardiovascular: se realiz\u00f3 un metaan\u00e1lisis de 9 ensayos cl\u00ednicos (los 8 estudios principales de eficacia y un estudio fase II de determinaci\u00f3n de dosis) de hasta 3 a\u00f1os de duraci\u00f3n para evaluar la seguridad cardiovascular d e Eperzan (N=2.524) frente a todos los comparadores (N=2.583) dentro de estos ensayos. Una variable llamada MACE+ (acontecimientos cardiovasculares adversos serios plus: \"major adverse cardiac events plus\") inclu\u00eda hospitalizaci\u00f3n por angina inestable adem\u00e1s de las variables de MACE (infarto agudo de miocardio, accidente cerebrovascular, y muerte CV). La raz\u00f3n de riesgo ( hazard ratio ) para Eperzan versus comparadores para MACE+ fue 1,0 (IC 95% 0,68; 1,49). Las tasas de incidencia observadas para el primer MACE+ fueron 1,2 y 1,1 acontecimientos por cada 100 personas a\u00f1o para Eperzan versus todos los comparadores, respectivamente. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica : La Agencia Europea de Medicamentos ha concedido al titular un aplazamiento para presentar los resultados de los ensayos realizados con Eperzan en uno o m\u00e1s grupos de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica en el tratamiento de la diabetes mellitus tipo 2 (ver secci\u00f3n 4.2 para c onsultar informaci\u00f3n sobre el uso en la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica). 5.2 Propiedades farmacocin\u00e9ticas - Absorci\u00f3n: Tras la administraci\u00f3n SC de una dosis \u00fanica de 30 mg a pacientes con diabetes tipo 2, las concentraciones m\u00e1ximas se alcanzaron entre 3 y 5 d\u00edas tras la dosis con un pico de concentraci\u00f3n medio de albiglutida (C max) de 1,74 mcg/ml y un \u00e1rea bajo la curva tiempo-concentraci\u00f3n media (AUC) de 465 mcg.h/ml. Las concentraciones medias semanales en estado estacionario tras la administraci\u00f3n SC de 30 mg o 50 mg de albiglutida estimadas en los an\u00e1lisis farmacocin\u00e9ticos poblacionales en los ensayos fase III en pacientes fueron aproximadamente 2,6 mcg/ml y 4,4 mcg/ml, respectivamente. Las exposiciones en estado estacionario se alcanzan tras 3-5 semanas de administraci\u00f3n una vez a l a semana. Las exposiciones a niveles de dosis de 30 mg y 50 mg fueron consistentes con un aumento proporcional a la dosis. Sin em bargo, en voluntarios sanos tras administrar 50 mg la concentraci\u00f3n en estado estacionario fue de 7,39 g/ml en el d\u00eda 36, por tanto m ayor que lo que se predec\u00eda en los an\u00e1lisis farmacocin\u00e9ticos poblacionales de los estudios fase III en pacientes. Se consigue una ex posici\u00f3n similar con la administraci\u00f3n SC de albiglutida en el abdomen, el muslo o la parte superior del brazo. Distribuci\u00f3n: La media e stimada de volumen aparente de distribuci\u00f3n de albiglutida tras la administraci\u00f3n SC es de 11 litros. Como albiglutida es una mol\u00e9cula de fusi\u00f3n con alb\u00famina, no se ha evaluado la uni\u00f3n a prote\u00ednas plasm\u00e1ticas. Biotransformaci\u00f3n: Albiglutida es una prote\u00edna para la cual l a v\u00eda metab\u00f3lica esperada es la degradaci\u00f3n a peque\u00f1os p\u00e9ptidos y amino\u00e1cidos por enzimas proteol\u00edticos ubicuos. Eliminaci\u00f3n: El aclaramiento aparente medio de albiglutida es de 67 ml/h, con una semivida de eliminaci\u00f3n de aproximadamente 5 d\u00edas en base a estimaciones de los an\u00e1lisis farmacocin\u00e9ticos poblacionales de los estudios fase III en pacientes y a valores medidos. Poblacio nes especiales: Pacientes con insuficiencia renal: En un an\u00e1lisis farmacocin\u00e9tico poblacional incluyendo un ensayo fase III en pacientes con insuficiencia renal leve, moderada y grave, se increment\u00f3 la exposici\u00f3n aproximadamente de un 30 a un 40% en insuficiencia rena l grave en comparaci\u00f3n con la observada en pacientes diab\u00e9ticos tipo 2 con funci\u00f3n renal normal. Adem\u00e1s, un estudio de farmacolog\u00eda cl\u00ed nica mostr\u00f3 un aumento en la exposici\u00f3n similar en pacientes con insuficiencia renal moderada o grave o aquellos en hemodi\u00e1lisis en relaci\u00f3n a los pacientes sin insuficiencia renal. Estas diferencias no se consideraron cl\u00ednicamente relevantes (ver secci\u00f3n 4.2) . Pacientes con insuficiencia hep\u00e1tica: No se realizaron ensayos cl\u00ednicos para examinar los efectos de la insuficiencia hep\u00e1tica en la farmacocin\u00e9tica de Eperzan. Las prote\u00ednas terap\u00e9uticas como albiglutida son catabolizadas por enzimas proteol\u00edticas ampliamente distribuidas, que no est\u00e1n restringidas a tejido hep\u00e1tico; por tanto, es improbable que cambios en la funci\u00f3n hep\u00e1tica tengan alg\u00fan efecto en la eli minaci\u00f3n de Eperzan (ver secci\u00f3n 4.2). Sexo: Seg\u00fan los resultados de los an\u00e1lisis farmacocin\u00e9ticos poblacionales, no hay efecto cl\u00ednicamente relevante del sexo en el aclaramiento. Raza y etnia: Seg\u00fan los resultados de los an\u00e1lisis farmacocin\u00e9ticos poblacionales que inclu\u00edan pacientes cauc\u00e1sicos, afroamericanos/africanos, asi\u00e1ticos e hispanos/no hispanos, la raza y etnia no tuvo efecto cl\u00ednicamente r elevante en la farmacocin\u00e9tica del aclaramiento de Eperzan . Los pacientes japoneses mostraron una exposici\u00f3n de aproximadamente un 30 a un 40% m\u00e1s alta que los cauc\u00e1sicos, probablemente atribuible a un menor peso corporal. Este efecto no se consider\u00f3 cl\u00ednicamente relevante. Pacientes de edad avanzada (65 a\u00f1os): La edad no tuvo un efecto cl\u00ednicamente relevante en la farmacocin\u00e9tica de albiglutida seg\u00fan un an\u00e1lisis farmacocin\u00e9tico poblacional de sujetos de 24 a 83 a\u00f1os (ver secci\u00f3n 4.2). Peso corporal: Un peso corporal entre 44 y 158 kg no tiene un efecto cl\u00ednicamente relevante en el AUC. Un aumento del 20% en el peso corporal result\u00f3 aproximadamente en u n 18,5% de aumento en el aclaramiento. Poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica: No hay datos farmacocin\u00e9ticos disponibles en pacientes pedi\u00e1tricos. 5.3 Datos precl\u00ednicos sobre seguridad - Los datos de los estudios no cl\u00ednicos no muestran riesgos especiales para los seres humanos seg\u00fan los estudios convencionales de farmacolog\u00eda de seguridad o toxicidad a dosis repetidas. Dado que albiglutida es una prote \u00edna recombinante, no se han realizado estudios de genotoxicidad. En un estudio de 52 semanas en monos, hubo un peque\u00f1o aumento en el peso de tejido pancre\u00e1tico a 50 mg/kg/semana (75 veces la exposici\u00f3n cl\u00ednica basada en el AUC) asociada a hipertrofia de c\u00e9l ulas acinares. Tambi\u00e9n se observ\u00f3 un peque\u00f1o aumento en el n\u00famero de c\u00e9lulas de los islotes. Los cambios en el p\u00e1ncreas no estaban asociados a anomal\u00edas histomorfol\u00f3gicas o evidencia de aumento de proliferaci\u00f3n. No se han realizado estudios de carcinogenicid ad con albiglutida debido a la inmunogenicidad en roedores. Se observaron tumores tiroideos de c\u00e9lulas C en estudios de 2 a\u00f1os de carcinogenicidad en roedores con otros agonistas del receptor de GLP-1. Se han asociado niveles aumentados de calcitonina s\u00e9ric a con hiperplasia tiroidea de c\u00e9lulas C y tumores observados en estudios en roedores con estos otros agentes. Albiglutida tambi\u00e9n pro dujo aumentos dosis-dependientes en los niveles de calcitonina s\u00e9rica en un estudio de 21 d\u00edas en ratones, sugiriendo que los tumore s tiroideos en ratones son te\u00f3ricamente posibles con albiglutida tambi\u00e9n. No hubo hallazgos relacionados con albiglutida en el ti roides de monos a los que se administraron hasta 50 mg/kg/semana durante hasta 52 semanas (75 veces la exposici\u00f3n cl\u00ednica basada en el AUC). Se desconoce la relevancia cl\u00ednica de los tumores tiroideos de c\u00e9lulas C observados en roedores. En los estudios de toxic idad para la reproducci\u00f3n con albiglutida en ratones, no hubo efectos sobre el apareamiento o fertilidad a dosis de hasta 50 mg/kg/d\u00eda (a m\u00faltiplos bajos de la exposici\u00f3n cl\u00ednica). Se observaron reducciones en los ciclos estrog\u00e9nicos a 50 mg/kg/d\u00eda, una dosis asociada con to xicidad materna (p\u00e9rdida de peso corporal y disminuci\u00f3n en el consumo de comida). Se observaron efectos en el desarrollo embriofetal (l etalidad embriofetal y malformaciones esquel\u00e9ticas) a 50 mg/kg/d\u00eda (a m\u00faltiplos bajos de la exposici\u00f3n cl\u00ednica). La descendencia de los ratones dosificados con 50 mg/kg/d\u00eda durante la organog\u00e9nesis present\u00f3 un peso reducido durante el periodo previo al destete (que se re cuper\u00f3 tras el destete), deshidrataci\u00f3n y fr\u00edo, y un retraso en la separaci\u00f3n balanoprepucial. No se observaron efectos a 5 mg/kg/d\u00eda (a exposiciones similares a la exposici\u00f3n cl\u00ednica). En los estudios de desarrollo pre- y postnatal en ratones a los que se adminis tr\u00f3 albiglutida durante el embarazo o durante la crianza, se observ\u00f3 un peso corporal reducido previo al destete de la descendencia F1 a 1 mg/kg/d\u00eda (a exposiciones similares a la exposici\u00f3n cl\u00ednica). El peso corporal reducido en F1 revirti\u00f3 tras el destete a excepc i\u00f3n de las hembras F1 de las madres tratadas perinatalmente (fin de gestaci\u00f3n a 10 d\u00edas postparto) a 5 mg/kg/d\u00eda sin otros efectos sobre el desarrollo. Se detectaron trazas de albiglutida en el plasma de las cr\u00edas. Se desconoce si el peso corporal reducido de las cr\u00ed as estaba causado por un efecto directo de albiglutida en las cr\u00edas o era secundario a los efectos en la madre. Se observ\u00f3 un aumento en la mortalidad y morbilidad a todas las dosis (1 mg/kg/d\u00eda) en hembras lactantes en estudios de desarrollo pre- y postnatal en rat \u00f3n. No se ha observado mortalidad en estudios de toxicidad previos en ratones hembra que no estuvieran en periodo de lactancia o embarazadas, ni tampoco en ratones hembra embarazadas. Estos hallazgos son consistentes con el s\u00edndrome de \u00edleo en lactantes qu e se ha notificado anteriormente en ratones. Dado que el estr\u00e9s relativo de la energ\u00eda necesaria para la lactancia es menor en lo s humanos que en ratones, porque los humanos tienen amplias reservas de energ\u00eda, la mortalidad observada en ratones lactantes no se consi dera relevante para los humanos. 6. DATOS FARMAC\u00c9UTICOS: 6.1 Lista de excipientes - Polvo para soluci\u00f3n inyectable: ara preparaciones inyectables. 6.2 Incompatibilidades - En ausencia de estudios de compatibilidad, este medicamento no debe mezclarse con otros. 6.3 Periodo de validez - 3 a\u00f1os. Tras la reconstituci\u00f3n, la pluma debe utilizarse antes de las siguientes 8 horas. Usar la pluma inmediatamente despu\u00e9s de insertar la aguja, de lo contrario el medicamento puede secarse dentro de la aguja y bloquearla. 6.4 Precauciones especiales de conservaci\u00f3n - Conservar en nevera (entre 2 qC y 8qC). No congelar. Los pacientes pueden conservar las plumas a temperatura ambiente, sin sobrepasar 30 qC, no m\u00e1s de 4 semanas antes de su uso. Al final de este periodo las plumas deben ser utilizadas o desechadas. Para el periodo de validez del producto reconstituido, ver secci\u00f3n 6.3. 6.5 Naturaleza y contenido del envase - El cartucho de doble c\u00e1mara est\u00e1 compuesto por un recipiente de vidrio Tipo 1 sellado con tap\u00f3n de bromobutilo y un disco de cierre de goma de bromobutilo encajado en una tapa protectora de polipropileno. Cada car tucho se introduce en un inyector de pl\u00e1stico desechable de un solo uso (pluma). Cada pluma contiene una dosis \u00fanica de 30 mg o 50 mg de Eperzan en un volumen de 0,5 ml. Tama\u00f1os de envases: Estuche con 4 plumas de un solo uso y 4 agujas para las plumas. Envase m\u00fal tiple que contiene 12 plumas de un solo uso y 12 agujas para las plumas (3 estuches de 4 plumas y 4 agujas). Puede que solamente est\u00e9 n comercializados algunos tama\u00f1os de envases. 6.6 Precauciones especiales de eliminaci\u00f3n y otras manipulaciones - Eliminaci\u00f3n: La eliminaci\u00f3n del medicamento no utilizado y de todos los materiales que hayan estado en contacto con \u00e9l se reali zar\u00e1 de acuerdo con la normativa local. Instrucciones de uso: No se debe utilizar Eperzan que haya sido congelado. Comprobar que en la pluma el n\u00famero '1' est\u00e1 visible en el visor. No utilizar la pluma si no se muestra el n\u00famero '1'. Reconstituci\u00f3n y administraci\u00f3n por parte del paciente: Las instrucciones completas para la reconstituci\u00f3n y administraci\u00f3n para el paciente se proporcionan en la secci\u00f3n de Instrucciones de Uso del prospecto. Advierta al paciente de que debe leer las Instrucciones de Uso completas, incluyendo las pr eguntas y respuestas, antes de empezar el tratamiento y consultarlas cada vez que vaya a inyectarse la dosis. M\u00e9todo alternativo de reconstituci\u00f3n (s\u00f3lo uso por profesionales sanitarios): Las Instrucciones de Uso incluidas en el prospecto proporcionan informaci\u00f3n para el paciente acerca de que ha de esperar 15 minutos para la pluma de 30 mg y 30 minutos para la pluma de 50 mg tras haber mezclado el polvo liofilizado y el disolvente para asegurar la reconstituci\u00f3n. Los profesionales sanitarios pueden u tilizar el siguiente m\u00e9todo de reconstituci\u00f3n alternativo que permite una disoluci\u00f3n m\u00e1s r\u00e1pida. Dado que este m\u00e9todo requiere de un mezcl ado adecuado e inspecci\u00f3n visual de la disoluci\u00f3n, est\u00e1 destinado \u00fanicamente a profesionales sanitarios. Comprobar la fecha de cadu cidad que aparece en la pluma y que en el visor del n\u00famero aparece un \"1\". Seguir las instrucciones para girar el cartucho hasta que aparezca un '2' en el visor d el n\u00famero y se oiga un \"clic\". Esto mezcla el diluyente en la c\u00e1mara trasera del cartucho con el polvo lio filizado en la c\u00e1mara frontal. Con el cartucho transparente hacia arriba, agitar suavemente la pluma durante un minuto. Evitar agitar fuert emente ya que podr\u00eda producir espuma. Inspeccionar y continuar agitando la pluma hasta que se disuelva el polvo. La disoluci\u00f3n complet a para la pluma de 30 mg normalmente tiene lugar al cabo de 2 minutos pero puede tardar hasta 5 minutos, confirmar mediante inspecci\u00f3n visual para asegurar que es una soluci\u00f3n transparente libre de part\u00edculas. La disoluci\u00f3n completa para la pluma de 50 mg normal mente tiene lugar al cabo de 7 minutos pero puede tardar hasta 10 minutos. Es normal que tras la reconstituci\u00f3n haya una peque\u00f1a cant idad de espuma en la parte superior de la disoluci\u00f3n. Tras la reconstituci\u00f3n, continuar siguiendo los pasos de las las Instrucciones de Uso para insertar la aguja, cebar el inyector de la pluma y administrar la inyecci\u00f3n. Eperzan s\u00f3lo se debe usar si es una soluci\u00f3n trans parente amarilla y no contiene part\u00edculas. 7. TITULAR DE LA AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N: GlaxoSmithKline Trading Services Limited, Currabinny, Carrigaline, County Cork, Irlanda. N\u00daMERO(S) DE AUTORIZACI\u00d3N DE COMERCIALIZACI\u00d3N: EU/1/13/908/001 EU/1/13/908/002 EU/1/13/908/003 EU/1/13/908/004. 1. FECHA DE LA PRIMERA AUTORIZACI\u00d3N/ RENOVACI\u00d3N DE LA AUTORIZACI\u00d3N: 2. FECHA DE LA REVISI\u00d3N DEL TEXTO: Fecha de la primera autorizaci\u00f3n: 21 marzo 2014. Julio 2016. CONDICIONES DE PRESCRIPCI\u00d3N Y DISPENSACI\u00d3N: Medicamento sujeto a prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Visado de inspecci\u00f3n. Eperzan 30 mg: P .V .L.: 82,59 \u20ac; P IVA: P \u20ac; P .V .P 123,97 \u20ac; P .V .P . IVA: 128,93 \u20ac. La informaci\u00f3n detallada de este medicamento est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina web de la Agencia Europea de Medicamentos http://www.ema.europa.euSin t\u00edtulo-1 1 1180. Marzo 2017 82 El M\u00e9dicoSALA DE LECTURA Novedades bibliogr\u00e1ficas Medicamentos: \u00bfDerecho humano o negocio? Autores: Fernando Lamata, Ram\u00f3n G\u00e1lvez, JavierS\u00e1nchez-Caro, Pedro Pita y Francesc Puigvent\u00f3s La obra aborda diversos aspec- tos que rodean a la falta de acceso de medicamentos, como losrecortes y los altos precios de losnuevos f\u00e1rmacos, el c\u00e1lculo de los precios de los f\u00e1rmacos y los cos-tes razonables de los medicamen- tos innovadores.Su pr\u00f3logo est\u00e1 firmado por elpresidente de la Organizaci\u00f3n M\u00e9-dica Colegial, Juan Jos\u00e9 Rodr\u00edguezSend\u00edn, quien recuerda que el pre-cio excesivo e injustificado de los f\u00e1rmacos patentados junto con la incapacidad de los gobiernospara controlar y reducir sus precios provoca que millones depersonas cada a\u00f1o no puedan salvar su vida por no poder acce-der a los medicamentos que precisan.Los autores denuncian que una de cada tres personas en elmundo no tienen acceso a los medicamentos que necesitan yen Espa\u00f1a, Portugal y otros pa\u00edses de Uni\u00f3n Europea millonesde personas no pudieron comprar en 2015 los medicamentosque les hab\u00edan recetado sus m\u00e9dicos en la Sanidad p\u00fablica. En la ra\u00edz de estos problemas, a juicio de sus autores, est\u00e1 unmodelo en el que prima m\u00e1s la visi\u00f3n del medicamento comoproducto financiero que como derecho de las personas. Ade-m\u00e1s, este mismo modelo genera tambi\u00e9n el consumo innecesa-rio de medicamentos y contribuye a un n\u00famero muy elevado dereacciones adversas que causan muchas muertes e importantesgastos Lipidolog\u00eda cl\u00ednica Coordinadores: Juan Pedro-Botet y Jes\u00fas Mill\u00e1n Este libro, coordinado por losdoctores y catedr\u00e1ticos de me- dicina Juan Pedro-Botet y Jes\u00fas Mill\u00e1n, avalado por la Sociedad Es- pa\u00f1ola de Arterioesclerosis y que cuenta con el apoyo de Sanofi, tiene como objetivo que los profe-sionales que tratan las dislipemias y previenen las enfermedades cardiovasculares dispongan de una herramienta que les pueda ayu-dar en su d\u00eda a d\u00eda.La obra se trata de un compendio de informaci\u00f3n sobre el trata- miento de las dislipemias y se divide en una parte general de abor-daje diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico, y otra parte especial con distintoscap\u00edtulos en los que se describen las enfermedades que afectan alas principales familias de lipoprote\u00ednas. Uno de estos cap\u00edtulos,por ejemplo, hace referencia a las hipercolesterolemias y sus posi- bles tratamientos. En este sentido, el arsenal terap\u00e9utico del quedisponen los profesionales sanitarios para tratar el exceso de coles- terol en la sangre ha aumentado recientemente con la aparici\u00f3n demedicamentos innovadores.Los coordinadores del libro se\u00f1alan que las dislipemias provocanuna cuarta parte de todas las muertes de adultos en pa\u00edses indus-trializados y, de estas muertes, la mayor\u00eda se atribuyen a los s\u00edn-dromes coronarios agudos o infartos, lo que indica que las enfer-medades cardiovasculares son la primera causa de morbimortali- dad en nuestro medio Manual de Diagn\u00f3stico y Terap\u00e9uticaM\u00e9dica Editores: D. Su\u00e1rez Pita, J.C. Vargas Romero, J. SalasJarque, I. Losada Galv\u00e1n, B. de Miguel Campo,P. M. Catal\u00e1n Mart\u00edn, B. S\u00e1nchez Moreno, M. A. DuarteBorges e I. Cabrera Rodrigo Este manual, fruto de la colaboraci\u00f3n entre la Comisi\u00f3n de Docencia del Hospital Universitario 12 de Octubre (Madrid) y la compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica MSD, alcanza su octava edici\u00f3ndesde su estreno hace ya 31 a\u00f1os.Dirigido a m\u00e9dicos residentesen formaci\u00f3n, m\u00e9dicos de guar-dia y del \u00e1mbito extrahospitala-rio, la obra se estructura deforma sencilla en once grandesbloques sobre patolog\u00eda Toxicolog\u00eda. Esta edici\u00f3n incluye temas nuevos, ordenados y ubicados con la fi- nalidad de facilitar su consulta, al tiempo que contiene un mayor n\u00famero de tablas y algoritmos con respecto a la edici\u00f3n previa. Han colaborado en su realizaci\u00f3n m\u00e1s de 140 autores, 90 asesores y 9 editores del Hospital Universitario 12 de Octubre Farmacolog\u00eda Medicina General Cardiolog\u00eda "}