{"title": "Adelaida Sarukhan (ISGlobal): \"Para superar la pandemia se necesita una estrategia global\" - El\u00b7lipse", "author": "Raquel", "url": "https://ellipse.prbb.org/es/adelaida-sarukhan-isglobal-para-superar-la-pandemia-se-necesita-una-estrategia-global/", "hostname": "prbb.org", "description": "Hablamos con Adelaida Sarukhan, redactora cient\u00edfica del ISGlobal, sobre c\u00f3mo y cu\u00e1ndo la pandemia de COVID-19 llegar\u00e1 a su fin", "sitename": "El\u00b7lipse", "date": "2022-03-28", "cleaned_text": "Despu\u00e9s de dos a\u00f1os y con la llegada de las vacunas se empieza a vislumbrar el final de la pandemia. Comienza a dibujarse un futuro end\u00e9mico, donde se podr\u00eda convivir con la [COVID-19](https://ellipse.prbb.org/es/tag/coronavirus-es/). Sin embargo, para ello es necesario que haya una coordinaci\u00f3n a nivel global y que se cumplan una serie de criterios y objetivos. [Adelaida Sarukhan](https://ellipse.prbb.org/es/el-isglobal-se-suma-a-verificado-i-media-y-aleteia-para-combatir-la-desinformacion-sobre-las-vacunas-de-la-covid-19/), redactora cient\u00edfica y una de las autoras de una [colecci\u00f3n de documentos informativos](https://www.isglobal.org/es/covid-19-estrategia-de-respuesta) sobre la COVID-19 del [Instituto de Salud Global de Barcelona (ISGlobal)](https://www.isglobal.org/es/), nos habla del futuro de la pandemia. Para empezar, \u00bfpuedes explicarnos la diferencia entre enfermedad end\u00e9mica, epidemia y pandemia? \u00a1Claro! Una enfermedad end\u00e9mica es aquella concentrada en una regi\u00f3n, pa\u00eds o continente y cuya transmisi\u00f3n es relativamente estable y previsible; no nos da sorpresas. En cambio, una epidemia es una enfermedad que en un \u00e1rea y momento determinados sufre un pico de incidencia por encima de lo esperado. Entonces, cuando una epidemia se propaga a muchos pa\u00edses y existe una distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica muy amplia hablamos de pandemia. Esto es precisamente lo que ocurri\u00f3 con la [COVID-19](https://ellipse.prbb.org/es/iniciado-un-ensayo-clinico-para-prevenir-los-efectos-secundarios-de-la-covid-19/), comenz\u00f3 como una epidemia en Wuhan, China, pero al extenderse por todo el mundo se convirti\u00f3 en pandemia. Entonces, \u00bfcu\u00e1l es el futuro de la COVID-19? El virus no puede erradicarse, ya que tiene reservorios animales, y eliminarlo es muy dif\u00edcil, pues es extremadamente contagioso. Por eso, el escenario esperado es que el virus se convierta en end\u00e9mico y produzca picos epid\u00e9micos [estacionales](https://ellipse.prbb.org/es/los-numeros-al-servicio-de-la-lucha-contra-la-covid-19/), como sucede con la [gripe](https://ellipse.prbb.org/es/la-gripe-una-historia-interminable/). End\u00e9mico no significa leve. Seguir\u00e1 afectando a muchos pa\u00edses y continuar\u00e1 habiendo casos y muertes, pero se espera que la transmisi\u00f3n sea m\u00e1s controlada y estable. En aquellos pa\u00edses con una alta cobertura vacunal y un alto nivel de inmunidad es posible que ya se haya comenzado la transici\u00f3n hacia la fase end\u00e9mica \u00bfY cu\u00e1l es el tiempo estimado para llegar a una fase end\u00e9mica? Es muy arriesgado contestar a esa pregunta, pero llegar a ese punto depende principalmente de dos cosas: de la [duraci\u00f3n de la inmunidad](https://ellipse.prbb.org/es/los-anticuerpos-contra-el-sars-cov-2-se-mantienen-hasta-siete-meses-despues-de-la-infeccion/), independientemente de si ha sido adquirida por exposici\u00f3n al virus y/o a trav\u00e9s de la vacuna, y de la aparici\u00f3n de nuevas variantes que sean m\u00e1s transmisibles o m\u00e1s capaces de evadir la inmunidad. Adem\u00e1s, para alcanzar la fase end\u00e9mica y mantenernos en ella, es necesario establecer una estrategia global coordinada con una serie de objetivos y criterios claros. \u00bfEs posible establecer los mismos objetivos y criterios a nivel global? Bueno, la situaci\u00f3n de cada pa\u00eds es muy distinta, as\u00ed como las capacidades de cada sistema sanitario. Por eso, m\u00e1s que fijar indicadores y criterios iguales en todas las regiones, deber\u00edamos centrarnos en remar en la misma direcci\u00f3n en intentar movernos en la misma l\u00ednea. La intenci\u00f3n general tiene que dirigirse a evitar la saturaci\u00f3n de la atenci\u00f3n primaria y hospitalaria. Uno de los criterios principales para definir la fase end\u00e9mica es que los servicios sanitarios, tanto atenci\u00f3n primaria como hospitalaria, puedan funcionar normalmente y puedan atender cualquier enfermedad Pero la vacuna no se ha distribuido de forma igualitaria a nivel global. Est\u00e1 claro que las vacunas [no han llegado por igual a todos los pa\u00edses](https://ellipse.prbb.org/es/rafa-vilasanjuan-isglobal-tendremos-vacunas-pero-no-estaran-disponibles-para-todo-el-mundo-el-primer-ano/). Por eso, hay que insistir much\u00edsimo en que aquellos pa\u00edses que no han tenido acceso a las [vacunas](https://ellipse.prbb.org/es/como-estan-hechas-las-vacunas-contra-la-covid-19/) previamente, ahora lo consigan. No ha sido solo un problema de disponibilidad, tambi\u00e9n ha condicionado la forma de transporte y distribuci\u00f3n. De todas maneras, las nuevas vacunas que se est\u00e1n desarrollando pueden salvar este inconveniente. Estamos comenzando a ver vacunas m\u00e1s cl\u00e1sicas basadas en prote\u00ednas, las cuales no son tan exigentes a nivel de distribuci\u00f3n. Y, adem\u00e1s, estas nuevas vacunas podr\u00edan producirse a nivel local en los pa\u00edses de renta baja y media. Esto ayudar\u00e1 a igualar la cobertura vacunal a nivel global. \u00bfQu\u00e9 sucede con las patentes? Yo no soy una experta en regulaci\u00f3n y patentes. Pero se ha visto reflejada una falta de gobernanza, tanto a nivel nacional como global, en la financiaci\u00f3n y la promoci\u00f3n de productos considerados como bien com\u00fan. Y esto es lo que ha impedido un acceso equitativo y accesible a los mismos. Por eso, [liberar las patentes es absolutamente justificable en una crisis como la del COVID](https://www.isglobal.org/es/healthisglobal/-/custom-blog-portlet/rafael-vilasanjuan-el-apoyo-a-la-suspension-temporal-de-las-patentes-es-una-decision-sin-precedentes-para-una-crisis-sin-precedentes-/90253/0) y es el primer paso para que las vacunas puedan producirse en pa\u00edses de renta media. Ahora hay que centrar los esfuerzos en vacunar a toda la poblaci\u00f3n. Esto implica no solo tener vacunas disponibles, sino tambi\u00e9n tener los recursos necesarios para que lleguen a los brazos \u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n en Espa\u00f1a? Realmente en Espa\u00f1a la vacunaci\u00f3n ha sido un \u00e9xito, sobre todo en la poblaci\u00f3n de m\u00e1s de 65 a\u00f1os, que es el sector de m\u00e1s riesgo. Y hemos conseguido m\u00e1s de un 80% de cobertura a nivel de la poblaci\u00f3n general. Adem\u00e1s, con la llegada de vacunas de segunda generaci\u00f3n se podr\u00eda [conseguir una inmunidad m\u00e1s duradera](https://ellipse.prbb.org/es/los-anticuerpos-contra-el-sars-cov-2-se-mantienen-hasta-siete-meses-despues-de-la-infeccion/) o fuerte contra la infecci\u00f3n. Nos referimos a vacunas basadas en prote\u00ednas o refuerzos intranasales que aseguren una inmunidad mucosal. Tambi\u00e9n el uso de medicamentos antivirales que ayuden a minimizar los s\u00edntomas y tratar la enfermedad en las etapas tempranas de la infecci\u00f3n. \u00bfSer\u00e1 necesario ponerse vacunas de recuerdo? Lo que se ha visto hasta ahora es que las [vacunas de ARN mensajero ](https://ellipse.prbb.org/es/elena-martin-dcexs-upf-hemos-comprobado-que-el-arnm-de-las-vacunas-para-la-covid-19-se-mantendria-estable-en-un-traslado-por-carretera-de-unas-3h-de-duracion/)funcionan muy bien, son seguras y eficaces. Pero con el tiempo se da un descenso en el nivel de anticuerpos, lo cual hace que seamos m\u00e1s susceptibles a la infecci\u00f3n. Por ello, los grupos de personas [m\u00e1s vulnerables](https://ellipse.prbb.org/es/los-cambios-en-los-niveles-de-azucar-en-diabeticos-agravan-la-covid-19/), como personas mayores o inmunocomprometidas, probablemente necesitar\u00e1n dosis adicionales de recuerdo. Para el resto de la poblaci\u00f3n y por el momento, las 3 dosis actuales son suficientes. Se ha hablado de \"nueva normalidad\", \u00bfqu\u00e9 podemos esperar de ella? Es importante que estemos preparados, tanto las personas como los gobiernos, para retomar algunas medidas si volvemos a enfrentarnos a una nueva variante o a un nuevo pico de casos. En el caso de que se pongan bajo amenaza de nuevo los sistemas sanitarios, ser\u00eda necesario que las autoridades intervengan y establezcan una serie de restricciones. Pero, en momentos de baja transmisi\u00f3n podemos estar m\u00e1s relajados. Con algunas acciones muy sencillas y con un coste relativamente bajo podemos tener un impacto positivo muy elevado. Aqu\u00ed hay dos puntos clave que pueden marcar una gran diferencia. Por un lado est\u00e1 la voluntad del individuo de mantener la mascarilla en espacios cerrados cuando la situaci\u00f3n lo justifique (como por ejemplo estar enfermo). Y, por otro lado, y m\u00e1s dependiente del gobierno y las instituciones, ser\u00eda necesario mejorar la ventilaci\u00f3n en lugares p\u00fablicos. \u00a1Muchas gracias Adelaida! Esperamos que llegue pronto el fin de la pandemia "}