{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.insst.es/documents/94886/181342/N%C3%BAmero%2084%20%28versi%C3%B3n%20pdf%29.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "del: 3652K258713652K25871 semana europea semana europea 201503N\u00ba 84 Octubre 2015 EDITA Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo (INSHT)C/Torrelaguna,7328027 MadridTfno: 91 363 41 00Fax: 91 363 43 27E-mail: divulgacioninsht@insht.meyss.esWeb: http://www.insht.es DIRECTORA Mar\u00eda Dolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s CONSEJO EDITORIAL Dolores Lim\u00f3n Tam\u00e9sCarlos Arranz CorderoPedro Vicente Fraile CantalejoJuan Guasch Farr\u00e1sOlga Sebasti\u00e1n Garc\u00eda CONSEJO DE REDACCI\u00d3N Rafael Denia CandelMar\u00eda Asunci\u00f3n Ca\u00f1izares GarridoPilar Casla BenitoF. Javier Pinilla Garc\u00eda DOCUMENTACI\u00d3N FOTOGR\u00c1FICA Pedro Mart\u00ednez Mahamud REALIZACI\u00d3N EDITORIAL PUBLICIDAD Y SUSCRIPCIONESWolters Kluwer Espa\u00f1aC/Collado Mediano, 9 28231 Las Rozas (Madrid)www.wkempresas.es GESTI\u00d3N COMERCIAL Y DE MARKETING : publicidad@wkempresas.esTfno: 91 556 64 11 Fax: 91 555 41 18 INFORMACI\u00d3N SOBRE SUSCRIPCIONES : Tfno: 902 250 500 Fax: 902 250 502clientes@wkempresas.es PREIMPRESI\u00d3N E IMPRESI\u00d3N Servicio de de las opiniones emitidas en \"Seguridad y Salud en el Trabajo\" corresponde exclusivamente a los autores.Queda prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial con \u00e1nimo de lucro de los textos e ilustraciones sin previa autorizaci\u00f3n (RD Legislativo 1/1996, de 12 de abril de Propiedad Intelectual). EDITORIAL Prevenir los riesgos psicosociales s\u00cd que es posible ENCUESTA Gesti\u00f3n del estr\u00e9s y de los riesgos psicosociales SEMANA EUROPEA El estr\u00e9s policial Tom\u00e1s Garc\u00eda Castro Galardones europeos a las Buenas Pr\u00e1cticas de la Campa\u00f1a \"Trabajos saludables 2014-2015\" Gesti\u00f3n del estr\u00e9s y de los riesgos psicosociales en el trabajo Departamento de Relaciones Internacionales. INSHT Sistema integral de gesti\u00f3n de los riesgos psicosociales: la experiencia de MC MUTUAL Yolanda Gallego Fern\u00e1ndez Psicosociolog\u00eda y envejecimiento: estrategias de intervenci\u00f3n Mar\u00eda Jes\u00fas Otero Aparicio El estr\u00e9s laboral en el profesorado universitario espa\u00f1ol Roberto Ruiz Barqu\u00edn FICHAS PR\u00c1CTICAS 2014-2015 Trabajos saludables: Gestionemos el estr\u00e9s NOTICIAS INSHTComunidades Aut\u00f3nomasUni\u00f3n EuropeaAgencia Europea para la Seguridad y la Salud en el Trabajo NORMATIVA PUBLICACIONES DE INTER\u00c9S81776562150605 N\u00ba 84 Octubre 20 1505N\u00ba 84 Octubre 2015EDITORIAL Prevenir los riesgos psicosociales s\u00cd que es posible La campa\u00f1a llevada a cabo durante estos dos \u00faltimos a\u00f1os por la Agencia Europea para la Segu- ridad y la Salud en el Trabajo se dedica a poner de manifiesto que \"los riesgos psicosociales pueden ser evaluados y gestionados de un modo tan sistem\u00e1tico como el resto de los riesgos en materia de seguridad y salud en el trabajo\". La pertinencia de este objetivo est\u00e1 fuera de toda duda pues, aunque los m\u00e9todos de evaluaci\u00f3n e intervenci\u00f3n sobre los riesgos psicosociales en el trabajo han mejorado sustancialmente su fiabilidad, en los centros de trabajo a\u00fan se consideran estos riesgos como \"distintos\". En la reciente Encuesta Nacional de Gesti\u00f3n de Riesgos Laborales en las Empresas (2014), realiza- da con la misma metodolog\u00eda y enmarcada en la encuesta ESENER dirigida por la Agencia de Bilbao, se mostraba que los gestores entrevistados encuentran m\u00e1s dificultades para abordar los riesgos psicosociales que para los f\u00edsicos. As\u00ed lo manifestaba uno de cada cuatro entrevistados. De entre ellos las dificultades m\u00e1s frecuentes surgen al abordar la discriminaci\u00f3n por sexo, edad u origen \u00e9tnico (42%), la falta de influencia del trabajador sobre su trabajo (25%) y las largas jornadas de trabajo u horario irregular (21%). La existencia de mayores dificultades para abordar el conjunto de los ries-gos psicosociales es com\u00fan en gran parte de los pa\u00edses de la UE. Las dificultades se\u00f1aladas respecto a los riesgos psicosociales tambi\u00e9n se ponen de manifiesto en el momento de realizar las evaluaciones de riesgos; as\u00ed, tres de cada diez centros espa\u00f1oles indican que no disponen de suficiente informaci\u00f3n para incluir los riesgos psicosociales en las evaluaciones de riesgos, y ello no s\u00f3lo afecta a las peque\u00f1as empresas, incluso las grandes participan de esta idea en similar proporci\u00f3n. Otro dato de inter\u00e9s es que tan s\u00f3lo un tercio de los centros de trabajo espa\u00f1oles con veinte o m\u00e1s trabajadores posee un procedimiento o plan de acci\u00f3n para prevenir el estr\u00e9s laboral. Con mayor frecuencia, cuatro de cada diez se\u00f1alan que disponen de un procedimiento para afrontar casos de acoso u hostigamiento. Y, entre los centros de trabajo cuyos trabajadores tienen que tratar con clien-tes, pacientes, alumnos, etc., m\u00e1s de cuatro de cada diez disponen de un procedimiento para afrontar casos de amenazas, insultos o agresiones procedentes de dichas personas externas al centro. Todos estos procedimientos o planes de acci\u00f3n son m\u00e1s frecuentes en los centros de 50 o m\u00e1s trabajadores. Adem\u00e1s, en seis de cada diez centros espa\u00f1oles que hab\u00edan aplicado alguna medida para prevenir los riesgos psicosociales los trabajadores hab\u00edan participado en el dise\u00f1o y la adopci\u00f3n de dichas medidas. Estos resultados muestran, por un lado, la eficacia de las actividades llevadas a cabo por las orga- nizaciones empresariales y sindicales y las distintas administraciones competentes para convencer y facilitar el control y reducci\u00f3n de los riesgos psicosociales en el trabajo; pero tambi\u00e9n muestra el largo camino de mejora que a\u00fan nos resta por recorrer. Por ello, desarrollar campa\u00f1as como la europea de estos dos a\u00f1os es imprescindible. El objetivo de todos los que participamos en ella y el INSHT como principal instituci\u00f3n implicada es el de convencer de que frente a los riesgos psicosociales disponemos de m\u00e9todos de evaluaci\u00f3n e intervenci\u00f3n tan rigurosos y cient\u00edficamente validados como frente a otros m\u00e1s tradicionales y que, si se facilita la participaci\u00f3n de los trabajadores en su identificaci\u00f3n y control, podremos afrontar este reto de \"gestionar eficazmente el estr\u00e9s\" y disponer de \"trabajos saludables\" con garant\u00eda de \u00e9xito.Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 06ENCUESTA R1 Con la aprobaci\u00f3n de la Ley de Pre - venci\u00f3n en 1995, se referenciaron espec\u00edfica - mente las condiciones de trabajo asociadas a la Seguridad en el Trabajo, la Higiene Industrial y parcialmente, la Ergonom\u00eda y la Psicosociolo - g\u00eda Aplicada. Esto permiti\u00f3 partir de una consi-deraci\u00f3n distinta seg\u00fan el origen de los riesgos laborales. Ligar el destino de la Ergonom\u00eda a la Psicosociolog\u00eda Aplicada, formando una especie de \"retaguardia preventiva\", present\u00f3 estas disciplinas como \"menores\", vaticinando el esfuerzo que supondr\u00eda introducir la acci\u00f3n preventiva con car\u00e1cter integral. En las empresas se acotan los espacios preventivos como elementos estancos (pri-Marisa Rufino San Jos\u00e9 Secretaria de Salud laboral y Medio Ambiente UGT-CEC Pregunta 1. En las empresas, \u00bfqu\u00e9 nivel de consideraci\u00f3n tienen los riesgos psicosociales con respecto a otros riesgos laborales seg\u00fan su apreciaci\u00f3n y experiencia? Pregunta 2. \u00bfEn qu\u00e9 medida las nuevas formas de organizaci\u00f3n del trabajo pueden influir en la existencia de los riesgos psicosociales relacionados con el trabajo? Pregunta 3. \u00bfEn qu\u00e9 grado considera que esta campa\u00f1a bienal contribuye a la mejora de las condiciones de seguridad y salud en el trabajo y en qu\u00e9 aspectos se debe profundizar para una prevenci\u00f3n m\u00e1s eficaz?En abril del pasado a\u00f1o 2014 comenz\u00f3 la Campa\u00f1a Europea bienal Trabajos Saludables 2014- 2015 bajo el lema: \"Gestionemos el estr\u00e9s\", organizada por la Agencia Europea para la Seguridad y Salud en el Trabajo y difundida a nivel nacional por el Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo, como Centro de Referencia de la Agencia Europea en Espa\u00f1a.El principal objetivo de la campa\u00f1a fue poner de manifiesto los beneficios que representan para las empresas la prevenci\u00f3n y la gesti\u00f3n de los riesgos psicosociales. Para ello hay que conseguir que los empresarios, los directivos, los trabajadores y sus representantes dispongan de la ayuda necesaria para su identificaci\u00f3n y gesti\u00f3n.Coincidiendo con la celebraci\u00f3n en el mes de octubre de la Semana Europea para la Seguridad y la Salud en el Trabajo, se realiza esta segunda encuesta, que incide en la importancia de la gesti\u00f3n del estr\u00e9s y de los riesgos psicosociales en el trabajo, en el marco de la Campa\u00f1a Europea 2014-2015, dirigida a los representantes de Organizaciones Sindicales y Empresariales y de organismos de la Administraci\u00f3n P\u00fablica.Gesti\u00f3n del estr\u00e9s y de los riesgos psicosociales 07N\u00ba 84 Octubre 2015Semana europea mero se realiza la evaluaci\u00f3n de seguri- dad, luego la higi\u00e9nica, posteriormente la ergon\u00f3mica y por \u00faltimo, la psicosocial; en alg\u00fan momento se imparte formaci\u00f3n testimonial -preferentemente on line-, se informa y, en tanto, se planifican las me-didas preventivas evitando las de corte psicosocial). Sin facilitar espacios comunicantes, se dificulta la gesti\u00f3n preventiva de con-junto. En muchos casos se considera la seguridad y salud como un \u00e1rea de par-ticipaci\u00f3n y reflexi\u00f3n por un inter\u00e9s co-m\u00fan (entre empresa y delegados/as de prevenci\u00f3n), incorpor\u00e1ndose din\u00e1micas de paradigmas negociadores cuando lo que se defiende es el mismo objeto, la mejora de las condiciones de trabajo y, el m\u00e9todo de trabajo aqu\u00ed ha de ser el consenso. El escenario en el que trabajamos, ha permitido una falta de visi\u00f3n preventiva realmente integrada en la empresa, inte-gral desde todos los riesgos y multidisci-plinar de la promoci\u00f3n de la salud, la pre-venci\u00f3n de los riesgos y recuperaci\u00f3n/readaptaci\u00f3n/reinserci\u00f3n tras sufrir da\u00f1os asociados al trabajo. En estos a\u00f1os, ha faltado sumar esfuerzos: - desde todos los \u00e1mbitos (sociales - distanciamiento de intereses empresa / trabajadores / gobiernos-, econ\u00f3mi-cos -limitando recursos en I+D+i en materia preventiva-, pol\u00edticos -con-sintiendo la prevenci\u00f3n de riesgos a distintas velocidades seg\u00fan el tipo de empresa y colectivo- y culturales -re-frenando procesos de cambio social al no formar en materia preventiva des-de la infancia-) y - desde todas las disciplinas preventi - vas en las empresas (parcializando por disciplinas y formaci\u00f3n de base del personal t\u00e9cnico las acciones a implementar). Por una parte, la consideraci\u00f3n de los riesgos psicosociales ha sido de menor importancia y atenci\u00f3n a lo largo de estos a\u00f1os que la prestada a riesgos asociados, por ejemplo, a la Seguridad o la Higie-ne. Las empresas que m\u00e1s atienden los riesgos psicosociales suelen ser de gran tama\u00f1o, en las que existe fuerte implica-ci\u00f3n sindical y participa en todas las fases del proceso preventivo, en las que la di-recci\u00f3n apuesta por la formaci\u00f3n preven-tiva de sus mandos, dando la misma im-portancia a la evaluaci\u00f3n de riesgos que a la planificaci\u00f3n de medidas preventivas integrales. El avance en el conocimiento cient\u00edfi- co/t\u00e9cnico y la voluntad pol\u00edtica, impulsa-da desde la Uni\u00f3n Europea, han hecho avanzar la gesti\u00f3n de los riesgos psicoso-ciales en el trabajo. El cambio en los mer-cados de trabajo y en el conocimiento ac-tual de la relaci\u00f3n entre los riesgos y los da\u00f1os asociados al trabajo, han permitido que se incorporen \"riesgos emergentes\" como podemos observar en la evoluci\u00f3n de la Encuesta Nacional de Condiciones de Trabajo del INSHT, desde su edici\u00f3n. En conclusi\u00f3n, 20 a\u00f1os despu\u00e9s, se empieza a trabajar realmente con los riesgos de componente psicosocial, es m\u00e1s, el presente y el futuro de nuestra actividad empresarial, por la preeminen-cia del sector servicios, han convertido a estos riesgos en el verdadero elemento a observar para conseguir una poblaci\u00f3n trabajadora sana en unas condiciones de trabajo \u00f3ptimas. A\u00fan quedan fronteras importantes que flanquear como la dis-posici\u00f3n de un protocolo de vigilancia de la salud que nos facilite disponer de esta-d\u00edsticas oficiales sobre la situaci\u00f3n real de los da\u00f1os de componente mental produ-cidos a nuestra poblaci\u00f3n trabajadora o, la consideraci\u00f3n legal de enfermedades profesionales de origen psicosocial. R2 Hace unos a\u00f1os, la Agencia Euro- pea de Seguridad y Salud en el Trabajo, ya alertaba sobre los riesgos emergentes asociados a las nuevas formas de organi-zaci\u00f3n del trabajo (NFOT) La globalizaci\u00f3n de la econom\u00eda ha presentado varias consecuencias para el mercado de trabajo: la reconversi\u00f3n, la flexibilizaci\u00f3n y la reingenier\u00eda de los procesos de trabajo. En este marco, las NFOT, buscando la competitividad, pro-yectan cambios en el mercado, relacio-nados con nuevas formas de gesti\u00f3n, comunicaci\u00f3n y producci\u00f3n con distintas caracter\u00edsticas: - Subcontrataci\u00f3n: las grandes empre- sas subcontratan procesos o servicios que no les resultan fundamentales. - Flexibilidad horaria: se producen adaptaciones en polivalencia pero tambi\u00e9n en jornada para que los horarios faciliten prestar el mejor servicio/producto en relaci\u00f3n a las necesidades de producci\u00f3n/clientela pudiendo conllevar prolongaci\u00f3n de las jornadas. - Deslocalizaci\u00f3n: se trasladan procesos o empresas a otras ubicaciones con costes m\u00e1s bajos. - Incorporaci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas: producen mayores requerimientos en procesamiento de informaci\u00f3n (procesos atencionales, de memoria y aprendizaje), afectando al control sobre el trabajo realizado. - Teletrabajo: se traslada la oficina al do- micilio familiar. - Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n y Co- municaci\u00f3n (TIC): han producido cambios en las ocupaciones, mer-mando la importancia de algunas e impulsando otras (ej, ciberperiodis-mo) y, modificando las relaciones la-borales (de personal por cuenta ajena a personal por cuenta propia). - Organizaci\u00f3n del trabajo: relacionadas con la fragmentaci\u00f3n de los procesos y la p\u00e9rdida del objetivo completo del proceso. En estas formas de trabajo, subyace el incremento de tareas que conllevan el uso de funciones ejecutivas como el pro-cesamiento de la informaci\u00f3n, intensifi-c\u00e1ndose los requerimientos atencionales, de memoria y aprendizaje en adecuada disposici\u00f3n emocional, en ocasiones, con presi\u00f3n del tiempo (que incrementa la producci\u00f3n de errores y los accidentes) Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 08y requerimientos emocionales (al tener responsabilidad sobre procesos, servicios o personas), precarizando muchos em-pleos... aunque tambi\u00e9n, pueden permi-tir, en algunos casos, mejorar las condi-ciones de conciliaci\u00f3n de vida personal, familiar y laboral. En nuestro pa\u00eds, tras las Reformas Laborales y los recortes de derechos laborales, sociales y civiles, se ha incre - mentado el riesgo, produci\u00e9ndose un empeoramiento claro de las condicio - nes de salud y seguridad de las y los trabajadores. Seg\u00fan los datos disponibles (ESENER 2015) en la Europa de los 28, existe un crecimiento continuo del sector servi - cios. Los factores de riesgo psicosociales presentan una importancia rese\u00f1able y relacionada con la NFOT. Estas condiciones de trabajo con- llevan la aparici\u00f3n o el incremento de riesgos ergon\u00f3micos (carga f\u00edsica visual, y mental) y psicosociales como: la alta intensidad del trabajo relacionada tam - bi\u00e9n con exigencias mentales, f\u00edsicas, emocionales y de competencias, la p\u00e9r - dida de autonom\u00eda (en la tarea o en su anticipaci\u00f3n), p\u00e9rdida de contacto social con los compa\u00f1eros que afecta a las re - laciones del trabajo, sensaci\u00f3n de sole-dad que puede llevar al aislamiento y a los sentimientos de inseguridad, insatis - facci\u00f3n, ... que pueden producir efectos en la salud f\u00edsica (trastornos musculoes - quel\u00e9ticos, circulatorios, de sue\u00f1o,....) y en la salud mental (ansiedad, tecnoadic - ci\u00f3n, depresi\u00f3n, etc.) Desde el punto de vista preventivo, se ha producido una \"relajaci\u00f3n\" en el nivel de exigencia en la materia, apo - y\u00e1ndose en la necesidad de adaptarse a las nuevas necesidades, por ejemplo, a veces en el teletrabajo, se facilita un ordenador port\u00e1til, pero no el soporte para el mismo, ni el teclado y rat\u00f3n independientes; en la subcontrataci\u00f3n el trabajo se realiza en peores condi - ciones que los efectuados de manera estable, existiendo evidencia de mayor siniestralidad que incluso se intensifica en determinados sectores de ocupacio-nes estacionales o puntuales. En gene - ral, estos trabajadores se encuentran ante diferencias en la informaci\u00f3n, la formaci\u00f3n preventiva y una reducci\u00f3n de la experiencia compartida con el res - to de compa\u00f1eros/as, incidiendo en la cultura preventiva de las plantillas y en la defensa de sus derechos de seguri - dad y salud al diluirse el contacto con la empresa. En teor\u00eda, una empresa comprometi- da con la salud de su plantilla al introdu - cir nuevas formas de organizaci\u00f3n, ha de dar participaci\u00f3n a los trabajadores a tra - v\u00e9s de sus delegados/as de prevenci\u00f3n. \u00c9stos, velan por las mejores condiciones de trabajo, partiendo del an\u00e1lisis de la situaci\u00f3n y el diagn\u00f3stico de los indica-dores de salud de su plantilla, dise\u00f1an el proyecto (por fases y con estimaci\u00f3n de objetivos y recursos), a trav\u00e9s de su co - rrespondiente planificaci\u00f3n y seguimien-to continuo. Si esta situaci\u00f3n de cambio conlleva un proceso participado de toma de decisi\u00f3n, dotado de recursos necesa-rios, de sistemas de comunicaci\u00f3n ade - cuados a las necesidades y seguimiento del proceso que nutre a ambas partes de las posibles mejoras es posible me - jorar tanto la satisfacci\u00f3n como el futu - ro desarrollo de las y los trabajadores, mejorando incluso, sus condiciones de trabajo anteriores. R3 La campa\u00f1a \"Trabajos saludables. Gestionemos el estr\u00e9s\" ha supuesto un nuevo referente de la Agencia Europea de Seguridad y Salud en el Trabajo, que est\u00e1 permitiendo llamar la atenci\u00f3n so - bre el estr\u00e9s laboral, como consecuencia de unas condiciones de trabajo inade - cuadas, no s\u00f3lo a la empresa sino a la sociedad en su conjunto, convirti\u00e9ndose en una estrategia de sensibilizaci\u00f3n y acci\u00f3n. Por primera vez se ha realizado un esfuerzo en ubicar en un \u00fanico espacio instrumentos de evaluaci\u00f3n, investigacio-nes y estudios provenientes de todos los agentes/\u00e1mbitos preventivos europeos y nacionales. El lugar dedicado a \"He-rramientas y Recursos\" ha favorecido el acceso al p\u00fablico en general de materia-les de diagn\u00f3stico elementales para cual-quier acci\u00f3n preventiva. UGT, a trav\u00e9s de su Observatorio de Riesgos Psicosociales ha compartido objetivos y apoyado activamente, desde hace a\u00f1os el mismo planteamiento co-m\u00fan: es necesario conocer el estado de la situaci\u00f3n, analizar los problemas, bus-car las mejores pr\u00e1cticas y divulgar ma-teriales. Como elementos de mejora que pro- fundicen en la prevenci\u00f3n m\u00e1s eficaz po-dr\u00eda considerarse: SOBRE LA CAMPA\u00d1A - Dejar abierto con posibilidad de ac-tualizaci\u00f3n el portal creado al efecto y crear un \u00e1rea de formaci\u00f3n b\u00e1sica de prevenci\u00f3n del estr\u00e9s. - Desarrollar material para incorporar el \u00e1mbito preventivo en el proyecto cu-rricular de la educaci\u00f3n primaria, se-cundaria, profesional y superior, con-virti\u00e9ndose en materia transversal. - Elaborar acciones de sensibilizaci\u00f3n para la sociedad en general que podr\u00edan incluirse en otros m\u00f3dulos formativos. - Utilizar los medios de comunicaci\u00f3n de masas y las redes sociales para divulgar y maximizar el mensaje de la campa\u00f1a. SOBRE EL SISTEMA DE GESTI\u00d3N Y CENTRADO EN NUESTRO PA\u00cdS - Impulsar la labor de la Inspecci\u00f3n de Trabajo en materia psicosocial en ge - neral y sobre el estr\u00e9s en particular. - Reforzar las labores investigadoras y divulgadoras del INSHT relacionadas con el estr\u00e9s. - Elaborar e introducir el protocolo de vigilancia de la salud para los riesgos 09N\u00ba 84 Octubre 2015Semana europea psicosociales de origen laboral. For - mar a los profesionales que apliquen dicho protocolo. - Formar a los profesionales sanitarios de Atenci\u00f3n Primaria sobre salud la - boral y espec\u00edficamente sobre riesgos psicosociales y da\u00f1os mentales y f\u00edsi - cos asociados. - Generar alg\u00fan espacio de formaci\u00f3n que permita mejorar la formaci\u00f3n de los agentes implicados en la preven - ci\u00f3n empresarial: personal directivo y los mandos intermedios, as\u00ed como delegados/as de prevenci\u00f3n. - Crear espacios de intercambio de ex- periencias entre el personal t\u00e9cnico de los servicios de prevenci\u00f3n. - Elaborar estudios epidemiol\u00f3gicos europeos y nacionales sobre inci-dencia, prevalencia y duraci\u00f3n de la incapacidad de componente mental asociada al trabajo y la de compo - nente f\u00edsico (trastornos musculoes - quel\u00e9ticos, cardovasculares, etc.), as\u00ed como de los Accidentes de Trabajo en los que el componente psicoso - cial es determinante para incluirlo a las estad\u00edsticas nacionales. - Impulsar las acciones de componente psicosocial reflejadas en la Estrategia Espa\u00f1ola de Seguridad y Salud en el Trabajo. Promover acciones que pre-mien las buenas pr\u00e1cticas y divulgarlas. - Incorporar en el listado de Enfermeda- des Profesionales aquellas de compo-nente mental identificadas. R1 La pr\u00e1ctica preventiva, en general, ha situado otros riesgos laborales como prioritarios, por ejemplo los de segu - ridad o higiene, por lo que los riesgos psicosociales tienen una menor consi-deraci\u00f3n, no por su menor importancia, sino por una menor visibilizaci\u00f3n. Los riesgos psicosociales son menos cono - cidos que otros riesgos laborales y por ello son tratados en muchas ocasiones como secundarios. Sin embargo, su importancia tiene distinta consideraci\u00f3n seg\u00fan empresas y culturas empresariales, es m\u00e1s alta entre aquellas empresas que apuestan por una estrategia de competitividad basada en la calidad y la innovaci\u00f3n, y m\u00e1s baja entre las que pretenden competir reduciendo costes, por lo que la implantaci\u00f3n de me-didas es muy desigual. Por otra parte, los agentes sociales y la representaci\u00f3n legal de los trabajado-res en las empresas vienen desarrollan-do un papel relevante para corregir esta situaci\u00f3n, son vectores importantes en la implantaci\u00f3n de la pol\u00edtica preventiva en las empresas y muy especialmente en la incorporaci\u00f3n de los riesgos psico - sociales en las actividades preventivas. Por ello las organizaciones sindicales, y CCOO en particular, estamos compro-metidas con la necesidad de realizaci\u00f3n de evaluaciones de riesgos psicosociales de calidad que impliquen intervenciones preventivas desde marcos participativos y por ello apostamos por dotar de capa - cidad a los delegados y delegadas en las empresas. R2 El origen de los riesgos psicoso - ciales es la organizaci\u00f3n del trabajo, y \u00e9sta ha existido y existir\u00e1 siempre. La organizaci\u00f3n del trabajo puede ser m\u00e1s o menos saludable, pero no depen - de tanto de \"qu\u00e9\" se hace (o sea, las tareas) sino del \"c\u00f3mo\" se hace (qu\u00e9 contenido tienen estas tareas, c\u00f3mo se organizan, con qu\u00e9 grado de autonom\u00eda, qu\u00e9 aprendemos con ellas, y c\u00f3mo nos relacionamos con nuestro entorno). Las personas somos seres con ne - cesidades de aprendizaje y autonom\u00eda, de relaciones sociales con nuestros se - mejantes (familia, compa\u00f1eros...), de control sobre el futuro (estabilidad del empleo, seguridad sobre las condicio - nes de trabajo...). En la medida que las \"nuevas formas de organizaci\u00f3n\" fomentan o dificultan la respuesta ade-cuada a esas necesidades ser\u00e1n m\u00e1s o menos saludables. Si estas \"nuevas for - mas\" intensifican el trabajo y nos hacen competir m\u00e1s con nuestros compa\u00f1eros y compa\u00f1eras, aisl\u00e1ndonos de nuestro entorno social, si generan inseguridad Pedro J. Linares Rodr\u00edguez Secretario de Salud Laboral y Medio Ambiente Confederaci\u00f3n sindical CC.OO. Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 10sobre el futuro o suponen trato injus - to, o dificultan la asunci\u00f3n efectiva de nuestros otros roles (ciudadanos, veci - nos, padres, madres...), tendr\u00e1n efectos negativos. Por el contrario, sus efectos podr\u00edan ser positivos si fomentaran el aprendizaje, la autonom\u00eda, la seguridad, la cooperaci\u00f3n y la justicia. R3 Como todas las campa\u00f1as, permi - ten focalizar la atenci\u00f3n de empresarios y trabajadores sobre las riesgos psicoso - ciales y probablemente que tomen, que tomemos, conciencia de su existencia, de la necesidad de abordarlos y sobre todo de intervenir sobre los mismos.Pero siendo \u00fatiles, este tipo de cam- pa\u00f1as son insuficientes. Est\u00e1n muy bien para aumentar el nivel de sensibilizaci\u00f3n y para mostrar que, pese a las dificulta-des, hay medidas preventivas posibles ante exposiciones psicosociales nocivas. Con los casos de la campa\u00f1a podemos ver que, adem\u00e1s, las empresas que or-ganizan el trabajo de forma m\u00e1s justa y democr\u00e1tica obtienen mejores resultados tanto en condiciones de trabajo como en calidad y productividad. Tambi\u00e9n se puede observar que a mayor grado de participaci\u00f3n y reconocimiento de los y las delegadas de prevenci\u00f3n mejores son los resultados. Es m\u00e1s: sin participaci\u00f3n sindical no hay ni resultados mediocres. Pero hace falta mucho m\u00e1s en la l\u00ednea de situar la mejora de la organizaci\u00f3n del tra-bajo como un objetivo com\u00fan de las or-ganizaciones de empresarios y trabajado-res, discutible, pero tambi\u00e9n negociable. Como con otros tipos de riesgo no es suficiente con el cumplimiento formal de las obligaciones legales, es impres-cindible avanzar, con el impulso de las administraciones con competencias, en marcos participativos que aborden los riesgos psicosociales de manera efectiva y que implanten pol\u00edticas de organizaci\u00f3n del trabajo saludables y justas. R1 Una de las principales asignaturas pendientes en materia de prevenci\u00f3n de riesgos laborales se focaliza en las PYMES y micropymes, ya que en la ac-tualidad presentan muchas dificultades para poder llevar a cabo una adecuada gesti\u00f3n de la prevenci\u00f3n de riesgos la-borales. Estas dificultades se derivan de la complejidad del marco normativo, de la falta de adaptaci\u00f3n de la norma a las especificidades de las empresas, la falta de conocimiento y en la mayor\u00eda de los casos por carencia de recursos. Por tanto, aun entendiendo que la gesti\u00f3n de los riesgos psicosociales puede tener m\u00e1s complicaciones que la gesti\u00f3n de otros riesgos laborales, no creo que el proble-ma se concentre en la distinta conside-raci\u00f3n que pudiera realizar la PYME de estos riesgos frente al resto. Por otra parte, en aquellas empresas, normalmente de mayor tama\u00f1o, en las que la prevenci\u00f3n de riesgos laborales se encuentra perfectamente integrada, la di - ferenciaci\u00f3n con la gesti\u00f3n de otro tipo de riesgos viene dada por la presencia de los mismos en la actividad que desempe\u00f1an.Adem\u00e1s, en aquellos sectores donde existen riesgos asociados a una acciden-tabilidad m\u00e1s grave o que pudieran oca-sionar accidentes mortales, resulta cohe-rente que la mayor atenci\u00f3n se dirija a prevenir estos con car\u00e1cter prioritario. No es compartida por las Organizacio- nes Empresariales la afirmaci\u00f3n de que las empresas no pudieran estar pres-tando la consideraci\u00f3n necesaria a los riesgos psicosociales y creemos que la misma se fundamenta en la existencia de confusiones conceptuales respecto a qu\u00e9 se consideran riesgos psicosociales y cu\u00e1l es la gesti\u00f3n que se debe llevar a cabo por la empresa en relaci\u00f3n con los mismos. Adem\u00e1s, se debe tener en cuen - ta que los riesgos psicosociales o, por ejemplo, los riesgos de trastornos mus - culoesquel\u00e9ticos, entre otros, afectan a cuestiones que no se encuentran \u00fanica y exclusivamente ligadas al desarrollo de la actividad laboral, sino que sus factores son multicausales, lo que com - plica m\u00e1s a\u00fan su gesti\u00f3n. En este sen - tido, conviene se\u00f1alar que la presencia de da\u00f1os en estos dos \u00e1mbitos es, a su vez, creciente entre la poblaci\u00f3n no trabajadora, lo que indica una tenden - cia evolutiva que tambi\u00e9n es necesario analizar. Jordi Garc\u00eda Vi\u00f1a Director del Departamento de Relaciones LaboralesCEOE 11N\u00ba 84 Octubre 2015Semana europea R2 Como en todos los \u00e1mbitos, la actividad laboral va cambiando, y estas modificaciones se deben a la necesidad de evolucionar y adaptarse. Muchos de los cambios que se producen hoy en d\u00eda son resultado, entre otras muchas cuestiones, de la introducci\u00f3n de nue - vas tecnolog\u00edas, el entorno socioecon\u00f3 - mico, nuevas modalidades de trabajo, el marco normativo y la necesidad de pre - servar la competitividad de las empresas para garantizar el empleo y la sostenibi - lidad global. Indiscutiblemente deben tenerse en cuenta desde la perspectiva preventiva las nuevas formas de organizaci\u00f3n del trabajo que se adopten, para seguir ga-rantizando la protecci\u00f3n y la seguridad y salud del trabajador, resultando obvio que podr\u00edan influir en mayor o menor medida en las condiciones de trabajo. No obstante, no todas las empresas pueden realizar adaptaciones a estas nuevas situaciones del mismo modo, pues hay que tener en cuenta las especi-ficidades que se derivan de las mismas, especialmente en funci\u00f3n de su tama\u00f1o y de su sector de actividad. En este sentido, la empresa no tiene siempre la oportunidad de establecer aquellas medidas que ser\u00edan mejor con-sideradas desde la perspectiva de una mayor flexibilidad para el trabajador. Por ejemplo: no todas las empresas pueden implantar el teletrabajo, existen sectores donde es necesario disponer de una or-ganizaci\u00f3n del trabajo a turnos y otros donde, por raz\u00f3n de la actividad, el traba-jo se concentra en determinadas estacio-nes, empresas en las que por especifici-dad y complejidad de las funciones no es factible la rotaci\u00f3n de tareas, etc. Por tanto, la empresa deber\u00e1 tener en cuenta todos estos factores y la viabilidad de poder adoptar las decisiones m\u00e1s fa-vorables, dentro de su capacidad de ma-niobra y actuaci\u00f3n. R3 Por parte de las Organizaciones Empresariales se valoran muy positiva-mente las campa\u00f1as realizadas por la Agencia Europea para la Seguridad y la Salud en el Trabajo. Estas campa\u00f1as con-tribuyen a la necesaria sensibilizaci\u00f3n y difusi\u00f3n de distintos aspectos en materia preventiva, incidiendo en la actividad de las empresas y de los trabajadores. Mediante esta campa\u00f1a se han dado a conocer diferentes herramientas rela-cionadas con la identificaci\u00f3n y preven-ci\u00f3n de riesgos laborales, lo que sin duda influir\u00e1 en un mejor conocimiento sobre esta materia por parte de todos. Tambi\u00e9n me gustar\u00eda destacar la difu- si\u00f3n de buenas pr\u00e1cticas que se ha lle-vado a cabo durante este per\u00edodo, pues, aunque las buenas pr\u00e1cticas no son pre-venci\u00f3n de riesgos laborales sino que van m\u00e1s all\u00e1 de lo dispuesto en la normativa y no siempre son extrapolables a otras empresas, sirven para poner en valor el compromiso de la empresa con la seguri-dad y salud en el trabajo. En mi opini\u00f3n, para que las campa\u00f1as incidan en una prevenci\u00f3n m\u00e1s eficaz resulta imprescindible la participaci\u00f3n de los interlocutores sociales. Esta participaci\u00f3n es necesaria desde el inicio del planteamiento de la campa - \u00f1a, como, por ejemplo, en la elecci\u00f3n de los temas a desarrollar por la misma. En este sentido, s\u00f3lo si se dispone de un diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n consen - suado se podr\u00e1 identificar qu\u00e9 aspectos preventivos necesitan ser abordados con car\u00e1cter prioritario y cu\u00e1les son los principales problemas que se asocian a los mismos. Igualmente, la participaci\u00f3n de todos los agentes implicados, en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n de las campa\u00f1as, permitir\u00e1 acercarnos m\u00e1s a la realidad y poder atender cuestiones tan imprescindibles como las especificidades de los distintos pa\u00edses y fundamentalmente de las em-presas, atendiendo a sus posibilidades y necesidades en funci\u00f3n de su tama\u00f1o y del sector donde realicen su actividad. S\u00f3lo si trabajamos juntos y partimos de un diagn\u00f3stico real podremos seguir avanzando en la mejora de la prevenci\u00f3n de riesgos laborales y en la reducci\u00f3n de la siniestralidad laboral, de la forma m\u00e1s eficaz posible. R1 En general, sigue habiendo mucha confusi\u00f3n en lo referente a los riesgos psicosociales, y muy particularmente su relaci\u00f3n con el \u00e1mbito profesional (ori-gen, concurrencia agravamiento, condi-cionantes personales, etc.). Cuestiones que en muchos casos complican su iden-tificaci\u00f3n y por tanto su prevenci\u00f3n, su eliminaci\u00f3n o su control eficaz. Es por ello que este tipo de riesgos es el que m\u00e1s dificultades presenta en este sentido, con mucha diferencia en comparaci\u00f3n con otros riesgos, como, por ejemplo, en el \u00e1mbito de la seguridad, la higiene o la ergonom\u00eda. No obstante, gracias a, por un lado, los profesionales de la prevenci\u00f3n de riesgos laborales de las empresas y los que asisten a estas a trav\u00e9s de los Ser - Jose Ignacio Torres Marco Responsable de las \u00c1reas de Seguridad Social, Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales y Asuntos Sociales. CEPYME Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 12vicios de Prevenci\u00f3n Ajenos; y, por otro, a las campa\u00f1as de difusi\u00f3n y sensibiliza-ci\u00f3n por parte de las administraciones p\u00fablicas, las organizaciones empresaria-les y sindicales, el inter\u00e9s y el conoci - miento de las empresas por esta materia crece paulatinamente. M\u00e1xime cuando son conscientes de los beneficios para la salud y la mejora del rendimiento gracias de unas actividades preventivas adecuadas. R2 Hay aspectos de esta clase de ries- gos que guardan una estrecha relaci\u00f3n con la forma de organizar un trabajo, y por tanto puede tanto generar como pre-venir alg\u00fan tipo de trastorno en lo que respecta a lo psicosocial. Por ejemplo: un horario laboral que permita o no dispo-ner del margen de tiempo preciso a un operario para conciliar la vida familiar y profesional. No existen f\u00f3rmulas generales para todas las realidades empresariales, pero s\u00ed, de forma general, un inter\u00e9s o com-promiso de los que forman parte de una organizaci\u00f3n para que la empresa mar-che bien o mejor. De ah\u00ed la importancia de entender las necesidades y priorida-des de las partes, m\u00e1s all\u00e1 de la esfera jur\u00eddica. Es importante que se divulguen bue- nas pr\u00e1cticas y avances en la organizaci\u00f3n del trabajo de las empresas, pues a trav\u00e9s de estos ejemplos reales y sus resulta-dos es como mejor se aprecian por otras empresas los beneficios de incorporar tales novedades, y que, sin embargo, de exponerse de forma abstracta o te\u00f3rica, generar\u00eda m\u00e1s inconvenientes, temores y recelos, que finalmente pudieran derivar en un rechazo a su aplicaci\u00f3n. R3 Es fundamental que se sigan de- sarrollando campa\u00f1as sobre este o cual-quier otra materia relacionada con la prevenci\u00f3n de riesgos, que contribuyan a mejorar el actual panorama de la preven-ci\u00f3n de riesgos laborales. Es la v\u00eda para consolidar una cultura preventiva eficaz, inculcando actitudes prudentes para que se conviertan en h\u00e1bitos inconscientes al mismo nivel que la educaci\u00f3n m\u00e1s ele-mental. Estas campa\u00f1as deben pretender concienciar cambios en los adultos y for-mar a los j\u00f3venes, para que la pr\u00f3xima generaci\u00f3n encuentre m\u00e1s normaliza-das, cotidianas o comunes actitudes de rechazo frente a los riesgos y que, en consecuencia, se genere una predisposi-ci\u00f3n casi autom\u00e1tica a adquirir aptitudes y conocimientos que la lleven a actuar de forma cauta y segura en su vida personal y profesional. Toda campa\u00f1a que pretenda difun- dir y concienciar alg\u00fan aspecto de im - portancia, como es la protecci\u00f3n de la salud, ha de ser dise\u00f1ada, preparada y evaluada en cada fase, por personal competente y con experiencia. Y extraer las conclusiones de valor e inter\u00e9s para poder mejorar la eficacia de las sucesi - vas. Por esta raz\u00f3n, las organizaciones empresariales desempe\u00f1amos un papel fundamental, porque gracias a nues - tra experiencia y a diversas actividades con nuestras organizaciones y empresas miembros, generamos m\u00e1s valor y siner - gias en estas actuaciones. La actual \"Es - trategia Espa\u00f1ola de Seguridad y Salud en el Trabajo: 2015-2020\" es un ejem - plo de ello a la vez que una oportunidad para seguir mejorando el actual panora - ma de la prevenci\u00f3n de riesgos labora - les en las empresas de nuestro pa\u00eds. R1 Con car\u00e1cter general, las peque- \u00f1as y medianas empresas, que teniendo en cuenta las caracter\u00edsticas de nuestro sistema productivo son la mayor\u00eda, toda - v\u00eda no tienen hoy d\u00eda asumido que los riesgos psicosociales son importantes en su organizaci\u00f3n. La mayor\u00eda siguen abordando como prioritarios los riesgos derivados de la seguridad porque los perciben m\u00e1s cercanos e \u00edntimamente relacionados con posibles accidentes de trabajo. Los riesgos higi\u00e9nicos incluso los riesgos ergon\u00f3micos est\u00e1n en un se - gundo nivel y finalmente quedar\u00edan para el \u00faltimo lugar los riesgos psicosociales. Entienden que son dif\u00edciles de identifi - car, evaluar y gestionar. Este planteamiento no es aplicable para otras compa\u00f1\u00edas, unas de mayor tama\u00f1o y otras m\u00e1s concienzudas, que abordan la protecci\u00f3n de la salud en su conjunto e incluyen en sus pol\u00edticas preventivas la gesti\u00f3n de los riesgos psicosociales al mis - mo nivel que los dem\u00e1s riesgos, incluso se est\u00e1n dando m\u00e1s cuenta de su relevancia y trascendencia por cuanto son conoce - doras de la repercusi\u00f3n que tienen en su organizaci\u00f3n. Conocemos experiencias de empresas que, tras realizar la evaluaci\u00f3n de riesgos psicosociales y aplicar las me-didas preventivas derivadas de \u00e9sta, han mejorado su gesti\u00f3n preventiva general in - cluso en relaci\u00f3n con los otros riesgos. La gesti\u00f3n eficaz de los riesgos psicosociales influye directamente en la mejora de la or - Amalio S\u00e1nchez Grande Director del Instituto C\u00e1ntabro de Seguridad y Salud en el Trabajo 13N\u00ba 84 Octubre 2015Semana europea ganizaci\u00f3n de la empresa, repercute en su clima laboral, en el bienestar y motivaci\u00f3n de los trabajadores y, en consecuencia, en una mayor competitividad. R2 Tradicionalmente se ven\u00eda asocian- do la existencia de riesgos psicosociales a determinados sectores de actividad como sanidad, educaci\u00f3n, seguridad, etc. pero la experiencia nos demuestra tambi\u00e9n que los factores psicosociales pueden estar presentes en cualquier \u00e1mbito y en todos los sectores. Las nuevas formas de organizaci\u00f3n del trabajo pueden influir en la existencia de los riesgos psicosociales por cuanto en muchos casos exigen res-puestas m\u00e1s r\u00e1pidas a las necesidades que se plantean, pueden incrementar situaciones que originen estr\u00e9s, mayor carga mental, etc.R3 La campa\u00f1a de la Agencia Euro- pea para la Seguridad y la Salud en el Trabajo \"Gestionemos el Estr\u00e9s y otros riesgos psicosociales\" ayuda mucho en la mejora de las condiciones de trabajo. El hecho de que la campa\u00f1a sea para todo el \u00e1mbito de la Uni\u00f3n Europea supone un reconocimiento de que los riesgos psicosociales son un problema general en toda la Uni\u00f3n y que debe ser aborda-do en todos los pa\u00edses. La labor de sensibilizaci\u00f3n sobre estos riesgos realizada desde la Agencia tiene mayor relevancia e influencia que si se or - ganizara desde otro \u00e1mbito. La divulgaci\u00f3n de los factores y riesgos psicosociales que se realiza a trav\u00e9s de esta campa\u00f1a facilita su conocimiento y el de las herramientas para abordarlos y gestionarlos.Con respecto a los aspectos en los que se debe profundizar para llegar a una prevenci\u00f3n m\u00e1s eficaz de estos riesgos, entiendo que hay que salvar una primera dificultad que es el poder acercarnos a las medianas y peque\u00f1as empresas, para que, superando los mie - dos y reticencias existentes, podamos convencerlas de que estos riesgos pue - den evaluarse y gestionarse de un modo an\u00e1logo a como gestionan otros riesgos, y para ello habr\u00e1 que crear y facilitar he - rramientas pr\u00e1cticas de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n que permitan abordar los riesgos psico - sociales con garant\u00edas. Finalmente me parece muy relevante que se divulguen y se reconozcan las buenas pr\u00e1cticas realizadas por otras empresas, pues es la mejor manera de convencer: otros lo han hecho y se puede lograr. R1 Aunque tradicionalmente han tenido mayor visibilidad los riesgos de accidentes y los riesgos por exposici\u00f3n a sustancias t\u00f3xicas, no cabe duda de que crece el nivel de cultura preventiva y cada vez es mayor la consideraci\u00f3n de la importancia para todos de unas me - jores condiciones de trabajo. En conse - cuencia, el conocimiento de los riesgos psicosociales crece en las empresas, particularmente en los responsables de la gesti\u00f3n. Pese a la diversidad y complejidad de los diferentes tipos de riesgos psico - sociales, se aminora la banalizaci\u00f3n de la importancia de estos riesgos y crece la preocupaci\u00f3n, por ejemplo, por la presi\u00f3n de los tiempos, los niveles de exigencia de los clientes, el clima social en la empresa y su entorno, el estr\u00e9s, el acoso, las diversas formas de violencia, etc. Sin embargo, a la hora de establecer medidas preventivas para estos riesgos, a pesar de la informaci\u00f3n que se ofrece desde diversos \u00e1mbitos, entre los que se encuentra el Instituto Nacional de Se - guridad e Higiene en el Trabajo con sus m\u00e9todos de evaluaci\u00f3n y prevenci\u00f3n, a pesar de la preocupaci\u00f3n manifestada, no se adoptan medidas adecuadas por la mayor\u00eda de las empresas, en compa - raci\u00f3n con las que se adoptan frente a los riesgos que he calificado al principio como \"m\u00e1s visibles\". R2 No cabe duda de que la inseguri - dad laboral, la temporalidad, el cambio m\u00e1s o menos continuado de horario o su irregularidad, los posibles cam - bios del lugar de trabajo, entre otros factores, contribuyen a un estado de ansiedad y, en consecuencia, a altos niveles de exposici\u00f3n a los riesgos psi - cosociales, que se traducen en diversos trastornos tanto en lo que respecta a la propia salud como en las relaciones sociales, lo que, a su vez, produce un c\u00edrculo vicioso que complica todav\u00eda m\u00e1s la adopci\u00f3n de soluciones, sobre todo preventivas. Mar\u00eda Dolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s Directora del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 14R3 Con la ya larga experiencia acu - mulada con ocasi\u00f3n de las anteriores campa\u00f1as, se constata la opini\u00f3n ge - neral de su especial relevancia y reper - cusi\u00f3n. Estas campa\u00f1as resultan ser de m\u00e1xima utilidad por su indudable ca - r\u00e1cter de referencia social, adem\u00e1s de suponer un innegable refuerzo de las pol\u00edticas en pro de una mejora progre-siva de las condiciones de seguridad y salud en el trabajo. As\u00ed se enmarca en el \u00e1mbito de la Estrategia Espa\u00f1ola de Seguridad y Sa - lud en el Trabajo 2015-2020 que, en su diagn\u00f3stico, se\u00f1ala que la situaci\u00f3n de cambio continuado, sobre todo en lo que respecta a la organizaci\u00f3n del trabajo y a las relaciones socio-labora - les, determina la aparici\u00f3n de nuevos riesgos de este orden, por lo que en su Objetivo 3 fija entre sus l\u00edneas de actuaci\u00f3n la de desarrollo y difusi\u00f3n de metodolog\u00edas de evaluaci\u00f3n de estos riesgos para su mejor conocimiento y prevenci\u00f3n. En concreto, en el primer Plan de acci\u00f3n 2015-2016, dentro de la citada l\u00ednea de acci\u00f3n, se establece la elabora - ci\u00f3n de directrices b\u00e1sicas para la gesti\u00f3n de tales riesgos, con especial atenci\u00f3n a las PYME, de acuerdo con las orientacio - nes aprobadas por la Comisi\u00f3n Nacional de Seguridad y Salud en el Trabajo y las directrices fijadas en la Uni\u00f3n Europea. No obstante, es necesario persistir en las medidas de apoyo, orientaci\u00f3n y ayuda, especialmente a las peque\u00f1as y medianas empresas, con la inestimable aportaci\u00f3n de diversos grupos triparti-tos de trabajo en el seno de la Comi - si\u00f3n Nacional de Seguridad y Salud en el Trabajo adem\u00e1s de los planes y las diversas campa\u00f1as que realizan las pro - pias Comunidades Aut\u00f3nomas, sin olvi - dar la ingente labor que desde el Ins - tituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo se realiza con los servicios de car\u00e1cter p\u00fablico y gratuito PREVEN - CI\u00d3N.10 y STOP, la resoluci\u00f3n de con-sultas, las diversas gu\u00edas de actuaci\u00f3n, el m\u00e1s de un millar de notas t\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n, seminarios, formaci\u00f3n espe - cializada y un largo etc\u00e9tera, enmarcado en su Plan Estrat\u00e9gico 2013-2017, en el que se puede profundizar por medio del portal de internet, www.insht.es. Finalmente, adem\u00e1s de las actua - ciones de sensibilizaci\u00f3n y el aporte de informaci\u00f3n sobre la prevenci\u00f3n de los riesgos psicosociales y la gesti\u00f3n del estr\u00e9s para todos los implicados con in - clusi\u00f3n de los t\u00e9cnicos de prevenci\u00f3n y otros profesionales que intervienen en la gesti\u00f3n empresarial, hay que insistir en la necesidad de detectar y conocer las causas del estr\u00e9s lo m\u00e1s precozmen - te posible con una vigilancia espec\u00edfica de la salud, para controlarlo eficazmen - te con pol\u00edticas adecuadas de recursos humanos y de dise\u00f1o de puestos de trabajo, con el fin de alcanzar mayor autonom\u00eda y participaci\u00f3n en la toma de decisiones, sin olvidar la formaci\u00f3n especializada y las medidas de interven - ci\u00f3n social. 15N\u00ba 84 Octubre 2015Semana europea INTRODUCCI\u00d3N \"La Central nos pas\u00f3 el aviso de la incidencia y volamos con el coche-pa- trulla hasta el lugar del suceso. Cuando mi compa\u00f1ero y yo llegamos a la pla-ya, los servicios m\u00e9dicos de emergencia ya trataban de reanimarlos rodeados de varias personas que contemplaban, con horror e impotencia, c\u00f3mo la vida de aquella pareja de infantes pend\u00eda de un hilo; c\u00f3mo aquellos dos peque\u00f1os cuerpos inm\u00f3viles estaban a punto de abandonar, para siempre, la etapa m\u00e1s fant\u00e1stica del ser humano, esa \u00e9poca vi-tal en la que la persona apenas es cons-ciente de los problemas del mundo adul-to. Supongo que fue eso, precisamente, lo que empuj\u00f3 a aquellos dos peque\u00f1os a meterse en el agua cuando no deb\u00edan. El ni\u00f1o, de ocho a\u00f1os, se salv\u00f3. Su hermana, de siete, no lo consigui\u00f3, a pesar de la hora y media larga duran - te la cual aquel m\u00e9dico, en un alarde de profesionalidad casi sobrehuma - no, intent\u00f3 e intent\u00f3 salvar su vida, sin conseguirlo. Cada soplo que el doctor exhalaba en su boca, cada golpe que imprim\u00eda a su peque\u00f1o coraz\u00f3n, era mi aliento y eran mis fuerzas. \u00a1Aquella mal - dita sensaci\u00f3n de no poder ayudar a la peque\u00f1a! \u00a1Aquel maldito d\u00eda...! \". (Frag - mento de \"M\u00e1s all\u00e1 del estr\u00e9s\". T. Garc\u00eda Castro. Bubok Publishing, S.L.). No muchas ocupaciones pueden llevar a sus trabajadores a unos niveles de activaci\u00f3n fisiol\u00f3gica y emocional tan intensos como los que puede llegar a originar la actividad policial: una amena - za terrorista, un episodio de violencia de g\u00e9nero, una alteraci\u00f3n grave del orden p\u00fablico, un atraco con armas de fuego, un incendio, un intento de suicidio, un auxilio a las v\u00edctimas de una cat\u00e1strofe, a los heridos de un accidente de tr\u00e1fico o, como narra el relato anterior, a los gol-peados por cualquier desgracia. El catedr\u00e1tico de Psicolog\u00eda Cognitiva y del Trabajo de la Universidad de Maastricht, Fred Ziljstra, dirigi\u00f3 un estudio de investiga - ci\u00f3n de \u00e1mbito europeo en el que, duran - te m\u00e1s de tres a\u00f1os (diciembre de 2002 a febrero de 2006), se analiz\u00f3 el impac-to del estr\u00e9s en el absentismo laboral en varios pa\u00edses europeos. Los resultados de dicho proyecto, denominado \"Stress Im - pact\", se\u00f1alan como profesiones de \"alto riesgo\" en el padecimiento del estr\u00e9s las de maestro, enfermero, m\u00e9dico, trabaja - dor social y polic\u00eda. Las conclusiones de dicho estudio no son sino la confirmaci\u00f3n de otros anteriores desarrollados por los profe - sionales de la psicolog\u00eda que se\u00f1alan a los miembros de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad entre los trabajadores con m\u00e1s riesgo de estr\u00e9s laboral. As\u00ed, por ejemplo, en el a\u00f1o 1994, Casanueva y Di Martino situaban a los agentes de polic\u00eda en segundo lugar en la inciden - cia de estr\u00e9s laboral, s\u00f3lo superados por los trabajadores de la miner\u00eda. En 1999, S\u00e1nchez Milla se\u00f1alaba que la profesi\u00f3n policial constituye uno de los grupos ocupacionales donde los factores estre-santes adquieren un importante relieve, trat\u00e1ndose de una profesi\u00f3n estresante \"per se\". En el mismo sentido, Ruiz Ra - m\u00edrez afirmaba, en el a\u00f1o 2002, que los miembros de la polic\u00eda constituyen una poblaci\u00f3n especialmente sensible a los factores de estr\u00e9s y sus consecuencias, debido a que muchas de las demandas laborales a las que deben enfrentarse son impredecibles, poco estructuradas y cualitativamente significativas. Se presenta con claridad la principal problem\u00e1tica psicosocial de uno de los colectivos con m\u00e1s riesgo de sufrir estr\u00e9s en el trabajo: el policial. Se abordan sus fuentes, sus demoledoras consecuencias y las l\u00edneas maestras de un plan integral que tiene como pilar fundamental la prevenci\u00f3n primaria.Tom\u00e1s Garc\u00eda Castro Teniente Jefe de la Oficina de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales de la 5\u00aa Zona de la Guardia Civil (Murcia)El estr\u00e9s policialSemana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 16UN POCO DE HISTORIA La Santa Hermandad de Espa\u00f1a, la primera fuerza policial de Europa, ya fue creada en el a\u00f1o 1476 por los Reyes Cat\u00f3licos con la \"estresante\" misi\u00f3n de salvaguardar la seguridad en los caminos de Castilla, una funci\u00f3n que hoy, m\u00e1s de quinientos a\u00f1os despu\u00e9s, a\u00fan conserva, y a la que con el paso de los siglos ha unido otras muchas, tanto o m\u00e1s \"estre-santes\", como, por ejemplo, la prestaci\u00f3n de auxilio a los ciudadanos en cualquier situaci\u00f3n de peligro. De este modo, en la actualidad, la polic\u00eda es un pilar fundamental en todo estado moderno, un servicio p\u00fablico in-dispensable para el buen funcionamiento de la sociedad. Para el ciudadano encar-na la esperanza de resoluci\u00f3n de todo tipo de dificultades, son un pron\u00f3stico fe-liz frente a la adversidad, cualquiera que sea su naturaleza. Sin embargo, y tal y como sucede con otros servicios de emergencia, todo ello no es, desde el punto de vista de la seguridad y la salud laboral, gratuito para los agentes. Y es que muchas de las actividades a las que deben enfrentarse en su quehacer diario, como los compor-tamientos agresivos o violentos propios de los sectores delincuenciales en los que el agente de polic\u00eda debe moverse con asiduidad, guardan una importante similitud con otros escenarios que est\u00e1n \u00edntimamente ligados a los mism\u00edsimos or\u00edgenes de la investigaci\u00f3n cient\u00edfica so-bre el estr\u00e9s. As\u00ed, Richard S. Lazarus, doctor en psi - colog\u00eda por la Universidad de Pittsburg y gran estudioso del tema, explicaba en su libro \"Estr\u00e9s y emoci\u00f3n: manejo e impli-caciones en nuestra salud\", c\u00f3mo en el a\u00f1o 1940, cuando se gradu\u00f3 y accedi\u00f3 a su primer trabajo acad\u00e9mico, el estr\u00e9s no despertaba inter\u00e9s p\u00fablico ni cient\u00edfico alguno, y se\u00f1ala que la guerra es, con total legitimidad, un motivo fundamental para su aparici\u00f3n. Durante la Primera Guerra Mundial, la crisis emocional inducida por el combate era atribuida, err\u00f3neamente, a los efectos cerebrales de los enormes ruidos de las explosiones. Con posteriori - dad, durante la Segunda Guerra Mundial, se reconoci\u00f3 una causa psicol\u00f3gica, y los trastornos derivados del combate pasaron a denominarse neurosis de guerra o fatiga de batalla -t\u00e9rminos que, tras la Guerra de Vietnam, fueron permutados por los de \"trastorno por estr\u00e9s postraum\u00e1tico\"-. En los a\u00f1os posteriores a la Segunda Guerra Mundial, la c\u00fapula militar continu\u00f3 poniendo de manifiesto su preocupaci\u00f3n por el problema, a la espera de que las investigaciones esclarecieran, por un lado, c\u00f3mo seleccionar a los hombres de com-bate m\u00e1s resistentes al estr\u00e9s y, por otro, c\u00f3mo entrenar a las personas para el ma - nejo efectivo del estr\u00e9s de combate y sus efectos negativos. Pero, tras la citada gue - rra, se hizo patente algo m\u00e1s: el estr\u00e9s no afectaba s\u00f3lo a los soldados, sino a todos, y todos deb\u00edamos aprender a manejarlo. LAS FUENTES DEL ESTR\u00c9S POLICIAL Aunque posiblemente los riesgos y peligros inherentes a la tarea policial sean los estresores de mayor poten - cial en cuanto a su intensidad, no son Semana europea 17N\u00ba 84 Octubre 2015ni mucho menos los \u00fanicos, ni tan si- quiera los m\u00e1s habituales. Las fuentes de estr\u00e9s del mundo policial pueden ser m\u00faltiples, dependiendo de la zona en la que nos encontremos, del puesto de tra-bajo que cada agente ocupe o, incluso, de la \u00e9poca del a\u00f1o a la que nos refira-mos, dado que el trabajo policial suele estar marcado por un importante factor de estacionalidad, con unos per\u00edodos de mucho trabajo y otros de relativa calma. Podr\u00edan ser divididos en dos grandes grupos: los estresores inherentes a la tarea y los estresores relacionados con la organizaci\u00f3n en la que la misma se desarrolla. En el primer grupo se encon-trar\u00edan los peligros propios de su com-plicada labor y los impactos emociona-les derivados del continuo trato con los problemas de otras personas, mientras que en el segundo, que seg\u00fan algunos estudios estresan a estos profesionales tanto o m\u00e1s que los aspectos relacio-nados con el contenido de su trabajo, se hallar\u00edan, entre otros, la escasez de personal y su consecuente sobrecarga de trabajo, la insuficiencia o precariedad de recursos, el trabajo a turnos, la falta de comunicaci\u00f3n y consulta, el escaso apoyo de los superiores... La Enciclopedia de Salud y Seguridad en el Trabajo, editada por la Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo (OIT), se\u00f1ala que \"resulta evidente que el trabajo de los polic\u00edas es estresante. Muchos agen-tes perciben el exceso de trabajo admi-nistrativo, que los distrae de la actividad de vigilancia directa, como un factor de estr\u00e9s importante. El sistema de traba-jo por turnos, unido a la incertidumbre sobre lo que puede acaecer durante el turno, contribuye a intensificar el estr\u00e9s. En los per\u00edodos de restricciones presu-puestarias, estos factores de estr\u00e9s se exacerban por la escasez de personal y la insuficiencia del equipo. Las situacio-nes susceptibles de degenerar en violen- Cuadro 1 Aspectos estresantes y grati cantes en polic\u00eda de pa\u00edses bajos (% De veces que se mencionaron) CAUSANTES DE DISTR\u00c9S (878 aspectos mencionados)GRATIFICANTES (963 aspectos mencionados) AGENTE % AGENTE % Gesti\u00f3n deficiente/mala 26 Contacto con civiles 61 Situaciones emocionalmente dif\u00edciles 25 Trabajo variado 41 Reorganizaci\u00f3n 21 Asistencia y valor para la sociedad 35 Trabajo de oficina/interno 19Aspectos especiales del trabajo 30 Poca eficiencia de las acciones policiales 17Cooperaci\u00f3n con los colegas 28 Trato con personas dif\u00edciles/no deseadas 16Libertad/responsabilidad 21 Administraci\u00f3n 12Trabajo a turnos 14 Trabajo a turnos 11Captura de un ladr\u00f3n 11 Organizaci\u00f3n burocr\u00e1tica/ineficiencia 11Tensi\u00f3n/acci\u00f3n 9 Parte espec\u00edfica del trabajo 11Trabajo en el exterior 6 Actitud negativa ante civiles 11Sueldo 3 Uso de la violencia por polic\u00edas 11Papel de la polic\u00eda 3 Peligros del trabajo 9 Agradecimiento de los civiles 2 Circunstancias del trabajo 9 Otros 6 Colegas machistas, no motivados 8 Carga de trabajo 7 Mediaci\u00f3n en conflictos de larga duraci\u00f3n 6 Informe accidentes de menor importancia 4Sanciones inadecuadas 3 Papel limitado de la polic\u00eda 3 Otros 5 Fuente: N. Kop; M. Euwema; W. Schaufeli: among Dutch police officers\u00bb, en Work and Stress, 1999, vol. 13, n\u00fam. 4, p\u00e1gs. 326-340; citado por la Oficina Internacional del Trabajo (2003). Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 18cia son intr\u00ednsecamente estresantes, y el estr\u00e9s se agudiza significativamente si la escasa dotaci\u00f3n de personal complica la prestaci\u00f3n de apoyo o si el polic\u00eda afron-ta una sobrecarga de trabajo notable\". En el cuadro 1 se enumeran los as - pectos relativos al estr\u00e9s y a la gratifica-ci\u00f3n en la labor de los funcionarios de polic\u00eda frecuentemente reiterados por 358 agentes de los Pa\u00edses Bajos, expre - sados como porcentaje de menciones para cada uno de los aspectos. CONSECUENCIAS DEMOLEDORAS La Comisi\u00f3n Europea afirma que el estr\u00e9s no es sino un conjunto de meca - nismos potencialmente pat\u00f3genos (cau- santes de enfermedades) entre cuyos resultados figura incluso la muerte. Y es que la repetici\u00f3n continuada de episodios estresantes a menudo desem - boca en un estado de fatiga que puede hacer que disminuya el rendimiento, predisponiendo a la derrota y provocan - do errores y accidentes que, en el peor de los casos, pueden llegar a tener tr\u00e1gi - cas consecuencias. Si, adem\u00e1s, el afecta - do no llega a recuperarse de los efectos del estr\u00e9s y su estado de agotamiento se prolonga en el tiempo, acabar\u00e1n apareciendo determinadas patolog\u00edas o enfermedades como consecuencia del estr\u00e9s cr\u00f3nico. En el \u00e1mbito policial, el tratamiento diario de ciudadanos con problemas, que demandan del agente una actua - ci\u00f3n eficaz no siempre posible de alcan - zar, puede convertirse en una importan - te fuente de estr\u00e9s negativo, y conducir al agente a sentimientos de \"no poder ayudar\", una consecuencia que, a su vez, se ha relacionado con el \"burnout\" o s\u00edn - drome de estar quemado en el trabajo.Un estudio realizado por Price y Spence en el a\u00f1o 1994 estimaba que al menos un 20% de los polic\u00edas podr\u00edan ser v\u00edctimas de este s\u00edndrome, una de las posibles consecuencias del estr\u00e9s que, a su vez, puede llevar a los agentes a un importante nivel de agotamiento f\u00edsico, insomnio, ansiedad, des\u00e1nimo, abuso de alcohol, actitudes negativas, sarc\u00e1sticas, c\u00ednicas y poco colaborado-ras, conflictos interpersonales en el \u00e1m - bito laboral y familiar... La Enciclopedia de Salud y Seguridad en el Trabajo de la Organizaci\u00f3n Inter - nacional del Trabajo (O.I.T.) afirma, en tal sentido, que el estr\u00e9s derivado del trabajo de la polic\u00eda puede provocar pro - blemas tan graves como las desavenen - cias conyugales, el alcoholismo y hasta el suicidio. En Espa\u00f1a, un estudio elaborado en el a\u00f1o 2008 a instancias de la Confede -raci\u00f3n de Seguridad Local, organizaci\u00f3n que agrupa a las asociaciones sindicales de los funcionarios de la polic\u00eda local en nuestro pa\u00eds, se\u00f1ala que el 65% de los agentes padece estr\u00e9s y un 50% pre - senta alteraciones del sue\u00f1o, uno de sus posibles efectos. A nivel internacional, las investiga - ciones desarrolladas por diferentes au - tores desde la d\u00e9cada de los a\u00f1os 60 demuestran c\u00f3mo, dentro del ranking de indicadores sanitarios del estr\u00e9s, la profesi\u00f3n policial presenta cotas eleva-das en par\u00e1metros como el consumo de alcohol, los suicidios, los trastornos digestivos y card\u00edacos, los estados psico - l\u00f3gicos negativos (desgaste emocional, frustraci\u00f3n, depresi\u00f3n, ansiedad, ira...) y los trastornos del sue\u00f1o. En Espa\u00f1a, resulta ciertamente dif\u00edcil encontrar estudios relacionados con los factores del estr\u00e9s en el \u00e1mbito policial Semana europea 19N\u00ba 84 Octubre 2015y sus posibles consecuencias. En rela- ci\u00f3n a uno de dichos factores -el tra-bajo a turnos y el trabajo nocturno-, la VI Encuesta Nacional de Condiciones de Trabajo, elaborada en el a\u00f1o 2007 por el Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo, se\u00f1alaba que el personal del colectivo \"Defensa y Segu-ridad\" (compuesto por miembros de las Fuerzas Armadas, los distintos cuerpos policiales, los funcionarios de prisiones y el personal de seguridad privada) era el grupo profesional que percib\u00eda en mayor medida el s\u00edntoma psicosom\u00e1tico \"Le cuesta dormir\", con un 29,1%, muy por encima de los siguientes. En consonan-cia con dichos datos, la encuesta consta-taba c\u00f3mo la ocupaci\u00f3n con una mayor tasa de trabajo nocturno resultaba ser, justamente, la del colectivo \"Defensa y Seguridad\" (49,55%). Por su parte, la VII Encuesta Nacio- nal de Condiciones de Trabajo, realizada en el a\u00f1o 2011, revelaba, en relaci\u00f3n a otra de las posibles fuentes del estr\u00e9s policial seg\u00fan la Enciclopedia de Salud y Seguridad en el Trabajo de la OIT -las situaciones susceptibles de degenerar en violencia-, que el personal de De-fensa y Seguridad, junto con el Personal Sanitario (aunque con una gran diferen-cia sobre este segundo), era el m\u00e1s ex-puesto a agresiones verbales, rumores o aislamiento social (27 ,4% y 17%, res-pectivamente), adem\u00e1s de a amenazas de violencia f\u00edsica (27% y 9,5%) y a violencia f\u00edsica cometida por personas no pertenecientes al lugar de trabajo (21,4% y 6,2%). En cualquier caso, y como en cual- quier otra organizaci\u00f3n, no puede dejar de mencionarse que los efectos del es-tr\u00e9s no se limitan al agente de polic\u00eda. Antes o despu\u00e9s, trascienden al trabajo que desempe\u00f1a en la organizaci\u00f3n (ver cuadro 2). A MENUDO OLVIDADOS Ruiz Ram\u00edrez afirmaba, en el a\u00f1o 2002, que a menudo el personal perte-neciente a los cuerpos de emergencias, entre ellos los de polic\u00eda, es olvidado como posible afectado por el estr\u00e9s la-boral debido, entre otras, a las siguientes razones: Los estereotipos populares de que son fuertes y est\u00e1n preparados para afrontar cualquier situaci\u00f3n de eleva-do estr\u00e9s. El temor de las propias instituciones a reconocer que estas profesiones pueden generar consecuencias perju-diciales para los trabajadores, funda-mentalmente por dos razones: el alto coste que para dichas organizaciones podr\u00eda suponer tal reconocimiento, y la repercusi\u00f3n negativa que provoca-r\u00eda en la sociedad, al estar referido a personal que se dedica a la seguridad y al auxilio de los dem\u00e1s. Los propios integrantes de estos cuerpos de intervenci\u00f3n, muchos de los cuales ponen de manifiesto c\u00f3mo se sienten protegidos por sus unifor-mes ante el impacto emocional de una situaci\u00f3n cr\u00edtica. Otros afirman, sin m\u00e1s, que no sienten riesgo, con-siderando que las necesidades de las v\u00edctimas directamente implicadas son mucho m\u00e1s obvias e importantes que las suyas propias. W. Miravalles, en la misma l\u00ednea, se formulaba en el a\u00f1o 1990 la siguiente pregunta: \"\u00bfQui\u00e9n auxilia al auxiliador?\" En tal sentido, se\u00f1alaba que a los miem-bros de las fuerzas de seguridad no se les da la capacidad expl\u00edcita de vencer los problemas subjetivos despertados por y en el desempe\u00f1o laboral o que, originados fuera del ejercicio profesio-nal, pudiesen afectarles. Opina adem\u00e1s que, siendo imprescindible su consecu-ci\u00f3n, no se reconoce institucionalmente su importancia, concluyendo la necesi-dad de prestar asistencia y apoyo a los miembros de las fuerzas de seguridad, a los \"auxiliadores\", por ser tambi\u00e9n ellos v\u00edctimas, aunque irreconocidas. Espa\u00f1a, 07:36 horas del d\u00eda 11 de marzo de 2004: tiene lugar la primera explosi\u00f3n del mayor atentado terrorista de Europa hasta la fecha. Nueve explo-siones m\u00e1s tendr\u00edan lugar en apenas cin-co minutos en cuatro trenes de la red de cercan\u00edas de Madrid, un acontecimiento que ha pasado a la Historia como los atentados del 11-M. Fallecieron 192 per-sonas y 1.857 resultaron heridas. Cente-nares de componentes de los distintos Cuadro 2 Algunas consecuencias del estr\u00e9s en una organizaci\u00f3n Aumento de incidentes y accidentes. Incremento del absentismo. Disminuci\u00f3n de la productividad (en cantidad, calidad o en ambas). Incremento de peticiones de cambio de puesto de trabajo. Necesidad de mayor supervisi\u00f3n del personal. Aumento de quejas de los ciudadanos. Empeoramiento de relaciones interpersonales y del clima laboral.Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 20servicios de emergencia, entre ellos de la Polic\u00eda, se volcaron durante d\u00edas en prestar ayuda a los afectados por el dra - m\u00e1tico suceso. En el a\u00f1o 2010, algunos de los psi - c\u00f3logos que trataron a las v\u00edctimas del 11-M destacaban c\u00f3mo ciertos integran - tes de los servicios de emergencias que tomaron parte en las tareas de auxilio por los atentados ten\u00edan, varios a\u00f1os despu\u00e9s, s\u00edntomas de estr\u00e9s postrau - m\u00e1tico exactamente iguales a los de las personas que estuvieron en los trenes objeto de las explosiones: recuerdos, im\u00e1genes, sue\u00f1os, la sensaci\u00f3n de que todo volver\u00eda a suceder, el miedo, la evitaci\u00f3n... Y es que las consecuencias de trabajar en ambientes de trabajo tan complejos como el descrito pueden lle - gar a ser demoledoras. Muchos de los profesionales que han participado en tareas de ayuda a las v\u00edc - timas de grandes cat\u00e1strofes, desastres o calamidades p\u00fablicas (terremotos, inundaciones, grandes atentados te-rroristas, accidentes a\u00e9reos o ferrovia -rios...) mencionan la huella emocional que lleg\u00f3 a ocasionarles cuanto vivie-ron en aquel entorno. Citan como es-pecialmente traum\u00e1tica la visi\u00f3n de los cuerpos sin vida de beb\u00e9s y de ni\u00f1os, el olor a cuerpos quemados, el sonido de los tel\u00e9fonos m\u00f3viles de las v\u00edctimas, la muerte de un damnificado tras un rescate prolongado, el fallecimiento de un compa\u00f1ero en las labores de salva-mento... La intervenci\u00f3n en este tipo de even- tos es, en cualquier caso, una de las ac - tividades que mayor impacto emocional puede producir en cualquier trabajador, y que est\u00e1 relacionada de forma directa con la comunidad y con el padecimien - to de unos intensos niveles de estr\u00e9s y ansiedad. Ya en la d\u00e9cada de los a\u00f1os 70, al - gunos autores hablaban de \"las v\u00edctimas ocultas de los desastres\" al referirse a los miembros de los cuerpos de respuesta que interven\u00edan en este tipo de sucesos (fuerzas de seguridad, bomberos, per-sonal m\u00e9dico...). Hoy no existen dudas sobre su condici\u00f3n de v\u00edctima, siendo tan s\u00f3lo superados en tal consideraci\u00f3n por las personas que han sufrido el im-pacto directo del evento catastr\u00f3fico y por sus familiares y amigos. Centr\u00e1ndonos en el caso particu- lar de los agentes de polic\u00eda, podemos decir que es uno de los colectivos con m\u00e1s probabilidades de sufrir, en alg\u00fan momento de su carrera profesional, el conocido como estr\u00e9s postraum\u00e1tico. Se trata de aquel derivado de ciertas situa - ciones o acontecimientos cr\u00edticos que se encuentran fuera del \u00e1mbito habitual de la experiencia del sujeto que los sufre, y que resultan especialmente angustiosos por su elevada intensidad. No s\u00f3lo la prestaci\u00f3n de ayuda en grandes cat\u00e1strofes, sino tambi\u00e9n otro Semana europea 21N\u00ba 84 Octubre 2015tipo de acontecimientos, como la puesta en peligro de su propia vida, la p\u00e9rdida de un compa\u00f1ero en acto de servicio o la vivencia de atentados terroristas, en-tre otras muchas, pueden ser situacio - nes traum\u00e1ticas que, por su potencia estresora, originen en el funcionario de polic\u00eda las consecuencias del estr\u00e9s pos - traum\u00e1tico. LA PREVENCI\u00d3N DE RIESGOS LABORALES EN LOS CUERPOS POLICIALES Aunque, como ve\u00edamos en el aparta- do anterior, los miembros de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad pueden con-siderarse, en cierta medida, olvidados como posibles v\u00edctimas del estr\u00e9s, lo cierto es que por lo que respecta a la prevenci\u00f3n de riesgos laborales, durante los \u00faltimos a\u00f1os, algunos cuerpos poli - ciales han dado pasos significativos en la materia, todo ello a pesar de reconocer que se trata de un \u00e1mbito nada sencillo para este colectivo, como la propia legis - laci\u00f3n sectorial deja patente. La Directiva 89/391/CEE del Conse- jo, de 12 de junio de 1989, relativa a la aplicaci\u00f3n de medidas para promover la mejora de la seguridad y de la salud de los trabajadores en el trabajo, inclu-ye en su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n -art\u00edculo 2- a todos los sectores de actividades, p\u00fablicas o privadas, excepto, cuando se opongan a ello de manera conclu - yente, las particularidades inherentes a determinadas actividades espec\u00edficas de la funci\u00f3n p\u00fablica, por ejemplo, en las fuerzas armadas o la polic\u00eda, o de - terminadas actividades operativas en los servicios de protecci\u00f3n civil. No obstan - te, tambi\u00e9n se\u00f1ala que, en estos casos, ser\u00e1 preciso velar para que la seguridad y la salud de los trabajadores queden aseguradas en la medida de lo posible, habida cuenta de los objetivos que esta norma comunitaria persigue. En Espa\u00f1a, esta directiva es incorpo - rada al ordenamiento jur\u00eddico mediante la Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, que en su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n incluye, ade - m\u00e1s de las relaciones laborales, aquellas otras de car\u00e1cter administrativo o estatu - tario del personal civil al servicio de las Administraciones p\u00fablicas, con las parti - cularidades previstas en el propio texto legal o en las normas de desarrollo. Al igual que la directiva, la ley excluye de las medidas que regula todas aque - llas actividades cuyas particularidades lo impidan en el \u00e1mbito de las funciones p\u00fablicas. Entre otras, cita las de polic\u00eda, seguridad, resguardo aduanero y los servicios operativos de protecci\u00f3n civil y peritaje forense en los casos de grave riesgo, cat\u00e1strofe y calamidad p\u00fablica, Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 22todas ellas incluidas entre las funciones asignadas a los cuerpos policiales por la Ley Org\u00e1nica 2/1986, de 13 de marzo, de Fuerzas y Cuerpos de Seguridad. Sin embargo, a continuaci\u00f3n dispone que la normativa espec\u00edfica que se dicte para la protecci\u00f3n de la seguridad y de la salud de los trabajadores que prestan servicio en las indicadas actividades habr\u00e1 de inspirarse en la propia ley. Por ello, conforme a la Directiva 89/391/CEE y a la Ley 31/1995, las actividades de los cuerpos policiales re - lacionadas con el cumplimiento de su misi\u00f3n de proteger el libre ejercicio de los derechos y libertades y garantizar la seguridad ciudadana pueden conside-rarse, en determinados aspectos y cir - cunstancias, excluidas de su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n, aun reconociendo la posibili-dad de que en tales actuaciones pueden existir graves riesgos para su salud, para su integridad f\u00edsica e incluso para su vida. Dicha cuesti\u00f3n ha sido, no obstan - te, objeto de pronunciamiento por parte del Tribunal de Justicia de las Comuni - dades Europeas, que ha establecido una l\u00ednea jurisprudencial en relaci\u00f3n con los servicios y funciones p\u00fablicas excluidos de este \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n que afir-ma que la Directiva ha de aplicarse de manera amplia, y que tales excepciones (Fuerzas Armadas, Polic\u00eda o Protecci\u00f3n Civil) deben interpretarse restrictivamen - te, aclarando que su exclusi\u00f3n se adopt\u00f3 a los efectos de asegurar el buen fun - cionamiento de los servicios indispensa - bles para la seguridad, la salud y el or - den p\u00fablicos en aquellas circunstancias excepcionales que, por su gravedad o por su magnitud, se caracterizan por no prestarse, por naturaleza, a una planifica - ci\u00f3n del tiempo de trabajo de los equi-pos de intervenci\u00f3n y de socorro. Los dos cuerpos policiales de \u00e1mbito nacional existentes en Espa\u00f1a, la Guar - dia Civil y el Cuerpo Nacional de Poli -c\u00eda, aprobaron hace a\u00f1os su normativa espec\u00edfica en materia de prevenci\u00f3n de riesgos laborales. La Benem\u00e9rita lo hizo mediante el Real Decreto 179/2005, de 18 de febrero, sobre prevenci\u00f3n de ries - gos laborales en la Guardia Civil, mien - tras que el Cuerpo Nacional de Polic\u00eda lo hizo a trav\u00e9s del Real Decreto 2/2006, de 16 de enero, por el que se estable - cen normas sobre prevenci\u00f3n de riesgos laborales en la actividad de los funciona - rios del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda. En dichas disposiciones normativas se regulan, entre otros, aspectos como la implantaci\u00f3n de la prevenci\u00f3n de riesgos en dichos cuerpos policiales, la aplicaci\u00f3n de los principios de informa-ci\u00f3n y participaci\u00f3n, la formaci\u00f3n de su personal en materia de prevenci\u00f3n de riesgos laborales o la constituci\u00f3n de \u00f3rganos de prevenci\u00f3n propios. Por lo que respecta a las polic\u00edas auton\u00f3micas y locales, la normativa espec\u00edfica en ma - teria de prevenci\u00f3n de riesgos laborales est\u00e1 a\u00fan por desarrollar y, en general, la prevenci\u00f3n de riesgos parece ser una asignatura pendiente. As\u00ed, por ejemplo, en el a\u00f1o 2010, un expediente de queja (10/1398) incoado por el Defensor del Pueblo Andaluz a instancias del Sindi - cato Profesional de Polic\u00edas Municipales de Espa\u00f1a-Andaluc\u00eda (SPME-A), sobre la elaboraci\u00f3n y aprobaci\u00f3n de una nor - mativa auton\u00f3mica en materia de pre - venci\u00f3n de riesgos laborales, seguridad y salud en el \u00e1mbito de los cuerpos de polic\u00edas locales de Andaluc\u00eda, concluy\u00f3 que \"como regla general la normativa sobre prevenci\u00f3n de riesgos laborales resulta de aplicaci\u00f3n a los Cuerpos de Polic\u00eda Local -excepci\u00f3n hecha de los casos o supuestos tan particulares que se opongan a la aplicaci\u00f3n de normas generales, en cuyo caso se deber\u00eda apli - car una regulaci\u00f3n espec\u00edfica inspirada en la regulaci\u00f3n o normativa general-, y existe habilitaci\u00f3n suficiente para que se promueva su regulaci\u00f3n por la Admi -nistraci\u00f3n Auton\u00f3mica en el ejercicio de competencias ejecutivas y de coordina - ci\u00f3n\". UN PLAN DE ACTUACI\u00d3N FRENTE AL ESTR\u00c9S POLICIAL Ante el cada vez m\u00e1s reconocido perjuicio del estr\u00e9s laboral, todas las organizaciones deben dise\u00f1ar un plan dirigido a mejorar los niveles de estr\u00e9s negativo en sus profesionales, comen - zando, como no puede ser de otro modo, por la prevenci\u00f3n. Sin embargo, a este respecto, la Comisi\u00f3n Europea, en su \"Gu\u00eda sobre el estr\u00e9s relacionado con el trabajo\", editada en el a\u00f1o 2000, se\u00f1ala c\u00f3mo en la Uni\u00f3n Europea y en otros lugares del mundo la mayor\u00eda de los enfoques de prevenci\u00f3n del estr\u00e9s se orientan \u00fanicamente hacia la pre - venci\u00f3n secundaria o terciaria, es decir, a intentar modificar las respuestas indi - viduales a los estresores o a minimizar las tensiones que estos causan en los individuos y en las organizaciones: gim - nasios en el lugar de trabajo, programas para abandonar el tabaquismo, control de la alimentaci\u00f3n, clases de relajaci\u00f3n y ejercicios, chequeos m\u00e9dicos, consul-tas psicol\u00f3gicas, o alguna combinaci\u00f3n de todos ellos, presentados como un programa de diversos m\u00f3dulos del que puede beneficiarse el trabajador. Sobre tal enfoque, la propia Comisi\u00f3n Europea opina que se trata de un planteamiento \"de tirita\", aclarando que no pretende criticar la prevenci\u00f3n secundaria y tercia - ria, pero siempre que se inscriban en el marco de un paquete m\u00e1s amplio del que tambi\u00e9n forme parte la prevenci\u00f3n primaria, la cual consiste en modificar determinados estresores de la organiza - ci\u00f3n y del entorno laboral. Siguiendo el enfoque integral defen- dido por la Comisi\u00f3n Europea, la pre-venci\u00f3n del estr\u00e9s policial debe llevarse Semana europea 23N\u00ba 84 Octubre 2015a cabo mediante actuaciones en dos \u00e1mbitos diferenciados: 1. Sobre la ORGANIZACI\u00d3N, como in- tervenci\u00f3n principal, al tratarse de la m\u00e1s directa y actuar sobre las cau-sas del estr\u00e9s, es decir, sus fuentes o estresores (prevenci\u00f3n primaria). Con tal actuaci\u00f3n se persigue la eli-minaci\u00f3n o reducci\u00f3n de aquellos aspectos del trabajo que, seg\u00fan la evaluaci\u00f3n previa, est\u00e1n generando el estr\u00e9s en el funcionario de polic\u00eda. En el cuadro 3 se relacionan algunas medidas de posible adopci\u00f3n en este sentido. Un claro ejemplo de medidas orga- nizativas de prevenci\u00f3n primaria en los cuerpos policiales en Espa\u00f1a enumera-das en el cuadro 3, lo encontramos en la Guardia Civil y el Cuerpo Nacional de Polic\u00eda, que hace a\u00f1os crearon un Servi-cio de Prevenci\u00f3n Propio para la gesti\u00f3n de la prevenci\u00f3n de los riesgos laborales de su personal y hoy funcionan con nor-malidad evaluando riesgos, planificando la actividad preventiva, formando a su personal en materia preventiva... 2. Sobre el INDIVIDUO, que debe ser complementaria de la anterior y tener como objetivo mejorar, en la medi-da de lo posible, por un lado, cier-tas caracter\u00edsticas personales de los agentes de polic\u00eda que inciden en su susceptibilidad individual al estr\u00e9s y, por otro, determinados moduladores ambientales que pueden amortiguar sus efectos (prevenci\u00f3n secundaria). Se desarrolla a trav\u00e9s de tres tipos de acciones: La preparaci\u00f3n psicol\u00f3gica que mentalice al polic\u00eda de las dificul- tades y riesgos inherentes de su actividad, propiciando el afron-tamiento adecuado de aquellos acontecimientos que pudieran generarle un importante nivel de estr\u00e9s y desgaste emocional. No huelga se\u00f1alar que el presente aspecto debiera tener su inicio en la selecci\u00f3n de personal previa a su ingreso en los centros de for-maci\u00f3n, donde se debe procurar hacer una predicci\u00f3n de los as-pirantes que mejor se adaptar\u00e1n a la organizaci\u00f3n, evaluando las caracter\u00edsticas personales de cada candidato a polic\u00eda, entre ellas su grado de susceptibilidad al padeci-miento del estr\u00e9s profesional, sus recursos de afrontamiento y sus posibilidades de manejo. La formaci\u00f3n en conocimientos y el entrenamiento en habilidades, ambos de forma continua, que mejoren la inteligencia emocional del polic\u00eda y su competencia t\u00e9cni-ca a nivel profesional, todo lo cual redundar\u00e1 en un mayor dominio de su trabajo y en una reducci\u00f3n de la incertidumbre durante el de-sarrollo de sus tareas. La instrucci\u00f3n elemental en m\u00e9- todos que permitan a los agentes reconocer los s\u00edntomas del estr\u00e9s originado por ciertos aconteci-mientos y situaciones propios de su profesi\u00f3n -incidentes cr\u00edticos, por ejemplo-, as\u00ed como el adies-tramiento b\u00e1sico en diferentes t\u00e9cnicas que prevengan la apa-rici\u00f3n del estr\u00e9s y reduzcan sus efectos. Los programas de pre-venci\u00f3n y manejo del estr\u00e9s diri-gidos a los funcionarios policiales pueden ser un instrumento muy \u00fatil en tal sentido. Las t\u00e9cnicas a implementar ser\u00edan: - Generales: encaminadas a incrementar una serie de re- cursos personales de car\u00e1cter gen\u00e9rico para hacer frente al estr\u00e9s. Incluyen actividades como el desarrollo del buen estado f\u00edsico, la alimentaci\u00f3n Cuadro 3 10 Medidas organizativas para la prevenci\u00f3n primaria del estr\u00e9s policial Creaci\u00f3n de \u00f3rganos de prevenci\u00f3n de riesgos laborales y de asistencia psicol\u00f3gica propios especializados en el \u00e1mbito policial. Elaboraci\u00f3n de manuales, protocolos y procedimientos de actuaci\u00f3n claros y adecuados. Dotaci\u00f3n de recursos humanos acordes a la carga de trabajo. Implantaci\u00f3n de sistemas de comunicaci\u00f3n que favorezcan la participaci\u00f3n y la consulta. Fomento de estilos de mando democr\u00e1ticos. Promoci\u00f3n del apoyo social de superiores, compa\u00f1eros y colaboradores. Fomento del trabajo en equipo. Asignaci\u00f3n de equipamiento policial suficiente y de calidad, incluyendo EPI espec\u00edficos. Definici\u00f3n clara y justa de la carrera profesional. Puesta en marcha de planes globales de conciliaci\u00f3n de la vida profesional y personal.Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 24equilibrada, la b\u00fasqueda del apoyo social o el aprovecha - miento del tiempo de ocio, acciones todas ellas con las que se conseguir\u00e1, adem\u00e1s de facilitar el desplazamiento de la atenci\u00f3n de los problemas y la relativizaci\u00f3n de su importan - cia, incrementar la resistencia psicol\u00f3gica del polic\u00eda. - Cognitivas: orientadas a conse-guir un cambio en el modo de ver la situaci\u00f3n (la percepci\u00f3n, la interpretaci\u00f3n y la evaluaci\u00f3n del problema y de los recursos propios), modificando las eva - luaciones err\u00f3neas y negativas y fomentando el pensamiento positivo y el optimismo - Fisiol\u00f3gicas: dirigidas a dismi-nuir la activaci\u00f3n f\u00edsica y el ma - lestar emocional y f\u00edsico deriva -dos del estr\u00e9s, y entre las que cabe destacar las t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n f\u00edsica, las de control de la respiraci\u00f3n, o las de rela - jaci\u00f3n mental (meditaci\u00f3n). - Conductuales: con el objeto de promover conductas adapta - tivas en el individuo, es decir, dotarlo de una serie de estra-tegias o habilidades de com - portamiento que le ayuden a afrontar cada situaci\u00f3n. Entre las m\u00e1s habituales pueden ci-tarse las t\u00e9cnicas tendentes a la mejora en la gesti\u00f3n del tiem - po, las habilidades sociales, los m\u00e9todos para la soluci\u00f3n de problemas, o las t\u00e9cnicas de resoluci\u00f3n de conflictos o de autocontrol. Todas las medidas precedentes de- ben ser planificadas y desarrolladas por el \u00f3rgano que tenga asignadas las fun-ciones de gesti\u00f3n de los recursos huma - nos en la organizaci\u00f3n policial. Para ello resulta de gran inter\u00e9s disponer de un servicio de prevenci\u00f3n de riesgos labo - rales, que ser\u00e1 el encargado de la puesta en marcha de la actuaci\u00f3n principal del plan: la eliminaci\u00f3n de las fuentes de estr\u00e9s a nivel organizacional. Respecto a la actuaci\u00f3n complementaria, dirigida a los agentes de polic\u00eda, el responsable de la intervenci\u00f3n debe ser el servicio de formaci\u00f3n (en los cuerpos policiales se suele denominar \"servicio de ense\u00f1an - za\"). Es muy recomendable que ambos \u00f3rganos reciban el apoyo del servicio interno de psicolog\u00eda de la organizaci\u00f3n policial, un \u00f3rgano que, de no existir, debe ser creado de forma prioritaria. Adem\u00e1s, la comunicaci\u00f3n y colaboraci\u00f3n entre los tres \u00f3rganos citados debe ser permanente, ya que de ello depender\u00e1, en buena medida, el \u00e9xito de las actua - ciones. El servicio interno de psicolog\u00eda Semana europea 25N\u00ba 84 Octubre 2015debe colaborar estrechamente con el servicio de formaci\u00f3n/ense\u00f1anza, por ejemplo, en la preparaci\u00f3n psicol\u00f3gica de los agentes, as\u00ed como en el desarro-llo de los cursos que se impartan en el marco de los programas de prevenci\u00f3n y manejo del estr\u00e9s. En ocasiones, es posible, sin embar- go, que todas las medidas preventivas contra el estr\u00e9s puestas en pr\u00e1ctica des-de la organizaci\u00f3n no sean suficientes para evitar, finalmente, su aparici\u00f3n. Tal circunstancia puede estar motivada, fun-damentalmente, por: Determinadas exigencias del trabajo policial, que a veces har\u00e1n inevitables ciertos estresores inherentes a su ac-tividad. El estr\u00e9s derivado, por ejem-plo, de sufrir un atentado terrorista o de ver morir a un compa\u00f1ero en acto de servicio dif\u00edcilmente puede evitar-se. La especial susceptibilidad de algu- nos funcionarios de polic\u00eda al pade-cimiento del estr\u00e9s, un aspecto re-lacionado de forma directa con sus caracter\u00edsticas individuales. Cuando los agentes sean v\u00edctimas del estr\u00e9s por alguna de las dos circunstan- cias citadas, ser\u00e1 necesaria una inter-venci\u00f3n reactiva, es decir, dirigida a mi-tigar los efectos del estr\u00e9s (prevenci\u00f3n terciaria). Es lo que conocemos como actuaci\u00f3n cl\u00ednica o terap\u00e9utica sobre el funcionario estresado patol\u00f3gicamente. En tales casos, la intervenci\u00f3n correr\u00e1 a cargo del servicio interno de psicolo-g\u00eda de la instituci\u00f3n policial, que aplica-r\u00e1 el tratamiento terap\u00e9utico oportuno mediante t\u00e9cnicas individuales de tipo general, cognitivo, fisiol\u00f3gico y conduc-tual. Dichas t\u00e9cnicas intentar\u00e1n dotar al polic\u00eda afectado de las habilidades nece-sarias para mejorar su evaluaci\u00f3n de las situaciones y para reducir la activaci\u00f3n fisiol\u00f3gica derivada del agente estresor. Adem\u00e1s, en el caso de que haya llegado a producirse la baja laboral del agente, el servicio interno de psicolog\u00eda ser\u00e1 de inestimable ayuda para la adecuada reincorporaci\u00f3n del funcionario de poli-c\u00eda al trabajo, una experiencia ya de por s\u00ed \"estresora\" en muchos casos. Cuadro 4 Esquema del plan de acci\u00f3n integral frente al estr\u00e9s desde la organizaci\u00f3n policial \u00d3RGANO DE GESTI\u00d3N DE RECURSOS HUMANOS DEL CUERPO POLICIAL ACTUACI\u00d3N PREVENTIVA (PRIORITARIA) Servicio Prevenci\u00f3n de Riesgos LaboralesServicio de Formaci\u00f3n/Ense\u00f1anza T\u00e9cnicas Generales T\u00e9cnicas Cognitivas T\u00e9cnicas Fisiol\u00f3gicas T\u00e9cnicas ConductualesAplicaci\u00f3n Terap\u00e9utica Tratamientos M\u00e9dicosVIGILANCIA DE LA SALUD INTERVENCI\u00d3N PSICOL\u00d3GICA SOBRE EL INDIVIDUO ESTRESADO PATOL\u00d3GICAMENTEINTERVENCI\u00d3N M\u00c9DICA SOBRE EL INDIVIDUO ESTRESADO PATOL\u00d3GICAMENTEServicio interno de Psicolog\u00edaServicio interno de Medicina Eliminaci\u00f3n o reducci\u00f3n factores estresantes Programa de Prevenci\u00f3n y Manejo del Estr\u00e9s M\u00e9todo reconocimiento s\u00edntomas estr\u00e9sNociones B\u00e1sicasPreparaci\u00f3n Psicol\u00f3gicaFormaci\u00f3n y entrenamiento profesionalesACTUACI\u00d3N PRINCIPAL sobre estresoresACTUACI\u00d3N COMPLEMENTARIA sobre factores individuales y moduladores ambientalesACTUACI\u00d3N CL\u00cdNICA SOBRE LAS CONSECUENCIAS INTERVENCI\u00d3N SOBRE LA ORGANIZACI\u00d3NINTERVENCION SOBRE EL INDIVIDUOSemana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 26El cuadro 4 resume las l\u00edneas maes- tras de un plan de acci\u00f3n contra el estr\u00e9s, que debe seguir dos l\u00edneas de acci\u00f3n claramente diferenciadas: la organizaci\u00f3n (prioritaria) y el agente de polic\u00eda. La conclusi\u00f3n final de lo se\u00f1alado es clara: una actuaci\u00f3n contra el estr\u00e9s cen-trada fundamentalmente en la v\u00eda cl\u00ednica, es decir, en las consecuencias del estr\u00e9s, y en menor medida en una intervenci\u00f3n sobre sus causas, es equivocada y, de hecho, viene siendo el origen, en m\u00e1s ocasiones de las que podr\u00eda pensarse, de numerosos problemas en materia de es-tr\u00e9s policial en muchos pa\u00edses del mun-do. Las medidas reactivas, las soluciones terap\u00e9uticas, siempre ser\u00e1n una opci\u00f3n peor para aliviar las consecuencias del estr\u00e9s que una actuaci\u00f3n sobre el origen del problema. Las primeras, en el mejor de los casos, aliviar\u00e1n los efectos del es-tr\u00e9s; las segundas -y esto es lo importan-te- evitaran que dichos efectos lleguen a aparecer. Y es que, \u00bfa qui\u00e9n se le escapa que siempre ser\u00e1 preferible prevenir que curar? Bibliograf\u00eda - BROWN, J. (1998). Servicios de Seguridad y Emergencia. Funcio- narios de Polic\u00eda. Enciclopedia de salud y seguridad en el trabajo. OIT. - CASANUEVA, B. y DI MARTINO, V. (1994). Por la prevenci\u00f3n del estr\u00e9s en el trabajo. Las estrategias de la OIT. Salud Trabajo, Revis-ta del I.N.S.H.T. Vol. 102. - COMISI\u00d3N EUROPEA. Gu\u00eda sobre el estr\u00e9s relacionado con el trabajo. \u00bfLa sal de la vida o el beso de la muerte? Luxemburgo. http://www.europa.eu.int/comm/employment_social/health_safety/publicat/stress_es.pdf [29 marzo 2010]. - DUR\u00c1N, M.A. y MONTALB\u00c1N, M. (2000). Estr\u00e9s laboral en el \u00e1m- bito policial. Escuela de Seguridad P\u00fablica del Ayuntamiento de M\u00e1laga. Bolet\u00edn n\u00famero 2. Espa\u00f1a. - GARC\u00cdA CASTRO, T. (2011). M\u00e1s all\u00e1 del estr\u00e9s. Bubok Publishing, S.L. - GARC\u00cdA RENEDO, M. (2008). El 11-M. Un estudio sobre su im- pacto psicol\u00f3gico desde el entorno familiar y escolar en alumnos de infantil y primaria. Tesis doctoral Psic. Facultad de Ciencias Hu-manas y Sociales de la Universidad Jaime I. Departamento de Psi-colog\u00eda Evolutiva, Educativa, Social y Metodolog\u00eda. Espa\u00f1a. http:// tdr.cesca.es/TESIS_UJI/AVAILABLE/TDX-0119109-150043/gre-nedo.pdf [25 de marzo de 2010]. - LAZARUS, R.S. (2000). Estr\u00e9s y emoci\u00f3n: manejo e implicaciones en nuestra salud. Editorial Descl\u00e9e de Brouwer, S.A. Bilbao. - MART\u00cdN DAZA, F. (1992). N.T.P. 349: Prevenci\u00f3n del Estr\u00e9s. In- tervenci\u00f3n sobre el Individuo. Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo de Espa\u00f1a (INSHT). - MART\u00cdN DAZA, F. y NOGAREDA, C. (1995). N.T.P. 438: Prevenci\u00f3n del estr\u00e9s: intervenci\u00f3n sobre la organizaci\u00f3n. Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo de Espa\u00f1a (INSHT). - MIRAVALLES, W. (1990). El fortalecimiento de los miembros de seguridad del estado. Revista de Seguridad P\u00fablica Cuadernos de la Guardia Civil, n\u00famero III. Espa\u00f1a. - OFICINA INTERNACIONAL DEL TRABAJO (2003). Directrices so- bre el di\u00e1logo social en los servicios p\u00fablicos de urgencia en un medio en constante evoluci\u00f3n. http://www.ila.org.pe/pu- blicaciones/docs/oit_directrices [10 de marzo de 2008]. - P\u00c9REZ BILBAO, J. y MART\u00cdN DAZA, F. (1995). N.T.P. 439: El Apo- yo social. Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo de Espa\u00f1a (INSHT). - PRICE, L. Y SPENCE, H. (1994). Burnout symptoms among drug and alcohol service employees. Gender work Ansiety, Stress an Coping, 7 (1) 67-84. - S\u00c1NCHEZ MILLA, J.J. (1999). Valoraci\u00f3n de los factores socioeco- n\u00f3micos en el estr\u00e9s laboral en un colectivo de especial riesgo (CNP). http://www.seslap.com [28 de abril de 2010]. - RUIZ RAM\u00cdREZ, A. (2002). Estr\u00e9s laboral y psicopatolog\u00eda asocia- da en personal de intervenci\u00f3n en situaciones de emergencia y/o cat\u00e1strofes. IV Congreso Internacional de la Sociedad Espa\u00f1ola de la Ansiedad y el Estr\u00e9s (SEAS), celebrado en Benidorm (Espa\u00f1a) entre los d\u00edas 19 y 21/09/2002. - ZIJLSTRA, F. (2010) Influencia del cambio de estructuras sociales sobre el estr\u00e9s y la calidad de vida: perspectiva individual y social. Presentaci\u00f3n de resultados en la Jornada Internacional de Absen-tismo Laboral: causas y soluciones. Valencia. http://www.uv.es/catsalud/zijlstra_absentismo.ppt [30/01/2010]. NORMATIVA CONSULTADA - Directiva 89/391/CEE del Consejo, de 12 de junio de 1989, re- lativa a la aplicaci\u00f3n de medidas para promover la mejora de la seguridad y de la salud de los trabajadores en el trabajo - Ley 31/1995, de 8 de noviembre, de Prevenci\u00f3n de Riesgos La- borales. - Real Decreto 179/2005, de 18 de febrero, sobre prevenci\u00f3n de riesgos laborales en la Guardia Civil. - Real Decreto 2/2006, de 16 de enero, por el que se establecen normas sobre prevenci\u00f3n de riesgos laborales en la actividad de los funcionarios del Cuerpo Nacional de Polic\u00eda. - Resoluci\u00f3n del Defensor del Pueblo Andaluz formulada en la queja 10/1398 dirigida a Consejer\u00eda de Empleo, Consejer\u00eda de Gobernaci\u00f3n y Justicia, relativa a Seguridad y salud laborales en cuerpos de polic\u00eda local de Andaluc\u00eda. http://www.defensordel-puebloandaluz.es/node/458.27N\u00ba 84 Octubre 2015Semana europea IntroduccI\u00f3n Los Galardones europeos a las Bue - nas Pr\u00e1cticas de la Campa\u00f1a \u00abTrabajos saludables: Gestionemos el estr\u00e9s\u00bb han sido organizados por la Agencia Euro - pea para la Seguridad y la Salud en el Trabajo (EU-OSHA) como parte de la Campa\u00f1a 2014-2015. Los ejemplos galardonados en esta edici\u00f3n de 2014-2015 contribuyen a subrayar los bene - ficios que se obtienen de la gesti\u00f3n de los riesgos psicosociales en empresas y organizaciones. Estos galardones son un reconoci- miento a las medidas preventivas que se han adoptado de forma sobresaliente e innovadora, as\u00ed como al fuerte compro-miso de gesti\u00f3n participativa de la pre-venci\u00f3n de los riesgos psicosociales. A trav\u00e9s de este concurso, la Agencia pre-tende dar a conocer buenas pr\u00e1cticas aplicables en lugares de trabajo que pue-den constituir soluciones para las empre-sas de toda Europa. En esta edici\u00f3n, se recibieron 55 can- didaturas de \u00e1mbito europeo de organi-zaciones de todos los tama\u00f1os y de di-versos sectores econ\u00f3micos. En cada Estado miembro se seleccio - naron dos ejemplos de todas las can - didaturas recibidas, correspondientes a las dos modalidades, de empresas de menos de 100 trabajadores y de m\u00e1s de 100. Entre los ejemplos galardona - dos se encuentra una empresa espa\u00f1o-la de menos de 100 trabajadores: Hotel Col\u00f3n. Otra empresa espa\u00f1ola, Acciona, recibi\u00f3 una menci\u00f3n especial por sus buenas pr\u00e1cticas, en la modalidad de socios europeos de la campa\u00f1a. El jura - do de este concurso seleccion\u00f3 aquellos ejemplos que reflejaran los siguientes criterios: una gesti\u00f3n genuina y eficaz de los riesgos psicosociales y del estr\u00e9s rela- cionado con el trabajo, la debida consideraci\u00f3n de la diversi- dad de los trabajadores, la participaci\u00f3n e implicaci\u00f3n de los trabajadores y sus representantes, la aplicaci\u00f3n de intervenciones exito- sas en el lugar de trabajo,En estas p\u00e1ginas se ofrece una breve informaci\u00f3n de los ejemplos galardonados, extra\u00edda del documento de la Agencia Europea Galardones Europeos a las Buenas Pr\u00e1cticas de la campa\u00f1a \"Trabajos saludables 2014-2015\", en http://osha.europa.eu. Tambi\u00e9n se presentan, de forma resumida, algunos de los ejemplos de buenas pr\u00e1cticas de empresas espa\u00f1olas que han participado en esta edici\u00f3n de Galardones Europeos a las Buenas Pr\u00e1cticas.Departamento de Relaciones Internacionales. INSHTGalardones europeos a las Buenas Pr\u00e1cticas de la Campa\u00f1a \"Trabajos saludables 2014-2015\" Gesti\u00f3n del estr\u00e9s y de los riesgos psicosociales en el trabajo Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 28 unas mejoras demostrables de la se- guridad y la salud, la sostenibilidad de las intervenciones a lo largo del tiempo, la transferibilidad a otros lugares de trabajo (incluidos otros Estados miem- bros y peque\u00f1as y medianas empre-sas). EjEmplos EuropEos dE BuEnas pr\u00e1ctIcas galardonados siemens (B\u00e9lgica): prevenci\u00f3n del s\u00edndrome de desgaste profesional y del estr\u00e9s para lograr \"vidas equilibradas\" Siemens es una empresa tecnol\u00f3gi- ca de implantaci\u00f3n mundial que realiz\u00f3 una encuesta dirigida a sus trabajadores en m\u00e1s de 70 pa\u00edses. A escala local, la encuesta detect\u00f3 que, en B\u00e9lgica, aproxi-madamente el 16 % de los empleados padec\u00edan niveles altos de estr\u00e9s. Los fac-tores de riesgos espec\u00edficos identificados correspond\u00edan a jornadas de trabajo pro-longadas o irregulares, preocupaciones sobre la seguridad del trabajo, el impacto de los errores y la intensidad del trabajo. Para hacer frente a esta situaci\u00f3n la em-presa desarroll\u00f3 una metodolog\u00eda para toda la empresa basada en cinco \u00e1mbitos identificados como fundamentales para una gesti\u00f3n eficaz de los recursos y de los riesgos psicosociales: sensibilizaci\u00f3n, implicaci\u00f3n de la direcci\u00f3n, comunica-ci\u00f3n, formaci\u00f3n y un programa de asis-tencia para los trabajadores. Los resulta-dos obtenidos fueron muy satisfactorios. Banco l\u00e5n & spar (dinamarca): la banca en movimiento: implicar a los directivos y a los trabajadores en la mejora del bienestar en el trabajo Esta empresa del sector financiero se encontraba en una situaci\u00f3n de gran pre-si\u00f3n, con ritmo de trabajo elevado y altas exigencias de trabajo. Se observ\u00f3 un in-cremento de las ausencias por enferme-dad, lo que se pod\u00eda deber al aumento del riesgo de estr\u00e9s. Para hacer frente a esta situaci\u00f3n, el banco realiz\u00f3 diferentes acciones con el objetivo de abordar los riesgos psicosociales y dar apoyo a los trabajadores para lograr un mejor equi-librio entre la vida personal y el trabajo. El \u00e9xito alcanzado con tales medidas se logr\u00f3 con la implicaci\u00f3n de los trabaja-dores, dando como resultado un mejor clima laboral y un aumento de la produc-tividad, las ganancias y la satisfacci\u00f3n del cliente. daimler ag (alemania): Hacia la estabilidad interna: reducci\u00f3n del absentismo y aumento de la satisfacci\u00f3n laboral en la industria manufacturera En todas las escalas de la organiza- ci\u00f3n, Daimler, un fabricante de veh\u00edculos Semana europea 29N\u00ba 84 Octubre 2015a motor, observ\u00f3 un aumento de los pro- blemas relacionados con la salud mental y un aumento de los costes como resulta-do del absentismo. De todos los puestos de trabajo destacaba, con mayor riesgo de sufrir estr\u00e9s psicosocial, el de los inge-nieros de mantenimiento, debido a la di-ficultad de la resoluci\u00f3n de problemas en m\u00e1quinas y al elevado nivel de responsa-bilidad y de presi\u00f3n del tiempo. Tambi\u00e9n se identificaron interrupciones durante las operaciones de mantenimiento como causa del aumento de los niveles de es-tr\u00e9s. Para hacer frente a estos problemas se realizaron diferentes actuaciones basa-das en los resultados obtenidos a trav\u00e9s de un m\u00e9todo de evaluaci\u00f3n desarro-llado espec\u00edficamente para distinguir los factores externos, la presi\u00f3n de trabajo y la repercusi\u00f3n interna de dichos factores. Como resultado del proceso se mejor\u00f3 la cultura de la gesti\u00f3n en relaci\u00f3n con las cuestiones psicosociales, as\u00ed como el clima y el ambiente de trabajo. Tambi\u00e9n se redujeron, de forma significativa, el ab-sentismo relacionado con la enfermedad as\u00ed como los costes provocados por di-cho absentismo. grupo deutsche post dHl (alemania): gesti\u00f3n global del estr\u00e9s en puestos de trabajo de correos exigentes El Grupo Deutsche Post DHL del sec- tor postal y log\u00edstico tiene una r\u00e1pida res- puesta de servicio por lo que la demanda y las presiones en los plazos sobre sus trabajadores son elevadas. Consciente de los riesgos psicosociales, la empresa de-sarroll\u00f3 un compromiso en la gesti\u00f3n de la salud mental de los trabajadores, que se tradujo en una estrategia que influye en las diversas pol\u00edticas y que es aplica-da en todo el mundo. Entre los aspectos destacados de la estrategia se encuen-tran la cultura corporativa, un c\u00f3digo de conducta, una pol\u00edtica de salud corporati-va y la promoci\u00f3n de la salud en el lugar de trabajo. Las actuaciones que se deri-van de la estrategia se llevan a cabo en colaboraci\u00f3n con los comit\u00e9s de empre-sa y se acompa\u00f1an de formaci\u00f3n sobre liderazgo y salud mental, asesoramiento y vigilancia de la salud. Como resultado de la prevenci\u00f3n de los riesgos psicoso-ciales, la productividad se ha mantenido y, con frecuencia, se ha visto impulsada, siendo muy limitados los costes relacio-nados con las enfermedades. El Grupo Deutsche Post DHL recibi\u00f3 un premio de salud mental en 2010 en los galardones \"Move Europe\" (Moviendo a Europa) y, en el \u00e1mbito de la seguridad y la salud, el sistema de gesti\u00f3n recibi\u00f3 una califi-caci\u00f3n A+. schuberg philis (pa\u00edses Bajos): una cultura de honestidad y transparencia en la externalizaci\u00f3n de la tI equivale a la obtenci\u00f3n del 100 % del resultado Schuberg Philis es una empresa de externalizaci\u00f3n de tecnolog\u00eda de la in- formaci\u00f3n para clientes a los que ofre-ce una garant\u00eda de resultado del 100 % (no se pueden cometer errores). Si los sistemas fallan, estas organizaciones no pueden funcionar, lo que hace que el tra-bajo sea muy exigente, con per\u00edodos de presi\u00f3n intensa, una gran carga de traba-jo y gran responsabilidad, con riesgo de agotamiento por exceso de trabajo. Sin embargo, esta empresa ha desarrollado una cultura empresarial y una din\u00e1mica de trabajo en equipos, muy unidos e in-dependientes, que ofrecen a los trabaja-dores la oportunidad de pedir ayuda y ser abiertos respecto de sus puntos fuertes y d\u00e9biles. Este entorno favorable conlleva que los trabajadores se sientan c\u00f3modos para plantear los problemas y sean ca-paces de evolucionar en lo personal y lo profesional. Adem\u00e1s, se utiliza un m\u00e9to-do de trabajo en el que el equipo unido con un objetivo com\u00fan eval\u00faa y divide el trabajo en bloques gestionables, evitando que los miembros del equipo se sobre-carguen o se a\u00edslen. La capacidad de los trabajadores para configurar su actividad laboral es la clave del \u00e9xito, que se refleja en una rotaci\u00f3n de personal de menos del 1 %, ausencia por enfermedad muy baja y un \u00edndice de satisfacci\u00f3n del clien-te elevado. Inspecci\u00f3n regional del servicio penitenciario de Koszalin (polonia): mejora de la comunicaci\u00f3n, resoluci\u00f3n de conflictos y gesti\u00f3n del estr\u00e9s entre los funcionarios de prisiones La Inspecci\u00f3n del Servicio Peniten- ciario de Koszalin supervisa, controla y coordina las tareas de las unidades pe-nitenciarias. Una encuesta realizada en la Inspecci\u00f3n para evaluar el riesgo psi-cosocial entre los trabajadores revel\u00f3 un elevado riesgo de estr\u00e9s y de padecer el s\u00edndrome de desgaste profesional en funci\u00f3n del contacto que se tuviera con los prisioneros, los sistemas de turnos y el sexo. Como respuesta directa a las conclusiones de la encuesta, se estable-cieron medidas organizativas y se organi-zaron talleres y actividades para tratar los factores de estr\u00e9s en las distintas situa-ciones. Se llev\u00f3 a cabo la formaci\u00f3n en competencias psicosociales entre directi-vos y responsables de las divisiones, a fin de que el cumplimiento de las exigencias que establecen sobre los funcionarios de cargos intermedios no suponga una fuente de tensiones. Como resultado de este proceso se observ\u00f3 una disminuci\u00f3n en las bajas por enfermedad causadas por situaciones dif\u00edciles y una mejora en la satisfacci\u00f3n laboral.Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 30Zavarovalnica triglav, d.d. (Eslovenia): un papel de liderazgo en materia de riesgos psicosociales en el sector de los seguros Zavarovalnica Triglav es una asegura - dora que cuenta con m\u00e1s de 2.000 tra - bajadores. En la encuesta anual sobre el clima organizativo, se identificaron riesgos psicosociales relacionados con problemas de gesti\u00f3n y organizaci\u00f3n del trabajo, la percepci\u00f3n de ser tratado injustamente, la comunicaci\u00f3n ineficaz y los desequilibrios entre la vida pro - fesional y la vida personal. Entre las consecuencias se inclu\u00edan la existen - cia de estr\u00e9s, el s\u00edndrome de desgas - te profesional y un entorno de trabajo inadecuado. A este respecto la empre - sa estableci\u00f3 un programa integral de acci\u00f3n para mejorar la salud, la satis - facci\u00f3n y el entusiasmo de cada traba - jador, as\u00ed como de gestionar mejor los riesgos psicosociales. Dicho programa incluye, adem\u00e1s de los servicios de un psic\u00f3logo al que pueden recurrir los tra - bajadores, una \u00abescuela de liderazgo\u00bb, tutor\u00edas para los directivos, conferencias sobre liderazgo y diversas mejoras en el flujo de comunicaci\u00f3n e informaci\u00f3n. Tambi\u00e9n se llevan a cabo conferencias, programas educativos, formaciones y talleres sobre temas como la gesti\u00f3n eficaz de la carga de trabajo, la gesti\u00f3n del estr\u00e9s y la mejora de las comunica - ciones y las relaciones en el lugar de trabajo. En caso de conflictos, los traba - jadores pueden acudir a un comit\u00e9 de intermediaci\u00f3n y gesti\u00f3n de conflictos. Con este programa se ha promovido la cooperaci\u00f3n entre los trabajadores y ha dado como resultado una disminuci\u00f3n del absentismo, un aumento de la sa - tisfacci\u00f3n de trabajadores y clientes y un mejor clima de trabajo. u. s. steel Koice, s.r.o. (Eslovaquia): un lugar de trabajo sin estr\u00e9s equivale a un lugar de trabajo sin lesiones en la industria de fabricaci\u00f3n del acero Esta empresa del sector de la fabrica- ci\u00f3n de acero estableci\u00f3 su objetivo de reducir a cero las lesiones en una activi-dad no exenta de peligros. Paralelamente estableci\u00f3 la necesidad de eliminar el es-tr\u00e9s y hacer posible que los trabajadores se concentren por completo en su trabajo y que controlen y respondan mejor ante los peligros que puedan encontrarse. Por medio de un plan de acci\u00f3n, que incluye diversas medidas organizativas, se ofrece una formaci\u00f3n que permite a los traba-jadores sentirse seguros y confiar en sus capacidades y competencias. Adem\u00e1s, se puso en marcha un procedimiento de respuesta ante los riesgos que les permi-te detener sus actividades y solicitar el asesoramiento de un supervisor o de sus compa\u00f1eros de trabajo, reduciendo de este modo los niveles de estr\u00e9s. Los tra-bajadores tambi\u00e9n participan en la pro-puesta de medidas preventivas a trav\u00e9s de una aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica y su actitud proactiva es recompensada. Adicional-mente existe a disposici\u00f3n de los traba-jadores un servicio de asesoramiento, y programas que facilitan la conciliaci\u00f3n de la vida personal y laboral. Despu\u00e9s de la implantaci\u00f3n de las medidas el \u00edndice de lesiones se ha reducido en un 79 % y ha mejorado la satisfacci\u00f3n de los trabajado-res y el clima laboral. Fastems oy ab (Finlandia): cuidarse equivale a compartir: un enfoque participativo para abordar el estr\u00e9s entre los ingenieros Fastems provee sistemas automa - tizados personalizados, por lo que Semana europea 31N\u00ba 84 Octubre 2015necesita personas con conocimientos especializados en las \u00faltimas tecnolo - g\u00edas. Las exigencias del trabajo son ele - vadas y los plazos ajustados, los inge - nieros deben viajar frecuentemente lo que hace que el riesgo de sufrir estr\u00e9s sea elevado y como consecuencia ha aumentado la solicitud de permisos por motivos familiares y el n\u00famero de dimisiones, entre otras cuestiones. La empresa realiz\u00f3 una evaluaci\u00f3n ex - haustiva de los factores del estr\u00e9s en el trabajo, contando con la participaci\u00f3n de los trabajadores en la propuesta de medidas preventivas en reuniones en las que se abordan temas relacionados con el contenido de la actividad y el cli-ma social en el trabajo. Para aquellos trabajadores que lo necesiten, se ofre - ce un examen de salud m\u00e1s detallado y apoyo especializado. La empresa ha realizado diversas modificaciones que han permitido disminuir significativa-mente la necesidad de realizar viajes. Como resultado de las medidas pre - ventivas adoptadas se ha observado una reducci\u00f3n significativa de las bajas por enfermedad relacionadas con el es - tr\u00e9s y una disminuci\u00f3n en el n\u00famero de dimisiones. Los resultados de la evalua - ci\u00f3n de riesgos de Fastems han hecho que otras empresas se muestren m\u00e1s interesadas en este proceso. nottingham city Homes (reino unido): pol\u00edticas y procedimientos participativos y proactivos Una encuesta relativa al estr\u00e9s reali- zada por los representantes sindicales en colaboraci\u00f3n con la direcci\u00f3n de la empresa determin\u00f3 que las tres causas principales del estr\u00e9s eran el estableci - miento de objetivos poco realistas, la falta de comunicaci\u00f3n dentro de la or - ganizaci\u00f3n y un tiempo insuficiente para llevar a cabo el trabajo. Para mejorar las condiciones de trabajo, la empresa, en colaboraci\u00f3n con los representantes de los trabajadores, desarroll\u00f3 una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de riesgos psicosociales y un proceso de sensibilizaci\u00f3n sobre la importancia de gestionar el estr\u00e9s en toda la organizaci\u00f3n. Tras la evaluaci\u00f3n de riesgos se llevaron a cabo diferen - tes actuaciones entre las que se inclu - ye un proceso de formaci\u00f3n sobre los riesgos psicosociales y el estr\u00e9s a todos los superiores inmediatos a fin de au - mentar sus competencias de gesti\u00f3n del estr\u00e9s en sus equipos. Tambi\u00e9n se proporcion\u00f3 a los trabajadores informa - ci\u00f3n y formaci\u00f3n sobre el bienestar, que inclu\u00eda debates sobre c\u00f3mo lidiar con las conversaciones dif\u00edciles que puedan mantener con clientes. Se han desarro - llado sesiones peri\u00f3dicas a fin de animar a los trabajadores a que hablen sobre los aspectos que les afectan a su salud y bienestar en el trabajo. Todos los tra - bajadores mantienen reuniones particu-lares con los superiores, en las que se debaten y se revisan las necesidades de posible apoyo y rendimiento, incluidos los plazos ajustados, los problemas de comunicaci\u00f3n y las exigencias de traba - jo. Las medidas adoptadas han permiti - do que exista una mayor comprensi\u00f3n de los factores del estr\u00e9s y se establez - can soluciones que favorezcan un buen clima de trabajo y se mejore la salud de los trabajadores con respecto a los ries-gos psicosociales. Hotel col\u00f3n, s.a. (Espa\u00f1a): la direcci\u00f3n y el personal del hotel trabajan juntos para mejorar las condiciones de trabajo Esta peque\u00f1a empresa, al realizar la evaluaci\u00f3n de riesgos psicosociales, detect\u00f3 que los puestos de trabajo sin mando en el hotel se encontraban en una situaci\u00f3n desfavorable debido a su limitada autonom\u00eda en la realizaci\u00f3n de su trabajo diario y a la falta de recono - cimiento en su labor. Dichos puestos de trabajo (camareros/as de restaurante, camareras de pisos, auxiliares de coci - na,...) ten\u00edan una limitada posibilidad de participar en la organizaci\u00f3n de su trabajo as\u00ed como de aplicar habilidades, conocimientos y experiencia en su acti-vidad diaria. Como soluci\u00f3n se form\u00f3 un grupo de trabajo compuesto por la represen - taci\u00f3n de los trabajadores, Delegados de prevenci\u00f3n y miembros del Comit\u00e9 de empresa, y, por otra parte, por la representaci\u00f3n de la empresa, a trav\u00e9s del responsable de recursos humanos y apoyado por personal t\u00e9cnico de pre - venci\u00f3n. El grupo de trabajo, a la vista de los resultados de la evaluaci\u00f3n, identifi-c\u00f3 la necesidad de intervenir en los m\u00e9-todos de trabajo del hotel, implantando como medida preventiva las \"Reuniones Departamentales\", definidas como espa - cios de informaci\u00f3n, discusi\u00f3n y decisi\u00f3n sobre el funcionamiento cotidiano e in - cidencias de un departamento. En di - chas reuniones participan los mandos y los trabajadores de los distintos turnos y se recogen los temas, a propuesta de los trabajadores, para su discusi\u00f3n y clausu - ra mediante una propuesta que es reco - gida en acta. Posteriormente se requiere la respuesta oral de la direcci\u00f3n de la empresa en reuni\u00f3n departamental. Asi-mismo, el grupo de trabajo realiza un se - guimiento de la din\u00e1mica de las reunio - nes y de la implantaci\u00f3n de los cambios propuestos por los trabajadores. Como resultado, se han reducido las exposiciones nocivas a los riesgos psico - sociales derivados de la organizaci\u00f3n del trabajo y se ha mejorado la influencia de los trabajadores en su actividad laboral, su reconocimiento y el apoyo de supe - riores y compa\u00f1eros en la realizaci\u00f3n del trabajo. Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 32EjEmplos dE BuEnas pr\u00e1ctIcas En Espa\u00f1a atEncI\u00f3n socIal En EmErgEncIas grupo 5, s.l.u. Esta buena pr\u00e1ctica se dirige a la pre - venci\u00f3n de los riesgos psicosociales de los trabajadores que atienden el Servicio del Samur Social del Ayuntamiento de Madrid, servicio del que Grupo 5 es ad - judicataria del contrato p\u00fablico para su gesti\u00f3n. En este servicio, los trabajadores asisten tanto a personas en riesgo de ex - clusi\u00f3n social, como a usuarios que tie - nen necesidades puntuales de atenci\u00f3n. Al atender a colectivos en situacio - nes de vulnerabilidad, en algunos casos muy graves, la empresa detect\u00f3 que la plantilla sufr\u00eda estr\u00e9s y, especialmente, un gran desgaste emocional. En cola - boraci\u00f3n con los propios trabajadores, se desarrollaron una serie de medidas preventivas que se tradujeron en actua - ciones consensuadas e integradoras de tipo organizativo e individual. Gracias a estas medidas se han al - canzado importantes beneficios, entre los que se destacan la mejora de las relaciones personales, imprescindible para evitar los riesgos psicosociales, as\u00ed como la disminuci\u00f3n de las bajas por enfermedad. Estas acciones no solo han repercutido en los propios trabajadores, sino que adem\u00e1s contribuyen a mejorar la calidad de la atenci\u00f3n social que reci - ben las personas con dificultades. accIona Dentro de su actividad preventiva destaca la gesti\u00f3n de la prevenci\u00f3n de los trabajadores del Centro de Control de Energ\u00edas Renovables, cuya actividad consiste en controlar, en remoto, las instalaciones de generaci\u00f3n de energ\u00eda en turnos de trabajo para dar cobertura total 24 horas, 365 d\u00edas. Tras un exhaustivo estudio de situa - ci\u00f3n y evaluaci\u00f3n de riesgos, la compa - \u00f1\u00eda estableci\u00f3 Grupos de Mejora, con la participaci\u00f3n de los trabajadores, que ayudaron a definir un plan de acci\u00f3n in - mediato basado en acciones correctoras a corto plazo y espec\u00edficamente dirigidas a los trabajadores del Centro de Control, y otro plan de acci\u00f3n a medio plazo, a trav\u00e9s de la implantaci\u00f3n de un Plan In-tegral de Prevenci\u00f3n de Riesgos Psico - sociales, que engloba a toda la empresa con un alcance internacional. El \u00e9xito de esta buena pr\u00e1ctica se tra - duce en la mejora del clima de trabajo y la disminuci\u00f3n del absentismo, y se basa en la implicaci\u00f3n de los trabajado - res a trav\u00e9s de sus representantes y de los Grupos de Mejora.aIg\u00dcEs dE BarcElona, s.a. Aig\u00fces de Barcelona S.A. es una em - presa que gestiona el ciclo integral del agua (captaci\u00f3n, transporte, potabili - zaci\u00f3n y distribuci\u00f3n del agua potable, gesti\u00f3n de la red de colectores de aguas residuales y depuraci\u00f3n de las mismas). En la gesti\u00f3n preventiva de la em - presa se identificaron determinados puestos de trabajo de mayor riesgo psi - cosocial, por lo que la direcci\u00f3n y la re - presentaci\u00f3n social iniciaron un proceso de evaluaci\u00f3n participativa que permi - tiera establecer soluciones adecuadas. Para ello se dirigi\u00f3 a todo el personal de la empresa con el prop\u00f3sito de identifi - car aquellos elementos o circunstancias de la vida laboral que pudieran provo - car situaciones de malestar y estr\u00e9s que afectaran a la salud, a las relacio - nes personales o a la tarea diaria de la plantilla. Se logr\u00f3 una elevada participa - Semana europea 33N\u00ba 84 Octubre 2015ci\u00f3n de los trabajadores en el proceso, gracias a la acci\u00f3n informativa realizada por distintos canales (tr\u00edptico, reuniones de equipo, Intranet, revista) en la que, adem\u00e1s, se dio a conocer un grupo de trabajo para el seguimiento del proyecto, integrado por delegados de prevenci\u00f3n, representantes de la empresa y t\u00e9cnicos del servicio de prevenci\u00f3n. Los resultados de la evaluaci\u00f3n de riesgos psicosociales se analizaron en el grupo de trabajo y se estableci\u00f3 un plan de acci\u00f3n a corto, medio y largo plazo: el Plan de Prevenci\u00f3n de Riesgos Psico - sociales. De este plan, se determinaron las acciones prioritarias para cada a\u00f1o a trav\u00e9s de una planificaci\u00f3n anual, as\u00ed como la realizaci\u00f3n de un seguimiento semestral de su implantaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se llev\u00f3 a cabo una acci\u00f3n informativa para todos los trabajadores con los re - sultados obtenidos en el an\u00e1lisis de la evaluaci\u00f3n de riesgos psicosociales y las medidas preventivas, logr\u00e1ndose una mayor viabilidad de dichas medidas. codornIu, s.a. La empresa inici\u00f3 un proceso de cambio y mejora tras detectar que gran mayor\u00eda de la plantilla realizaba traba - jos en l\u00edneas de producci\u00f3n, con altas exigencias sensoriales, poca influencia en el trabajo, escasas posibilidades de desarrollo y alta inseguridad por la movi - lidad interna entre l\u00edneas. Estas circuns - tancias, consideradas factores de riesgo psicosocial, pod\u00edan, con el tiempo, ma - terializarse en problemas de salud para los trabajadores expuestos. Por este motivo, se cre\u00f3 un grupo de trabajo, con la participaci\u00f3n de los traba-jadores a trav\u00e9s de sus representantes, para liderar un proyecto de mejora adap-tado a los riesgos identificados. La actua-ci\u00f3n se centr\u00f3 en establecer mecanismos de participaci\u00f3n grupal (C\u00edrculos de pre-venci\u00f3n) en la toma de decisiones relati-vas a la propia tarea y secci\u00f3n, redefinir la pol\u00edtica de recursos humanos existente y en el analizar y revisar conjuntamente los procesos. Asimismo, se cre\u00f3 una comi-si\u00f3n paritaria para definir y valorar pues-tos de trabajo y se impuls\u00f3 una pol\u00edtica de comunicaci\u00f3n para aumentar la in-formaci\u00f3n sobre lo que afecta al trabajo. Gracias al compromiso de la direc - ci\u00f3n y a la participaci\u00f3n de los trabajado - res se ha logrado encontrar soluciones de \u00e9xito para los problemas que pod\u00edan representar un riesgo para la salud de los trabajadores, que han resultado en una mejora del clima de trabajo y de la productividad de la empresa. FomEnto dE construccIonEs Y contratas, s.a. (Fcc) FCC, en su Delegaci\u00f3n de Catalu\u00f1a II del \u00c1rea de Medio Ambiente dedica - da a la limpieza y recogida de residuos no peligrosos, ha puesto en marcha un exhaustivo Programa Integral de preven-ci\u00f3n de riesgos psicosociales en el que se han implicado los representantes de los trabajadores. Dicho programa consiste en: detectar aquellos factores de riesgo psicosocial que pueden incidir de forma negativa en la salud de sus trabajadores y tomar medidas encaminadas a reducir o elimi-nar aquellos factores de riesgo que pue - den estar relacionados con el contenido, organizaci\u00f3n y/o realizaci\u00f3n del trabajo. Estas medidas han sido complemen - tadas con otras acciones cuyo objeto es mejorar la calidad de las relaciones interpersonales y reforzar las estructuras de equipo, basadas en intervenciones secundarias y terciarias sobre los traba-jadores. El \u00e9xito de este proyecto se refleja en la ausencia de bajas laborales relaciona - das con riesgos psicosociales, as\u00ed como en una disminuci\u00f3n de los conflictos laborales y una buena valoraci\u00f3n de los mandos intermedios y trabajadores sobre los nuevos protocolos y procedi - mientos creados. gas natural FEnosa, s.a. Esta empresa llev\u00f3 a cabo una inter - venci\u00f3n psicosocial para reducir el estr\u00e9s laboral en un colectivo de la Compa\u00f1\u00eda expuesto a un elevado riesgo psicoso - cial, relacionado con la presi\u00f3n de tiem - pos, la intensidad de la atenci\u00f3n y la precisi\u00f3n que requieren las tareas que desempe\u00f1an. La necesidad de actuaci\u00f3n se puso de manifiesto durante el an\u00e1lisis de los resultados de la evaluaci\u00f3n de riesgos psicosociales, que coincidi\u00f3 con la iden - tificaci\u00f3n de casos de trabajadores con s\u00edntomas relacionados con la ansiedad. Los factores de riesgo m\u00e1s elevado co - rrespond\u00edan a la carga de trabajo y a la participaci\u00f3n y supervisi\u00f3n, por lo que se establecieron medidas organizativas en la estructura de esa direcci\u00f3n y se redimension\u00f3 su equipo de trabajo para paliar este riesgo. Asimismo, se ofreci\u00f3 a los trabajadores la posibilidad de par - ticipar en un programa de formaci\u00f3n y acompa\u00f1amiento de gesti\u00f3n del estr\u00e9s que consisti\u00f3 en sesiones de Sofrolog\u00eda y motivaci\u00f3n. Dicha intervenci\u00f3n fue complementada con acompa\u00f1amiento del servicio de Ergonom\u00eda y Psicoso - ciolog\u00eda y del servicio m\u00e9dico mediante asesoramiento, apoyo psicol\u00f3gico indivi-dual y sesiones de coaching en los casos necesarios. En el momento de finalizar la intervenci\u00f3n, la empresa lanz\u00f3 una campa\u00f1a interna de sensibilizaci\u00f3n so - bre el cuidado de la salud que incorpo-raba algunos de los aprendizajes de la intervenci\u00f3n. Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 34Los resultados de esta intervenci\u00f3n se han visto reflejados en la reducci\u00f3n del riesgo psicosocial y en la mejora del clima laboral. pauma, s.l. Pauma es una entidad cuya funci\u00f3n es la gesti\u00f3n de recursos sociales y educati - vos, especialmente dirigida a las deman - das y necesidades de la infancia, fami - lias, j\u00f3venes, tercera edad y el entorno educativo. Debido al contexto de su actividad, est\u00e1n presentes determinados factores psicosociales (estr\u00e9s frente a la carga de trabajo, fatiga emocional, tensi\u00f3n debi - do a la intervenci\u00f3n directa con perso - nas en situaciones de exclusi\u00f3n y mar - ginalidad), por lo que la prevenci\u00f3n de riesgos psicosociales ha sido consolida-da en un proceso continuo y sostenible de detecci\u00f3n, evaluaci\u00f3n, prevenci\u00f3n y valoraci\u00f3n, a partir de los resultados de la evaluaci\u00f3n de riesgos psicosociales en sus diferentes revisiones. Gracias a la estructura interna para la gesti\u00f3n de la prevenci\u00f3n en la empresa se ha desa - rrollado una cultura preventiva integrada con la que se ha consolidado una ges - ti\u00f3n participativa de los riesgos psico - sociales a trav\u00e9s de diferentes canales: Comit\u00e9 de Seguridad y Salud, Coordi - nadores/as y Responsables de equipo (cuya funci\u00f3n es comunicar e informar bidireccionalmente sobre los riesgos y las medidas preventivas), Red Participa-tiva en PRL compuesta por trabajadores de cada equipo que transmiten la infor - maci\u00f3n preventiva, y la Red de apoyo a la persona responsable del proceso (PRL) cercana a las personas, servicios y lugares en los que cada profesional de Pauma desarrolla su actividad. Todo ello ha hecho posible la realiza- ci\u00f3n de mejoras organizativas, actuacio - nes formativas y elaboraci\u00f3n de proto-colos de prevenci\u00f3n y actuaci\u00f3n frente a los riesgos psicosociales. El \u00e9xito de es-tas actuaciones queda reflejado en sus resultados: reducci\u00f3n de los accidentes de trabajo y bajas por enfermedad, au-sencia de sintomatolog\u00eda relacionada con el desgaste emocional y mejora del clima de trabajo. ppg IB\u00c9rIca, s.a. Esta es una empresa qu\u00edmica provee - dora del sector del autom\u00f3vil, que inici\u00f3 un programa integral de evaluaci\u00f3n y gesti\u00f3n sostenible del riesgo psicoso-cial as\u00ed como de promoci\u00f3n de la salud psicof\u00edsica en respuesta a una creciente demanda de los trabajadores por par - te de sus representantes legales. Este programa se desarroll\u00f3 con capacidad de ser implantado en todos los centros de producci\u00f3n de la empresa (Europa, \u00c1frica y Oriente medio) fundamentado en una exhaustiva evaluaci\u00f3n del riesgo psicosocial y su plan de prevenci\u00f3n, as\u00ed como en el desarrollo de material de Semana europea 35N\u00ba 84 Octubre 2015formaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n del riesgo psicosocial y de una gu\u00eda de implanta - ci\u00f3n de la gesti\u00f3n del riesgo psicosocial y promoci\u00f3n de vida saludable. Se realiz\u00f3 un programa de informa- ci\u00f3n a toda la plantilla sobre los resul - tados de la evaluaci\u00f3n de riesgos y las medidas preventivas previstas en el plan de prevenci\u00f3n, al objeto de garantizar la viabilidad del plan y la transparencia en la comunicaci\u00f3n de resultados. Adem\u00e1s de las medidas organizativas definidas en el plan de prevenci\u00f3n, se implantaron programas anuales de promoci\u00f3n de la salud que inclu\u00edan, entre otros objetivos, el control y la prevenci\u00f3n del estr\u00e9s. Los resultados obtenidos se han manifestado en una mejora de la ima-gen de la empresa, un incremento del compromiso y de la productividad, as\u00ed como en la disminuci\u00f3n del \u00edndice de absentismo por enfermedad. El \u00e9xito de esta buena pr\u00e1ctica se debe fundamen - talmente a la implicaci\u00f3n y participaci\u00f3n de los trabajadores as\u00ed como al plan de comunicaci\u00f3n interno realizado con el acuerdo y colaboraci\u00f3n de los represen-tantes legales de los trabajadores y al compromiso y apoyo incondicional de la direcci\u00f3n a todos los niveles. rEd El\u00c9ctrIca dE Espa\u00f1a Esta empresa tiene una actuaci\u00f3n consolidada en riesgos psicosociales, de la que se destaca aquella orientada a los trabajadores que realizan el mante - nimiento de las l\u00edneas de alta tensi\u00f3n y la operaci\u00f3n del sistema el\u00e9ctrico, activi - dad que se realiza en turnos para cubrir las 24 horas todos los d\u00edas del a\u00f1o. A partir de la evaluaci\u00f3n de los ries- gos psicosciales, la compa\u00f1\u00eda constituy\u00f3 un equipo de trabajo que se denomi - n\u00f3 Observatorio Permanente, formado por representantes de la empresa y de los trabajadores, que trabajan conjunta - mente, para definir medidas preventivas adecuadas y recomendaciones en los procesos de cambios organizativos y actuaciones en el \u00e1mbito de la gesti\u00f3n de personas. Con la participaci\u00f3n del Observatorio se han realizado m\u00faltiples actuaciones desde 2006, que han sido revaluadas y redefinidas en un proceso de mejora continua encaminado a la in - tegraci\u00f3n de la prevenci\u00f3n de los riesgos psicosociales en el Modelo de Empresa Saludable, un compromiso con el que se ha logrado ir m\u00e1s all\u00e1 de los requisi - tos legales. El estudio de retorno de la inversi\u00f3n en Seguridad y Salud Laboral indica que por cada euro que la compa\u00f1\u00eda ha inver - tido se estima un retorno de entre 2 y 3 euros, este retorno junto a la mejora del clima de trabajo y de la seguridad y la salud de sus trabajadores es indicativo del \u00e9xito de la buena pr\u00e1ctica. socIEdad dE prEVEncI\u00f3n dE FrEmap , s.l.u. Esta compa\u00f1\u00eda dise\u00f1\u00f3 un programa de intervenci\u00f3n psicosocial global, como respuesta a los casos de estr\u00e9s laboral que fueron detectados en aquellos de sus trabajadores que prestan servicio de asesoramiento y de medicina del trabajo, derivado de la exposici\u00f3n social externa con clientes. Contando con la participaci\u00f3n activa de los delegados de prevenci\u00f3n, se defi-ni\u00f3 y desarroll\u00f3 un plan de medidas pre-ventivas y estrategias de actuaci\u00f3n, tanto a nivel organizativo como individual, que contribuye a identificar situaciones que pueden causar da\u00f1os en la salud de los trabajadores y encontrar soluciones ade-cuadas por medio de los canales estable-cidos, as\u00ed como a establecer los apoyos necesarios para abordar cada problema. La eficacia de este programa se valora positivamente a trav\u00e9s de la reducci\u00f3n del absentismo y mejora de la productivi-dad, del mismo modo que en el compro-miso de los trabajadores, en un aumento de la motivaci\u00f3n y en una mejora del clima laboral. unI\u00f3n gEnEral dE traBajadorEs dE Espa\u00f1a (oBsErVatorIo dE rIEsgos psIcosocIalEs dE ugt-cEc) A trav\u00e9s del acuerdo participado sobre la gesti\u00f3n del estr\u00e9s y los riesgos psico- sociales en el sector de las Agencias de Viaje en Espa\u00f1a, esta buena pr\u00e1ctica se dirige a la prevenci\u00f3n de los riesgos psi-cosociales que puede tener un alcance de 54.000 trabajadores del sector. El acuerdo se ha basado en un estudio innovador y participativo para delimitar la situaci\u00f3n de partida sobre una muestra representativa de los trabajadores del sector que indicaba una importante pre-sencia de factores de riesgo psicosocial y de indicadores de estr\u00e9s en agencias de viaje. Con ello se ha desarrollado una hoja de ruta fundamentada, sistem\u00e1tica y participada para mejorar la seguridad y la salud psicosocial de las empresas y de los trabajadores del sector. Otras de las acciones realizadas han sido la edici\u00f3n y distribuci\u00f3n de gu\u00edas de prevenci\u00f3n de riesgos psicosociales en agencias de viaje y la realizaci\u00f3n de campa\u00f1as de difusi\u00f3n espec\u00edfica. El resultado ha sido el \"Compromiso socio-laboral por la mejora del bienestar en el trabajo en el sector de las Agencias de Viajes\", alcanzado entre la representa-ci\u00f3n de UGT y de la Confederaci\u00f3n Espa-\u00f1ola de Agencias de Viaje que puede lle-gar a 11.000 empresas que desarrollan su actividad en m\u00e1s de 15.000 lugares de trabajo. Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 36IntroduccI\u00f3n El camino hacia la prevenci\u00f3n de los riesgos psicosociales es arduo y no ca- rente de dificultades, o al menos esa es la visi\u00f3n que tienen muchas empresas al respecto. Una de las principales con-clusiones de la Segunda encuesta euro-pea de empresas sobre riesgos nuevos y emergentes (ESENER-2) 1 es que \"los factores de riesgo psicosocial se conside-ran m\u00e1s dif\u00edciles de gestionar que los de otro tipo\". Los argumentos que dan los encuestados al respecto se muestran en la Figura 1. Las principales dificultades son la \"Fal- ta de sensibilizaci\u00f3n del personal\" y la \"Reticencia para hablar abiertamente de estas cuestiones\", ambas con un porcen-taje de respuesta superior al 25%. Cabe resaltar tambi\u00e9n un dato que el informe indica para Espa\u00f1a: el 33,2% carece de informaci\u00f3n suficiente sobre c\u00f3mo incluir los riesgos psicosociales en la evaluaci\u00f3n de riesgos. Sin embargo, debe alegrarnos que sea un porcentaje inferior a la media de la Uni\u00f3n Europea (43,6%). Pero del mismo modo que, transcu- rridos 20 a\u00f1os de la Ley 31/1995 de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, mu-chas organizaciones han sistematizado y A pesar de que el estr\u00e9s, los factores relacionados con la organizaci\u00f3n del trabajo y los conflictos interpersonales son tan antiguos como la propia humanidad, seguimos hablando de riesgos psicosociales emergentes, ya que han obtenido protagonismo desde hace algunos a\u00f1os debido a las transformaciones en el entorno laboral y a la mayor sensibilizaci\u00f3n de la sociedad al respecto. Pero siguen existiendo \"barreras\" que dificultan la gesti\u00f3n preventiva de estos riesgos en las empresas.Sin embargo, teniendo en cuenta los recursos t\u00e9cnicos actualmente existentes y la experiencia acumulada en la gesti\u00f3n de otras \u00e1reas de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales (PRL) y Recursos Humanos (RR HH), es posible abordar la prevenci\u00f3n de los riesgos psicosociales con un enfoque integral que aporte resultados positivos y medibles. Se presenta en este art\u00edculo la experiencia de MC MUTUAL que, sin ser seguramente muy diferente al modelo de gesti\u00f3n que siguen otras muchas empresas, puede servir de ejemplo pr\u00e1ctico para mostrar las diferentes acciones que se llevan cabo y los aspectos claves a tener en cuenta para \"dar ese paso\" hacia la prevenci\u00f3n de los riesgos psicosociales.Yolanda Gallego Fern\u00e1ndez Jefe del Departamento de Desarrollo de Proyectos en PRL de MC MUTUALSistema integral de gesti\u00f3n de los riesgos psicosociales: la experiencia de MC MUTUAL37N\u00ba 84 Octubre 2015Semana europea normalizado la prevenci\u00f3n de los riesgos f\u00edsicos, es hora de que se haga lo mismo con los de tipo psicosocial. El mismo ciclo de mejora continua propio de los sistemas de gesti\u00f3n de la calidad y conocido como PDCA (del ingl\u00e9s plan-do-check-act, es decir, plani-ficar-hacer-verificar-actuar), cuya versi\u00f3n adaptada al contexto de la PRL se mues-tra en la Figura 2, puede aplicarse a la gesti\u00f3n de los riesgos psicosociales. La filosof\u00eda de esta metodolog\u00eda reside en enfocar cualquier actuaci\u00f3n sobre la organizaci\u00f3n de forma sistem\u00e1tica, inte-gral y mediante un estilo de gesti\u00f3n basa-do en la mejora continua; sin olvidar, no obstante, que la naturaleza particular e intangible de los factores de origen psico-social hace que no podamos fundamen-tar su evaluaci\u00f3n en mediciones directas, sino que debemos recurrir a herramien-tas que permitan obtener una valoraci\u00f3n de las condiciones organizativas a partir de la percepci\u00f3n y experiencia individual de los trabajadores. oBJetIVo De acuerdo con la Ley 31/1995 de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, que de-riva de la Directiva Marco 89/391/CEE, y otra normativa espa\u00f1ola relacionada, dentro de la planificaci\u00f3n de la actividad preventiva de las empresas existe la obli-gaci\u00f3n de considerar tambi\u00e9n aquellos riesgos relacionados con la organizaci\u00f3n del trabajo (es decir, los de origen psi-cosocial). Por este motivo, el sistema integral de gesti\u00f3n de los riesgos psicosociales de MC MUTUAL se establece como una herramienta que permite realizar una valoraci\u00f3n continuada en el tiempo de estas condiciones de trabajo con el fin de detectar posibles focos de problemas, adoptando las medidas necesarias para prevenir los efectos negativos en la salud de los trabajadores, as\u00ed como sobre el de-sarrollo del trabajo. deScrIPcI\u00f3n MC MUTUAL es una Mutua Colabora- dora con la Seguridad Social que presta, a sus mutualistas, la asistencia sanitaria y cobertura econ\u00f3mica derivadas de los accidentes de trabajo y enfermedades profesionales, adem\u00e1s de gestionar otras prestaciones de la Seguridad Social. En la actualidad, cuenta con cerca de 1.800 profesionales que dan servicio a m\u00e1s de 1,2 millones de trabajadores y 150.000 empresas. Para ello dispone de m\u00e1s de 100 centros repartidos por todo el territo-rio espa\u00f1ol y dos cl\u00ednicas propias. Como en cualquier contexto organi- zativo, los trabajadores de MC MUTUAL est\u00e1n expuestos a factores de riesgo de origen psicosocial que es necesario valo-rar y controlar para evitar posibles riesgos sobre la salud f\u00edsica, ps\u00edquica y social, en su sentido m\u00e1s amplio, tal y como defi-ne la OMS (Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud). Adem\u00e1s, teniendo en cuenta la activi- dad principal de la mutua (asistencia sani-taria y gesti\u00f3n de prestaciones econ\u00f3mi-cas a los trabajadores accidentados), una gran parte del colectivo de profesionales de MC MUTUAL (sanitarios, administra-tivos, etc.) que realizan tareas de aten-ci\u00f3n al usuario pueden estar sometidos a situaciones de violencia ocupacional de origen externo (VOE). Por este motivo, se dise\u00f1\u00f3 un plan de actuaci\u00f3n espec\u00edfico que se puso en marcha en 2006 2. Tambi\u00e9n en el a\u00f1o 2006 se realiz\u00f3 la primera evaluaci\u00f3n psicosocial de toda la organizaci\u00f3n y, en ese momento, la direc-ci\u00f3n de Recursos Humanos decidi\u00f3 que Figura 1 distribuci\u00f3n de respuesta a la pregunta \"di cultades para gestionar los riesgos psicosociales\", encuesta eSener-2 Figura 2 adaptada de la gu\u00eda t\u00e9cnica sobre la integraci\u00f3n de la prevenci\u00f3n de riesgos laborales en el sistema general de gesti\u00f3n de la empresa (InSHt) Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 38se llevar\u00eda a cabo cada dos a\u00f1os, alter- n\u00e1ndola con la encuesta de clima laboral. El objetivo es tener \"un pulso continuo\" de las condiciones de trabajo para detec-tar posibles necesidades de intervenci\u00f3n y mejoras a realizar, as\u00ed como disponer de un sistema de seguimiento y valoraci\u00f3n objetivo de las medidas implantadas. Metodolog\u00eda El proceso de evaluaci\u00f3n psicosocial desarrollado en MC MUTUAL se realiza en dos fases diferenciadas. La primera tiene como objetivo evaluar la presencia de factores de riesgo psicosocial en toda la organizaci\u00f3n mediante la aplicaci\u00f3n de una metodolog\u00eda cuantitativa: la Bater\u00eda MC-UB, m\u00e9todo de evaluaci\u00f3n de ries-gos psicosociales desarrollado por MC MUTUAL en colaboraci\u00f3n con la Univer-sitat de Barcelona 3. La segunda consiste en una intervenci\u00f3n de tipo cualitativo dirigida \u00fanicamente a los colectivos que han mostrado mayores niveles de exposi-ci\u00f3n psicosocial en la primera fase, lo que permite profundizar sobre los motivos de dicha exposici\u00f3n y definir las posibles v\u00edas de actuaci\u00f3n. Todo el proceso se lleva a cabo con recursos internos (t\u00e9cnicos de preven-ci\u00f3n y psic\u00f3logos de las divisiones de Servicios de Prevenci\u00f3n y de Recursos Humanos) y lo gestiona \u00edntegramente el Departamento de Prevenci\u00f3n Propio. 1\u00aa FaSe. eValuacI\u00f3n PSIcoSocIal MedIante la Bater\u00eda Mc-uB El objetivo de la evaluaci\u00f3n es iden - tificar y medir la magnitud de la exposi - ci\u00f3n a factores de riesgo de naturaleza psicosocial que pueden suponer un ries-go para la salud de los trabajadores. Se emplea para ello la Bater\u00eda MC-UB, que viene referenciada como uno de los m\u00e9 - todos de evaluaci\u00f3n en la Gu\u00eda de ac - tuaciones de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social sobre riesgos psicoso - ciales 4. El m\u00e9todo combina instrumen - tos de tipo cuantitativo (check-list inicial de cada centro y cuestionario aplicado a todos los trabajadores) y cualitativo (en - trevista organizativa a responsables), y contempla siete dimensiones de riesgo psicosocial (Ver Figura). MC MUTUAL es una organizaci\u00f3n compleja que dispone de multitud de centros de trabajo distribuidos por toda Espa\u00f1a, organizados en distintas estruc - turas: la sede central, las cl\u00ednicas y la red de centros dividida en zonas. Cada una de estas estructuras tiene su propia or - ganizaci\u00f3n funcional y distintos puestos de trabajo, motivo por el cual la evalua - ci\u00f3n psicosocial general se subdivide en tres bloques (Servicios Centrales, Cl\u00edni - cas y Zonas). En cada una, los resultados se ofrecen de forma conjunta para pos-teriormente segregarse seg\u00fan unidades organizativas y puestos de trabajo. Esta informaci\u00f3n detallada permite tomar de - cisiones sobre las medidas preventivas a aplicar y posibles v\u00edas de actuaci\u00f3n, tanto a nivel global de la organizaci\u00f3n como a nivel espec\u00edfico de unidades de an\u00e1lisis. Semana europea 39N\u00ba 84 Octubre 2015Un aspecto crucial para el buen de- sarrollo de la evaluaci\u00f3n psicosocial es el proceso de informaci\u00f3n a los trabaja - dores, que hay que tener debidamente definido y planificado. En MC MUTUAL todas las comunicaciones e instruccio-nes operativas que se emiten, antes y despu\u00e9s de la evaluaci\u00f3n, est\u00e1n recogi - das en la \"Gu\u00eda de comunicaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n psicosocial\". De esta forma se garantiza que los mensajes se trans - miten de forma adecuada y que se in-forma a todos los colectivos implicados. Adem\u00e1s, se facilita un tel\u00e9fono y correo de contacto para resolver las posibles dudas e incidencias de los trabajadores. La evaluaci\u00f3n se inicia con una reco- pilaci\u00f3n de los cambios organizativos o contextuales (principalmente aspectos legales o socioecon\u00f3micos que afectan a las mutuas) que pueden incidir sobre las condiciones de trabajo de tipo psi - cosocial. Realizar la evaluaci\u00f3n con re - cursos internos facilita que se disponga de esta informaci\u00f3n; pero, en cualquier caso, es importante que los t\u00e9cnicos que abordan este tipo de intervencio - nes, especialmente si son externos a la empresa, obtengan previamente todos los datos relacionados con la organiza - ci\u00f3n del trabajo, como tiempo de tra - bajo (horarios, turnos, organizaci\u00f3n de per\u00edodos vacacionales, etc.), medios de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n existentes (buzones, revista interna u otros canales de participaci\u00f3n), caracter\u00edsticas del plan de formaci\u00f3n de la empresa, definici\u00f3n de funciones de los diferentes puestos de trabajo, etc., con el fin de conocer las normas y procedimientos existentes en la empresa que afectar\u00e1n a los aspectos psicosociales. En este caso, se utiliza tambi\u00e9n el check-list que forma parte de la Bater\u00eda MC-UB para obtener esta informaci\u00f3n preliminar en cada centro de trabajo, as\u00ed como las entrevistas a una muestra re -presentativa de los mandos y directivos para conocer de manera espec\u00edfica los aspectos organizativos de cada unidad. Aprovechando la experiencia de estos a\u00f1os, la selecci\u00f3n de la muestra se hace teniendo en cuenta los centros de ma - yor volumen y los que han presentado una especial problem\u00e1tica en evaluacio-nes anteriores. El siguiente paso es la administra - ci\u00f3n del cuestionario de la Bater\u00eda MC-UB (formado por 46 preguntas que se agrupan en las siete dimensiones de riesgo mencionadas anteriormente) a todos los trabajadores. La aplicaci\u00f3n del cuestionario se realiza v\u00eda online, distri - buyendo previamente unas claves de acceso an\u00f3nimas a cada trabajador, y guardando las debidas consideraciones de confidencialidad y seguridad infor - m\u00e1tica de los datos. Esto permite agili - zar el proceso de distribuci\u00f3n y recogida de los cuestionarios, y ahorra el volcado posterior de los datos, que suele com-portar bastantes horas de dedicaci\u00f3n y puede ser fuente de errores. Al principio del cuestionario se re - cogen algunos datos sociodemogr\u00e1 - ficos (sexo, edad, antig\u00fcedad, puesto de trabajo y centro/departamento) que permiten segregar los resultados seg\u00fan estas unidades de an\u00e1lisis. Estas agrupa - ciones se deciden procurando que cada una tenga un tama\u00f1o m\u00ednimo (en mu-chos casos con un tama\u00f1o \u00f3ptimo 25, siendo 6 la agrupaci\u00f3n m\u00ednima) para salvaguardar el anonimato. Asimismo, se indica a los trabajadores que dichos da - tos iniciales no son obligatorios, aunque se recomienda marcar como m\u00ednimo los campos centro/departamento y puesto de trabajo, imprescindibles para focalizar la intervenci\u00f3n posterior. Todos estos criterios relacionados con la metodolo - Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 40g\u00eda han sido previamente consensuados en el marco del Comit\u00e9 de Seguridad y Salud. A partir de los datos extra\u00eddos de los check-list, las entrevistas y los cuestio-narios, se triangula la informaci\u00f3n para obtener los resultados de la evaluaci\u00f3n psicosocial. En el informe se recoge el an\u00e1lisis sociodemogr\u00e1fico de los trabaja-dores participantes, los resultados globa-les de MC MUTUAL y los resultados para los tres bloques considerados (Servicios Centrales, Cl\u00ednicas y Zonas), que incluye el an\u00e1lisis de los \u00edtems que componen el cuestionario y las entrevistas, adem\u00e1s de la informaci\u00f3n cualitativa que proce-de de las observaciones que pueden aportar los trabajadores en el cuestio-nario online. A continuaci\u00f3n, se anali-zan los resultados detallados de cada unidad organizativa y puesto de trabajo, incidiendo en la valoraci\u00f3n espec\u00edfica de aquellos colectivos con resultados nega-tivos. A lo largo del estudio se garantiza en todo momento la confidencialidad en la explotaci\u00f3n de los datos. Adem\u00e1s de la descripci\u00f3n detallada de los resultados, se incluye en el infor-me un mapa de riesgos que facilita la tabla 1 resumen resultados de participaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n de las evaluaciones psicosociales tabla 2 n\u00famero de unidades analizadas, unidades con intervenci\u00f3n psicosocial y trabajadores afectadosParticipaci\u00f3n Satisfacci\u00f3n laboral 2006 62% 7 ,44 2008 64% 7,2 3 2010 58% 7,3 7 2012 77% 7,70 2014 75% 7,8 1 2 14 14 6 189 9 4 102 Cl\u00ednica 3 0 0 2 0 0 2 0 0 Zona 1 9 1 50 9 1 50 9 0 0 Zona 2 12 1 14 11 2 49 9 0 0 Zona 3 8 0 0 8 0 0 4 0 0 Zona 4 14 0 0 14 2 25 9 2 123 Puesto 19 2 36 16 1 25 17 0 0 TOTAL 80 6 114 74 12 338 59 6 225 Figura 3 ejemplo de mapa de riesgo UNIDAD ORGANIZADA OTT C FD ESG P C ETET Unidad 1 0% 11% 0% 11% 11% 30% 0% Unidad 2 2% 3% 2% 3% 0% 0% 0% Unidad 3 4% 8% 7% 10% 7% 4% 4% Unidad 4 9% 7% 13% 21% 7% 32% 13% Total 5% 7% 7% 12% 5% 22% 6% Inferior o igual al 15 Ausencia de riesgo Del 15% al 25% Riesgo moderado Del 25% al 40% Riesgo elevedo Superior al 40% Riesgo muy elevadoOTT: organizaci\u00f3n del tiempo de trabajo; C: Comunicaci\u00f3n; FD: Formaci\u00f3n Participaci\u00f3n; CT: Contenido de trabajo; ETET: Exigentes de la tarea y el entorno de trabajo.Semana europea 41N\u00ba 84 Octubre 2015interpretaci\u00f3n visual de las valoraciones obtenidas. Los niveles de participaci\u00f3n y la pun - tuaci\u00f3n global de satisfacci\u00f3n laboral (que los trabajadores marcan en una es - cala de 0 a 10 al inicio del cuestionario de evaluaci\u00f3n) son elevados, inclusive teniendo en cuenta que algunos estu - dios se\u00f1alan que las tasas de respuesta v\u00eda online son en ocasiones inferiores a las de encuestas en formato papel. En esta fase se elaboran tambi\u00e9n, a partir de los datos del informe de eva - luaci\u00f3n psicosocial, los documentos de resumen para comunicar a los trabaja - dores los resultados obtenidos, que se publican en la revista interna y la intranet corporativa. 2\u00aa FaSe. InterV encI \u00f3n en laS unI dadeS IMPlantacI \u00f3n del Plan de accI \u00f3n De acuerdo con las \u00e1reas de riesgo psicosocial detectadas en la fase ante - rior, se determinan aquellos centros de trabajo o colectivos concretos donde es necesario realizar una intervenci\u00f3n para identificar las causas de la problem\u00e1tica detectada, buscar soluciones y mejorar la situaci\u00f3n. Para ello se sigue el siguien - te modelo de actuaci\u00f3n: 1. Devoluci\u00f3n personalizada de los resultados de la evaluaci\u00f3n psicoso - cial al responsable o responsables del centro o departamento (comparativa de resultados globales de la entidad/resultados globales de su zona/re - sultados de su unidad). Esta reuni\u00f3n permite conocer su percepci\u00f3n de la situaci\u00f3n, concretando los objetivos, la metodolog\u00eda de intervenci\u00f3n (re - sultados esperados, fases, distribu-ci\u00f3n de participantes y calendario) y la comunicaci\u00f3n al equipo, que recae en los responsables de la unidad. 2. Reuniones con el equipo donde se ponen en com\u00fan los objetivos y resultados de la evaluaci\u00f3n, realizan - do grupos de discusi\u00f3n para analizar las causas asociadas a los factores peor valorados y trabajar las opor - tunidades de mejora. En aquellas unidades donde la evaluaci\u00f3n no ha aportado resultados representativos debido a la baja participaci\u00f3n, se ana-lizan con el equipo todos los factores que recoge la encuesta a trav\u00e9s de la t\u00e9cnica del Metaplan. 3. Elaboraci\u00f3n de un plan de acci\u00f3n para dar respuesta a las necesidades detectadas (acciones, responsables y calendario) a partir de las propuestas del equipo y conjuntamente con los responsables de la unidad. 4. Comunicaci\u00f3n al equipo del plan de acci\u00f3n derivado de la interven-ci\u00f3n. Habitualmente esta \u00faltima fase queda en manos de los l\u00edderes para reforzar su papel ante el equipo, as\u00ed como su compromiso con las accio - nes definidas. En la tabla 2 se muestra el hist\u00f3rico de unidades de an\u00e1lisis en riesgo con inter- venciones realizadas, tras las evaluacio-nes psicosociales de los diferentes a\u00f1os, y el n\u00famero de personas afectadas. En alg\u00fan caso tambi\u00e9n se derivan medidas generales que afectan a toda la organizaci\u00f3n, las cuales se desarrollan de forma coordinada con otros posibles Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 42planes de acci\u00f3n pertenecientes a las distintas \u00e1reas de la mutua. Las princi-pales medidas implantadas han sido las siguientes: Aunque ya se dispon\u00eda de un programa de formaci\u00f3n en liderazgo, la informa- ci\u00f3n extra\u00edda a partir de las evaluacio-nes psicosociales y las intervenciones con los equipos ha ayudado a detectar necesidades generales que se han ido incorporando. Un ejemplo es el progra-ma \"Conversaciones necesarias\", en el que se ha trabajado la necesidad del di\u00e1logo permanente y de calidad con las personas del equipo. Desarrollo de sesiones de coaching con l\u00edderes para dar respuesta a ne-cesidades individuales o situaciones de especial complejidad. Puesta en marcha de proyectos de desarrollo de equipos con el apoyo de Recursos Humanos y de consulto-res externos especializados. Ampliaci\u00f3n del acceso a la formaci\u00f3n continuada de todo el personal, con una especial incidencia en el colecti-vo sanitario. Mejoras en la comunicaci\u00f3n de los procedimientos de trabajo que se emiten desde la central a las unida-des de gesti\u00f3n, con objeto de facilitar la identificaci\u00f3n y comprensi\u00f3n de los cambios. Adaptaci\u00f3n de la propia metodolog\u00eda de intervenci\u00f3n psicosocial para con-seguir cambios reales y perceptibles, haciendo especial hincapi\u00e9 en el tra-bajo previo y p osterior con los l\u00edderes e introduciendo nuevas t\u00e9cnicas gru-pales para trabajar con los equipos. Tras la puesta en marcha de los di- ferentes planes de acci\u00f3n definidos, se realiza un seguimiento de las medidas implantadas, tanto a nivel cualitativo (mediante la opini\u00f3n que nos transmi-ten los colectivos que han participado en una intervenci\u00f3n espec\u00edfica) como a partir de diferentes indicadores obje-tivos (incidencias en la auditor\u00eda interna, indicadores de gesti\u00f3n operativa, regis-tros asociados a los procedimientos de gesti\u00f3n de conflictos o violencia laboral externa, encuesta de clima, o el m\u00e1s sig-nificativo: los resultados obtenidos en la siguiente evaluaci\u00f3n psicosocial que se realiza al cabo de dos a\u00f1os). conclusiones En 2014 se realiz\u00f3 la 5\u00aa evaluaci\u00f3n psicosocial que manten\u00eda, e incluso me-joraba, el porcentaje de participaci\u00f3n y los niveles de satisfacci\u00f3n obtenidos en a\u00f1os anteriores. La combinaci\u00f3n de diferentes facto- res clave - como son el diagn\u00f3stico y seguimiento continuo, la aplicaci\u00f3n de t\u00e9cnicas cuantitativas y cualitativas, la b\u00fasqueda de soluciones mediante la participaci\u00f3n activa de los trabajadores y la intervenci\u00f3n integral combinando me-didas de tipo organizativo e individual - ha servido para crear un modelo que permite un abordaje sistem\u00e1tico que aporta resultados positivos. Los puntos fuertes que destacar\u00edamos son: El conjunto de actuaciones a trav\u00e9s de los a\u00f1os ha permitido generar un am-biente de confianza en el planteamiento de las acciones, con el que se incremen-ta la credibilidad en el sistema (que se traduce en la elevada participaci\u00f3n y el n\u00famero de intervenciones realizadas) y Figura 4 Modelo de gesti\u00f3n de los riesgos psicosociales de Mc Mutual Semana europea 43N\u00ba 84 Octubre 2015se crea un modelo que podr\u00eda ser extra- polable a otras organizaciones. Pero quiz\u00e1 el principal logro ha sido que la evaluaci\u00f3n de riesgos psicosociales sea vista, por parte de la organizaci\u00f3n, como un proceso \"normal\", que forma parte del conjunto de acciones que se desarrollan dentro del Plan de Prevenci\u00f3n de la mutua. Es importante, sin embargo, tener en cuenta algunas cuestiones de tipo pr\u00e1ctico antes de emprender cualquier intervenci\u00f3n psicosocial, y en la publi-caci\u00f3n Algunas orientaciones para evaluar los factores de riesgo psi-cosocial se incluyen algunos consejos interesantes. referencias bibliogr\u00e1 cas 1 Segunda encuesta europea de empresas sobre riesgos nuevos y emergentes (ESENER-2) [Internet]. Bilbao: Agencia Europea para la Seguridad y la Salud en el Trabajo; 2015 [consulta 10 de agosto de 2015]. Disponible en: https://osha.europa.eu/es/surveys-and- statistics-osh/esener 2 Prevenci\u00f3n de la violencia de origen externo en una organizaci\u00f3n sanitaria [Internet]. Barcelona: Mutual Midat Cyclops; 2013 [consul-ta 14 2015]. Disponible en: http://intervencion-psico.insht.es:86/Images/Cases/MC-mutual%20online%20def.pdf 3 Bater\u00eda MC-UB: M\u00e9todo [Internet]. Barcelona: Mutual Midat Cyclops; de 2015]. Disponible en: https://www.mc-mutual.com/contenidos/opencms/es/webpublica/PrestacionesServicios/activi-dadesPreventivas2/resources/presentacionbateria.pdf4 Gu\u00eda de actuaciones de la Inspecci\u00f3n de Trabajo y Seguridad Social sobre riesgos psicosociales [Internet]. Madrid: Ministerio de Empleo y Seguridad Social; 2012 13 de agosto de 2015]. Disponible en: http://www.empleo.gob.es/itss/ITSS/ITSS_Descargas/Atencion_ ciudadano/Normativa_documentacion/Docum_ITSS/Guia_psico-sociales.pdf 5 Algunas orientaciones para evaluar los factores de riesgo psicoso- cial [Internet]. Madrid: Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo; 2013 [consulta 13 de agosto de 2015]. Disponible en: http://www.insht.es/InshtWeb/Contenidos/Documentacion/FICHAS%20DE%20PUBLICACIONES/EN%20CATALOGO/PSICO-SOCIOLOGIA/Maqueta%2018%204%20Angel%20lara.pdf Figura 5 Organizaci\u00f3n L\u00edderes Equipo Implicaci\u00f3n en el desa- rrollo del plan de acci\u00f3n: son el eslab\u00f3n funda-mental en el proceso de comunicaci\u00f3n, valoraci\u00f3n y seguimiento del plan. Proactividad en el abor- daje de la problem\u00e1tica psicosocial que puede presentarse en sus uni-dades de gesti\u00f3n. Canales de comuni- caci\u00f3n establecidos en todo el proceso y participaci\u00f3n activa de los trabajadores. Acciones basadas en el rigor del tratamiento de la informaci\u00f3n con el equipo y su consenti-miento para transmitirla a sus responsables. Actuaciones estructura- das y sostenidas en el tiempo que permiten un diagn\u00f3tico y seguimien-to continuos. Trabajo conjunto de varias divisiones y de-partamentos, facilitando la integraci\u00f3n de la prevenci\u00f3n en todos los niveles Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 441. INSHT. ProyecTo \"PSIcoSocIolog\u00eda y eNvejecImIeNTo: ProPueSTaS de INTerveNcI\u00f3N\" El Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo (INSHT) cuenta con un extenso bagaje en el abordaje de los riesgos psicosociales, contribu - yendo al desarrollo e integraci\u00f3n de la Psicosociolog\u00eda como especialidad t\u00e9cnico-preventiva [1]. Continuando con esta trayectoria, en el a\u00f1o 2014 se ini - cia una l\u00ednea de trabajo integrada en la Unidad T\u00e9cnica de Psicosociolog\u00eda del Centro Nacional de Nuevas Tecnolog\u00edas (CNNT), sobre el envejecimiento de la poblaci\u00f3n trabajadora desde el \u00e1mbito psicosocial. Bajo el paraguas del proyec - to, \"Psicosociolog\u00eda y envejecimiento: propuestas de intervenci\u00f3n\" tiene lugar un espacio de trabajo, de reflexi\u00f3n y de an\u00e1lisis sobre la relaci\u00f3n entre las condi-ciones psicosociales y el envejecimien - to, desde la premisa de que la interven-ci\u00f3n psicosocial est\u00e1 llamada a ser una pieza clave en la gesti\u00f3n de la edad en las organizaciones. Este proyecto se justifica debido a la necesidad de dar respuesta a una de-manda, no s\u00f3lo preventivo-laboral, sino de la sociedad en su conjunto, de esta-blecer pol\u00edticas y planes de acci\u00f3n enca-minados a favorecer un envejecimiento \u00f3ptimo en el trabajo y tras la salida del mercado laboral. Supone un compromi-so del INSHT con la prevenci\u00f3n de ries-gos laborales en colectivos espec\u00edficos (mayores) en todas las \u00e1reas de cono-El presente art\u00edculo aborda de manera integrada y desde una perspectiva t\u00e9cnica dos realidades preventivas: la gesti\u00f3n de los factores psicosociales y el progresivo envejecimiento de la poblaci\u00f3n trabajadora.Se pretende, por un lado, hacer una reflexi\u00f3n sobre la influencia que pueden tener los factores psicosociales en la permanencia de los trabajadores de m\u00e1s edad en su puesto de trabajo en unas condiciones \u00f3ptimas de salud y bienestar, potenciando su rendimiento y compromiso con la organizaci\u00f3n y, por otro, se\u00f1alar la relaci\u00f3n entre el dise\u00f1o inadecuado de las condiciones psicosociales y la inadaptaci\u00f3n de los trabajadores de m\u00e1s edad a las demandas laborales e, incluso, su contribuci\u00f3n a la salida prematura del mercado de trabajo. Adem\u00e1s, se pondr\u00e1 de manifiesto la importancia de las condiciones psicosociales en el mantenimiento y desarrollo de las capacidades de los trabajadores de m\u00e1s edad a nivel f\u00edsico, cognitivo, emocional y social.\"La alegr\u00eda es el \u00fanico garante de la salud y la longevidad\" Ram\u00f3n y Cajal. Premio Nobel de Medicina, 1906 Mar\u00eda Jes\u00fas Otero Aparicio Centro Nacional de Nuevas Tecnolog\u00edas. INSHTPsicosociolog\u00eda y envejecimiento: estrategias de intervenci\u00f3n45N\u00ba 84 Octubre 2015Semana europea cimiento, concretado en este caso en el \u00e1rea Psicosocial, en consonancia con el \"Marco estrat\u00e9gico en materia de salud y seguridad 2014-2020\" [2] y con la \"Es-trategia Espa\u00f1ola de Seguridad y Salud en el Trabajo 2015-2020\" [3]. Se pretende contribuir a optimizar la salud y el bienestar del colectivo de tra-bajadores de m\u00e1s edad y responde, a su vez, a la responsabilidad de promover un cambio de paradigma en la considera-ci\u00f3n de la val\u00eda de los trabajadores mayo-res y de su contribuci\u00f3n a las empresas y a la sociedad. 2. coNTeXTualIZacI\u00f3N del eNvejecImIeNTo de la PoBlacI\u00f3N TraBajadora Vivimos un prolongado cambio de- mogr\u00e1fico caracterizado, entre otras consecuencias, por un aumento de la esperanza de vida y un progresivo enve-jecimiento de la poblaci\u00f3n. A esta reali-dad se superpone, en los \u00faltimos a\u00f1os, una tendencia orientada a incrementar la edad de jubilaci\u00f3n, a revertir la inercia de las prejubilaciones y, por tanto, a prolon-gar los a\u00f1os de vida laboral, de manera que el envejecimiento de la poblaci\u00f3n trabajadora es una evidencia que no debe sorprendernos. Como consecuencia de ello, y al mar- gen de otras consideraciones t\u00e9cnicas, pol\u00edticas y/o econ\u00f3micas en las que no vamos a profundizar por no ser el objeto de esta publicaci\u00f3n, asistimos al desarro-llo de distintas directrices y reglamenta-ciones tanto a nivel nacional como eu-ropeo. Podemos citar, entre otras: la Ley 27/2011, de 1 de agosto, sobre actuali-zaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social [4], que, entre otras modificaciones, eleva la edad de jubilaci\u00f3n a los 67 a\u00f1os; la Resolu- ci\u00f3n de 14 de noviembre de 2011 de la Secretar\u00eda de Estado de Empleo, en la que se publica la Estrategia Global para el Empleo de los Trabajadores y las Tra- bajadoras de M\u00e1s Edad 2012-2014 (Es-trategia 55 y m\u00e1s) [5], cuyo objetivo es arbitrar pol\u00edticas que favorezcan la perma-nencia de los trabajadores de m\u00e1s de 55 a\u00f1os en el mercado laboral; la \"Declara-ci\u00f3n Ministerial de Viena 2012. Garanti-zar una sociedad para todas las edades: promover la calidad de vida y el enve-jecimiento activo\" [6], con, entre otros, el objetivo de estimular la prolongaci\u00f3n de la vida laboral y el mantenimiento de la capacidad de trabajo; la \"Declaraci\u00f3n del Consejo de la Uni\u00f3n Europea: 2012 A\u00f1o del envejecimiento activo y de la solidaridad intergeneracional\" [7], con el fin de facilitar la creaci\u00f3n en Europa de una cultura del envejecimiento activo, basada en una sociedad para todas las edades; el Real Decreto Ley 5/2013, de 15 de marzo, de medidas para favorecer la continuidad de la vida laboral de los trabajadores de mayor edad y promover el envejecimiento activo [8], que aborda aspectos como la compatibilidad entre pensi\u00f3n y trabajo, las modificaciones en contratos a tiempo parcial y de relevo y las modificaciones a la jubilaci\u00f3n parcial o anticipada. Como marco general de es-tas medidas a nivel europeo cabe citar la denominada \"Estrategia Europa 2020. Una estrategia para un crecimiento inte-ligente, sostenible e integrador\" [9], que establece como uno de los cinco obje-tivos para afrontar el envejecimiento, la necesidad de lograr un crecimiento del empleo. En relaci\u00f3n con el \u00e1mbito preventivo, cabe destacar el nuevo \"Marco estrat\u00e9-gico en materia de salud y seguridad 2014-2020\" (Estrategia Europea) [2], que se sustenta sobre tres pilares fun-damentales: el cumplimiento normati-vo en Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, especialmente en las pymes, la preven- cuadro 1 objetivos de las pol\u00edticas, estrategias, directrices y reglamentaciones. 1. Elevar la tasa de empleo de los trabajadores de m\u00e1s edad. 2. Retrasar la edad de salida del mercado de trabajo.3. Favorecer la reincorporaci\u00f3n al mercado laboral de los trabajadores de m\u00e1s edad. 4. Gestionar la diversidad: evitar la discriminaci\u00f3n por raz\u00f3n de edad en el acceso y mantenimiento del empleo. 5. Mejorar las condiciones de trabajo de los colectivos de m\u00e1s edad.6. Combatir la ineptitud sobrevenida.7 . Potenciar las capacidades f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas (a nivel conductual, cogni- tivo y emocional) y sociales de los trabajadores de m\u00e1s edad. 8. Retener el talento: sensibilizar sobre la val\u00eda del trabajador de m\u00e1s edad frente a prejuicios y estereotipos. 9. Favorecer un mejor posicionamiento para la jubilaci\u00f3n y la vida posterior.10. Promover una poblaci\u00f3n de mayores activa y comprometida a nivel econ\u00f3mico, pol\u00edtico, cultural, laboral y social.Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 46ci\u00f3n de las enfermedades relacionadas con el trabajo y el cambio demogr\u00e1fi-co en cuanto al envejecimiento de la poblaci\u00f3n trabajadora. En consonancia con ello, la Agencia Europea para la Se-guridad y la Salud en el Trabajo ha con-siderado, en el documento \" Prioridades en la investigaci\u00f3n en Seguridad y Sa-lud en Europa 2013-2020 \" [10], que debe actuarse sobre el actual cambio demogr\u00e1fico con el objetivo de procu-rar un trabajo sostenible para una vida laboral m\u00e1s saludable y prolongada. A su vez, la \" Estrategia Espa\u00f1ola para la Seguridad y Salud en el Trabajo 2015-2020\" [3], recoge la necesidad de in-tervenir en la poblaci\u00f3n laboral de ma-yor edad y en los factores organizativos y psicosociales. Objetivos Pese a que cada una de las pol\u00edticas, estrategias, directrices y reglamentacio- nes mencionadas profundiza en alg\u00fan aspecto que le es m\u00e1s propio, a conti-nuaci\u00f3n se resumen sus objetivos de manera conjunta (ver Cuadro 1). 3. geSTI\u00f3N del eNvejecImIeNTo deSde el \u00c1mBITo de la SegurIdad y la Salud eN el TraBajo La gesti\u00f3n de la edad en la empresa debe abordarse desde una acci\u00f3n inter- departamental, ya que el envejecimiento de la poblaci\u00f3n trabajadora es una cues-ti\u00f3n transversal que ata\u00f1e a la organiza-ci\u00f3n en su conjunto. Esta realidad debe acometerse mediante una planificaci\u00f3n integrada en la gesti\u00f3n empresarial, en la que las pol\u00edticas de personal, de se-lecci\u00f3n, de formaci\u00f3n, de promoci\u00f3n, de desarrollo de carreras, de evaluaci\u00f3n del desempe\u00f1o, de prevenci\u00f3n de riesgos laborales, de calidad, etc. est\u00e9n directa-mente implicadas. Una forma operativa y conocida por empresarios y trabajadores de afrontar este reto es integrar el envejecimiento en la gesti\u00f3n de la seguridad y salud de la empresa. Adem\u00e1s, no se trata s\u00f3lo de una cuesti\u00f3n pr\u00e1ctica sino que, si la pre-venci\u00f3n de riesgos laborales pretende optimizar las condiciones de trabajo y con ello las capacidades de las personas, parece un espacio \"natural\" para propo-ner planes de acci\u00f3n y pol\u00edticas adecua-das para la gesti\u00f3n de la edad. Si hay un \u00e1mbito en las organi- zaciones al que le ata\u00f1e de manera sustancial la gesti\u00f3n del envejeci-miento, este es el \u00e1mbito preventi-vo, en el sentido de garante de la se-guridad y salud de los trabajadores de m\u00e1s edad y facilitador de su de-sarrollo personal y profesional en condiciones de rentabilidad perso-nal, empresarial y social. 4. caPacITacI\u00f3N de loS TraBajadoreS de m\u00c1S edad: INFlueNcIa de laS coNdIcIoNeS de TraBajo PSIcoSocIaleS Datos de la VII Encuesta Nacional de Condiciones de Trabajo [11] indican que un 61,4% de los trabajadores en-cuestados considera la posibilidad de seguir realizando el mismo trabajo una vez cumplidos los 60 a\u00f1os, frente a un 22,8% que considera que no podr\u00e1n y un 11,9% que indica que no le gustar\u00eda (especialmente en los sectores: Agrario, Construcci\u00f3n y Hosteler\u00eda). As\u00ed mismo, otro dato a considerar es que, a medida que va aumentando la edad del traba-jador o su antig\u00fcedad en el puesto de trabajo, aumenta tambi\u00e9n el porcentaje de aquellos que creen que seguir\u00edan rea-lizando el mismo trabajo a los 60 a\u00f1os (Ver Gr\u00e1fico 1). Seg\u00fan el \" Special Eurobarometer 378 Active Ageing 2012 \" [12], a la pre- gr\u00e1 co 1 consideraci\u00f3n de poder realizar el mismo trabajo hasta los 60 a\u00f1os seg\u00fan edad. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia a partir de la VII Encuesta Nacional de Condiciones de Trabajo (2011).Semana europea 47N\u00ba 84 Octubre 2015gunta de \u00bfhasta qu\u00e9 edad considera que va a poder seguir desarrollando su trabajo actual? , se obtuvieron los siguientes resultados: el 70% cree que va a poder realizar su trabajo actual al menos hasta los 60 a\u00f1os, frente al 9% que dice que como m\u00e1ximo hasta los 59 a\u00f1os. Si nos referimos \u00fanicamente a los trabajadores mayores de 55 a\u00f1os que todav\u00eda est\u00e1n trabajando, creen que ser\u00e1n capaces de realizar su trabajo hasta los 66 a\u00f1os (de ese porcentaje, un 42% respondi\u00f3 que hasta los 64 o m\u00e1s, y de ellos un 11% consider\u00f3 que hasta los 70 o m\u00e1s). En esta misma encuesta, se pregunt\u00f3 a los trabajadores cu\u00e1les eran los princi-pales obst\u00e1culos para seguir en activo a partir de los 55 a\u00f1os y sus respuestas, no excluyentes entre s\u00ed, fueron: por una fal-ta de jubilaci\u00f3n gradual (72%), por una exclusi\u00f3n de la formaci\u00f3n (71%), por dis-criminaci\u00f3n laboral por razones de edad (70%), por carecer de las habilidades necesarias para un trabajo \"moderno\" (61%), por no disponer de ventajas e in-centivos para seguir trabajando (59%) y porque el puesto de trabajo no se adapta a sus necesidades (57%). Asumir que la edad de los trabajado- res va en aumento y con ello, el tiempo de permanencia en el puesto de trabajo, supone plantearse si los trabajadores es - tar\u00e1n en condiciones de mantenerse en el mercado laboral y de dar respuesta a las demandas y exigencias conforme van cumpliendo a\u00f1os. Este cuestiona - miento debe tener como premisa b\u00e1sica analizar en qu\u00e9 condiciones de salud y capacidad van a tener que afrontar se-mejante reto. Si prestamos atenci\u00f3n a las caracte - r\u00edsticas y condicionantes del mercado de trabajo actual, nos encontramos con la necesidad de afrontar nuevas formas de organizaci\u00f3n del trabajo, la introducci\u00f3n de nuevas tecnolog\u00edas, sustancias y pro - cesos, la intensificaci\u00f3n, la inseguridad laboral, el incremento de la carga men - tal y de las exigencias emocionales, el uso de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n (TIC), la sobrecarga de in - formaci\u00f3n o el desequilibrio entre la vida personal-familiar y laboral [13]. Sin ob-viar las posibles particularidades por sec - tores y ocupaciones, se podr\u00eda afirmar que, si traducimos esta caracterizaci\u00f3n del mercado de trabajo al lenguaje pre - ventivo, la poblaci\u00f3n activa de mayores se enfrenta a unas condiciones de traba - jo en las que los factores psicosociales cobran un incontestable protagonismo. Recordemos que se consideran facto- res psicosociales las condiciones de tra-bajo o caracter\u00edsticas del mismo relacio-nadas \"con la organizaci\u00f3n, el contenido del trabajo y la realizaci\u00f3n de la tarea, y que tienen la capacidad de afectar tanto al bienestar o a la salud (f\u00edsica, ps\u00edquica o social) del trabajador como al desarro-llo del trabajo\" [14]. Que estos factores influyan negativamente en la salud de los trabajadores depende de su magnitud y dimensionamiento, ya que \"una caracte-r\u00edstica que diferencia los factores psico-sociales de otras condiciones de trabajo es que, si bien son potencialmente fac-tores de riesgo, un objetivo preventivo ha de ser no su eliminaci\u00f3n o reducci\u00f3n sino su optimizaci\u00f3n, a fin de evitar los efectos adversos y promover sus efectos beneficiosos\" [15]. La gesti\u00f3n del envejecimiento desde la prevenci\u00f3n de los riesgos laborales s\u00f3lo puede abordarse de manera integral (incorporando actuaciones desde las dis-tintas disciplinas preventivas) e integrada (en el sistema general de gesti\u00f3n de la seguridad y salud en el trabajo), pero no es menos cierto que debemos ser cons-cientes del papel esencial en dicha ges-ti\u00f3n del \u00e1mbito psicosocial. Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 48Por otro lado, disponemos de eviden- cias sobre la relaci\u00f3n entre exposici\u00f3n a factores de riesgo psicosocial y la inten-ci\u00f3n de jubilarse anticipadamente, con-siderando este deseo como un posible indicador de desajuste o desadaptaci\u00f3n. Un d\u00e9ficit en la capacidad de control sobre el propio trabajo y la ausencia de equidad y de justicia organizativa pueden intensificar el efecto de los problemas de salud y de la autopercepci\u00f3n de la mer-ma de las capacidades de trabajo sobre la intenci\u00f3n de jubilarse, en especial en contextos de altas demandas laborales [16] [17] [18]. Los recursos laborables disponibles (ca- pacidad de decisi\u00f3n, participaci\u00f3n y control, reconocimiento o apoyo social), que son impulsores de la motivaci\u00f3n y posibilitan disfrutar del trabajo, se relacionan de ma-nera inversa con la intenci\u00f3n de jubilarse anticipadamente y todo ello al margen del estado de salud percibido [19]. Estos resultados son congruentes con los modelos te\u00f3ricos explicativos sobre la relaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n a factores de riesgo psicosocial y da\u00f1os a la salud (modelo Demandas-Control-Apoyo So-cial y el modelo Desequilibrio Esfuerzo-Recompensa) [20]. El conocimiento y la caracteriza- ci\u00f3n de las condiciones de trabajo psicosociales va a ser determinante a la hora de valorar la capacidad de trabajo del colectivo de mayores y la optimizaci\u00f3n de dichas condiciones, conllevar\u00e1 intervenciones preven-tivas que favorezcan su salud y su crecimiento personal, a la vez que su contribuci\u00f3n a los objetivos em-presariales. 5. coNdIcIoNeS PSIcoSocIaleS: alguNoS daToS Unas condiciones psicosociales in- adecuadas (factores de riesgo psicoso- cial) predicen y pueden desencadenar la exposici\u00f3n a riesgos psicosociales (estr\u00e9s, burnout, mobbing o acoso psi-col\u00f3gico en el trabajo (APT) o las distin-tas formas de violencia e intimidaci\u00f3n), lo cual supone una alta probabilidad de da\u00f1ar la salud de los trabajadores [21]. Los datos sobre la prevalencia de estos riesgos son categ\u00f3ricos: hasta un 25% de los trabajadores europeos afirma es-tar expuesto a estr\u00e9s todo o casi todo el tiempo de trabajo [22] En la European Survey of Enterprises on New and Emerging Risks , ESENER-1 2009 [23], se reflejaba la gran preocu-paci\u00f3n por los riesgos psicosociales, en especial por la exposici\u00f3n a estr\u00e9s (ver Gr\u00e1fico 2). Resulta igualmente intere-sante observar los factores que se se\u00f1a-lan como responsables de la aparici\u00f3n de estos riesgos (ver Gr\u00e1fico 3). La encuesta ESENER-2 2015 [24], indica que los factores de riesgo iden-tificados con mayor frecuencia son los conflictos relacionales con pacientes, clientes, alumnos, etc. (54%), especial-mente en educaci\u00f3n, sanidad, trabajo social, comercio, hosteler\u00eda y transporte, destacando tambi\u00e9n la presi\u00f3n temporal (43%). gr\u00e1 co 3 Preocupaci\u00f3n de los directivos por los factores que contribuyen a los riesgos psicosociales (eu-27) gr\u00e1 co 2 cuestiones que preocupan mucho o (eu-27) Fuente: ESENER-1 (2009)Semana europea 2014 [25], inciden en esta cir- cunstancia, hasta el punto que el estr\u00e9s es considerado como el primer riesgo para la seguridad y la salud para un 53% de los que est\u00e1n trabajando y para un 43% de aquellos que no est\u00e1n trabajando pero lo han hecho con anterioridad. Hasta un 11% se\u00f1ala la exposici\u00f3n a violencia o APT. Se desprende tambi\u00e9n que m\u00e1s de un cuarto de la poblaci\u00f3n encuestada afir-ma que ha experimentado problemas de salud relacionados con TME y con estr\u00e9s, depresi\u00f3n o ansiedad producidos o agra-vados como consecuencia del trabajo. Respecto a la evoluci\u00f3n de las condi- ciones psicosociales, en el estudio \"An\u00e1-lisis del mercado laboral, las condiciones de trabajo y siniestralidad: una perspecti-va seg\u00fan la edad\" [26], los datos indican que ha habido un incremento en cuanto a la preocupaci\u00f3n por perder el empleo en los trabajadores mayores de 55 a\u00f1os, pasando del 13,8%, en 2007 , al 37 ,9% en 2011, as\u00ed como de la carga mental y la exigencia de atender a varias cosas a la vez. Adem\u00e1s, el 29% de estos trabajado-res no puede elegir o modificar los m\u00e9-todos de trabajo o la distribuci\u00f3n de las pausas, el 27% no puede intervenir en el ritmo de trabajo y el 25%, en el orden de las tareas. Por \u00faltimo, hay que resaltar que la posibilidad de poner en pr\u00e1ctica su conocimiento o experiencia adquirida durante su vida laboral disminuye, pasan-do su posibilidad de \"hacer lo que mejor saben hacer\" del 16,6% al 8,4%. Las exigencias laborales y condiciones de trabajo son susceptibles de cambios y modificaciones a lo largo del tiempo, como tambi\u00e9n lo son las capacidades de las personas, que deber\u00edan tener la con-sideraci\u00f3n de evolutivas y no est\u00e1ticas, siendo esta realidad, en no pocas ocasio-nes, tan evidente como ignorada. Cono-cer esta evoluci\u00f3n y, consecuentemente, su potencial contribuci\u00f3n a aumentar la probabilidad de que se produzcan des-ajustes, se generen riesgos, p\u00e9rdida de salud y disminuci\u00f3n de la capacidad de trabajo resulta imprescindible. En relaci\u00f3n con la siniestralidad, el colectivo de m\u00e1s edad sufre menos ac-cidentes de trabajo aunque de mayor gravedad [27]. Cabe destacar la relaci\u00f3n entre la exposici\u00f3n a factores de riesgo psicosocial y la siniestralidad laboral aso-ciada a patolog\u00eda no traum\u00e1tica (PNT) [28], que supuso el 59,2% de los ac-cidentes de trabajo (AATT) mortales en mayores de 55 a\u00f1os [26]. De igual modo, conviene subrayar la potencial re-laci\u00f3n de estos factores de riesgo con los AATT en actividades de elevada peligrosi-dad, complejidad y carga f\u00edsica [29], con los AATT viales, (tanto en misi\u00f3n como in it\u00ednere) [30] y con los trastornos mus-culoesquel\u00e9ticos (TME) [31] [32], expli-cativos todos ellos de la siniestralidad en cuanto a su incidencia y gravedad. Seg\u00fan datos del \"An\u00e1lisis de la morta- lidad por accidente de trabajo en Espa\u00f1a 2012 \"[33], las causas de los AATT mor- tales para los trabajadores de m\u00e1s edad ser\u00edan, por orden de importancia, la or-ganizaci\u00f3n del trabajo (27%), la gesti\u00f3n de la prevenci\u00f3n (23%) y los factores individuales (15%), causas sobre las que la Psicosociolog\u00eda tiene un amplio \u00e1mbito de actuaci\u00f3n. En definitiva, los datos nos enfrentan al hecho de que los riesgos psicosociales pueden ser causa principal o coadyuvan-te en la p\u00e9rdida de salud del colectivo de mayores, y no tanto la edad. Y las condi-ciones de trabajo psicosociales inadecua-das pueden condicionar la no adaptaci\u00f3n de los trabajadores de m\u00e1s edad a las exigencias laborales. Optimizar, por tanto, los factores psicosociales contribuir\u00e1 de manera notable a disminuir la siniestra-lidad y a favorecer la permanencia en el puesto de trabajo en condiciones de sa-lud y bienestar. 6. PSIcoSocIolog\u00eda y Su coNTrIBucI\u00f3N al eNvejecImIeNTo acTIvo Desde la m\u00e1s incipiente aproximaci\u00f3n a la prevenci\u00f3n de los riesgos laborales, gr\u00e1 co 4 relaci\u00f3n entre exposici\u00f3n a factores de riesgo psicosocial y siniestralidad laboral. Fuente: Elaboraci\u00f3n propia.Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 50se nos sit\u00faa ante la necesidad de conju- gar trabajo y salud bajo la premisa b\u00e1sica de que el trabajo puede afectar negativa-mente a corto, medio o largo plazo, sien-do los accidentes de trabajo, las enferme-dades profesionales y las enfermedades derivadas del trabajo buena muestra de ello. No obstante, podemos hacernos la si- guiente pregunta: \u00bfPuede el trabajo con-tribuir a mantener y/o mejorar la salud de los trabajadores? Parece razonable pen-sar que la respuesta puede ser afirmativa si se dan las condiciones adecuadas. La vuelta al trabajo puede ser beneficiosa para la recuperaci\u00f3n tras una baja por en-fermedad, contribuyendo a reducir la pro-babilidad de una potencial incapacidad a largo plazo. Disponemos de conocimien-to emp\u00edrico que relaciona el trabajo con el bienestar de las personas, y tambi\u00e9n de la relaci\u00f3n entre la p\u00e9rdida de trabajo y la p\u00e9rdida de salud [34]. Siguiendo un razonamiento similar al anterior, podr\u00edamos preguntarnos si existe relaci\u00f3n entre trabajo y envejeci-miento y, por tanto, si las condiciones de trabajo, en sentido amplio, pueden determinar la manera de envejecer de las personas. M\u00e1s a\u00fan, \u00bfseguir en activo puede redundar en un mejor envejeci - miento? Sabemos que la actividad laboral pue - de ser un \u00e1mbito de realizaci\u00f3n personal y profesional, que satisface necesidades individuales, contribuye al bienestar de las personas y a su satisfacci\u00f3n con la vida y esta circunstancia puede ser espe - cialmente relevante para los trabajado - res de m\u00e1s edad, lo que nos aproxima al concepto de envejecimiento activo. Para la OMS (2002) [35] \" el enveje- cimiento activo es el proceso de optimi - zaci\u00f3n de las oportunidades de salud, participaci\u00f3n y seguridad con el fin de mejorar la calidad de vida a medida que las personas envejecen\". Gran parte de nuestra vida transcu - rre en el \u00e1mbito laboral y muchas de las interacciones, intercambios, adapta-ciones y aprendizajes se escenifican, se aprenden, se modifican o se perfeccio - nan en este contexto. Podemos decir, por tanto, que el trabajo es uno de los escenarios en los que tiene lu - gar el proceso de envejecimiento de las personas; sin embargo, no es un escenario pasivo, sino que est\u00e1 conformado por m\u00faltiples factores que pueden convertirse en deter - minantes del mismo . As\u00ed, los factores psicosociales contribuyen a la configura - ci\u00f3n de las distintas habilidades, conoci - mientos, h\u00e1bitos, estilos de vida, apren - dizajes, estrategias de afrontamiento, resiliencia, etc., que caracterizan a los trabajadores de m\u00e1s edad y explicar\u00edan, en gran medida, sus diferencias. Envejecer activamente es un pro - ceso que supone un ajustado fun - cionamiento f\u00edsico, psicol\u00f3gico (a nivel cognitivo, conductual y emo - cional) y social, que se desarrolla mediante estrategias y procesos de adaptaci\u00f3n conducentes al bienes - tar, a la satisfacci\u00f3n y al compromi - so con la vida. Es preciso conocer los factores de riesgo y los factores protectores presentes en el \u00e1mbi - to laboral que pueden determinar negativa o positivamente cada uno Semana europea 51N\u00ba 84 Octubre 2015de los \u00e1mbitos del envejecimiento para intervenir sobre ellos. 7. realIdad acTual Salvo excepciones, la consideraci\u00f3n de la variable edad en el \u00e1mbito preventi-vo posee una serie de elementos comu-nes que se indican a continuaci\u00f3n (ver Cuadro 2). 8. INTerveNcI\u00f3N PSIcoSocIal Entendemos por intervenci\u00f3n psico- social al \"conjunto de actividades dise- \u00f1adas e implementadas con el objetivo de disminuir o eliminar la exposici\u00f3n al riesgo psicosocial, actuando tanto sobre las condiciones de trabajo, como sobre el individuo o la interacci\u00f3n entre am-bos\" [36]. Estas intervenciones han de estar planificadas y realizar un control y seguimiento de su grado de implantaci\u00f3n y eficacia. Es preciso ser conscientes de la transversalidad de las intervenciones psicosociales y de su impacto en la sa-lud y en la capacidad de trabajo de los trabajadores de m\u00e1s edad a nivel f\u00edsico, cognitivo, emocional y social. a) Psicosociolog\u00eda y requerimientos f\u00edsicos Son incuestionables los cambios en las capacidades f\u00edsicas y la mayor prevalen- cia de enfermedades cr\u00f3nicas a medida que se cumplen a\u00f1os. Estas circunstan-cias se tornan especialmente relevantes en trabajos que suponen importantes re-querimientos f\u00edsicos (manejo de cargas, necesidad de aplicar fuerza, movimientos repetidos, agilidad o posturas fatigantes). Llevar un control y seguimiento de estos puestos y analizar la adecuaci\u00f3n a partir de determinada edad, considerando la variabilidad interindividual, se hace nece-sario. En caso de desajuste, conviene dis-poner del procedimiento a seguir sobre las medidas a tomar, t\u00e9cnicas y/u orga-nizativas, para favorecer la permanencia en el puesto de trabajo, introduciendo cambios en los requerimientos, en las tareas a realizar, en el tiempo de trabajo, en la capacitaci\u00f3n, en la formaci\u00f3n, etc. En todo caso, el cambio de puesto de trabajo debe planificarse adecuadamente agotadas otras medidas, de manera que no suponga un nuevo desajuste para el trabajador, para los trabajadores del puesto de trabajo de destino o para la organizaci\u00f3n. Mantener y/o mejorar la capacidad f\u00edsica en est\u00e1ndares adecuados cobra aqu\u00ed especial relevancia. Promover y fa-cilitar la adquisici\u00f3n de h\u00e1bitos saluda-bles desde el \u00e1mbito laboral producir\u00e1 efectos beneficiosos a nivel f\u00edsico, cogni-tivo y emocional. As\u00ed mismo, prevenir el estr\u00e9s contribuye de manera importante, ya que este puede contribuir a adoptar conductas de riesgo y h\u00e1bitos perjudicia-les (abuso de alcohol o de medicaci\u00f3n, tabaquismo, sedentarismo, trastornos del sue\u00f1o, etc.). Nos encontramos en la parcela de la denominada salud conductual, en la que subyacen procesos psicol\u00f3gicos tanto en su aprendizaje como en su mante-nimiento. Recursos personales como la autoestima, la autoconfianza y el control se han mostrado claves para adquirir y mantener estilos de vida saludables y las condiciones psicosociales posibilitan o di-ficultan estos recursos. b) Psicosociolog\u00eda y exigencias cognitivas cuadro 2 realidad actual. 1. D\u00e9ficit en la consideraci\u00f3n de la edad en la gesti\u00f3n integral de los ries- gos laborales. 2. Evaluaciones de riesgos, incluidas las psicosociales, que no integran la variable edad, sino descriptivamente. 3. Intervenciones preventivas en funci\u00f3n de la edad que son desiguales, voluntariosas y centradas en los trabajadores y sus limitaciones. 4. D\u00e9ficit de intervenciones sobre las condiciones de trabajo, incluidas las psicosociales. 5. Intervenciones reactivas que responden a la aparici\u00f3n de un \"problema\" en lugar de ser proactivas y actuar desde la \u00f3ptica de la anticipaci\u00f3n y la prevenci\u00f3n primaria. 6. Infrautilizaci\u00f3n de los mayores como transmisores de experiencia y conocimiento y como prescriptores de buenas pr\u00e1cticas. 7 . Desaprovechamiento de los factores psicosociales como determinantes de la capacidad de trabajo de los trabajadores de m\u00e1s edad. 8. D\u00e9ficit en la planificaci\u00f3n e integraci\u00f3n de las intervenciones preventivas desde las distintas \u00e1reas de especializaci\u00f3n t\u00e9cnica. 9. Persistencia de prejuicios y estereotipos negativos respecto al rendimien- to de los trabajadores atendiendo \u00fanicamente a la edad. 10. Necesidad de mejorar la coordinaci\u00f3n y cooperaci\u00f3n interdepartamental en la gesti\u00f3n de la edad.Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 52De igual manera, podemos analizar la posibilidad de desarrollar tareas con elevada carga mental por parte de los trabajadores mayores, especialmente en puestos basados en percepci\u00f3n senso-rial, procesamiento de informaci\u00f3n y emi-si\u00f3n de respuesta. Sabemos que la edad puede conllevar d\u00e9ficits perceptivos, es-pecialmente visuales y auditivos, dificul-tad para mantener el nivel de atenci\u00f3n, disminuci\u00f3n de la velocidad de procesa-miento de la informaci\u00f3n, entre otros. Los puestos con esta caracterizaci\u00f3n deber\u00e1n estar identificados y protocolizar su segui-miento, teniendo previstas y planificadas las acciones a llevar a cabo en previsi\u00f3n de potenciales desajustes. Por otro lado, la consideraci\u00f3n de carga mental como el conjunto de re-querimientos mentales, cognitivos o intelectuales en sentido m\u00e1s amplio, que puede exigir inteligencia abstracta, elaboraci\u00f3n razonada de las respuestas, combinaci\u00f3n de distintas fuentes de in-formaci\u00f3n, etc., se aleja del concepto de procesar se\u00f1ales sensoriales y emitir una respuesta motora, y se aproxima al con-cepto de exigencias psicol\u00f3gicas. En este caso, los mayores desarrollan estrategias para compensar las potenciales p\u00e9rdidas, lo que, unido a la mejora en tareas cog-nitivas complejas fruto de la experiencia, hace que los trabajadores mayores pue-dan seguir desarrollando actividades cog-nitivamente exigentes. El nivel educativo y formativo, el com- promiso personal, la emoci\u00f3n positiva, la motivaci\u00f3n y la interacci\u00f3n social son predictores de la conservaci\u00f3n y desa-rrollo de las capacidades cognitivas en personas de edad. La inclusi\u00f3n de los trabajadores mayores en programas e itinerarios de formaci\u00f3n y actualizaci\u00f3n y la posibilidad de mantener una exigencia cognitiva a trav\u00e9s del trabajo pueden ser claves. Las personas mantienen una gran plasticidad cognitiva a lo largo de toda su vida si se dan las condiciones para ejer-citarla. Restringir las actividades cognitivas atendiendo a la edad y no a la capacidad puede suponer una erosi\u00f3n de compe-tencias, la inadaptaci\u00f3n, desmotivaci\u00f3n y el abandono del mercado de trabajo. c) Psicosociolog\u00eda y regulaci\u00f3n emocionalRespecto a la salud emocional, podr\u00eda- mos afirmar que es la gran olvidada en la consideraci\u00f3n de la salud de las perso-nas en general y de los trabajadores en particular. Sabemos que la prevalencia de los trastornos emocionales es significati-va en el \u00e1mbito laboral, especialmente la depresi\u00f3n y la ansiedad. Las demandas emocionales est\u00e1n cada vez m\u00e1s presen-tes en el desempe\u00f1o laboral y en algunas ocupaciones la necesidad de controlar o esconder emociones se ha convertido en un requerimiento esencial. Cualquier proceso conlleva una expe- riencia emocional m\u00e1s o menos intensa y de una u otra cualidad (positiva o negati-va). La actividad laboral, con sus deman-das y exigencias laborales, las condicio-nes de trabajo, los recursos disponibles, etc. generan emociones. Y no s\u00f3lo eso: las emociones generadas, positivas o ne-gativas, pueden persistir una vez que se deja de trabajar, de tal manera que pue-den influir en la salud de manera prolon-gada o incluso cr\u00f3nica [37]. Las emociones positivas vinculadas al trabajo energizan la conducta para al-canzar los objetivos marcados, posibilitan procesos de valoraci\u00f3n adecuados, son predictoras de una buena salud, de un buen rendimiento y compromiso con la organizaci\u00f3n, favorecen la adopci\u00f3n de estrategias adaptativas de afrontamiento, est\u00e1n vinculadas a la resiliencia y son, por tanto, decisivas para mantener y poten-ciar la capacidad de trabajo del colectivo de m\u00e1s edad. Tienen su expresi\u00f3n a nivel conductual, cognitivo y fisiol\u00f3gico. Las emociones o afectos negativos vinculados al trabajo pueden llegar a ser un elemento determinante en las bajas de larga duraci\u00f3n, est\u00e1n en la base del s\u00edndrome de burnout y pueden ser claves en el abandono prematuro del mercado laboral. En t\u00e9rminos generales, la gesti\u00f3n de las emociones mejora con la edad y con ella la capacidad de autorregulaci\u00f3n de las mismas en los momentos dif\u00edciles as\u00ed como la competencia para generar emociones positivas y el propio bienestar emocional. La intervenci\u00f3n psicosocial es clave en la generaci\u00f3n de emociones po-sitivas y adaptativas para el desempe\u00f1o laboral y la realizaci\u00f3n personal. d) Psicosociolog\u00eda y funcionalidad social Por \u00faltimo, la parcela social del tra- bajo resulta igualmente esencial en el desempe\u00f1o laboral y en la conservaci\u00f3n de la salud. Trabajar supone interactuar, negociar, establecer pactos impl\u00edcita o expl\u00edcitamente con nuestros compa\u00f1eros y superiores. Necesitamos a los dem\u00e1s y ellos a nosotros, y estas transacciones forman parte de un intercambio natural de las relaciones humanas. El trabajo es un potente facilitador de identidad so-cial muy importante tambi\u00e9n en edades avanzadas. No obstante, los conflictos relaciona- les y la exposici\u00f3n a conductas de vio-lencia e intimidaci\u00f3n en el \u00e1mbito laboral pueden ser responsables de p\u00e9rdida de salud y de capacidad de trabajo como pocas otras circunstancias laborales. Unas condiciones psicosociales inadecuadas pueden ser el sustrato de tales conductas intolerables. Por otro lado, la evidencia cient\u00edfica respecto al efecto moderador del apoyo social frente al estr\u00e9s y otros riesgos psico - sociales es sobradamente conocida [20].Semana europea 53N\u00ba 84 Octubre 2015Por lo tanto, la Psicosociolog\u00eda como disciplina t\u00e9cnico-preventiva se sit\u00faa en una posici\u00f3n de privilegio a la hora de intervenir sobre los elementos de ries-go y los elementos protectores para la salud f\u00edsica, cognitiva, emocional y so-cial de los trabajadores mayores y esta circunstancia debe asumirse por parte de los especialistas con responsabilidad y decisi\u00f3n, ya que no parece probable establecer pol\u00edticas y planes de acci\u00f3n que favorezcan la permanencia en el mercado de trabajo de los mayores en condiciones de salud obviando las con-diciones psicosociales. \u00bfCu\u00e1l ser\u00eda por tanto, la contribuci\u00f3n de la Psicosociolog\u00eda al cumplimiento de los diez objetivos se\u00f1alados en el Cua-dro 1? \u00bfEs un papel residual y reactivo, restringido b\u00e1sicamente a la adaptaci\u00f3n y/o adecuaci\u00f3n de los puestos de traba-jo desde el punto de vista psicosocial, o es un papel proactivo y dinamizador en la consecuci\u00f3n global de todos ellos? Las intervenciones que surgen en el marco de la Psicosociolog\u00eda tras-cienden el \u00e1mbito t\u00e9cnico-preventi-vo y suponen un impulso, un motor de cambio, no s\u00f3lo a nivel organi-zativo y empresarial en su conjunto, sino tambien a nivel personal y so-cial, y debemos ser conscientes de esta potencialidad y aprovecharla en beneficio de todos. 9. recomeNdacIoNeS Partiendo de la necesidad de adap- tarse a la realidad de cada organizaci\u00f3n o empresa, se proponen a continuaci\u00f3n una serie de recomendaciones generales (ver Cuadro 3). FINalmeNTe... Es importante que el impulso a la intervenci\u00f3n psicosocial fomentado por la actual Campa\u00f1a Europea [38] se mantenga y acreciente a la hora de abordar la gesti\u00f3n del envejecimiento como parte esencial de la promoci\u00f3n de los trabajos saludables a lo largo de toda la vida laboral. Esperamos contri-buir a ello desde este art\u00edculo. Las intervenciones psicosociales permitir\u00e1n conjugar e integrar actua-ciones encaminadas a que los traba-jadores mayores est\u00e9n en condiciones de: Poder trabajar, atendiendo a las de- mandas, los recursos, las capacidades, las potenciales limitaciones psicof\u00edsi-cas, el estado de salud, la conciliaci\u00f3n con la vida personal y familiar, etc. Saber trabajar, desarrollando y adap- tando conocimientos, capacitaciones, aptitudes, experiencias, estrategias de afrontamiento, etc. Querer trabajar, a trav\u00e9s de las actitu- des y emociones positivas, la autocon- cuadro 3 recomendaciones 1. Considerar la variable edad en las evaluaciones de riesgos en general y en las psicosociales en particular. 2. Integrar la edad en el dise\u00f1o de las herramientas de evaluaci\u00f3n psicoso- cial y en el establecimiento de los baremos poblacionales de referencia. 3. Incorporar la edad en el an\u00e1lisis y valoraci\u00f3n de los datos procedentes de investigaciones, encuestas de condiciones de trabajo y otros estudios relacionados con la PRL. 4. Identificar y controlar los puestos de trabajo con requerimientos impor- tantes o especiales. 5. Establecer la necesaria coordinaci\u00f3n interdepartamental en la gesti\u00f3n de la edad. 6. Flexibilizar las intervenciones preventivas en atenci\u00f3n a la variabilidad interindividual. 7 . Gestionar adecuadamente del tiempo de trabajo y los periodos de des- canso. 8. Implantar pol\u00edticas de conciliaci\u00f3n tambi\u00e9n para trabajadores seniors. 9. Fomentar la autonom\u00eda y la capacidad de control de los mayores.10. Promover la participaci\u00f3n en la toma de decisiones que les afecten.11. Integrar programas de seguimiento y planes de reincorporaci\u00f3n tras bajas de larga duraci\u00f3n. 12. Gesti\u00f3n de competencias (desarrollo de carreras) a lo largo de toda la vida laboral. 13. Fomentar el apoyo social entre compa\u00f1eros y superiores.14. Establecer pol\u00edticas de equidad en relaci\u00f3n al esfuerzo-recompensa y favorecer el reconocimiento. 15. Promover \u00e1mbitos de di\u00e1logo y transferencia de conocimientos y bue- nas pr\u00e1cticas hacia los m\u00e1s j\u00f3venes. 16. Promover planes de acci\u00f3n negociados entre empresarios y represen- tantes de los trabajadores. 17 . Potenciar y facilitar h\u00e1bitos saludables.Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 54fianza, la autoestima, la motivaci\u00f3n y el reconocimiento y compromiso mu-tuo (empresa-trabajador).Para ello, es preciso llevar los resultados de las investigaciones psicosociales al contexto aplicado, empresarial y organizativo, esti-mulando los factores protectores y dinamizadores del envejecimiento, al tiempo que se interviene en los factores de riesgo, y, complemen-tariamente, considerar las condi-ciones psicosociales decisivas para el desarrollo cognitivo, emocional, motivacional y social de los tra-bajadores, lo que supondr\u00e1 una apuesta estrat\u00e9gica de futuro para todos. Sirva esta l\u00ednea final para resaltar el compromiso con esta convicci\u00f3n y con el deseo de que as\u00ed sea. Agradecimientos: a \u00c1ngel Lara Ru\u00edz y Noem\u00ed Manzano Santamar\u00eda por su colaboraci\u00f3n en la revisi\u00f3n de este ar-t\u00edculo. Bibliogr\u00e1 a [1] Lara, A. (2013). El Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo y su propuesta de evaluaci\u00f3n psicosocial. En: Anuario Interna- cional sobre prevenci\u00f3n de riesgos psicosociales y calidad de vida en el trabajo [en l\u00ednea]. Madrid. Secretar\u00eda de Salud Laboral y Medio Am-biente UGT-CEC, p 230-244. Disponible en http://portal.ugt.org/sa-ludlaboral/observatorio/publicaciones/new2013/Anuario2013ESP.pdf. [2] Comisi\u00f3n Europea (2014). Marco estrat\u00e9gico de la UE en materia de salud y seguridad en el trabajo 2014- 2020 [en l\u00ednea]. Disponible en http://ec.europa.eu/social/main.jsp?catId=151&langId=es [3] INSHT (2015). Estrategia Espa\u00f1ola de Seguridad y Salud en el Trabajo 2015-2020 [en l\u00ednea]. Disponible en http://www.insht.es/InshtWeb/Contenidos/Documentacion/ESTRATEGIA%20SST%2015_20.pdf [4] Espa\u00f1a. Ley 27/201, de 1 de agosto, sobre actualizaci\u00f3n, adecuaci\u00f3n y modernizaci\u00f3n del Sistema de Seguridad Social [en l\u00ednea]. En: Bo-let\u00edn Oficial del Estado de martes 2 de agosto de 2011, n\u00fam. 184, p 87495. Disponible en https://www.boe.es/boe/dias/2011/08/02/pdfs/BOE-A-2011-13242.pdf [5] Espa\u00f1a. Resoluci\u00f3n de 14 de noviembre de 2011, de la Secretar\u00eda de Estado de Empleo, por la que se publica el Acuerdo del Consejo de Ministros de 28 de octubre de 2011, por el que se aprueba la Estrategia Global para el Empleo de los Trabajadores y las Trabaja-doras de M\u00e1s Edad 2012-2014 (Estrategia 55 y m\u00e1s) [en l\u00ednea]. En: Bolet\u00edn Oficial del Estado de jueves 24 de noviembre de 2011, n\u00fam. 283, p 125319. Disponible en https://www.boe.es/boe/dias/2011/11/24/pdfs/BOE-A-2011-18500.pdf [6] Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica para Europa de Naciones Unidas (2012). De- claraci\u00f3n Ministerial De Viena 2012 [en l\u00ednea]. Disponible en http://www.imserso.es/InterPresent2/groups/imserso/documents/bina-rio/textofinaldeclaraciondeviena20.pdf [7] Consejo de la Uni\u00f3n Europea (2012). Declaraci\u00f3n del Consejo sobre el A\u00f1o Europeo del Envejecimiento Activo y de la Solidaridad Inter-generacional 2012: estrategia futura [en l\u00ednea]. En: Consejo Europeo/Consejo de la Uni\u00f3n Europea de 7 de diciembre de 2012. Disponible en http://data.consilium.europa.eu/doc/document/ST- 17468-2012-INIT/es/pdf [8] Espa\u00f1a. Real Decreto-ley 5/2013, de 15 de marzo, de medidas para favorecer la continuidad de la vida laboral de los trabajadores de ma-yor edad y promover el envejecimiento activo [en l\u00ednea]. En: Bolet\u00edn Oficial del Estado de s\u00e1bado 16 de marzo de 2013, n\u00fam. 65, p 21441. Disponible en https://www.boe.es/boe/dias/2013/03/16/pdfs/BOE-A-2013-2874.pdf [9] Comisi\u00f3n Europea (2010). EUROPA 2020. Una estrategia para un crecimiento inteligente, sostenible e integrador [en l\u00ednea]. Disponible en http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ. do?uri=COM:2010:2020:FIN:ES:PDF [10] EU-OSHA (2013). [en l\u00ednea]. Disponible en https://osha.europa.eu/en/tools-and-publications/publications/reports/priorities-for-occupational-safety-and-health-research-in-europe-2013-2020/view [11] INSHT Encuesta Nacional de Condiciones de Trabajo [en l\u00ednea]. Disponible en http://www.insht.es/InshtWeb/Contenidos/Documentacion/FICHAS%20DE%20PUBLICACIONES/EN%20CA-TALOGO/OBSERVATORIO/Informe%20(VII%20ENCT).pdf [12] Comisi\u00f3n Europea (2012). Special Eurobarometer 378 Active report. Disponible en https://osha.europa.eu/en/tools-and-publications/publications/reports/7807118/view [14] INSHT (1999). Mart\u00edn, F y P\u00e9rez, J. \"NTP 443. Factores psicosociales: metodolog\u00eda de evaluaci\u00f3n\". En: Notas Prevenci\u00f3n [en l\u00ednea]. Disponible en http://www.insht.es/InshtWeb/Con- Octubre tenidos/Documentacion/FichasTecnicas/NTP/Ficheros/401a500/ ntp_443.pdf [15] INSHT (2012). ciales: metodolog\u00eda http://www.insht.es/Insht-Web/Contenidos/Documentacion/NTP/NTP/926a937/926w.pdf Forma, P., Kivim\u00e4ki, M., Sinervo, T., Sutinen, R. y Laine, M. (2005). Job demands and job control as correlates of early re-tirement thoughts Finnish social employees [en l\u00ednea]. En: Work & Stress: An International Journal & Organisations, 19:1, p84-92. Disponible en http://www.tandfonline.com/doi/abs/10.1080/02678370500084623 [17] M., Ala-Mur- organizational justice B., Van Emmerik, H., De Cuyper, N., Notelaers, G., De Witte, H. 47-68. Disponible en http://eid.sagepub.com/content/32/1/47 .full.pdf+html [20] Luce\u00f1o. L., Mart\u00edn. J, Rubio. S y D\u00edaz. E. (2004) Factores psicosociales en el entorno laboral, estr\u00e9s y enfermedad. En: eduPsykh\u00e9, 2004, Vol. 3, 1, Disponible articulo?codigo=1071126 [21] INSHT (2010). B\u00e1ez, C. Factores y Riesgos Psi- cosociales: formas, consecuencias, medidas y buenas pr\u00e1cticas [en ESENER-2 l\u00ednea]. Disponible https://osha.europa.eu/en/tools-and-publications/publications/reports/esener-ii-summary.pdf/view [25] [en l\u00ednea]. Disponible en http://ec.europa.eu/public_opinion/flash/fl_398_en.pdf [26] INSHT (2013). An\u00e1lisis del mercado laboral, las condiciones de trabajo y siniestralidad: una perspectiva seg\u00fan la edad [en l\u00ednea]. Disponible en http://www.oect.es/Observatorio/5%20 Estudios%20tecnicos/Otros%20estudios%20tecnicos/Publicado/Ficheros/INFORME%20sobre%20la%20edad%20(INSHT%202013).pdf [27] INSHT (2012). Informe accidentes de Espa- \u00f1a 2012 [en l\u00ednea]. Disponible en http://www.oect.es/Observa-torio/3%20Siniestralidad%20laboral%20en%20cifras/Otros%20informes%20de%20siniestralidad%20laboral/Informes%20anua-les%20de%20danos%20a%20la%20salud/Ficheros/Informe-AnualAccidentesTrabajo2012.pdf psicosociales y de organizaci\u00f3n [en l\u00ednea]. En: Enciclopedia de Salud y Seguridad en el Trabajo. Volumen II. Parte V. Cap\u00edtulo 34, p 60-68. Disponible en: http://www.insht.es/Insht-Web/Contenidos/Documentacion/TextosOnline/EnciclopediaOIT/tomo2/34.pdf [29] Sanz, F. (2015). Riesgos Laborales emergentes en el sector de la construcci\u00f3n. En: Seguridad y Salud en el Trabajo. Disponible en http://www.insht.es/InshtWeb/Contenidos/Documentacion/PU-BLICACIONES%20PERIODICAS/Rev_INSHT/2014/80/SST%2080.pdf [30] Mart\u00ednez, F., Sellar\u00e8s, R., Valent\u00edn, Y. y Dalmau, A. (2015). El estr\u00e9s y la prevenci\u00f3n de riesgos laborales viales [en l\u00ednea]. En: Seguridad y Salud en el Trabajo. Disponible en http://www.insht.es/InshtWeb/Contenidos/Documentacion/PUBLICACIONES%20PERIODICAS/Rev_INSHT/2015/82/SST_82_enlaces.pdf [31] Parkes, K. y Carnell, S. (2005). Musculo-skeletal health and the work environment [en l\u00ednea]. En: Health & Safety Executive. Research Report 316. Disponible en http://www.hse.gov.uk/research/rrpdf/rr316.pdf [32] Menzel, 19, 2, p 145-153. Disponible en http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S089958850700007X. [33] INSHT (2012). An\u00e1lisis de mortalidad por accidente de trabajo en Espa\u00f1a 2012 [en l\u00ednea]. Disponible en http://www.oect.es/Obser-vatorio/5%20Estudios%20tecnicos/Analisis%20de%20la%20mortalidad/AN%C3%81LISIS%20MORTALIDAD%20AT%202012.pdf [34] Black C, Frost D. (2011). Health at work: an independent review on sickness absence [en l\u00ednea]. Disponible en https://www.gov.uk/government/uploads/system/uploads/attachment_data/file/181060/health-at-work.pdf [35] psicosocial: Gu\u00eda del INRS para agentes de prevenci\u00f3n\". En: Notas T\u00e9cnicas de Prevenci\u00f3n (serie 25) [en l\u00ednea]. Disponible http://www.insht.es/InshtWeb/Contenidos/Documentacion/FichasTecnicas/NTP/Ficheros/856a890/860w.pdf [37] Moreno-Jim\u00e9nez, B. y G\u00e1lvez, M. (2013) El efecto del distancia- miento psicol\u00f3gico del trabajo en el bienestar y la satisfacci\u00f3n con la vida: un estudio longitudinal [en l\u00ednea]. En: Journal of Work and Organizational 145-151. Disponible en http://www.copmadrid.org/webcopm/publicaciones/trabajo/tr-2013v29n3a7 .pdf [38] EU-OSHA (2014). Campa\u00f1a Europea Trabajos Saludables 2014- 2015 \"Gestionemos el estr\u00e9s\". Disponible en https://www.healthy-workplaces.eu/es?set_language=esSemana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 561. SITUACI\u00d3N ACTUAL Y CONTEXTO EN EL QUE SE DESARROLLA LA ACTIVIDAD LABORAL DEL PROFESORADO UNIVERSITARIO ESPA\u00d1OL Las condiciones laborales y situacio- nales donde el trabajador desarrolla su actividad laboral, unido a las diferentes variables personales (nivel de competen-cia, experiencia en el puesto de trabajo, etc.) y las estrategias individuales para la prevenci\u00f3n y afrontamiento del estr\u00e9s condicionan la posible aparici\u00f3n de ries-gos para la salud. Dentro del \u00e1mbito educativo general, el profesorado ha sido objeto de an\u00e1li-sis e investigaci\u00f3n al ser un colectivo ex-puesto a factores de car\u00e1cter psicosocial, pudiendo aparecer problemas de salud f\u00edsicos y psicol\u00f3gicos. Una de estas pro-blem\u00e1ticas es el estr\u00e9s laboral. De forma espec\u00edfica, son muchos los estudios y autores que destacan c\u00f3mo el estr\u00e9s laboral del profesorado universitario ha sido menos estudiado que el estr\u00e9s de los docentes pertenecientes a otros nive - les educativos (Le\u00f3n y Avargues, 2007) (1), no pudi\u00e9ndose establecer paralelis - mos entre los niveles de primaria y secun - daria con los universitarios (Silfhout, 2001; en Avargues y Borda, 2010) (2). A los estresores propios del puesto de trabajo, se suman los esfuerzos de adapta-ci\u00f3n que ha tenido que desarrollar el pro - fesorado universitario como consecuencia de los sucesivos cambios legislativos deri - vados de la Declaraci\u00f3n de Bolonia para la creaci\u00f3n del EEES antes del a\u00f1o 2010 (Calder\u00f3n y Escalera, 2008) (3). Desde una perspectiva t\u00e9cnica, la in- troducci\u00f3n de estos cambios de modelo educativo en la universidad ha podido su-poner para muchos profesores un incre-mento de la carga de trabajo cuantitativa, sumada a un incremento de carga cuali-tativa por la adaptaci\u00f3n de la metodolog\u00eda de ense\u00f1anza y la sofisticaci\u00f3n de los sis-temas de evaluaci\u00f3n del alumnado. Esta mayor presi\u00f3n y carga puede ge- nerar en muchos casos una sintomato-Dentro del \u00e1mbito de la Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales (PRL), se han realizado numerosas publicaciones relacionadas con la prevenci\u00f3n del estr\u00e9s docente en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n. Sin embargo, una gran mayor\u00eda de estas publicaciones se han centrado principalmente en el profesorado no universitario. El incremento de las demandas derivadas del Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior (EEES), unido a los cambios sociales y econ\u00f3micos de nuestro pa\u00eds, han podido influir en la potenciaci\u00f3n de determinados estresores laborales a los que se encuentra sometido el profesorado universitario, siendo necesario el desarrollo e implantaci\u00f3n de medidas preventivas relacionadas con la organizaci\u00f3n para la prevenci\u00f3n del estr\u00e9s en este colectivo. En el presente art\u00edculo se realiza una breve descripci\u00f3n de los principales estresores laborales y algunas medidas de prevenci\u00f3n del estr\u00e9s a desarrollar.Roberto Ruiz Barqu\u00edn Departamento Interfacultativo de Psicolog\u00eda Evolutiva y de la Educaci\u00f3n. Universidad Aut\u00f3noma de MadridEl estr\u00e9s laboral en el profesorado universitario espa\u00f1ol57N\u00ba 84 Octubre 2015Semana europea log\u00eda aguda o cr\u00f3nica asociada a estr\u00e9s laboral. En la tabla 1 se muestra un resumen de citas bibliogr\u00e1ficas de estudios nacio-nales e internacionales sobre el estr\u00e9s la-boral en el profesorado universitario. 2. DEMANDAS Y DESENCADENANTES DEL ESTR\u00c9S LABORAL EN EL PROFESORADO UNIVERSITARIO Autores como Moriana y Herruzo (2004) (14) y Guerrero (2003) (13) han determinado las principales variables de tarea y de organizaci\u00f3n relacionadas con el estr\u00e9s laboral en el profesorado univer-sitario: 1) Factores de ambiente f\u00edsico: inadecua- ci\u00f3n de los medios materiales; 2) Factores de tarea y relacionados con el rol: sobrecarga de trabajo, trabajo admi- nistrativo del profesor, impartici\u00f3n de clases en presencia de muchos alum-nos, conflictos de rol, ambig\u00fcedad de rol, ambig\u00fcedad e indefinici\u00f3n de ta-reas, masificaci\u00f3n y exceso de alumnos; 3) Factores de relaci\u00f3n: problemas de disciplina en clase, problemas con su-periores, problemas con compa\u00f1eros, problemas con padres de alumnos, trastornos de conducta y conductas dis-ruptivas de los alumnos, falta de apoyo de los compa\u00f1eros; 4) Factores relacionados con la cultura de la organizaci\u00f3n, formaci\u00f3n, promoci\u00f3n y desarrollo profesional deficitario, salarios bajos, baja participaci\u00f3n del profesora-do, una carrera profesional interminable; 5) Factores contextuales y socioecon\u00f3- micos: reformas pol\u00edticas y legisla-ci\u00f3n educativa, descenso del presti-gio social. A continuaci\u00f3n se describen de forma m\u00e1s espec\u00edfica los principales factores desencadenantes del estr\u00e9s en el pro-fesorado universitario atendiendo a las principales fuentes de estr\u00e9s anterior-mente citadas: Sobrecarga de rol (cuantitativa o cua- litativa).- En muchos casos el profesor dispone de una elevada carga docen-te, de investigaci\u00f3n y de gesti\u00f3n. A la carga \"neta\" de la realizaci\u00f3n de cada una de las tareas, se suma el esfuerzo cognitivo que conlleva la coordinaci\u00f3n de las tareas (en muchos casos a de-sarrollar de forma simult\u00e1nea) de do-cencia, investigaci\u00f3n y gesti\u00f3n. Ritmo de trabajo.- En muchos casos, la carga de trabajo es previsible (evalua-ciones); sin embargo, en otros casos el ritmo de trabajo es irregular (convo-catoria de proyectos de investigaci\u00f3n, congresos, etc.). Ambig\u00fcedad de rol.- Si bien las funcio- nes de docencia, investigaci\u00f3n y ges-ti\u00f3n deben estar bien delimitadas, en ocasiones, el profesorado se encuen- Tabla 1 Resumen de citas bibliogr\u00e1 cas de estudios sobre estr\u00e9s laboral en profesorado universitario Internacionales Nacionales Sales y House (1971) (4) French, Caplan y Harrison (1975) (5) Thorsen (1996) (6) Kinman (2001) (7) Montgomery (2008) (8)Saura, Simo, Enache y Fern\u00e1ndez (2011) (9) Garc\u00eda (2010) (10) Dom\u00ednguez (2004) (11) Le\u00f3n y Avargues (2007) (1) Avargues y Borda (2010) (2) Avargues (2006) (12) Guerrero (2003) (13) Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 58tra ante situaciones que tiene que re- solver y que no conoce exactamente hasta d\u00f3nde llega su competencia o responsabilidad. Conflicto de rol.- Los cambios de re- laci\u00f3n que existen entre el profesor y el alumnado pueden provocar en al-gunos profesores un conflicto de rol, especialmente cuando, en determi-nadas circunstancias, el alumno pasa a ser un \"cliente\" al que se le tiene que dar un servicio. En otros casos, la asunci\u00f3n de nuevas responsabilida-des asociadas a puestos de gesti\u00f3n pueden provocar tambi\u00e9n este tipo de conflictos. Relaciones personales.- A diferencia de otros trabajos, es muy com\u00fan en el profesorado universitario que se tengan que mantener relaciones la-borales durante muchos a\u00f1os con los mismos compa\u00f1eros (especialmente los profesores de la Universidad P\u00fabli-ca), existiendo pocas posibilidades de cambio de destino. Esta situaci\u00f3n pue-de incrementar la aparici\u00f3n de conflic-tos o problemas de relaci\u00f3n, muchos de ellos inadecuadamente resueltos y con potencial para deteriorar las rela-ciones entre profesores. Inseguridad en el trabajo y escasas po- sibilidades de promoci\u00f3n.- Estos facto-res constituyen un factor clave en las figuras de profesorado no permanen-te, donde los niveles de incertidumbre son elevados. Falta de participaci\u00f3n.- En muchos de los cambios organizativos y en mu-chos cambios existentes en los pro-cesos de evaluaci\u00f3n investigativos y docentes del profesorado. Control.- Si bien es cierto que a nivel de impartici\u00f3n de clases el profesora-do dispone de control y autonom\u00eda en la ejecuci\u00f3n de las tareas, en situacio-nes relacionadas con la organizaci\u00f3n docente e investigaci\u00f3n puede apare-cer una falta de control percibido. Formaci\u00f3n.- Muchas universidades han realizado verdaderos esfuerzos por incrementar el nivel de compe - tencia del profesorado universitario tanto en adquisici\u00f3n y perfeccio - namiento en el manejo de nuevas tecnolog\u00edas y plataformas digitales, como en aspectos de metodolog\u00eda docente y la formaci\u00f3n en idiomas. Sin embargo, muchas de estas uni - versidades carecen de programas espec\u00edficos de acogida para nuevos profesores y de procesos de \"men - toring\" que ayuden a una integraci\u00f3n m\u00e1s eficaz y r\u00e1pida del profesorado a la organizaci\u00f3n. Cambios en la organizaci\u00f3n.- La in- troducci\u00f3n de cambios en la organi-zaci\u00f3n docente, la implantaci\u00f3n de nuevos planes de educaci\u00f3n superior, la introducci\u00f3n de nuevos procesos de gesti\u00f3n administrativa a nivel inform\u00e1-tico y de plataformas, etc. incremen-tan las demandas del profesor. Responsabilidad.- La existencia de cambios bruscos en los niveles de responsabilidad pueden incrementar los niveles de estr\u00e9s. Asimismo, la ocupaci\u00f3n de puestos de direcci\u00f3n conlleva cambios en la relaci\u00f3n con compa\u00f1eros, pasando de una relaci\u00f3n de profesor-profesor a una relaci\u00f3n asim\u00e9trica de \"mando-profesores\", teniendo el profesor que realizar un intenso esfuerzo para la adaptaci\u00f3n a esta nueva situaci\u00f3n. Contexto f\u00edsico.- La falta de formaci\u00f3n en materia ergon\u00f3mica puede incre-mentar los problemas de cansancio y fatiga mental, relacion\u00e1ndose directa o indirectamente con los procesos de estr\u00e9s. Asimismo, la aparici\u00f3n de facto - res como el exceso de ruido o la falta de insonorizaci\u00f3n de algunas estan - cias pueden dificultar los procesos de concentraci\u00f3n y constituir una fuente importante de distracci\u00f3n, siendo es - pecialmente da\u00f1inos cuando el profe - sorado tiene que realizar tareas com - plejas o tiene sobrecarga de tareas. Semana europea 59N\u00ba 84 Octubre 2015 Horarios de trabajo.- Muchos profe- sores tienen dispersos los horarios de clase, sufren imprevistos de cambios de hora de reuniones, aparecen tr\u00e1mi-tes de gesti\u00f3n urgentes, etc. Todo ello dificulta la posibilidad de instauraci\u00f3n de rutinas de trabajo. Tiempo de trabajo dentro y fuera del lugar de trabajo.- Si bien el profesorado universitario dispone de un importante grado de autonom\u00eda para la realizaci\u00f3n de determinadas tareas, un factor a considerar es la falta de delimitaci\u00f3n del tiempo de trabajo fuera y dentro del puesto de trabajo. Dado que mu - chas de las tareas a desarrollar pueden realizarse fuera del centro de trabajo (por ej: responder diferentes correos electr\u00f3nicos, hacer o recibir llamadas telef\u00f3nicas, etc.), esta flexibilidad pue - de ser una fuente de estr\u00e9s, dado que los l\u00edmites entre la vida laboral y extrala - boral pueden carecer de una delimita - ci\u00f3n clara y expl\u00edcita. Esta situaci\u00f3n lleva a muchos profesores a la inversi\u00f3n de un elevado n\u00famero de horas. Liderazgo.- Los problemas asociados al desarrollo de determinados estilos de liderazgo, en funci\u00f3n de las va-riables contextuales y personales del profesorado, pueden conllevar en mu-chos casos no solo problemas de pro-ductividad y satisfacci\u00f3n, sino tambi\u00e9n de estr\u00e9s laboral. El uso de nuevas tecnolog\u00edas.- Se- g\u00fan Ricoy y Fern\u00e1ndez (2013) (15), la adaptaci\u00f3n de la docencia al Espa-cio Europeo de Educaci\u00f3n Superior (EEES) promueve nuevas demandas a cubrir por parte del profesor univer-sitario derivadas de la \"sociedad del conocimiento\". En muchos casos, es-tas adaptaciones ponen a prueba las capacidades de adaptaci\u00f3n del profe-sorado universitario y, especialmente, en aquellos profesores no acostum-brados al uso de nuevas tecnolog\u00edas o con actitudes negativas ante su utiliza-ci\u00f3n como recurso did\u00e1ctico. Las relaciones sociales.- Las relaciones entre compa\u00f1eros; las relaciones con los alumnos; conflictos derivados de la direcci\u00f3n y participaci\u00f3n en grupos de investigaci\u00f3n. 3. POTENCIALES ESTRESORES A CONSIDERAR EN FUNCI\u00d3N DE LAS COMPETENCIAS DESARROLLADAS POR EL PROFESORADO UNIVERSITARIO Con el objetivo de desarrollar sistemas de prevenci\u00f3n del estr\u00e9s con alto nivel de especificidad y efectividad, a continua-ci\u00f3n se describen algunos de los principa-les estresores en funci\u00f3n de las distintas \u00e1reas de competencia a desarrollar por el profesor universitario: Nivel docente. La necesidad de realiza - ci\u00f3n de diferentes actividades de for - ma continua (clases pr\u00e1cticas y no s\u00f3lo te\u00f3ricas, seminarios, trabajos continuos y finales, pruebas de evaluaci\u00f3n y ex\u00e1 - menes) ha supuesto para muchos profesores un importante esfuerzo de adaptaci\u00f3n. Desde esta perspectiva, algunos de los estresores a considerar son: la existencia de conflictos con el alumnado, la escasez o inadecuaci\u00f3n de medios materiales, los problemas asociados a las nuevas tecnolog\u00edas a la hora de la impartici\u00f3n de las clases (tecnoestr\u00e9s) y, en ocasiones, la exis - tencia de presi\u00f3n temporal. Para calibrar con exactitud la existen- cia de posibles estresores, hay que considerar: la carga docente total del profesor; la carga docente presencial y en tutor\u00edas por parte del profesor; el n\u00famero de grupos a los que imparte clase; el n\u00famero de alumnos por gru-po; la diversidad de asignaturas a im-partir o nuevas asignaturas a preparar; Semana europea N\u00ba 84 Octubre 2015 60la carga docente asociada a otro tipo de impartici\u00f3n o direcci\u00f3n de trabajos. Nivel investigativo. Algunos de los principales estresores son: los pro - blemas asociados a la b\u00fasqueda y tramitaci\u00f3n de financiaci\u00f3n econ\u00f3 - mica para proyectos; la existencia de conflictos interpersonales en los grupos o proyectos de investigaci\u00f3n, que pueden derivarse de factores como un inadecuado estilo de lide-razgo por parte del director del grupo de investigaci\u00f3n o del responsable del proyecto de investigaci\u00f3n, o de conflictos entre los propios miem-bros del grupo; la ambig\u00fcedad de rol en las tareas de investigaci\u00f3n, que lleva a ciertos profesores a asumir una significativa mayor carga de tra - bajo o simplemente por cambios de asignaci\u00f3n de la carga respecto a lo establecido en el principio; la presi\u00f3n temporal, ya sea en los plazos reduci - dos para la tramitaci\u00f3n de proyectos de investigaci\u00f3n competitivos, o para la tramitaci\u00f3n de otros tr\u00e1mites admi-nistrativos relevantes (por ejemplo, los sexenios de investigaci\u00f3n). Nivel de gesti\u00f3n. Uno de los principa- les estresores es la ausencia de com-petencia y formaci\u00f3n previa para el desempe\u00f1o de funciones completa-mente diferenciales a las de docencia e investigaci\u00f3n. De forma espec\u00edfica, y dependiendo del puesto de gesti\u00f3n, otros estresores que pueden aparecer son: la sobrecarga de trabajo (cualitati-va y/o cuantitativa); la ambig\u00fcedad de rol; en determinados casos, conflicto de rol; la posibilidad de conflicto; el in-cremento significativo del nivel de res-ponsabilidad no acompa\u00f1ado en nu-merosos casos de una incentivaci\u00f3n econ\u00f3mica o similar proporcional. 4. LA PREVENCI\u00d3N Y GESTI\u00d3N DEL ESTR\u00c9S EN EL PROFESORADO UNIVERSITARIO Autores como Le\u00f3n y Avargues (2007) (1) destacan respectivamente la necesi- dad de desarrollar programas de gesti\u00f3n y control del estr\u00e9s laboral espec\u00edfico para el Personal Docente e Investigador. Estos autores recomiendan: 1) Desarrollar programas de sensibiliza- ci\u00f3n sobre el estr\u00e9s (causas, s\u00edntomas y consecuencias); 2) Entrenamiento en organizaci\u00f3n del espacio de trabajo; 3) Ofrecer consejos para las pautas de trabajo espec\u00edficamente estresan-tes; 4) Implantaci\u00f3n de profesionales de apoyo para tareas de ayuda a la do - cencia e investigaci\u00f3n; 5) Incorporaci\u00f3n a la actividad docente con funciones de tutelaje de profe - sionales experimentados; 6) Incremento de apoyos materiales y financieros; 7) Revisi\u00f3n de las pr\u00e1cticas y procedi - mientos burocr\u00e1ticos. A estas medidas de prevenci\u00f3n, se deben a\u00f1adir: 1) Planes de acogida y formaci\u00f3n ini- cial para nuevos profesores. 2) La introducci\u00f3n de la figura del me-diador de conflictos. 3) La tutorizaci\u00f3n de los profesores re-ci\u00e9n incorporados por la figura del mentor (Deusto, 2005; p. 85) (16). 4) Planes de formaci\u00f3n continua para la prevenci\u00f3n y el afrontamiento del estr\u00e9s laboral. 5) La prevenci\u00f3n de otros factores psicosociales y ergon\u00f3micos con relaci\u00f3n directa o indirecta sobre el estr\u00e9s, tales como la prevenci\u00f3n y control de la sobrecarga y/o fatiga mental, e implantaci\u00f3n de sistemas adecuados de resoluci\u00f3n de proble-mas relacionados con las nuevas tecnolog\u00edas, la revisi\u00f3n de los mate - riales y condiciones posturales del profesorado, las pantallas de visua - Semana europea 61N\u00ba 84 Octubre 2015lizaci\u00f3n, la revisi\u00f3n de los sistemas de iluminaci\u00f3n, etc. Adem\u00e1s de las medidas organizativas gen\u00e9ricas propuestas por Salanova, Llo- rens, Cifre y Nogareda (2006) (17) para la prevenci\u00f3n del tecnoestr\u00e9s, de forma espec\u00edfica, pueden desarrollarse progra-mas formativos para el incremento de las competencias gen\u00e9ricas asociadas a las TIC, as\u00ed como para la prevenci\u00f3n del tecnoestr\u00e9s. Algunos de sus contenidos pueden ser: 1) nuevas tecnolog\u00edas, carga y fatiga mental; 2) buenas pr\u00e1cticas a desarrollar con inter- net, el correo electr\u00f3nico y otras TIC; 3) control y gesti\u00f3n del tiempo con el uso de las nuevas tecnolog\u00edas, etc.Para finalizar, se destacan las principa- les conclusiones del art\u00edculo: 1) La figura del profesor universitario puede encontrarse sometida a nume- rosas fuentes de estr\u00e9s laboral. 2) Para la realizaci\u00f3n de una evaluaci\u00f3n de riesgos laborales espec\u00edfica y ex-haustiva del estr\u00e9s laboral es necesa-rio considerar tanto factores de car\u00e1c-ter general (relaci\u00f3n contractual, tipo de universidad donde trabaja el profe-sor, etc.) como espec\u00edficos (estresores asociados a las distintas \u00e1reas compe-tenciales y a las tareas y operaciones desarrolladas en el trabajo). 3) Un mayor desarrollo de los instrumen- tos de evaluaci\u00f3n y la realizaci\u00f3n de estudios de car\u00e1cter longitudinal y no s\u00f3lo transversal pueden ayudar al di-se\u00f1o e implantaci\u00f3n de medidas de prevenci\u00f3n efectivas. 4) El incremento en el uso de nuevas tecnolog\u00edas en el trabajo del profesor universitario puede incrementar las posibilidades de que el profesor su-fra tecnoestr\u00e9s, pudiendo constituirse como una \u00e1rea propia de evaluaci\u00f3n dentro de la evaluaci\u00f3n de los riesgos psicosociales. (1) Le\u00f3n, J. M., Avargues, M. L. Evaluaci\u00f3n del estr\u00e9s laboral del personal universitario. Mapfre Medicina, 2007 , vol. 18, n\u00ba 4, pp. 323-332. (2) Avargues, M\u00aa L., Borda, M. Estr\u00e9s laboral y s\u00edndrome de burnout en la Universidad: an\u00e1lisis descriptivo de la situaci\u00f3n actual y revisi\u00f3n de las principales l\u00edneas de investigaci\u00f3n. Anuario de psicolog\u00eda cl\u00ednica y de la salud, 2010, n\u00ba 6, pp. 73-78. (3) Calder\u00f3n, C., Escalera, G. La evaluaci\u00f3n de la docencia ante el reto del Espacio Europeo de Educaci\u00f3n Superior (EEES). Edu-caci\u00f3n XX1, 2008, vol. 11, n\u00ba1, pp. 237-256. (4) Sales, S.M., House, J. Job dissatisfaction as a possible risk factor in coronary heart disease. Journal of Chronic Diseases, 1971, vol. 23, n\u00ba 12, pp. 861-873. (5) Caplan, 4, pp. 471-489. (7) Kinman, G. Pressure points: A review of research on stressors and strains in UK academics. Educational Psychology. 2001, vol. 21, n\u00ba4, pp. 473-490. (8) Montgomery, C. El estr\u00e9s y c\u00f3mo sobrellevarlo en el medio educativo. 2008. Conferencia. [Fecha de consulta: 18 de julio del 2015]. Disponible en http://aix1.uottawa.ca/~cmontgom/pdf/el_estres.pdf (9) Saura, M\u00aa J., Simo, P., Enache, M. y Fern\u00e1ndez, V. Estudio explorato- rio de los determinantes de la salud y el estr\u00e9s laboral del personal docente e investigador universitario laboral en Espa\u00f1a. Archivos anal\u00edticos de pol\u00edticas educativas. 2011, vol. 19, n\u00ba4, pp. 125.(10) Garc\u00eda, M. Riesgos psicosociales en el personal docente e investigador de la Universidad de A Coru\u00f1a. Tesis docto- ral. Universidad de la Coru\u00f1a. 2010. (11) Dom\u00ednguez, J.A. Estr\u00e9s en el profesorado universitario. Estu- dio piloto en dos centros de la Universidad de Huelva (Espa-\u00f1a). Salud de los Trabajadores, 2004, vol. 12, n\u00ba 2, pp. 5-25. (12) Avargues, M. L. El core of burnout y los s\u00edntomas de estr\u00e9s del personal de la Universidad de Sevilla: Prevalencia, factores psicosociales y an\u00e1lisis del efecto mediador de la competencia personal percibida. 2006. Tesis Doctoral. Sevilla: Servicio de publicaciones de la Universidad de Sevilla. (13) Guerrero, E. An\u00e1lisis pormenorizado de los grados de burnout y afrontamiento del estr\u00e9s docente en profesorado universita-rio. Anales de psicolog\u00eda. (14) Moriana, J.A., Herruzo, J. Estr\u00e9s y burnout en profesores. Inter- national journal of clinical and health psychology. 2004, vol. 4, n\u00ba 3, pp. 597-621. (15) Ricoy, C. y Fern\u00e1ndez, J. Contribuciones y controversias que genera el uso de las TIC en la educaci\u00f3n superior: un estudio de caso. Revista de Educaci\u00f3n, 2013, vol. 360. (16) Deusto. Coaching y Mentoring: c\u00f3mo desarrollar el talento de alto nivel y conseguir mejores resultados. 2005, Barcelona: Ediciones Deusto. (17) Salanova, M, Llorens, S., Cifre, E. y Nogareda, C. NTP 730: Tec- noestr\u00e9s: concepto, medida e intervenci\u00f3n psicosocial. 21\u00aa Se-rie, NTP n\u00fameros 716 a 750, 2006. [Fecha de consulta: 18 de julio del 2015]. http://www.insht.es/InshtWeb/Contenidos/Documentacion/ FichasTecnicas/NTP/Ficheros/701a750/ntp_730.pdfFICHAS PR\u00c1CTICAS N\u00ba 84 Octubre 2015 62 63N\u00ba Octubre 2015FICHAS PR\u00c1CTICAS 65N\u00ba 84 Octubre 2015NOTICIAS Jornada T\u00e9cnica: Agentes Biol\u00f3gicos. Presentaci\u00f3n de la Gu\u00eda T\u00e9cnica del Real Decreto 664/1997 (edici\u00f3n actualizada) El 17 de junio de 2015, el Centro Na- cional de Verificaci\u00f3n de Maquinaria (CNVM), organiz\u00f3 una jornada t\u00e9cni- ca para la presentaci\u00f3n de la edici\u00f3n actua-lizada de la Gu\u00eda T\u00e9cnica del Real Decreto 664/1997 , sobre la evaluaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de riesgos relacionados con la exposici\u00f3n a agentes biol\u00f3gicos, elaborada por el INSHT. Se celebr\u00f3 en la Sala Juan de Larrea en Bil-bao, y cont\u00f3 con la asistencia de 135 per-sonas. Con este acto se dio por concluido el ciclo de presentaciones de la Gu\u00eda T\u00e9cnica en las sedes de los centros nacionales que comenz\u00f3 el 19 de noviembre de 2014 en Barcelona. Intervinieron como ponentes miembros del grupo de expertos que participaron en la elaboraci\u00f3n de la gu\u00eda y el jefe del Servi-cio de Prevenci\u00f3n de la Universidad del Pa\u00eds Vasco. La presentaci\u00f3n de la jornada corri\u00f3 a car- go de Mar\u00eda del Carmen Uribe Zallo, miem-bro del grupo de trabajo, y fue inaugurada por el director del CNVM, Alejo Fraile Canta-lejo, quien resalt\u00f3 el importante papel que desempe\u00f1an las gu\u00edas t\u00e9cnicas, de car\u00e1cter no vinculante, en el sistema preventivo es-pa\u00f1ol. As\u00ed mismo indic\u00f3 que su elaboraci\u00f3n y mantenimiento actualizado es uno de los cometidos del Instituto Nacional de Seguri-dad e Higiene en el Trabajo (INSHT). En este sentido, tanto la gu\u00eda presentada con sus co-mentarios, aclaraciones y recomendaciones, como las 60 notas t\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n editadas sobre el tema por el INSHT, ofrecen una interesante informaci\u00f3n para los t\u00e9cni-cos de prevenci\u00f3n de cara a la protecci\u00f3n de los trabajadores contra los riesgos relaciona-dos con la exposici\u00f3n a agentes biol\u00f3gicos. A continuaci\u00f3n se iniciaron las ponencias distribuidas en dos partes: La primera parte estuvo dedicada al con- tenido de la Gu\u00eda T\u00e9cnica y a la evaluaci\u00f3n del riesgo biol\u00f3gico. En ella participaron como ponentes la coordinadora del grupo de trabajo, Ana Hern\u00e1ndez Calleja (del Centro Nacional de Condiciones de Trabajo-CNCT), quien expuso el procedimiento seguido y los aspectos m\u00e1s relevantes tenidos en con- N\u00ba 84 Octubre 2015 66NOTICIAS Jornada T\u00e9cnica de presentaci\u00f3n del documento \"Seguridad y Salud en el Trabajo con Nanomateriales\" El 23 de junio de 2015 el Centro Na- cional de Verificaci\u00f3n de Maquinaria (CNVM) organiz\u00f3 una jornada t\u00e9cnica para la presentaci\u00f3n del documento \"Seguri - dad y salud en el trabajo con nanomateriales\", que se celebr\u00f3 en la Sala Juan de Larrea en Bilbao, con la asistencia de 77 personas. La jornada fue inaugurada por Alejo Fraile Cantalejo, director del CNVM, quien record\u00f3 que entre las funciones del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo (INSHT) est\u00e1 el an\u00e1lisis y estudio de las condiciones de seguridad y salud en el trabajo, as\u00ed como la promoci\u00f3n y apoyo a la mejora de las mis-mas, y para su cumplimiento, entre otras, desarrolla actividades de formaci\u00f3n, informa - ci\u00f3n, investigaci\u00f3n, estudio y divulgaci\u00f3n. Se - \u00f1al\u00f3 que los nanomateriales, tema sobre el que trataba la jornada, han sido considerados como un riesgo qu\u00edmico emergente debido a que su uso va en aumento en diversos sec - tores industriales y a que, en muchos casos, se desconocen los efectos para la salud que pueden ocasionar, por lo que es necesario adoptar medidas preventivas basadas en el principio de precauci\u00f3n. Ante esta situaci\u00f3n, el INSHT decidi\u00f3 crear un grupo de trabajo formado por t\u00e9cnicos de sus cuatro Centros Nacionales con el objetivo de elaborar un do - cumento que recogiera informaci\u00f3n pr\u00e1ctica e incluyera criterios de actuaci\u00f3n y recomenda - ciones para la evaluaci\u00f3n de riesgos y la apli - caci\u00f3n de medidas preventivas en el trabajo con nanomateriales. Acto seguido, Jos\u00e9 Mar\u00eda Rojo Aparicio, director del Departamento de Metrolog\u00eda de Agentes Qu\u00edmicos del CNVM, present\u00f3 breve - mente los dos paneles t\u00e9cnicos que formaban el programa de la jornada, el primero dedica - do a la informaci\u00f3n p\u00fablica del documento objeto de la jornada y el segundo, dedicado a aportar diferentes experiencias en el trabajo con nanomateriales. El primer panel comenz\u00f3 con la interven - ci\u00f3n de Jos\u00e9 Mar\u00eda Rojo Aparicio, quien expu - so la terminolog\u00eda utilizada en el campo de los nanomateriales as\u00ed como las diferentes defi - niciones de los mismos. En dicha exposici\u00f3n se presentaron algunos de los nanomateriales manufacturados m\u00e1s comunes junto con sus aplicaciones. Termin\u00f3 su intervenci\u00f3n indican - do que la legislaci\u00f3n no contempla un marco sideraci\u00f3n para la actualizaci\u00f3n de la gu\u00eda; y Xavier Solans Lampurlan\u00e9s (del CNCT), quien destac\u00f3 los cambios introducidos a la hora de enfocar la evaluaci\u00f3n de riesgos y las metodolog\u00edas utilizadas por el CNCT en los trabajos de campo realizados en sectores como la alimentaci\u00f3n, el sector sanitario o las plantas de tratamiento de residuos. En la segunda parte, destinada al control de la exposici\u00f3n a agentes biol\u00f3gicos, intervi - nieron: Asunci\u00f3n Mir\u00f3n Hern\u00e1ndez (del Cen-tro Nacional de Nuevas Tecnolog\u00edas-CNNT) cuya exposici\u00f3n vers\u00f3 sobre el control del riesgo biol\u00f3gico y bioseguridad; y Eva Cohen G\u00f3mez (del Centro Nacional de Medios de Protecci\u00f3n- CNMP), quien abord\u00f3 la protec -ci\u00f3n individual frente a los agentes biol\u00f3gi - cos. A continuaci\u00f3n, el jefe del Servicio de Prevenci\u00f3n de la Universidad del Pa\u00eds Vasco, I\u00f1igo Apellaniz Gonz\u00e1lez, expuso la proble-m\u00e1tica de la vigilancia de la salud y las va - cunaciones en los trabajadores del \u00e1mbito universitario. Al finalizar las ponencias se abri\u00f3 un ani- mado coloquio durante el cual se abordaron varios temas de inter\u00e9s como: las caracte-r\u00edsticas espec\u00edficas de los EPI a utilizar, el proceso para su selecci\u00f3n, la susceptibilidad individual, la formaci\u00f3n sobre su uso o las dificultades encontradas en algunos casos para que el empresario asuma el coste de las vacunas. 67N\u00ba 84 Octubre 2015NOTICIAS normativo espec\u00edfico para los nanomateriales sino que, al ser considerados como agentes qu\u00edmicos, les son de aplicaci\u00f3n la normativa general de seguridad y salud y las normativas espec\u00edficas de desarrollo que les sean de apli-caci\u00f3n, en funci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas de peligrosidad. A continuaci\u00f3n, intervino Virginia G\u00e1lvez P\u00e9rez, directora del Departamento de Higiene del Centro Nacional de Nuevas Tecnolog\u00edas (CNNT), quien trat\u00f3 el tema de la exposici\u00f3n laboral a los nanomateriales y su evaluaci\u00f3n de riesgos. Resalt\u00f3 que las exposiciones la-borales a nanomateriales pueden darse en cualquiera de las etapas del ciclo de vida del nanomaterial. Asimismo, indic\u00f3 que los nano-materiales pueden presentar riesgos para la salud y para la seguridad y que parece que es-tos riesgos est\u00e1n relacionados principalmente con el tama\u00f1o de sus part\u00edculas. En cuanto a la evaluaci\u00f3n de riesgos por exposici\u00f3n a na-nomateriales, mencion\u00f3 que hay lagunas de informaci\u00f3n necesaria para realizar la misma, por lo que se recomienda adoptar un enfoque basado en el principio de precauci\u00f3n. La siguiente ponencia corri\u00f3 a cargo de Encarnaci\u00f3n Sousa Rodr\u00edguez, jefa de Unidad T\u00e9cnica del CNNT, quien expuso los m\u00e9todos cualitativos de evaluaci\u00f3n de nanomateriales m\u00e1s reconocidos y utilizados. Indic\u00f3 que es-tos m\u00e9todos se basan en bandas de peligro y de exposici\u00f3n que ayudan a establecer un nivel de riesgo y que, dependiendo del m\u00e9-todo, este puede llevar asociadas unas me-didas de control o bien se puede establecer la prioridad en la acci\u00f3n preventiva. Finaliz\u00f3 su presentaci\u00f3n resaltando que, aunque estos m\u00e9todos se consideran sencillos de aplicar, la falta de experiencia en su uso puede conducir a errores de interpretaci\u00f3n y, por consiguiente, en la toma de decisiones. Posteriormente, Agurtzane Zugasti Macazaga, jefa de Unidad T\u00e9cnica del CNVM, habl\u00f3 sobre la determinaci\u00f3n cuantitativa de la exposici\u00f3n por inhalaci\u00f3n. Expres\u00f3 que, hasta la fecha y por diversas razones, no se ha podido llevar a cabo la evaluaci\u00f3n de la exposici\u00f3n a nanomateriales tal como se realiza de forma habitual para otros agentes qu\u00edmicos; pero que, no obstante, se dispone de equipos de medici\u00f3n de part\u00edculas nanom\u00e9tricas que permiten hacer estimaciones de los niveles de exposici\u00f3n, localizar las fuentes de emisi\u00f3n de part\u00edculas nanom\u00e9tricas y evaluar la eficacia de las medidas de control t\u00e9cnicas adoptadas. Finaliz\u00f3 su intervenci\u00f3n detallando un potencial procedimiento para caracterizar las emi-siones de nanomateriales en el lugar de trabajo. Para la siguiente ponencia sobre medidas preventivas se cont\u00f3 con la presencia de Ruth Ji-m\u00e9nez Saavedra, t\u00e9cnico superior de Prevenci\u00f3n del Centro Nacional de Condiciones de Trabajo (CNCT). Indic\u00f3 que las medidas preventivas a implementar deben adaptarse a cada situaci\u00f3n de trabajo en funci\u00f3n de los nanomateriales ma-nipulados y de la informaci\u00f3n disponible relativa a la exposici\u00f3n. Resalt\u00f3 que, dado que el campo de la nanotecnolog\u00eda se encuentra en un estado incipiente, es el momento oportuno para consi-derar y potenciar la prevenci\u00f3n en la fase de dise-\u00f1o, antes de iniciarse las actividades donde vayan a estar presentes los nanomateriales. El primer panel de la jornada se cerr\u00f3 con la intervenci\u00f3n de Antonia Hern\u00e1ndez Casta\u00f1eda, jefa de Unidad T\u00e9cnica del Centro Nacional de Medios de Protecci\u00f3n (CNMP), sobre equipos de protecci\u00f3n individual. En su exposici\u00f3n indic\u00f3 que actualmente no existen normas armonizadas ela-boradas espec\u00edficamente para verificar los niveles N\u00ba 84 Octubre 2015 68NOTICIAS de protecci\u00f3n de guantes, ropa de protecci\u00f3n o equipos de protecci\u00f3n respiratoria y ocular frente a nanomateriales; por lo tanto, en este momen - to, \u00fanicamente se pueden proponer desde el INSHT recomendaciones para el uso de equipos de protecci\u00f3n individual (equipos de protecci\u00f3n respiratoria, protecci\u00f3n ocular, ropa y guantes de protecci\u00f3n) frente a nanomateriales. El segundo panel t\u00e9cnico de la jornada, mo - derado por Jos\u00e9 Mar\u00eda Rojo Aparicio, cont\u00f3 con la presencia de tres expertos de instituciones y empresas privadas que compartieron sus expe-riencias en el trabajo con nanomateriales. As\u00ed, la primera intervenci\u00f3n corri\u00f3 a cargo de Francisco Balas Nieto, del Instituto de Nanociencia de Ara - g\u00f3n (INA), quien expuso diferentes t\u00e9cnicas de control y manejo seguro de nanopart\u00edculas en ambientes laborales. A continuaci\u00f3n, Maida Do - mat Rodr\u00edguez, del Instituto Tecnol\u00f3gico del Em - balaje, Transporte y Log\u00edstica (ITENE), present\u00f3 una ponencia sobre la evaluaci\u00f3n de la expo -sici\u00f3n y gesti\u00f3n del riesgo en los procesos de fabricaci\u00f3n de nanocomposites, nanopigmentos y tintas de impresi\u00f3n. El cierre del segundo pa - nel le correspondi\u00f3 a Esther Campos G\u00f3mez, de la empresa Avanzare S.L., quien aport\u00f3 sus experiencias en el campo del trabajo con los nanomateriales as\u00ed como algunos resultados re - levantes del proyecto Nanorisk. Finalizado el segundo panel, se dio paso al coloquio en el que los asistentes pudieron plantear a los ponentes las preguntas o dudas surgidas durante el desarrollo de la jornada. La principal conclusi\u00f3n de la misma, puesta de ma - nifiesto tanto durante las exposiciones como en las distintas intervenciones del coloquio, fue la necesidad de seguir avanzando en el conoci - miento real de las condiciones de trabajo con nanomateriales y mantener el compromiso de continuar ofreciendo informaci\u00f3n preventiva. Tras el coloquio, se procedi\u00f3 a la clausura de la jornada. Reconocimiento Bonus 2012 La Mutua Colaboradora con la Seguridad Social, Fraternidad-Muprespa, celebr\u00f3 un acto institucional de entrega del reconoci - miento Bonus 2012, el 25 de junio en el sal\u00f3n de actos de la sede del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo (INSHT), en Madrid y otro acto enmarcado en estas jornadas provinciales, el d\u00eda 8 de junio, en Bilbao. Este reconocimiento se otorga a las em - presas comprometidas con la disminuci\u00f3n de la siniestralidad laboral y con la prevenci\u00f3n de riesgos laborales, regulado por el Real Decreto 404/2010. En ambos actos, Carlos Aranda Mart\u00edn, geren- te de Fraternidad-Muprespa, fue el encargado de la inauguraci\u00f3n, dando la bienvenida a todos los asistentes. En Madrid, Carlos Aranda Mart\u00edn coment\u00f3 la pol\u00edtica de reconocimiento que sigue la Tesore-r\u00eda General de la Seguridad Social, devolviendo un porcentaje de las cuotas que se pagan en concepto de accidentes de trabajo y enferme - dades profesionales a aquellas empresas que consiguen reducir la siniestralidad laboral. A continuaci\u00f3n, Lourdes Mel\u00e9ndez Morillo- Velarde, subdirectora general de Entidades Cola-boradoras con la Seguridad Social, hizo referen-cia a la importancia de la aplicaci\u00f3n del marco regulatorio que permite a las empresas recibir el Bonus 2012 por la reducci\u00f3n de la siniestra - lidad laboral, los requisitos recogidos en el Real Decreto 404/2010 y siendo este proceso ges - tionado por las Mutuas. Seguidamente, Carmen Rueda Hern\u00e1ndez, directora provincial de Madrid de Fraternidad-Muprespa, agradeci\u00f3 a Mar\u00eda Dolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s, directora del INSHT, la celebraci\u00f3n en su espl\u00e9ndido sal\u00f3n de actos; despu\u00e9s se entreg\u00f3 a las empresas premiadas el diploma acredita - tivo de reconocimiento Bonus 2012 y clausur\u00f3 el acto, agradeciendo la asistencia a todos los presentes. En Bilbao, Natalia Fern\u00e1ndez Laviada, subdi - rectora general de Organizaci\u00f3n y Red de Frater - nidad-Muprespa, realiz\u00f3 la presentaci\u00f3n del acto y dio paso a Alejo Fraile Cantalejo, director del Centro Nacional de Verificaci\u00f3n de Maquinaria del INSHT. Su intervenci\u00f3n vers\u00f3 sobre los 20 a\u00f1os de la Ley de Prevenci\u00f3n de Riesgos Labo - rales, una mirada al futuro. Tras la exposici\u00f3n, se hizo entrega de los reconocimientos Bonus 2012 y Jos\u00e9 Ignacio 69N\u00ba 84 Octubre 2015NOTICIAS Resoluci\u00f3n de los conflictos personales desde el \u00e1mbito laboral El d\u00eda 3 de julio de 2015, la Fundaci\u00f3n Filia de Amparo al Menor y la Asociaci\u00f3n de Mutuas (AMAT) inauguraron, en la sede del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo (INSHT), de la calle Torrelaguna n\u00ba 73 de Madrid, las sesiones formativas: \"Resoluci\u00f3n de los conflictos personales desde el \u00e1mbito la-boral\", una propuesta para minimizar el absentis-mo laboral y favorecer la productividad. Mar\u00eda Dolores Lim\u00f3n Tam\u00e9s, directora del INSHT, inici\u00f3 este ciclo de conferencias con la bienvenida a ponentes y asistentes. En su inter-venci\u00f3n, destac\u00f3 que en la Uni\u00f3n Europea entre el 50% y el 60% de la p\u00e9rdida de jornadas labo-rales se debe a riesgos psicosociales, siendo una de las causas que m\u00e1s afecta a trabajadores de la Uni\u00f3n Europea. A continuaci\u00f3n, Luc\u00eda del Prado del Castillo, presidenta de la Fundaci\u00f3n Filia, subray\u00f3 que la Fundaci\u00f3n trata de conciliar \"una preocupaci\u00f3n social con una necesidad laboral\" y que su misi\u00f3n es \"concienciar apoyando, educando y ayudando a adultos\". Seguidamente, Fernando Ria\u00f1o Ria\u00f1o, direc- tor de Comunicaci\u00f3n, RSC y Relaciones Institu-cionales de ILUNION y Fundaci\u00f3n ONCE, des-tac\u00f3 en su intervenci\u00f3n que en el \u00fa ltimo a\u00f1o la ONCE ha creado m\u00e1s de 9.000 empleos para personas con discapacidad, muchos de ellos fueron menores que vivieron un contexto de dificultades y adversidad. Posteriormente, Mariano de Diego Hern\u00e1n- dez, presidente de AMAT, anim\u00f3 a incorporar \"criterios preventivos de la salud psicosocial m\u00e1s all\u00e1 de la \u00f3rbita de la responsabilidad propia de la empresa\" y a fomentar \"planes de ayuda a los trabajadores que se encuentren en situaciones de especial conflictividad emocional\". Finalmente, Tom\u00e1s Burgos Gallego, secre- tario de Estado de la Seguridad Social, desta-c\u00f3 que la Seguridad Social debe extender su \u00e1mbito legal de actuaci\u00f3n para apoyar medi-das que ayuden a los trabajadores a superar situaciones personales que redundan negati-vamente en su prestaci\u00f3n de servicios. Explic\u00f3 la necesidad de aplicar pol\u00edticas de prevenci\u00f3n ante los riesgos emergentes de naturaleza psi-col\u00f3gica, que incrementan las situaciones de baja laboral y que no tienen su origen en un accidente o enfermedad. Continu\u00f3 resaltando el cambio de perspectiva legislativa en este \u00e1mbito, de lo reactivo a lo pre-ventivo: \"No se persigue tan solo el resarcimiento econ\u00f3mico de da\u00f1os y perjuicios provocados en el trabajo sino que el hecho lesivo no se llegue a producir\". Record\u00f3 los riesgos futuros en el \u00e1mbito labo- ral producto del \"aislamiento y la fragmentaci\u00f3n\", que exige dar una nueva relevancia a los facto-res de bienestar e integraci\u00f3n laboral. Finaliz\u00f3 su intervenci\u00f3n desatando que \"Es un camino que hay que recorrer juntos en una cultura creciente de cooperaci\u00f3n, confianza e inclusi\u00f3n\". Con esta inauguraci\u00f3n se inicia el programa de diez jornadas tem\u00e1ticas que versar\u00e1n sobre cuestiones como superaci\u00f3n del miedo, resilien-cia, adicciones o inteligencia emocional.D\u00edaz Lucas, director territorial de la zona norte de Fraternidad-Muprespa, clausur\u00f3 la jornada, agradeciendo la asistencia a todas las empresas presentes en el acto. N\u00ba 84 Octubre 2015 70NOTICIAS Junta de Castilla y Le\u00f3n La Ley de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales indica que el empresario realizar\u00e1 la prevenci\u00f3n de los riesgos laborales mediante la integraci\u00f3n de la actividad pre- ventiva en la empresa y la adopci\u00f3n de cuantas medidas sean necesarias para la protecci\u00f3n de la seguridad y salud de los trabajadores. Desde la entrada en vigor del RD 39/1997 , existe la nece- sidad de integrar la prevenci\u00f3n en la empresa como elemen-to clave para incrementar la eficacia de la acci\u00f3n preventiva. El real decreto en su art\u00edculo 1 establece que \"La prevenci\u00f3n de riesgos laborales, como actuaci\u00f3n a desarrollar en el seno de la empresa, deber\u00e1 integrarse en el conjunto de sus ac-tividades y decisiones\". Integraci\u00f3n que pas\u00f3 a ser obligato-ria tras la modificaci\u00f3n de la Ley de Prevenci\u00f3n por la Ley 54/2003 y, en concreto, por el art\u00edculo 16.1 de la misma, que vino a definir claramente d\u00f3nde debe gestionarse la pre-venci\u00f3 n.La prevenci\u00f3n debe ser un objetivo m\u00e1s dentro de la acti- vidad empresarial, evitando o minimizando las causas de los accidentes de trabajo y las enfermedades profesionales. Las condiciones de trabajo de los colectivos que trabajan en la empresa, su formaci\u00f3n, su informaci\u00f3n, constituyen un me-dio fundamental para alcanzar niveles \u00f3ptimos de calidad, contribuyendo a que la empresa sea eficiente, competitiva y sostenible. Desde la Direcci\u00f3n General de Trabajo y Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, hemos venido detectando la necesidad de implantaci\u00f3n de una cultura preventiva s\u00f3lida y eficiente. Estamos trabajando en los \u00faltimos tiempos en acciones de sensibilizaci\u00f3n e informaci\u00f3n, con el \u00e1nimo de promocionar intensamente la gesti\u00f3n dirigida al cumplimiento de la nor-mativa actual y las actitudes y comportamientos necesarios para garantizar la seguridad y la salud de los trabajadores. Por todo ello, ponemos a disposici\u00f3n de la peque\u00f1a y mediana empresa un FORMULARIO con el fin de que va- loren el grado de integraci\u00f3n de la Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales en su empresa, con el objeto de fomentar e incen-tivar la integraci\u00f3n de la prevenci\u00f3n (art. 1 del RD 39/1997 , de 30 de enero), y de continuar con la evoluci\u00f3n favorable de reducci\u00f3n de los \u00edndices de siniestralidad laboral. Si se desea valorar el nivel de integraci\u00f3n de la Preven- ci\u00f3n de Riesgos Laborales en una empresa, se le propone contestar un formulario que puede encontrarse en: http://www.trabajoyprevencion.jcyl.es En funci\u00f3n de las respuestas dadas, el resultado ser\u00e1: Si ha respondido a todas o casi todas las preguntas \"S\u00cd\", se puede decir que la prevenci\u00f3n est\u00e1 integrada en su organizaci\u00f3n o en v\u00edas de estarlo de modo adecuado. Si m\u00e1s de la mitad de sus respuestas han sido \"S\u00cd\" , est\u00e1 en buen camino para integrar la prevenci\u00f3n en su empresa, por lo que le recomendamos que consulte con nuestros t\u00e9cnicos de las Unidades de Seguridad y Salud Laboral de las Oficinas Territoriales de Trabajo; ellos po-dr\u00e1n ayudarle para que pueda finalizar adecuadamente la integraci\u00f3n de la prevenci\u00f3n en su organizaci\u00f3n. Si ha respondido a todas o casi todas las preguntas \"NO\", en esta situaci\u00f3n, incluso si dispone de un contrato con un Servicio de Prevenci\u00f3n Ajeno, est\u00e1 incumpliendo la Ley de Prevenci\u00f3n de Riesgos Laborales, por lo que le recomendamos que consulte con nuestros t\u00e9cnicos de las Unidades de Seguridad y Salud Laboral de las Oficinas Territoriales de Trabajo; ellos podr\u00e1n ayudarle para que pueda finalizar adecuadamente la integraci\u00f3n de la pre-venci\u00f3n en su organizaci\u00f3n.CREACI\u00d3N DE UN NUEVO APARTADO EN EL PORTAL TRABAJO Y PREVENCI\u00d3N: \"EMPRESAS Y SOLUCIONES PREVENTIVAS\" NOTICIAS 71N\u00ba 84 Octubre 2015Uni\u00f3n Europea Desde el 1 de julio y hasta el 31 de diciembre de 2015 Luxem- burgo, uno de los pa\u00edses fundadores de la Comunidad Europea, ejercer\u00e1 por duod\u00e9cima vez la presidencia del Consejo de la Uni\u00f3n Europea, tras ha - berla ejercido ya otras 11 veces des - de la entrada en vigor del Tratado de Roma, en 1958, si bien supone para este pa\u00eds la primera presidencia de turno desde la entrada en vigor del Tratado de Lisboa el 1 de diciembre de 2009. Este es el \u00faltimo semestre del ac- tual \"Tr\u00edo de presidencias\" precedi - do por la presidencia italiana y la leto - na, que han trabajado conjuntamente durante sus respectivos turnos de seis meses, y seguir\u00e1n colaborando para aplicar su programa de trabajo com\u00fan de 18 meses de duraci\u00f3n, cuyos seis \u00faltimos meses le corresponde prepa - rar con mayor detalle a la actual presi - dencia luxemburguesa. El pr\u00f3ximo a\u00f1o Pa\u00edses Bajos toma - r\u00e1 el relevo de la presidencia rotatoria del Consejo; la ejercer\u00e1 durante el primer semestre, de enero a junio, seguida por Eslovaquia y Malta, que lo har\u00e1n durante los dos semestres siguientes, quedando de esta manera constituido un nuevo \"Tr\u00edo de pre- sidencias\" formado por estos tres pa\u00edses. La web oficial de la Presiden - cia luxemburguesa es: http://www. eu2015lu.eu/en/, donde se encuen - tra informaci\u00f3n detallada sobre las actividades programadas durante el segundo semestre de este a\u00f1o. Como cada Presidencia de turno, organizar\u00e1 y presidir\u00e1 las sesio- nes de las diferentes formaciones del Consejo de la UE, excepto del de Asuntos Exteriores. Igualmente ser\u00e1 la encargada de lograr la cooperaci\u00f3n entre los Estados miembros, nego - ciando compromisos cuando sea pre - ciso y actuando en todo momento en inter\u00e9s de la UE, considerada en su conjunto. El programa de la actual presi- dencia se sit\u00faa en el contexto de la implementaci\u00f3n de la Agenda es- trat\u00e9gica de la Uni\u00f3n en tiempos de cambio, adoptada por el Consejo Europeo el 26-27 de junio de 2014 y que perfilaba las prioridades cla - ve para la UE en los pr\u00f3ximos cinco a\u00f1os. Tambi\u00e9n tiene en cuenta las orientaciones pol\u00edticas de la Comi-si\u00f3n, su programa anual de trabajo y el del Tr\u00edo formado por Italia, Letonia y el propio Luxemburgo. El tr\u00edo dar\u00e1 un nuevo impulso a la estrategia Europa 2020 para un creci - miento inteligente, sostenible e inte-grador, que ser\u00e1 clave para la recupe - raci\u00f3n econ\u00f3mica y el desarrollo de la competitividad de la Uni\u00f3n Europea. Las prioridades, con car\u00e1cter ge - neral, para este segundo semestre se basan en siete pilares: Fomentar la inversi\u00f3n para esti - mular el crecimiento y el empleo. Profundizar en la dimensi\u00f3n social de la UE. Gestionar la migraci\u00f3n, combinan-do libertad, justicia y seguridad. Reactivar el Mercado \u00danico cen-tr\u00e1ndolo en su vertiente digital. Situar la competitividad europea en un marco global y transparen - te. Incentivar el desarrollo sostenible. Reforzar la presencia de la UE en la escena internacional.Asimismo, centrar\u00e1 tambi\u00e9n su atenci\u00f3n en los siguientes temas: La promoci\u00f3n de instrumentos de financiaci\u00f3n y el apoyo de la UE en los \u00e1mbitos de las pymes. La innovaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n a trav\u00e9s del Programa para la com - petitividad de las PYMES (COSME) y el Programa de la Investigaci\u00f3n e Innovaci\u00f3n \"Horizonte 2020\". Mejorar la coordinaci\u00f3n y la cohe - rencia de las pol\u00edticas de investi - gaci\u00f3n a nivel europeo y obtener el m\u00e1ximo provecho de la diversi - dad de los sistemas nacionales de I+D. El desarrollo del Mercado \u00danico digital identific\u00e1ndolo como una de sus m\u00e1ximas prioridades.Dentro de la pol\u00edtica europea de transportes, se har\u00e1 todo lo posible para acelerar la transici\u00f3n hacia una econom\u00eda verde con bajas emisiones de gases de efecto invernadero me - diante la creaci\u00f3n de unas din\u00e1micas que permitan construir una sociedad sostenible y segura, siendo sus obje-tivos b\u00e1sicos, en este \u00e1mbito, fomen - tar los medios de transporte menos contaminantes y crear una estrategia de movilidad sostenible con los pi - lares de la planificaci\u00f3n urbana y la movilidad respetuosa con el medio ambiente. Adem\u00e1s de estas prioridades, con- tinuar\u00e1 con los trabajos iniciados por anteriores presidencias, especialmen - te con los incluidos en su programa de trabajo de 18 meses. En el \u00e1mbito de la seguridad y sa - lud en el trabajo se destacan los si - guientes temas: Se pretende adoptar unas Conclu- siones del Consejo en relaci\u00f3n con el tema \"Una nueva Agenda de Se- guridad y Salud en el Trabajo para fomentar unas mejores condicio - nes de trabajo\" . Su objetivo es un enfoque amplio para dar un mayor impulso pol\u00edtico al tema y poder contar con una panor\u00e1 - mica general. Para ello es importante disponer de una Estrategia global en la materia. Estamos ante problemas que re - quieren tomar mayores medidas para mejorar la situaci\u00f3n en la salud y seguridad en el trabajo (SST). El apoyo a esta propuesta ha sido mayoritario, si bien algunos pa\u00edses han cuestionado su necesidad. Dentro de los actos de presiden- cia y en este \u00e1mbito, se organizar\u00e1 en Mondorf (Luxemburgo), el 10 y 11 de septiembre, una Conferencia sobre \"Las condiciones de trabajo del ma - \u00f1ana\" (Working conditions of tomo - rrow), con los representantes de los Estados miembros y dem\u00e1s organis - mos europeos y organizaciones em - presariales y sindicales.NOTICIAS N\u00ba 84 Octubre 2015 72Consejo de Transportes Consejo de TelecomunicacionesEntre los temas tratados en la re- uni\u00f3n de este Consejo, celebrada el pasado d\u00eda 30 de junio, se destaca el siguiente: Nuevos procedimientos de ho- mologaci\u00f3n para la interoperabi-lidad y seguridad ferroviarias: el Comit\u00e9 de representantes perma-nentes de la UE (Coreper) da el vis-to bueno En la reuni\u00f3n de este Consejo, se confirm\u00f3 el acuerdo alcanzado con el PE sobre procedimientos de auto - rizaci\u00f3n de veh\u00edculos y certificaci\u00f3n de seguridad m\u00e1s r\u00e1pidos y menos onerosos para los ferrocarriles euro-peos. La Agencia Ferroviaria Europea (AFE) desempe\u00f1ar\u00e1 un papel funda - mental a este respecto. Las directivas actualizadas sobre interoperabilidad y seguridad y el Reglamento relativo a la AFE forman conjuntamente el pilar t\u00e9cnico del cuarto paquete ferro - viario.La reforma responde a las peticio- nes del sector ferroviario europeo, que representa un papel importante en la econom\u00eda de la UE y contribuye a lo-grar un transporte m\u00e1s respetuoso con el medio ambiente. El acuerdo reduci-r\u00e1 los costes y la burocracia, ayudando as\u00ed a un sector que se enfrenta actual-mente a una competencia internacional cada vez mayor. Un sistema eficaz tam-bi\u00e9n deber\u00eda contribuir a la creaci\u00f3n de empleo y al crecimiento en Europa. En la reuni\u00f3n de este Consejo, cele - brada el 30 de junio, se trat\u00f3, entre otros, el siguiente tema: Seguridad de las redes y de la informaci\u00f3n: avance en las con-versaciones con el PE El 29 de junio de 2015, la Presi - dencia letona del Consejo lleg\u00f3 a un entendimiento con el PE sobre los principios fundamentales que deben incluirse en el proyecto de Directiva sobre seguridad de las redes y de la informaci\u00f3n. Esos principios debe-r\u00e1n convertirse en disposiciones lega-les que permitan llegar a un acuerdo definitivo sobre la directiva en una eta - pa posterior. La presidencia presentar\u00e1 los resultados de este cuarto di\u00e1logo tripartito a los embajadores de los Es - tados miembros en la reuni\u00f3n del Co - mit\u00e9 de Representantes Permanentes del 30 de junio. Las nuevas normas exigir\u00e1n que los operadores designados que presten servicios esenciales (en \u00e1mbitos como la energ\u00eda y el transporte) tomen medidas para gestionar los riesgos de sus redes y notifiquen los incidentes a las autoridades. Los Estados miem - bros determinar\u00e1n los operadores esenciales que debe abarcar la direc - tiva bas\u00e1ndose en criterios claros es - tablecidos en el texto. Se introducir\u00e1n disposiciones particulares para evitar la fragmentaci\u00f3n en la identificaci\u00f3n de los operadores entre Estados miem-bros. Sin embargo, estas no deben menoscabar las prerrogativas de los Estados miembros ni las preocupacio - nes en materia de seguridad. Se acord\u00f3 tratar las plataformas de servicios digitales de forma dis-tinta a los servicios esenciales. Los de - talles se debatir\u00e1n a nivel t\u00e9cnico. Los Estados miembros deber\u00e1n es - tablecer un plan de seguridad de las redes y de la informaci\u00f3n, as\u00ed como designar a las autoridades competen - tes. Se crear\u00e1 un grupo de coopera - ci\u00f3n a escala de la UE para abordar las cuestiones de seguridad de las redes y de la informaci\u00f3n a nivel estrat\u00e9gico y orientar las actividades operativas. Para esta cooperaci\u00f3n operativa se estable - cer\u00e1 una red de equipos de respuesta a incidentes de seguridad inform\u00e1tica (CSIRT) nacionales que contribuir\u00e1 a generar confianza entre los Estados miembros. La propuesta sobre seguridad de las redes y de la informaci\u00f3n tiene por objeto garantizar un entorno digi- tal seguro y fiable en toda la UE. Los ciudadanos y los consumidores deposi-tar\u00e1n m\u00e1s confianza en las tecnolog\u00edas, servicios y sistemas de los que depen-den en su d\u00eda a d\u00eda. Esta mayor con-fianza supondr\u00e1 un ciberespacio m\u00e1s integrador y una econom\u00eda digital que crecer\u00e1 a\u00fan m\u00e1s r\u00e1pidamente, apoyan-do as\u00ed la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica. Los gobiernos y las empresas po- dr\u00e1n contar en mayor medida con las redes e infraestructuras digitales para prestar sus servicios esenciales a es - cala nacional e internacional. Unas plataformas de comercio electr\u00f3nico m\u00e1s seguras podr\u00edan permitir que m\u00e1s clientes comprasen en l\u00ednea y brindar nuevas oportunidades. Tambi\u00e9n se beneficiar\u00e1n los proveedores de pro - ductos y servicios de seguridad de las TIC, ya que la demanda de sus pro - ductos y servicios est\u00e1 destinada a au - mentar, lo que dar\u00e1 lugar a productos innovadores y a econom\u00edas de escala. La econom\u00eda de la UE se beneficiar\u00e1 igualmente, pues los sectores que son muy dependientes de la seguridad de las redes y de la informaci\u00f3n recibir\u00e1n un mayor apoyo para ofrecer servicios m\u00e1s fiables. La Presidencia negociar\u00e1 los t\u00e9rmi - nos de la Directiva con el PE, en nom - bre del Consejo. Para ser adoptado, el acto jur\u00eddico tiene que ser aprobado por las dos instituciones. Las negocia - ciones proseguir\u00e1n durante la presente Presidencia luxemburguesa.REUNioNES DE CoNSEjoS DE MiNiSTR oSACTiViDADES DEL CoMiT\u00c9 ECoN\u00d3MiCo Y SoCiALNOTICIAS 73N\u00ba 84 Octubre 2015Consejo de Medio Ambiente En la reuni\u00f3n de este Consejo, cele - brada el 30 de junio, se trat\u00f3, entre otros, el siguiente tema: Emisiones procedentes de insta- laciones de combusti\u00f3n medianas: Los Estados miembros confirman el acuerdo con el Parlamento El Comit\u00e9 de Representantes Perma - nentes (Coreper) del Consejo confirm\u00f3 el acuerdo con el PE sobre una nueva di- rectiva destinada a limitar las emisio - nes de determinados contaminantes procedentes de instalaciones de combusti\u00f3n medianas. Estas nuevas normas forman parte del paquete legis - lativo \"Aire puro\" , que tiene por objeto mejorar la calidad del aire en la UE. La nueva directiva establece valores l\u00ed - mite de emisi\u00f3n para determinados con - taminantes, a saber: el di\u00f3xido de azufre, el \u00f3xido de nitr\u00f3geno y las part\u00edculas. Es-tos l\u00edmites se aplicar\u00e1n a las instalaciones de combusti\u00f3n medianas nuevas y exis - tentes (entre 1 y 50 MW). En comparaci\u00f3n con la propuesta inicial de la Comisi\u00f3n Europea, el texto acordado introduce reg\u00edmenes dife- renciados para las instalaciones de combusti\u00f3n existentes, en funci\u00f3n de su tama\u00f1o. Se trata de reducir costes, en el caso de las instalaciones m\u00e1s peque\u00f1as, a la vez que se mantiene un nivel de protecci\u00f3n ambiental elevado. Los l\u00edmites se aplicar\u00e1n, a partir de 2025, para las instalaciones existentes de mayor tama\u00f1o (5-50 MW) y, a partir de 2030, para las m\u00e1s peque\u00f1as (1-5 MW). Transcurrido el periodo de trans - posici\u00f3n de dos a\u00f1os tras la entrada en vigor, las nuevas instalaciones deber\u00e1n respetar estos l\u00edmites. Podr\u00e1 concederse a determinadas instalaciones una ampliaci\u00f3n de los plazos para el cumplimiento de las disposiciones hasta 2030, en particu-lar a: Sistemas de calefacci\u00f3n urbana. Instalaciones que quemen biomasa como combustible. Instalaciones que formen parte de peque\u00f1os sistemas aislados (por ejemplo, insulares). Instalaciones espec\u00edficas vinculadas al sistema nacional de transmisi\u00f3n de gas.En aquellas zonas que no cumplan los valores l\u00edmite de la UE de calidad del aire, los Estados miembros evaluar\u00e1n la necesidad de aplicar unos l\u00edmites estric-tos en las distintas centrales. El texto acordado incluye normas para la evaluaci\u00f3n de otro contaminan -te: el mon\u00f3xido de carbono. La Co- misi\u00f3n tendr\u00e1 en cuenta los resultados pertinentes en una revisi\u00f3n futura. Adem\u00e1s, se insta a la Comisi\u00f3n a que en su revisi\u00f3n eval\u00fae las ventajas de establecer unos niveles m\u00ednimos de eficiencia energ\u00e9tica, de acuerdo con las mejores t\u00e9cnicas disponibles. Si bien las instalaciones mayores y menores que las citadas ya son objeto de sendas directivas de la UE, las emi - siones procedentes de instalaciones de combusti\u00f3n medianas no est\u00e1n a\u00fan re - guladas a escala de la UE. La finalidad de las nuevas normas consiste en cerrar esta brecha y completar as\u00ed el marco normativo del sector de la combusti\u00f3n, importante fuente de determinados contaminantes. La Comisi\u00f3n present\u00f3 su propuesta al Consejo y al PE el 18 de diciembre de 2013, dentro del Programa \"Aire Puro para Europa\" . La Presidencia del Con - sejo y el PE alcanzaron el 23 de junio de 2015, en una reuni\u00f3n tripartita, un acuerdo provisional que ahora ha confir - mado el Coreper. El nuevo acto legislativo ser\u00e1 remitido al PE para su votaci\u00f3n en primera lectu - ra, y luego al Consejo para su adopci\u00f3n definitiva. Se destacan los siguientes dict\u00e1menes del CES publicados en el DOUE sobre los temas que a continuaci\u00f3n se relacio - nan: DoUE N\u00ba C230, de 14.7.15 (Sesi\u00f3n de 10 de diciembre de 2014) Sobre la Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al PE, al Consejo, al Comit\u00e9 Econ\u00f3mi-co y Social Europeo y al Comit\u00e9 de las Regiones - Programa de adecuaci\u00f3n y eficacia de la reglamentaci\u00f3n (REFIT): Situaci\u00f3n actual y perspectivas. [COM (2014) 368 final]. (2015/C230/10). Sobre la Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al PE, al Consejo, al Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo y al Comit\u00e9 de las Re -giones relativa a un marco estrat\u00e9gico de la UE en materia de salud y seguri - dad en el trabajo (2014-2020). [COM (2014) 332 final]. (2015/C230/13). Sobre la Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al PE, al Consejo, al Comit\u00e9 Econ\u00f3mico y Social Europeo y al Comit\u00e9 de las Re - giones - Plan de acci\u00f3n ecol\u00f3gico para las pymes: Permitir que las pymes con - viertan los desaf\u00edos medioambientales en oportunidades empresariales. [COM (2014) 440 final]. (2015/C230/15). Sobre la Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n al PE, al Consejo, al Comit\u00e9 Econ\u00f3mi-co y Social Europeo y al Comit\u00e9 de las Regiones - Iniciativa de Empleo Verde: Aprovechar el potencial de creaci\u00f3n de empleo de la econom\u00eda verde. [COM (2014) 446 final]. (2015/C230/15).DoUE N\u00ba C251, de 31.7.15 (Sesi\u00f3n de 18 de febrero de 2015) Sobre \"Erradicar el amianto en la UE\". (2015/C251/03). Sobre el tema \"Avances en la aplica - ci\u00f3n de la Estrategia Europa 2020 y consecuci\u00f3n de sus objetivos de aqu\u00ed a 2020\". (2015/C251/04). Sobre la \"Propuesta de Reglamento del PE y del Consejo sobre requisitos relativos a l\u00edmites de emisiones y ho - mologaci\u00f3n de tipo para motores de combusti\u00f3n interna que se instalen en m\u00e1quinas m\u00f3viles no de carretera\". (2015/C251/06).NOTICIAS SOBRE CAMPA\u00d1A \"TRABAJOS SALUDABLES: GESTIONEMOS EL ESTR\u00c9S\"NOTICIAS N\u00ba 84 Octubre 2015 74Agencia Europea La Semana Europea para la Se- guridad y la Salud en el Trabajo 2015 ya est\u00e1 aqu\u00ed. Del 19 al 23 de octubre, una vez m\u00e1s, cientos de eventos se celebran en toda Europa ya que los Estados miembros se preparan para clausurar sus campa\u00f1as nacionales. Destacamos aqu\u00ed solo algunos de los interesantes eventos y conferencias que tienen lugar. Los centros de referencia nacio- nales de la Agencia son los principales coordinadores de la Semana Europea. En Hungr\u00eda la clausura de la campa\u00f1a se celebra en Budapest con una confe-rencia que incluye temas como los nue-vos riesgos laborales, los riesgos psico-sociales en el sector del control a\u00e9reo o el impacto econ\u00f3mico de la gesti\u00f3n del estr\u00e9s laboral. El seminario de clausura de la cam- pa\u00f1a en B\u00e9lgica presenta las activida- des desarrolladas en el pa\u00eds durante la campa\u00f1a, los resultados de la encuesta ESENER 2 y las herramientas belgas dis-ponibles para la gesti\u00f3n de los riesgos psicosociales. En Rumania se han pre- visto varios eventos incluyendo un semi-nario para celebrar el d\u00e9cimo aniversario de la Red Europea para la Educaci\u00f3n y la Formaci\u00f3n en seguridad y salud laboral as\u00ed como la cooperaci\u00f3n entre los orga-nismos de seguridad y salud laboral, el sector educativo y las empresas en la gesti\u00f3n de los riesgos psicosociales. Espa\u00f1a incorpora cada a\u00f1o m\u00e1s so- cios y colaboradores a su Semana Eu-ropea. Este a\u00f1o no es una excepci\u00f3n, con m\u00e1s iniciativas previstas que nunca. Unos 80 eventos se organizan en todo el pa\u00eds, incluyendo una sesi\u00f3n informa-tiva en Barcelona sobre el nuevo proto-colo para la prevenci\u00f3n del acoso psico-l\u00f3gico; una jornada t\u00e9cnica en Valencia, que presenta un enfoque global sobre los factores psicosociales para empresas y trabajadores... La clausura oficial de la campa\u00f1a en Madrid aglutina temas como sensibilizaci\u00f3n, participaci\u00f3n, bue-nas pr\u00e1cticas y prevenci\u00f3n de riesgos psicosociales. Viena es el anfitri\u00f3n del cierre de la campa\u00f1a en Austria, que presenta los resultados de sus dos a\u00f1os intensos de campa\u00f1a. Un evento similar se lleva a cabo en Suecia, que aprovecha para celebrar en este contexto el 125 aniver-sario de la \"Direcci\u00f3n del Ambiente de Trabajo\", el organismo gubernamental dedicado a la seguridad y salud laboral. Tambi\u00e9n pa\u00edses de fuera de la Uni\u00f3n Eu-ropea, como Noruega, celebran distintas conferencias y actividades con la pre-venci\u00f3n de riesgos psicosociales y ges-ti\u00f3n del estr\u00e9s en los lugares de trabajo como tema central. Algunos socios oficiales de la campa\u00f1a est\u00e1n tambi\u00e9n muy activos durante la Semana con varios eventos en toda Europa. La Red Europea de Riesgos de Trabajo (EWHN), por ejem-plo, celebra el cierre de la campa\u00f1a en Mil\u00e1n, Italia. Y BAD en Alemania es el anfitri\u00f3n de una conferencia en W\u00fcrz-burg sobre evaluaci\u00f3n de carga mental de trabajo; mientras que la Federaci\u00f3n Europea de Sociedades de Ergonom\u00eda (FEES) dedica su \"Mes europeo de la ergonom\u00eda\" de este a\u00f1o a la \"ergono-m\u00eda en la gesti\u00f3n del estr\u00e9s relacionado con el trabajo\" promoviendo la colabo-raci\u00f3n y el trabajo en equipo de erg\u00f3-nomos y profesionales de la seguridad y salud laboral. Entre los medios de comunica- ci\u00f3n asociados a la campa\u00f1a, ABEO Noticias, de Italia, es el anfitri\u00f3n de la conferencia \"El estr\u00e9s laboral: evaluar y gestionar el riesgo\", que organiza en Roma junto con el Consejo Nacional de la Federaci\u00f3n italiana de Psic\u00f3logos. La Semana Europea 2015 sin duda dar\u00e1 a conocer todav\u00eda m\u00e1s los riesgos psicosociales y el estr\u00e9s laboral y confia-mos que estimule a las empresas y orga-nizaciones a actuar. Algunos de los temas que son especialmente mencionados durante esta Semana son la \"violencia\" y el \"acoso sexual en el lugar de trabajo\". La Agencia Europea ha incorporado, como \u00faltimas publicaciones en el marco de la campa\u00f1a, dos infograf\u00edas para informar sobre estos temas y facilitar su difusi\u00f3n por redes sociales y foros sobre preven-ci\u00f3n de riesgos psicosociales. Semana Europea: qu\u00e9 actividades se est\u00e1n celebrando en Europa - #EUmanagestress Cumbre Trabajos Saludables 2015 - Clausura oficial de la campa\u00f1a europea La Cumbre \"Trabajo Saludables 2015\" reunir\u00e1 a los principales expertos europeos y a relevantes figuras pol\u00edticas para el intercambio de buenas pr\u00e1cticas y explorar futuras estrategias para mejorar la gesti\u00f3n de los riesgos psicosociales y el estr\u00e9s en las empresas europeas. El evento tendr\u00e1 lugar el 3 y 4 de noviembre de 2015, en Bilbao, y cierra la Campa\u00f1a de dos a\u00f1os \"Trabajos estr\u00e9s\" Participaci\u00f3n mediante invitaci\u00f3n. OTRAS NOTICIAS - PROYECTOS Y PUBLICACIONESNOTICIAS 75N\u00ba 84 Octubre 2015El proyecto piloto sobre la seguridad y la salud de los trabajadores de m\u00e1s edad, que el Parlamento Europeo deleg\u00f3 en 2013 a EU-OSHA a trav\u00e9s de la Comisi\u00f3n Europea, est\u00e1 llegando a su fase final. EU-OSHA present\u00f3 en Bruselas los resultados en una conferencia presi- dida por el eurodiputado Ole Cristensen el pasado 22 de septiembre. Exper-tos en seguridad y salud laboral, as\u00ed como representantes de los interlocuto-res sociales y de la Comisi\u00f3n Europea, tuvieron la oportunidad de debatir y validar los resultados que se compilar\u00e1n y publicar\u00e1n a principios de 2016. Las sesiones de debate se organizaron en torno a los principales temas del proyecto piloto, como son: el envejecimiento, la prevenci\u00f3n de riesgos laborales y el sexo; las pol\u00edticas, estrategias, programas y acciones de seguridad y salud en el trabajo; las pr\u00e1cticas de trabajo y el apoyo a las empresas; y la rehabilitaci\u00f3n y los sistemas y programas de reincorporaci\u00f3n al trabajo. Los resultados del proyecto se har\u00e1n f\u00e1cilmente accesibles a trav\u00e9s de una herramienta de visualizaci\u00f3n en l\u00ednea y diferentes informes y res\u00fame-nes, que contribuir\u00e1n a los objetivos y los mensajes de la campa\u00f1a \"Trabajos saludables en cada edad\", que se desarrollar\u00e1 en 2016-17. EU-OSHA ha publicado una gu\u00eda que identifica fuentes de financiaci\u00f3n para actividades, iniciativas o proyec-tos relacionados con la seguridad y salud en el trabajo. Con el fin de resultar \u00fatil para los colaboradores de EU-OS-HA, la gu\u00eda ofrece una completa y actualizada visi\u00f3n general de las oportunidades de financiaci\u00f3n europeas. En la primera parte, unas sencillas hojas de informa- ci\u00f3n ofrecen breves descripciones de los programas de financiaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea. En la segunda parte, se puede encontrar informaci\u00f3n sobre fondos estructura-les e inversiones europeas que ejecutan las autoridades nacionales.En un informe reciente, EU-OSHA revisa los esque-mas de evaluaci\u00f3n comparativa (benchmarking) en empresas de Europa. La revisi\u00f3n de estos esquemas permite describir los factores de \u00e9xito y los obst\u00e1culos y de-mostrar la diversidad de reg\u00edmenes que existen en Europa. Estos ejercicios de evaluaci\u00f3n comparativa/benchmarking pueden ayudar a prevenir los accidentes y enfermedades relacionadas con el trabajo, mejorar el cumplimiento de la normativa y reducir los costes asociados a la seguridad y salud laboral. El informe ofrece una gu\u00eda pr\u00e1ctica para que cualquier empresa pueda establecer su propio sistema de evaluaci\u00f3n comparativa. Los resultados del \"proyecto piloto sobre trabajadores de edad\" a debate en una conferencia Gu\u00eda de financiaci\u00f3n de la Uni\u00f3n Europea en materia de seguridad y salud en el trabajoEvaluaci\u00f3n comparativa (benchmarking) : factores de \u00e9xitoC\u00f3mo abordar los riesgos el\u00e9ctricos en el trabajo: nueva pel\u00edcula de Napo La electricidad es un elemento habitual y esencial de la vida cotidiana, tambi\u00e9n en el lugar de trabajo; pero, si no se maneja de forma adecuada, puede provocar le- siones o la muerte a los trabajadores y causar da\u00f1os. Basta con tomar algunas sencillas precauciones para reducir de ma-nera considerable el riesgo de lesiones cuando se trabaja con o cerca de la electricidad. La nueva pel\u00edcula \u00abNapo en... situaciones de tensi\u00f3n\u00bb des- cribe riesgos y peligros el\u00e9ctricos comunes y facilita algunas recomendaciones sobre prevenci\u00f3n y seguridad. Esta pel\u00edcula, al igual que el resto de la serie Napo, est\u00e1 concebida para sensibilizar sobre los riesgos en el lugar de trabajo, fomentar el debate y propiciar unas pr\u00e1cticas laborales m\u00e1s seguras. www.napofilm.net NOTICIAS N\u00ba 84 Octubre 2015 76La importancia de las microempresas y peque\u00f1as em- presas en la econom\u00eda europea es enorme. En 2013, el 99,8% del total de las empresas no financieras de la UE eran peque\u00f1as y medianas empresas (pymes). El proyecto de EU-OSHA \u00abMejorar la seguridad y la salud en el trabajo de las micro y peque\u00f1as empresas de Europa\u00bb tiene por objeto definir las condiciones esenciales necesa-rias para crear un entorno en el que sea posible mejorar significativamente su gesti\u00f3n de la prevenci\u00f3n de riesgos laborales. Para ello, el proyecto se dedica a la recogida, an\u00e1lisis y divulgaci\u00f3n de conocimientos actuales y nuevos desaf\u00edos. Una nueva secci\u00f3n en la p\u00e1gina web de EU-OSHA ofrece informaci\u00f3n sobre los retos a los que se enfrentan las micro, peque\u00f1as y medianas empresas y sobre por qu\u00e9 la gesti\u00f3n de la seguridad y la salud es tan importante para ellas. CES celebr\u00f3 su XIII Congreso del 29 de septiembre al 2 de octu-bre en Par\u00eds. Alrededor de 600 delegados sindicales nacionales de 39 pa\u00edses europeos, 10 federaciones sin-dicales sectoriales europeas e invitados especiales de Europa y otros pa\u00edses se reunieron para tal ocasi\u00f3n. EU-OSHA estuvo oficialmente repre- sentada en el Congreso y coordin\u00f3 un stand informativo para promocionar su campa\u00f1a \"Trabajos saludables: gestio-nemos el estr\u00e9s\", la herramienta inte-ractiva de evaluaci\u00f3n de riesgos (OiRA) y la plataforma en l\u00ednea OSHwiki. M\u00e1s informaci\u00f3n sobre los pro- yectos mencionados y muchos m\u00e1s en la p\u00e1gina web de EU-OSHA en https://osha.europa.eu/es OSHwiki es la plataforma perfecta para compartir conocimientos especializados y colaborar en l\u00ednea con la comunidad interesada en la seguri- dad y la salud en el trabajo. Los art\u00edculos informativos de OSHwiki est\u00e1n escritos por profesionales y acad\u00e9micos acreditados en el \u00e1mbito de la seguridad y salud laboral y a disposici\u00f3n de cualquier usuario de forma gratuita. Adem\u00e1s, la plataforma se ofrece en todos los idiomas oficiales de la UE y ya hay disponibles art\u00edculos que han sido escritos o traducidos a otros idiomas aparte del ingl\u00e9s. www.oshwiki.euLas herramientas interactivas para la evaluaci\u00f3n de riesgos est\u00e1n de moda en la actualidad, impulsadas por el enorme crecimiento de las tecnolog\u00edas digitales. Entre las m\u00e1s po- pulares de Europa se encuentra la holandesa RI&E, pionera des-de 2004; Prevencion10 Espa\u00f1a; y BeSMART , de la Autoridad de Seguridad y Salud (HSA) de Irlanda. Algunas de estas herramientas han servido de inspiraci\u00f3n al proyecto OiRA de EU-OSHA, y el desaf\u00edo com\u00fan de todas las iniciativas es fomentar que las peque\u00f1as empresas gestionen ade-cuadamente los riesgos laborales. Estos ejemplos tambi\u00e9n enri-quecen la puesta en com\u00fan de conocimientos especializados y pueden impulsar el desarrollo de nuevas herramientas por pa\u00eds o por sector. www.oiraproject.eu Las peque\u00f1as empresas: columna vertebral de la econom\u00eda de la UE EU-OSHA en el XIII Congreso de la Confederaci\u00f3n Europea de Sindicatos (CES)OSHwiki: conectando a la comunidad de seguridad y salud en el trabajoOiRA y otras herramientas interactivas para la evaluaci\u00f3n de riesgos NORMATIVA 77N\u00ba 84 Octubre 2015Normativa Comunitaria DISPOSICI\u00d3N D.O.U.E. REFERENCIA Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2015/C196/02C196 12.6.15 P\u00e1g. 4Se publican t\u00edtulos y referencias de normas armonizadas en el marco de aplicaci\u00f3n de la Directiva 2009/128/CE del PE y del Consejo, de 21.10.09, por la que se establece el marco de la actuaci\u00f3n comunitaria para conseguir un uso sostenible de los plaguicidas. Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/40/UE del PE y del Consejo, de 3.4.14L150 17.6.15 P\u00e1g. 24Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/40/UE del PE y del Consejo, de 3.4.15, relativa a la aproximaci\u00f3n de las disposiciones legales, reglamentarias y administrativas de los Estados miembros en materia de fabricaci\u00f3n, presentaci\u00f3n y venta de los productos del tabaco y los productos relacionados y por la que se deroga la Directiva 2001/37/CE. (En el n\u00ba 78 de esta Revista se hac\u00eda referencia a esta Directiva). Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/68/UE del PE y del Consejo, de 15.5.14L157 23.6.15 P\u00e1g. 112Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/68/UE del PE y del Consejo, de 15.5.14, relativa a la armonizaci\u00f3n de las legislaciones de los Estados miembros sobre la comercializaci\u00f3n de equipos a presi\u00f3n. (Se inclu\u00eda referencia a esta Directiva en el n\u00ba 79 de esta Revista). Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/984 de la Comisi\u00f3n, de 24.6.15L159 25.6.15P\u00e1g. 43Se aprueba el uso de la piritiona de cobre como sustancia activa existente en biocidas del tipo de producto 21. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/985 de la Comisi\u00f3n, de 24.6.15L159 25.6.15P\u00e1g. 46Se aprueba el uso de la clotianidina como sustancia activa existente en biocidas del tipo de producto 18. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1018 de la Comisi\u00f3n, de 29.6.15L163 30.6.15 P\u00e1g. 1Se establece una lista de clasificaci\u00f3n de los sucesos en la aviaci\u00f3n civil de notificaci\u00f3n obligatoria de conformidad con el Reglamento (UE) n\u00ba 376/2014 del PE y del Consejo. Reglamento (UE) 2015/995 de la Comisi\u00f3n, de 8.6.15L165 30.6.15 P\u00e1g. 1Modifica la Decisi\u00f3n 2012/757/UE, sobre la especificaci\u00f3n t\u00e9cnica de interoperabilidad relativa al subsistema \"explotaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tr\u00e1fico\" del sistema ferroviario de la UE. Directiva (UE) 2015/996 de la Comisi\u00f3n, de 19.5.15L168 1.7.15 P\u00e1g. 1Se establecen m\u00e9todos comunes de evaluaci\u00f3n del ruido en virtud de la Directiva 2002/49/CE del PE y del Consejo. Reglamento (UE) 2015/1040 de la Comisi\u00f3n, de 30.6.15L167 1.7.15 P\u00e1g. 10Modifica los anexos II, III y V del Reglamento (CE) n\u00ba 396/2005 del PE y del Consejo, por lo que respecta a los l\u00edmites m\u00e1ximos de residuos de azoxistrobina, dimoxistrobina, fluroxipir, metoxifenozida, metrafenona, oxadiargilo y tribenur\u00f3n en determinados productos. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1078 de la Comisi\u00f3n, de 3.7.15L175 4.7.15 P\u00e1g. 5Modifica el Reglamento (UE) n\u00ba 37/2010 en lo que respecta a la sustancia \"\u00e1cido clodr\u00f3nico (en forma de sal dis\u00f3dica)\". Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1079 de la Comisi\u00f3n, de 3.7.15L175 4.7.15 P\u00e1g. 8Modifica el Reglamento (UE) n\u00ba 37/2010 por lo que respecta a la sustancia \"hexaflumor\u00f3n\" . Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1080 de la Comisi\u00f3n, de 3.7.15L175 4.7.15 P\u00e1g. 11Modifica el Reglamento (UE) n\u00ba 37/2010 por lo que respecta a la sustancia \"parahidroxibenzoato de propilo y sal s\u00f3dica\" . Reglamento (UE) 2015/1101 de la Comisi\u00f3n, de 8.7.15L181 9.7.15 P\u00e1g. 27Modifica los anexos II y III del Reglamento (CE) n\u00ba 396/2005 del PE y del Consejo, por lo que respecta a los l\u00edmites m\u00e1ximos de residuos de difenoconazol, fluopicolide, fluopiram, isopirazam y pendimetalina en determinados productos. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1106 de la Comisi\u00f3n, de 8.7.15L181 9.7.15 P\u00e1g. 70Se modifican los Reglamentos de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 y (UE) n\u00ba 1037/2012 en lo relativo a las condiciones de aprobaci\u00f3n de la sustancia activa \"isopirazam\" . Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1107 de la Comisi\u00f3n, de 8.7.15L181 9.7.15 P\u00e1g. 72Se aprueba la sustancia b\u00e1sica Salix spp cortex con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios, y se modifica el anexo del Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Se publican t\u00edtulos y referencias de normas armonizadas en el marco de aplicaci\u00f3n de la Directiva 2009/128/CE del PE y del Consejo, de 21.10.09, por la que se establece el marco de la actuaci\u00f3n comunitaria para conseguir un de los plaguicidas. Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/40/UE del PE y del Consejo, de 3.4.15, relativa a la aproximaci\u00f3n de las disposiciones legales, reglamentarias y administrativas de los Estados miembros en materia de fabricaci\u00f3n, presentaci\u00f3n y venta de los deroga la Directiva 2001/37/CE. (En el n\u00ba 78 de esta Revista se hac\u00eda referencia a esta Directiva). Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/68/UE del PE y del Consejo, de 15.5.14, relativa a la armonizaci\u00f3n de las legislaciones de los Estados miembros sobre la comercializaci\u00f3n de el n\u00ba 79 de esta Revista). Se aprueba el uso de la piritiona de cobre como sustancia activa existente en biocidas Se aprueba el uso de la clotianidina como sustancia activa existente en del tipo de producto 18. Se establece una lista de clasificaci\u00f3n de los notificaci\u00f3n obligatoria de conformidad con el Reglamento (UE) n\u00ba 376/2014 del PE y del Consejo. Modifica la Decisi\u00f3n 2012/757/UE, sobre la especificaci\u00f3n t\u00e9cnica de interoperabilidad relativa al subsistema \"explotaci\u00f3n y gesti\u00f3n del tr\u00e1fico\" del sistema ferroviario de la UE. Se establecen 2002/49/CE del PE y del Consejo. Modifica los anexos II, III y V del Reglamento (CE) n\u00ba 396/2005 del PE y del Consejo, por lo que respecta a los dimoxistrobina, fluroxipir, metoxifenozida, metrafenona, oxadiargilo y tribenur\u00f3n en determinados productos. Modifica el Reglamento (UE) n\u00ba 37/2010 en lo que respecta a la clodr\u00f3nico Modifica el Reglamento (UE) n\u00ba 37/2010 por lo que respecta a la \"hexaflumor\u00f3n\" . Modifica el Reglamento (UE) n\u00ba 37/2010 por lo que respecta a la \"parahidroxibenzoato de propilo y sal s\u00f3dica\" . Modifica los anexos II y III del Reglamento (CE) n\u00ba 396/2005 del PE y del Consejo, por lo que respecta a los fluopicolide, fluopiram, isopirazam y pendimetalina en determinados productos. Se modifican los Reglamentos de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 y (UE) n\u00ba 1037/2012 en lo relativo a las condiciones de aprobaci\u00f3n de la Se aprueba la sustancia b\u00e1sica Salix spp cortex con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. C196 12.6.15 P\u00e1g. L181 9.7.15 P\u00e1g. 70 L181 9.7.15 P\u00e1g. 72 Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2015/C196/02 Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/40/UE del PE y del Consejo, de 3.4.14 Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/68/UE del PE y del Consejo, de 15.5.14 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/984 de la Comisi\u00f3n, de 24.6.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/985 de la Comisi\u00f3n, de 24.6.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1018 de la Comisi\u00f3n, de 29.6.15 Reglamento (UE) 2015/995 de la Comisi\u00f3n, de 8.6.15 Directiva (UE) 2015/996 de la Comisi\u00f3n, de 19.5.15 Reglamento (UE) 2015/1040 de la Comisi\u00f3n, de 30.6.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1078 de la Comisi\u00f3n, de 3.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1079 de la Comisi\u00f3n, de 3.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1080 de la Comisi\u00f3n, de 3.7.15 Reglamento (UE) 2015/1101 de la Comisi\u00f3n, de 8.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1106 de la Comisi\u00f3n, de 8.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1107 de la Comisi\u00f3n, de 8.7.15 NORMATIVA 78N\u00ba 84 Octubre 2015DISPOSICI\u00d3N D.O.U.E. REFERENCIA Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1108 de la Comisi\u00f3n, de 8.7.15L181 9.7.15 P\u00e1g. 75Se aprueba la sustancia b\u00e1sica vinagre con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios, y se modifica el anexo del Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1115 de la Comisi\u00f3n, de 9.7.15L182 10.7.15 P\u00e1g. 22Se renueva la aprobaci\u00f3n de la sustancia b\u00e1sica activa piridato, con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios, y se modifica el anexo del Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1116 de la Comisi\u00f3n, de 9.7.15L182 10.7.15 P\u00e1g. 26Se aprueba la sustancia b\u00e1sica \"lecitinas\" con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios, y se modifica el anexo del Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2015/C226/04C226 10.7.15 P\u00e1g. 49Se publican t\u00edtulos y referencias de normas armonizadas en el marco de aplicaci\u00f3n del Reglamento (UE) n\u00ba 305/2011 del PE y del Consejo, de 9.3.11, por el que se establecen condiciones armonizadas para la comercializaci\u00f3n de productos de construcci\u00f3n y se deroga la Directiva 89/106/CEE del Consejo. Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2015/C226/05C226 10.7.15 P\u00e1g. 100Se publican referencias de los documentos de evaluaci\u00f3n europeos conforme al art\u00edculo 22 del Reglamento (UE) n\u00ba 305/2011 del PE y del Consejo, de 9.3.11, por el que se establecen condiciones armonizadas para la comercializaci\u00f3n de productos de construcci\u00f3n y se deroga la Directiva 89/106/CEE del Consejo. Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2015/C226/07C226 10.7.15 P\u00e1g. 103Se publican t\u00edtulos y referencias de normas armonizadas en el marco de aplicaci\u00f3n de la Directiva 1999/5/CE del PE y del Consejo, de 9.3.99, sobre equipos radioel\u00e9ctricos y equipos terminales de telecomunicaci\u00f3n y reconocimiento mutuo de su conformidad. Directiva (UE) 2015/1127 de la Comisi\u00f3n, de 10.7.15L184 11.7.15 P\u00e1g. 13Modifica el anexo II de la Directiva 2008/98/CE del PE y del Consejo, sobre los residuos y por la que se derogan determinadas directivas. Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1131 de la Comisi\u00f3n, de 10.7.15L184 11.7.15 P\u00e1g. 20Modifica la Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n 2013/505/UE, por la que se autoriza la medida provisional tomada por la Rep\u00fablica Francesa, de conformidad con el art\u00edculo 129 del Reglamento (CE) n\u00ba 1907/2006 del PE y del Consejo, relativo al registro, la evaluaci\u00f3n, la autorizaci\u00f3n y la restricci\u00f3n de las sustancias y mezclas qu\u00edmicas (REACH), para restringir el uso de sales de amonio en materiales de aislamiento de guata de celulosa. Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1132 de la Comisi\u00f3n, de 10.7.15L184 11.7.15 P\u00e1g. 22Relativa a la aprobaci\u00f3n, de conformidad con el Reglamento (CE) n\u00ba 443/2009 del PE y del Consejo, de la funci\u00f3n de \"navegaci\u00f3n a vela\" como tecnolog\u00eda innovadora para la reducci\u00f3n de las emisiones de CO2 de los turismos. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1136 de la Comisi\u00f3n, de 13.7.15L185 14.7.15 P\u00e1g. 6Modifica el Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 402/2013 relativo a la adopci\u00f3n de un m\u00e9todo com\u00fan de seguridad para la evaluaci\u00f3n y valoraci\u00f3n del riesgo. Directiva (UE) 2015/1139 de la Comisi\u00f3n, de 13.7.15L185 14.7.15 P\u00e1g. 15Modifica la Directiva 2012/9/UE, de la Comisi\u00f3n, de 7.3.12, sobre productos del tabaco, en lo que concierne a su fecha de transposici\u00f3n y a la fecha l\u00edmite del per\u00edodo transitorio. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1154 de la Comisi\u00f3n, de 14.7.15L187 15.7.15 P\u00e1g. 18Se renueva la aprobaci\u00f3n de la sustancia activa sulfosulfur\u00f3n, con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios, y se modifica el anexo del Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1159 de la Comisi\u00f3n, de 13.7.15L187 15.7.15 P\u00e1g. 86Relativa a una medida adoptada por Espa\u00f1a, de conformidad con la Directiva 2006/42/CE del PE y del Consejo, relativa a las m\u00e1quinas, por la que se proh\u00edbe la comercializaci\u00f3n de una amoladora angular fabricada por Varo Belgium. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1165 de la Comisi\u00f3n, de 15.7.15L188 16.7.15 P\u00e1g. 30Se aprueba la sustancia activa halauxifen-metilo, con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios, y se modifica el anexo del Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Se aprueba la sustancia b\u00e1sica vinagre con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de se modifica el anexo del Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Se renueva la aprobaci\u00f3n de la sustancia b\u00e1sica activa piridato, con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Se aprueba la sustancia b\u00e1sica \"lecitinas\" con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Se publican t\u00edtulos y referencias de del Reglamento (UE) n\u00ba 305/2011 del PE y del Consejo, de 9.3.11, por el que se establecen condiciones armonizadas para la comercializaci\u00f3n de construcci\u00f3n Se publican referencias de los art\u00edculo 22 del Reglamento (UE) n\u00ba 305/2011 del PE y del Consejo, de 9.3.11, por el que se establecen condiciones armonizadas para la comercializaci\u00f3n de de construcci\u00f3n Se publican t\u00edtulos y referencias de aplicaci\u00f3n de la Directiva 1999/5/CE del PE y del Consejo, de 9.3.99, sobre radioel\u00e9ctricos y equipos terminales de telecomunicaci\u00f3n mutuo de su conformidad. Modifica el anexo II de la Directiva 2008/98/CE del PE y del Consejo, sobre los residuos Modifica la Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n 2013/505/UE, por la que se autoriza la medida provisional tomada por la Rep\u00fablica Francesa, de conformidad con el art\u00edculo 129 del Reglamento (CE) n\u00ba 1907/2006 del PE y del Consejo, relativo al registro, la evaluaci\u00f3n, la autorizaci\u00f3n y la restricci\u00f3n de las sustancias y mezclas qu\u00edmicas (REACH), guata de celulosa. Relativa a la aprobaci\u00f3n, de conformidad con el Reglamento (CE) n\u00ba 443/2009 del PE y del Consejo, de la funci\u00f3n de \"navegaci\u00f3n a vela\" como tecnolog\u00eda innovadora para la Modifica el Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 402/2013 relativo a la adopci\u00f3n de un Modifica la Directiva 2012/9/UE, de la Comisi\u00f3n, de 7.3.12, sobre tabaco, per\u00edodo transitorio. Se renueva la aprobaci\u00f3n de la sustancia activa sulfosulfur\u00f3n, con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Relativa a una medida adoptada por Espa\u00f1a, de conformidad con la Directiva 2006/42/CE del PE y del Consejo, relativa a las comercializaci\u00f3n de una amoladora angular fabricada por Varo Belgium. Se aprueba la (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios, (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. L181 9.7.15 P\u00e1g. L187 15.7.15 P\u00e1g. 86 L188 16.7.15 P\u00e1g. 30 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1108 de la Comisi\u00f3n, de 8.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1115 de la Comisi\u00f3n, de 9.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1116 de la Comisi\u00f3n, de 9.7.15 Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2015/C226/04 Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2015/C226/05 Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2015/C226/07 Directiva (UE) 2015/1127 de la Comisi\u00f3n, de 10.7.15 Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1131 de la Comisi\u00f3n, de 10.7.15 Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1132 de la Comisi\u00f3n, de 10.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1136 de la Comisi\u00f3n, de 13.7.15 Directiva (UE) 2015/1139 de la Comisi\u00f3n, de 13.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1154 de la Comisi\u00f3n, de 14.7.15 Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1159 de la Comisi\u00f3n, de 13.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1165 de la Comisi\u00f3n, de 15.7.15 NORMATIVA 79N\u00ba 84 Octubre 2015DISPOSICI\u00d3N D.O.U.E. REFERENCIA Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1166 de la Comisi\u00f3n, de 15.7.15L188 16.7.15 P\u00e1g. 34Se renueva la aprobaci\u00f3n de la sustancia activa \"fosfato f\u00e9rrico\", con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios, y se modifica el anexo del Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1176 de la Comisi\u00f3n, de 17.7.15L192 18.7.15 P\u00e1g. 1Se aprueba la sustancia activa virus del mosaico del pepino, genotipo CH2, cepa 1906, con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios, y se modifica el anexo del Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1191 de la Comisi\u00f3n, de 20.7.15L193 21.7.15 P\u00e1g. 122Se establece la no aprobaci\u00f3n de Artemisia vulgaris L. como sustancia b\u00e1sica, de conformidad con el Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1192 de la Comisi\u00f3n, de 20.7.15L193 21.7.15 P\u00e1g. 124Se aprueba la sustancia activa \"mezcla de QRD 460\", con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios, y se modifica el anexo del Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1200 de la Comisi\u00f3n, de 22.7.15L195 23.7.15 P\u00e1g. 1Modifica los anexos II y III del Reglamento (CE) n\u00ba 396/2005 del PE y del Consejo, por lo que respecta a los l\u00edmites m\u00e1ximos de residuos de amidosulfur\u00f3n, fenhexamida, cresoxim-metilo, tiaclorprid y trifloxistrobina en determinados productos. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1201 de la Comisi\u00f3n, de 22.7.15L195 23.7.15 P\u00e1g. 37Se renueva la aprobaci\u00f3n de la sustancia activa fenhexamida, con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios, y se modifica el anexo del Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1221 de la Comisi\u00f3n, de 24.7.15L197 25.7.15 P\u00e1g. 10Modifica el Reglamento (CE) n\u00ba 1272/2008 del PE y del Consejo sobre clasificaci\u00f3n, etiquetado y envasado de sustancias y mezclas, a efectos de su adaptaci\u00f3n al progreso t\u00e9cnico y cient\u00edfico. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1295 de la Comisi\u00f3n, de 27.7.15L199 29.7.15 P\u00e1g. 8Se aprueba la sustancia activa sulfoxaflor, con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios, y se modifica el anexo del Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1308 de la Comisi\u00f3n, de 29.7.15L200 30.7.15 P\u00e1g. 11Modifica el Reglamento (UE) n\u00ba 37/2010 por lo que respecta a la sustancia \"salicilato de aluminio b\u00e1sico\" . Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2015/C267/01C267 14.8.15 P\u00e1g. 1Se publican referencias de normas armonizadas en el marco de aplicaci\u00f3n de la Directiva 2000/9/CE del PE y del Consejo relativa a las instalaciones de transporte de personas por cable. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1397 de la Comisi\u00f3n, de 14.8.15L216 15.8.15 P\u00e1g. 3Se renueva la aprobaci\u00f3n de la sustancia activa florasulam con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de productos fitosanitarios y se modifica el anexo del Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 549/2011 de la Comisi\u00f3n. Correcci\u00f3n de errores C274 19.8.15 P\u00e1g. 5Correcci\u00f3n de errores del Resumen de las decisiones de la Comisi\u00f3n sobre las autorizaciones de comercializaci\u00f3n y uso, o de uso, de las sustancias incluidas en el anexo XIV del Reglamento (CE) n\u00ba 1907/2006 del PE y del Consejo relativo al registro, la evaluaci\u00f3n, la autorizaci\u00f3n y la restricci\u00f3n de las sustancias y preparados qu\u00edmicos (REACH) - [publicado de conformidad con el art\u00edculo 64, apartado 9, del Reglamento (CE) n\u00ba 1907/2006]. (En el n\u00ba 82 de esta Revista se inclu\u00eda referencia a este Resumen). Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1475 de la Comisi\u00f3n, de 27.8.15L225 28.8.15 P\u00e1g. 10Modifica el Reglamento (UE) 284/2013 de la Comisi\u00f3n por lo que respecta a las medidas transitorias que se aplican a los procedimientos relativos a los productos fitosanitarios. Directiva (UE) 2015/1480 de la Comisi\u00f3n, de 28.8.15L226 29.8.15 P\u00e1g. 4Se modifican varios anexos de las Directivas 2004/107/CE y 2008/50/CE del PE y del Consejo en los que se establecen las normas relativas a los m\u00e9todos de referencia, la validaci\u00f3n de datos y la ubicaci\u00f3n de los puntos de muestreo para la evaluaci\u00f3n de la calidad del aire ambiente. Se renueva la aprobaci\u00f3n de la sustancia activa \"fosfato f\u00e9rrico\", con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Se aprueba la sustancia activa virus del mosaico del pepino, genotipo CH2, cepa 1906, con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Se establece la no aprobaci\u00f3n de Artemisia vulgaris L. como sustancia b\u00e1sica, de conformidad con el Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de Se aprueba la sustancia activa \"mezcla de terpenoides QRD 460\", con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Modifica los anexos II y III del Reglamento (CE) n\u00ba 396/2005 del PE y del Consejo, por lo que respecta a los cresoxim-metilo, tiaclorprid y trifloxistrobina en determinados productos. Se renueva la aprobaci\u00f3n de la sustancia activa fenhexamida, con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Modifica el Reglamento (CE) n\u00ba 1272/2008 del PE y del Consejo sobre etiquetado y envasado de sustancias y mezclas, progreso t\u00e9cnico y cient\u00edfico. Se aprueba la sustancia activa sulfoxaflor, con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de se modifica el anexo del Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) n\u00ba 540/2011 de la Comisi\u00f3n. Modifica el Reglamento (UE) n\u00ba 37/2010 por lo que respecta a la \"salicilato de aluminio b\u00e1sico\" . Se publican referencias de Directiva 2000/9/CE del PE y del Consejo relativa a las instalaciones de de personas por cable. Se renueva la aprobaci\u00f3n de la sustancia activa florasulam con arreglo al Reglamento (CE) n\u00ba 1107/2009 del PE y del Consejo, relativo a la comercializaci\u00f3n de (UE) n\u00ba 549/2011 de la Comisi\u00f3n. Correcci\u00f3n de errores del Resumen de las decisiones de la Comisi\u00f3n sobre las autorizaciones de comercializaci\u00f3n y uso, o de uso, de las sustancias incluidas en el anexo XIV del Reglamento (CE) n\u00ba 1907/2006 del PE y del Consejo relativo al registro, la evaluaci\u00f3n, la autorizaci\u00f3n y la restricci\u00f3n de las sustancias y preparados qu\u00edmicos Reglamento (CE) n\u00ba 1907/2006]. (En el n\u00ba 82 de esta Revista se inclu\u00eda referencia a este Resumen). Modifica el Reglamento (UE) 284/2013 de la Comisi\u00f3n por lo que respecta a las medidas transitorias que se aplican a los procedimientos relativos a los fitosanitarios. Se modifican varios anexos de las Directivas 2004/107/CE y 2008/50/CE del PE y del Consejo en los que se establecen las normas relativas a los m\u00e9todos de referencia, la validaci\u00f3n de datos y la ubicaci\u00f3n de los puntos de muestreo para la de la calidad del aire ambiente. L188 16.7.15 P\u00e1g. 34 L192 18.7.15 P\u00e1g. L225 28.8.15 P\u00e1g. 10 L226 29.8.15 P\u00e1g. 4 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1166 de la Comisi\u00f3n, de 15.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1176 de la Comisi\u00f3n, de 17.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1191 de la Comisi\u00f3n, de 20.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1192 de la Comisi\u00f3n, de 20.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1200 de la Comisi\u00f3n, de 22.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1201 de la Comisi\u00f3n, de 22.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1221 de la Comisi\u00f3n, de 24.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1295 de la Comisi\u00f3n, de 27.7.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1308 de la Comisi\u00f3n, de 29.7.15 Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2015/C267/01 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1397 de la Comisi\u00f3n, de 14.8.15 Correcci\u00f3n de errores Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1475 de la Comisi\u00f3n, de 27.8.15 Directiva (UE) 2015/1480 de la Comisi\u00f3n, de 28.8.15 NORMATIVA 80N\u00ba 84 Octubre 2015Normativa Nacional DISPOSICI\u00d3N B.O.E. REFERENCIA Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2015/C196/02C196 12.6.15 P\u00e1g. 4Se publican t\u00edtulos y referencias de normas armonizadas en el marco de aplicaci\u00f3n de la Directiva 2009/128/CE del PE y del Consejo, de 21.10.09, por la que se establece el marco de la actuaci\u00f3n comunitaria para conseguir un uso sostenible de los plaguicidas. Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/40/UE del PE y del Consejo, de 3.4.14L150 17.6.15 P\u00e1g. 24Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/40/UE del PE y del Consejo, de 3.4.15, relativa a la aproximaci\u00f3n de las disposiciones legales, reglamentarias y administrativas de los Estados miembros en materia de fabricaci\u00f3n, presentaci\u00f3n y venta de los productos del tabaco y los productos relacionados y por la que se deroga la Directiva 2001/37/CE. (En el n\u00ba 78 de esta Revista se hac\u00eda referencia a esta Directiva). Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/68/UE del PE y del Consejo, de 15.5.14L157 23.6.15 P\u00e1g. 112Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/68/UE del PE y del Consejo, de 15.5.14, relativa a la armonizaci\u00f3n de las legislaciones de los Estados miembros sobre la comercializaci\u00f3n de equipos a presi\u00f3n. (Se inclu\u00eda referencia a esta Directiva en el n\u00ba 79 de esta Revista). Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/984 de la Comisi\u00f3n, de 24.6.15L159 25.6.15P\u00e1g. 43Se aprueba el uso de la piritiona de cobre como sustancia activa existente en biocidas del tipo de producto 21. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/985 de la Comisi\u00f3n, de 24.6.15L159 25.6.15P\u00e1g. 46Se aprueba el uso de la clotianidina como sustancia activa existente en biocidas del tipo de producto 18. Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1018 de la Comisi\u00f3n, de 29.6.15L163 30.6.15 P\u00e1g. 1Se establece una lista de clasificaci\u00f3n de los sucesos en la aviaci\u00f3n civil de notificaci\u00f3n obligatoria de conformidad con el Reglamento (UE) n\u00ba 376/2014 del PE y del Consejo. Se publican t\u00edtulos y referencias de normas armonizadas en el marco de aplicaci\u00f3n de la Directiva 2009/128/CE del PE y del Consejo, de 21.10.09, por la que se establece el marco de la actuaci\u00f3n comunitaria para conseguir un de los plaguicidas. Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/40/UE del PE y del Consejo, de 3.4.15, relativa a la aproximaci\u00f3n de las disposiciones legales, reglamentarias y administrativas de los Estados miembros en materia de fabricaci\u00f3n, presentaci\u00f3n y venta de los deroga la Directiva 2001/37/CE. (En el n\u00ba 78 de esta Revista se hac\u00eda referencia a esta Directiva). Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/68/UE del PE y del Consejo, de 15.5.14, relativa a la armonizaci\u00f3n de las legislaciones de los Estados miembros sobre la comercializaci\u00f3n de el n\u00ba 79 de esta Revista). Se aprueba el uso de la piritiona de cobre como sustancia activa existente en biocidas Se aprueba el uso de la clotianidina como sustancia activa existente en del tipo de producto 18. Se establece una lista de clasificaci\u00f3n de los notificaci\u00f3n obligatoria de conformidad con el Reglamento (UE) n\u00ba 376/2014 del PE y del Consejo. C196 12.6.15 P\u00e1g. 17.6.15 P\u00e1g. L159 25.6.15 P\u00e1g. 46 L163 30.6.15 P\u00e1g. 1 Comunicaci\u00f3n de la Comisi\u00f3n 2015/C196/02 Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/40/UE del PE y del Consejo, de 3.4.14 Correcci\u00f3n de errores de la Directiva 2014/68/UE del PE y del Consejo, de 15.5.14 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/984 de la Comisi\u00f3n, de 24.6.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/985 de la Comisi\u00f3n, de 24.6.15 Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 2015/1018 de la Comisi\u00f3n, de 29.6.15 Publicaciones de inter\u00e9s 81 N\u00ba 84 Octubre 2015 ERGA Primaria Transversal Publicaci\u00f3n digital de car\u00e1cter pedag\u00f3gico e informativo sobre la educaci\u00f3n en valores y las condiciones de salud y seguridad en el entorno escolar. Dirigida al profesorado de Ense\u00f1anza Primaria, su principal objetivo es servir como material de apoyo en la ense\u00f1anza de dichos temas. Se publican dos n\u00fameros al a\u00f1o.Disponible en formato PDF en la p\u00e1gina web del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo.(http://www.insht.es/ergapt). ERGA - Legislaci\u00f3n Publicaci\u00f3n digital que contiene las novedades legislativas relacionadas con la seguridad y salud en el trabajo publicadas en el Bolet\u00edn Oficial del Estado y en los Diarios Oficiales de la Uni\u00f3n Europea incluyendo hiperv\u00ednculos directos a los textos de las disposiciones. Las disposiciones se ordenan cronol\u00f3gicamente por la fuente y el \u00f3rgano donde se publican y, cuando se considera necesario, van acompa\u00f1adas de un breve an\u00e1lisis, en el que pueden detallarse: las disposiciones a las que derogan, la normativa comunitaria que transponen, las modificaciones que efect\u00faan y/o una indicaci\u00f3n de los art\u00edculos relevantes.Disponible en formato PDF en la p\u00e1gina web del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo. (http://www.insht/ergaleg). ERG@nline Publicaci\u00f3n bimestral, dirigida a expertos, con el objeto de difundir las \u00faltimas noticias e informaciones sobre los diversos aspectos relacionados con la seguridad y salud en el trabajo facilitando los enlaces necesarios para que pueda accederse directamente a la fuente de la informaci\u00f3n.Disponible en formato PDF en la p\u00e1gina web del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo.(http://www.insht.es/ergaonline). ERGA - Formaci\u00f3n Profesional Publicaci\u00f3n cuatrimestral destinada a profesores de Formaci\u00f3n Profesional con objeto de facilitar la inclusi\u00f3n de la prevenci\u00f3n de riesgos laborales en los contenidos de la ense\u00f1anza que imparten.Disponible en formato PDF en la p\u00e1gina web del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo(http://www.insht.es/ergafp). ERGA - Bibliogr\u00e1fico Publicaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica mensual digital destinada a un p\u00fablico especializado. Aunque su n\u00facleo fundamental es la bibliograf\u00eda cient\u00edfico-t\u00e9cnica, de la que se presentan unas 150 referencias de monograf\u00edas y art\u00edculos de revistas, con inclusi\u00f3n de res\u00famenes de las mismas, recoge tambi\u00e9n una selecci\u00f3n de sentencias relacionadas con la seguridad y salud en el trabajo, celebraciones de cursos y congresos, y el apartado Miscel\u00e1nea, donde se aborda de manera monogr\u00e1fica un tema de actualidad, incluyendo bibliograf\u00eda relacionada.Disponible en formato PDF en la p\u00e1gina web del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo.(http://www.insht.es/ergab). ERGA - Noticias Peri\u00f3dico semestral de car\u00e1cter divulgativo que aporta al mundo del trabajo las nuevas tendencias en el campo de la prevenci\u00f3n. Se dirige tanto a empresarios como a trabajadores y consta de los siguientes apartados: un Editorial, Noticias de inter\u00e9s general relacionadas con las condiciones de trabajo, un art\u00edculo de Opini\u00f3n, un Anuncio sobre las \u00faltimas publicaciones editadas por el INSHT y el apartado Notas Pr\u00e1cticas, que desarrolla, a trav\u00e9s de temas monogr\u00e1ficos tratados de forma did\u00e1ctica, aspectos relevantes de la seguridad y la salud en el trabajo. Se publican dos n\u00fameros al a\u00f1o y desde el a\u00f1o 2010 su formato es exclusivamente digital.Disponible en formato PDF en la web del Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo.(http://www.insht.es/erganot).Publicaciones electr\u00f3nicas del INSHTLa responsabilidad de las opiniones emitidas en \"Seguridad y Salud en el Trabajo\" corres-ponde exclusivamente a los autores. Queda prohibida la reproducci\u00f3n total o parcial con \u00e1nimo de lucro de los textos e ilustraciones sin previa autorizaci\u00f3n (RD Le-gislativo 1/1996, de 12 de abril de Propie-dad Intelectual) El autor cede, en el supuesto de publicaci\u00f3n de su trabajo, de forma exclusiva al Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Tra-bajo los derechos de reproducci\u00f3n, distribu-ci\u00f3n, traducci\u00f3n y comunicaci\u00f3n p\u00fablica (por cualquier medio o soporte) de su trabajo. No se aceptar\u00e1n trabajos publicados ante-riormente o presentados al mismo tiempo en otra publicaci\u00f3n. 1. NORMAS DE PRESENTACI\u00d3N T\u00edtulo: Deber\u00e1 ser conciso y claro. Ir\u00e1 acompa\u00f1ado de subt\u00edtulo si fuera nece-sario. (Norma UNE-ISO 690:2013). El Consejo editorial se reserva la facultad de modificar y adaptar los t\u00edtulos. Nombre y apellidos: Deber\u00e1n constar junto al nombre de la Entidad o empre-sa donde ejercen su actividad laboral el autor o autores. Se presentar\u00e1 un peque-\u00f1o resumen como introducci\u00f3n. (Norma UNE-ISO 690:2013). Presentaci\u00f3n del texto: Ofrecer\u00e1 un orden l\u00f3gico, claro y debidamente estruc-turado. Tendr\u00e1 una extensi\u00f3n aproximada de 10 folios de tama\u00f1o Din A4 a doble espacio (Norma UNE-ISO 690:2013) y en formato Microsoft Word \u00a9. Ilustraciones: El autor aportar\u00e1 las ilus- traciones, numeradas e indicadas en el texto. No obstante, las fotos -que ser\u00e1n siempre originales en color-, al igual que las tablas, figuras, esquemas, etc., se de-ber\u00e1n enviar aparte en formato jPg o TIf, con al menos 300 ppp. Bibliograf\u00eda: Al final del trabajo se co- locar\u00e1 una lista de referencias relativas al texto del art\u00edculo. Las referencias biblio-gr\u00e1ficas se relacionar\u00e1n seg\u00fan la norma UNE-ISO 690:2013 y teniendo en cuen-ta la Ley 51/2003. Forma de env\u00edo: El art\u00edculo se enviar\u00e1 por correo electr\u00f3nico a la siguiente direc - ci\u00f3n: divulgacion@insht.meyss.es. El ma - terial gr\u00e1fico, tablas y dibujos originales as\u00ed como las fotograf\u00edas en color ser\u00e1n de alta calidad (300 ppp) en formato TI f. 2. PROCEDIMIENTO Las colaboraciones, debidamente identifi - cadas y presentadas, de be r\u00e1n enviarse a la siguiente di recci\u00f3n de correo electr\u00f3nico: divulgacion@insht.meyss.es Una vez recibida la colaboraci\u00f3n, se envia - r\u00e1 notificaci\u00f3n al autor o al primero de los autores (si hay varios) sobre la fecha de recepci\u00f3n y el resultado de la valoraci\u00f3n.Normas y procedimiento a seguir para la presentaci\u00f3n de art\u00edculos y colaboraciones FORMA DE PAGO Seleccione una de estas formas de pagoCONTRAFACTURA. S\u00f3lo para empresas y organismos. DOMICILIACI\u00d3N BANCARIA. Le informamos que sus datos ser\u00e1n incorporados con fines mercantiles a un fichero del que es responsable Wolters Kluwer Espa\u00f1a SA. Puede ejercer sus derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n y oposici\u00f3n, dirigi\u00e9ndose a nuestra direcci\u00f3n: C/ Collado Mediano, 9. 28230 Las Rozas (Madrid). Sus datos ser\u00e1n cedidos con fines comerciales, a las empresasde nuestro mismo grupo de sociedades. En el caso de que Vd. no lo desee as\u00ed, dir\u00edjase por escrito a la direcci\u00f3n anteriormente indicada para hac\u00e9rnoslo UNA \"X\" LAS OPCIONES ELEGIDAS S\u00ed, deseo adquirir la obra que se\u00f1alo a continuaci\u00f3nT\u00cdTULO PRECIO Ref. 8608 Estrategia financiera. Un a\u00f1o de suscripci\u00f3n El precio incluye el env\u00edo de la publicaci\u00f3n durante un a\u00f1o y el 4% de iva correspondiente. FORMA DE PAGO Seleccione una de estas formas de pago CONTRAFACTURA. S\u00f3lo para empresas y organismos.DOMICILIACI\u00d3N BANCARIA Ruego a vds. que con cargo a mi cuenta o libreta atiendan hasta nueva orden los recibos que les presente CISSPRAXIS, S.A. C\u00f3digo Entidad C\u00f3digo Oficina D.C. N\u00famero de Cuenta IMPORTANTE Ind\u00edquenos estos datosFIRMA y SELLO:C.I.F. o N.I.F. TFNO. DE CONTACTO e-mail236,08 Estrategia FinancieraSuscr\u00edbase a nuestra publicaci\u00f3n y podr\u00e1 disponer de lainformaci\u00f3n m\u00e1s exclusivapara el directivo de hoyUn instrumento de an\u00e1lisis yayuda en la tomade decisiones del\u00e1rea financieroadministrativa INFORMACI\u00d3N \u00daTIL Y RENTABLE EXPERIENCIAS APLICABLES EN SU EMPRESA SOLUCIONES CLARAS Y CONCRETAS, DE F\u00c1CIL APLICACI\u00d3NLA SUSCRIPCI\u00d3N INCLUYE: REVISTA MENSUAL (11 n\u00fameros al a\u00f1o) ANUARIO FINANCIERO CONTABLEACCESO A LA EDICI\u00d3N ELECTR\u00d3NICA DE ESTRATEGIA FINANCIERA Con la garant\u00eda de los mejores autoresEstrategia Financiera le ofrece peri\u00f3dicamente: Casos pr\u00e1cticos: experiencias reales de empresas mostradas atrav\u00e9s del Caso de Estudio, con entrevistas a directoresfinancieros y art\u00edculos con ejemplos en materia de tesorer\u00eda,gesti\u00f3n de costes, riesgos, control de gesti\u00f3n, financiaci\u00f3n, ...Dossier: se trata en profundidad temas relacionados con ladirecci\u00f3n financiera (reporting, presupuestos, instrumentosfinancieros, ...)Novedades: an\u00e1lisis mensual de los cambios legislativosy fiscales.Actualidad: noticias del mundo empresarial, subvenciones, informaci\u00f3n legal, perspectivas de mercado, ...Publicaci\u00f3n mensual que le permite conocer las \u00faltimas tendencias de la gesti\u00f3n financiera. Acceda a la edici\u00f3n electr\u00f3nica de la revista www.estrategiafinanciera.es CENTRO DE ATENCI\u00d3N AL CLIENTE:902 250 520 tel 902 250 530 fax clientes@edirectivos.com www.edirectivos.comAcelere su pedido 902 250 520 tel 902 250 530 faxRuego a vds. que con cargo a mi cuenta o libreta atiendan hasta nueva orden los recibos que les presente Wolters Kluwer Espa\u00f1a S.A.La suscripci\u00f3n a la revista Seguridad y Salud en Trabajo consta de cinco n\u00fameros al a\u00f1o (4 ordinarios + 1 especial por la Semana Europea).SUSCR\u00cdBASE A LA REVISTA SEGURIDAD Y SALUD EN EL TRABAJO iMPORtAntE ind\u00edquenos estos datosC.I.f. tEnCi\u00d3n AL CLiE ntE: 902 250 500 tel 902 420 fax www.wkempresas.es c\u00f3digo de campa\u00f1a: 98033350 acci\u00f3n: 7641 que los datos suministrados a WOLTERS KLUWER ESPA\u00d1A, S.A. (en adelante, WKE) ser\u00e1n almacenados en un fichero titularidad de esta compa\u00f1\u00eda y tratados para el mantenimiento de la relaci\u00f3n contractual suscrita con nosotros.Adicionalmente, usted consiente en el tratamiento de sus datos con la finalidad de informarle, por cualquier medio, incluido el correo electr\u00f3nico, de productos y servicios de WKE o de terceras empresas colaboradoras pertenecientes a los siguientes sectores: finanzas y seguros, tarjetas de cr\u00e9dito, formaci\u00f3n, sector editorial y publicaciones, ferias y eventos, software y servicios inform\u00e1ticos, telecomunicaciones, ocio y turismo, ON g, energ\u00eda y agua, automoci\u00f3n, sector \u00f3ptico, sector audiovisual y servicios de mensajer\u00eda. En este sentido la actividad promocional o de marketing podr\u00e1 ser realizada directamente por WKE o por cualquiera de los distribuidores (del sector de software o hardware), homologados en su territorio, a quien cederemos sus datos (para m\u00e1s informaci\u00f3n, pueden consultarse los distribuidores autorizados de WKE en la siguiente p\u00e1gina web: http://www.a3software.com/distribuidoresautorizados.aspx No autorizo el tratamiento de mis datos con la finalidad se\u00f1alada en el p\u00e1rrafo anterior. Asimismo, le informamos de que sus datos ser\u00e1n cedidos al Instituto Nacional de Seguridad e Higiene en el Trabajo (INSHT) como Coeditor de la revista a la que ud. se suscribe.El titular de los datos podr\u00e1 ejercitar los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, cancelaci\u00f3n y oposici\u00f3n dirigi\u00e9ndose por escrito a la siguiente direcci\u00f3n: C/ Collado Mediano, 9. 28231 Las Rozas (Madrid) o bien a trav\u00e9s del siguiente correo electr\u00f3nico: lopd@wke.esBOLEt\u00cdn DE PEDiDO Enviar a: Apartado \"x\" las opciones elegidas S\u00ed, deseo adquirir la obra que se\u00f1alo a continuaci\u00f3nRef. T\u00cdTULO PRECIO Suscripci\u00f3n Espa\u00f1a 44,00 \u20ac + 4% IVA Suscripci\u00f3n pa\u00edses de la UE 53,00 \u20ac + 4% IVA Suscripci\u00f3n resto pa\u00edses 57,00 \u20ac + 4% IVA 2006285 2006285 2006285gastos de env\u00edo incluidos en Espa\u00f1a, excepto Canarias, Ceuta y Melilla. La suscripci\u00f3n tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de 12 meses e incluye el servicio \"Plan Renueva f\u00e1cil\", mediante el cual las suscripciones se renovar\u00e1n autom\u00e1ticamente a su vencimiento si no se comunica la baja y seg\u00fan las tarifas vigentes.ANDALUC\u00cdA INSTITUTO ANDALUZ DE PREVENCI\u00d3N DE RIESGOS LABORALESAvda. de Einstein, 4Isla de la Cartuja41090 SEVILLATel.: 955 06 39 10 ALMER\u00cdA Avda. de la Estaci\u00f3n, 25 - 1\u00baAEdificio Torresbermejas04005 ALMER\u00cdATel.: 950 88 02 36 C\u00c1DIZ C/ Barbate, esquinaa San Mateo s/n11012 C\u00c1DIZTel.: 956 90 70 31 C\u00d3RDOBA Avda. de Chinales, p-26Pol\u00edg. Ind. de Chinales14071 C\u00d3RDOBATel.: 957 01 58 00 GRANADA C/ San Miguel, 11018100 ARMILLA -GRANADATel.: 958 01 13 50 HUELVA Crta. Sevilla a Huelva, km. 63621007 HUELVAAptdo. de Correos 1.041Tel.: 959 65 02 58 / 77 JA\u00c9N Avda. Antonio Pascual Acosta, 123009 JA\u00c9NTel.: 953 31 34 26 M\u00c1LAGA Avda. Juan XXIII, 82Ronda Intermedia29006 M\u00c1LAGATel.: 951 03 94 00 SEVILLA C/ Carabela La Ni\u00f1a, 1641007-SEVILLATel.: 954 51 41 11 ARAG\u00d3N INSTITUTO ARAGON\u00c9S DE SEGURIDAD Y SALUDC/Dr. Bernardino Ramazzini,550015 ZARAGOZATel.: 976 71 66 69HUESCA C/ Ricardo del Arco, 6 - 4\u00aa planta22003 HUESCATel.: 974 29 30 32 TERUEL San Francisco, 1 - 1\u00ba44001 TERUELTel.: 978 64 11 77 ZARAGOZA C/ Bernardino Ramazzini, 5.50015 ZARAGOZATel.: 976 71 66 69 PRINCIPADO DE ASTURIAS INSTITUTO ASTURIANO DE PREVENCI\u00d3N DE RIESGOS LABORALESAvda. del Cristo de las Cadenas,10733006 OVIEDOTel.: 985 10 82 75 ILLES BALEARS SERVICIO DE SALUD LABORAL Plaza Son Castell\u00f3, 107009 PALMA DE MALLORCATel.: 971 17 63 00 CANARIAS INSTITUTO CANARIO DE SEGURIDAD LABORAL SANTA CRUZ DE TENERIFESEDES EN:Ram\u00f3n y Cajal, 3 - semis\u00f3tano1.\u00ba38003 SANTA CRUZ DE TENERIFETel.: 922 47 77 70 LAS PALMAS DE GRAN CANARIAC/ Alicante, 1Pol\u00edgono San Crist\u00f3bal35016 LAS PALMASTel.: 928 45 24 03 CANTABRIA INSTITUTO C\u00c1NTABRO DE SEGURIDAD Y SALUD EN EL TRABAJO Avda. del Faro, 3339012 SANTANDERTel.: 942 39 80 50 CASTILLA-LA MANCHA SERVICIO DE PREVENCI\u00d3N DE RIESGOS LABORALESAvda. Irlanda, 14 (Barrio buenavista)45071 TOLEDOTel.: 925 28 80 11ALBACETE C/ Alarc\u00f3n, 2 REAL Crta. Fuensanta, s/n13071 CIUDAD REALTel.: 926 22 34 50 CUENCA Parque de San Juli\u00e1n, 1316071 CUENCATel.: 969 17 98 00 GUADALAJARA Avda. de Castilla, 7-C19071 GUADALAJARATel.: 949 88 79 99 TOLEDO Avda. de Francia, 245071 TOLEDOTel.: 925 26 98 74 CASTILLA Y LE\u00d3N CENTRO DE SEGURIDAD Y SALUD LABORAL DE CASTILLA Y LE\u00d3NAvda. de Portugal, s/n24009 LE\u00d3NTel.: 978 34 40 32 \u00c1VILA C/ Segovia, 25 - bajo05071 \u00c1VILATel.: 920 35 58 00 BURGOS Avda. Castilla y Le\u00f3n, 2-409006 BURGOSTel.: 947 24 46 16 LE\u00d3N Avda. de Portugal, s/n24009 LE\u00d3NTel.: 987 20 22 52 PALENCIA C/ Doctor Cajal, 4-634001 PALENCIATel.: 979 71 54 70 SALAMANCA C/ Pr\u00edncipe de Vergara, 53/7137003 SALAMANCATel.: 923 29 60 70 SEGOVIA Plaza de la Merced, 12 - bajo40003 SEGOVIATel.: 921 41 74 48SORIA P.\u00ba del Espol\u00f3n, 10 - Entreplanta42001 SORIATel.: 975 84 VALLADOLID C/ Santuario, 6, 2\u00aa planta47002 ValladolidTel: 983 29 80 33 ZAMORA Avda. de Requejo, 4 - 2\u00baApartado de Correos 30849029 ZAMORATel.: 980 55 75 44 CATALU\u00d1A INSTITUTO DE SEGURIDAD Y SALUD LABORALC/Sep\u00falveda, 148 - 15008011 BARCELONATel.: 932 28 56 69 BARCELONA Plaza de Eusebi G\u00fcell, 4-508071 BARCELONATel.: 93 205 50 01 GIRONA Plaza Pompeu Fabra, 117002 GIRONATel.: 872 97 54 30 LLEIDA C/ Empresario Jos\u00e9 Segura y Farr\u00e9Parc. 728-B. Pol\u00edg. Ind. El Segre25191 - LLEIDATel.: 973 16 TARRAGONA C/ Riu Siurana, 29-BPol\u00edgono Campoclaro43006 TARRAGONATel.: 977 54 14 55 EXTREMADURA SERVICIO DE SEGURIDAD Y SALUD EN EL TRABAJOPaseo de Roma, s/n06008 M\u00c9RIDATel.: 924 00 62 47 BADAJOZ Avda. Miguel de Fabra, n\u00ba 4Pol\u00edg. Ind. El Nevero06006 BADAJOZTel.: 924 01 47 00C\u00c1CERES Carretera de SalamancaPol\u00edg. Ind. Las Capellan\u00edas10071 C\u00c1CERESTel.: 927 00 69 12 GALICIA INSTITUTO GALLEGO DE SEGURIDAD Y SALUD LABORALSERVICIOS CENTRALESCasa de Parra. Praza da Quintana, s/n 15704 SANTIAGO DE COMPOSTELA Tel.: 981 95 70 18 A CORU\u00d1A Doctor Camilo Veiras, 815009 A CORU\u00d1ATel.: 981 18 23 29 LUGO Ronda de Fingoi, 17027071 LUGOTel.: 982 29 43 00 OURENSE Rua Villaamil e Castro, s/n32872 OURENSE Tel.: 988 38 63 95 PONTEVEDRA Coto do Coello, 236812 RANDE REDONDELA PONTEVEDRATel.: 886 21 81 00 MADRID INSTITUTO REGIONAL DE SEGURIDAD Y SALUD EN EL TRABAJOVentura Rodr\u00edguez, 7; Pl. 2.\u00aa 3\u00aa, 5\u00aa y 6.\u00aa28008 MADRIDTel.: 91 420 57 96 REGI\u00d3N DE MURCIA INSTITUTO DE SEGURIDAD Y SALUD LABORALC/ Lorca, 7030120 EL PALMAR-MURCIATel.: 968 36 55 41 NAVARRA INSTITUTO DE SALUD P\u00daBLICA Y LABORAL DE NAVARRAC/Leire, 1531003 PAMPLONATel.: 848 42 35 18LA RIOJA INSTITUTO RIOJANO DE SALUD LABORALC/ Hermanos Hircio, 526007 LOGRO\u00d1OTel.: 941 29 18 01 COMUNIDAD VALENCIANA INSTITUTO VALENCIANO DE SEGURIDAD Y SALUD EN EL TRABAJOC/ Valencia, 3246100 BURJASOT - VALENCIATel.: 963 42 44 70 ALICANTE C/ Hond\u00f3n de los Frailes, 1Pol\u00edgono de San Blas03005 ALICANTETel.: 965 93 49 00 CASTELL\u00d3N Ctra. Nacional 340Valencia-Barcelona, km. 68,40012004 CASTELL\u00d3NTel.: 964 55 83 00 VALENCIA C/ Valencia, 3246100 BURJASOTTel.: 963 42 44 70 PA\u00cdS VASCO INSTITUTO VASCO DE SEGURIDAD Y SALUD LABORALESCamino de la Dinamita, s/n48903 BARAKALDO - BIZKAIATel.: 944 03 90 ARABA/\u00c1LAVA C/ Jos\u00e9 Atxotegi, 1 01009 VITORIA (GASTEIZ)Tel.: 945 01 68 00 BIZKAIA Centro Territorial de VizcayaCamino de la Dinamitra, s/nMonte Basatxu-Cruces48903 Barakaldo (BIZKAIA)Tel.: 94 499 02 11 GIPUZKOA de Asistencia T\u00e9cnica de San Sebasti\u00e1nMaldatxo Bidea, s/nBarrio Egu\u00eda20012 SAN SEBASTI\u00c1NTel.: 943 02 32 62CENTROS DE SEGURIDAD E HIGIENE EN EL TRABAJO EN LAS COMUNIDADES AUT\u00d3NOMAS SERVICIOS CENTRALES: GABINETES T\u00c9CNICOS PROVINCIALESCENTROS NACIONALES C.N. de CONDICIONES DE TRABAJO. C/ Dulcet, 2-10 - 08034 BARCELONA. Tel.: 93 280 01 02 - Fax: 93 280 36 42 C.N. de NUEVAS TECNOLOG\u00cdAS. C/ Torrelaguna, 73 - 28027 MADRID. Tel.: 91 363 41 00 - Fax: 91 363 43 27 C. N. de MEDIOS DE PROTECCI\u00d3N. C/ Carabela La Ni\u00f1a, 16 - 41007-SEVILLA. Tel.: 95 451 41 11 - Fax: 95 467 27 97 C.N. de VERIFICACI\u00d3N DE MAQUINARIA. Camino de la Dinamita, s/n. Monte Basatxu-Cruces - 48903 BARAKALDO (BIZKAIA). Tel.: 94 499 02 11 - Fax: 94 499 06 78 CEUTA. Avda. Ntra. Sra. de Otero, s/n. 51002 CEUTA. Tel.: 956 50 30 84 - Fax: 956 50 63 36 MELILLA. Avda. Juan Carlos I Rey, 2, 1\u00baD - 52001 MELILLA. Tel.: 952 68 12 80 - Fax: 952 68 04 18 C/ Torrelaguna, 73 - 28027 MADRID - Tel. 91 363 41 00 Fax: 91 363 43 27. Para consultas generales: consultassscc@insht.meyss.esINSTITUTO NACIONAL DE SEGURIDAD E HIGIENE "}