{"title": "Restricciones en Catalu\u00f1a, Navarra, Andaluc\u00eda, Castilla - La Mancha, Pa\u00eds Vasco y \u00faltimas noticias del coronavirus en Espa\u00f1a hoy", "author": "Radio Onda Cero; Ondacero Es", "url": "https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/restricciones-cataluna-castilla-mancha-pais-vasco-andalucia-navarra-ultimas-noticias-coronavirus-espana-hoy_202105106099505a7a608b00017f805a.html", "hostname": "ondacero.es", "description": "En directo, la justicia de Navarra tumba el toque de queda en la regi\u00f3n, restricciones en Catalu\u00f1a, Castilla - La Mancha, Pa\u00eds Vasco, Andaluc\u00eda, Madrid y el resto de comunidades aut\u00f3nomas tras el fin del estado de alarma, datos del coronavirus, plan de vacunaci\u00f3n y \u00faltimas noticias del coronavirus en Espa\u00f1a hoy, mi\u00e9rcoles 12 de mayo.  Sanidad vacunar\u00e1 con Janssen a las personas de entre 50 y 59 a\u00f1os y a los grupos vulnerables La justicia rechaza el toque de queda en Navarra sin estado de alarma Calculadora de vacunaci\u00f3n Covid: comprueba cu\u00e1ndo podr\u00e1s vacunarte y con qu\u00e9 vacuna Canarias seguir\u00e1 exigiendo pruebas Covid-19 negativas a viajeros nacionales hasta el 31 de julio Restricciones en vigor por comunidad aut\u00f3noma tras el fin del estado de alarma en Espa\u00f1a", "sitename": "OndaCero", "date": "2021-05-12", "cleaned_text": "Restricciones en Catalu\u00f1a, Navarra, Andaluc\u00eda, Castilla - La Mancha, Pa\u00eds Vasco y \u00faltimas noticias del coronavirus en Espa\u00f1a hoy En directo, la justicia de Navarra tumba el toque de queda en la regi\u00f3n, restricciones en Catalu\u00f1a, Castilla - La Mancha, Pa\u00eds Vasco, Andaluc\u00eda, Madrid y el resto de comunidades aut\u00f3nomas tras el fin del estado de alarma, datos del coronavirus, plan de vacunaci\u00f3n y \u00faltimas noticias del coronavirus en Espa\u00f1a hoy, mi\u00e9rcoles 12 de mayo. [Espa\u00f1a quiere que los turistas extranjeros puedan venir de vacaciones sin necesidad de PCR ni vacuna a partir del 20 de mayo](https://www.ondacero.es/noticias/espana/espana-quiere-que-turistas-extranjeros-puedan-venir-vacaciones-necesidad-pcr-vacuna-partir-20-mayo_20210513609d66e35f3ee80001a44a74.html) [Sanidad vacunar\u00e1 con Janssen a las personas de entre 50 y 59 a\u00f1os y a los grupos vulnerables](https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/salud-publica-estudia-vacunar-jenssen-personas-50-59-anos-grupos-vulnerables_20210511609ab9717a608b0001801af2.html) [La justicia rechaza el toque de queda en Navarra sin estado de alarma](https://www.ondacero.es/emisoras/navarra/pamplona/noticias/tsj-navarra-rechaza-toque-queda-considerarlo-desproporcionado_20210511609a6f6e6c3eec0001173408.html) [Calculadora de vacunaci\u00f3n Covid: comprueba cu\u00e1ndo podr\u00e1s vacunarte y con qu\u00e9 vacuna](https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/calculadora-vacunacion-covid-comprueba-cuando-podras-vacunarte-que-vacuna_2021051160998ed85ab2300001d62933.html) [Canarias seguir\u00e1 exigiendo pruebas Covid-19 negativas a viajeros nacionales hasta el 31 de julio](https://www.ondacero.es/emisoras/canarias/canarias-seguira-pidiendo-pruebas-covid19-negativas-viajeros-nacionales-31-julio_20210510609962e99fdd320001364b2f.html) [Restricciones en vigor por comunidad aut\u00f3noma tras el fin del estado de alarma en Espa\u00f1a](https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/restricciones-vigor-comunidad-autonoma-partir-9-mayo-espana_2021050860961bc27a608b00017e029b.html) En directo Actualizado a las Catalu\u00f1a entra en fase de control del virus y comienza a aliviar hospitales Catalu\u00f1a ha entrado en fase de control de la cuarta ola del coronavirus, con un riesgo de rebrote que ha bajado de los 200 puntos, una positividad inferior al 5 % y unos 1.000 nuevos contagios diarios, lo que est\u00e1 favoreciendo que los hospitales empiecen a notar un alivio de ingresos. Seg\u00fan los datos actualizados este mi\u00e9rcoles por el Departamento de Salud, el n\u00famero de enfermos de coronavirus hospitalizados es de 1.281, un total de 116 menos que ayer, de los que 423 est\u00e1n graves en las UCI, 19 menos que la v\u00edspera. Andaluc\u00eda critica la \"dejaci\u00f3n de funciones\" del Gobierno tras el estado de alarma: \"Haremos lo que podamos\" El consejero andaluz de Salud y Familias, Jes\u00fas Aguirre, ha criticado este mi\u00e9rcoles la \"dejaci\u00f3n de funciones\" del Gobierno central tras decaer el estado de alarma y ha querido dejar claro que la Junta de Andaluc\u00eda har\u00e1 lo que pueda en lo que respecta a las decisiones que se tengan que adoptar para luchar contra la pandemia del coronavirus. A casi el 30 % de la poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a se le ha pinchado alguna dosis de las vacunas contra la covid-19 A casi el 30 % de la poblaci\u00f3n en Espa\u00f1a se le ha pinchado alguna dosis de las vacunas contra la covid-19, de forma que 14.028.954 de ciudadanos ya tienen alguna protecci\u00f3n, principalmente el colectivo de los mayores de 60 a\u00f1os, grupo en el que el 88 % cuenta con alguna profilaxis como escudo. Seg\u00fan los datos de vacunaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad, correspondientes al lunes, se han inoculado en las \u00faltimas 24 horas 332.037 sueros, de los cuales 105.971 corresponden a personas que han completado la pauta vacunal y, por lo tanto, est\u00e1n inmunizados ante la covid-19. Del informe de Sanidad se desprende que 7.701.507 ciudadanos tienen una dosis inoculada y 6.327.447(el 13,3% poblaci\u00f3n) la vacuna completa. Macarena Olona, a Yolanda D\u00edaz: \"Ministra comunista... \u00bfRecuerdan cuando dijeron que iban a pedir a la banca el dinero del rescate? Pues ustedes han protegido a los bancos\" La diputada de Vox, Macarena Olona, ha preguntado a la ministra de Trabajo sobre la fusi\u00f3n de La Caixa y Bankia y le ha pedido explicaciones por los puestos de trabajo que se van a perder por esta fusi\u00f3n. Le ha reprochado que dijeran cuando llegaran al gobierno que iban a pedir a la banca el dinero del rescate y lo que han hecho es proteger a los bancos, a lo que la ministra ha contestado que \"ustedes defienden privatizar la sanidad y la educaci\u00f3n p\u00fablica\". Yolanda D\u00edaz, a Garc\u00eda Egea: \"No dejen caer Espa\u00f1a para despu\u00e9s recuperarla ustedes\" La ministra de Trabajo, Yolanda D\u00edaz, ha recordado al diputado popular, Teodoro Garc\u00eda Egea, que los mayores datos de desempleo en nuestro pa\u00eds se produjeron con un gobierno del PP y que \"a d\u00eda de hoy solo quedan 200.000 puestos de trabajo que recuperar para estar en los mismos datos que antes de la pandemia\". Adem\u00e1s, la ministra ha se\u00f1alado que en Madrid, donde gobierna el PP, tras 28 meses, siguen sin presupuestos. \"Me quiere explicar por qu\u00e9 tras 28 meses seguimos sin presupuesto en la Comunidad de Madrid\". La ministra ha pedido al diputado popular que \"no dejen caer Espa\u00f1a para despu\u00e9s recuperarla ustedes, apoyen al Gobierno de Espa\u00f1a y trabajen por el bien com\u00fan\". Garc\u00eda Egea, a Yolanda D\u00edaz: \"\u00bfSabe por qu\u00e9 este Gobierno sufre tanto desgaste? Porque est\u00e1n gobernando contra la gente El diputado del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, ha acusado al Gobierno de gobernar contra la gente y de querer subir impuestos para seguir siendo ricos. \"Al final ustedes son el Gobierno m\u00e1s radical de Europa, pero en este caso el PSOE va de sorpasso en sorpasso hasta la derrota final\". En su turno de r\u00e9plica, la ministra de Trabajo, Yolanda D\u00edaz, ha recordado a Garc\u00eda Egea los recortes realizados por el PP: \"Ustedes y el PP tienen un problema y es que se olvidan de que la ciudadan\u00eda tiene memoria\". Cuca Gamarra, a Carmen Calvo: \"Ustedes ni gobiernan, ni legislan, ni dejan legislar, y ahora le pasan la patata caliente a los tribunales\" La diputada del PP, Cuca Gamarra, ha acusado al gobierno de irresponsable por el caos tras el estado de alarma y ha preguntado a la vicepresidenta del Gobierno, Carmen Calvo, si considera que los espa\u00f1oles se merecen este caos y desgobierno. Carmen Calvo ha defendido en su turno de r\u00e9plica la gobernanza del gobierno: \"hay que ir al BOE\". Rufi\u00e1n, a S\u00e1nchez: \"Espero que tome nota, lo que no haga ahora no lo va a hacer con un gobierno de PP y de Vox\" El diputado de Esquerra Republicana, Gabriel Rufi\u00e1n, le ha recordado a S\u00e1nchez que ellos quieren dialogar no porque sean lo mismo que los socialistas, sino porque son lo contrario. \"Nosotros no es que queramos dialogar y hacer pol\u00edtica con ustedes porque seamos lo mismo que ustedes, sino porque somos lo contrario. De eso va esto. No creo en ustedes, creo en el momento hist\u00f3rico que nos ha tocado vivir. Espero que tome nota, lo que no haga ahora no lo va a hacer con un gobierno de PP y de Vox, y si no, preg\u00fantele a Zapatero\". En la r\u00e9plica, S\u00e1nchez ha dejado caer que \"me ha costado entenderle, no s\u00e9 si ya estamos en precampa\u00f1a en Catalu\u00f1a\". Tras ello, le ha recordado a Rufi\u00e1n que el Gobierno va a seguir con su hoja de ruta de reencuentro con la sociedad catalana. Santiago Abascal, a S\u00e1nchez: \"Que nosotros existamos ya es cruzar una l\u00ednea roja para ustedes\" El l\u00edder de Vox, Santiago Abascal ha avisado a S\u00e1nchez que van a seguir cruzando las l\u00edneas rojas antidemocr\u00e1ticas que dice el Gobierno que cruza Vox. Ante este aviso, S\u00e1nchez le recuerda que \"esto es una sesi\u00f3n de control, no un sumatorio de mon\u00f3logos\". \"Esto no es que venga aqu\u00ed, le graben sus amigos y luego cuelgue los v\u00eddeos en internet\" En cuanto a las l\u00edneas que ha traspasado Vox, el presidente le responde a Abascal que ellos ponen en entredicho la libertad cuando dicen que quieren cerrar los medios de comunicaci\u00f3n que son cr\u00edticos con la formaci\u00f3n Vox o cuando tachan de enfermos al colectivo LGTBI. \"Ustedes representan todo, salvo la concordia de la Constituci\u00f3n\", ha se\u00f1alado. S\u00e1nchez, a Pablo Casado: \"Se le est\u00e1 poniendo cara de Albert Rivera\" El l\u00edder del PP, Pablo Casado ha iniciado la sesi\u00f3n de control al Gobierno acusando a Pedro S\u00e1nchez de generar inestabilidad pol\u00edtica en Espa\u00f1a y le ha pedido que celebre un debate del Estado de la Naci\u00f3n, a lo que el presidente le ha respondido que \"se le est\u00e1 poniendo cara de Albert Rivera; sus urgencias no son la de los espa\u00f1oles\". S\u00e1nchez ha defendido que \"el estado de alarma es el pasado, el futuro es la vacunaci\u00f3n y la inmunidad de grupo\" Adem\u00e1s, el presidente, en la r\u00e9plica a Casado, ha defendido la estrategia de vacunaci\u00f3n como asunto en el que hay que centrarse y ha asegurado que \"en la primera semana de junio habr\u00e1 10 millones de espa\u00f1oles con pauta completa\". El Gobierno decide si vuelve el p\u00fablico a los estadios de f\u00fatbol Este mi\u00e9rcoles conoceremos la decisi\u00f3n definitiva del Gobierno sobre la vuelta o no del p\u00fablico a los estadios. Desde LaLiga no entienden por qu\u00e9 en otros eventos s\u00ed ha habido espectadores y en LaLiga no. Tras el encuentro entre La Liga y el Gobierno de ayer, es el Gobierno el que tiene la \u00faltima palabra sobre la asistencia de p\u00fablico en las gradas. Para la aprobaci\u00f3n se necesitar\u00eda un acuerdo con el ministerio de Sanidad, que valorar\u00e1 la situaci\u00f3n en funci\u00f3n del estado de la pandemia en las ciudades implicadas. En caso de que haya luz verde no se superar\u00eda el 25% de aforo de los estadios. [\u00bfVuelta al p\u00fablico a los estadios para el final de Liga? El Gobierno tiene la \u00faltima palabra](https://www.ondacero.es/deportes/futbol/vuelta-publico-estadios-gobierno-tiene-ultima-palabra_20210511609aca926c3eec0001175f98.html) China informa de 27 nuevos casos de coronavirus en la \u00faltima jornada Las autoridades sanitarias de China han confirmado este mi\u00e9rcoles 27 nuevos casos de coronavirus, todos ellos procedentes del exterior y solo 16 corresponden a pacientes que han presentado s\u00edntomas. El Consejo de Enfermer\u00eda rinde homenaje a los sanitarios fallecidos por la Covid-19 con un minuto de silencio El Consejo General de Enfermer\u00eda (CGE) rendir\u00e1 homenaje hoy a todos los sanitarios fallecidos por la Covid-19 con un minuto de silencio a las 12 horas, as\u00ed como a los que contin\u00faan luchando contra el virus. Con motivo de la celebraci\u00f3n del D\u00eda Internacional de las Enfermeras este mi\u00e9rcoles, el CGE ha querido hacer este homenaje en las puertas de los hospitales, centros de salud, residencias de mayores, comercios o edificios oficiales con todas las medidas de seguridad. Alemania notifica cerca de 15.000 casos y m\u00e1s de 260 muertos por coronavirus durante el \u00faltimo d\u00eda Las autoridades de Alemania han notificado este mi\u00e9rcoles cerca de 15.000 casos y m\u00e1s de 260 muertos por coronavirus durante el \u00faltimo d\u00eda, tras superar la barrera de los 85.000 decesos, seg\u00fan los datos recogidos por el Instituto Robert Koch. Durante las \u00faltimas 24 horas se han confirmado 14.909 contagios y 268 fallecidos, lo que eleva los totales a 3.548.285 y 85.380, respectivamente. Sanidad oculta todas las actas del Consejo Interterritorial desde 2020 Seg\u00fan publica el diario La Raz\u00f3n, Sanidad oculta todas las actas del Consejo Interterritorial desde 2020. La primera reuni\u00f3n entre el Gobierno y las comunidades se celebr\u00f3 en febrero de 2020 y bajo el mandato de Salvador Illa ha habido 78 reuniones, y de ninguna de ellas se ha publicado el acta. Sin el acta de esas reuniones no se puede saber qu\u00e9 defendi\u00f3 realmente el Gobierno central y cada comunidad aut\u00f3noma en las decisiones o debates que ha habido en el Interterritorial. El Pleno del Congreso retoma su actividad de control al Ejecutivo tras el fin del estado de alarma a partir de las 09:00 horas La primera sesi\u00f3n de control al Gobierno tras el fin del estado de alarma comienza a las 09:00 horas. El presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, afronta hoy un Pleno del Congreso crispado y un aluvi\u00f3n de cr\u00edticas de la oposici\u00f3n por el \"caos jur\u00eddico\" que ha provocado el fin del estado de alarma sin un paraguas normativo que cubra a todas las Comunidades Aut\u00f3nomas. S\u00e1nchez acude adem\u00e1s despu\u00e9s de que el PP haya arrasado en las elecciones a la presidencia de la Comunidad de Madrid. Gobierno y comunidades se re\u00fanen este mi\u00e9rcoles por primera vez desde el fin del estado de alarma en el seno del Consejo Interterritorial de Salud El encuentro tiene lugar despu\u00e9s de que la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica haya aprobado ampliar el uso de la vacuna de Janssen a las personas de 50 a 59 a\u00f1os, as\u00ed como a colectivos vulnerables dif\u00edciles de captar como personas con discapacidad, autismo y enfermedades mentales severas. La India bate un nuevo r\u00e9cord de fallecimientos y ya sobrepasa los 250.0000 La India bati\u00f3 este mi\u00e9rcoles un nuevo r\u00e9cord de muertes diarias por la covid-19, con 4.205 nuevos fallecidos, y ya supera los 250.000 muertos desde que se inici\u00f3 la pandemia. El n\u00famero de contagios en las \u00faltimas 24 horas de esta segunda ola subi\u00f3 hasta los 348.000. Con m\u00e1s de 4.200 nuevos fallecimientos en tan solo un d\u00eda, el pa\u00eds asi\u00e1tico notific\u00f3 un nuevo m\u00e1ximo hist\u00f3rico en sus cifras y ha cuantificado ya un total de 254.197 muertes, seg\u00fan los datos del Ministerio de Salud indio. La Comisi\u00f3n Europea exige una indemnizaci\u00f3n a AstraZeneca La Comisi\u00f3n Europea ha ampliado su batalla legal contra la farmac\u00e9utica AstraZeneca, a la que no s\u00f3lo le reclama las dosis de su vacuna que no ha entregado, sino que le exige una indemnizaci\u00f3n econ\u00f3mica por da\u00f1os y perjuicios. M\u00e9xico prioriza a las embarazadas en el plan de vacunaci\u00f3n El Gobierno mexicano ha decidido incluir a las mujeres embarazadas con al menos nueve semanas de gestaci\u00f3n como poblaci\u00f3n prioritaria para recibir las vacunas contra la Covid-19. Seg\u00fan la directora del Centro Nacional de Equidad de G\u00e9nero y Salud Reproductiva, Karla Berdichevsky, \u00e9ste es una \"paso importante\" porque en 2020 se notificaron 934 muertes maternas, 205 de ellas por coronavirus y en lo que llevamos de 2021 ya han muerto 131 embarazadas afectadas por la Covid-19. Por el momento, M\u00e9xico ha aplicado m\u00e1s de 21,3 millones de dosis de las vacunas. En total, desde el inicio de la pandemia han muerto 219.323 personas en el pa\u00eds. Nuevo mapa de restricciones en Cantabria El gobierno de Cantabria estrena hoy un nuevo mapa de restricciones que se aplicar\u00e1n por incidencia en cada municipio y cuyas medidas se revisar\u00e1n cada semana. En el 90% de todo el territorio se podr\u00e1 abrir el interior de la hosteler\u00eda, s\u00f3lo el 10% mantendr\u00e1 esta restricci\u00f3n, de los cuales el m\u00e1s grande es Castro Urdiales. El gobierno intenta acelerar la vacunaci\u00f3n administrando la vacuna Janssen La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica ha aprobado vacunar con Janssen, vacuna monodosis, a personas de entre 59 y 50 a\u00f1os. Tambi\u00e9n se les inocular\u00e1 esta vacuna a colectivos vulnerables o de dif\u00edcil captaci\u00f3n como cooperantes, trabajadores del mar, inmigrantes en situaci\u00f3n irregular o personas sin hogar. El gobierno tambi\u00e9n se abre a vacunar con la de Pfizer a los menores de entre 12 y 15 a\u00f1os, cuya condici\u00f3n sea catalogada como de muy alto riesgo, como menores tutelados. Sin embargo, esto tiene que estar autorizado por la Agencia Europea del Medicamento. Noticias de hoy, mi\u00e9rcoles 12 de mayo del 2021 Noticias de hoy, mi\u00e9rcoles 12 de mayo del 2021. El ministerio de Sanidad ha notificado 2.768 casos de coronavirus en las \u00faltimas 24 horas y la incidencia media acumulada baja ocho puntos hasta los 180,69 casos por cada 100.000 habitantes. Adem\u00e1s, se han registrado 205 fallecidos por la Covid-19 en Espa\u00f1a. La ocupaci\u00f3n media de las UCIs por casos de coronavirus est\u00e1 al 20%. En cuanto al plan de vacunaci\u00f3n, en Espa\u00f1a se han administrado hasta este martes 20.162.661 dosis de las vacunas contra la Covid-19 de Pfizer, Moderna, AstraZeneca y Janssen, el 87,3 por ciento de las distribuidas entre las comunidades aut\u00f3nomas. En total, 14.000.000 de personas han recibido al menos una dosis de la vacuna y alrededor de 6.000.0000 cuentan con la pauta completa. Datos del coronavirus en Francia El Ministerio de Salud franc\u00e9s ha informado este martes de la muerte de otras 250 personas m\u00e1s a causa de la enfermedad, de la que se han diagnosticado tambi\u00e9n en las \u00faltimas 24 horas 19.791 casos, por lo que son 5.800.170 los acumulados y 106.935 las v\u00edctimas mortales a causa de la enfermedad desde marzo de 2020. Datos del coronavirus en Reino Unido El Ministerio de Salud brit\u00e1nico ha registrado este martes 2.474 nuevos contagios por coronavirus en el conjunto de Reino Unido, lo que supone que contin\u00faa el repunte de casos de esta semana. Respecto al total de fallecidos, desde el inicio de la pandemia se informado de 127.629 muertes en total, al sumarse 20 nuevas v\u00edctimas de la enfermedad en la \u00faltima jornada. En cuanto a la vacunaci\u00f3n, este martes se han vacunado 346.888 personas y, en total, un 27,1 por ciento de la poblaci\u00f3n del pa\u00eds han recibido las dos dosis. Sanidad y CCAA acuerda vacunar con Janssen a personas de entre 50 y 59 a\u00f1os La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica ha acordado vacunar con dosis de Janssen a personas de entre 50 y 59 a\u00f1os y a ciertos grupos vulnerables, mayores de 18 a\u00f1os, para agilizar la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n. [Sanidad vacunar\u00e1 con Janssen a las personas de entre 50 y 59 a\u00f1os y a los grupos vulnerables](https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/salud-publica-estudia-vacunar-jenssen-personas-50-59-anos-grupos-vulnerables_20210511609ab9717a608b0001801af2.html) Las CCAA administran 20.162.661 dosis de las vacunas, el 87,3% de las recibidas En Espa\u00f1a se han administrado hasta este martes 20.162.661 dosis de las vacunas contra el Covid-19 de Pfizer, Moderna, AstraZeneca y Janssen, el 87,3 por ciento de las distribuidas entre las comunidades aut\u00f3nomas, que asciende a 23.107.595 unidades. El Ministerio de Sanidad ha facilitado esta informaci\u00f3n en el informe de actividad del proceso de vacunaci\u00f3n frente a la Covid-19 en base a datos recogidos entre el 27 de diciembre, d\u00eda en el que comenzaron las vacunaciones, y este martes 11 de mayo. Espa\u00f1a y una mayor\u00eda de pa\u00edses se oponen a la gratuidad de las PCR del Certificado Covid Espa\u00f1a y una mayor\u00eda de Estados miembro rechazan que sean gratuitas las PCR que los viajeros no vacunados contra el coronavirus se tendr\u00e1n que hacer este verano para poder desplazarse con el certificado covid europeo por el resto de la Uni\u00f3n Europea, una condici\u00f3n que exige el Parlamento europeo para dar su apoyo a la iniciativa. \"No podemos imponer un precio de test en la Uni\u00f3n Europea, es un mercado libre, pero podemos intentar ver si hay posibilidades de que las pruebas sean m\u00e1s baratas\", ha resumido la secretaria de Estado para la UE portuguesa, presidencia de turno de la UE, Ana Paula Zacarias, al t\u00e9rmino de una reuni\u00f3n en Bruselas del consejo de ministros de Asuntos Generales de la UE. Datos de la vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a En Espa\u00f1a se han administrado hasta este martes 20.162.661 dosis de las vacunas contra el Covid-19 de Pfizer, Moderna, AstraZeneca y Janssen, el 87,3 por ciento de las distribuidas entre las comunidades aut\u00f3nomas, que asciende a 23.107.595 unidades. Los datos del departamento dirigido por Carolina Darias indican que en ese periodo se han recibido en Espa\u00f1a 15.367.755 dosis de la vacuna de Pfizer, de las que se han entregado 15.350.595, se han administrado 13.914.915 dosis, 8.227.705 han recibido una y 5.687.210 las dos. Entre un 8 y un 10 por ciento de los citados a vacunarse en Catalu\u00f1a, no acuden El secretario de Salud P\u00fablica de la Generalitat, Josep Maria Argimon, ha lamentado este martes que entre un 8% y un 10% de las personas con cita previa para recibir la vacuna del Covid-19 no acude finalmente al punto de vacunaci\u00f3n. El secretario ha hecho un llamamiento a la ciudadan\u00eda para que anulen la cita previa con antelaci\u00f3n si no pueden asistir, sobre todo si tienen que recibir Pfizer, la principal de la estrategia de vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a al ser la vacuna de la que m\u00e1s dosis se dispone. Andaluc\u00eda registra el peor dato de fallecidos desde marzo Andaluc\u00eda registra este martes 11 de mayo un total de 1.061 casos de coronavirus, 293 menos que la v\u00edspera y 49 m\u00e1s que el mismo d\u00eda de la semana pasada. Adem\u00e1s contabiliza 54 muertos, el peor dato desde el registrado el martes 16 de marzo (82). A pesar de ello, la tasa de incidencia acumulada de la comunidad baja por vig\u00e9simo primera jornada y se sit\u00faa en 178,5 casos por cada 100.000 habitantes en los \u00faltimos 14 d\u00edas, 2,4 puntos menos en un d\u00eda y 28 puntos por debajo del martes pasado. Datos del coronavirus en los hospitales espa\u00f1oles Actualmente hay 8.106 pacientes ingresados por Covid-19 en toda Espa\u00f1a y 2.038 en una UCI, si bien en las \u00faltimas 24 horas se han producido 789 ingresos y 1.180 altas. La tasa de ocupaci\u00f3n de camas ocupadas por coronavirus se sit\u00faa en el 6,47 por ciento y en las UCI en el 20,48 por ciento Datos del coronavirus en Espa\u00f1a Las comunidades aut\u00f3nomas han notificadortes al Ministerio de Sanidad 4.941 nuevos casos de coronavirus, de los que 2.768 han sido diagnosticados en las \u00faltimas 24 horas, frente a los 1.349 registrados el lunes, lo que eleva a 3.586.333 la cifra total de personas contagiadas de Covid-19 desde el inicio de la pandemia. Respecto a la incidencia media actual de contagios en Espa\u00f1a en los \u00faltimos 14 d\u00edas, el informe muestra que sigue reduci\u00e9ndose, situ\u00e1ndose en los 180,69 casos por cada 100.000 habitantes. En cuanto a los fallecidos por Covid-19, este martes se han notificado 205 m\u00e1s, de los cuales 251 se han registrado en la \u00faltima semana. Esto hace que la cifra global de muertos por coronavirus en Espa\u00f1a se eleve a las 79.100 personas. El Secretario de Salud P\u00fablica de la Generalitat sugiere una apertura regulada de ocio nocturno para evitar botellones El secretario de Salud P\u00fablica de la Generalitat, Josep Maria Argimon, ha asegurado este martes que es \"importante\" tener un ocio nocturno reglado para reducir la incidencia de los botellones en la calle, aunque ha aclarado que no los eliminar\u00e1 por completo. Aparecen decenas de cad\u00e1veres en el r\u00edo Ganges en el peor momento de la pandemia en India Decenas de cad\u00e1veres aparecieron flotando en las aguas del r\u00edo Ganges, en el norte de la India, ayer y este martes entre la sospecha de que podr\u00eda tratarse de v\u00edctimas de coronavirus en medio de una devastadora segunda ola que ha colapsado hospitales y crematorios. \"El incidente de los cad\u00e1veres encontrados frotando en el Ganges en la regi\u00f3n de Buxar de Bihar es lamentable, definitivamente se trata de una cuesti\u00f3n en investigaci\u00f3n\", afirm\u00f3 en Twitter el ministro indio de Recursos H\u00eddricos, Gajendra Singh Shekhawat. La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica decide si autorizar la vacuna de Janssen a menores de 60 a\u00f1os La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, en la que participan miembros del Ministerio de Sanidad y representantes de las comunidades aut\u00f3nomas, va a analizar este martes si autorizar la vacuna contra el coronavirus desarrollada por Janssen a menores de 60 a\u00f1os, as\u00ed como la conveniencia de vacunar a las mujeres embarazadas y en periodo de lactancia, seg\u00fan se establece en el borrador que va a ser analizado hoy, Datos del coronavirus en Madrid La Comunidad de Madrid ha registrado este martes 18 fallecidos por coronavirus en hospitales, diez m\u00e1s que este lunes, adem\u00e1s de 1.402 nuevos contagios, de los que 1.105 han sido diagnosticados en las \u00faltimas veinticuatro horas, frente a los 348 de ayer. Darias recrimina a algunas comunidades que pidan el estado de alarma cuando fueron las primeras en relajar restricciones La ministra de Sanidad, Carolina Darias, ha recordado este martes que algunas Comunidades Aut\u00f3nomas que reclaman ahora el estado de alarma, empezaron a relajar medidas antes del 9 de mayo, fecha en la que finaliz\u00f3 esta norma, incluso, seg\u00fan ha censurado, \"yendo en contra\" de las declaraciones de actuaciones coordinadas del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud. Qu\u00e9 medidas frente al COVID19 est\u00e1n vigentes en cada CC.AA. tras finalizar el estado de alarma Sanidad ha hecho p\u00fablico un mapa interactivo para conocer las medidas y restricciones frente al coronavirus por autonom\u00edas tras el fin del estado de alarma. 294 nuevos casos de coronavirus en Castilla y Le\u00f3n Castilla y Le\u00f3n notifica hoy 294 nuevos casos de Covid19, con lo que su n\u00famero actual es de 230.893, de los que 224.093 han sido diagnosticados mediante pruebas de infecci\u00f3n activa. La Comunidad de Madrid advierte: \"Se ha acabado el estado de alarma, pero no el COVID\" \"Se ha acabado el estado de alarma, pero no la Covid-19. Por ti, por mi y por TODOS: Prot\u00e9gete y prot\u00e9genos. En la lucha contra la #COVID19 estamos todos juntos. Somos responsables, somos solidarios\", ha tuiteado la delegaci\u00f3n de Juventud de la Comunidad de Madrid. El pasado s\u00e1bado pudimos ver a cientos y cientos de j\u00f3venes aglomerarse en lugares c\u00e9ntricos de Madrid como la Puerta del Sol sin mascarilla, bebiendo y bailando, mientras muchos gritaban: \"Libertad\". Coronavirus en Pa\u00edses Bajos: 15 casos de trombos con AstraZeneca, 6 de ellos en mayores de 60 Las autoridades neerlandesas han asegurado este martes que han registrado 15 casos de trombosis con trombocitopenia tras la vacunaci\u00f3n con AstraZeneca, en su mayor\u00eda en mujeres, y de los que seis fueron pacientes de m\u00e1s de 60 a\u00f1os, lo que subraya que este efecto secundario se da en personas de diferentes las edades. El centro neerland\u00e9s que documenta los efectos secundarios de los f\u00e1rmacos (Lareb) ha recibido 15 informes, 12 en mujeres y 3 en hombres, de trombosis en combinaci\u00f3n con un recuento bajo de plaquetas en personas que hab\u00edan recibido en los d\u00edas previos una inyecci\u00f3n de la COVID-19 de la farmac\u00e9utica AstraZeneca. El 0,02% de las vacunas contra el coronavirus ha causado efectos adversos en Espa\u00f1a En Espa\u00f1a se han inoculado un total de 14.290.507 dosis de vacunas contra la covid-19 sobre las que se han notificado 17.297 acontecimientos adversos, lo que supone el 0,12% y, de ellos, 3.171 fueron graves, un 0,02 sobre el total de dosis administradas y un 18,3% respecto a las comunicaciones adversas. Seg\u00fan el quinto 'Informe de farmacovigilancia sobre vacunas covid-19' publicado este martes por la Agencia Espa\u00f1ola del Medicamento y Productos Sanitarios (AEMPS), los diez acontecimientos adversos m\u00e1s frecuentes se refieren a fiebre, cefalea, mialgia, dolor en la zona de vacunaci\u00f3n, malestar, n\u00e1useas, escalofr\u00edos o fatiga. Los inmunizados con Moderna son los que han padecido m\u00e1s contingencias adversas, el 0,19% de las notificadas hasta el 25 de abril, a los que siguen los inmunizados con AstraZeneca (0,13%) y Pfizer, con el 0,10%. Catalu\u00f1a alcanza el 80% de agentes de Polic\u00eda Nacional y Guardia Civil vacunados La portavoz del Govern en funciones, Meritxell Bud\u00f3, ha asegurado este martes que el 80% de los miembros de la Polic\u00eda Nacional y tambi\u00e9n de la Guardia Civil que operan en Catalu\u00f1a han recibido la primera dosis de la vacuna contra el coronavirus: \"Pr\u00e1cticamente en breve tendremos vacunados a todos los agentes de estos cuerpos de seguridad\". Mar\u00eda Jes\u00fas Montero: \"Nuestro ordenamiento jur\u00eddico tiene todos los elementos necesarios para que las comunidades puedan desplegar medidas\" La ministra portavoz ha asegurado que \"el fin del estado de alarma es una buena noticia porque significa que lo peor de la pandemia ha pasado\". Mar\u00eda Jes\u00fas Montero ha recalcado que \"la excepcionalidad ya no es imprescindible para el control de nuestros datos sanitarios\". En cuanto a la situaci\u00f3n de las comunidades para la toma de medidas de restricci\u00f3n, la ministra ha resaltado que \"nuestro ordenamiento jur\u00eddico tiene todos los elementos necesarios para que las comunidades puedan desplegar medidas proporcionales a la situaci\u00f3n que viva cada territorio y ser capaces de proteger a todos los ciudadanos\". La ministra ha vuelto a insistir que \"solo en el caso de que las medidas afecten a la restricci\u00f3n de derechos fundamentales necesitan el aval del Poder Judicial\". \u00bfHa sido correcta la decisi\u00f3n de levantar el estado de alarma? \"El estado de alarma fue un acierto pero no se puede prolongar en el tiempo\" \"El fin del estado de alarma es una buena noticia\", ha asegurado la ministra portavoz, Mar\u00eda Jes\u00fas Montero tras la pregunta de una periodista sobre si ha sido correcta la decisi\u00f3n de levantar el estado de alarma. La ministra de Hacienda tambi\u00e9n ha recalcado que \"el estado de alarma fue un acierto pero est\u00e1 circunscrito a una situaci\u00f3n excepcional que no se puede prolongar en el tiempo\". Tambi\u00e9n ha dicho que \"contamos con algo que no cont\u00e1bamos hace unos meses, que es la vacuna y el calendario avanzado de vacunaci\u00f3n nos permitir\u00e1 alcanzar los hitos que nos hab\u00edamos propuesto para que en agosto el 70 % de la poblaci\u00f3n est\u00e9 vacunada. Detectados 75 nuevos casos Covid en Navarra y no se registra ning\u00fan fallecimiento Navarra detect\u00f3 en la jornada de este martes 75 nuevos casos positivos de infecci\u00f3n por COVID-19, seg\u00fan los datos facilitados por el Instituto de Salud P\u00fablica y Laboral de Navarra (ISPLN), tras realizar en el sistema p\u00fablico de salud 2.556 pruebas (1.420 pruebas PCR y 1.136 test de ant\u00edgenos). La tasa de positividad se situ\u00f3 en un 2,9%. El Senado mantiene sus restricciones de aforo tras el estado de alarma El Senado no va a modificar su restricci\u00f3n de aforo al 50 % que mantiene desde el pasado mes de septiembre debido a la pandemia pese a la finalizaci\u00f3n el pasado domingo del estado de alarma, ya que entiende que es preferible actuar con \"responsabilidad\" y no rebajar la prevenci\u00f3n. Lo ha explicado en rueda de prensa la vicepresidenta primera de la C\u00e1mara Alta, Cristina Narbona, tras una reuni\u00f3n de la Mesa en la cual se ha optado por mantener las mismas condiciones en cuanto a limitaciones de aforo en las sesiones plenarias y de comisi\u00f3n y tambi\u00e9n respecto a visitas guiadas, que est\u00e1n suspendidas. Mar\u00eda Jes\u00fas Montero: \"El fin del estado de alarma no implica que podamos dar por acabada la pandemia\" Mar\u00eda Jes\u00fas Montero ha dicho que \"el fin del estado de alarma no implica que podamos dar por acabada la pandemia\" y ha apelado a la responsabilidad individual para mantener las medidas que recomiendan las autoridades sanitarias. \"Nos quedan 99 d\u00edas para conseguir el 70% de inmunidad de grupo\", ha recalcado. Mar\u00eda Jes\u00fas Montero: \"El 30 % de la poblaci\u00f3n tiene ya una dosis de la vacuna\" La ministra de Hacienda, Mar\u00eda Jes\u00fas Montero, ha comparecido tras el Consejo de Ministros y ha asegurado que \"el 30 % de la poblaci\u00f3n tiene ya una dosis de la vacuna y 6,2 personas tienen la pauta completa\". El TSJ de Navarra rechaza el toque de queda por considerarlo desproporcionado La Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Navarra (TSJN) ha rechazado el toque de queda nocturno decretado por el Gobierno de Navarra con la intenci\u00f3n de evitar los botellones porque consideran que \"no supera el canon de necesidad y proporcionalidad\". Asimismo, el Tribunal tampoco admite el horario de cierre de las terrazas de los establecimientos de hosteler\u00eda, fijado en la Orden foral a las 22.00 horas, al ser una medida vinculada al toque de queda. [El TSJ de Navarra rechaza el toque de queda por considerarlo desproporcionado](https://www.ondacero.es/emisoras/navarra/pamplona/noticias/tsj-navarra-rechaza-toque-queda-considerarlo-desproporcionado_20210511609a6f6e6c3eec0001173408.html) Murcia suma 64 nuevos positivos y ninguna defunci\u00f3n por coronavirus La Regi\u00f3n de Murcia ha notificado 64 nuevos casos de coronavirus en las \u00faltimas 24 horas. Adem\u00e1s, se trata de la quinta jornada consecutiva sin muertes por Covid-19, seg\u00fan han informado fuentes de la Consejer\u00eda de Salud. De los 64 nuevos casos, 19 corresponden al municipio de Murcia, diez a Caravaca de la Cruz, diez a Cartagena, ocho a Cieza, cinco a Puerto Lumbreras, dos a Lorca y dos a Molina de Segura. El resto est\u00e1n repartidos en diversas localidades. Los jueces no amparan el cierre perimetral de Montefr\u00edo Granada El Tribunal Superior de Justicia de Andaluc\u00eda (TSJA) no ha amparado la orden emitida por la Junta de Andaluc\u00eda para confinar el municipio de Montefr\u00edo (Granada), uno de los cuatro pueblos sobre los que Salud solicit\u00f3 esta medida debido a la tasa de Covid-19. El Gobierno andaluz decidi\u00f3 el pasado s\u00e1bado cerrar cuatro municipios de la comunidad que tienen m\u00e1s de 1.000 casos por cada 100.000 habitantes en los \u00faltimos 14 d\u00edas. Vox recurre el toque de queda y las dem\u00e1s restricciones aprobadas en Baleares Vox ha presentado este martes dos recursos en el Tribunal Superior de Justicia de Baleares contra las medidas restrictivas aprobadas por el Govern de las islas la semana pasada, entre ellas el toque de queda nocturno y las limitaciones en las reuniones privadas. El diputado de Vox Sergio Rodr\u00edguez ha anunciado en el pleno del Parlament que el partido ha registrado esta ma\u00f1ana dos recursos contra las \"normativas coercitivas de atacar libertades fundamentales y libertades econ\u00f3micas\" aprobadas por el Govern. La Rioja suma dos muertes en las \u00faltimas 24 horas Las autoridades sanitarias de La Rioja han registrado dos nuevas defunciones por coronavirus en las \u00faltimas 24 horas. Adem\u00e1s, adelanta que el n\u00famero de casos activos han descendido ligeramente, de los 491 a 482. Por otro lado, la presi\u00f3n asistencial se ha reducido tambi\u00e9n ligeramente. Actualmente hay 71 personas ingresadas, 37 de ellas est\u00e1n ingresadas en planta en el Hospital San Pedro, 16 en la UCI y 18 en la Fundaci\u00f3n Hospital de Calahorra. Suben un 8,2% de los casos de violencia dom\u00e9stica durante la pandemia Las cifras confirman que la pandemia y los encierros repercutieron para mal el a\u00f1o pasado en la violencia contra las mujeres. El informe del Instituto Nacional de Estad\u00edstica (INE) refleja un aumento del 8,2% de los casos de violencia dom\u00e9stica. Sin embargo, ha bajado el numero de v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero con \u00f3rdenes de protecci\u00f3n. Pakist\u00e1n registra 3.084 contagios y 113 fallecidos en 24 horas El Gobierno de Pakist\u00e1n ha registrado en la \u00faltima jornada 3.084 nuevos contagios de coronavirus y 113 muertes, lo que eleva los totales a 864.557 y 19.106, respectivamente. Por otro lado, ha explicado que actualmente hay 4.859 personas en estado cr\u00edtico, mientras que 766.492 han superado la enfermedad, incluidas 4.387 durante la \u00faltima jornada. Rafa Latorre: \"Las libertades fundamentales de los espa\u00f1oles tienen una diferente protecci\u00f3n dependiendo de donde vivas\" [Rafa Latorre analiza en M\u00e1s de uno](https://www.ondacero.es/programas/mas-de-uno/audios-podcast/opinion-masdeuno/rafa-latorre/rafa-latorre-ahora-libertades-fundamentales-espanoles-tienen-diferente-proteccion-dependiendo-donde-vivas_20210511609a5028638bb40001c31279.html) la judicializaci\u00f3n de la pol\u00edtica tras el estado de alarma y el problema que esto ha supuesto para las libertades de la ciudadan\u00eda espa\u00f1ola, abocada a que sean los jueces quienes gobiernen. Inglaterra dar\u00e1 certificados de vacunaci\u00f3n para los viajeros que hayan recibido la pauta completa Los residentes en Inglaterra que hayan recibido las dos dosis de la vacuna contra el coronavirus tendr\u00e1n un documento que certifique que han sido vacunados si lo necesitasen para viajar al extranjero. Seg\u00fan ha explicado el ministro brit\u00e1nico de Sanidad, Matt Hancock, el Gobierno brit\u00e1nico ha dado luz verde a las vacaciones al extranjero a partir del d\u00eda 17, despu\u00e9s de que estuvieran prohibidas para contener la propagaci\u00f3n del coronavirus. La mejora del aire en la primera ola evit\u00f3 unas 150 muertes en Espa\u00f1a Seg\u00fan un estudio liderado por el Instituto de Salud Global de Barcelona (ISGlobal), centro impulsado por la Fundaci\u00f3n La Caixa, junto con el Barcelona Supercomputing Center (BSC-CNS), la mejora de la calidad del aire durante la primera ola de la pandemia evit\u00f3 unas 150 muertes prematuras en las capitales de provincia espa\u00f1olas. Este informe, publicado en la revista 'Environmental Pollution', es el primero en analizar los cambios en los niveles de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica durante los 57 d\u00edas de confinamiento y 42 de desconfinamiento que vivi\u00f3 Espa\u00f1a entre marzo y junio de 2020. La Uni\u00f3n Europea demanda a AstraZeneca una indemnizaci\u00f3n y la entrega de las dosis pactadas La Uni\u00f3n Europea ha demandado ante los tribunales belgas que la farmac\u00e9utica AztraZeneca sea condenada a pagar una cantidad a\u00fan por determinar por los \"da\u00f1os y perjuicios\" causados a los pa\u00edses miembro con el retraso en el reparto de las dosis. De momento la cantidad simb\u00f3lica que se reclama es de un euro La Comisi\u00f3n Europea, que ha acudido a la Justicia ordinaria tras no lograr de forma amistosa que el laboratorio cumpliera lo firmado, lanza as\u00ed un segundo proceso judicial para tratar de forzar la entrega de los 300 millones de dosis firmados con AstraZeneca a m\u00e1s tardar en septiembre. Samsung no participar\u00e1 presencialmente en el Mobile World Congress 2021 de Barcelona Samsung ha anunciado que no participar\u00e1 presencialmente en el Mobile World Congress 2021 de Barcelona, que se celebrar\u00e1 del 28 de junio al 1 de julio, debido a la situaci\u00f3n sanitaria provocada por la pandemia del coronavirus. En un comunicado este martes, la tecnol\u00f3gica coreana ha asegurado que han tomado esta decisi\u00f3n porque su prioridad es la salud y la seguridad de sus empleados, socios y clientes. La compa\u00f1\u00eda ha comentado: \"Esperamos participar de forma virtual y seguir colaborando con GSMA y otros socios de la industria para continuar desarrollando nuevas experiencias m\u00f3viles\". Rusia suma 8.115 nuevos casos de coronavirus y 329 fallecimientos en las \u00faltimas 24 horas Las autoridades rusas han registrado 8.115 nuevos casos de coronavirus y 329 fallecimientos en la \u00faltima jornada. Por lo que el pa\u00eds sit\u00faa las totales en 4.896.842 y 113.976, respectivamente. Asimismo, 4.509.915 personas se han recuperado hasta la fecha del coronavirus, incluidas 7.009 durante el \u00faltimo d\u00eda, tal y como ha recogido la agencia rusa de noticias Sputnik. Madrid consigue un pr\u00e9stamo de 200 millones del Banco Europeo de Inversiones para combatir el coronavirus La Comunidad de Madrid ha obtenido un pr\u00e9stamo bilateral a 15 a\u00f1os con el Banco Europeo de Inversiones (BEI), por importe de 200 millones de euros, para hacer frente a los efectos de la pandemia en la regi\u00f3n. El Gobierno madrile\u00f1o ha confirmado a trav\u00e9s de un comunicado, la comunidad \"obtiene, en condiciones favorables, financiaci\u00f3n del BEI en la lucha contra el coronavirus, y consolida el respaldo obtenido por parte de este organismo en mayo del a\u00f1o pasado, cuando tuvo lugar la firma de la primera operaci\u00f3n de estas caracter\u00edsticas, por valor de 600 millones de euros, con una Administraci\u00f3n p\u00fablica en Espa\u00f1a\". Once d\u00edas de descensos en Catalu\u00f1a La cuarta ola del coronavirus sigue descendiendo en Catalu\u00f1a, que completa once d\u00edas consecutivos de mejora de los indicadores epid\u00e9micos, con una positividad que ha bajado por primera vez del 5 %. A\u00fan as\u00ed, las UCI siguen llenas, con 442 pacientes graves de coronavirus. Seg\u00fan los datos actualizados por el Departamento de Salud, el n\u00famero de personas hospitalizadas es de 1.397, un total de 43 menos que este lunes, de los que 442 est\u00e1n graves en las UCI, uno m\u00e1s que en la jornada anterior. El delegado del Gobierno en Andaluc\u00eda pide a la Junta que sea \"valiente\" y aumente las restricciones si cree que es necesario El delegado del Gobierno en Andaluc\u00eda, Pedro Fern\u00e1ndez, ha solicitado a la Junta de Andaluc\u00eda que sea \"valiente\" y, en el caso de que lo crea necesario, proponga un aumento de las restricciones en la comunidad para luchar contra la pandemia del coronavirus. Fern\u00e1ndez, en declaraciones a Canal Sur TV, recogidas por Europa Press, ha explicado que las comunidades aut\u00f3nomas, tras la finalizaci\u00f3n del estado de alarma, tienen instrumentos y herramientas para luchar contra la pandemia del coronavirus y adem\u00e1s tienen la posibilidad de pedir al Ejecutivo nacional un estado de alarma para su territorio. Enrique L\u00f3pez ve \"arrogante y soberbio\" que el Gobierno de S\u00e1nchez no quiera reformar ley de Salud Publica Durante una entrevista en Espejo P\u00fablico, [el consejero de justicia de la Comunidad de Madrid, Enrique L\u00f3pez](https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-madrid/comunidad-madrid-arrogante-soberbio-que-gobierno-quiera-reformar-ley-que-sustituiria-estado-alarma_20210511609a409e29c3320001da8f19.html), ha llamado al Gobierno de Pedro S\u00e1nchez soberbio y arrogante por penar que las Comunidades tienen que solicitar una a una el estado de alarma para poder aplicar las medidas restrictivas frente al coronavirus. Francia pedir\u00e1 el certificado sanitario en los actos a los que acudan m\u00e1s de 1.000 personas Los diputados franceses adoptaron en la noche del lunes al martes una disposici\u00f3n para crear un certificado sanitario que el Gobierno que tendr\u00e1n que presentar las personas que quieran acudir a eventos con m\u00e1s de 1.000 participantes. El primer ministro franc\u00e9s, Jean Castex, ha asegurado en una entrevista publicada este martes por Le Parisien que pretenden solicitar ese certificado solo para actos multitudinarios, \"en particular en las grandes salas de espect\u00e1culos, de conferencias, en los grandes conciertos, en los estadios...\". Sin embargo, no se tendr\u00e1 que presentar ni en los centros de trabajo o de ense\u00f1anza, ni en los servicios p\u00fablicos, bibliotecas, comercios, mercados, templos o centros de vacaciones. Arag\u00f3n suma 155 positivos y ning\u00fan fallecido en la \u00faltima jornada El Gobierno de Arag\u00f3n ha registrado 155 nuevos casos de coronavirus, ning\u00fan fallecido y 385 altas epidemiol\u00f3gicas en las \u00faltimas 24 horas, seg\u00fan los datos provisionales recogidos en la web 'https://datacovid.salud.aragon.es/covid/'. Por provincias, en Zaragoza, se han sumado 116 contagios y 303 recuperados; en Huesca, 31 positivos y 55 altas; y en Teruel, 6 contagios y 24 personas recuperadas. Por zonas de salud, las que m\u00e1s casos han registrado en esta jornada han sido Calatayud Urbana, con nueve; Tauste y Zalfonada-Picarral, con ocho; y Borja y Sabi\u00f1\u00e1nigo, con seis. 15 denuncias en la primera noche sin toque de queda en Teruel La Polic\u00eda Local de Teruel ha informado de que en la primera noche sin el toque de queda en vigor ha interpuesto 15 denuncias por incumplir las medidas sanitarias vigentes para hacer frente a la pandemia del coronavirus. Muere por coronavirus una mujer de 84 a\u00f1os que hab\u00eda sido vacunada en Vitoria Una mujer de 84 a\u00f1os que hab\u00eda sido vacunada contra el coronavirus ha pedido la vida a causa de la enfermedad en un hospital de Vitoria. Seg\u00fan han informado desde el consistorio vitoriano, a la mujer, que ya hab\u00eda recibido las dos dosis de la vacuna, se le detect\u00f3 coronavirus tras hacerle una PCR en el marco de un preoperatorio, ya que iba a ser intervenida quir\u00fargicamente. Aunque en un principio era asintom\u00e1tica, ya que no hab\u00eda dado muestras de tener el virus, m\u00e1s tarde empeor\u00f3, fue ingresada y falleci\u00f3 la pasada semana. Catalu\u00f1a vacuna a m\u00e1s del 80% de los agentes de la Guardia Civil La directora general del Instituto Armado, Mar\u00eda G\u00e1mez, ha confirmado que m\u00e1s del 80% de los agentes de la Guardia Civil que est\u00e1n destinados en Catalu\u00f1a han recibido, al menos, la primera dosis de la vacuna contra el coronavirus. Adem\u00e1s, ha asegurado que en Andaluc\u00eda el porcentaje supera el 90%. As\u00ed lo ha adelantado G\u00e1mez en una entrevista en Canal Sur Radio, recogida por Europa Press, despu\u00e9s de que el Tribunal Superior de Justicia de Catalu\u00f1a (TSJC) ordenase a finales de abril al Govern de la Generalitat reanudar la vacunaci\u00f3n contra el coronavirus a polic\u00edas y guardias civiles y alcanzar \"la misma proporci\u00f3n\" de agentes vacunados que en el cuerpo de Mossos d'Esquadra. Catalu\u00f1a registra 729 grupos escolares confinados y un centro cerrado Catalu\u00f1a registra 729 grupos escolares confinados, un 1,01% del total, y un centro cerrado por brotes de Covid-19, un 0,02% del total. Seg\u00fan ha informado la Conselleria de Educaci\u00f3n de la Generalitat en una actualizaci\u00f3n de datos a partir del vaciado que cada centro introduce en la aplicaci\u00f3n 'Tra\u00e7acovid', la cifra de 729 grupos confinados supone una disminuci\u00f3n de 101 respecto al anterior recuento,. Adem\u00e1s, actualmente hay 18.370 personas que pertenecen a la comunidad educativa en cuarentena: 17.496 alumnos, 819 docentes y personal interno, y 55 trabajadores externos. La pandemia de coronavirus deja m\u00e1s de 3,3 millones de fallecimientos en el mundo La pandemia de coronavirus ha dejado cerca de 7.000 muertos en el mundo durante la \u00faltima jornada, con lo que supera el umbral de los 3,3 millones de decesos, seg\u00fan los datos aportados por la Universidad Johns Hopkins. En el \u00faltimo d\u00eda se han sumado 6.971 defunciones, lo que eleva el total a 3.303.858, con 158.955.775 contagios y 95.011.913 personas recuperadas del coronavirus a nivel mundial. Estados Unidos figura como el pa\u00eds m\u00e1s afectado en cifras totales, con m\u00e1s de 32,7 millones de casos y 582.000 muertos, seguido por India, que roza los 23 millones de casos y los 250.000 muertos tras un dr\u00e1stico repunte durante las \u00faltimas semanas. Alsina, sobre la confusi\u00f3n generada por el Gobierno: \"\u00bfEs o no es un sindi\u00f3s? Los tribunales como si fueran una ruleta\" [Carlos Alsina reflexiona en su mon\u00f3logo de M\u00e1s de uno](https://www.ondacero.es/programas/mas-de-uno/audios-podcast/monologo-de-alsina/monologo-alsina-gobierno-como-agente-confusion_20210511609a263b29c3320001da8384.html) sobre el caos generado por el Gobierno de Pedro S\u00e1nchez con los diferentes criterios en torno al toque de queda y la pr\u00f3rroga del estado de alarma. Alemania registra m\u00e1s de 283 fallecimientos durante la \u00faltima jornada Las autoridades de Alemania han confirmado este martes 283 fallecimientos por coronavirus durante la \u00faltima jornada. Seg\u00fan los datos facilitados por el Instituto Robert Koch, el pa\u00eds ha alcanzado los 85.112 muertos desde el inicio de la pandemia del coronavirus. Por otra parte, en la \u00faltima jornada se han sumado 6.125 nuevos casos, lo que supone un total de 3.533.376 desde el inicio dela pandemia. Adem\u00e1s, la incidencia acumulada durante los \u00faltimos siete d\u00edas es de 115,4 contagios por cada 100.000 habitantes. Espa\u00f1a incluye a Israel en la lista de pa\u00edses que no se ven afectados por restricciones en fronteras de la UE El Gobierno de Espa\u00f1a ha incluido a Israel en la lista de pa\u00edses y regiones cuyos residentes no se ven afectados por la restricci\u00f3n temporal de viajes no imprescindibles a la Uni\u00f3n Europea a trav\u00e9s de las fronteras exteriores por razones de orden p\u00fablico y salud p\u00fablica con motivo de la crisis sanitaria ocasionada por la coronavirus. De esta forma, y Israel pasa a estar en la misma lista que Australia, Nueva Zelanda, Ruanda, Singapur, Corea del Sur, Tailandia y China. Por otro lado, quedan exentos de las restricciones los residentes de las regiones administrativas especiales de Hong Kong y de Macao. La prensa lamenta el caos normativo para gestionar la pandemia tras el estado de alarma [Rafa Latorre repasa en M\u00e1s de uno los principales titulares de los peri\u00f3dicos espa\u00f1oles](https://www.ondacero.es/programas/mas-de-uno/audios-podcast/opinion-masdeuno/espana-madruga/prensa-lamenta-caos-normativo-gestionar-pandemia-estado-alarma_20210511609a20376eaad40001e88849.html). Los diarios lamentan el caos normativo para gestionar la pandemia. Despu\u00e9s de la jornada de ayer todav\u00eda es m\u00e1s incierto qu\u00e9 es lo que las comunidades pueden o no hacer para evitar el jolgorio callejero tras el estado de alarma. Bogot\u00e1 inicia un nuevo toque de queda, con el 96% de las UCI ocupadas Bogot\u00e1 ha iniciado un nuevo toque de queda y ley seca, en medio del tercer pico del coronavirus. Adem\u00e1s, las autoridades han registrado una ocupaci\u00f3n de las UCI del 96 %. La alcaldesa de Bogot\u00e1, Claudia L\u00f3pez, ha comunicado la imposici\u00f3n del toque de queda y ley seca desde las 23.00 a las 4.00 horas. \"No importa cu\u00e1ntas camas pongamos, porque sigue creciendo la ocupaci\u00f3n\", ha lamentado L\u00f3pez, para insistir en que la ciudad se encuentra al borde del colapso hospitalario, con m\u00e1s de 610,5 casos activos de coronavirus por cada 100.000 habitantes. Calculadora de vacunaci\u00f3n Covid: comprueba cu\u00e1ndo podr\u00e1s vacunarte y con qu\u00e9 vacuna La vacunaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds registr\u00f3 un nuevo r\u00e9cord la semana pasada con la inoculaci\u00f3n de 2.701.026 dosis, una cifra con la que se ha dado un empuj\u00f3n al n\u00famero de inmunizados hasta superarse este lunes los 6.221.476 de personas con la pauta completa, lo que supone el 13,1% de la poblaci\u00f3n. [Consulta cu\u00e1ndo te tocar\u00e1 vacunarte y con qu\u00e9 tipo de vacuna.](https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/calculadora-vacunacion-covid-comprueba-cuando-podras-vacunarte-que-vacuna_2021051060998ed85ab2300001d62933.html) Honduras supera los 5.700 muertos desde el inicio de la pandemia El Gobierno de Honduras ha registrado 36 nuevas muertes por coronavirus en las \u00faltimas jornadas, lo que indica que ha llegado a las 5.701 defunciones desde el inicio de la pandemia. Seg\u00fan el informe diario del estatal Sistema Nacional de Gesti\u00f3n de Riesgos (Sinager), de las 2.489 nuevas pruebas de laboratorio procesadas, 803 resultaron positivas, por lo que el n\u00famero de contagios es de 220.988. Por otro lado, actualmente hay 1.142 pacientes hospitalizados, de los que 607 presentan una condici\u00f3n estable, 476 est\u00e1n graves y 59 en las UCI. Brasil crea una secretar\u00eda para abordar la lucha contra el coronavirus El Gobierno de Brasil ha comunicado que ha creado una secretar\u00eda en el Ministerio de Salud para abordar la lucha contra la pandemia del coronavirus. Seg\u00fan el Gobierno, este departamento servir\u00e1 para \"proponer lineamientos y acciones nacionales para implementar pol\u00edticas de salud para enfrentar la COVID-19, en conjunto con los gerentes estatales, municipales y del Distrito Federal, as\u00ed como definir y coordinar acciones del Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n\" Por otro lado, las autoridades sanitarias han notificado 889 defunciones en la \u00faltima jornada, una cifra m\u00e1s baja de lo habitual. China suma 39 nuevos casos de coronavirus en las \u00faltimas 24 horas El Ministerio de Salud de China ha notificado 39 casos de coronavirus en la \u00faltima jornada. De estos nuevos positivos, 14 son pacientes sintom\u00e1tico, y todos ellos importados del exterior. Cuatro se han detectado en Shangh\u00e1i y Sichuan, dos en Fujian, mientras que Hunan, Guangdong, Chongqing and Shaanxi han registrado un caso cada una. Por otra parte, las autoridades sanitarias han registrado de un nuevo caso sospechoso en la regi\u00f3n aut\u00f3noma de Mongolia Interior, tambi\u00e9n procedente del exterior. Con este, son en total dos los casos sospechosos en el pa\u00eds asi\u00e1tico. M\u00e9xico registra 704 contagios en la \u00faltima jornada El Ministerio de Salud de M\u00e9xico ha registrado 704 nuevos contagios en las \u00faltimas 24 horas, lo que supone la cifra de nuevos casos de coronavirus m\u00e1s baja desde abril de 2020. Adem\u00e1s, el total de casos confirmados asciende a 2.366.496. En cuanto a las defunciones, se han sumado 104 muertes en la \u00faltima jornada, lo que supone un total de 219.089 desde el inicio de la pandemia. Estados Unidos autoriza la vacuna Pfizer para menores entre 12 y 15 a\u00f1os. Estados Unidos ha seguido los pasos de Canad\u00e1, que lo hizo la semana pasada despu\u00e9s de que la farmac\u00e9utica anunciase a finales de marzo que la eficacia de su compuesto en este grupo es del 100%. As\u00ed, las autoridades estadounidenses comenzar\u00e1n a vacunar con Pfizer a menores de entre 12 y 15 a\u00f1os. Pfizer ha iniciado ya ensayos cl\u00ednicos de su vacuna en ni\u00f1os de entre 6 meses y 11 a\u00f1os. La vacunaci\u00f3n se frena en la India por falta de dosis de las vacunas Las autoridades sanitarias de la India han registrado un ligero descenso en los contagios y muertes por la Covid-19. Por primera vez en varios d\u00edas, la cifra de nuevos contagios ha sido menor de 400.000 personas, en concreto 366.161 positivos diarios, un descenso de casi 40.000 personas. Adem\u00e1s, el n\u00famero de muertos no ha superado los 4.000 diarios -barrera que llevaban d\u00edas superando-, en concreto se notificaron 3.754 nuevos fallecidos, que se suman al total de 246.116 desde el inicio de la pandemia. Sitges realizar\u00e1 una prueba piloto para la vuelta del ocio nocturno La prueba, impulsada por el sector del ocio nocturno y financiada por el Ayuntamiento de Sitges se realizar\u00e1 el pr\u00f3ximo jueves 20 de mayo. Los 400 participantes de esta prueba deber\u00e1n hacerse un test de ant\u00edgenos 3 horas antes de que empiece y tendr\u00e1n que llevar mascarilla. Sin embargo, no ser\u00e1 obligatorio que mantengan la distancia de seguridad y podr\u00e1n consumir bebidas alcoh\u00f3licas. Cinco d\u00edas despu\u00e9s, los asistentes deber\u00e1n someterse a otro test de ant\u00edgenos para comprobar si se han contagiado durante la prueba o no. En Reino Unido los pubs y restaurantes abrir\u00e1n su interior la pr\u00f3xima semana La exitosa campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n en el Reino Unido, donde el 65% de la poblaci\u00f3n adulta ya ha recibido la primera dosis, permite la nueva fase de desconfinamiento. A partir del pr\u00f3ximo lunes se abrir\u00e1n los interiores de pubs y restaurantes. Adem\u00e1s, se permitir\u00e1n reuniones en casas de seis personas o dos n\u00facleos familiares distintos. Aunque se avanza en la desescalada, no ser\u00e1 hasta mitad de junio cuando se ponga fin a todas las restricciones sociales. Noticias de hoy, martes 11 de mayo del 2021 El ministerio de Sanidad notific\u00f3 13.984 nuevos casos de la Covid-19 durante el fin de semana. La incidencia media acumulada en los \u00faltimos 14 d\u00edas se sit\u00faa en 188,97 casos por 100.000 habitantes, frente a los 198,6 casos del viernes. Adem\u00e1s, se han sumado 103 fallecidos. Espa\u00f1a ha registrado un nuevo r\u00e9cord de vacunaci\u00f3n en la primera semana de mayo con la inoculaci\u00f3n de 2.701.026 de dosis. As\u00ed, se ha superado la cifra de los 6.221.476 de ciudadanos con la pauta completa, el 13,1% de la poblaci\u00f3n. Seg\u00fan datos del Ministerio de Sanidad, este registro supera el de la \u00faltima semana de abril (2,6 millones de pinchazos) y aproxima a Espa\u00f1a al objetivo m\u00e1ximo previsto por el Gobierno de llegar a inocular hasta 3 millones de dosis semanalmente. Canarias suspende el toque de queda y el cierre perimetral de las islas El Gobierno de Canarias ha acordado dejar sin efecto el toque de queda y el cierre perimetral de las islas, una decisi\u00f3n que se publicar\u00e1 en el Bolet\u00edn Oficial de la Comunidad Aut\u00f3noma (BOC) en las pr\u00f3ximas horas. As\u00ed lo ha anunciado el portavoz del Ejecutivo canario, Julio P\u00e9rez, tras tener lugar una reuni\u00f3n extraordinaria del Consejo de Gobierno [despu\u00e9s de conocerse el auto de aclaraci\u00f3n del Tribunal Superior de Justicia de Canarias (TSJC)](https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/tsjc-rechaza-mantener-toque-queda-canarias_202105096097f62f6c3eec0001161c6f.html) en el que no se ratifican estas dos medidas adoptadas por el Gobierno. Marlaska ve \"preocupantes\" las im\u00e1genes por el fin del estado de alarma El ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska, ha calificado de \"preocupantes\" [ las im\u00e1genes que pudieron observarse en varias ciudades espa\u00f1olas al concluir el estado de alarma](https://www.ondacero.es/noticias/sociedad/asi-sido-final-estado-alarma-calles-abarrotadas-centro-madrid-barcelona_2021050960971f156c3eec000115b814.html) la madrugada del pasado domingo y ha apelado a la responsabilidad ciudadana frente a la covid-19. \"No hay que descontextualizar\" las situaciones vividas esa noche con numerosas personas en las calles, ya que se trat\u00f3 de una circunstancia muy concreta ocurrida en el momento en el que decay\u00f3 el estado de alarma, ha descrito el ministro en rueda de prensa. R\u00e9cord de vacunas en la primera semana de mayo: m\u00e1s de 2,7 millones de dosis La vacunaci\u00f3n ha registrado un r\u00e9cord la semana pasada con la inoculaci\u00f3n de 2.701.026 sueros, cifra con la que se ha dado un empuj\u00f3n al n\u00famero de inmunizados hasta superarse este lunes los 6.221.476 de ciudadanos con la pauta completa, el 13,1% de la poblaci\u00f3n. Seg\u00fan datos del Ministerio de Sanidad, este registro supera el de la \u00faltima semana de abril (2,6 millones de pinchazos) y aproxima a Espa\u00f1a al objetivo m\u00e1ximo previsto por el Gobierno de llegar a inocular hasta 3 millones de dosis semanalmente. Sim\u00f3n vaticina un impacto en la epidemia tras lo vivido este fin de semana El director del Centro de Coordinaci\u00f3n de Alertas y Emergencias Sanitarias, Fernando Sim\u00f3n, ha mostrado este lunes su escepticismo con que la tendencia de la pandemia siga a la baja en los pr\u00f3ximos d\u00edas tras las aglomeraciones del fin de semana coincidiendo con el fin del estado de alarma y ha vaticinado un \"impacto puntual\" en algunos grupos de poblaci\u00f3n. Fernando Sim\u00f3n en rueda de prensa sobre las concentraciones nocturnas \"Estoy decepcionado quiz\u00e1s hasta conmigo, porque quiz\u00e1 no hemos sabido transmitir el mensaje. El mensaje no se lo he logrado transmitir a la poblaci\u00f3n, tampoco se lo he logrado transmitir a los medios de comunicaci\u00f3n y tampoco se lo he logrado transmitir a los pol\u00edticos\". \"Tambi\u00e9n creo que se ha utilizado toda esta informaci\u00f3n relacionada con el decreto del estado de alarma y lo que ha pasado en la noche del s\u00e1bado al domingo, se ha utilizado con fines que nada ten\u00edan que ver con el control del coronavirus\" Fernando Sim\u00f3n en rueda de prensa \"Hasta hace dos o tres d\u00edas, hubiese dicho que \u00edbamos a seguir con la tendencia descendente, pero ahora no lo s\u00e9\", ha asegurado Sim\u00f3n en referencia a las aglomeraciones del fin de semana tras el estado de alarma. \"No s\u00e9 ni yo ni nadie en Espa\u00f1a cu\u00e1ntas personas van a ingresar en las UCI- No creo que nadie en Espa\u00f1a ahora mismo se atreva a decir lo que va a pasar\". \"Seguimos teniendo incidencias de 200 casos a nivel nacional y hay varias comunidades por encima de 300\" Datos de los hospitales en Espa\u00f1a En las \u00faltimas 24 horas, se han producido 612 ingresos (905 el viernes) y 348 altas (1.039 el viernes). La tasa de ocupaci\u00f3n de camas ocupadas por coronavirus se sit\u00faa en el 6,81 por ciento (6,85% el viernes) y en las UCI en el 21,43 por ciento (21,85% el viernes). Datos del coronavirus en Espa\u00f1a Las comunidades aut\u00f3nomas han notificado este lunes al Ministerio de Sanidad 13.984 nuevos casos de COVID-19 durante el fin de semana, 1.349 de ellos diagnosticados en las \u00faltimas 24 horas. Estas cifras son inferiores a las del mismo d\u00eda de la semana pasada, cuando se notificaron 16.353 positivos. La cifra total de contagios en Espa\u00f1a se eleva ya 3.581.392 desde el inicio de la pandemia, seg\u00fan las estad\u00edsticas oficiales. La incidencia acumulada en los \u00faltimos 14 d\u00edas por 100.000 habitantes se sit\u00faa en 188,97, frente a 198,60 el viernes. En las pasadas dos semanas se ha registrado un total de 89.666 positivos. En el informe de este lunes se han a\u00f1adido 103 nuevos fallecimientos, en comparaci\u00f3n con 77 el lunes pasado. Pedro S\u00e1nchez asegura que no se necesitan reformas legales despu\u00e9s de levantar el estado de alarma El presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, ha ratificado que las comunidades aut\u00f3nomas no necesitan el estado de alarma ya que cuentan con todos los instrumentos necesarios para hacer frente a la situaci\u00f3n del coronavirus sin necesidad de acometer reformas legales. S\u00e1nchez se ha referido al fin del estado de alarma y, ante las im\u00e1genes de aglomeraciones en las calles tras su finalizaci\u00f3n, ha pedido a los ciudadanos que no bajen la guardia. Cantabria cierra cinco nuevas aulas y pone en cuarentena a siete alumnos Cantabria ha cerrado este lunes cinco nuevas aulas de Infantil y Primaria por casos Covid y ha puesto en cuarentena otros siete alumnos en el resto de etapas educativas. Las nuevas aulas confinadas pertenecen a los colegios Riomar y Arturo D\u00fao y Men\u00e9ndez Pelayo de Castro Urdiales; y Jos\u00e9 Luis Hidalgo y Dobra de Torrelavega. Estas aulas se suman a las ya cerradas la pasada semana en los centros Elena Quiroga (2) y La Salle de Santander; y Torrevelo-Pe\u00f1alabrade Miengo. Italia registra 5.080 nuevos contagios y 198 muertes Italia ha sumado durante la \u00faltima jornada 5.080 nuevos contagios de coronavirus y 198 defunciones. Adem\u00e1s, las autoridades sanitarias han apuntado que el pa\u00eds ya a 7,4 millones de ciudadanos inmunizados contra el virus. Desde el inicio de la pandemia del coronavirus, el n\u00famero total de contagiados es de 4.116.287 y el de fallecidos de 123.031. La OMS alerta de que el mundo est\u00e1 en un \"inaceptable\" nivel de estabilizaci\u00f3n de los contagios del coronavirus El director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), Tedros Adhanom Ghebreyesus, ha alertado de que el mundo est\u00e1 en un \"inaceptable\" nivel de estabilizaci\u00f3n de reducci\u00f3n de los contagios del coronavirus. Seg\u00fan ha recordado, este escenario ya se ha visto en otras ocasiones y provoc\u00f3 que muchos pa\u00edses relajasen \"demasiado pronto\" las medidas restrictivas contra el Covid-19, aumentando de nuevo el n\u00famero de contagios y muertes por la enfermedad. Paraguay rebaja la edad de inmunizaci\u00f3n a los 70 a\u00f1os mientras espera la llegada de m\u00e1s vacunas Paraguay contin\u00faa con su plan de vacunaci\u00f3n contra el coronavirus. Ahora, ha comenzado la inmunizaci\u00f3n de las personas de a partir de 70 a\u00f1os, con el grueso de la poblaci\u00f3n adulta pendiente de la llegada de las dosis que el Gobierno tiene compradas a distintos laboratorios y pa\u00edses. Muere un ni\u00f1o de seis a\u00f1os por coronavirus en Canarias Canarias ha registrado dos muertes por coronavirus en la \u00faltima jornada, una de ellas la de un ni\u00f1o de 6 a\u00f1os en Tenerife y la otra la de un hombre de 56 en Gran Canaria. Seg\u00fan ha adelantado la Consejer\u00eda de Sanidad, los dos fallecidos ten\u00edan \"patolog\u00edas previas de gravedad\". Adem\u00e1s, se han notificado 107 nuevos contagios. Por islas, en Tenerife ha habido 64 infecciones nuevas, en Gran Canaria 33, en Lanzarote 11 y en La Palma 2, mientras que en Fuerteventura se descuentan 3 casos por un ajuste estad\u00edstico. Los m\u00e9dicos, enfadados con las aglomeraciones tras el estado de alarma, piden sensatez a los madrile\u00f1os Organizaciones de m\u00e9dicos han mostrado a Efe su enfado y preocupaci\u00f3n por las aglomeraciones y los botellones que sucedieron en varias ciudades espa\u00f1olas, como en Madrid, celebrando la finalizaci\u00f3n del estado de alarma. Adem\u00e1s, los sanitarios pronostican que habr\u00e1 una quinta ola con un aumento de infecciones en la franja de edad de 15 a 29 a\u00f1os y, con ello, la saturaci\u00f3n de las UCI. Por que piden \"sensatez y responsabilidad\" a los madrile\u00f1os. Los colegios alemanes empiezan a hacer test de coronavirus a los alumnos con el m\u00e9todo de la piruleta El Gobierno de Alemania ha explicado de que los colegios del estado de Renania del Norte-Westfalia ha empezado a hacer test de coronavirus en todas sus escuelas mediante un sistema similar a una piruleta. De esta manera, m\u00e1s de 730.000 alumnos de las casi 3.800 escuelas primarias y especiales se someter\u00e1n a esta prueba de Covid-19 dos veces por semana. Los test se realizar\u00e1n inicialmente por grupos. La ministra de Escuelas y Educaci\u00f3n del estado, Yvonne Gebauer, ha comentado que \"los test con piruletas nos ayudar\u00e1n a descubrir las infecciones m\u00e1s tempranamente que con los autotest y a romper de entrada las cadenas de infecciones en los colegios\". El Gobierno esperar\u00e1 a que el Tribunal Supremo se pronuncie para ver si hace cambios legales contra pandemia del coronavirus El Gobierno de Pedro S\u00e1nchez esperar\u00e1 el criterio del Tribunal Supremo sobre la potestad de las Comunidades Aut\u00f3nomas para restringir derechos fundamentales sin el estado de alarma decretado para hacer cambios legales si fuera necesario, aunque el Partido Popular sostiene que su ley de pandemias acabar\u00eda con este \"desaguisado\" en solo 15 d\u00edas. Catalu\u00f1a solicita no criminalizar a los j\u00f3venes por las escenas de aglomeraciones tras el fin del estado de alarma El secretario general de Salud de la Generalitat catalana, Marc Ramentol, ha explicado que no debemos \"criminalizar\" a los j\u00f3venes por las escenas de aglomeraciones e incumplimiento de las medidas sanitarias del pasado domingo con la finalizaci\u00f3n del estado de alarma y, por lo tanto, del toque de queda. Adem\u00e1s, ha recordado que la mayor\u00eda de ellos se han comportado correctamente. Ramentol ha pedido que no se \"estigmatice\" al colectivo de personas j\u00f3venes, \"que sin duda es uno de los que lleva soportando el peso de las medias de la pandemia con m\u00e1s crudeza y durante m\u00e1s tiempo\". Asimismo, ha comentado que \"los j\u00f3venes no solo son unos aliados, los percibimos como tal porque mayoritariamente se comportan siguiendo las pautas vigente, sino que son unos aut\u00e9nticos h\u00e9roes. Tenemos que tener respeto en esto y evitar caer en el estigma\". Cuba registra 1.116 casos de coronavirus en las \u00faltimas 24 horas Las autoridades sanitarias de Cuba han registrado este lunes m\u00e1s de 1.100 casos de Covid-19, por lo que la cifra de contagios desde el inicio de la pandemia de coronavirus se eleva a 117.097. Por otro lado, la cifra de defunciones asciende ya a 741, nueve m\u00e1s que el domingo. Y 130 pacientes permanecen en las UCI, de los cuales medio centenar est\u00e1n cr\u00edticos, seg\u00fan la prensa oficial. Ciudadanos impulsar\u00e1 donde gobierna la reapertura controlada del ocio nocturno El portavoz de Cs, Edmundo Bal, ha avanzado que su partido promover\u00e1 en las dos comunidades donde cogobierna y en los ayuntamientos que controla la reapertura \"controlada y segura\" del ocio nocturno como una medida para evitar los botellones multitudinarios. \"Este fin de semana hemos visto im\u00e1genes sorprendentes para algunos, pero realmente previsibles, esos botellones por toda Espa\u00f1a\" para celebrar el fin del estado de alarma, mientras los locales de ocio nocturno permanecen cerrados, ha se\u00f1alado Bal en una rueda de prensa telem\u00e1tica. Alemania confirma cerca de 7.000 casos y m\u00e1s de 50 muertos por coronavirus durante el \u00faltimo d\u00eda Las autoridades de Alemania han confirmado este lunes cerca de 7.000 casos y m\u00e1s de 50 muertos por coronavirus durante el \u00faltimo d\u00eda, tras superar el umbral los 3,5 millones de contagios, seg\u00fan los datos publicados por el Instituto Robert Koch. El organismo, el ente gubernamental encargado del control de enfermedades infecciosas, ha detallado que durante las \u00faltimas 24 horas se han notificado 6.922 contagios y 54 decesos, lo que eleva los totales en 3.527.251 y 84.829, respectivamente. Los hosteleros sevillanos critican los \"desmadres por los numerosos botellones\" y piden \"endurecer sanciones\" Los hosteleros de Sevilla se han mostrado \"indignados\" ante los \"desmadres\" producidos en varios puntos de la ciudad durante el primer fin de semana del fin del estado de alarma, tras ocho meses con el toque de queda instaurado. En un comunicado, la hosteler\u00eda lamenta las numerosas concentraciones de j\u00f3venes que ha habido en puntos como la Alameda, el Paseo de Col\u00f3n o la zona del Arenal, donde se han realizado botellones y reuniones en grupos sin distancia de seguridad y sin mascarillas Quedan en libertad los 15 detenidos por des\u00f3rdenes p\u00fablicos en Palma La jueza de instrucci\u00f3n n\u00famero 4, en funciones de guardia, ha dejado en libertad a los 15 detenidos por des\u00f3rdenes p\u00fablicos y desobediencia el pasado s\u00e1bado tras los altercados ocurridos en la Plaza de Espa\u00f1a de Palma cuando finaliz\u00f3 el estado de alarma. De los 16 detenidos, el que era menor fue puesto en libertad a cargo de su progenitor el mismo d\u00eda de la detenci\u00f3n y los otros 15 han pasado este lunes a disposici\u00f3n judicial. Campo aclara que el Gobierno no prepara cambio legal para avalar las restricciones covid tras el estado de alarma El ministro de Justicia, Juan Carlos Campo, ha aclarado este lunes que el Gobierno no prepara ninguna reforma legal destinada a amparar las restricciones sanitarias que adopten las comunidades aut\u00f3nomas tras el final del estado de alarma, insistiendo en que la actual cobertura jur\u00eddica ofrece un \"arsenal normativo\" suficiente, al tiempo que ha recordado que los ejecutivos regionales que lo deseen pueden solicitar a Moncloa que declare el estado de alarma para su territorio. Rusia notifica cerca de 8.500 casos y m\u00e1s de 300 muertos por coronavirus durante el \u00faltimo d\u00eda Las autoridades de Rusia han confirmado este lunes cerca de 8.500 casos y m\u00e1s de 300 muertos por coronavirus durante el \u00faltimo d\u00eda, en un momento en el que el pa\u00eds se acerca a los 4,9 millones de contagios, seg\u00fan los datos recogidos por el centro operativo nacional para la lucha contra el coronavirus Reyes Maroto afirma que Espa\u00f1a podr\u00e1 contar con el certificado verde de vacunaci\u00f3n europeo en junio La ministra de Industria, Comercio y Turismo, Reyes Maroto, ha asegurado este lunes que Espa\u00f1a podr\u00e1 contar en el mes de junio con el certificado digital verde de vacunaci\u00f3n que concede la Uni\u00f3n Europea, que garantiza la movilidad entre pa\u00edses de la UE. Igualmente, ha afirmado que, a partir del 20 de mayo, se podr\u00e1n \"flexibilizar\" las restricciones de movilidad entre pa\u00edses que est\u00e1n fuera de la UE, lo que permitir\u00eda que Espa\u00f1a pueda recibir turistas de Reino Unido, Estados Unidos, Sudam\u00e9rica y Asia. Todo ello si se aprueba la nueva taxonom\u00eda que contempla la UE para recibir a turistas que est\u00e9n vacunados. Catalu\u00f1a ve a los j\u00f3venes como \"aliados\" en el control de la pandemia El secretario general de Salud de la Generalitat, Marc Ramentol, ha defendido este lunes que los j\u00f3venes son \"aut\u00e9nticos aliados\" de las administraciones en el control de la pandemia de coronavirus. Lo ha dicho en rueda de prensa desde Sitges (Barcelona) en la que han presentado un ensayo cl\u00ednico en el que se prev\u00e9 que participen cerca de 400 personas con mascarilla, sin distancia social y con el consumo de alcohol permitido en cinco bares musicales de la ciudad sin l\u00edmite de aforo en los locales. Dos detenidos en Valencia por falsificar informes PCR para poder viajar al extranjero La Guardia Civil ha detenido en Valencia a dos personas e investiga a otra por un delito de falsedad documental relacionada con la falsificaci\u00f3n de resultados de pruebas PCR negativas a sus empleados para viajar a terceros pa\u00edses. Seg\u00fan fuentes policiales, los autores habr\u00edan modificado datos personales de pacientes en los informes aut\u00e9nticos en una conocida red sanitaria de hospitales. Pedro S\u00e1nchez: \"Estamos a 100 d\u00edas en Espa\u00f1a de lograr la inmunidad de grupo\" El presidente del Gobierno espa\u00f1ol, Pedro S\u00e1nchez, ha asegurado este lunes que Espa\u00f1a est\u00e1 a cien d\u00edas de lograr la inmunidad de grupo frente al coronavirus ya que cuando transcurra ese tiempo ha recalcado que estar\u00e1 vacunada el 70 % de la poblaci\u00f3n. S\u00e1nchez se ha mostrado convencido de lograr ese objetivo en la comparecencia que ha protagonizado en Atenas junto al primer ministro griego, Kyriakos Mitsotakis, tras la reuni\u00f3n que ambos han mantenido para analizar la relaci\u00f3n bilateral y diversas cuestiones relativas a la Uni\u00f3n Europea. Feij\u00f3o pide nueva ley porque el Supremo \"no puede ser un juzgado de guardia\" El presidente de la Xunta, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, ha insistido este lunes en que la soluci\u00f3n para que las medidas que adopten las comunidades aut\u00f3nomas para luchar contra la pandemia es aprobar nueva legislaci\u00f3n sanitaria, ya que \"el Tribunal Supremo no puede ser un juzgado de guardia\". N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o ha censurado que el Gobierno durante catorce meses se haya \"empecinado\" en denegar la posibilidad de legislar espec\u00edficamente contra una pandemia y ha recordado que la Xunta incluso envi\u00f3 un texto articulado para su valoraci\u00f3n que no fue estimado. El Reino Unido rebaja el nivel de alerta por covid-19 \"del 4 al 3\" Los responsables sanitarios del Reino Unido anunciaron este lunes que se ha rebajado el nivel de alerta por la covid-19 en el pa\u00eds \"del 4 al 3\", lo que significa que ahora \"la epidemia se encuentra circulando en general\" en lugar de \"aumentar de manera exponencial\". \"Siguiendo el consejo del Centro Conjunto de Bioseguridad y a ra\u00edz de los datos m\u00e1s recientes, los responsables m\u00e9dicos del Reino Unido y el director m\u00e9dico nacional de Inglaterra (Stephen Powys) acuerdan que el nivel de alerta del Reino Unido deber\u00eda moverse del 4 al 3\", se\u00f1alan en un comunicado conjunto difundido hoy los cuatro responsables de la Sanidad en Inglaterra, Escocia, Irlanda del Norte y Gales. Vox recurrir\u00e1 en los tribunales cualquier decreto auton\u00f3mico que imponga toques de queda o restricciones Vox ha anunciado este lunes que recurrir\u00e1 en los tribunales, por la v\u00eda de lo contencioso, cualquier decreto auton\u00f3mico que imponga toques de queda o restricciones motivadas por la pandemia del coronavirus, sea cual sea el color pol\u00edtico del gobierno que lo promueva. Arag\u00f3n no prev\u00e9 toque de queda y se ci\u00f1e a lo que recoge la ley auton\u00f3mica El presidente de Arag\u00f3n, Javier Lamb\u00e1n, ha anunciado este lunes que no prev\u00e9 ni introducir el toque de queda ni otros instrumentos nuevos para afrontar la pandemia de covid-19 tras el fin del estado de alarma dado que la ley auton\u00f3mica 3/2020 permite afrontar \"buena parte de las eventualidades\". As\u00ed lo ha expresado a los medios antes de presidir la reuni\u00f3n para debatir los proyectos relacionados con la vivienda que pueden optar a captar fondos de la UE para la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica y preguntado por la posibilidad de que el PP pueda recurrir la norma aragonesa. Dolores Delgado se re\u00fane con los fiscales para tratar de unificar el criterio de la Fiscal\u00eda sobre las restricciones Ahora mismo la Fiscal general del Estado, Dolores Delgado, se re\u00fane con los fiscales para tratar de unificar el criterio del ministerio p\u00fablico. Hasta ahora la Fiscal\u00eda se ha opuesto a que se mantenga el toque de queda en todas las comunidades aut\u00f3nomas porque entiende que no se puede decretar esa medida si no hay un estado de alarma. El PP de la Comunidad de Madrid responde a la delegada del Gobierno en Madrid: \"Es m\u00e1s f\u00e1cil arruinar a miles de madrile\u00f1os que hacer cumplir la ley\" Desde el PP de la Comunidad de Madrid responden a las declaraciones de la delegada del Gobierno en Madrid, [ Mercedes Gonz\u00e1lez en M\u00e1s de uno](https://www.ondacero.es/programas/mas-de-uno/audios-podcast/entrevistas/delegada-gobierno-madrid-acusa-ayuso-botellones-culpa-sembrar-falsos-mensajes-libertad_202105106098e74129c3320001d9f86b.html), que ha instado a la presidenta de la regi\u00f3n, Isabel D\u00edaz Ayuso a decretar el toque de queda \"para controlar la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica en Madrid\". Andaluc\u00eda registra 1.354 contagios en dos d\u00edas, aunque sigue bajando la tasa Andaluc\u00eda ha registrado en los dos \u00faltimos d\u00edas 1.354 nuevos contagios por covid-19 (el s\u00e1bado pasado fueron 1.298 y el viernes 1.515) y 6 muertos por la enfermedad en el mismo periodo, mientras que la tasa de casos por cada cien mil habitantes en los \u00faltimos catorce d\u00edas sigue bajando y se sit\u00faa en 180,9 (el s\u00e1bado era de 185,4 y el viernes de 192). El PP, abierto a hablar con Gobierno tras fin de la alarma pero ofrece su iniciativa para \"acabar con el caos\" El secretario general del PP, Teodoro Garc\u00eda Egea, ha mostrado la disposici\u00f3n de su partido a hablar con el Gobierno para cambiar la ley y dar seguridad jur\u00eddica a las comunidades aut\u00f3nomas tras el fin del estado de alarma, pero ha ofrecido la propuesta del Grupo Popular registrada hace un mes en el Congreso. Seg\u00fan ha a\u00f1adido, esa iniciativa se puede debatir ya y \"en 15 d\u00edas se acaba con este caos\". \"Lo tenemos muy f\u00e1cil. El PP ha registrado una proposici\u00f3n de ley y en 15 d\u00edas puede entrar en vigor. El Gobierno es que no tiene ni que hacer el trabajo, est\u00e1 registrada y consultada con los principales juristas de este pa\u00eds\", ha declarado Garc\u00eda Egea en una entrevista en la Cadena Ser. Las cadenas hoteleras afrontan el fin del estado de alarma con el 65% abierto Las principales cadenas hoteleras de Espa\u00f1a afrontan con cerca del 65 % de sus establecimientos abiertos el fin del estado de alarma, que permitir\u00e1 recuperar la movilidad a nivel estatal a la espera de las decisiones que tomen las diferentes comunidades aut\u00f3nomas. El Gobierno de Canarias recurrir\u00e1 al Supremo el rechazo al toque de queda y los cierre perimetrales El Gobierno de Canarias va a interponer recurso de casaci\u00f3n ante el Tribunal Supremo (TS) contra el auto del Tribunal Superior de Justicia de Canarias (TSJC) que rechaz\u00f3 el domingo el mantenimiento del toque de queda y el cierre perimetral con la limitaci\u00f3n de entrada y salida de personas en aquellas islas que est\u00e9n en los niveles tres o cuatro de alerta por coronavirus. El primer ministro de Jap\u00f3n asegura que nunca ha puesto los JJOO de Tokio por delante de la salud p\u00fablica El primer ministro de Jap\u00f3n, Yoshihide Suga, ha asegurado este lunes que nunca \"ha puesto los Juegos Ol\u00edmpicos\" por delante de la salud p\u00fablica a medida que la fecha del evento se acerca y la poblaci\u00f3n se muestra cada vez m\u00e1s contraria a su celebraci\u00f3n. El Gobierno ha extendido recientemente el estado de emergencia en Tokio hasta finales de mayo ante el aumento de los casos de coronavirus. Con una tasa de vacunaci\u00f3n inferior a la de muchos otros pa\u00edses desarrollados, cerca del 60 por ciento de la poblaci\u00f3n nipona se ha mostrado en contra de celebrar los Juegos Ol\u00edmpicos, previstos para julio. La delegada del Gobierno en Madrid acusa a Ayuso por los botellones: \"Es culpa de sembrar falsos mensajes de libertad\" Con motivo del fin del estado de alarma, en la madrugada del 9 de mayo se produjeron numerosas concentraciones de j\u00f3venes para celebrar al grito de 'Libertad' el fin de algunas restricciones. La delegada del Gobierno en Madrid, Mercedes Gonz\u00e1lez, ha comentado en M\u00e1s de uno estas celebraciones que tuvieron lugar en muchos barrios y parques del centro de Madrid, donde no se cumpl\u00eda con la distancia de seguridad ni utilizaban mascarillas. Mercedes Gonz\u00e1lez ha instado a Isabel D\u00edaz Ayuso a decretar el toque de queda para evitar que la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica empeore y culpa al gobierno del PP de las celebraciones de j\u00f3venes tras el fin del estado de alarma. [La delegada del Gobierno en Madrid acusa a Ayuso por los botellones: \"Es culpa de sembrar falsos mensajes de libertad\"](https://www.ondacero.es/programas/mas-de-uno/audios-podcast/entrevistas/delegada-gobierno-madrid-acusa-ayuso-botellones-culpa-sembrar-falsos-mensajes-libertad_202105106098e74129c3320001d9f86b.html) Arag\u00f3n notifica 85 positivos y ning\u00fan fallecido en las \u00faltimas 24 horas El Gobierno de Arag\u00f3n ha notificado 85 nuevos casos de coronavirus SARS-CoV-2, ning\u00fan fallecido por la COVID-19 y 77 altas epidemiol\u00f3gicas en la comunidad aut\u00f3noma, resultados correspondientes a este domingo, 9 de mayo. Francia intenta evitar que disminuya la vacunaci\u00f3n por los puentes de mayo El ministro franc\u00e9s de Sanidad, Olivier V\u00e9ran, subray\u00f3 este lunes el mensaje de la \"movilizaci\u00f3n\" para evitar que los puentes festivos del mes de mayo disminuyan el ritmo de vacunaci\u00f3n y supongan el incumplimiento de los objetivos que su Gobierno se ha fijado. En una entrevista al canal LCI, estim\u00f3 que habr\u00e1 entre 16,6 y 20,2 millones de personas que habr\u00e1n recibido al menos una primera dosis el 15 de mayo, una fecha para la que la meta era llegar al umbral de los 20 millones. Juanma Moreno: \"El fin del estado alarma confirma que el Gobierno deja a las comunidades sin instrumentos El presidente andaluz, Juanma Moreno, ha afirmado este lunes que las primeras horas sin estado de alarma confirman que la decisi\u00f3n \"unilateral del Gobierno de Espa\u00f1a deja a las comunidades aut\u00f3nomas sin un instrumento jur\u00eddico claro para luchar contra la pandemia y esperando a que la Justicia interprete la ley\". En su cuenta de twitter, Moreno ha incidido en que las primeras horas sin estado de alarma han confirmado lo que la Junta ha venido avisando desde que el Gobierno decidi\u00f3 que decayera el 9 de mayo. En Andaluc\u00eda se han celebrado botellones en muchas ciudades andaluzas en la primera noche sin estado de alarma. Este lunes se distribuyen entre las comunidades m\u00e1s de 1.700.000 nuevas dosis de la vacuna de Pfizer/BioNTech El Ministerio de Sanidad ha informado de que este lunes se distribuyen entre las Comunidades Aut\u00f3nomas m\u00e1s de 1.700.000 nuevas dosis de la vacuna de Pfizer/BioNTech. Baleares ofrece a todos los turistas un seguro de repatriaci\u00f3n ante contagios El Govern balear asegurar\u00e1 a todos los turistas que se alojen en establecimientos legales para cubrir sus gastos de su repatriaci\u00f3n en caso de que se contagien de covid-19 durante las vacaciones. El seguro gratuito, dirigido tanto a turistas extranjeros como a los procedentes de otras regiones espa\u00f1olas que tengan que volver con retraso a su lugar de origen por haberse infectado de coronavirus en las islas, cubrir\u00e1 tambi\u00e9n lo costes en caso de fallecimiento. Boris Johnson confirmar\u00e1 el levantamiento de m\u00e1s restricciones en Inglaterra El primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, anunciar\u00e1 este lunes el levantamiento en Inglaterra de m\u00e1s medidas de restricci\u00f3n por la pandemia, como las reuniones en interiores, que se aplicar\u00e1n desde el pr\u00f3ximo d\u00eda 17. Est\u00e1 previsto que el l\u00edder tory detalle esta tarde en rueda de prensa c\u00f3mo se efectuar\u00e1 el siguiente paso de la \"hoja de ruta\" elaborada por su Gobierno, con la suavizaci\u00f3n de m\u00e1s normas de distanciamiento social a la vista de los recientes datos de contagios y muertes por covid-19 registrados en este pa\u00eds. Alemania confirma cerca de 7.000 casos y m\u00e1s de 50 muertos por coronavirus durante el \u00faltimo d\u00eda Las autoridades de Alemania han confirmado este lunes cerca de 7.000 casos y m\u00e1s de 50 muertos por coronavirus durante el \u00faltimo d\u00eda, tras superar el umbral los 3,5 millones de contagios, seg\u00fan los datos publicados por el Instituto Robert Koch. El Gobierno se abre ahora a realizar \"cambios legales\" para afrontar la pandemia si el Supremo no avala a las Comunidades Aut\u00f3nomas El Gobierno ha abierto la posibilidad este lunes de \"realizar cambios legales adicionales\" para que las comunidades aut\u00f3nomas puedan afrontar la pandemia tras el estado de alarma si \"se desprende la necesidad\" de las resoluciones del Tribunal Supremo, el encargado de unificar criterios para todo el pa\u00eds. [El Gobierno valora realizar \"cambios legales\" si el Supremo no avala las restricciones de las autonom\u00edas](https://www.ondacero.es/noticias/espana/gobierno-valora-realizar-cambios-legales-supremo-avala-restricciones-autonomias_202105106098e5fd0dc31d00014125f3.html) La India baja de los 400.000 casos y registra m\u00e1s de 3.700 muertes por covid La India registr\u00f3 este lunes un total de 366.161 nuevos casos por coronavirus y m\u00e1s de 3.700 fallecidos en las \u00faltimas 24 horas, una disminuci\u00f3n en las cifras tras varias jornadas seguidas notificando m\u00e1s de 400.000 contagios y una tasa de muertes superior a 4.000. Con los positivos de esta \u00faltima jornada, el n\u00famero de infecciones en el pa\u00eds asi\u00e1tico ascendi\u00f3 a los 22,6 millones, manteni\u00e9ndose como la segunda naci\u00f3n m\u00e1s afectada por la pandemia solo por detr\u00e1s de Estados Unidos, seg\u00fan inform\u00f3 el Ministerio de Salud indio. \u00daltimas noticias del coronavirus, hoy, lunes, 10 de mayo Arranca la vacunaci\u00f3n de los 7 millones de personas del 'baby boom'. Madrid, Murcia y Castilla La Mancha empiezan a vacunar a partir de hoy a las personas entre 50 y 59 a\u00f1os. La vacuna AstraZeneca se quedar\u00e1 fuera de la vacunaci\u00f3n a partir de junio tras la decisi\u00f3n de Europa de no renovar el contrato. Seg\u00fan un estudio del Hospital General de Castell\u00f3n, el 99% del colectivo sanitario adquiere inmunidad tras recibir la vacuna. Comenzamos la semana con m\u00e1s de 19 millones de vacunas administradas y casi 6 millones con la pauta completa. "}