{"title": "Las bajas temperaturas, la humedad y la contaminaci\u00f3n alimentan al covid-19", "author": "EUROPA PRESS", "url": "https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20200414/aemet-instituto-salud-carlos-iii-temperatura-humedad-contaminacion-coronavirus-covid-19-7927317", "hostname": "elperiodico.com", "description": "El Instituto de Salud Carlos III y la Aemet analizan la correlaci\u00f3n entre variables meteorol\u00f3gicas y la propagaci\u00f3n de enfermedades como el coronavirus", "sitename": "El Peri\u00f3dico", "date": "2020-04-14", "cleaned_text": "Investigaci\u00f3n para vencer al virus Las bajas temperaturas, la humedad y la contaminaci\u00f3n alimentan al covid-19 El Instituto de Salud Carlos III y la Aemet analizan la correlaci\u00f3n entre variables meteorol\u00f3gicas y la propagaci\u00f3n de enfermedades como el coronavirus Pretenden desarrollar un sistema de vigilancia epidemiol\u00f3gica estatal basado en la alerta temprana y en la monitorizaci\u00f3n de dichos factores ambientales La nieve sorprendi\u00f3 a Madrid en pleno confinamiento por el coronavirus. / El Instituto de Salud Carlos III (ISCIII), adscrito al Ministerio de Ciencia e Innovaci\u00f3n, y la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda (Aemet), dependiente del Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, investigan conjuntamente qu\u00e9 variables meteorol\u00f3gicas pueden ser consideradas de inter\u00e9s al analizar la incidencia y propagaci\u00f3n de la enfermedad covid-19 y del virus SARS-CoV-2 en Espa\u00f1a. Esta colaboraci\u00f3n persigue un estudio integrado en el que dos entidades de prestigio analizar\u00e1n en profundidad y cuantificar\u00e1n la influencia de determinadas variables meteorol\u00f3gicas as\u00ed como de la contaminaci\u00f3n ambiental en la incidencia y propagaci\u00f3n de la enfermedad covid-19 provocada por el virus SARS-COV-2 con el objetivo final de desarrollar un sistema de vigilancia epidemiol\u00f3gica a nivel estatal basado en la alerta temprana y en la monitorizaci\u00f3n de dichos factores ambientales. M\u00e1s afectaci\u00f3n a menor temperatura promedio Resultados preliminares del trabajo conjunto entre Aemet e ISCIII en los que se compar\u00f3 el \u00edndice de incidencia acumulado en los \u00faltimos 14 d\u00edas definido como n\u00famero de contagios nuevos diarios por cada 100.000 habitantes con la temperatura promedio correspondiente al mismo per\u00edodo por Comunidad Aut\u00f3noma indican la existencia de una correlaci\u00f3n negativa entre ambos; es decir, a menor temperatura promedio, mayor incidencia, en consonancia con lo obtenido en otras investigaciones internacionales. Este patr\u00f3n se repite durante el per\u00edodo analizado, desde el 26 de marzo hasta el 5 de abril. Humedad del aire y contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica Investigaciones recientes en relaci\u00f3n a la propagaci\u00f3n de la enfermedad covid-19 y el virus SAR-COV-2 indican que tambi\u00e9n la humedad del aire pueden incidir en la propagaci\u00f3n y transmisi\u00f3n de la enfermedad, principalmente en el sentido de que las altas temperaturas y la alta humedad reducen significativamente la transmisi\u00f3n y propagaci\u00f3n del virus; por lo que la llegada de la temporada primaveral en el hemisferio Norte podr\u00eda reducir efectivamente la transmisi\u00f3n de covid-19.Noticias relacionadas Por otro lado, se analiza c\u00f3mo otro tipo de factores ambientales, como la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y, en especial, las concentraciones de material particulado, pueden agravar la enfermedad. A nivel estatal Aemet e ISCIII siguen trabajando conjuntamente y los resultados permitir\u00e1n investigar con mayor especificidad sobre el impacto de estos factores ambientales en la incidencia y propagaci\u00f3n de la enfermedad covid-19 a trav\u00e9s de otras variables en salud, tales como ingresos hospitalarios, ingresos en uci y mortalidad, mejorando la identificaci\u00f3n de zonas de riesgo en tiempo real a nivel provincial y dise\u00f1ar estrategias de diagn\u00f3stico y prevenci\u00f3n para la gesti\u00f3n de medidas de actuaci\u00f3n adecuadas desde el \u00e1mbito de la salud p\u00fablica. - [Incidente a\u00e9reo](https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20230921/avion-dirigia-washington-eeuu-regresa-aeropuerto-barcelona-olor-queroseno-toxico-92386593) [Un avi\u00f3n que se dirig\u00eda a los EEUU regresa a Barcelona por un alarmante olor en la cabina](https://www.elperiodico.com/es/barcelona/20230921/avion-dirigia-washington-eeuu-regresa-aeropuerto-barcelona-olor-queroseno-toxico-92386593) - [Canci\u00f3n reivindicativa](https://www.elperiodico.com/es/gente/20230921/shakira-historia-lili-melgar-92388538) [Shakira desvela la historia de Lili Melgar, la ni\u00f1era que descubri\u00f3 las supuestas infidelidades de Piqu\u00e9](https://www.elperiodico.com/es/gente/20230921/shakira-historia-lili-melgar-92388538) - [En 'Todo es mentira'](https://www.elperiodico.com/es/yotele/20230921/esperanza-aguirre-queda-muda-retratada-cuatro-ineptitud-mala-praxis-92370644) [Esperanza Aguirre queda muda y retratada por un entrevistado en Cuatro: \"Es por su ineptitud y su mala praxis pol\u00edtica\"](https://www.elperiodico.com/es/yotele/20230921/esperanza-aguirre-queda-muda-retratada-cuatro-ineptitud-mala-praxis-92370644) - [Medio Ambiente](https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/imputado-exalto-cargo-generalitat-cementera-montcada-92389152) [Imputado un exalto cargo de la Generalitat por dar trato de favor a la cementera de Montcada](https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20230921/imputado-exalto-cargo-generalitat-cementera-montcada-92389152) - [Operaci\u00f3n policial](https://www.elperiodico.com/es/badalona/20230921/desmantelan-plantacion-nave-industrial-sant-adria-1375-plantas-92379281) [Desmantelan un cultivo de marihuana con 3.175 plantas en una nave industrial de Sant Adri\u00e0 de Bes\u00f2s](https://www.elperiodico.com/es/badalona/20230921/desmantelan-plantacion-nave-industrial-sant-adria-1375-plantas-92379281) - [Argentina](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/mueren-cuatro-militares-argentinos-accidente-92406935) [Mueren cuatro militares argentinos en un accidente de tr\u00e1fico](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/mueren-cuatro-militares-argentinos-accidente-92406935) - [La ultraderecha en Brasil](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/bolsonaro-involucrado-trama-golpista-propio-92406240) [Bolsonaro es involucrado en una trama golpista por su propio exsecretario personal](https://www.elperiodico.com/es/internacional/20230922/bolsonaro-involucrado-trama-golpista-propio-92406240) - [Viral](https://www.elperiodico.com/es/vida-y-estilo/20230921/rebano-ovejas-come-100-kilos-marihuana-grecia-dv-92405300) [Un reba\u00f1o de ovejas se come 100 kilos de marihuana por accidente en Grecia](https://www.elperiodico.com/es/vida-y-estilo/20230921/rebano-ovejas-come-100-kilos-marihuana-grecia-dv-92405300) - [Balonmano (32-20)](https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/barca-arrolla-magdeburgo-bestia-negra-92405272) [El Bar\u00e7a arrolla al Magdeburgo, negra, en la Champions](https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/barca-arrolla-magdeburgo-bestia-negra-92405272) - [Europa League](https://www.elperiodico.com/es/deportes/20230921/1-0-betis-durmio-glasgow-92405126) [El Betis y el Villarreal abren "}