{"title": "El coste de una medicina pone al l\u00edmite la vida de un ni\u00f1o con una enfermedad rara", "author": "Nieves Salinas", "url": "https://www.elconfidencial.com/espana/2018-05-06/los-recortes-ponen-al-limite-la-supervivencia-de-un-nino-madrileno-con-una-rara-enfermedad_1556653/", "hostname": "elconfidencial.com", "description": "Los padres de Lucas Fern\u00e1ndez Santos, aquejado del mal de Pompe, una grav\u00edsima dolencia, denuncian que a su hijo se le administra la mitad del tratamiento que precisa", "sitename": "El Confidencial", "date": "2018-05-06", "cleaned_text": "El coste de una medicina pone al l\u00edmite la vida de un ni\u00f1o con una enfermedad rara Los padres de Lucas Fern\u00e1ndez Santos, aquejado del mal de Pompe, una grav\u00edsima dolencia, denuncian que a su hijo se le administra la mitad del tratamiento que precisa Cada d\u00eda de vida de Lucas Fern\u00e1ndez Santos, un adolescente madrile\u00f1o con la enfermedad de Pompe \u2014una rara dolencia neuromuscular severa y progresiva\u2014 es un regalo, maravilloso e inesperado, para Mar\u00eda y Javier, sus padres. Porque, contra todo pron\u00f3stico, Lucas, extremadamente enfermo, ha cumplido 16 a\u00f1os. \"Ha roto todas las barreras\", resume el cient\u00edfico Javier Fern\u00e1ndez Salido cuando alude a la situaci\u00f3n de su hijo. Un chico, con una mentalidad de cinco a\u00f1os, al que le siguen encantando los dibujos de 'Bob Esponja', que solo puede mover los ojos para comunicarse, que est\u00e1 inmovilizado en una silla de ruedas y conectado a un respirador 24 horas al d\u00eda de los siete que tiene la semana. Su casa est\u00e1 acondicionada como una Unidad de Cuidados Intensivos: \"Tenemos un mont\u00f3n de material m\u00e9dico para tratarle. El mayor riesgo siempre es el tema respiratorio\". Con todo, Lucas siempre ha sido un ni\u00f1o feliz al que sus padres han proporcionado la mayor calidad de vida posible. \"De lo que puede hacer, disfruta una barbaridad. Para \u00e9l, por ejemplo, que vaya la profesora a darle clase es una fiesta. Vive rodeado de cari\u00f1o\", explica su padre. Lucas tiene 16 a\u00f1os y solo puede mover los ojos. Es su \u00fanica manera de comunicarse. Vive conectado a un respirador las 24 horas del d\u00eda Javier y Mar\u00eda dan un paso al frente para denunciar que a Lucas \u2014aquejado por la variedad cl\u00e1sica de la enfermedad de Pompe o glucogenosis tipo II, una extra\u00f1a dolencia gen\u00e9tica que afecta a uno de cada 130.000 beb\u00e9s\u2014 \"se le est\u00e1n aplicando unos dr\u00e1sticos y criminales recortes en su tratamiento que est\u00e1n poniendo en muy serio peligro lo que le queda todav\u00eda de calidad de vida, as\u00ed como su supervivencia a corto plazo\". El ni\u00f1o es paciente del Hospital Materno Infantil Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, en donde le tratan desde que es un beb\u00e9. La [Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermos de Glucogenosis](https://enfermedades-raras.org/index.php?option=com_content&view=article&id=539&Itemid=171) (AEEG), a la que pertenece el menor, envi\u00f3 el pasado enero sendos escritos al consejero de Sanidad, Enrique Ruiz Escudero, y a la entonces presidenta de la Comunidad de Madrid, Cristina Cifuentes, apoyando las reclamaciones de la familia. Un beb\u00e9 medi\u00e1tico El caso de Lucas tuvo una enorme repercusi\u00f3n medi\u00e1tica en 2002. Cuando Mar\u00eda y Javier, recibieron la terrible noticia de que el ni\u00f1o padec\u00eda la enfermedad de Pompe, libraron una tit\u00e1nica batalla para que recibiera un f\u00e1rmaco en fase experimental, el \u00fanico que pod\u00eda salvar su vida. El medicamento \u2014Myozyme\u2014 estaba producido por el laboratorio estadounidense Genzyme \u2014adquirido en 2011 por la farmac\u00e9utica francesa Sanofi-Aventis\u2014 y lleg\u00f3 a Espa\u00f1a, cuando Lucas ya ten\u00eda nueve meses, para su \"uso compasivo\" gracias a las gestiones del Ministerio de Sanidad, con la entonces ministra Ana Pastor a la cabeza. \"Comenz\u00f3 a tomarlo tarde. Ya hab\u00eda mucho da\u00f1o. En la vida de Lucas todo ha ido con retraso\", recuerda Javier. Tan minoritaria es su enfermedad, que en Espa\u00f1a apenas si hay un centenar de casos diagnosticados. En el \u00faltimo a\u00f1o, Lucas ha dejado de mover la lengua. \"Parece algo sin importancia, pero para \u00e9l era otra forma de comunicaci\u00f3n. La mov\u00eda mucho cuando estaba contento\", explica Fern\u00e1ndez Salido. Ahora, solo se comunica con la mirada. Sus padres lo atribuyen al recorte en la medicaci\u00f3n. Fern\u00e1ndez Salido se explica: cuando en 2002 Lucas comenz\u00f3 a tomar su tratamiento \u2014que se administra con una pauta de dosis por kilo\u2014 apenas pesaba ocho kilos. \"Comenz\u00f3 con 20 mg/kg pero esta dosis no le funcion\u00f3 desde el punto de vista card\u00edaco \u2014el coraz\u00f3n de Lucas era cuatro veces el tama\u00f1o normal\u2014 y por eso, a medida que el ni\u00f1o ganaba peso, la aumentaron a 40 mg/kg semanales que es la dosis que le ha mantenido con vida. El primer efecto de esa medicaci\u00f3n \u2014los ensayos cl\u00ednicos comenzaron en 1998 y en Espa\u00f1a se aprob\u00f3 en 2006\u2014 es que reduc\u00eda el tama\u00f1o del coraz\u00f3n de una forma sorprendente\". Desde 2004 a 2013, el ni\u00f1o recibi\u00f3 la misma dosis/kg de medicaci\u00f3n \"sin sufrir tampoco ning\u00fan tipo de reacci\u00f3n al\u00e9rgica ni efecto secundario alguno\". El problema comienza cuando Lucas pega el estir\u00f3n. Al principio sus padres, no se alarmaron mucho. Lucas crec\u00eda despacito. \"No era un tema urgente. Entonces est\u00e1bamos en la batalla de que le pusieran la medicaci\u00f3n en casa, porque si no ten\u00edamos que llevarle al hospital y era muy arriesgado\". Mar\u00eda y Javier se dieron cuenta desde el primer momento de que a Lucas \"no le ajustaban la medicaci\u00f3n porque la bolsa te la cuelgan y ves la cantidad. Siempre recib\u00eda lo mismo: 1.600 miligramos, lo que con su peso actual \u2014en torno a 63 kilos en la actualidad\u2014- equivaldr\u00eda a 25 mg/kg cada semana. Para aclararnos, es la mitad de tratamiento que necesita. Sin informarnos y a nuestras espaldas, le proporcionan una cantidad que no tiene en cuenta los incrementos de su peso, lo que es absolutamente inadecuado\". \"Se gastaban mucho dinero\" Javier asegura que se ven abocados a hacer p\u00fablica la situaci\u00f3n que atraviesa el menor. \"No sabemos qu\u00e9 puede pasar. Es un salto al vac\u00edo. No es un tema de atenci\u00f3n deficiente. En el hospital hay m\u00e9dicos estupendos que le han salvado la vida un mont\u00f3n de veces. Su pediatra es un profesional estupendo, que est\u00e1 volcado con \u00e9l\", aclara. Incide en que el problema es el coste del f\u00e1rmaco. \"Siempre hemos sido muy prudentes, pero se notaba en el ambiente que a la direcci\u00f3n del hospital les preocupaba el tema, que con el ni\u00f1o se gastaban mucho dinero (prefiere no cuantificar el coste del tratamiento). Los distintos pediatras que han estado implicados en el tratamiento de Lucas en lo referente a su gasto farmac\u00e9utico, siempre nos han hablado de 'decisiones que se toman desde arriba'\". Precisa que el anterior pediatra de Lucas, ya jubilado, fue el primero que les coment\u00f3 \"abiertamente este tema, aunque vistos los precedentes en otros pacientes (adultos), no nos cogi\u00f3 por sorpresa\". El Gregorio Mara\u00f1\u00f3n responde que un equipo multidisciplinar lleva a cabo desde hace a\u00f1os el seguimiento del paciente El temor de sus padres es que, si siguen sin ajustarle la medicaci\u00f3n, los ojos de Lucas se acaben cerrando, lo que abundar\u00eda en su aislamiento. Pero \"lo verdaderamente alarmante es que, por culpa del recorte sanitario, se est\u00e9 encaminando hacia dosis/kg de medicaci\u00f3n que est\u00e1 demostrado que no funcionaron bien en el pasado desde el punto de vista card\u00edaco\". El Gregorio Mara\u00f1\u00f3n responde que un equipo multidisciplinar lleva a cabo desde hace a\u00f1os el seguimiento del paciente. El centro a\u00f1ade que Lucas recibe \"atenci\u00f3n y valoraci\u00f3n continuada\" y detalla que, a principios de a\u00f1o, se ofreci\u00f3 a los padres hacer una revisi\u00f3n global del ni\u00f1o. \"Una vez se acepte la fecha de consultas, al igual que en otras ocasiones, se podr\u00e1 hacer una nueva evaluaci\u00f3n y determinar, siempre bajo criterios exclusivamente m\u00e9dicos y cient\u00edficos, la necesidad o no de adaptar el tratamiento en funci\u00f3n del bienestar del paciente\", apostillan. La Consejer\u00eda de Sanidad corrobora lo explicado por el hospital: \"Las dosis farmacol\u00f3gicas en este caso, como siempre, y en todo el Sistema Nacional de Salud, lo establecen exclusivamente los facultativos\". Apoyo de m\u00e9dicos La AEEG, por su parte, asegura que el hospital les ha respondido que ni la situaci\u00f3n cl\u00ednica de Lucas ni la revisi\u00f3n de la literatura cient\u00edfica apoyan \"que se modifique la dosis terap\u00e9utica que recibe\" y que \"aumentar la dosis no parece aportar beneficio al paciente y s\u00ed sumar toxicidad\". Desde la Consejer\u00eda subrayan que elevar la dosis podr\u00eda ser acabar siendo letal para Lucas. Sin embargo, en la numerosa documentaci\u00f3n que se ha enviado a la Consejer\u00eda, el doctor Jes\u00fas Sueiro, padre de una afectada de glucogenosis y asesor m\u00e9dico de la entidad, rebate esa tesis: \"Los estudios y ensayos sobre el Myozyme son contundentes: no ha conseguido curar todos los aspectos de la enfermedad, pero ha asegurado la supervivencia de centenares de pacientes\". El Gregorio Mara\u00f1\u00f3n asegura que Lucas recibe \"atenci\u00f3n y valoraci\u00f3n continuada\" y la Consejer\u00eda, que las dosis las establecen los m\u00e9dicos Lucas tambi\u00e9n cuenta con el apoyo del doctor Barry J. Byrne, de la Universidad de Florida (Estados Unidos) y m\u00e1xima autoridad mundial en la enfermedad de Pompe, quien se ha dirigido a la gerencia del Gregorio Mara\u00f1\u00f3n intercediendo por el menor. Unos padres luchadores Cada vez que muere [un ni\u00f1o enfermo de Pompe](https://www.youtube.com/watch?v=npzvLpMTeiY&feature=youtu.be), Javier y Mar\u00eda lo pasan fatal. La relaci\u00f3n con las familias de los apenas quince adolescentes que, como Lucas, sobreviven con una dolencia tan grave en todo el mundo es muy estrecha. \"Con la dosis m\u00e1xima y el tema card\u00edaco resuelto, actualmente la esperanza de vida est\u00e1 en los 19 a\u00f1os\", indica Javier aludiendo a una ni\u00f1a belga con cuyo padre mantiene continuo contacto. Tambi\u00e9n cuentan con el apoyo de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FEDER) \u2014a la que pertenece la AEGG\u2014, que preside Juan Carri\u00f3n Son muchas las personas y entidades que durante estos a\u00f1os se han volcado para arropar a la familia. M\u00e9dicos, enfermeras, profesoras o asociaciones como Porque Viven \u2014dedicada a mejorar la asistencia de ni\u00f1os que precisan de cuidados paliativos pedi\u00e1tricos\u2014 o la [Fundaci\u00f3n Aladina](https://aladina.org/), que presta apoyo a ni\u00f1os o adolescentes enfermos de c\u00e1ncer. Tambi\u00e9n cuentan con el apoyo de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Enfermedades Raras (FEDER) \u2014a la que pertenece la AEGG\u2014, que preside Juan Carri\u00f3n. La entidad critica que \"el 47 por ciento de las personas con enfermedades raras, no tiene tratamiento o, si lo tienen, lo consideran inadecuado\". Trayectos infernales Javier muestra el desgaste de las mil y una batallas emprendidas junto a Mar\u00eda para que Lucas tuviera la mejor vida posible. Como cuando tuvieron que pedir p\u00fablicamente que una profesora especializada acudiera a su casa a darle clase para que el ni\u00f1o no perdiera el comp\u00e1s educativo. Hoy, est\u00e1 escolarizado y recibe seguimiento desde un centro de educaci\u00f3n especial. A\u00f1os despu\u00e9s pelearon para que recibiera la medicaci\u00f3n en su casa de Pozuelo (Madrid). Hasta entonces, eran ellos quienes, en una furgoneta medicalizada \u2014con tomas de contacto para enchufar el respirador o soportes para ox\u00edgeno\u2014 ten\u00edan que trasladarle al hospital. Unos trayectos infernales. \"Supon\u00eda un estr\u00e9s tremendo. M\u00e1s de una vez a punto estuvo de quedarse por el camino\", se\u00f1ala. Una vez m\u00e1s, salvaron el escollo movi\u00e9ndose hasta dar con una soluci\u00f3n que pas\u00f3 porque una enfermera especializada \u2014que ellos costean\u2014 acuda a su casa. Javier y Mar\u00eda no se dan por vencidos. \"Hace quince a\u00f1os el telediario de La 1 abri\u00f3 con un coche escoltado por la polic\u00eda. En ese veh\u00edculo se transportaba la medicaci\u00f3n de Lucas reci\u00e9n llegada de Estados Unidos. Quince a\u00f1os despu\u00e9s, la Comunidad de Madrid deja que se le recorte inmisericordemente esa misma medicaci\u00f3n por motivos econ\u00f3micos\", concluye. Cada d\u00eda de vida de Lucas Fern\u00e1ndez Santos, un adolescente madrile\u00f1o con la enfermedad de Pompe \u2014una rara dolencia neuromuscular severa y progresiva\u2014 es un regalo, maravilloso e inesperado, para Mar\u00eda y Javier, sus padres. Porque, contra todo pron\u00f3stico, Lucas, extremadamente enfermo, ha cumplido 16 a\u00f1os. \"Ha roto todas las barreras\", resume el cient\u00edfico Javier Fern\u00e1ndez Salido cuando alude a la situaci\u00f3n de su hijo. [Ministerio de Sanidad](https://www.elconfidencial.com/tags/organismos/ministerio-de-sanidad-6108/) [Recorte sanitario](https://www.elconfidencial.com/tags/otros/recorte-sanitario-7576/) - [ADN espa\u00f1ol para combatir las enfermedades raras](https://www.elconfidencial.com/espana/pais-vasco/2016-08-02/adn-espanol-combatir-enfermedades-raras_1241516/)Jos\u00e9 Mari Alonso. San Sebasti\u00e1n - [El paro y la sanidad preocupan m\u00e1s que la independencia en pleno 'proc\u00e9s'](https://www.elconfidencial.com/espana/2018-04-27/cis-postelectoral-cataluna-puigdemont-arrimadas_1556160/)Paloma Esteban "}