{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://www.codem.es/Adjuntos/CODEM/Documentos/Informaciones/Publico/7435a4ea-d9d5-44e7-928c-254ed1b219db/CAC6D6C0-CFDA-4F4E-A85D-530B4D7A97E3/91b572b0-b88c-4a44-a79c-d323e8245f15/91b572b0-b88c-4a44-a79c-d323e8245f15.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "Revista de Prensa Del 10/02/2021 al 11/02/2021 \u00cdNDICE # Fecha Medio Titular Tipo PROFESION 1 11/02/2021 La Raz\u00f3n Madrid, 30-31 Dejarse la cara (literalmente) en la lucha contra l a covid Escrita 2 11/02/2021 Sanifax, 19-20 Sanidad cambia el paso en el plan de vacunaci\u00f3n a r ebufo de las autonom\u00edas Escrita 3 11/02/2021 Sanifax, 8 CAROLINA DARIAS MANTIENE UNA PRIMERA TOMA DE CONTAC TO CON EL PLENO DEL FORO PROFESIONALEscrita 4 10/02/2021 ABC Coronavirus Espa\u00f1a directo: Sanidad notifica 18.114 nuevos contagios y 643 muertes en las \u00faltimas 24 horasDigital 5 10/02/2021 P\u00fablico.es PLAN DE VACUNACI\u00d3N AS\u00cd AVANZA EL PLAN CONTRA LA COV ID: TRES VACUNAS SE PONDR\u00c1N A LA VEZ EN NUEVOS GRUPOS PRIORITARI...Digital 6 10/02/2021 Acta Sanitaria SASTE pide que las comunidades aut\u00f3nomas vacunen co ntra la Covid-19 los 365 d\u00edas al a\u00f1o Digital 7 10/02/2021 MedicosyPacientes.com La Fundaci\u00f3n Renal convoca sus premios de investiga ci\u00f3n en Nefrolog\u00eda Digital 8 10/02/2021 Diario Enfermero Madrid intenta cerrar el coladero de los test de an t\u00edgenos en farmacia con un c\u00f3digo Digital SANIDAD 9 11/02/2021 Expansi\u00f3n, 11 Europa podr\u00eda aprobar en marzo la vacuna de Johnson & Johnson Escrita 10 10/02/2021 El Pa\u00eds Estos son los trabajadores esenciales que recibir\u00e1n la vacuna de AstraZeneca Digital 11 10/02/2021 ABC Sanidad recomienda esperar 6 meses para vacunar a l os menores de 55 a\u00f1os que hayan pasado el virus Digital 12 10/02/2021 Redacci\u00f3n M\u00e9dica Madrid pide a Sanidad una cuarentena de 10 d\u00edas par a nacionales o residentes procedentes de Brasil o Sud\u00e1fricaDigital 13 10/02/2021 Redacci\u00f3n M\u00e9dica UNICEF y la OMS alertan de que casi 130 pa\u00edses, con 2.500 millones de habitantes, a\u00fan no administran l a vacunaDigitalPROFESION \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia La Raz\u00f3n Madrid, 30 Prensa Escrita 29 176 22 822 78 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/02/2021 Espa\u00f1a 98 172 EUR (119,057 USD) 455,04 cm\u00b2 (73,0%) 16 414 EUR (19 906 USD) \u00c1ngel Nie to Lorasque - Madrid Hasta ahora se ha in vestigado y hab lado en profundidad sobr e las secuelas f\u00edsicas de la co vid, del impacto de este virus letal en nuestro organismo y las trans- formaciones org\u00e1nicas que pro- ducen en n uestro interior , el da\u00f1o ir reparable en el en granaje de las entra\u00f1as. P ero su huella no tiene l\u00edmites y el r ostro tam- bi\u00e9n se ha con vertido en una v\u00edc- tima colateral del coronavirus. As\u00ed lo han demostrado dos in ves- tigadoras sego vianas que han analizado la mutaci\u00f3n de los ras- gos de quienes se han visto cara a cara con la enfer medad. Alba Her n\u00e1ndez, que ejerce de m\u00e9dico de urgencias de atenci\u00f3n primaria del centro de salud de San Lor enzo, en Se govia, y Aran- txa Santamar\u00eda, consultora es- trat\u00e9 gica del \u00e1mbito sanitario, se conocieron durante un m\u00e1ster de Comunicaci\u00f3n no ve rbal Cien- t\u00ed ca y Compor tamiento la Fundaci\u00f3n Empresa Univ ersidad de Alican-Una m\u00e9dico y una consultora se govianas realizan un estudi o a varios sanitarios en el que demuestran c\u00f3mo el estr\u00e9s postraum\u00e1tico vivi do ha afectado a la morfolog\u00eda de su r ostro Dejarse la car a (literalmente) en la lucha contra la covid te y como trabajo nal decidier on investigar las f acciones de los sanitarios antes y despu\u00e9s de la primera ola. \u00abAlba coment\u00f3 en clase que, al mirarse en el espejo , notaba c\u00f3mo en cuesti\u00f3n de me- ses su r ostro hab\u00eda cambiado por completo , as\u00ed que decidimos comprobar si es to era algo pun- tual que le hab\u00eda ocurrido a ella o si compa\u00f1 eros que como \u00e9sta m\u00e9dico estaban en la primera l\u00ednea de la lucha contra la co vid hab\u00eda n sufrido las mismas muta-ciones\u00bb, subra ya Santamar\u00eda. \u00abEl objeto del estudio ha sido demostrar que las situaci\u00f3 n de estr\u00e9s postraum\u00e1tico vivi do por los profesionales del \u00e1mbito sa- nitario afecta a la morf olog\u00eda facial, transf orm\u00e1ndolo en un rostro con caracter\u00edsticas menos emocionales, m\u00e1s retra\u00eddas y m\u00e1s angulos as\u00bb, a\u00f1ade Hern\u00e1n- dez, que ha f ormado parte de la investigaci\u00f3n. A ella se han su- mado adem\u00e1s otros 27 profesio- nales sanitarios del servici o de urgencias hospitalarias del Hos- pital General de Se govia, el ser - vicio de urgencias de Atenci\u00f3n Primaria (SU AP) y el servicio de asistencia municipal de urgen- cias y r escates (112). \u00abPara comenzar, solicitamo s a los par ticipantes, los cuales tie- nen entre 25 y 60 a\u00f1os, que nos enviar an foto graf\u00edas del rostro de antes de la pan demia, toma- das entre nales de 201 9 y prime- ros de 20 20, as\u00ed como otras ins- tant\u00e1neas realizadas tras la primera ola vi vida en los meses de marzo , abril y ma yo, realiza- das entr e los meses de agosto y diciembre de 2020. A par tir de ah\u00ed se inici\u00f3 el an\u00e1lisis cient\u00ed co\u00bb, relata n. Los r esultados fueron claros : transf ormaci\u00f3n de la f or- ma del ilados , arrugas , p\u00e1r pados ca\u00eddos y la OJO S Se abren m\u00e1s, principalmente el derecho. Por encima del p\u00e1rpado se detecta la \u00ab V\u00bb invertida como consecuencia de su ca\u00edda, un elemento que se asocia directamen te al sentimiento de trist eza. P\u00d3MULOS Bajan ligeramen te. Esto indica que se ha producido un cier to cambio, que empie za a pensar primero en \u00e9l mismo y luego en los dem\u00e1s. Por el contrario, los p\u00f3mulos altos son un rasgo de personas abiertas a nivel emocional. MARCO DE LA CARA Se estrecha signi cativamen te, se retrae y aparecen formas angulosas. Indica hipersensibilidad. Las formas angulosas muestran intro versi\u00f3n, una com unicaci\u00f3n m\u00e1s directa, seca, brusca y con cierta infl exibilidad. NARIZ Sufre un ligero estrechamien to y los agujeros de la nariz se cierran un poco m\u00e1s, lo que apunta a una cierta protecci\u00f3n del exterior. Es decir, una ltraci\u00f3n de la informaci\u00f3n para protegernos y que nos afec te menos. ANTES DESPU\u00c9SJos\u00e9 Manuel Yest e Enfermer o 26 a\u00f1os \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia La Raz\u00f3n Madrid, 31 Prensa Escrita 29 176 22 822 78 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/02/2021 Espa\u00f1a 98 172 EUR (119,057 USD) 490,49 cm\u00b2 (78,7%) 17 293 EUR (20 972 USD) cl\u00e1sica \u00abV\u00bb in vertida. Aplicando herramientas cient\u00edficas con base en la neurociencia, ambas expertas han determinado que \u00ablos profesionales se han cerrado m\u00e1s respecto a la informaci\u00f3n que reciben del exterior. Esto lo observamos en que el rostro se vuelve m\u00e1s estrecho, dando la impresi\u00f3n de ser m\u00e1s alargado, independientemente de si ha y p\u00e9rdida o ganancia de peso en general. Adem\u00e1s, los ojos se en- cuentran m\u00e1s hundidos y los ori cios nasales se cierran\u00bb. De igual modo, han observado un hundimiento en los p\u00f3mulos y el hueso se hace m\u00e1s visible \u00ablo que denota que se han vu elto m\u00e1s introvertidos y directos en su co- municaci\u00f3n, algo que tambi\u00e9n se ve refl ejado en la forma m\u00e1s rec- ta del rostro al disminuir las zo- nas redondeadas\u00bb. Asimismo, el estr\u00e9s al que han sido sometidos los sanitarios ha dejado una mar- ca imborrable: \u00abEste aspecto se detecta en los ojos, concretamen- te en el derecho que se encuentra un poco m\u00e1s cerrado que el iz-quierdo\u00bb, apunta Hern\u00e1ndez. En los an\u00e1lisis realizados du- rante estos meses se aprecia de igual modo un aumento \u00absigni - cativo\u00bb de la tristeza , \u00aben concre- to, es una tristeza profunda, in- formaci\u00f3n que nos la proporcionan los ojos. En este caso lo observamos en el extremo del p\u00e1rpado superior que forma una \u00abV\u00bb in vertida (^). De igual modo, el ojo izquierdo se cierra un poco m\u00e1s que el derecho\u00bb, a\u00f1ade Santamar\u00eda. Infl exibles, secos y reser vados La es otro rasgo fun- damental que emana del infor - me, seg\u00fan coinciden las autoras , que con esan que conti nuar\u00e1n su investigaci\u00f3n en los pr \u00f3ximos meses y que , de hecho, barajan la posibilidad de realizar una te- sis al respecto. \u00abLa decepci\u00f3n se canaliza a tra v\u00e9s de las arrugas nasogeniales, que son las que van de la na riz a la boca. Estas arrugas o bien aparecen o, en caso de que ya estuviera n pre- sentes antes de la pandemia, se marcan a\u00fan m\u00e1s. Sucede exacta- mente lo mismo con las ar rugas en la zona de la frente\u00bb. Despu\u00e9s de este estudio emp\u00ed- rico, Alba y Arantxa han lle gado a la conclusi\u00f3n de que su in ves- tigaci\u00f3n denota que \u00abadem\u00e1s de haber cambiado el rostro, lo ha hecho tambien la personalidad de los sanitarios, su manera de comunicarse y relacionarse tan- to con su entorno profesional como son los pacientes y compa- \u00f1eros, como con su entorno per - sonal, afectando significativa- mente a la parte emocional de estos profesionales\u00bb. Por este motivo, y siempre se- g\u00fan las expertas, estas mutacio- nes suponen a nivel expresiv o una trans formaci\u00f3n notoria en cuanto a la comunicac i\u00f3n colec- tiva: \u00abHemos pasado de ser una sociedad ama ble a otra m\u00e1s fr\u00eda y calculadora. Quiz\u00e1 se han de- jado a un lado las carac ter\u00edsticas m\u00e1s propias de la cultura medi- terr\u00e1nea para acercarnos a la germ\u00e1nica. La cultura comuni- cativa alemana es m\u00e1s di recta, infl exible . Ellos son m\u00e1s secos, reservados y distantes . Es preci- samente hacia ese tipo de gestua- lidad hacia l a que nos ha condu- cido la pandemia\u00bb, acuerdan la m\u00e9dico y consul tora que , a\u00f1a- den, \u00abnos afectar\u00e1 sin duda en la manera de relacionarnos desde ahora. Buscaremos el modo de protegernos del exterior\u00bb. A la espera d e una sesi\u00f3n inf or- mativa con los protagonistas del estudio, Alba y Arantxa y a han recibido el \u00abfeedba ck\u00bb de ellos \u00aby lo que hemos comprobado es que con este tra bajo se ha generado conciencia entr e ellos mismos . Sab\u00edan que el estar en primera l\u00ednea de la pandemia les pasar\u00eda factura, pero hasta que no lo han visto refl ejado en las f otograf\u00edas y el an\u00e1li sis no se ha b\u00edan perca- tado. Hay algunas im\u00e1genes del antes y el despu\u00e9s que son como la noche y el d\u00eda\u00bb, a rman. La pregunta que surge despu\u00e9s de leer su informe es si estos cam- bios son per ennes o r eversibles: \u00abEsta situaci\u00f3n puede r evertir, pero hay una huella emocional fuerte, los s\u00edntom as de un estr \u00e9s postraum\u00e1tico, por lo que podr\u00eda llevar muc ho tiempo . Los rasgos de tristeza profunda son una marca m\u00e1s intensa que habr\u00eda que trabajarla de manera tera- p\u00e9utica. Pero hay que tener en cuenta que estas personas est\u00e1n en plena ter cera ola y no puede n parar en seco para acudir a una terapia en este sentido\u00bb, conclu- ye Santamar\u00eda.\u00abEstas mutaciones nos llevan a un cambio en la comunicaci\u00f3n social, m\u00e1s cercana ahor a a la de p a\u00edses germ\u00e1nicos\u00bb, a rman \u00abLos cambios mor fol\u00f3gicos pueden ser r eversibles , pero ser\u00eda necesaria una intensa terapia y ahora es dif\u00edcil\u00bb, dice Santamar\u00edaMARCO DE LA CARA Se ha estrechado. Est\u00e1 m\u00e1s retra\u00eddo y aparecen formas angulosas y rectil\u00edneas. A nivel emocional se traduce en intro versi\u00f3n e hipersensibilidad. Su comunicaci\u00f3n es m\u00e1s directa y con cierta infl exibilidad. OJO S En la segunda fotograf\u00eda se aprecia c\u00f3m o no est\u00e1n tan abier tos como en la primera y muestran cierto hundimien to, una se\u00f1al protecci\u00f3n y de mayores reservas a la hora de interpr etar la informaci\u00f3n exterior. P\u00d3MULOS Se han desplomado y tambi\u00e9n muestra una peque\u00f1a retracci\u00f3n lateronasal, se obser va incluso el hueso del p\u00f3mulo. Se interpr eta como rasgo de personas reservadas y con timidez, a la vez que est\u00e1 vinculadas con lo terrenal. NARIZ Ha sufrido un estrechamien to y las fosas nasales se han cerrado, lo que denota que se abre menos al exterior. Cuando los agujeros nasales se cierran es una muestra de protecci\u00f3n fren te al exterior. ANTES DESPU\u00c9SAlba Hern\u00e1ne z M\u00e9dico 50 a\u00f1os \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 19 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/02/2021 Espa\u00f1a 7 251 EUR (8,793 USD) 444,26 cm\u00b2 (71,3%) 1177 EUR (1427 USD) Sanidad cambia el paso en el plan de vacunaci\u00f3n a rebufo de las autonom\u00edas Catalu\u00f1a se adelant\u00f3 a la estrategia nacional, que priorizar\u00e1 a trabajadores esenciales para la administraci\u00f3n de las dosis de AstraZeneca E. ARMORA / S. S. BARCELONA / MADRID A \u00faltim a hora de la tarde de ayer, el Gobierno avanzaba que el vac\u00edo en el plan de ad m inistra\u00ad ci\u00f3n de la vacuna desa\u00ad rrollada por la farm a\u00ad c\u00e9utica AstraZeneca quedaba subsa\u00ad nado. Lo hac\u00eda tra s conocerse que algunas regiones como Catalu\u00f1a ha\u00ad b\u00edan elaborado su propia estrategia a expensas de una respuesta que no ter\u00ad minaba de llegar por parte del Minis\u00ad terio de Sanidad. Debido a la dilaci\u00f3n y tras las conversaciones mantenidas en los \u00faltim os d\u00edas, la G eneralitat anunci\u00f3 que iba a vacunar, ya desde ayer por la tarde, a polic\u00edas y docen\u00ad tes, entre otros colectivos. La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, \u00f3 r\u00ad gano com petente para discernir los pr\u00f3ximos grupos de vacunaci\u00f3n, de\u00ad cidi\u00f3 ayer cam biar el paso en la es\u00ad trategia y priorizar con las nuevas do\u00ad sis, adem \u00e1s de al personal sanitario de segunda l\u00ednea, a los trabajadores esenciales configurados por los Cuer\u00ad pos y Fuerzas de Seguridad del Esta\u00ad do, personal de em ergencias como bomberos o trabajadores de Protec\u00ad ci\u00f3n Civil, el Ej\u00e9rcito y los docentes de Infantil, Prim aria y Secundaria. El ministerio que dirige Carolina Da- rias se ha visto obligado a actualizar su estrategia por presi\u00f3n auton\u00f3mica, reconocen las fuentes consultadas, y despu\u00e9s de que el pasado viernes se concluyera que el f\u00e1rmaco desarrolla\u00ad do en la Universidad de Oxford se ad\u00ad m inistrar\u00eda solo a personas con eda\u00ad des de entre 18 y 55 a\u00f1os. Salud P\u00fablica incorpor\u00f3 ayer dos nuevos grupos de vacunaci\u00f3n. Uno se encuadra dentro del grupo 3, denomi\u00ad nado ' otro Personal Sanitario y Socio- sanitario' , un nuevo subgrupo que in\u00ad cluye a los colectivos en funci\u00f3n del riesgo de exposici\u00f3n de la actividad laboral. Entre otros, figuran fisiote- rapeutas, terapeutas ocupacionales, personal de oficinas de farmacia, fo\u00ad renses o personal de Medicina Legal, servicios de ayuda a domicilio, cen\u00adLa Generalitat catalana adelant\u00f3 a ayer la vacunaci\u00f3 n de polic\u00edas, docentes y farm ac\u00e9uticos. En la imagen, el centro de d\u00eda Joan C asanellas (Barcelona)tros de menores y de centros de d\u00eda. Por \u00faltimo, este subgrupo tambi\u00e9n in\u00ad cluye a los trabajadores de Institucio\u00ad nes Penitenciarias. Por otra parte, Salud P\u00fablica tam \u00ad bi\u00e9n defini\u00f3 el Grupo 6, que aglutina a aquellos colectivos con una funci\u00f3n esencial para la sociedad: Fuerzas y Cuerpos de Seguridad; personal de Emergencias (bom beros y otros); y Fuerzas Armadas. Incluye docentes y personal de educaci\u00f3n Infantil y nece\u00ad sidades educativas especiales, y docen\u00ad tes de Primaria y Secundaria. Presi\u00f3n auton\u00f3mica La demora en la reacci\u00f3n del ministe\u00ad rio hab\u00eda generado cierta impaciencia manifiesta en regiones como Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a. La \u00faltima ya hab\u00eda decidi\u00ad do vacunar a sanitarios y sociosanita- rios no incluidos en el grupo 3, as\u00ed como a personal de instituciones penitencia\u00ad rias, profesionales en activo en contac\u00ad to directo con pacientes como fisiote- rapeutas, farmac\u00e9uticos, auxiliares de farmacia, psic\u00f3logos cl\u00ednicos, y optometristas. La Generalitat catalana valoraba ampliar a otros colectivos en funci\u00f3n de la dis\u00ad ponibilidad de las dosis y ayer mismo,Malestar previo Igea, vicepresidente de Castilla y Le\u00f3n, muy cr\u00edtico: \u00abEl Gobierno contin\u00faa ejerciendo de comentarista de las olas\u00bb Impaciencia en Arag\u00f3n La regi\u00f3n hab\u00eda elaborado su propio plan para inmunizar a universitarioscomo novedad, se inclu\u00eda tambi\u00e9n a los docentes, aunque sin especificar sus plazos en el calendario. La consejera de Salud, Alba Verg\u00e9s, hab\u00eda evitado polemizar 24 horas an\u00ad tes en una resp u esta a los m edios cuando adelant\u00f3 la que va a ser la es\u00ad trategia catalana de vacunaci\u00f3n, ase\u00ad gurando que la misma acor\u00ad dada con el m inisterio \u00aben conversa\u00ad ciones y grupos de trabajo\u00bb. \u00abTen\u00edamos la limitaci\u00f3n a\u00f1adida de los 55 a\u00f1os y en base a ella hemos decidido a qu\u00e9 colectivos podemos vacunar\u00bb, preci\u00ad s\u00f3. Verg\u00e9s apunt\u00f3 que Catalu\u00f1a ha re\u00ad cibido esta semana 31.800 dosis de As\u00ad traZeneca y que se empezar\u00e1 a vacu\u00ad n ar en paralelo a \u00absanitarios y profesionales esenciales\u00bb, priorizan- do en caso de duda a los primeros. Catalu\u00f1a, adem\u00e1s, exhibi\u00f3 ayer en paralelo una estrategia que parece tan pensada con criterios sanitarios como de promoci\u00f3n y recuperaci\u00f3n del tu \u00ad rismo. Desde el departam ento de Sa\u00ad lud se apunt\u00f3 que se piensa en el Camp Nou como espacio de vacunaci\u00f3n m a\u00ad siva, que se unir\u00eda a otros posibles em\u00ad plazamientos como la Sagrada Fami\u00ad lia o museos. El paso adelante de la Generalitat catalana se produjo a los pocos d\u00edas de que se encendiese una nueva pol\u00e9\u00ad mica en la Comunidad de Madrid, en este caso despu\u00e9s de que la presiden-Los pasajeros de Sud\u00e1frica y Brasill, con PCR negativa, pasar\u00e1n un test de ant\u00edgenos El Gobierno aprob\u00f3 ayer la pr\u00f3rroga de la restricci\u00f3n de los vuelos procedentes de Reino Unido y el refuerzo de las restric\u00ad ciones para viajeros procedentes de Brasil y Sud\u00e1frica que viajen en el mismo medio de transporte, con el fin de frenar la propaga\u00ad ci\u00f3n de las variantes del Covid-19. As\u00ed lo anunci\u00f3 en la jornada de ayer la m inistra de Sanidad, Carolina Darias, en la rueda de prensa posterior al Consejo deMinistros. En el caso de los vuelos con origen Brasil y Sud\u00e1frica adem \u00e1s de exigirse una prueba PCR negativa en las 72 horas previas al viaje se realizar\u00e1n pruebas de ant\u00edgenos en el aeropuerto a las personas provinientes de estos puntos para \u00abreforzar\u00bb los controles. El Gobierno ya anunci\u00f3 el pasado m artes la restricci\u00f3n de los vuelos procedentes de estos dos pa\u00edses desde el 3 al 17 de febrero. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 20 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/02/2021 Espa\u00f1a 7 251 EUR (8,793 USD) 473,65 cm\u00b2 (76,0%) 1230 EUR (1492 USD) ABC ta Isabel D\u00edaz-Ayuso reclamase incluir como grupo de prioritario de vacuna\u00ad ci\u00f3n al colectivo de cam areros y ta \u00ad xistas, dentro de su plan de no dejar de lado la econom\u00eda en la lucha de la pandemia. A m a g o s y p r o te sta s Otras comunidades como Arag\u00f3n tam\u00ad bi\u00e9n hab\u00edan hecho el amago de perfi\u00ad lar su propio programa para inocular el f\u00e1rmaco de Oxford. La consejera de Sanidad del Ejecutivo ma\u00f1o, Sira Re- poll\u00e9s, avanz\u00f3 ayer que la comunidad comenzar\u00eda a vacunar el jueves o vier\u00ad nes de esta sem ana a estudiantes de Ciencias de la Salud, tanto de la Uni\u00ad versidad de Zaragoza, como de la Uni\u00ad versidad San Jorge. Otras comunida\u00ad des no ocultaron tampoco su descon\u00ad tento a lo largo de la jornada de ayer ante un Ministerio de Sanidad que til\u00ad daron de \u00abinm\u00f3vil y mudo\u00bb, seg\u00fan las fuentes consultadas por este diario. As\u00ed, el vicepresidente de Castilla y Le\u00f3n, Francisco Igea, declar\u00f3 a ABC que \u00abel Gobierno contin\u00faa ejercien\u00ad do de comentarista de las olas\u00bb, infor\u00ad ma Serrador. Desde Cas\u00ad tilla-La Mancha tam bi\u00e9n cuestiona\u00ad ron la falta de previsi\u00f3n del Ejecutivo de S\u00e1nchez y la Consejer\u00eda de Sani\u00ad dad consider\u00f3 que \u00abeste tipo de deci\u00ad siones se deben tom ar a nivel nacio\u00ad nal\u00bb, informa Antonio Gonz\u00e1lez.M\u00e1s de 800.000 espa\u00f1oles viven m \u00e1s tranquilos tras la vacuna, pero son conscientes de que deben seguir cui d\u00e1ndose Los primeros de la inmunidad ELENA CALVO MADRID Se consideran afortunados, pues saben que son de los po\u00ad cos espa\u00f1oles que han recibi\u00ad do la segunda dosis de la va\u00ad cuna contra el Covid-19 hace m\u00e1s de una semana y, por tanto, est\u00e1n inmu\u00ad nizados. No por ello han vuelto a la norm alidad que conoc\u00edan antes de que estallara la pandem ia, pero s\u00ed afrontan el d\u00eda a d\u00eda con una tranqui\u00ad lidad que hac\u00eda meses que no cono\u00ad c\u00edan. Hasta ayer, Espa\u00f1a hab\u00eda admi\u00ad nistrado la vacuna completa a un to\u00ad tal de 838.782 personas, un paso m\u00e1s para alcanzar la ya tan a\u00f1orada in \u00ad munidad. Las precauciones siguen, pero el miedo a ser la responsable de conta\u00ad gios ha desaparecido para Nora Ro- bayo, coordinadora asistencial de la residencia de mayores L ' Onada de La Ametlla de Mar, despu\u00e9s de que per\u00ad sonal y usuarios del centro est\u00e9n va\u00ad cunados. Tras recibir la segunda do\u00ad sis el pasado 29 de enero, reconoce que se siente mucho m\u00e1s tranquila, aunque no por ello va a dejar de se\u00ad guir las medidas de prevenci\u00f3n. \u00abNos sentim os con m\u00e1s fortaleza y espe\u00ad ranzados, pero sabemos que de m o\u00ad mento hay que esperar. A\u00fan no pode\u00ad mos volver a la normalidad\u00bb, asegu\u00ad ra. En su centro, dice, la actitud de los ancianos tam bi\u00e9n ha cambiado con la llegada de la vacuna. \u00abSe sienten m\u00e1s seguros. La m ayor\u00eda esperaba con muchas ganas la vacuna y en ge\u00ad neral est\u00e1n m\u00e1s contentos, aunque mantienen los h\u00e1bitos de prevenci\u00f3n como hasta ahora\u00bb, sostiene. L im itar la s r ela cio n es Recientemente, Adolfo Garc\u00eda-Sas\u00ad tre, investigador del Hospital Mount Sinai de Nueva York, explicaba en el program a 'Horizonte', de \u00cdker Jim \u00e9\u00ad nez, c\u00f3mo le hab\u00eda cambiado la vida tras haber sido vacunado. \u00abSabemos que ya nos podemos reunir con gen\u00ad te de nuestros amigos que ya est\u00e1n vacunados. Nos podemos reunir sin tener problemas porque sabemos que, incluso si nos infectam os, vamos a seguir teniendo medidas para tratar de no producir propagaci\u00f3n\u00bb, dec\u00eda. Sin embargo, los primeros sanitarios inm unizados prefieren llam ar a la prudencia y m antenerse como hasta ahora. \u00abDe momento no voy a ampliar mi c\u00edrculo social. En la situaci\u00f3n en la que estam os creo que lo m\u00e1s res\u00ad ponsable es lim itar las relaciones al m\u00e1ximo aunque estemos vacunados\u00bb, afirma Cristina Miguel, enfermera de la Unidad de Hematolog\u00eda del Hospi\u00ad tal La Paz de Madrid.C on las dos dosis en vena NORA ROBAYO COORD. ASISTENCIAL DE LA RESIDENCIA L'ONADA DE LA AMETLLA DE MAR \u00abNos sentimos con m\u00e1s fortaleza y esperanzados, pero sabemos que, de momento, hay que esperar. A\u00fan no podemos volver a la normalidad que conoc\u00edamos antes\u00bb ADOLFO GARC\u00cdA-SASTRE INVESTIGADOR DEL HOSPITAL MOUNT SINAI DE NUEVA YORK \u00abSabemos que ya nos podemos reunir con amigos vacunados. Incluso si nos infectamos, vamos a seguir teniendo medidas para tratar de no producir propagaci\u00f3n\u00bb CRISTINA MIGUEL ENFERMERA DE LA UNIDAD DE HEMATOLOG\u00cdA DE LA PAZ DE MADRID \u00abTrabajo en una planta con pacientes inmunodeprimidos y que yo haya sido inmunizada es tambi\u00e9n protecci\u00f3n para ellos. Vacunarse es positivo para todos\u00bbn i . En su caso, explica, la vacuna le ha otorgado una \u00abtranquilidad mental\u00bb a la hora de llevar a cabo su trabajo. \u00abNo solamente por m\u00ed, tambi\u00e9n por\u00ad que trabajo en una planta con pacien\u00ad tes inmunodeprimidos y que yo est\u00e9 vacunada es tambi\u00e9n protecci\u00f3n para ellos\u00bb, relata. Esta sensaci\u00f3n, dice, es la que predomina entre sus compa\u00f1e\u00ad ros de hospital: \u00abEl sentimiento gene\u00ad ral es que debemos ponernos la vacu\u00ad na no solo por nosotros, por todos. Es algo positivo para todo el mundo\u00bb. Comparte este sentimiento Noelia Utrilla, auxiliar de Enferm er\u00eda del Hospital Universitario Fundaci\u00f3n de Alcorc\u00f3n. A sus 20 a\u00f1os y tras haber-se encontrado con la pandemia nada m\u00e1s adentrarse en la vida laboral, tie\u00ad ne claro que ponerse la vacuna es si\u00ad n\u00f3nim o de responsabilidad social. \u00abTrabajo con personas mayores y vul\u00ad nerables, y el hecho de estar vacuna\u00ad da da m\u00e1s seguridad y tranquilidad. Antes era una preocupaci\u00f3n constan\u00ad te y ahora ha desaparecido en buena parte\u00bb, dice. Aunque ninguna vacu\u00ad na, lamenta, elimina la \u00abfrustraci\u00f3n\u00bb que sienten al ver c\u00f3mo hay personas que siguen sin cumplir con las medi\u00ad das de prevenci\u00f3n. \u00abVemos la luz, pero a\u00fan queda mucho. No podemos pen\u00ad sar en volver ya a la normalidad. Hay que seguir cuid\u00e1ndonos\u00bb, ruega. \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Sanifax General, 8 Prensa Escrita 3000 3000 9000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/02/2021 Espa\u00f1a 4 050 EUR (4,911 USD) 590,02 cm\u00b2 (94,7%) 1440 EUR (1746 USD) mmMINISTERIO DE SANIDAD SANIFAX CAROLINA DARIAS MANTIENE UNA PRIMERA TOMA DE CONTACTO CON EL PLENO DEL FORO PROFESIONAL La ministra de Sanidad, Carolina Darias, ha mantenido el mi\u00e9rcoles una primera reuni\u00f3n con el Foro Profesional, \u00f3rgano colegiado de participaci\u00f3n de las profesiones sanitarias tituladas. En la reuni\u00f3n se ha abordado la determinaci\u00f3n de actuaciones a desarrollar y priorizar las mismas para el primer semestre del a\u00f1o 2021, as\u00ed como la constituci\u00f3n de los diferentes grupos de trabajo -m\u00e9dico, enfermero y farmac\u00e9utico- y l a fijaci\u00f3n de calendarios de pr\u00f3ximas reuniones del plenario. La ministra ha trasladado a los miembros del Foro el ag radecimiento del Gobierno de Espa\u00f1a por el trabajo desempe\u00f1ado por todos lo s profesionales sanitarios desde el inicio de la pandemia provocada por el COVID-19. En esta primera toma de contacto, que se ha celebrado po r videoconferencia, tambi\u00e9n han participado, por parte del Ministerio de Sanidad, el director general de Ordenaci\u00f3n Profesional, Vicenp Mart\u00ednez; y la directora general de Cartera B\u00e1sica de Servicios del Si stema Nacional de Salud y de Farmacia, Patricia Lacruz. Por parte del Foro Profesional, han participado representan tes de la Organizaci\u00f3n M\u00e9dica Colegial-OMC, del Consejo General de En fermer\u00eda, SATSE, CESM y el CGCOF, adem\u00e1s de representantes de las Comunidades Aut\u00f3nomas. \u00ab-- Volver al \u00edndicePublicidadES NOTICIA Coronavirus Espa\u00f1a Vacunaci\u00f3n coronavirus Elecciones catalanas Coronavirus Madrid Hor\u00f3scopo hoy OMS Mapa riqueza en Espa\u00f1a Coronavirus Valencia Trump NACIONAL SEVILLA MADRID S\u00edguenos en Inicio sesi\u00f3n Buscar Coronavirus Espa\u00f1a directo: Sanidad notifica 18.114 nuevos contagios y 643 muertes en las \u00faltimas 24 horasPublicidad DIRECTO: COVID-19 M\u00e1s tranquilos, pero sin volver a la normalidad: as\u00ed viven los pri meros inmunizados ABC Actualizado: 10/02/2021 20:35h GUARDAR LAS CLAVES Sanidad cambia el paso en el plan de vacunaci\u00f3n a re bufo de las autonom\u00edas Los cazadores de vacunas sobrantes proliferan en EE .UU.: \u00abNo estoy tratando de saltarme el orden\u00bb Darias no descarta realizar cuarentenas a los viajeros de Bras il y Sud\u00e1frica, seg\u00fan lo que decida Europa La ministra de Sanidad ha recordado que ya existe un protocolo con los vuelos procedentes de estos dos pa\u00edses, adem\u00e1s de medidas como la realizaci\u00f3n de te st de ant\u00edgenos en los aeropuertos y PCR en origen. 19.58 Darias, sobre el uso de AstraZeneca en la franja de edad que va d esde los 55 a los 65 a\u00f1os 19.49 V\u00eddeo: Semana decisiva para la evoluci\u00f3n de la pandemia (Atl as) ActualizarOpini\u00f3n Espa\u00f1a Econom\u00eda Internacional Sociedad Deportes Cultura Historia Ciencia Gente Bienestar Estilo Play M\u00e1sPublicidad Publicidad Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 22 761 EUR (27,602 USD) 7197 EUR (8728 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338843217 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa ministra ha indicado que \u00abcuando se finalice el en sayo en EE.UU con la vacuna de AstraZeneca en la franja de 55 a 65 se tomar\u00e1 una decisi\u00f3n\u00bb. Ha califi cado la decisi\u00f3n de Espa\u00f1a de \u00abprudente\u00bb, y ha recordado que pa\u00edses europeos como B\u00e9lgica e Italia han limitado el uso de este f\u00e1rmaco tambi\u00e9n en el grupo de 55 a 65 a\u00f1os. Iceta disculpa al candidato a la Generalitat Illa La ministra de Sanidad ha confirmado la eficacia y ga rant\u00eda de todas las vacunas, incluidas las de AstraZeneca, que llegan a Espa\u00f1a con el sello de la EMA. Miquel Iceta, ministro de Pol\u00edtica Interterritorial, ha respondido a la pol\u00e9mica sobre el rechazo de Salvador Illa a hacerse una PCR antes de l debate de TV3: \u00abLos test est\u00e1n indicados para perso nas que han estado en contacto con un positivo o que presentan s\u00edntomas\u00bb. 19.38 \u00bfSe vacunar\u00e1 en un futuro con AstraZeneca a mayores de 65? Darias: \u00abAstraZeneca ha demostrado su eficacia en pers onas hasta los 55 a\u00f1os. La decisi\u00f3n de subirla hasta los 65 a\u00f1os est\u00e1 supeditada a un ensayo cl\u00ednic o. El acuerdo est\u00e1 basado en un principio de pruden cia. La vacuna ha demostrado su eficacia en ese tramo de edad, puede mostrar eficacia en otros tramos, pero esperaremos a tener los resultados\u00bb.19.34 Sobre el cambio en la estrategia de vacunaci\u00f3n: \u00abEs de todos, nue stra, \u00fanica Darias: \"Es una estrategia a la que estamos obligado s todos. Los grupos son los que ustedes conocen y a partir de la pr\u00f3xima semana elegiremos los criterio s\".19.31 Ya hay 889.693 personas inmunizadas con las dos dosis y ma\u00f1ana llegar\u00e1n nuevas dosis de AstraZeneca Darias: \u00abEl s\u00e1bado recibimos las vacunas de AstraZene ca, el lunes las de BionTech/Pfizer y AstraZeneca realizar\u00e1 esta semana un nuevo env\u00edo que llegar\u00e1 ma \u00f1ana a nuestro pa\u00eds, por 228.000 dosis que van a se r suministradas a las comunidades aut\u00f3nomas entre el viernes y el s\u00e1bado. Ya pr\u00e1cticamente rondamos el mill\u00f3n de dosis de vacunas recibidas esta semana\u00bb. E n torno al 8 de marzo, la EMA podr\u00eda autorizar la vacuna de Janssen, informa la ministra.19.28 En Espa\u00f1a ya hay 550 casos de variante brit\u00e1nica, 2 de la sudafric ana y 1 de la brasile\u00f1a Darias: \u00abSe han notificado 550 casos por secuenciaci\u00f3n y estamos pendiente de otro n\u00famero tambi\u00e9n importante. La incidencia de la variante brit\u00e1nica en nuestro pa\u00eds no es homog\u00e9nea. Puede estar entre e l 10 y el 15&. Hay indicios de que podr\u00eda asociarse a un a mayor virulencia. Ahora bien, tambi\u00e9n sabemos que se transmite de la misma manera que el SARs-Cov. En Espa \u00f1a, informa, ya hay confirmados dos casos de la variante sudafricana y un caso de la variante brasi le\u00f1a.19.24 La ministra valora los datos19.22 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 22 761 EUR (27,602 USD) 7197 EUR (8728 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338843217 \u00ab-- Volver al \u00edndiceDarias: \"Si bien es verdad que estamos en una tendenc ia descendente, tenemos todav\u00eda una incidencia acumulada muy alta. El objetivo es llegar a 50 caso s de incidencia acumulada. Valorar la importancia d e las medidas que est\u00e1n llevando las comunidades aut\u00f3noma s que est\u00e1n contribuyendo a bajar la tendencia de la incidencia acumulada\". Comienza la rueda de prensa tras el Consejo Interterritorial Darias: \"Lamentar, un d\u00eda m\u00e1s, los fallecidos que as cienden a 1.748 en los \u00faltimos 7 d\u00edas. Perm\u00edtanme nuestro pesar y solidaridad\". La ministra ha asegur ado que la tendencia descendente va a continuar. A pesar de que se ha reducido -ahora se sit\u00faa en 580- el objetivo es que esta se sit\u00fae en los 50 casos. 19.20 Dato actualizado de coronavirus Sanidad notifica 18.114 nuevos contagios y 643 muert es en las \u00faltimas 24 horas18.59 El Ministerio de Sanidad informa que 889.683 personas ya han sid o vacunados con la segunda dosis y 2.233.249 con la primera dosis \u00c2 18.56 Castilla-La Mancha registra 683 nuevos casos y el n\u00famero de fall ecimientos baja a 17 y el de hospitalizados a 1.030 El Gobierno de Castilla-La Mancha, a trav\u00e9s de la Dire cci\u00f3n General de Salud P\u00fablica, ha confirmado 683 nuevos casos por infecci\u00f3n de coronavirus, 125 caso s m\u00e1s que en el d\u00eda anterior, si bien el n\u00famero de fallecidos ha descendido, con 17 por los 27 notifica dos este martes, y tambi\u00e9n lo ha hecho el n\u00famero de hospitalizados en cama convencional, de los 1.107 de este martes a los 10.030 de este mi\u00e9rcoles.18.38 Los contagios en Extremadura caen a 130 en una jornada con siete f allecidos La comunidad aut\u00f3noma de Extremadura ha registrado e ste mi\u00e9rcoles 130 casos positivos de Covid-19 confirmados, lo que supone un nuevo descenso, al ig ual que baja el n\u00famero de hospitalizados, hasta los 385, de los cu\u00e1les 58 est\u00e1n en las UCI, cinco menos que el martes. En esta \u00faltima jornada han fallecido siete personas con diagn\u00f3stico Covid-19 positivo, lo que supone un total de 1.612 desde el inicio de la pandemia. Se tr ata de una mujer de 77 a\u00f1os de La Roca de la Sierra, otra de 74 de Madrigal de la Vera, otra de 64 a\u00f1os de Zo rita.18.04 La EMA no ha recibido ninguna solicitud para autorizar la vacuna S putnik V La Agencia Europea del Medicamento (EMA) asegur\u00f3 este mi\u00e9rcoles que \u00abno ha recibido hasta la fecha\u00bb una solicitud por parte de los desarrolladores de la vacuna rusa Sputnik V para iniciar un proceso de \u00abrevisi\u00f3n continua\u00bb o de \u00abautorizaci\u00f3n de comercializa ci\u00f3n\u00bb de este f\u00e1rmaco en la Uni\u00f3n Europea (UE). \u00c2 17.29 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 22 761 EUR (27,602 USD) 7197 EUR (8728 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338843217 \u00ab-- Volver al \u00edndiceMadrid se plantea atrasar toque de queda a las 23 horas y un cierre fl exible de la hosteler\u00eda La Comunidad de Madrid se est\u00e1 planteando atrasar e l toque de queda de las 22 a las 23 horas y decretar el cierre flexible de la hosteler\u00eda, para que no tengan que acabar su actividad una hora antes, \u00absi sigue bajando\u00bb la incidencia de coronavirus. As\u00ed lo ha avanzado el vicepresidente regional, Ignac io Aguado, en la rueda de prensa posterior al Conse jo de Gobierno, aunque ha precisado que se har\u00eda si los datos continuasen en senda positiva y ha recalcado que en cualquier caso la decisi\u00f3n la adoptar\u00e1 y anu nciar\u00e1 la Consejer\u00eda de Sanidad.16.42 La OMS recomienda la vacuna de AstraZeneca para mayores de 65 a\u00f1o s El Grupo Consultivo Estrat\u00e9gico de Expertos en Inmu nizaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (SAGE, por sus siglas en ingl\u00e9s) ha recomendado la vacu na desarrollada por AstraZeneca y la Universidad de Oxford contra el COVID-19 para personas mayores de 18 a\u00f1os, incluidas aquellas por encima de los 65 a\u00f1os, en contraste con la decisi\u00f3n de algunos pa\u00edse s, como Espa\u00f1a, de restringir su uso en esta poblac i\u00f3n.16.29 La Justicia tiene por resolver la reapertura de hosteler\u00eda en Catalu \u00f1a, Extremadura, Galicia, Baleares y C. Valenciana Los Tribunales Superiores de Justicia de Catalu\u00f1a, E xtremadura, Galicia, Baleares y la Comunidad Valenciana todav\u00eda no se han pronunciado sobre los r ecursos presentados para la reapertura de la hosteler\u00eda en estos territorios. Por su parte, la Ju sticia en el Pa\u00eds Vasco fall\u00f3 este martes a favor d e los hosteleros y permit\u00eda reabrir la restauraci\u00f3n en los municipios que se encuentren en 'zona roja'. Tras este auto del Tribunal Superior de Justicia del Pa\u00eds Vasco (TSJPV), algunas asociaciones de hosteler\u00eda se han planteado presentar m\u00e1s recursos y querellas en l\u00ednea de lo registrado por los hosteleros vascos para que este \u00f3rgano judicial decidiera reabrir la restauraci\u00f3n, una decisi\u00f3n que el Gobierno vasco lle var\u00e1 esta tarde al seno del Consejo Interterritorial de Salud.15.37 Hosteleros pedir\u00e1n \u00abmiles de reclamaciones\u00bb a las administrac iones tras la decisi\u00f3n judicial en el Pa\u00eds Vasco Los empresarios de la hosteler\u00eda en Andaluc\u00eda pedir\u00e1 n \u00abmiles de reclamaciones\u00bb a las diferentes administraciones por los \u00abda\u00f1os patrimoniales\u00bb causad os por el cierre de sus establecimientos como medida de prevenci\u00f3n del Covid-19, algo que \u00abconduce a la ruina a miles de negocios\u00bb. As\u00ed lo ha indicado el secretario general de Horeca A ndaluc\u00eda, Ram\u00f3n Calatayud, en declaraciones a Europ a Press, tras la decisi\u00f3n del Tribunal Superior de Jus ticia del Pa\u00eds Vasco (Tsjpv) sobre la apertura de los establecimientos hosteleros en los municipios de Pa\u00ed s Vasco que se encuentran en 'zona roja' por la alt a tasa de incidencia de la Covid-19.15.36 Andaluc\u00eda proh\u00edbe la venta de alcohol a partir de las 18 horas El Gobierno andaluz ha decidido este mi\u00e9rcoles prohib ir la venta de la alcohol a partir de las 18 horas, como medida de lucha contra el alcoholismo y en preve nci\u00f3n del correcto cumplimiento de las medidas higi\u00e9nico sanitarias vigentes en la lucha contra la p andemia del coronavirus. Esta ha sido una de las decisiones adoptadas en la r euni\u00f3n, presidida por el jefe del Ejecutivo andalu, Juanma Moreno, que se ha desarrollado este mi\u00e9rcoles en C\u00f3rdoba del Consejo de Alertas de Salud P\u00fablica de Alto Impacto (Comit\u00e9 de Expertos).15.33 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 22 761 EUR (27,602 USD) 7197 EUR (8728 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338843217 \u00ab-- Volver al \u00edndiceCantabria mantendr\u00e1 el cierre del interior de bares hasta estar en nivel de alerta 2 Cantabria prorrogar\u00e1 el cierre del interior de los establecimientos hosteleros otros 14 d\u00edas m\u00e1s y no levantar\u00e1 esta restricci\u00f3n hasta llegar al nivel de alerta sanitaria 2 y que \u00e9ste se \"consolide\" y se m antenga durante varios d\u00edas consecutivos. Adem\u00e1s, tambi\u00e9n ampliar\u00e1 un mes m\u00e1s el cierre perim etral de la comunidad aut\u00f3noma y el toque de queda entre las 22.00 y las 6.00 horas, seg\u00fan han anunciado este mi\u00e9rcoles en rueda de prensa el consejero de Sanidad y el director general de Salud P\u00fablica, Miguel Rodr\u00edguez y Reinhard Wallmann, respectivamente.14.49 Asturias suma siete fallecimientos, con 74 ingresos La Consejer\u00eda de Salud del Principado de Asturias ha informado este mi\u00e9rcoles del fallecimiento de siete personas con coronavirus en las 24 horas de este mar tes, una jornada en la que se han producido 74 nuevos ingresos en planta y diez en las unidades de cuidados intensivos. Este martes se produjeron 71 altas. Seg\u00fan ha informado el Principado en nota de prensa, l os decesos corresponden a tres mujeres de 66, 82 y 95 a\u00f1os y cuatro hombres de 57, 81, 83 y 85. Dos de e stas personas resid\u00edan en un centro sociosanitario para mayores.14.26 Comunidad de Madrid se plantea atrasar toque de queda a las 23 horas y un cierre flexible de la hosteler\u00eda La Comunidad de Madrid se est\u00e1 planteando atrasar e l toque de queda de las 22 a las 23 horas y decretar el cierre flexible de la hosteler\u00eda, para que no tengan que acabar su actividad una hora antes, \u00absi sigue bajando\u00bb la incidencia de coronavirus. As\u00ed lo ha avanzado el vicepresidente regional, Ignac io Aguado, en la rueda de prensa posterior al Conse jo de Gobierno, aunque ha precisado que se har\u00eda si los datos continuasen en senda positiva y ha recalcado que en cualquier caso la decisi\u00f3n la adoptar\u00e1 y anu nciar\u00e1 la Consejer\u00eda de Sanidad.13.47 CSIF critica que se haya excluido a Justicia, Correos y otros ser vicios esenciales en la vacunaci\u00f3n La Central Sindical Independiente y de Funcionarios (CSIF) ha criticado que hayan quedado fuera de la estrategia de vacunaci\u00f3n del Covid-19 al personal de Justicia, Correos (que estos d\u00edas est\u00e1n garantizand o el voto por correo en Catalu\u00f1a), Administraci\u00f3n General del Estado, Vigilancia Aduanera y Portuaria, agent es forestales y medioambientales, adem\u00e1s de personas t rabajadoras de servicios esenciales que desarrollan su actividad en entornos cerrados.13.35 Extremadura anuncia flexibilizaciones en apertura de hosteler \u00eda y cierres perimetrales seg\u00fan incidencia El presidente de la Junta de Extremadura, Guillermo Fern\u00e1ndez Vara, ha anunciado \u00abun abanico de decisiones de flexibilizaci\u00f3n\u00bb relativas tanto a la hosteler\u00eda como a los cierres perimetrales y restric ciones a la movilidad, aunque en funci\u00f3n de que las localida des tengan una incidencia acumulada superior o inferior a 500 casos. Unas decisiones que, como ha adelantado, tendr\u00e1n lug ar de este jueves, d\u00eda 11, a este viernes, d\u00eda 12, y que12.54 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 22 761 EUR (27,602 USD) 7197 EUR (8728 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338843217 \u00ab-- Volver por \u00abun abanico de decisiones de flexibilizaci \u00f3n\u00bb y en las que \u00abincluso adem\u00e1s se va a diferenciar en el cierre perimetral, en las restricciones a la mov ilidad en funci\u00f3n de las localidades que tengan m\u00e1s o menos de 500 de incidencia acumulada\u00bb, de manera tal que con menos de 500 casos de incidencia acumulada se levantar\u00eda el cierre perimetral. Feij\u00f3o anuncia una desescalada \u00abmedida\u00bb y \u00abgradual\u00bb para \u00abno dar pasos en falso\u00bb en Galicia El presidente de la Xunta, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, ha anunciado este mi\u00e9rcoles que el Gobierno gallego pondr\u00e1 en marcha una desescalda \u00abmedida\u00bb y \u00abgradual\u00bb par a \u00abno dar pasos en falso\u00bb en la lucha contra el Covid-19 en Galicia. Lo ha avanzado durante la sesi\u00f3n de control en el Pa rlamento de Galicia y en respuesta a una pregunta formulada por el secretario xeral del PSdeG, Gonzalo Caballero, quien ha pedido una \u00abdesescalada adecuada\u00bb y no \u00abcaer\u00bb en el \u00absalvar la Semana Santa\u00bb.12.26 Los m\u00e9dicos exigen \u00abigualdad de acceso\u00bb a la vacunaci\u00f3n en pro fesionales p\u00fablicos y privados La Vocal\u00eda de M\u00e9dicos en Ejercicio Privado del Cons ejo General de Colegios Oficiales de M\u00e9dicos (CGCOM) ha exigido \u00abigualdad de acceso\u00bb a la vacunaci\u00f3n frente al Covid-19 en todos los m\u00e9dicos, sean de la sanidad p\u00fablica o de la privada. El plan de vacunaci\u00f3n, impulsado por el Ministerio de Sanidad y las Comunidades Aut\u00f3nomas, no establece distinci\u00f3n entre los sanitarios que ejerc en en la sanidad p\u00fablica o en la sanidad privada en lo que respecta a la priorizaci\u00f3n en el orden de vacunaci\u00f3 n, sino que prioriza solo distinguiendo entre perso nal sanitario de primera l\u00ednea y otro personal sanitari o y sociosanitario.12.18 Von der Leyen dice que se subestim\u00f3 la dificultad de producir vac unas pero que la estrategia fue la \u00abcorrecta\u00bb La presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von de r Leyen, ha asumido este martes algunos \u00aberrores\u00bb en la gesti\u00f3n de la compra conjunta de vacu nas para la Uni\u00f3n Europea, como \u00absubestimar\u00bb la dificultad de la producci\u00f3n de la industria, pero ha insistido en que la estrategia dise\u00f1ada desde sus servicios fue la \u00abcorrecta\u00bb porque asegura un reparto justo y equilibrado entre los Veintisiete.12.17 Los hosteleros vascos, contentos con la reapertura, pero atentos a la posible adopci\u00f3n de medidas restrictivas Los hosteleros vascos se han mostrado hoy contentos co n el fallo del Tribunal Superior de Justicia del Pa\u00ed s Vasco (TSJPV) que permite la reapertura de bares y res taurantes en los municipios declarados en 'zona roja' por la alta incidencia en coronavirus, aunque han expresado sus temores por el hecho de que puedan sufrir alg\u00fan tipo de restricci\u00f3n en el Consejo Ases or del LABI, que se re\u00fane este viernes. As\u00ed se han expresado, en declaraciones a Europa Pres s Televisi\u00f3n, Alina, trabajadora del V\u00edctor Montes d e la Plaza Nueva de Bilbao y sus vecinas Amaya, del Bertoko Berria, y Yolanda, del Urdi\u00f1a.12.10 Se aplana la curva de contagios en residencias de Arag\u00f3n tras adm inistrarse la vacuna contra el Covid-19 La curva de contagios por coronavirus SARS-CoV-2 entre residentes y trabajadores de estos establecimientos en Arag\u00f3n ha experimentado un aplan amiento desde que comenz\u00f3 a administrarse la11.49 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 22 761 EUR (27,602 USD) 7197 EUR (8728 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338843217 \u00ab-- Volver al \u00edndicevacuna contra la COVID-19 el pasado 27 de diciembre. Desde el Departamento de Sanidad del Gobierno auton\u00f3mi co han precisado que antes de esa fecha la onda epid\u00e9mica que se registraba de los contagios en la poblaci\u00f3n en general iba en paralelo, de forma sim\u00e9 trica, a lo que ocurr\u00eda en las residencias. Galicia registra 708 nuevos contagios, aunque descienden hos pitalizados La presi\u00f3n hospitalaria sigue en descenso tras bajar en 63 las personas con Covid-19 ingresadas en hospitales de Galicia, que se sit\u00faan en 1.215, con o cho pacientes con coronavirus menos en UCI y 55 menos en otras unidades. Tambi\u00e9n los casos activos siguen reduci\u00e9ndose y est\u00e1n en 17.632, lo que supon e 820 menos. Por contra los contagios diarios y la ta sa de positividad repuntan ligeramente. As\u00ed lo constatan los datos actualizados en la ma\u00f1an a de este mi\u00e9rcoles por la Conseller\u00eda de Sanidade c on registros hasta las 18,00 horas de este martes, en lo s que se recogen 240 personas ingresadas con Covid en UCI en la Comunidad gallega, lo que supone ocho meno s, y 975 en otras unidades, 55 menos.11.39 Madrid pide a Sanidad una cuarentena de 10 d\u00edas para nacionales o r esidentes procedentes de Brasil o Sud\u00e1frica El consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, E nrique Ruiz Escudero, ha solicitado por carta a la ministra de Sanidad, Carolina Darias, que se establezc a una cuarentena obligatoria de 10 d\u00edas para los viajeros nacionales o residentes en Espa\u00f1a proceden tes de Brasil o Sud\u00e1frica. \"En enero reclamamos la suspensi\u00f3n de los vuelos co n Brasil y Sud\u00e1frica por las nuevas cepas de coronavirus detectadas en estos pa\u00edses\", que, co mo la brit\u00e1nica, \"tambi\u00e9n se caracterizan por su al to grado de transmisibilidad\", ha recordado Escudero.11.37 Janssen prev\u00e9 que la EMA apruebe en marzo su vacuna contra el coron avirus La Agencia Europea del Medicamento (EMA, por sus sig las en ingl\u00e9s) prev\u00e9 dar su visto bueno a la vacuna de Janssen contra el coronavirus en marzo, seg\u00fan ha avanzado el director ejecutivo de Janssen Italia y presidente de la industria farmac\u00e9utica italiana, M assimo Scaccabarozzi, en una entrevista en el 'Corri ere della Sera' recogida por Europa Press. \u00abHemos presentado el ensayo de fase 3, que deber\u00eda se r autorizado por la EMA en marzo. Se prob\u00f3 en 43.783 participantes de diversos grupos de edad y d iversas latitudes, desde Estados Unidos hasta Am\u00e9ric a Latina, pasando por Sud\u00e1frica, en el periodo en el q ue la infecci\u00f3n era mayor\u00bb, ha explicado.11.30 Catalu\u00f1a registra 2.154 casos y 21 muertes m\u00e1s en las \u00faltimas 24 ho ras Catalu\u00f1a ha registrado hasta este mi\u00e9rcoles 526.877 c asos confirmados acumulados de coronavirus desde el inicio de la pandemia --489.115 con una prueba PCR o test de ant\u00edgenos--, 2.154 m\u00e1s que en el recuento del martes, ha informado la Conselleria de Salud de l a Generalitat a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web. La cifra total de fallecidos se sit\u00faa en 19.906, 21 m\u00e1s que los registrados el martes: 12.430 en hospit al o centro sociosanitario, 4.526 en residencia, 1.107 e n domicilio y 1.843 que no son clasificables por fal ta de informaci\u00f3n.11.24 11.10 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 22 761 EUR (27,602 USD) 7197 EUR (8728 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338843217 \u00ab-- Volver al \u00edndiceSatse pide que las comunidades vacunen del Covid-19 los 365 d\u00eda s al a\u00f1o El sindicato de Enfermer\u00eda (Satse) ha reclamado que tod as las comunidades aut\u00f3nomas vacunen del Covid-19 los 365 d\u00edas al a\u00f1o, \"durante las ma\u00f1anas, tardes y fines de semana, cuando la disponibilidad d e vacunas as\u00ed lo permita\", para lograr el objetivo de que el 80 por ciento de la poblaci\u00f3n est\u00e9 inmuniza da en el verano. Y es que, tras analizar la situaci\u00f3n actual en el c onjunto de servicios de salud, el sindicato ha const atado que distintas comunidades aut\u00f3nomas \"siguen sin vac unar por las tardes y los fines de semana\", y solo lo hacen por las ma\u00f1anas, de lunes a viernes, alegando que no cuentan con un n\u00famero mayor de vacunas para poder hacerlo. Canad\u00e1 exigir\u00e1 a sus ciudadanos una prueba negativa de Covid-1 9 para entrar por v\u00eda terrestre El presidente de Canad\u00e1, Justin Trudeau, ha anunciad o este martes que los ciudadanos con pasaporte canadiense que deseen regresar al pa\u00eds por v\u00eda terr estre deber\u00e1n tambi\u00e9n portar a partir del pr\u00f3ximo 1 5 de febrero una prueba negativa de COVID-19 para poder hac erlo. \"A partir del 15 de febrero, cuando se regrese a Ca nad\u00e1 a trav\u00e9s de una frontera terrestre, deber\u00e1 pres entar una prueba de PCR negativa, no superior a las 72 hor as, al igual que cuando se viaja en avi\u00f3n\", ha explicado Trudeau.11.00 Chile supera el mill\u00f3n de personas vacunadas contra el Covid-19 El presidente de Chile, Sebasti\u00e1n Pi\u00f1era, ha anunciado este martes que el pa\u00eds ha superado el mill\u00f3n de personas vacunadas contra el coronavirus, mientras que el Gobierno ha anunciado el acuerdo para la compra de dosis de la vacuna rusa Sputnik V. \"Hoy superamos el mill\u00f3n de personas vacunadas. Ten emos un mill\u00f3n de razones, la mayor\u00eda de ellas adultos mayores, para estar contentos\", ha escrito e l mandatario en su cuenta de Twitter, tras lo que ha a\u00f1adido que \"el a\u00f1o 2020 fue un a\u00f1o de angustias. H agamos del 2021 el a\u00f1o de la esperanza. Juntos superaremos esta pandemia y recuperaremos la alegr\u00ed a de vivir\".10.43 La pandemia de coronavirus deja cerca de 425.000 casos en el mu ndo y roza ya los 107 millones de contagios La pandemia de coronavirus ha dejado cerca de 425.00 0 casos durante el \u00faltimo d\u00eda en todo el mundo, con lo que el total roza ya el umbral de los 107 millon es de contagios, con m\u00e1s de 2,3 millones de muertos , seg\u00fan los datos recabados por la Universidad Johns H opkins. El centro ha se\u00f1alado a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web que d urante el \u00faltimo d\u00eda se han detectado 424.870 casos y 15.492 fallecidos, lo que sit\u00faa los totales en 106. 921.304 y 2.341.425, respectivamente, con 59.772.95 7 personas recuperadas de la COVID-19 hasta la fecha.10.30 Rusia supera los cuatro millones de casos de coronavirus Las autoridades de Rusia han confirmado este mi\u00e9rcol es menos de 15.000 casos diarios de coronavirus por primera vez desde mediados de octubre, si bien el p a\u00eds ha superado de esta forma la barrera de los cuat ro millones de contagios desde el inicio de la pandemi a. El centro operativo para la lucha contra el coronavi rus en Rusia ha indicado que durante las \u00faltimas 24 horas se han confirmado 14.494 casos de coronavirus, la primera vez que esta cifra est\u00e1 por debajo de los10.12 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 22 761 EUR (27,602 USD) 7197 EUR (8728 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338843217 \u00ab-- Volver al \u00edndice15.000 desde el 17 de octubre, y ha cifrado en 4.012 .710 el total de contagios detectados hasta la fecha. Sobre las nuevas variantes Von der Leyen tambi\u00e9n se ha referido a las nuevas va riantes del virus y ha reconocido que la Uni\u00f3n Europea a\u00fan no conoce con seguridad la efectividad de los tratamientos y vacunas contra el Covid-19 frente a las nuevas variantes.09.51 Von der Leyen reconoce que la UE fue demasiado optimista con las v acunas La presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von de r Leyen, ha reconocido este mi\u00e9rcoles que la Uni\u00f3n Europea fue demasiado optimista con la vacunaci\u00f3n c ontra el Covid-19. \"Llegamos tarde con la aprobaci\u00f3n. \u00c9ramos demasiado optimistas sobre la pr oducci\u00f3n en masa. Y quiz\u00e1s tambi\u00e9n est\u00e1bamos demasiado seguros de que los pedidos se entregar\u00edan a tiempo\", ha dicho en el Parlamento Europeo en un debate sobre la estrategia de vacunaci\u00f3n del bloque .09.46 Camboya pone en marcha su campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra el corona virus Las autoridades de Camboya han puesto en marcha este mi\u00e9rcoles su campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra el coronavirus, en la que el hijo del primer ministr o del pa\u00eds, Hun Sen, ha sido el primero en ser inocul ado, seg\u00fan han recogido los medios locales. Hun Sen, de 68 a\u00f1os, se hab\u00eda comprometido a ser el p rimero en ser vacunado, pero dado que las autoridades han indicado que primero ser\u00e1n vacunadas las personas de entre 18 y 59 a\u00f1os, ha cedido su puesto a su hijo mayor, Hun Manet, quien es adem\u00e1s e l 'n\u00famero dos' de las Fuerzas Armadas del pa\u00eds asi\u00e1tico.09.28 El Gobierno y las comunidades abordar\u00e1n hoy la evoluci\u00f3n de l os contagios en este segundo trimestre escolar El Gobierno y las comunidades aut\u00f3nomas se reunir\u00e1n este mi\u00e9rcoles en la Conferencia Sectorial de Educaci\u00f3n para abordar la evoluci\u00f3n de los contagio s de Covid-19 en las aulas durante este segundo trimestre escolar. Seg\u00fan informan a Europa Press fuentes del Ministerio , tambi\u00e9n se tratar\u00e1n otros temas durante el encuentro, como propuestas para el Mecanismo de rec uperaci\u00f3n y resiliencia (fondos de la UE), el desarrollo de la nueva Ley educativa (la LOMLOE o 'L ey Cela\u00e1') y el desarrollo del Plan de Modernizaci\u00f3n de la FP.09.00 Fuensalida (Toledo) atiende la petici\u00f3n de Page y ofrece el Centr o de D\u00eda para impulsar la vacunaci\u00f3n El alcalde de Fuensalida, Santi Vera, ha atendido la petici\u00f3n elevada por el presidente regional, Emilia no Garc\u00eda-Page, para que los grandes municipios de la r egi\u00f3n pongan a disposici\u00f3n de las autoridades sanitarias grandes espacios municipales para poder acelerar la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n contra el coronavirus, y ofrece el Centro de D\u00eda del munici pio para llevar a cabo la administraci\u00f3n de las dos is a gran escala. Tal y como informa el Consistorio en nota de prensa , durante la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n de la gripe este08.40 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 22 761 EUR (27,602 USD) 7197 EUR (8728 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338843217 \u00ab-- ha \"muy buenos resultados\" en colab oraci\u00f3n con el Sescam, mismo \u00e9xito cosechado en campa\u00f1as de donaci\u00f3n de sangre. Alemania suma m\u00e1s de 8.000 casos de coronavirus y roza el umbr al de los 2,3 millones de contagios Las autoridades de Alemania han afirmado este mi\u00e9rco les que el pa\u00eds ha sumado m\u00e1s de 8.000 casos de coronavirus durante el \u00faltimo d\u00eda, con lo que ro za el umbral de los 2,3 millones de contagios, si bi en sigue reduciendo la incidencia acumulada. El Instituto Robert Koch (RKI), el ente gubernamental encargado del control de enfermedades infecciosas, ha se\u00f1alado a trav\u00e9s de su p\u00e1gina web que durante el \u00faltimo d\u00eda se han detectado 8.072 casos y 813 fallecidos, lo que sit\u00faa los totales en 2.299.996 y 62.969, respectivamente.08.18 Argentina supera la barrera de los 1,99 millones de contagios de Covid-19 tras sumar casi 7.800 Las autoridades sanitarias argentinas han confirmado este martes la detecci\u00f3n de 7.794 positivos de coronavirus en el pa\u00eds, lo que sit\u00faa la cifra de contagios acumulados en 1.993.295 casos. De estos, 1.792.321 son pacientes recuperados y 151.408 son c asos confirmados activos a d\u00eda de hoy, seg\u00fan las \u00faltimas cifras del Ministerio de Salud. Tambi\u00e9n el \u00faltimo balance epidemiol\u00f3gico refleja el fallecimiento de 168 personas en las \u00faltimas 24 hor as a causa de una enfermedad que ya deja 49.566 v\u00edctim as mortales en el pa\u00eds latinoamericano. La cartera de Salud ha informado de que 3.553 camas de unidades de cuidados intensivos permanecen ocupadas por pacientes Covid-19. Esto supone una ocupaci\u00f3n del 54 ,5 por ciento a nivel nacional y del 60,2 por cient o en el \u00c1rea Metropolitana de Buenos Aires (AMBA).08.00 Colombia recibir\u00e1 10 millones de dosis de la vacuna contra el C ovid-19 de Moderna a mitad de a\u00f1o El Gobierno de Colombia ha adquirido diez millones d e dosis de la vacuna contra la COVID-19 de Moderna, que llegar\u00e1n al pa\u00eds a mitad de 2021, seg\u00fan ha infor mado la farmac\u00e9utica en un comunicado. Moderna ha precisado que buscar\u00e1 una forma \"\u00e1gil\" de lograr la aprobaci\u00f3n de su inmunizador en Colombia, una cuesti\u00f3n que tendr\u00e1 que gestionar con el Instituto Nacional de Vigilancia de Medicamentos y Alimentos (Invima), que hasta el momento solo ha autorizado el us o de emergencia de las vacunas de Pfizer y Sinovac. El Gobierno de Colombia ya precis\u00f3 a finales de ene ro que hab\u00eda finalizado la negociaci\u00f3n con la farmac\u00e9utica para la compra de estas dosis que perm itir\u00e1n seguir avanzando en el Plan Nacional de Vacunaci\u00f3n que tiene como objetivo inocular a 35.25 0.000 colombianos, para lo que por el momento ha adquirido ya 62,5 millones de dosis de distintas co mpa\u00f1\u00edas. La vacunaci\u00f3n masiva comenzar\u00e1 en el pa\u00eds el pr\u00f3ximo 20 de febrero y las autoridades sanitarias esperan que para el primer trimestre se haya llegado a un mill\u00f3n de personas, informa 'El Tiempo'.07.37 Per\u00fa inicia la vacunaci\u00f3n contra el Covid-19 con su presidente e ntre los primeros en recibir la dosis Per\u00fa ha iniciado este martes la primera fase del Pla n de Vacunaci\u00f3n contra el Covid-19 con la aplicaci\u00f3n de las primeras dosis del inmunizador chino Sinopharm a p ersonal sanitario y al presidente, Francisco Sagasti, para \"reafirmar que las vacunas son sanas, seguras y salvan vidas\". \"Hoy he puesto el hombro por el Per\u00fa\", ha se\u00f1alado el dirigente peruano, quien ha asegurado en un mensaje en su perfil de Twitter que ha acudido a vacunarse con \"esperanza y confianza\" p orque \"las vacunas son el mejor escudo\" y porque \"l a mejor manera de agradecer al personal de salud es c uidando a quienes nos cuidan\".07.24 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 22 761 EUR (27,602 USD) 7197 EUR https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338843217 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa inoculaci\u00f3n de Sagasti se ha llevado a cabo en el Hospital Militar Central de Lima despu\u00e9s de que la campa\u00f1a arrancase con la aplicaci\u00f3n de las dosis a personal sanitario de primera l\u00ednea en distintos ce ntros de salud de la capital, a donde llegaron las primer as 300.000 vacunas de Sinopharm el pasado domingo, informa 'El Comercio'. China informa de 21 nuevos casos de coronavirus, ninguno de tr ansmisi\u00f3n local El Ministerio de Salud de China ha informado este mi\u00e9r coles de 21 nuevos coronavirus, 14 sintom\u00e1ticos y siete asintom\u00e1ticos, ninguno de ellos de transmisi\u00f3 n local. De los 14 positivos con s\u00edntomas, seis se ha n detectado en Shang\u00e1i, mientras Zhejiang ha informado de tres y Tianjin, Jiangsu, Fujian, Sichuan y Shaanxi han reportado un caso cada uno. Por otro lado, a parte de los siete nuevos casos as intom\u00e1ticos reportados, este mi\u00e9rcoles se han reclasificado como casos confirmados a tres pacient es sin s\u00edntomas, seg\u00fan las autoridades sanitarias d el pa\u00eds. Con los \u00faltimos datos, China acumula ya 89.734 positivos desde el inicio de la pandemia, de los q ue 84.129 se han recuperado ya, mientras son 4.636 los fallecidos, ninguno en la \u00faltima jornada.07.11 M\u00e1s de 4 millones de personas mayores se registran para recibir la vacuna contra la Covid-19 en M\u00e9xico El subsecretario de Prevenci\u00f3n y Promoci\u00f3n de la Sal ud de M\u00e9xico, Hugo L\u00f3pez-Gatell, ha informado este martes de que cerca de 4.168.000 personas mayores d e 60 a\u00f1os se han registrado en la plataforma 'Mi Vacuna' para recibir el inmunizador contra la Covid -19. El Gobierno de M\u00e9xico puso en marcha esta plataforma hace una semana para continuar as\u00ed su cam pa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, que ya ha permitido la aplicaci\u00f3n de 724.347 dosis, 3.890 en la \u00faltima jor nada. Para seguir con el proceso, la farmace\u00fatica P fizer reanudar\u00e1 el 15 de febrero la entrega de las dosis acordadas con el pa\u00eds despu\u00e9s de tres semanas de suspensi\u00f3n, ha precisado, por su parte, el ministro de Asuntos Exteriores, Marcelo Ebrard. As\u00ed el pa\u00eds intenta detener la propagaci\u00f3n de la Covid-19 que es te martes ha dejado 1.701 nuevos fallecidos, m\u00e1s del triple que en la jornada anterior, lo que eleva el total de v\u00edctimas mortales desde el inicio de la pa ndemia a 168.432.06.58 M\u00e9xico reporta 1.701 decesos por Covid-19, tercera cifra m\u00e1s alta e n pandemia M\u00e9xico report\u00f3 1.701 nuevos decesos por la Covid-19 en las \u00faltimas 24 horas, para un total de 168.432 v\u00edctimas fatales, inform\u00f3 este martes la Secretar\u00eda de Salud. La cifra de muertes fue la tercera m\u00e1s alt a durante la pandemia que inici\u00f3 en M\u00e9xico el 28 de f ebrero del a\u00f1o pasado tras las 1.803 y 1.743 del 21 y 26 de enero, respectivamente. Adem\u00e1s, se inform\u00f3 de 10 .738 nuevos contagios para un total de 1.946.751 contagios confirmados. Con estas cifras, M\u00e9xico ocu pa el decimotercer lugar mundial en n\u00famero de contagios y el tercer puesto con m\u00e1s decesos por la pandemia, detr\u00e1s de Estados Unidos y Brasil, seg\u00fan la Universidad estadounidense Johns Hopkins.06.50 Venezuela recibir\u00e1 sus primeras 100.000 dosis de Sputnik V la pr\u00f3 xima semana El presidente de Venezuela, Nicol\u00e1s Maduro, anunci\u00f3 este martes que la pr\u00f3xima semana arribar\u00e1n al pa\u00eds las primeras 100.000 dosis de la vacuna rusa contra la covid-19, Sputnik V. La pr\u00f3xima semana est\u00e1n llegando miles de vacunas Sputnik V a Venezuela, nos anuncian la primera llegada de las 100.000 vacunas Sputnik V\", dijo el mandatario durante una alocuci\u00f3n televisada, sin precisar el d\u00eda del arribo. Maduro explic\u00f3 que, una vez que comiencen a aplicarse esta s vacunas, las primeras contra el coronavirus que recibir\u00e1 el pa\u00eds, el personal sanitario ser\u00e1 el pri mero en ser inmunizado. \"Cuando empiece la jornada de vacunaci\u00f3n, vamos a vacunar al personal m\u00e9dico, a t odo el personal sanitario, a los sectores m\u00e1s vulnerables y despu\u00e9s vamos a la vacunaci\u00f3n de maes tros\", sostuvo.06.37 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 22 761 EUR (27,602 USD) 7197 EUR (8728 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338843217 \u00ab-- Volver al \u00edndiceLO M\u00c1S LE\u00cdDO EN ABCVER LOS COMENTARIOS TEMAS Covid-19 Canad\u00e1 exigir\u00e1 a sus ciudadanos una prueba negativa de Covid-1 9 para entrar por v\u00eda terrestre El presidente de Canad\u00e1, Justin Trudeau, ha anunciad o este martes que los ciudadanos con pasaporte canadiense que deseen regresar al pa\u00eds por v\u00eda terr estre deber\u00e1n tambi\u00e9n portar a partir del pr\u00f3ximo 1 5 de febrero una prueba negativa de COVID-19 para poder hac erlo. \"A partir del 15 de febrero, cuando se regrese a Canad\u00e1 a trav\u00e9s de una frontera terrestre , deber\u00e1 presentar una prueba de PCR negativa, no superior a las 72 horas, al igual que cuando se viaj a en avi\u00f3n\", ha explicado Trudeau. Desde principios d e enero Canad\u00e1 s\u00f3lo exig\u00eda una prueba negativa de cor onavirus a aquellos viajeros que llegaba por v\u00eda a\u00e9r ea, apunta el diario canadiense 'National Post'.06.28 Brasil se acerca a los 9,6 millones de contagios de coronaviru s tras detectar m\u00e1s de 51.000 M\u00e1s de 50.000 personas se han contagiado de coronavi rus en las \u00faltimas 24 horas en Brasil, por lo que el n\u00famero de casos acumulados en el pa\u00eds se acerca ya a los 9,6 millones. El Ministerio de Salud ha confirmado 51.486 positivos en la \u00faltima jornada y 9.599.565 desde el inicio de la crisis sanitaria provocado por la pandemia de la COVID-19. Del total de acumulados, 8.523.462 corresponden a pacientes que se han recuperado de la enfermedad, mientras que hay otros 842.583 casos activos a d\u00eda de hoy. En contraposici\u00f3n, el coronavirus ya ha dejado 233.520 v\u00edctimas mortales, de las cuales 1.350 corresponden a decesos registrados este martes, lo que supone una tasa de letalidad del 2,4 por ciento.06.17 Comentarios Publicidad Sociedad ABC Von der Leyen reconoce que la UE fue \u00abdemasiado optimista\u00bb con la compra de vacunas 1 Sanidad priorizar\u00e1 la vacunaci\u00f3n del personal esencial como po lic\u00edas o docentes con dosis de AstraZeneca 2 Reino Unido detecta dos nuevas variantes del coronavirus, una d e ellas \u00abpreocupante\u00bb 3 Coronavirus Espa\u00f1a directo: Sanidad notifica 18.114 nuevos co ntagios y 643 muertes en las \u00faltimas 24 horas 4 Ximo Puig justifica al colegio de Paterna que suspendi\u00f3 a una ni\u00f1 a por escribir en castellano ABC PREMIUM5 Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 22 761 EUR (27,602 USD) 7197 EUR (8728 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338843217 \u00ab-- Volver al \u00edndice\u00bfCu\u00e1les son los colegios m\u00e1s sobresalientes de Espa\u00f1a? Estos son los centros educativos que mejor preparan a sus alumnos para un futuro competitivo Publicidad Antes de Lady Di: el esc\u00e1ndalo de las cartas del amante de la prince sa Ana Publicidad Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 22 761 EUR (27,602 USD) 7197 EUR (8728 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338843217 \u00ab-- Volver al \u00edndiceVER DESCUENTOS ABC VER OFERTAEntradas La Fiesta del Chivo Madrid Teatro Infanta IsabelCup\u00f3n Tiendanimal Cup\u00f3n descuento Tiendanimal Publicidad Vocento Sobre nosotros Contacto Pol\u00edtica de privacidad Pol\u00edtica de cookies Condiciones de uso Aviso legal Condiciones de contrataci\u00f3n Hor\u00f3scopo Hor\u00f3scopo chino Ultimas noticias Programaci\u00f3n TV Sorteo Loter\u00eda del Ni\u00f1o 2021 Comprobar Loter\u00eda del Ni\u00f1o 2021 Calendario laboral 2021 Escuchar noticias del d\u00eda Loter\u00eda de Navidad 2020 Comprobar n\u00famero Loter\u00eda Navidad 2020 Blogs La Colmena Descuentos Declaraci\u00f3n Renta 2019-2020 Bienestar Abecedario del Bienestar Copyright \u00a9 DIARIO ABC, S.L. ENLACES VOCENTO ABC ABC Sevilla Hoy El Correo La Rioja El Norte de Castilla Diario Vasco El Comercio Ideal Sur Las Provincias El Diario Monta\u00f1\u00e9s La Voz Digital La -35% 25\u20ac 16.25\u20ac Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 22 761 EUR (27,602 USD) 7197 EUR (8728 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338843217 \u00ab-- Volver al \u00edndicePlan de vacunaci\u00f3n As\u00ed avanza el plan contra la covi d: tres vacunas se pondr\u00e1n a la vez en nuevos grupos priorit arios original Un sanitario prepara la dosis de una vacuna contra la covid. El grupo de trabajo del Consejo Interterritorial de Salud que dise\u00f1a la estrategia de vacunaci\u00f3n avanza en los siguientes pasos del plan. La Comisi\u00f3n de Sal ud aprob\u00f3 este martes nuevos grupos y el Ministerio de Sanidad ha publicado ya la actu alizaci\u00f3n del documento. Estas son las claves. Seis grupos prioritarios Con la \u00faltima actualizaci\u00f3n, ya hay hasta seis grupos priori tarios: 1. Residencias: residentes y personal sanitario y sociosanitario que trabaja en residencias de personas mayores y de atenci\u00f3n a grandes dependientes. 2. Personal de primera l\u00ednea en el \u00e1mbito sanitario y sociosanitario. 3. Otro personal sanitario y sociosanitario: dividido en dos grupos: 3. A. Personal de \u00e1mbito hospitalario y de atenci\u00f3n pri maria no considerado de primera l\u00ednea y personal de odontolog\u00eda, higiene dental y otro person al sanitario que atiende de forma habitual a pacientes sin mascarilla y durante un tiempo superior a 15 minutos. 3.B. Personal en activo de los colectivos que figuran a cont inuaci\u00f3n, en funci\u00f3n del riesgo de exposici\u00f3n de la actividad laboral y la posibilidad de ado ptar las medidas de protecci\u00f3n adecuadas. En primer lugar, personal de los servicios de sal ud p\u00fablica implicado en la gesti\u00f3n y respuesta a la pandemia, servicios de inspecci\u00f3n sanitaria , medicina legal y forense, consultas m\u00e9dicas privadas, servicios de ayuda a domicilio, centros de menores y centros de d\u00eda o equivalentes as\u00ed como estudiantes sanitarios y sociosanitarios q ue realicen pr\u00e1cticas cl\u00ednicas. En segundo lugar, fisioterapeutas y terap eutas ocupacionales, personal de oficinas de farmacia, prot\u00e9sicos d entales, logopedas y personal de psicolog\u00eda cl\u00ednica. Por \u00faltimo, trabajadore s de instituciones penitenciarias. El Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas P\u00fablico.es Prensa Digital 396 000 1 354 320 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 12 224 EUR (14,824 USD) 4197 EUR (5089 USD) https://www.publico.es/sociedad/plan-vacunacion-avanza-plan-vacunacion-claves-nuevos-grupos-fases.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceresto de personal sanitario se vacunar\u00e1 m\u00e1s adelante. 4. Personas consideradas como grandes dependientes (grado III de dependencia) que no est\u00e9n actualmente institucionalizadas. Las personas que ejercen un trabajo remunerado de atenci\u00f3n a estas personas con gran dependencia en sus hogares se vacunar\u00e1n en la misma visita qu e las personas a las que asisten, si no se han vacunado con anterioridad. 5. Personas de 80 y m\u00e1s a\u00f1os (nacidas en 1941 y en a\u00f1os anteriores). Posteriormente, y a medida que se vaya disponiendo de vacunas se incluir\u00e1n otros grupos de edad comenzando por las personas entre 70 y 79 a\u00f1os. 6. Colectivos en activo con una funci\u00f3n esencial pa ra la sociedad. 6.A. Fuerzas y Cuerpos de Seguridad, Emergencias y Fuerzas A rmadas: Guardia Civil, Polic\u00eda Nacional, Auton\u00f3mica y Local, Bomberos, t\u00e9cnicos de las Fuer zas y Cuerpos de Seguridad, profesionales de Protecci\u00f3n civil, Emergencias y Fuerzas Armad as. 6. B. Docentes y personal de educaci\u00f3n infantil y necesidade s educativas especiales, incluyendo tanto docentes como otros profesionale s que atienden al alumnado. 6. C. Docentes y personal de educaci\u00f3n primaria y secundari a. Tres tipos de vacunas: Pfizer, Moderna y AstraZenec a Hasta esta semana se administraban dos vacunas autorizadas por la Agencia Europea del Medicamento (EMA): la de Pfizer y BioNTech y la de Moder na, ambas de ARNm. El 29 de enero tambi\u00e9n se autoriz\u00f3 la vacuna de AstraZeneca en la Uni\u00f3n Europea (UE). Puedes consultar aqu\u00ed c\u00f3mo funciona cada una de las vacunas que se est\u00e1n administrando en Espa\u00f1a. La EMA ha verificado la eficacia de las tres vacunas. Las tre s vacunas, adem\u00e1s, solo tienen efectos secundarios leves o moderados. Sin embargo, en Espa\u00f1 a y en otros pa\u00edses europeos se ha decidido no administrar la vacuna de AstraZeneca a m ayores de 55 a\u00f1os o personas con enfermedades graves por falta de datos en los ensayos cl\u00ed nicos para garantizar la eficacia en este grupo de edad. Es decir, no es que sea menos segur a: es que en los ensayos no participaron suficientes personas mayores de 55 a\u00f1os y se ha p referido destinar estas vacunas a otros grupos de edad. Se utilizar\u00e1n todas las vacunas simult\u00e1neamente Se utilizar\u00e1n todas las vacunas disponibles de manera simult \u00e1nea, de forma que las vacunas de ARNm (Pfizer y Moderna) se reservar\u00e1n para las poblacio nes m\u00e1s vulnerables y con mayor riesgo de exposici\u00f3n y la vacuna de AstraZeneca se utilizar\u00e1 i nicialmente para personal sanitario y sociosanitario en el Grupo 3B y, posteriorment e, en el Grupo 6 de trabajadores esenciales no sanitarios ni sociosanitarios. La vacuna a personas menores de 55 a\u00f1os o sin riesg o se aplazan 6 meses si se ha pasado la covid-19 La pol\u00edtica de vacunaci\u00f3n en las personas que padecieron l a enfermedad diagnosticada por laboratorio es posponerla seis meses desde el momento en el que se supera la enfermedad. En la estrategia se alega que la reinfecci\u00f3n es excepcional en los 6 meses posteriores a una infecci\u00f3n natural por SARSCoV-2 y por ello se pospone esta vacunaci\u00f3n para inmunizar a otros personas de grupos priori tarios. Aunque no se pospone en estos grupos ya que no se aplaza en los residentes y mayores de 55 a\u00f1os o con factores de riesgo. Las comunidades tienen autonom\u00eda para organizarse s iguiendo la estrategia Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas P\u00fablico.es Prensa Digital 396 000 1 354 320 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 12 224 EUR (14,824 USD) 4197 EUR (5089 USD) https://www.publico.es/sociedad/plan-vacunacion-avanza-plan-vacunacion-claves-nuevos-grupos-fases.html \u00ab-- Volver al \u00edndicePor cuestiones organizativas y de factibilidad, podr\u00e1 solapa rse la vacunaci\u00f3n de los colectivos incluidos en los grupos 3A, 4 y 5. Las comunidades tambi\u00e9n tienen cierto margen para solapar otros grupos siempre que se tengan en cuenta las priorida des y no se deje atr\u00e1s ning\u00fan grupo. Los criterios que se utilizan para definir los grup os Los principios \u00e9ticos considerados para determinar qu\u00e9 vacuna aplicar a cada grupo de prioridad son: Equidad: Seg\u00fan este principio se tiene en cuenta las \"vulnerabili dades, desigualdades, riesgos y necesidades de los grupos no solo a la hora de pri orizar en el acceso a la vacuna, sino tambi\u00e9n a la hora de determinar qu\u00e9 vacuna, en con creto, se utiliza\". Reciprocidad: Por este principio se priorizan a quienes tienen m\u00e1s riesg os y cargas adicionales por la covid-19 por estar dedicados \"a salvaguar dar el bienestar de los dem\u00e1s, incluida la salud\". Necesidad: Explica la importancia de distribuir un recurso tan esencia l para la salud que implica la necesidad de priorizar grupos por la falta de m\u00e1s vacunas en la actualidad y la imposibilidad de hacer ahora vacunaciones masivas. Mantener medidas de seguridad tras la inmunizaci\u00f3n Todas las vacunas necesitan de dos dosis para que se genere l a inmunidad. Sin embargo, a\u00fan no hay datos suficientes para garantizar que una vez qu e una persona est\u00e9 inmunizada deje de contagiar. La eficacia evita que se desarrolle la enfermedad y, sobre todo, la enfermedad grave. Por esto, aunque una persona est\u00e9 vacun ada, hay que mantener todas las medidas de seguridad: distancia m\u00ednimo de 1,5 metros, ma scarillas y lavado de manos. \u00bfQui\u00e9nes elaboran la estrategia de vacunaci\u00f3n? El plan de vacunaci\u00f3n lo desarrolla el grupo de trabajo t\u00e9cnico de vacunaci\u00f3n covid-19, de la Ponencia de Programa y Registro de Vacunaciones. Lo confir man portavoces del Ministerio de Sanidad, expertos de la Administraci\u00f3n General del Estad o y de las comunidades de Andaluc\u00eda, Canarias, Catalunya, Pa\u00eds Valenci\u00e0, Galicia, M adrid, Murcia y Euskadi. Tambi\u00e9n hay portavoces de las siguientes asociaciones de profesionales y sociedades cient\u00edficas: la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Familia y Comunitaria, la Asociaci\u00f3n Nacional de Enfermer\u00eda y Vacunas, la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00ed a y el Comit\u00e9 de Bio\u00e9tica de Espa\u00f1a. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas P\u00fablico.es Prensa Digital 396 000 1 354 320 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 12 224 EUR (14,824 USD) 4197 EUR (5089 USD) https://www.publico.es/sociedad/plan-vacunacion-avanza-plan-vacunacion-claves-nuevos-grupos-fases.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceSASTE pide que las comunidades aut\u00f3nomas vacunen co ntra la Covid-19 los 365 d\u00edas al a\u00f1o original El Sindicato de Enfermer\u00eda (SATSE) ha reclamado que \" todas las comunidades aut\u00f3nomas vacunen de Covid-19 los 365 d\u00edas al a\u00f1o, durante las ma\u00f1a nas, tardes y fines de semana, cuando la disponibilidad de vacunas as\u00ed lo permita, para lograr el objetivo de que el 80 por ciento de la poblaci\u00f3n de nuestro pa\u00eds est\u00e9 inmunizada e n el verano de este a\u00f1o\". Tras analizar la situaci\u00f3n actual en el conjunto de servicio s de salud, esta organizaci\u00f3n sindical constat\u00f3 que \"distintas comunidades aut\u00f3nomas siguen sin vacunar por las tardes y los fines de semana, y solo lo hacen por las ma\u00f1anas, de lu nes a viernes, alegando que no cuentan con un n\u00famero mayor de vacunas para poder hacerlo\" . Una vez recibidas las primeras vacunas de la compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9u tica AstraZeneca y haber una previsi\u00f3n de contar con m\u00e1s en los pr\u00f3ximos d\u00edas y semanas, SATSE reitera \"la necesidad de que en todas las comunidades aut\u00f3nomas, sin excepci\u00f3n, se hab iliten horarios por las tardes, fines de semana y festivos para poder vacunar al mayor n\u00famer o de poblaci\u00f3n en el menor tiempo posible\". Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Acta Sanitaria Prensa Digital 3348 9863 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 816 EUR (989 USD) 353 EUR (428 USD) https://www.actasanitaria.com/saste-vacunen-covid-dias-ano \u00ab-- Volver al \u00edndiceLa Fundaci\u00f3n Renal convoca sus premios de investiga ci\u00f3n en Nefrolog\u00eda original La Fundaci\u00f3n Renal \u00cd\u00f1igo \u00c1lvarez de Toledo convoca sus ayuda s a la investigaci\u00f3n para el a\u00f1o 2021, se trata de los Premios \u00cd\u00f1igo \u00c1lvarez de Toled o de investigaci\u00f3n en Nefrolog\u00eda, y del Proyecto Luis Hernando dirigido investigadores j\u00f3venes Estas ayudas tienen por objeto promocionar la investigaci\u00f3 n nefrol\u00f3gica en Espa\u00f1a, y son el mayor reconocimiento que se otorga en nuestro pa\u00eds a la i nvestigaci\u00f3n relacionada con la patolog\u00eda del ri\u00f1\u00f3n. Los premios m\u00e1s veteranos de la Nefrolog\u00eda en Espa\u00f1 a Los Premios \u00cd\u00f1igo \u00c1lvarez de Toledo contemplan tres moda lidades de investigaci\u00f3n: - B\u00e1sica - Cl\u00ednica - Enfermer\u00eda y Humanizaci\u00f3n Las modalidades de investigaci\u00f3n b\u00e1sica y cl\u00ednica alcanzan este a\u00f1o su XXXIII edici\u00f3n. Pueden optar a estos premios licenciados o doctores en cual quier titulaci\u00f3n relacionada con las Ciencias de la Salud, residentes en Espa\u00f1a y que hayan realizado trabajos de investigaci\u00f3n in\u00e9ditos o publicados durante el a\u00f1o 2020 o 2021 en el \u00e1rea de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica y cl\u00ednica en Nefrolog\u00eda. Los premios tienen una dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de 12.000 euro s y ser\u00e1n fallados antes de que finalice el a\u00f1o. En el caso de la investigaci\u00f3n b\u00e1sica al cumplir su treinta edici\u00f3n ha pasado a ser un premio de car\u00e1cter internacional. Premiadas todas las \u00e1reas de la Nefrolog\u00eda En sus m\u00e1s de tres d\u00e9cadas de historia, los \u00cd\u00f1igo \u00c1lvarez de Toledo han premiado trabajos de investigaci\u00f3n en todas las \u00e1reas de la Nefrolog\u00eda. - El 27 por ciento de los premiados hab\u00edan presentado t rabajos de investigaci\u00f3n sobre hemodi\u00e1lisis - Un 25 por ciento sobre glomerulopat\u00edas Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas MedicosyPacientes.com Prensa Digital 226 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 412 EUR (499 USD) 178 EUR (215 USD) http://www.medicosypacientes.com/articulo/la-fundacion-renal-convoca-sus-premios-de-investigacion-en-nefrologia \u00ab-- Volver al \u00edndice- Un 21 por ciento sobre trasplante renal - Un 9 por ciento sobre nefropat\u00eda diab\u00e9tica e insuficie ncia renal cr\u00f3nica - Otro 9 por ciento sobre di\u00e1lisis peritoneal - Un 9 por ciento sobre fracaso renal agudo Por comunidades aut\u00f3nomas el mayor n\u00famero de proyectos pr emiados pertenec\u00edan a equipos de Madrid (37) y Catalu\u00f1a (23) ya que es de estas dos comu nidades de donde se recibe un mayor n\u00famero de candidaturas. Adem\u00e1s se han premiado a l o largo de los a\u00f1os 7 proyectos de Andaluc\u00eda, 4 de Asturias, 4 de Castilla y Le\u00f3n, 3 de Valencia, 3 de Canarias, 2 de Galicia, 2 de Pa\u00eds Vasco y 1 de Cantabria. El premio a la investigaci\u00f3n nefrol\u00f3gica en enfermer\u00eda, que cumple su XXI edici\u00f3n, est\u00e1 dirigidos a los profesionales que posean un t\u00edtulo de En fermer\u00eda, residentes en Espa\u00f1a y que hayan realizado un trabajo de investigaci\u00f3n in\u00e9dito o pu blicado en 2020 o 2021. Este premio tiene una dotaci\u00f3n econ\u00f3mica de 3.000 euros y ser\u00e1 fallad o conjuntamente con los anteriores. Este premio desde su XIX edici\u00f3n se ha ampliado a proyecto s de humanizaci\u00f3n en el trato a los pacientes renales. Impulso a la investigaci\u00f3n con j\u00f3venes El Proyecto Luis Hernando tiene como objetivo financiar u n proyecto cuyo investigador principal haya obtenido el grado de doctor en los \u00faltim os 10 a\u00f1os y que actualmente est\u00e9 desarrollando su labor en Espa\u00f1a. La ayuda, creada en con memoraci\u00f3n a uno de los primeros patronos de la Fundaci\u00f3n y referente de la Nefrolog\u00eda en Espa\u00f1a, Dr. Luis Hernando, est\u00e1 dotada con 50.000 euros y se convoca cada dos a\u00f1os bajo el pa trocinio de S.M. la Reina Do\u00f1a Sof\u00eda, Presidenta de Honor del Patronato de la Fundaci\u00f3n. Las bases y toda la documentaci\u00f3n necesaria para las cuatro co nvocatorias se pueden consultar en la p\u00e1gina web www.fundacionrenal.com y en los perfiles de la Fundaci\u00f3n Renal en las redes sociales Facebook y Twitter. Los trabajos deber\u00e1n de enviarse en formato PDF a la di recci\u00f3n de correo electr\u00f3nico premiosiat@friat.es antes del d\u00eda 30 de junio. Una de las diez enfermedades m\u00e1s mortales La enfermedad renal cr\u00f3nica es un problema creciente a n ivel mundial, con una prevalencia estimada que se aproxima al 10 por ciento. A nivel globa l, afecta a unos 850 millones de personas en el mundo y causa al menos 2,4 millones de muer tes al a\u00f1o. El \u00faltimo informe de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) la sit\u00faa ent re las diez enfermedades que m\u00e1s mortalidad causa en el mundo. En Espa\u00f1a, tanto la prevalencia como la mortalidad han crecido casi un 30 por ciento en los \u00faltimos diez a\u00f1os. Seg\u00fan datos del Registro Espa\u00f1ol de En fermedades Renales en nuestro pa\u00eds afecta a 1.284 personas por mill\u00f3n de habitantes y so n ya m\u00e1s de 64.000 los que necesitan tratamiento renal sustitutivo con di\u00e1lisis o trasp lante. En la Fundaci\u00f3n Renal llevan casi cuatro d\u00e9cadas fomentand o la investigaci\u00f3n nefrol\u00f3gica, con el objetivo de progresar en la prevenci\u00f3n y curaci\u00f3n de las enfermedades del ri\u00f1\u00f3n. En la actualidad invierte m\u00e1s del 3,6 por ciento de su presupue sto en I+D. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas MedicosyPacientes.com Prensa Digital 226 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 412 EUR (499 USD) 178 EUR (215 USD) http://www.medicosypacientes.com/articulo/la-fundacion-renal-convoca-sus-premios-de-investigacion-en-nefrologia \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas MedicosyPacientes.com Prensa Digital 226 760 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 412 EUR (499 USD) 178 EUR (215 USD) http://www.medicosypacientes.com/articulo/la-fundacion-renal-convoca-sus-premios-de-investigacion-en-nefrologia \u00ab-- Volver al \u00edndiceMadrid intenta cerrar el coladero de los test de an t\u00edgenos en farmacia con un c\u00f3digo Publicado por: Diario Enfermero original GEMA ROMERO .- Desde el pasado jueves las farmacias madrile\u00f1as pueden r ealizar test de ant\u00edgenos, pero en funci\u00f3n de unos criterios que deben cu mplir: s\u00f3lo se pueden realizar la prueba los madrile\u00f1os que residan en zonas b\u00e1sicas de salud, con alta transmisi\u00f3n del virus y que han recibido un mensaje en su m\u00f3vil de Salud P\u00fablica para realizarse el test. Sin embargo, seg\u00fan ha podido comprobar la Cadena SER , cualquier persona pod\u00eda entrar en la p\u00e1gina web de la Comunidad de Madrid, y pedir cita en las farmacias habilitadas para realizar los test de detecci\u00f3n del COVID-19 sin m\u00e1s criter ios, y sin ni siquiera comprobar que esa persona realmente cumple los requisitos para realizarse la prueba. La Comunidad de Madrid intenta ahora frenar el acceso sin control a estos tests en farmacias con un c\u00f3digo de verificaci\u00f3n que ya s\u00ed se env\u00eda en el SMS q ue recibe el ciudadano para el cribado en zonas de alta transmisi\u00f3n del virus. Un c\u00f3digo q ue, al menos en teor\u00eda, el farmac\u00e9utico tiene que verificar. Tras conocer la noticia desvelada por la Ser, desde la Mesa de la Profesi\u00f3n Enfermera - formada por el Consejo General de Enfermer\u00eda y el Sin dicato Satse-, han se\u00f1alado en declaraciones a DiarioEnfermero.es que \u00abla puesta en mar cha de estos cribados tiene que ser siempre y cuando no puedan hacerse PCR, s\u00f3lo en aquellas zo nas con una alta incidencia y que sean derivados desde salud p\u00fablica. Los ciudadanos, por su seguridad, no pueden pedir cita directamente en las farmacias para realizarse estas pru ebas de ant\u00edgenos\u00bb. Y advierten que seguir\u00e1n \u00abmuy pendientes del correcto desarrollo de e stas actividades\u00bb. NOTICIAS RELACIONADAS Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Diario Enfermero Prensa Digital 156 490 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 398 EUR (482 USD) 172 EUR (208 USD) https://diarioenfermero.es/madrid-intenta-cerrar-el-coladero-de-los-test-de-antigenos-en-farmacia-con-un-codigo/ \u00ab-- Volver al \u00edndiceSANIDAD \u00ab-- Volver al \u00edndice Publicaci\u00f3n Soporte Circulaci\u00f3n Difusi\u00f3n Audiencia Expansi\u00f3n General, 11 Prensa Escrita 30 508 20 661 131 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n Tama\u00f1o V.Publicitario 11/02/2021 Espa\u00f1a 6 803 EUR (8,249 USD) 26,30 cm\u00b2 (4,2%) 2151 EUR (2609 USD) JANSSEN La Agencia Europea del Medicamento (EMA) prev\u00e9 dar su visto bueno en marzo a la vacuna anti-Covid desa rrollada por la farmac\u00e9utica del grupo Johnson & Johnson en marzo, seg\u00fan el di- rector ejecutivo de Janssen Italia, Massimo Scaccab arozzi, en una entrevista en Corriere della Sera . Ayer , la Agencia Europea del Medi- camento asegur\u00f3 que ha solicitado a todas las farma c\u00e9uticas que han desarrollado vacunas contra el Covid-19 que inv estiguen si pue- den ofrecer protecci\u00f3n contra las nuevas mutaciones del SARS- CoV -2, como las detectadas en Reino Unido, Sud\u00e1fric a y Brasil.Europa podr\u00eda aprobar en marzo la vacuna de Johnson & Johnson \u00ab-- Volver al \u00edndiceEstos son los trabajadores esenciales que recibir\u00e1n la vacuna de AstraZeneca El Pa\u00eds original Dosis de la vacuna de AstraZeneca, en un frigor\u00edfic o de un centro de vacunaci\u00f3n de Roma. Nota a los lectores: EL PA\u00cdS ofrece en abierto la infor maci\u00f3n esencial del coronavirus durante la crisis. Si quiere apoyar nuestro periodismo, suscr\u00edbase aqu\u00ed . El Ministerio de Sanidad anunci\u00f3 el martes que dar\u00e1 prioridad a los trabajadores esenciales menores de 55 a\u00f1os para la vacunaci\u00f3n con las dosis de Astra Zeneca . Entre los colectivos incluidos por la comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica del Sistema Na cional de Salud est\u00e1n: los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado, los bomberos, las Fuerza s Armadas, y los profesores de infantil, primaria, secundaria y necesidades especiales. Den tro del personal sociosanitario, el Gobierno incluye ahora a fisioterapeutas, terapeutas ocup acionales, personal de oficinas de farmacia, medicina legal, servicios de ayuda a domicilio, ce ntros de menores y de d\u00eda, y trabajadores de Instituciones Penitenciarias. Estos recibir \u00e1n la vacuna desarrollada conjuntamente con la Universidad de Oxford al tiempo que los mayores de 80 a\u00f1os reciben la inyecci\u00f3n de la inmunizaci\u00f3n de la farmac\u00e9utica Pfizer. Este es el documento facilitado por Sanidad con los trabajadores considerados prioritarios en la estrategia de vacunaci\u00f3n. Si no puede leerlo, pinche aqu\u00ed. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas El Pa\u00eds Prensa Digital 1 440 000 4 896 000 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 20 735 EUR (25,146 USD) 6883 EUR (8347 USD) https://elpais.com/sociedad/2021-02-10/estos-son-los-trabajadores-esenciales-que-recibiran-la-vacuna-de-astrazeneca.html \u00ab-- Volver al \u00edndiceSanidad recomienda esperar 6 meses para vacunar a l os menores de 55 a\u00f1os que hayan pasado el virus En el caso de haberse contagiado tras la primera dosis, el Ministerio abo ga por posponer medio a\u00f1o la administraci\u00f3n de la segunda Elena Calvo SEGUIR original Sanidad recomienda esperar 6 meses para vacunar a las personas menores de 55 a\u00f1os que hayan pasado el Covid-19. As\u00ed lo establece la nueva actualizaci\u00f3n de la Estrategia de Vacunaci\u00f3n, en la que aboga por posponer la vacunaci\u00f3n h asta que hayan pasado seis meses desde que la persona en cuesti\u00f3n fuera diagnosticada con l a enfermedad. Para los mayores de 55 a\u00f1os o con factores de riesgo se administrar\u00e1 el f\u00e1rmaco sin esperar este plazo, seg\u00fan e l plan establecido. Lo mismo se recomienda para los menores de 55 a\u00f1os sin cond iciones de riesgo que se hayan contagiado tras haber recibido la primera dos is de la vacuna , para quienes Sanidad establece que se esperar\u00e1 6 meses para administrar la segun da dosis. La estrategia sugiere que no se realicen pruebas serol\u00f3gicas antes de la vacunaci\u00f3n , aunque hace hincapi\u00e9 en que, como ha venido ocurriendo desde el principio, se puedan i r cambiando los criterios a medida que se avanza en el proceso de vacunaci\u00f3n. El documento confirma que la vacuna de AstraZeneca se utilizar\u00e1 de momento para inmunizar a personal sanitario y sociosanitario no vacunado an teriormente con las vacunas de Pfizer y Moderna , as\u00ed como para colectivos \u00abcuya funci\u00f3n es esencial para el bu en funcionamiento de la sociedad\u00bb. Por tanto, el grupo prioritario n\u00famero 3 , definido hasta ahora como \u00abotro personal sanitario y sociosanitario\u00bb, engloba ahora a per sonal de \u00e1mbito hospitalario y atenci\u00f3n primaria no considerado de primera l\u00ednea; a p ersonal de odontolog\u00eda e higiene dental; a personal que atiende de forma habitual a pacientes si n mascarilla; a personal de los servicios de salud p\u00fablica implicado en la gesti\u00f3n de la pa ndemia; a personal de los servicios de inspecci\u00f3n sanitaria, medicina legal y forense, consultas m\u00e9dicas privadas, servicios de ayuda a domicilio, centros de menores y centros de d\u00eda y a e studiantes sanitarios y sociosanitarios que realicen pr\u00e1cticas cl\u00ednicas. Tambi\u00e9n se incl uye en este grupo a fisioterapeutas, terapeutas ocupaciones, personal de oficin as de farmacia, prot\u00e9sicos dentales, logopedas y personal de psicolog\u00eda cl\u00ednica, as\u00ed como a los tr abajadores de instituciones penitenciarias. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas ABC Prensa Digital 1 624 000 5 521 600 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 21 321 EUR (25,857 USD) 7197 EUR (8728 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338409455 \u00ab-- Volver al \u00edndiceMadrid pide a Sanidad una cuarentena de 10 d\u00edas par a nacionales o residentes procedentes de Brasil o Sud\u00e1frica original MADRID, 10 (EUROPA PRESS) El consejero de Sanidad de la Comunidad de Madrid, En rique Ruiz Escudero, ha solicitado por carta a la ministra de Sanidad, Carolina Darias, que se establezca una cuarentena obligatoria de 10 d\u00edas para los viajeros nacionales o re sidentes en Espa\u00f1a procedentes de Brasil o Sud\u00e1frica. \"En enero reclamamos la suspensi\u00f3n de los vuelos con Brasil y Sud\u00e1frica por las nuevas cepas de coronavirus detectadas en estos pa\u00edses\", que, como la brit\u00e1nica, \"tambi\u00e9n se caracterizan por su alto grado de transmisibilidad\", ha r ecordado Escudero. A continuaci\u00f3n, ha se\u00f1alado que \"tras no aceptar, de pri meras, la reclamaci\u00f3n del Gobierno que preside Isabel D\u00edaz Ayuso, el Gobierno nacional s\u00ed esta bleci\u00f3 medidas excepcionales para limitar los vuelos\" entre dichos pa\u00edses y los aeropuertos espa \u00f1oles. \"Ahora le traslado una nueva petici\u00f3n que espero no se d emore porque el Covid-19 no entiende de tiempos, y cada d\u00eda cuenta\", ha manifestado Escudero en alusi\u00f3n a la citada moratoria, una propuesta sobre la que ha precisado que \"debe realizarse en la comunidad aut\u00f3noma en la que resida\" el viajero, \"como medida aj ustada y proporcional a la gravedad de la situaci\u00f3n\". Escudero ha recordado tambi\u00e9n que en diciembre la Comun idad de Madrid solicit\u00f3 \"con insistencia\" al Gobierno de Espa\u00f1a la suspensi\u00f3n de vuelos co n Reino Unido, \"debido a la alt\u00edsima capacidad de contagio de la cepa brit\u00e1nica\", par a subrayar que \"la respuesta tard\u00f3 demasiado en llegar y hoy esta variante tiene una presenci a media del 20 por ciento en la regi\u00f3n, llegando a alcanzar en muestreos espec\u00edficos en alg unas zonas el 50 por ciento\". Respecto a la situaci\u00f3n, Escudero ha indicado que, a pesar de continuar en la tercera ola de la pandemia, \"los datos empiezan a indicar una leve mejo r\u00eda\". \"Aun as\u00ed, estamos en un momento que se aleja mucho de lo que a todos nos gustar\u00ed a\", ha reconocido. \"Una situaci\u00f3n que vivimos en la Comunidad de Madrid y qu e se observa en el conjunto de comunidades aut\u00f3nomas, al mostrar un comportamiento simil ar en todas ellas\", ha constatado Escudero, quien sostiene que \"precisamente, en un momento como el actual, en el que las cifras diarias muestran este descenso, es importante actual, y hacerlo con la mayor celeridad posible ante las nuevas variantes que, lamentablemente, ya han llegado al pa\u00eds\". La Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad de Madrid h a confirmado un total de 130 casos de positivos en la variante brit\u00e1nica del Covid, de los cua les 28 ten\u00edan v\u00ednculo con el Reino Unido y en 102 \"no se ha podido establecer esta relaci\u00f3n\" . As\u00ed figura en el informe semanal de la situaci\u00f3n epidem iol\u00f3gica publicado por la Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica que ha sido publicado este mar tes y recoge datos comprendidos entre el 1 y el 7 de febrero. Asimismo, tambi\u00e9n recoge datos sobre la variante brasile\u00f1a de la que de momento solo se ha confirmado un caso, el de un var\u00f3n de 44 a\u00f1os que lleg\u00f3 a Espa\u00f1a el 29 de enero y comenz\u00f3 ese mismo d\u00eda con s\u00edntomas. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 80 128 265 586 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 4 595 EUR (5,572 USD) 2031 EUR (2463 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338403245 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 80 128 265 586 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 4 595 EUR (5,572 USD) 2031 EUR (2463 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338403245 \u00ab-- Volver al \u00edndiceUNICEF y la OMS alertan de que casi 130 pa\u00edses, con 2.500 millones de habitantes, a\u00fan no administran la vacun a original MADRID, 10 (EUROPA PRESS) En una declaraci\u00f3n conjunta de la directora Ejecutiva de UNICEF, Henrietta Fore, y el director general de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) el doctor Tedros Adhanom Ghebreyesus, han alertado de que, \"a d\u00eda de hoy, casi 130 pa\u00edses, con 2.500 millones de habitantes, a\u00fan no han administrado una dosis \u00fanica\" de la vacuna contra la Covid-19, lo que supone una \"estrategia contraproducente\", que \"costar\u00e1 vid as y medios de subsistencia, dar\u00e1 al virus m\u00e1s oportunidades de mutar y evadir las vacunas y socava r\u00e1 la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica mundial\". De los 128 millones de dosis de vacunas administradas hasta a hora, m\u00e1s de las tres cuartas partes de esas vacunas se encuentran en solo 10 pa\u00edses que rep resentan el 60% del PIB mundial. \"Lo que falta es el suministro equitativo de va cunas\", se\u00f1alan, recordado que los pa\u00edses participantes de COVAX se est\u00e1n preparando para re cibir y utilizar vacunas. Se ha formado a los trabajadores sanitarios y se han preparado los sistemas de la cadena de fr\u00edo. Por este motivo, y ante la necesidad de que todos los pa\u00edse s tengan acceso a la vacunaci\u00f3n para erradicar el virus, piden a los l\u00edderes de los Estad os miembros que \"miren m\u00e1s all\u00e1 de sus fronteras y empleen una estrategia de vacuna que realm ente pueda acabar con la pandemia y limitar las variantes\". Adem\u00e1s, les recuerdan q ue los trabajadores de la salud que han estado en la primera l\u00ednea de la pandemia en ent ornos de ingresos bajos y medios tambi\u00e9n \"deben ser protegidos primero\" para que pueda n proteger al resto de la poblaci\u00f3n. \"Necesitamos liderazgo mundial para aumentar la producci\u00f3 n de vacunas y lograr la equidad de las vacunas. COVID-19 ha demostrado que nuestros destin os est\u00e1n inextricablemente vinculados. Ya sea que ganemos o perdamos, lo haremos junt os\", a\u00f1ade. Para cambiar esta situaci\u00f3n recuerdan que es necesario que garantizar que los primeros 100 d\u00edas de 2021 la vacunaci\u00f3n se produzca en todos los pa\u00edses. Y , para que sea posible, piden a los gobiernos que han vacunado a sus trabajadores sanitari os y las poblaciones con mayor riesgo de contraer enfermedades graves que compartan las va cunas a trav\u00e9s de COVAX para que otros pa\u00edses puedan hacer lo mismo. Adem\u00e1s, ven necesario que los fabricantes de vacunas asignen e quitativamente el suministro de vacunas; compartan datos de seguridad, eficacia y fabricaci \u00f3n como una prioridad con la OMS para la revisi\u00f3n normativa y de pol\u00edticas; intensifiqu en y maximicen la producci\u00f3n; y transfieran tecnolog\u00eda a otros fabricantes que puedan ayu dar a escalar la oferta global. Aunque pueda contener afirmaciones, datos o apuntes pro cedentes de instituciones o profesionales sanitarios, la informaci\u00f3n contenida en Red acci\u00f3n M\u00e9dica est\u00e1 editada y elaborada por periodistas. Recomendamos al lector que cua lquier duda relacionada con la salud sea consultada con un profesional del \u00e1mbito sanitar io. Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 80 128 265 586 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 4 595 EUR (5,572 USD) 2031 EUR (2463 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338676702 \u00ab-- Volver al \u00edndice Medio Soporte U. \u00fanicos P\u00e1g. vistas Redacci\u00f3n M\u00e9dica Prensa Digital 80 128 265 586 Fecha Pa\u00eds V. Comunicaci\u00f3n V. Publicitario 10/02/2021 Espa\u00f1a 4 595 EUR (5,572 USD) 2031 EUR (2463 USD) https://epservices.eprensa.com/cgi-bin/view_digital_media.cgi?subclient_id=3818&comps_id=338676702 \u00ab-- Volver al \u00edndice "}