{"title": "La Conferencia Episcopal lamenta \"profundamente\" las \"trabas\" a la concertada y defiende la Religi\u00f3n", "author": null, "url": "https://www.servimedia.es/noticias/1332789", "hostname": "servimedia.es", "description": "El presidente de la Conferencia Episcopal Espa\u00f1ola (CEE), el cardenal arzobispo de Barcelona, Juan Jos\u00e9 Omella, pidi\u00f3 este lunes que la reforma...", "sitename": "Servimedia", "date": "2020-11-16", "cleaned_text": "Religi\u00f3n La Conferencia Episcopal lamenta \"profundamente\" las \"trabas\" a la concertada y defiende la Religi\u00f3n - Pide aprender de la experiencia de la pandemia y que no se vulnere el \"derecho humano\" de la atenci\u00f3n espiritual - Insiste en los cuidados paliativos frente a la eutanasia que quiere aprobar el Ejecutivo [\u00d7]() El texto se ha copiado correctamente en el portapapeles El presidente de la Conferencia Episcopal Espa\u00f1ola (CEE), el cardenal arzobispo de Barcelona, Juan Jos\u00e9 Omella, pidi\u00f3 este lunes que la reforma educativa de la ministra Isabel Cela\u00e1 no discrimine a los colegios concertados y que, con la Lomloe, se ense\u00f1e Religi\u00f3n en las aulas. \"Lamentamos profundamente todos los obst\u00e1culos y trabas que se quieren imponer a la acci\u00f3n de las instituciones cat\u00f3licas concertadas\", asegur\u00f3 durante su primer discurso ante la Asamblea Plenaria de la CEE. \"No es el momento de poner trabas, de enfrentar instituciones p\u00fablicas y privadas, sino de trabajar conjuntamente, de cooperar de forma eficaz y eficiente para ofrecer una educaci\u00f3n adecuada a todos\" y \"respetando en todo momento el derecho constitucional de los padres y madres a escoger libremente el centro y el modelo educativo para sus hijos \u2014en consonancia a su conciencia, identidad y tradiciones\u2014, y asegurando siempre el derecho constitucional a la libre iniciativa privada\". \"Siempre y cuando se actualicen correctamente y se garanticen las necesidades econ\u00f3micas para una buena prestaci\u00f3n del servicio educativo, la f\u00f3rmula de la concertaci\u00f3n p\u00fablica como mecanismo de financiaci\u00f3n de la educaci\u00f3n general sigue siendo plenamente v\u00e1lida y \u00fatil para que se d\u00e9 la participaci\u00f3n plural, la diversidad que enriquece a la sociedad y la implicaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda en la consecuci\u00f3n del bien com\u00fan\", a\u00f1adi\u00f3, dejando la puerta abierta a medidas como el \"bono escolar\" implantado en otros pa\u00edses. Omella contextualiz\u00f3 todas estas referencias al \u00e1mbito educativo en el llamamiento del Papa al Pacto Educativo Global, que ponga en el centro a la persona y garantice una educaci\u00f3n integral \"en todas sus dimensiones, humana, relacional, psicol\u00f3gico-intelectual y espiritual\". \"Por ello, juzgamos que no se debe quitar de la escuela la formaci\u00f3n moral en valores y la clase de religi\u00f3n. Defendemos, pues, la presencia de la asignatura de religi\u00f3n. De hecho, en una sociedad tecnocr\u00e1tica en la que un peque\u00f1o virus nos ha desbordado, se hace m\u00e1s que nunca necesaria la ense\u00f1anza y el cultivo de la filosof\u00eda, de la teolog\u00eda y de la espiritualidad\", justific\u00f3. \"El clamor de la inmensa mayor\u00eda de la sociedad por un Pacto educativo en Espa\u00f1a, que sea a largo plazo y que incorpore a todas las fuerzas pol\u00edticas y tambi\u00e9n a las entidades civiles y religiosas activas en el campo de la educaci\u00f3n, no ha cesado de crecer. Ser\u00eda conveniente que de este pacto educativo pudiera concretarse una ley s\u00f3lida que no sea objeto de debate con cada cambio de color pol\u00edtico en el Gobierno\", apostill\u00f3, a la par que record\u00f3 el peso que tiene la ense\u00f1anza concertada en Espa\u00f1a, que escolariza a los hijos de m\u00e1s de dos millones de familias. ATENCI\u00d3N ESPIRITUAL Y EUTANASIA Durante su intervenci\u00f3n, el cardenal Omella subray\u00f3 que la Iglesia, como otros actores sociales, \"ha multiplicado exponencialmente su atenci\u00f3n\", a pesar de que la falta de fieles en los templos por la reducci\u00f3n de aforos y cierre de los mismos ha provocado que \"no a pocas parroquias les est\u00e1 costando llegar a fin de mes\". Pese a que laicos y religiosos han aprovechado las tecnolog\u00edas para acercarse a las personas que m\u00e1s han sufrido la crisis, los obispos reclaman que los sacerdotes puedan prestar atenci\u00f3n espiritual directa a quien la reclame. \"No podemos ocultar nuestro dolor ante la imposibilidad de atender a muchos pacientes durante la enfermedad y, particularmente, en los \u00faltimos momentos de su vida, por la escasez de material de protecci\u00f3n. Confiamos en que se haya aprendido de la situaci\u00f3n y, de ahora en adelante, se reconozca la importancia del acompa\u00f1amiento o asistencia espiritual durante la enfermedad. Sabemos que no se puede imponer, pero creemos que no se puede impedir. El derecho a recibir una atenci\u00f3n espiritual es un derecho humano que no se puede vulnerar\", expuso, agradeciendo la labor de otras \"personas comunes\" que trabajan para aminorar los efectos del Covid-19, desde limpiadores, hasta transportistas y sanitarios y cient\u00edficos. Omella tambi\u00e9n cit\u00f3 otras propuestas del Papa para revivir a la pandemia, como ayudar a las personas migrantes, impulsar una econom\u00eda inclusiva y sostenible y dar m\u00e1s protagonismo a la sociedad civil para evitar la \"desconexi\u00f3n\" entre gobernantes y gobernados. El presidente de la CEE insisti\u00f3 en la defensa de la vida, especialmente la de los m\u00e1s vulnerables, como quienes murieron por criterios de cribado de enfermos por el Covid-19 o las personas dependientes. DEFENSA DE LA VIDA \"Esta pandemia nos est\u00e1 empujando a recuperar el valor de la vida y, de una manera particular, la de nuestros mayores y la de las personas que viven con m\u00e1s soledad y aislamiento\", asegur\u00f3, apelando a desarrollar una \"medicina del dolor y de curas paliativas\". \"Ante el sufrimiento que derriba a las personas, algunos proponen la eutanasia como soluci\u00f3n. Nosotros, ante este grave dolor humano, apostamos por una cura integral de las personas que trabaje todas sus dimensiones: m\u00e9dica, espiritual, relacional y psicol\u00f3gica. Necesitamos centros sanitarios pensados para el bien de la persona\", defendi\u00f3. \"No dejaremos nunca de repetir que no hay enfermos 'incuidables' aunque sean incurables. La vacuna contra la tristeza, el dolor, la soledad y el vac\u00edo existencial de las personas enfermas no puede ser \u00fanica y exclusivamente la eutanasia. Esta medida no ser\u00eda ni la m\u00e1s justa, ni la m\u00e1s humana, ni la m\u00e1s fraterna\". Seg\u00fan el cardenal, la sociedad, \"en su conjunto\", debe \"promover una \u00e9tica del cuidado y del reconocimiento personal, no legislaciones y l\u00f3gicas superficiales e individualistas que extiendan la cultura de la muerte y fomenten el subjetivismo moral\". \"Queremos, pues, renovar nuestro compromiso irrenunciable con la defensa de la dignidad incondicional de cada ser humano desde el momento de su concepci\u00f3n y con un morir digno en que la vida sea plenamente humana y pac\u00edfica hasta el final, excluyendo tanto la anticipaci\u00f3n de la muerte como su retraso mediante el ensa\u00f1amiento terap\u00e9utico\", "}