{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://downloads.ctfassets.net/0h7as56twwys/7HLk1VBEDNbYB3DB0k5I4e/554518d8664a668f9e22b922deb27ba1/20-anos-en-la-Memoria_FundacionLilly_web.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA 2001 - 20211 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA\u00a9 2021 Fundaci\u00f3n Lilly Avenida de la Industria, 30 28108 Alcobendas (Madrid) Tel. +34 91 781 5070 fl@fundacionlilly.com Coordinaci\u00f3n editorial: Fundaci\u00f3n Lilly y Planner Media Dise\u00f1o maquetaci\u00f3n: Planner Media Fotograf\u00edas: \u00a9 Archivo Fundaci\u00f3n Lilly \u00a9 Agencia EFE: p\u00e1g. 149 Ilustraciones: Ra\u00fal Arias (15 Citas con la Ciencia) Iv\u00e1n Solbes (Citas con la Ciencia 17, 18, 19 y 20) Adona\u00ed Oliver (retratos) Correcci\u00f3n de textos: Samuel Gonz\u00e1lez Casado \u00a9 La Fundaci\u00f3n Lilly es titular de los derechos de explotaci\u00f3n y uso de las ilustraciones incluidas en esta publicaci\u00f3n Dep\u00f3sito Legal: M-31903-2021 Impresi\u00f3n: Zeta Impresi\u00f3n Printed in Spain - Impreso en Espa\u00f1a Cualquier forma de reproducci\u00f3n, distribuci\u00f3n, comunicaci\u00f3n p\u00fablica o transformaci\u00f3n de esta obra solo puede ser realizada con la autorizaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n LillyEsta obra ha sido publicada por la Fundaci\u00f3n Lilly con motivo de su 20. \u00ba aniversario 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA 2001 - 20214 5 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA\u00cdNDICE 6 Nabil Daoud \"20 A\u00d1OS DE \"UN DOCUMENTO DE RECUERDOS\"14 Mariano Barbacid \"EL COMPROMISO DE SEGUIR APOYANDO NUESTRA CIENCIA\"30 Javier Ellena \"20 A\u00d1OS DE COMPROMISO CON LA CIENCIA, LA MEDICINA Y LOS VALORES\"19 \u00d3RGANOS DE GOBIERNO Patronato Consejo Cient\u00edfico36 Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez \"UNA INICIATIVA A FAVOR DE LA SANIDAD ESPA\u00d1OLA\" 42 DOS D\u00c9CADAS DE ACTIVIDAD 44 CIENCIA Federico Mayor \"20 A\u00d1OS DE COMPROMISO CON LA CIENCIA\"110 HUMANISMO Fernando Baquero \"UN \u00daNICO CONOCIMIENTO\"136 BIBLIOTECA Elea Gim\u00e9nez \"EL VALOR DEL LIBRO ACAD\u00c9MICO EN ESPA\u00d1OL\"82 MEDICINA Carmen Ayuso \"CIENCIA, MEDICINA Y HUMANISMO. 20 A\u00d1OS DE LA FUNDACI\u00d3N LILLY (Y DE LA SECUENCIACI\u00d3N DEL GENOMA HUMANO)\" 114 MEDICINA CENTRADA EN EL PACIENTE Gloria G\u00e1lvez \"NINGUNA DECISI\u00d3N SOBRE M\u00cd SIN M\u00cd\" (ANGELA COULTER)144 Juli\u00e1n Zabala \"LA CIENCIA DE COMUNICAR CON \u00c9XITO\" 150 Manuel Guzm\u00e1n \"CUESTI\u00d3N DE DETALLES\" 156 Jos\u00e9 Ram\u00f3n Z\u00e1rate \"CR\u00d3NICA DE UNA CELEBRACI\u00d3N INOLVIDABLE\"86 EDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA Jes\u00fas Mill\u00e1n \"EDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA: IMPRESCINDIBLE EN LA ENSE\u00d1ANZA DE LA MEDICINA\" 90 MEDES - MEDICINA EN ESPA\u00d1OL Fernando A. Navarro \"20 A\u00d1OS DE MEDICINA EN ESPA\u00d1OL\" 96 GESTI\u00d3N SANITARIA Joseba Barroeta \"LA GESTI\u00d3N DE LAS ORGANIZACIONES SANITARIAS, FACTOR CLAVE EN LA MEDICINA DEL SIGLO XXI\"48 PREMIOS FUNDACI\u00d3N LILLY DE INVESTIGACI\u00d3N BIOM\u00c9DICA 52 CITAS CON LA CIENCIA Jos\u00e9 Ram\u00f3n Alonso \"TIENES UNA CITA CON LA CIENCIA\"120 ANDR\u00c9S LAGUNA Francisco Zaragoz\u00e1 \"ANDR\u00c9S LAGUNA: UN PIONERO DE LA MEDICINA HUMAN\u00cdSTICA\"142 T\u00cdTULOS DESTACADOS BIBLIOTECA FUNDACI\u00d3N LILLY 146 20 A\u00d1OS EN IM\u00c1GENES 154 NOS HAN ACOMPA\u00d1ADO EN MUCHAS ACTIVIDADES... 160 DOS D\u00c9CADAS JUNTOS60 DIVULGACI\u00d3N DE LA CIENCIA Jos\u00e9 Manuel L\u00f3pez Nicol\u00e1s \"LA TRANSFERENCIA DEL CONOCIMIENTO COMO HERRAMIENTA DE LA CULTURA CIENT\u00cdFICA\"128 HUMANISMO M\u00c9DICO EN LAS AULAS Lourdes Lled\u00f3 \"LA 'ESENCIA' DE SER M\u00c9DICO\"66 SIMPOSIOS Y OTRAS ACTIVIDADES Julio \u00c1lvarez-Builla \"LOS SIMPOSIOS DE QU\u00cdMICA DE LA FUNDACI\u00d3N LILLY\"6 7 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA 20 A\u00d1OS DE COMPROMISO Carta del presidente Queridos amigos: Confieso que la primera noticia que tuve sobre la Fundaci\u00f3n Lilly en Espa\u00f1a gener\u00f3 en m\u00ed una mezcla de sorpresa y curiosidad porque, a pesar de que por entonces llevaba casi 25 a\u00f1os trabajando en Lilly en diferentes pa\u00edses del mundo, antes nunca hab\u00eda o\u00eddo hablar sobre un proyecto similar, tan genuino y atractivo, en el seno de la organizaci\u00f3n. M\u00e1s tarde, cuando tuve oportunidad de conocer la misi\u00f3n y los prop\u00f3sitos de la Fundaci\u00f3n, y ser part\u00edcipe de sus actividades, aquella curiosidad inicial fue transform\u00e1ndose primero en admiraci\u00f3n y despu\u00e9s en orgullo. Hoy puedo afirmar que, como presidente de Lilly Espa\u00f1a, me siento especialmente orgulloso de presidir su Fundaci\u00f3n, cuyos fines considero extraordinariamente pertinentes en la actualidad por su gran inter\u00e9s social, sobre todo en el \u00e1mbito de la ciencia biom\u00e9dica y la salud. Si a lo largo de sus casi 150 a\u00f1os de historia Lilly ha sido una de las empresas innovadoras que m\u00e1s firmemente ha apostado por la investigaci\u00f3n de calidad para obtener tratamientos eficaces, con el prop\u00f3sito de mejorar la vida de las personas en todo el mundo, tambi\u00e9n la Fundaci\u00f3n Lilly, desde su creaci\u00f3n en 2001, ha trabajado, tanto directamente como en alianzas con otras instituciones, con el prop\u00f3sito de dedicar sus mejores esfuerzos al cumplimiento de su misi\u00f3n: contribuir al desarrollo de la sanidad espa\u00f1ola en beneficio de la salud de los ciudadanos. En definitiva, igualmente, para mejorar la vida de las personas. Por ello, desde el primer momento, el compromiso de Lilly con su Fundaci\u00f3n en Espa\u00f1a es inequ\u00edvoco, fuerte y renovado cada d\u00eda. CIENCIA, MEDICINA y HUMANISMO son los tres pilares que sustentan las l\u00edneas de actuaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Lilly, y cuya interrelaci\u00f3n nos ha permitido llevar a cabo en torno a medio millar de actividades para desarrollar innumerables proyectos durante estas dos d\u00e9cadas, muchos de los cuales han dejado una huella indeleble. Es el caso, en el \u00e1rea de CIENCIA, de los Premios Fundaci\u00f3n Lilly de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica, que, tanto por la trayectoria de sus premiados como por su continuidad, se han consolidado como galardones referentes para la comunidad cient\u00edfica en el campo\" El compromiso de Lilly con su Fundaci\u00f3n en Espa\u00f1a es inequ\u00edvoco, fuerte y renovado cada d\u00eda \"8 9 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIANabil Daoud de la biomedicina; o el proyecto \"Citas con la Ciencia\" , con el que contribuimos, con especial ilusi\u00f3n, a promover la cultura cient\u00edfica en la sociedad. Asimismo, el \"Programa de Alta Direcci\u00f3n de Instituciones Sanitarias\"; la iniciativa \"MEDES - MEDicina en ESpa\u00f1ol\" , a cuya base de datos acceden anualmente m\u00e1s de un mill\u00f3n y medio de usuarios; y la \"C\u00e1tedra de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Fundaci\u00f3n Lilly-UCM\" , en el \u00e1rea de MEDICINA; o la \"Lecci\u00f3n Magistral Andr\u00e9s Laguna\" y el proyecto \"Medicina Centrada en el Paciente\" , en la de HUMANISMO, son ya programas imprescindibles para un n\u00famero mayor de personas interesadas en las actividades de la Fundaci\u00f3n Lilly. El deseo de mantener nuestro objetivo fundacional, sin prestar atenci\u00f3n a modas pasajeras, se ha convertido en nuestra se\u00f1a de identidad, aunque no renunciamos por ello a la necesaria evoluci\u00f3n y modernizaci\u00f3n a la hora de explorar nuevos contenidos y formatos. Buen ejemplo de ello ha sido la iniciativa La ciencia con ciencia entra, que responde al convencimiento de que la ciencia ha de formar parte de la cultura, y, para que ello sea posible, resulta imprescindible incidir en la educaci\u00f3n en ciencia desde las primeras etapas de la vida; una educaci\u00f3n cient\u00edfica basada, a su vez, en m\u00e9todos cient\u00edficamente probados. Sin duda, su excelente acogida en el entorno digital la convirti\u00f3 en una experiencia muy enriquecedora y nos ha permitido seguir trabajando en la vocaci\u00f3n cient\u00edfica y la pasi\u00f3n por la ciencia. Cada plan de actuaci\u00f3n con el que nos comprometemos anualmente supone un reto tan apasionante en su ejecuci\u00f3n como gratificante en sus resultados. Es un compromiso que asumimos, convencidos de que el valor que aporta la Fundaci\u00f3n Lilly bien merece los esfuerzos invertidos en todos los niveles. No ocultamos nuestra satisfacci\u00f3n y nuestro orgullo al ver c\u00f3mo hoy nuestra Fundaci\u00f3n, despu\u00e9s de dos d\u00e9cadas de presencia continua, es una de las m\u00e1s activas y un referente en el \u00e1mbito cient\u00edfico y sanitario en nuestro pa\u00eds. Y tampoco ocultamos que no habr\u00edamos llegado hasta aqu\u00ed sin la involucraci\u00f3n de muchas personas e instituciones, c\u00f3mplices, que nos han apoyado y con las que hemos colaborado durante estos 20 a\u00f1os de vida. Se suele decir que un libro siempre plantea interrogantes; pero este es un libro de admiraciones, y, sobre todo, queremos que este libro, desde estas primeras p\u00e1ginas, sea un libro de agradecimientos. Nada habr\u00eda sido posible \u2014o, al menos, no lo habr\u00eda sido con tan alto grado de excelencia\u2014 sin nuestro Patronato y Consejo Cient\u00edfico, nuestros dos \u00f3rganos de gobierno, formados por personas de gran prestigio profesional y alt\u00edsimo nivel humano y cient\u00edfico. Les quiero agradecer su compromiso con la Fundaci\u00f3n Lilly, traducido en su constante implicaci\u00f3n en la toma de decisiones dirigidas a mantener el foco en nuestros fines fundacionales y, con sus ideas, elevar los est\u00e1ndares de nuestros proyectos y programas. Muy emotivamente, quiero transmitir mi reconocimiento, y el agradecimiento de todos, a mi antecesor, Javier Ellena, y a todos los pioneros que, junto a \u00e9l, supieron ver la oportunidad de la Fundaci\u00f3n Lilly para aportar valor a la comunidad cient\u00edfica y contribuir al desarrollo de la biomedicina en Espa\u00f1a. Tambi\u00e9n, nuestro agradecimiento a cuantas personas e instituciones han sido part\u00edcipes de nuestras actividades y a todos los amigos que en alg\u00fan momento se han interesado por nuestras convocatorias y propuestas.Por \u00faltimo, quiero agradecer, sinceramente, la excelencia y el infatigable esfuerzo del equipo de la Fundaci\u00f3n, que, con el liderazgo de su director, puntualmente ejecuta cada plan de actuaci\u00f3n con gran profesionalidad y mucha creatividad. Sin duda, la pandemia ha acelerado la necesidad de afrontar muchos de los retos que ya ten\u00edamos planteados como sociedad. Es tiempo de fomentar el pensamiento, la reflexi\u00f3n y el debate. Y es tambi\u00e9n tiempo de educar a las nuevas generaciones para que valoren el esfuerzo, la importancia de las ideas, de la colaboraci\u00f3n y \" El deseo de mantener nuestro objetivo fundacional se ha convertido en nuestra se\u00f1a de identidad \" del progreso cient\u00edfico y humano. Por ello, estas circunstancias refuerzan nuestro convencimiento de que el marco definido por los prop\u00f3sitos de nuestra Fundaci\u00f3n es m\u00e1s pertinente que nunca. Sabemos que lo que est\u00e1 por venir siempre estar\u00e1 lleno de incertidumbres y cambios, no exento de dificultades, y que la Fundaci\u00f3n Lilly tendr\u00e1 que seguir evolucionando, moderniz\u00e1ndose y, en definitiva, creciendo como lo ha venido haciendo en los \u00faltimos a\u00f1os, para poder seguir cumpliendo con la misi\u00f3n para la que fue creada. Pero tambi\u00e9n sabemos que hemos de lograrlo sin perder nunca nuestras se\u00f1as de identidad y nuestra esencia. 10 11 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA UN DOCUMENTO DE RECUERDOS El volumen que tiene en sus manos no es una memoria al uso. Las memorias que anualmente publica la Fundaci\u00f3n Lilly recogen de forma bastante exhaustiva los proyectos realizados durante cada periodo, acompa\u00f1ados de comentarios cualitativos sobre ellos. La intenci\u00f3n de esta memoria es muy diferente. Se trata de un documento de recuerdos. Y en los recuerdos, la memoria siempre es personal y selectiva. Suele mezclar los acontecimientos importantes con las an\u00e9cdotas, los proyectos con las personas que los hicieron posibles, los salones vac\u00edos antes de la reuni\u00f3n con los abrazos al final del acto. Hoy, la Fundaci\u00f3n Lilly es el resultado de la suma de las memorias de todas las personas que hemos participado en sus actividades a lo largo de sus veinte a\u00f1os de vida. Este volumen tan solo pretende que todos aquellos para los que nuestra querida Fundaci\u00f3n ha significado algo puedan invocar sus propios recuerdos cuando vean las fotos o lean los comentarios escritos por algunos de nuestros mejores amigos.Jos\u00e9 Antonio Sacrist\u00e1n Director de la Fundaci\u00f3n Lilly Para m\u00ed, cada recuerdo de estos veinte a\u00f1os est\u00e1 lleno de emoci\u00f3n y agradecimiento. Es imposible resumir aqu\u00ed lo que ha representado este periodo, as\u00ed que ni siquiera lo intentar\u00e9. Pero compartir\u00e9 algunos momentos especiales que probablemente reflejan cu\u00e1l fue, desde el principio, el prop\u00f3sito de aquellos que iniciaron el proyecto. Y empezar\u00e9 con un primer recuerdo, el de la primera vez que asist\u00ed al jurado de los Premios de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica. Estaba compuesto por los miembros del Consejo Cient\u00edfico (presidido por Mariano Barbacid) y los ganadores de los dos a\u00f1os anteriores. El dosier de cada candidato (a\u00fan se enviaba en papel) era enormemente voluminoso y me result\u00f3 sorprendente el nivel de detalle de la discusi\u00f3n, que mostraba un profundo conocimiento de los candidatos, de sus aportaciones cient\u00edficas, teniendo en cuenta adem\u00e1s otros criterios que enriquec\u00edan el debate y hac\u00edan enormemente dif\u00edcil decantarse por alguno de los finalistas. A\u00fan seguimos recordando con respeto y admiraci\u00f3n las magn\u00edficas intervenciones de los doctores Manuel Serrano R\u00edos y Juan Jos\u00e9 L\u00f3pez-Ibor, dos grandes consejeros que ya no est\u00e1n entre nosotros y que marcaron profundamente el destino de la instituci\u00f3n. Pienso que el nivel de compromiso de nuestros consejeros, siempre \" Nuestros patronos siempre est\u00e1n ah\u00ed, velando por que mantengamos el rumbo y no nos despistemos con modas pasajeras \"12 13 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAaportando ideas, es la verdadera esencia de la Fundaci\u00f3n Lilly. El segundo recuerdo es un viaje a Valencia para presentar a la profesora Adela Cortina lo que hac\u00edamos desde la Fundaci\u00f3n Lilly y proponerle que formase parte de nuestro Patronato. Dej\u00f3 que le contase con detalle cu\u00e1les eran nuestros objetivos, nuestras principales l\u00edneas de actuaci\u00f3n. Escuchaba con atenci\u00f3n cada palabra e hizo numerosas preguntas sobre las actividades. Pronto me di cuenta de que se hab\u00eda informado previamente sobre todo ello y que conoc\u00eda bien lo que le estaba contando. Quiz\u00e1s por ello me impresion\u00f3 m\u00e1s su nivel de atenci\u00f3n y el tiempo que me dedic\u00f3. Al final de la larga conversaci\u00f3n acept\u00f3 y me volv\u00ed a Madrid, en el AVE, muy contento de contar con el apoyo de la gran fil\u00f3sofa espa\u00f1ola de nuestra \u00e9poca. Nuestros patronos nunca nos fallan. Siempre est\u00e1n ah\u00ed, ejerciendo activamente su funci\u00f3n, velando por que mantengamos el rumbo y no nos despistemos con modas pasajeras. Han sido veinte a\u00f1os manteniendo las mismas l\u00edneas de actuaci\u00f3n, una fidelidad a los proyectos que redunda en la fidelidad de nuestros seguidores que nos obligan a mejorar cada d\u00eda. Con cierta frecuencia, alguno de los asistentes a nuestras actividades se acerca al final del acto y comenta su sorpresa por lo \"at\u00edpica\" que es nuestra Fundaci\u00f3n. La extra\u00f1eza suele referirse a que los proyectos son totalmente independientes de las \u00e1reas en las que la compa\u00f1\u00eda Lilly, que financia la Fundaci\u00f3n, realiza su actividad. Esta independencia no es casual. Fue el sello que imprimieron las personas que pusieron en marcha el proyecto, y a las que tengo que recordar necesariamente, pues si hoy la Fundaci\u00f3n Lilly es lo que es se lo debemos a personas como Javier Ellena, quien tuvo la visi\u00f3n del proyecto tal como hoy lo conocemos, y a quien considero maestro y modelo. Y , c\u00f3mo no, el doctor Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez Fuentes, director de la Fundaci\u00f3n hasta el a\u00f1o 2012, que con sabios principios construy\u00f3 los pilares que hoy nos sustentan. La visi\u00f3n de los fundadores era ambiciosa: quer\u00edan edificar una Fundaci\u00f3n que dejase una peque\u00f1a huella en la sociedad, un objetivo que ha mantenido el actual presidente, Nabil Daoud, quien ha apoyado decididamente el proyecto y ha contribuido a su modernizaci\u00f3n. Cuando finaliza cualquier actividad, por ejemplo, el \u00faltimo Encuentro sobre Educaci\u00f3n M\u00e9dica que organizamos desde la C\u00e1tedra Fundaci\u00f3n Lilly- Universidad Complutense dentro de los Cursos de Verano Complutense de El Escorial, los miembros del equipo de la Fundaci\u00f3n nos solemos quedar comentando c\u00f3mo ha ido la reuni\u00f3n. El equipo que ha coordinado todos los proyectos durante estos a\u00f1os ha estado formado por Y olanda Mart\u00edn, Teresa Huertas, Cristina Rico y Manuel Guzm\u00e1n. Con ellos, hay dos conversaciones que invariablemente se repiten: una de ellas, dedicada a identificar \u00e1reas de mejora. La segunda, a comentar \"qu\u00e9 poco ha durado la actividad, con el tiempo que ha costado desarrollarla\" . Efectivamente, es mucho el esfuerzo que hay detr\u00e1s de cada proyecto, y el esfuerzo es a\u00fan mayor cuando el objetivo no es que las cosas salgan bien, sino que se busca la excelencia, esa palabra que tan poco gusta en estos d\u00edas. Para m\u00ed es un gran orgullo dirigir un equipo de profesionales que se exige al m\u00e1ximo cada d\u00eda. He vivido muchos momentos emocionantes. Recuerdo cuando invitamos al profesor Francis Mart\u00ednez Mojica a participar en una de nuestras Citas con la Ciencia, titulada El despertar de la vocaci\u00f3n cient\u00edfica. La grabaci\u00f3n fue en el colegio Montpellier de Madrid. En aquellos d\u00edas, el profesor Mojica ten\u00eda una agenda imposible, llena de viajes internacionales para hablar de su gran descubrimiento del CRISPR. A pesar de ello, encontr\u00f3 un hueco y acept\u00f3 nuestra invitaci\u00f3n para ir al colegio. All\u00ed habl\u00f3 sobre la ciencia y reflexion\u00f3 sobre las virtudes del cient\u00edfico. Ver la cara atenta de los chavales y escuchar a un sabio como Francis, con su humildad caracter\u00edstica, hablando emocionado sobre sus vivencias fue algo inolvidable (los v\u00eddeos est\u00e1n en el canal de Y ouTube de la Fundaci\u00f3n). Es tan solo un ejemplo del apoyo desinteresado de nuestros amigos y colaboradores. Y algo parecido puede decirse de las muchas instituciones con las que hemos tenido ocasi\u00f3n de trabajar durante estas dos d\u00e9cadas. La Fundaci\u00f3n Lilly mantiene intactos sus principios, pero sigue innovando, enfoc\u00e1ndose en los proyectos que pueden tener m\u00e1s impacto social. El esfuerzo realizado para incorporar las nuevas tecnolog\u00edas y aumentar su presencia en redes sociales ha sido enorme. Y estamos convencidos de que la mejor forma de dejar huella y contribuir a construir una sociedad mejor es la inversi\u00f3n en educaci\u00f3n, aunque esta tarde en dar sus frutos. Cada vez damos mayor peso a esta actividad. El a\u00f1o pasado, con la ayuda de expertos en la materia, publicamos el libro Ense\u00f1ando ciencia con ciencia, que ten\u00eda como objetivo mostrar a los docentes cu\u00e1les son las formas m\u00e1s eficaces de ense\u00f1ar ciencia. Es probablemente uno de los proyectos de los que nos sentimos m\u00e1s orgullosos. Creemos que ense\u00f1ar ciencia es ense\u00f1ar a pensar, y que el pensamiento cr\u00edtico y las ideas son la base del progreso y contribuyen a formar ciudadanos m\u00e1s libres, lo que constituye la base de nuestro sistema democr\u00e1tico. Han sido veinte a\u00f1os de ciencia, medicina y humanismo, veinte a\u00f1os de recuerdos. Merece la pena hacer una breve parada y mirar hacia atr\u00e1s, pero es mucho m\u00e1s importante mirar hacia el futuro con optimismo, pensando que los pr\u00f3ximos a\u00f1os ser\u00e1n a\u00fan mejores. Gracias a todos por creer en nosotros y apoyar a la Fundaci\u00f3n Lilly.\" La independencia de la Fundaci\u00f3n Lilly no es casual \" \" Merece la pena hacer una breve parada y mirar hacia atr\u00e1s, pero es mucho m\u00e1s importante mirar hacia el futuro con optimismo \"14 15 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAMariano Barbacid Director del Grupo de Oncolog\u00eda Experimental del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO). Presidente del Consejo Cient\u00edfico y miembro del Patronato. Presidente del Jurado de los Premios Fundaci\u00f3n Lilly de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica Hace ya 23 a\u00f1os que regres\u00e9 de Estados Unidos para poner en marcha el Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO) y poder desarrollar una investigaci\u00f3n lo m\u00e1s competitiva posible en la ciudad que me vio nacer. Durante estos a\u00f1os han ocurrido muchas cosas; pero m\u00e1s all\u00e1 del CNIO, una de las m\u00e1s satisfactorias ha sido asistir al nacimiento de la Fundaci\u00f3n Lilly, bajo los ideales que supieron imprimirle Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez y Javier Ellena, y, tambi\u00e9n, constatar su crecimiento y desarrollo bajo la actual direcci\u00f3n y presidencia de Jos\u00e9 Antonio Sacrist\u00e1n y Nabil Daoud, respectivamente, junto con todo el equipo de la Fundaci\u00f3n. Para m\u00ed, ha sido un privilegio formar parte del proyecto y participar en sus actividades. Voy a centrarme en este breve comentario en los Premios Fundaci\u00f3n Lilly de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica, ya que es la actividad en la que creo haber tenido una aportaci\u00f3n m\u00e1s directa. Como es bien sabido, la concesi\u00f3n de premios es siempre un arma de doble filo. Solo se pueden conceder a un n\u00famero limitado de personas, que, por supuesto, asumen merecerlo \u2014lo cual no quiere decir que no los agradezcan\u2014, pero siempre son muchas m\u00e1s las personas que no los reciben y que, igualmente, tambi\u00e9n se consideran merecedoras de ellos.Sin embargo, creo que el buen hacer de la Fundaci\u00f3n y de sus respectivos jurados ha conseguido que los Premios de la Fundaci\u00f3n Lilly hayan alcanzado en estas dos d\u00e9cadas un prestigio y una aceptaci\u00f3n pr\u00e1cticamente un\u00e1nime dentro de nuestro pa\u00eds. En primer lugar, estos premios reconocen la labor investigadora tanto en el \u00e1mbito cl\u00ednico como precl\u00ednico, lo que a lo largo de estos a\u00f1os ha permitido reconocer a un importante elenco de investigadores dentro de un ampl\u00edsimo espectro de disciplinas en el campo de la biomedicina.\" El buen hacer de la Fundaci\u00f3n y de sus respectivos jurados ha conseguido que los Premios de la Fundaci\u00f3n Lilly hayan alcanzado en estas dos d\u00e9cadas un prestigio y una aceptaci\u00f3n pr\u00e1cticamente un\u00e1nime dentro de nuestro pa\u00eds \"EL COMPROMISO DE SEGUIR APOYANDO NUESTRA CIENCIA 16 17 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAbienvenida. Esta filosof\u00eda tambi\u00e9n implicaba que los premios no se otorgaban por una carrera cient\u00edfica pret\u00e9rita \u2014por muy brillante que esta hubiera sido\u2014, sino que estaban enfocados a premiar a investigadores que, adem\u00e1s de haber hecho importantes aportaciones a la ciencia o la medicina, se encontraban en un momento \u00e1lgido de su carrera, de la que se esperaba siguieran produciendo resultados relevantes. No obstante, los Premios Fundaci\u00f3n Lilly de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica nacieron incluyendo tambi\u00e9n una recompensa econ\u00f3mica para los premiados. Desgraciadamente, la crisis de Lehman Brothers, que tanto da\u00f1o ha hecho a la financiaci\u00f3n de nuestro sistema de I+D, oblig\u00f3 a la Fundaci\u00f3n a adaptar sus Premios a las condiciones econ\u00f3micas del momento, por lo que se decidi\u00f3 mantener la importante dotaci\u00f3n econ\u00f3mica para reconocer la trayectoria investigadora del premiado, pero ya no fue posible seguir sufragando tambi\u00e9n sus proyectos cient\u00edficos.Durante los primeros a\u00f1os, estos premios fueron dise\u00f1ados a imagen y semejanza de los Premios Josef Steiner, en Suiza, en los que el premio estaba mayormente enfocado a financiar las actividades del grupo de investigaci\u00f3n, asumiendo que el premiado recib\u00eda suficiente reconocimiento mediante el prestigio que representaba el galard\u00f3n obtenido. Hace 20 a\u00f1os, si bien nuestro sistema de ciencia estaba, relativamente hablando, mejor que en la actualidad, ello no implicaba que la obtenci\u00f3n de unos recursos adicionales no fuera siempre \" Solo la meritocracia y la excelencia investigadora han sido los criterios manejados por los miembros del jurado a lo largo de todos estos a\u00f1os \"\"Es una satisfacci\u00f3n haber sido parte de los distintos jurados responsables de la dif\u00edcil tarea de elegir a los premiados\" Adem\u00e1s del placer que representa poder reconocer el m\u00e9rito de nuestros colegas, tanto cl\u00ednicos como precl\u00ednicos, he de destacar la satisfacci\u00f3n que supone haber sido parte de los distintos jurados responsables de la dif\u00edcil tarea de elegir a los premiados. Aparte de los m\u00e9ritos profesionales de sus miembros, que son de sobra conocidos, he de destacar su profesionalidad y buen hacer, que han hecho de mi pertenencia a la Fundaci\u00f3n Lilly una de las experiencias m\u00e1s gratificantes de las dos \u00faltimas d\u00e9cadas. Tanto los miembros del Comit\u00e9 Cient\u00edfico de la Fundaci\u00f3n como los premiados que se incorporan a los jurados durante los dos a\u00f1os posteriores a la recepci\u00f3n del galard\u00f3n han mostrado siempre una actitud realmente ejemplar. No recuerdo un solo ejemplo en el que haya habido una actitud que mereciera el m\u00e1s m\u00ednimo reproche ni que hiciera sentirse inc\u00f3modos al resto de los miembros del jurado, incluso en aquellos momentos en los que se pudieran defender posiciones muy distintas, tanto por las cualificaciones de los candidatos como por la relativa relevancia de sus contribuciones a las distintas ramas de la biomedicina. Solo la meritocracia y la excelencia investigadora han sido los criterios manejados por los miembros del jurado a lo largo de todos estos a\u00f1os, una actitud que se ha visto reflejada en la incuestionable brillantez de todos y cada uno de los premiados. No me cabe la menor duda de que la Fundaci\u00f3n Lilly seguir\u00e1 siendo una referencia dentro del pano- rama biom\u00e9dico nacional, no solo por los Premios de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica aqu\u00ed mencionados, sino por el conjunto de sus m\u00faltiples actividades a favor de nuestra ciencia.18 19 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA\u00d3RGANOS DE GOBIERNO Patronato (2020) Nabil Daoud, presidente Carmen Caffarel Serra, vicepresidenta Mariano Barbacid Montalb\u00e1n Adela Cortina Orts Guillermo de la Dehesa Romero Teresa Mill\u00e1n Rusillo C\u00e9sar Nombela Cano Jos\u00e9 Antonio Sacrist\u00e1n del Castillo Juan Velasco Perales Mar\u00eda Alonso Burgaz, secretariaConsejo Cient\u00edfico (2020) Mariano Barbacid Montalb\u00e1n, presidente Jos\u00e9 Ram\u00f3n Alonso Pe\u00f1a Julio \u00c1lvarez-Builla G\u00f3mez Antonio Artigas Ravent\u00f3s Carmen Ayuso Garc\u00eda Joaqu\u00edn Calaf Alsina Elea Gim\u00e9nez Toledo Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez Fuentes Ana Mar\u00eda Lluch Hern\u00e1ndez Federico Mayor Men\u00e9ndez Patricia Pozo Rosich Fernando Rodr\u00edguez Artalejo Mar\u00eda Vallet Reg\u00ed Francisco Zaragoz\u00e1 Garc\u00eda Tambi\u00e9n han formado parte de los \u00f3rganos de gobierno Javier Ellena Aramburu, presidente Juan Carlos G\u00f3mez P\u00e9rez Juan Pedro Herrera P\u00e9rez Pedro Igreja Gomes Fernando Leniz Mart\u00ednez Juan Manuel Rojo Alaminos Jos\u00e9 Luis Velasco VelascoFernando Baquero Mochales Hern\u00e1n Cort\u00e9s-Funes Juan Jos\u00e9 L\u00f3pez-Ibor Ali\u00f1o Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00edn Moreno Manuel Serrano R\u00edos21226Jueves 14 junio 2001BOE n\u00fam. 142 Valores postales: 0,24 y 0,45 euro (40 y 75 pesetas). Tirada: 1.200.000 de cada uno de los valores. Tercero.\u2014La venta y puesta en circulaci\u00f3n de estas emisiones se iniciar\u00e1: \u00abSerie b\u00e1sica\u00bb, el 15 de junio de 2001. \u00ab\u00c1rboles\u00bb, el 22 de junio de 2001. Su distribuci\u00f3n a los puntos de venta cesar\u00e1 el 31 de diciembre del a\u00f1o 2001, no obstante lo cual mantendr\u00e1n indefinidamente su valor a efectos de franqueo, hasta que se dicte orden en contrario. Cuarto.-De cada uno de estos efectos quedar\u00e1n reservadas en la F\u00e1brica Nacional de Moneda y Timbre-Real Casa de la Moneda 3.500 unidades a disposici\u00f3n de la Entidad P\u00fablica Empresarial Correos y Tel\u00e9grafos, para atender los compromisos internacionales, derivados de la pertenencia a la Uni\u00f3n Postal Universal y de los intercambios con otras Administra- ciones Postales, as\u00ed como para su incorporaci\u00f3n a los fondos filat\u00e9licos del Museo Postal y Telegr\u00e1fico y para la promoci\u00f3n del sello espa\u00f1ol. Otras 2.000 unidades de cada uno de estos efectos ser\u00e1n reservadas a la F\u00e1brica Nacional de Moneda y Timbre-Real Casa de la Moneda, para atenciones de intercambio con los Organismos emisores de otros pa\u00edses, integraci\u00f3n en los fondos filat\u00e9licos del Museo de dicha F\u00e1brica y promoci\u00f3n filat\u00e9lica nacional e internacional. Quinto.\u2014Por la F\u00e1brica Nacional de Moneda y Timbre-Real Casa de la Moneda se proceder\u00e1 a la destrucci\u00f3n de los proyectos, maquetas, dibu- jos, pruebas, planchas y cualquier otro elemento o material utilizado, una vez realizadas las emisiones. Sin embargo, cuando resulte, a juicio de la F\u00e1brica, que alguno de los elementos empleados en la preparaci\u00f3n o estam- pillado de las emisiones anteriormente aludidas encierran gran inter\u00e9s hist\u00f3rico o did\u00e1ctico, podr\u00e1 ser destinado, convenientemente inutilizado, a dotar el Museo de la F\u00e1brica, el Museo Postal o cualquier otro Museo de inter\u00e9s en la materia. En todo caso se extender\u00e1 la correspondiente acta, tanto de la inutilizaci\u00f3n como de los elementos que en calidad de dep\u00f3sito se integren en alguno de los indicados Museos. Lo que comunicamos a VV.II. para su conocimiento y efectos. Madrid, 5 de junio de 2001.\u2014El Subsecretario de Fomento, Adolfo Men\u00e9ndez Men\u00e9ndez.\u2014El Subsecretario de Econom\u00eda, Miguel Crespo Rodr\u00ed- guez. Ilmo. Sr. Consejero Director general de la Entidad P\u00fablica Empresarial Correos y Tel\u00e9grafos e Ilmo. Sr. Presidente Director de la F\u00e1brica Nacio- nal de Moneda y Timbre-Real Casa de la Moneda. MINISTERIO DE EDUCACI\u00d3N, CULTURA Y DEPORTE 11430ORDEN de 24 de mayo de 2001 por la que se inscribe en el Registro de Fundaciones la denominada \u00abFundaci\u00f3n Lilly\u00bb, de Madrid. Examinado el expediente incoado a instancia de don Javier Ellena Aramburu, solicitando la inscripci\u00f3n de la \u00abFundaci\u00f3n Lilly\u00bb, en el Registro de Fundaciones del Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte, seg\u00fan lo dispuesto en la Ley 30/1994, de 24 de noviembre, de Fundaciones y de Incentivos Fiscales a la Participaci\u00f3n Privada en Actividades de Inter\u00e9s General, en el Reglamento de Fundaciones de Competencia Estatal, apro- bado por Real Decreto 316/1996, de 23 de febrero (\u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb de 6 de marzo), y en el Reglamento del Registro de Fundaciones de Competencia Estatal, aprobado por Real Decreto 384/1996, de 1 de marzo (\u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb del 29).Antecedentes de hecho Primero.Constituci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n.\u2014La Fundaci\u00f3n anteriormen- te citada fue constituida por las Sociedades \u00abElanco Valqu\u00edmica, Sociedad An\u00f3nima\u00bb (sociedad unipersonal), y \u00abDista, Sociedad An\u00f3nima\u00bb (sociedad unipersonal), en Madrid el 16 de marzo de 2001, seg\u00fan consta en la escritura p\u00fablica n\u00famero novecientos noventa y nueve, otor- gada ante el notario del Ilustre Colegio de Madrid don Carlos Rives Gracia.Segundo.Domicilio y \u00e1mbito de la Fundaci\u00f3n\u2014El domicilio de la Fundaci\u00f3n qued\u00f3 establecido en Madrid, Palacio de Miraflores, Carrera de San Jer\u00f3nimo, 15, y su \u00e1mbito es estatal. Tercero.Dotaci\u00f3n.\u2014Se estableci\u00f3 como dotaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n la cantidad de sesenta mil (60.000) euros. La dotaci\u00f3n consistente en efectivo met\u00e1lico, ha sido totalmente desembolsada e ingresada en entidad bancaria. Cuarto.Fines de la Fundaci\u00f3n.\u2014En los Estatutos que han de regir la Fundaci\u00f3n, incorporados a la escritura de constituci\u00f3n a que se refiere el antecedente de hecho primero, figuran como fines de la Fundaci\u00f3n los siguientes: \u00abConstituyen los fines generales de la \"Fundaci\u00f3n Lilly\" con- tribuir al desarrollo y mejora de la salud de los ciudadanos a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n y difusi\u00f3n del conocimiento, llevando a cabo actividades y programas relacionados con la investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n, divulgaci\u00f3n, prevenci\u00f3n, consultor\u00eda y asistencia t\u00e9cnica\u00bb. Quinto.Patronato\u2014El gobierno, representaci\u00f3n y administraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n se encomienda a un Patronato, cuyos miembros ejercer\u00e1n sus cargos de Patrono gratuitamente y que se obliga a la rendici\u00f3n de cuentas al Protectorado. Inicialmente, el Patronato queda constituido por: Don C\u00e9sar Nombela Cano, don Guillermo de la Dehesa Romero, don Juan Manuel Rojo Alaminos, don Javier Ellena Aramburu, don Fernando Leniz Mart\u00ednez, don Juan Car- los G\u00f3mez P\u00e9rez, don Jos\u00e9 Luis Velasco Velasco, don Juan Pedro Herrera P\u00e9rez y don Mariano Barbacid Montalb\u00e1n por raz\u00f3n de su nombramiento de Presidente del Consejo Cient\u00edfico Asesor. La aceptaci\u00f3n de los patronos se ha formalizado en dicha escritura o en documento privado con firma legitimada por Notario. Fundamentos jur\u00eddicos Primero.\u2014Resultan de aplicaci\u00f3n para la resoluci\u00f3n del expediente: El art\u00edculo 34 de la Constituci\u00f3n Espa\u00f1ola, que reconoce el derecho a fundar para fines de inter\u00e9s general. La Ley 30/1994, de 24 de noviembre, de Fundaciones y de Incentivos Fiscales a la Participaci\u00f3n Privada en Actividades de Inter\u00e9s General. El Reglamento de Fundaciones de Competencia Estatal, aprobado por Real Decreto 316/1996, de 23 de febrero (\u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb de 6 de marzo). El Reglamento del Registro de Fundaciones de Competencia Estatal, aprobado por Real Decreto 384/1996, de 1 de marzo (\u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb del 29). El Reglamento de Fundaciones Culturales Privadas y Entidades An\u00e1- logas y de los Servicios Administrativos encargados de las mismas, apro- bado por Decreto 2930/1972, de 21 de junio (\u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb de 30 de octubre), en cuanto no haya sido derogado por las disposiciones anteriormente citadas. La Orden de la Ministra de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte, de 1 de febrero de 2001 (\u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb del 9), en virtud de la cual se delegan en el Secretario General T\u00e9cnico del Departamento las com- petencias relativas al Protectorado de Fundaciones que corresponden al mismo. Segundo.\u2014Seg\u00fan el art\u00edculo 36.2 de la Ley 30/1994, la inscripci\u00f3n de las Fundaciones requerir\u00e1 el informe favorable del Protectorado en cuanto a la persecuci\u00f3n de fines de inter\u00e9s generalyal asuficiencia de la dotaci\u00f3n, procediendo, en este caso, un pronunciamiento favorable sobre ambos extremos. Tercero.\u2014Seg\u00fan la Disposici\u00f3n Transitoria \u00fanica del Reglamento del Registro de Fundaciones de competencia Estatal, hasta tanto no entre en funcionamiento dicho Registro, subsistir\u00e1n los actualmente existentes, por lo que procede la inscripci\u00f3n de la \u00abFundaci\u00f3n Lilly\u00bb en el Registro de Fundaciones del Ministerio de Educaci\u00f3n, Cultura y Deporte. Por todo lo cual, este Ministerio, previo informe del Servicio Jur\u00eddico del Departamento, ha resuelto acordar la inscripci\u00f3n en el Registro de Fundaciones del Departamento de la denominada \u00abFundaci\u00f3n Lilly\u00bb, de \u00e1mbito estatal, con domicilio en Madrid, Palacio de Miraflores, Carrera de San Jer\u00f3nimo, 15, as\u00ed como del Patronato cuya composici\u00f3n figura en el quinto de los antecedentes de hecho. Notif\u00edquese a los interesados a los efectos previstos en el art\u00edculo 58.2 de la Ley 30/1992, de 26 de noviembre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Admi- nistraciones P\u00fablicas y del Procedimiento Administrativo Com\u00fan, modi- ficada por la Ley 4/1999, de 13 de enero. Madrid, 24 de mayo de 2001.\u2014P. D. (Orden de 1 de febrero de 2001, \u00abBolet\u00edn Oficial del Estado\u00bb del 9), el Secretario general t\u00e9cnico, Jos\u00e9 Luis C\u00e1diz Deleito. 20 21 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIALA FUNDACI\u00d3N LILLY VISTA POR SUS \u00d3RGANOS DE GOBIERNO Excelencia cient\u00edfica y humana para una sociedad cr\u00edtica Desde que inici\u00f3 su andadura en 2001, la Fundaci\u00f3n Lilly ha hecho una firme apuesta por la ciencia, la medicina y el humanismo, tres \u00e1reas de una crucial importancia para el avance de nuestra sociedad. Tras todos estos a\u00f1os de actividad, puedo decir con orgullo que se han cumplido, y con creces, las expectativas con las que naci\u00f3 esta fundaci\u00f3n de la que tengo la suerte de formar parte como patrono. Espero que los a\u00f1os venideros sean igual o m\u00e1s pr\u00f3speros que los pasados y que todos podamos continuar siendo testigos del \u00e9xito de la Fundaci\u00f3n. Mi m\u00e1s sincera enhorabuena. Guillermo de la Dehesa Economista. Miembro del PatronatoLa Fundaci\u00f3n Lilly entr\u00f3 en mi vida cuando me propusieron participar en un Curso de Verano Complutense de El Escorial sobre el valor del espa\u00f1ol. Fue en el verano de 2016. Esta invitaci\u00f3n despert\u00f3 mi curiosidad en conocer por qu\u00e9 una fundaci\u00f3n de unos laboratorios farmac\u00e9uticos ten\u00eda inter\u00e9s en nuestra lengua com\u00fan, y as\u00ed fue como descubr\u00ed el enorme bagaje cient\u00edfico y cultural que la Fundaci\u00f3n tiene en el humanismo y la di fusi\u00f3n de la ciencia en espa\u00f1ol; y, claro, eso me cautiv\u00f3. No puedo, por tanto, dejar de felicitar con entusiasmo a la Fundaci\u00f3n Lilly por estos 20 a\u00f1os de una labor ingente a favor de la ciencia, la medicina y el humanismo, y deseo que esta tarea pueda continuar muchos a\u00f1os m\u00e1s. Carmen Caffarel Catedr\u00e1tica de Comunicaci\u00f3n Audiovisual y Publicidad por la Universidad Rey Juan Carlos y vicepresidenta del Patronato Seg\u00fan teor\u00edas filos\u00f3ficas relevantes, el progreso humano se produce gracias al impulso de tres intereses del conocimiento: el inter\u00e9s por dominar objetos, el inter\u00e9s por la comprensi\u00f3n entre los sujetos y el inter\u00e9s por construir sociedades emancipadas. La Fundaci\u00f3n Lilly es un ejemplo admirable de c\u00f3mo estos tres impulsos pueden y deben conjugarse en la vida cotidiana. Desde hace 20 a\u00f1os viene apoyando a las ciencias, muy especialmente a la medicina centrada en la persona, pero a la vez apuesta por las humanidades, por esos saberes que vinculan entre s\u00ed a los sujetos y les permiten dise\u00f1ar un mundo m\u00e1s justo mediante la palabra y el di\u00e1logo. Poder felicitar muy cordialmente a la Fundaci\u00f3n por su excelente quehacer durante estos 20 a\u00f1os y desearle que cumpla muchos m\u00e1s es un verdadero regalo. Adela Cortina Catedr\u00e1tica em\u00e9rita de \u00c9tica y Filosof\u00eda Pol\u00edtica de la Universidad de Valencia. Miembro del Patronato Desde su creaci\u00f3n en el a\u00f1o 2001, la Fundaci\u00f3n Lilly ten\u00eda una meta clara: fomentar la ciencia, sin m\u00e1s calificativos, en Espa\u00f1a, y ese ha seguido siendo su objetivo durante estos 20 a\u00f1os. Pero, adem\u00e1s, se ha ido adaptando a los tiempos y a las necesidades, promoviendo la ciencia en espa\u00f1ol, entre j\u00f3venes, entre mujeres, entre la poblaci\u00f3n en general, adaptando el mensaje y los medios para llegar a m\u00e1s y m\u00e1s personas. Esa versatilidad y su claro objetivo ha hecho que hoy sea una de las fundaciones mejor valoradas en nuestro pa\u00eds. Enhorabuena y espero felicitar de nuevo a la Fundaci\u00f3n en el 40.0 aniversario. Teresa Mill\u00e1n Directora de Asuntos Corporativos de Lilly Espa\u00f1a y Portugal. Miembro del Patronato La iniciativa privada, canalizada a trav\u00e9s de fundaciones, puede aportar un apoyo excelente a la tarea cient\u00edfico-sanitaria que tan relevante resulta para la sociedad espa\u00f1ola. Las empresas innovadoras que se implican en ello merecen reconocimiento. Como patrono de la Fundaci\u00f3n Lilly, durante los veinte a\u00f1os de su existencia he colaborado con sumo gusto desde la libertad de criterio. Ha sido una gran satisfacci\u00f3n poder aportar ideas y propuestas para que las tareas se basen en la calidad de los proyectos emprendidos, as\u00ed como en la aspiraci\u00f3n a la excelencia de las actividades. La combinaci\u00f3n de iniciativas propias del campo sanitario, con una importante proyecci\u00f3n human\u00edstica, es una nota distintiva de la Fundaci\u00f3n Lilly. Continuar y profundizar en esta l\u00ednea debe ser una aspiraci\u00f3n para el futuro. C\u00e9sar Nombela Catedr\u00e1tico em\u00e9rito e investigador en Microbiolog\u00eda de la Facultad de Farmacia (Universidad Complutense de Madrid). Rector honorario de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo. Miembro del PatronatoPatronato (2020) Recuerdo con especial cari\u00f1o los primeros pasos de esta maravillosa Fundaci\u00f3n. Coincidieron en el tiempo con mi incorporaci\u00f3n al Centro de Investigaci\u00f3n de Lilly, inicialmente en calidad de investigador cient\u00edfico. Recuerdo con particular admiraci\u00f3n los congresos cient\u00edficos organizados por los doctores Jes\u00fas Ezquerra y Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez Fuentes, eventos que supusieron un aut\u00e9ntico referente en el \u00e1mbito internacional, y hubo incluso la posibilidad de escuchar cient\u00edficos galardonados con el premio Nobel. Hoy, despu\u00e9s de dos d\u00e9cadas en un viaje conjunto, tengo el honor de servir a la Fundaci\u00f3n en calidad de miembro de Patronato, acompa\u00f1ado de extraordinarios amigos de la m\u00e1s alta talla personal y profesional y por los que siento profundo afecto. Juan Velasco Director del Centro de Investigaci\u00f3n, Desarrollo e Innovaci\u00f3n de Lilly Espa\u00f1a. Miembro del Patronato 22 23 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA Pocas cosas ocurren por casualidad. Casi siempre, detr\u00e1s de una decisi\u00f3n acertada hay un largo proceso de discusi\u00f3n, preparaci\u00f3n y conocimiento, dejando poco margen a la improvisaci\u00f3n. Desde hac\u00eda tiempo, Lilly ten\u00eda la voluntad de crear una fundaci\u00f3n que apoyara, reconociera y premiara la investigaci\u00f3n, que fuera diferente, que se distinguiera por sus valores y principios. Asimismo, que sus miembros fueran un referente en Espa\u00f1a, cuya capacidad para comunicar y divulgar ciencia fuera de rigurosa calidad. Y , tambi\u00e9n, que su patronato estuviera compuesto por una mayor\u00eda de miembros independientes, donde la integridad y la transparencia fueran las se\u00f1as de identidad. Basta echar un vistazo a lo que es hoy la Fundaci\u00f3n para comprobar c\u00f3mo esos objetivos se han alcanzado ampliamente. Juan Pedro Herrera Exdirector de Recursos Humanos de Lilly Espa\u00f1a. Miembro del Patronato 2001-2018 Cuando pienso en la Fundaci\u00f3n Lilly, lo que me sugiere es excelencia, tanto cient\u00edfica como humana. Desde que comenz\u00f3 su andadura, la Fundaci\u00f3n Lilly ha contado con un excepcional equipo de personas que ha hecho posible la consecuci\u00f3n de grandes retos. Tanto el Consejo Cient\u00edfico, compuesto por cient\u00edficos de contrastado prestigio en sus respectivas \u00e1reas de especialidad, como su Patronato, que ha tenido la suerte de contar no solo con cient\u00edficos, sino tambi\u00e9n con reconocidos humanistas, as\u00ed como las personas que trabajan llevando el d\u00eda a d\u00eda de la Fundaci\u00f3n, han mostrado siempre un enorme compromiso y b\u00fasqueda de la excelencia en todas y cada una de las actividades y proyectos que lideran. Mar\u00eda Alonso Directora \u00c1rea Legal de Lilly Espa\u00f1a y Portugal. Secretaria del Patronato Ha sido un enorme placer pertenecer al Patronato de la Fundaci\u00f3n Lilly, aunque hayan sido pocos a\u00f1os. Principalmente, por tener la oportunidad de interactuar con gente tan ilustre y sabia en el mundo de la ciencia y de la medicina. Las actividades de la Fundaci\u00f3n Lilly me ayudaron a entender mejor la sanidad espa\u00f1ola, sus desaf\u00edos y oportunidades. El trabajo hecho en los \u00faltimos 20 a\u00f1os, sobre todo en la divulgaci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico a los ciudadanos y profesionales sanitarios, es un ejemplo \u00fanico en Espa\u00f1a. Mi agradecimiento a todos aquellos que me han ayudado a estar m\u00e1s cerca de la ciencia y la investigaci\u00f3n. Pedro Gomes Director financiero de Lilly Espa\u00f1a y Portugal. Miembro del Patronato 2001-2011Lilly se funda hace 145 a\u00f1os con el objetivo de investigar y producir ciencia en el \u00e1mbito de la salud. Por ello, hace 20 a\u00f1os vimos la oportunidad de crear la Fundaci\u00f3n Lilly en Espa\u00f1a para tratar de aportar algo m\u00e1s a la comunidad cient\u00edfica. En consecuencia, creamos, por ejemplo, los Premios Fundaci\u00f3n Lilly de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica, hoy en d\u00eda unos de los m\u00e1s reconocidos en nuestro pa\u00eds, y se desarrollaron tambi\u00e9n innumerables actos acad\u00e9micos y colaboraciones dirigidas a promover la ciencia en Espa\u00f1a. Esperamos que la Fundaci\u00f3n haya servido de impulso y, a la vez, de reconocimiento a toda la comunidad cient\u00edfica, m\u00e1s si cabe con la situaci\u00f3n actual de pandemia que, a d\u00eda de hoy, afecta a todo el mundo. Feliz 20 aniversario y que los siguientes veinte sean, al menos, igual de excelentes y fecundos. Fernando Leniz Exdirector de Legal de Lilly Espa\u00f1a. Miembro del Patronato 2001-2012 Consejo Cient\u00edfico (2020) El nacimiento de la Fundaci\u00f3n Lilly fue una idea innovadora, que se ha caracterizado por su apoyo desde la sociedad civil a la tan necesitada ciencia espa\u00f1ola. El listado de galardonados con los Premios de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica constituye la flor y nata de la biomedicina espa\u00f1ola tanto b\u00e1sica como cl\u00ednica, y posiciona estos premios entre los m\u00e1s reconocidos en su \u00e1mbito. Tanto esta actividad como las otras que lleva a cabo la Fundaci\u00f3n son un claro exponente de su apuesta por la excelencia y la meritocracia. Personalmente, considero un aut\u00e9ntico privilegio pertenecer a esta Fundaci\u00f3n, que me ha aportado la experiencia \u00fanica de poder conocer personalmente e interactuar con grandes figuras de la biomedicina espa\u00f1ola en todas sus especialidades. Mariano Barbacid Director del Grupo de Oncolog\u00eda Experimental del Centro Nacional de Investigaciones Oncol\u00f3gicas (CNIO). Presidente del Consejo Cient\u00edfico y miembro del Patronato. Presidente del Jurado de los Premios Fundaci\u00f3n Lilly de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica La Fundaci\u00f3n Lilly es un espacio de apuesta por la ciencia y de generosidad, compuesto por gente magn\u00edfica que despierta mi admiraci\u00f3n y aprecio. Se trata de un proyecto que intenta de forma humilde, pero a la vez ambiciosa y contundente, colaborar en la mejora de la ciencia en Espa\u00f1a a trav\u00e9s de un programa de actividades bien construido y ejecutado con calidad. Es un ejemplo de \"capital semilla\" , es decir, siembra, impulsa actividades, colabora con otras entidades... Desde el rigor cient\u00edfico, la honestidad de los planteamientos y la apuesta por este pa\u00eds al impulsar la ciencia espa\u00f1ola y en espa\u00f1ol, la Fundaci\u00f3n Lilly siempre suma. Siempre digo que los mejores son humildes, generosos, abiertos, con humor... y eso es lo que he encontrado en la Fundaci\u00f3n Lilly. De coraz\u00f3n, estoy encantado de colaborar. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Alonso Neurocient\u00edfico, catedr\u00e1tico de Biolog\u00eda Celular de la Universidad de Salamanca y autor del blog Neurociencia. Miembro del Consejo Cient\u00edfico24 25 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA Como catedr\u00e1tico de Qu\u00edmica Org\u00e1nica, ha sido una experiencia extraordinaria poder formar parte de un Consejo Cient\u00edfico mayoritariamente dominado por la biomedicina y la medicina cl\u00ednica. Ha supuesto un reconocimiento a esta especialidad dentro de la biomedicina como el inicio del desarrollo de la mol\u00e9cula de un f\u00e1rmaco, que se pondr\u00e1 en el futuro, despu\u00e9s de las fases requeridas, a disposici\u00f3n de los cl\u00ednicos y pacientes. En este sentido, el hecho de que la qu\u00edmica org\u00e1nica fuera una de las tem\u00e1ticas de los simposios cient\u00edficos ha dejado una imagen extraordinaria de la Fundaci\u00f3n en todo el sector qu\u00edmico relacionado con la industria farmac\u00e9utica. Adem\u00e1s, considero que, en cierta medida, parte del \u00e9xito de las actividades de la Fundaci\u00f3n Lilly se ha basado, entre otros aspectos, en la independencia de su Consejo Cient\u00edfico. Como parte que he sido de \u00e9l, doy fe del inmenso respeto que se profesa por su criterio y decisiones. Julio \u00c1lvarez-Builla Catedr\u00e1tico em\u00e9rito del Departamento de Qu\u00edmica Org\u00e1nica de las Facultades de Farmacia y Ciencias Qu\u00edmicas de la Universidad de Alcal\u00e1. Miembro del Consejo Cient\u00edfico 2001-2021 Mi participaci\u00f3n en el Consejo Cient\u00edfico durante estos \u00faltimos a\u00f1os ha representado una gran experiencia tanto desde el punto de vista cient\u00edfico como humano. Desde su inicio, el Consejo ha contribuido a impulsar y difundir el conocimiento cient\u00edfico y humanista de los investigadores en biomedicina de nuestro pa\u00eds, gracias al apoyo decidido de la Fundaci\u00f3n Lilly, que se ha dotado de una organizaci\u00f3n eficiente para facilitar la realizaci\u00f3n de los diversos proyectos propuestos. La Fundaci\u00f3n Lilly, con una visi\u00f3n innovadora y abierta a la sociedad, ha sabido establecer sinergias con otros organismos de investigaci\u00f3n y del conocimiento cient\u00edfico para contribuir de esta manera en la mejora y difusi\u00f3n de la ciencia dentro y fuera nuestro pa\u00eds. Antonio Artigas Director em\u00e9rito del Centro de Cuidados Cr\u00edticos en el Hospital de Sabadell. Miembro del Consejo Cient\u00edfico La Fundaci\u00f3n Lilly combina aspectos novedosos de la medicina con elementos sociales y valores de las humanidades. Desde el punto de vista cultural, potencia la ense\u00f1anza y la difusi\u00f3n de la medicina en espa\u00f1ol y ofrece un foro de comunicaci\u00f3n para reactivar la riqueza de nuestro lenguaje y nuestra ciencia. En cuanto a la humanizaci\u00f3n de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, fomenta la medicina centrada en el paciente y reivindica que, con la incorporaci\u00f3n de la tecnolog\u00eda, no debemos olvidar a la persona en el sentido m\u00e1s amplio. Y , por \u00faltimo, tiene la perspectiva de la medicina como un valor cultural. O, al rev\u00e9s, de la cultura como un valor necesario dentro de la salud. Creo que incorporar los valores de la sociedad, resaltarlos e incluso fomentarlos nos permite avanzar sin tener miedo al futuro. Si no, corremos el riesgo de encontrarnos ante una sociedad muy eficiente, r\u00e1pida, precisa, pero terriblemente deshumanizada. Carmen Ayuso Jefa del Departamento de Gen\u00e9tica de los hospitales p\u00fablicos de la Comunidad de Madrid gestionados por Quir\u00f3nsalud, subdirectora de investigaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz y directora cient\u00edfica del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz. Miembro del Consejo Cient\u00edfico Para un obstetra no deber\u00eda ser extra\u00f1o atender desde el nacimiento una iniciativa innovadora y de futuro. Sin embargo, acompa\u00f1ar a la Fundaci\u00f3n Lilly desde los inicios ha sido una aventura estimulante y enriquecedora. En la Fundaci\u00f3n Lilly he pasado de las prevenciones iniciales ante la posibilidad de estar mediatizados por los intereses de la industria al v\u00e9rtigo de juzgar, con total libertad, candidatos con curr\u00edculos claramente superiores al m\u00edo; de la certeza de que escog\u00edamos a un buen candidato a la angustia de marginar a otros que tan solo se diferenciaban en matices sutiles; del evidente compromiso con la equidad de g\u00e9nero a la constataci\u00f3n de que, por diversas razones, solo unas pocas tuvieron oportunidades de llegar a los niveles requeridos. Y todo ello en un clima de amistad, empat\u00eda y enriquecimiento personal fomentado por la validez de los argumentos, a veces muy lejanos de los propios, de los compa\u00f1eros de jurado. Ha sido una experiencia \u00fanica acrecentada por la satisfacci\u00f3n de seguir las trayectorias de \u00e9xito de nuestros premiados. Larga vida a la Fundaci\u00f3n Lilly. Joaqu\u00edn Calaf Catedr\u00e1tico honorario de Ginecolog\u00eda y Obstetricia de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. Miembro del Consejo Cient\u00edfico La escucha atenta y la colaboraci\u00f3n cercana con los diferentes especialistas que pueden aportar valor son, adem\u00e1s de aspectos esenciales en la sociedad actual, caracter\u00edsticas diferenciales de la Fundaci\u00f3n Lilly. Esto hace que su funci\u00f3n y actividad est\u00e9n muy bien articuladas y los mensajes que se transmiten a la sociedad, a las instituciones y a la academia, muy cuidados. En su Consejo Cient\u00edfico impera el intercambio de conocimientos y puntos de vista diferentes en un tono cercano y amable, el pensamiento cr\u00edtico \u2014tan inherente a esta fundaci\u00f3n\u2014 y la escucha atenta a las ideas de todos sus miembros. La integraci\u00f3n de especialistas de \u00e1mbitos no m\u00e9dicos denota una apertura hacia temas consustanciales a la ciencia. El trabajo interdisciplinar y colaborativo, as\u00ed como el cuidado de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica, son aspectos esenciales de la ciencia moderna, que la Fundaci\u00f3n impulsa de manera s\u00f3lida a trav\u00e9s del Consejo Cient\u00edfico y de todas sus actividades. Elea Gim\u00e9nez Cient\u00edfica titular del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), directora del Centro de Ciencias Humanas y Sociales del CSIC y del Grupo de Investigaci\u00f3n sobre Libro Acad\u00e9mico (ILIA) en el Instituto de Filosof\u00eda. Coordinadora de la Plataforma Tem\u00e1tica Interdisciplinar ES CIENCIA. Miembro del Consejo Cient\u00edfico 26 27 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA Felicidades a la Fundaci\u00f3n Lilly por sus 20 a\u00f1os de vida tan activa. La noble misi\u00f3n de fomentar la cultura cient\u00edfica entre la ciudadan\u00eda, impulsar el desarrollo de la medicina y humanizar la atenci\u00f3n sanitaria centrada en el paciente es en estos momentos m\u00e1s necesaria que nunca. La Fundaci\u00f3n Lilly ha contribuido de manera muy importante a que la ciencia sea una actividad humana que se debe a la sociedad en la que se desarrolla, y que le da sentido, y no puede restringirse a los c\u00edrculos expertos ni limitarse a intereses econ\u00f3micos. Una ciudadan\u00eda bien informada, cr\u00edtica y cient\u00edficamente culta y participativa es garant\u00eda de salud democr\u00e1tica, justicia social, igualdad e inclusi\u00f3n. Es fundamental, y as\u00ed lo ha entendido la Fundaci\u00f3n, que seamos capaces de establecer un di\u00e1logo entre todos los agentes implicados en la generaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n de la ciencia al servicio de la humanidad y del planeta, m\u00e1s a\u00fan en esta \u00e9poca de grandes retos, como son la crisis clim\u00e1tica o la actual pandemia. Asimismo, el avance del conocimiento biom\u00e9dico solo tiene sentido cuando se traduce en la salud y el bienestar de los pacientes, de todos los pacientes. Ciencia, medicina y humanismo han de guiarse por un esp\u00edritu altruista centrado en las personas. Y en este empe\u00f1o tan necesario no tengo m\u00e1s que palabras de agradecimiento para la Fundaci\u00f3n Lilly y de deseo de continuidad de sus actividades y proyectos. Ana Lluch Catedr\u00e1tica em\u00e9rita de Medicina de la Universidad de Valencia y coordinadora del Grupo de Investigaci\u00f3n de Biolog\u00eda en C\u00e1ncer de Mama-INCLIV A. Miembro del Consejo Cient\u00edfico En estos 20 a\u00f1os, la Fundaci\u00f3n Lilly ha tenido un papel muy relevante en muchos \u00e1mbitos. Entre otros, ha promovido el talento, la investigaci\u00f3n cl\u00ednica y precl\u00ednica de calidad, la divulgaci\u00f3n y la cultura cient\u00edfica, y ha tendido puentes entre la ciencia biom\u00e9dica y la sociedad. Ahora, en este periodo de pandemia, todos compartimos el papel esencial que tienen la ciencia y la colaboraci\u00f3n entre los cient\u00edficos, as\u00ed como entre las instituciones p\u00fablicas y las empresas privadas. Creo que la Fundaci\u00f3n Lilly, desde su nacimiento, ha sabido abordar estos valores y compromisos con perseverancia, entusiasmo, compromiso y mucho rigor. Mi experiencia personal ha sido muy enriquecedora porque en el Consejo Cient\u00edfico he tenido la oportunidad de interaccionar con personas muy valiosas profesional y humanamente, y contrastar opiniones sobre cuestiones cient\u00edficas, de pol\u00edtica cient\u00edfica, de humanismo y medicina en un ambiente en el que priman el rigor y los datos objetivos. Federico Mayor Catedr\u00e1tico de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular y director del Instituto de Biolog\u00eda Molecular de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Miembro del Consejo Cient\u00edfico Tras 20 a\u00f1os, la Fundaci\u00f3n Lilly se ha erigido como un referente en la transmisi\u00f3n y consolidaci\u00f3n de la ciencia, la medicina y el humanismo. Es admirable que Lilly tuviese la visi\u00f3n de constituir en Espa\u00f1a una fundaci\u00f3n con estos objetivos, que ha conseguido mantener durante tantos a\u00f1os. Constituye un ejemplo para otras compa\u00f1\u00edas farmac\u00e9uticas e incluso para la propia Lilly en otros pa\u00edses. Es un placer y un orgullo ser miembro de su Consejo Cient\u00edfico y poder seguir colaborando y aprendiendo. Patricia Pozo Directora del Migraine Adaptive Brain Center y de la Unidad de Cefalea del Hospital Universitario Vall d'Hebron, y jefa de la Secci\u00f3n de Neurolog\u00eda. Miembro del Consejo Cient\u00edfico La Fundaci\u00f3n Lilly es un lugar de encuentro y aprendizaje. Formada por personalidades brillantes, te permite conocer y admirar el trabajo esforzado y bien hecho de mucha gente (el propio personal de la Fundaci\u00f3n, muchos cient\u00edficos y divulgadores en Espa\u00f1a), y percibes que, con todas sus actividades, la Fundaci\u00f3n es realmente \u00fatil para nuestra comunidad cient\u00edfica y el progreso de la investigaci\u00f3n en nuestro pa\u00eds. Por ello, la Fundaci\u00f3n afianza mi convicci\u00f3n de que el servicio a los dem\u00e1s es lo que nos hace mejores. Fernando Rodr\u00edguez Catedr\u00e1tico y coordinador de Posgrado del Departamento de Medicina Preventiva, Salud P\u00fablica y Microbiolog\u00eda de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Miembro del Consejo Cient\u00edfico La Fundaci\u00f3n Lilly est\u00e1 comprometida con la ciencia como herramienta clave para el progreso de toda la sociedad en el sentido m\u00e1s amplio. Contribuye de forma decidida al desarrollo de la ciencia en Espa\u00f1a promoviendo y reconociendo la excelencia investigadora. Alcanzar mayor grado de bienestar y desarrollo es el motor que la impulsa, y tiene un compromiso claro de acercar la ciencia a la sociedad, favorecer la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica y apoyar a las nuevas generaciones de cient\u00edficos. Desde su nacimiento en 2001 contribuye al mejor desarrollo de la sanidad espa\u00f1ola y, sin duda alguna, lo ha conseguido. Enhorabuena por estos 20 a\u00f1os de trabajo en beneficio de toda la sociedad. Mar\u00eda Vallet Catedr\u00e1tica de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica y directora del Departamento de Qu\u00edmica Inorg\u00e1nica y Bioinorg\u00e1nica de la Facultad de Farmacia de la Universidad Complutense de Madrid. Miembro del Consejo Cient\u00edfico 2016-2020 28 29 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIADe la Fundaci\u00f3n Lilly quiero destacar, sobre todo, que aporta valor. Personalmente me siento muy honrado y orgulloso de pertenecer, desde su creaci\u00f3n, a un Consejo Cient\u00edfico en el que todos hemos aportado conocimiento, pero tambi\u00e9n en el que hemos aprendido de diferentes disciplinas. Este consejo se distingue, adem\u00e1s de por su alto nivel cient\u00edfico, por el humanismo de las personas que lo integran. As\u00ed, la Fundaci\u00f3n Lilly personifica en sus \u00f3rganos de gobierno sus tres pilares: la ciencia, la medicina y el humanismo. Adem\u00e1s de los Premios de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica, buque insignia de su actividad, merece especial menci\u00f3n el m\u00e9rito que ha tenido la organizaci\u00f3n al rescatar obras cient\u00edficas como las de Sir William Osler dentro de su actividad de Biblioteca para hac\u00e9rsela llegar a los estudiantes de Medicina. Francisco Zaragoz\u00e1 Catedr\u00e1tico de Farmacolog\u00eda de la Universidad de Alcal\u00e1. Miembro del Consejo Cient\u00edfico Me un\u00ed al Consejo Cient\u00edfico cuando inici\u00f3 su singladura en el a\u00f1o 2001, por invitaci\u00f3n del Dr. Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez. Mi incorporaci\u00f3n se hizo como m\u00e9dico epidemi\u00f3logo especialista en medicina preventiva y salud p\u00fablica. Mi marcha a la OMS en el 2010 hizo que tuviera que dejar la Fundaci\u00f3n, pero nunca olvid\u00e9 las maravillosas vivencias durante esa d\u00e9cada vivida con pasi\u00f3n por la investigaci\u00f3n m\u00e9dica y el humanismo. Recuerdo v\u00edvidamente los intercambios de ideas en sesiones formales e informales con entra\u00f1ables colegas a los que admiraba y admirar\u00e9 siempre. Creo que la Fundaci\u00f3n Lilly constituye una de las experiencias m\u00e1s vivas de creaci\u00f3n e intercambio cient\u00edfico en ciencias de la salud en Espa\u00f1a y es un orgullo para m\u00ed haber formado parte de ella. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mart\u00edn Catedr\u00e1tico de Medicina Preventiva y Salud P\u00fablica del Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia. Miembro del Consejo Cient\u00edfico 2001-2010 La Fundaci\u00f3n Lilly, desde sus comienzos, pone de manifiesto el reconocimiento especular de lo que debe la industria farmac\u00e9utica a la ciencia y la ciencia a la industria. Con su actitud ejemplar, alejada de prop\u00f3sitos de negocio, ha sabido contribuir al desarrollo de la verdadera ciencia y contradecir as\u00ed la disparidad err\u00f3nea que encontramos en muchas ocasiones entre la ciencia y la industria, entre la idea y la construcci\u00f3n. Es tambi\u00e9n digno de destacar su inter\u00e9s por resaltar que son personas individuales las que m\u00e1s contribuyen al desarrollo de la ciencia. En nuestro mundo \"estupidizado\" por las \"redes\" impersonales y por las decisiones consensuadas y, por tanto, necesariamente mediocrizadas, la Fundaci\u00f3n promueve, a trav\u00e9s de actividades como los Premios de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica o la Lecci\u00f3n Magistral Andr\u00e9s Laguna, el car\u00e1cter personal de los hombres \u2014hombres y mujeres\u2014que hacen la ciencia, conscientes de que la ciencia es de y para las personas. Las grandes personalidades cient\u00edficas, que idean y desarrollan la ciencia, son necesariamente humanistas. La ciencia no es nada sin el humanismo, porque la ciencia es el alma de la actividad humana. Y en la tercera pata de este tr\u00edpode resaltar\u00eda la labor de la Fundaci\u00f3n en actividades relacionadas con la transmisi\u00f3n formal y epistemol\u00f3gica de la ciencia, en la comunicaci\u00f3n de la ciencia como parte de la cultura universal, divulgada entre expertos y en la sociedad, sin que la comunicaci\u00f3n a la sociedad conlleve una simplificaci\u00f3n humillante: ha de ser divulgada de manera adecuada, sin ser caricaturizada bajo la excusa de \"hacerla comprensible\" . La ciencia merece respeto y, como todo lo que se ha de respetar, requiere esfuerzo personal y un intenso inter\u00e9s por comprender Fernando Baquero Profesor de investigaci\u00f3n del Instituto Ram\u00f3n y Cajal de Investigaciones Sanitarias (IRYCIS). Miembro del Consejo Cient\u00edfico 2001-2018La Fundaci\u00f3n Lilly no es sino un fiel reflejo de las personas que forman parte de ella y, en estos a\u00f1os de actividad, hemos tenido el privilegio de contar en nuestro Consejo Cient\u00edfico con dos referentes baluartes de la ciencia biom\u00e9dica espa\u00f1ola: Manuel Serrano R\u00edos (1935-2021), catedr\u00e1tico de Medicina Interna de la Universidad Complutense de Madrid, jefe del Servicio de Medicina Interna en el Hospital Cl\u00ednico San Carlos y acad\u00e9mico de n\u00famero de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a; y Juan Jos\u00e9 L\u00f3pez-Ibor (1941- 2015), catedr\u00e1tico de Psiquiatr\u00eda de la Universidad Complutense de Madrid, jefe del Servicio de Psiquiatr\u00eda del Hospital Cl\u00ednico y acad\u00e9mico de n\u00famero de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a. Desde estas l\u00edneas queremos recordarles tal y como eran, unos entusiastas del trabajo de nuestra Fundaci\u00f3n que siempre aportaron sus mejores deseos y propuestas para avanzar en la ciencia, la medicina y el humanismo de nuestro pa\u00eds. Les estaremos eternamente agradecidos por el tiempo que nos dedicaron y, sobre todo, por sus valiosos consejos, que siguen vigentes en la actualidad e impregnan el Consejo Cient\u00edfico del que formaron parte durante tantos a\u00f1os. En memoria de Manuel Serrano R\u00edos y Juan Jos\u00e9 L\u00f3pez-Ibor30 31 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA20 A\u00d1OS DE COMPROMISO CON LA CIENCIA, LA MEDICINA Y LOS VALORES Javier Ellena Presidente de la Fundaci\u00f3n Lilly de 2001 a 2017 En los \u00faltimos a\u00f1os del pasado siglo abrimos un di\u00e1logo en el seno del Comit\u00e9 Ejecutivo de Lilly Espa\u00f1a con el objetivo de encontrar una v\u00eda que nos permitiera desarrollar y hacer realidad un buen n\u00famero de ideas y propuestas acumuladas dirigidas a fomentar la investigaci\u00f3n y contribuir al desarrollo de la medicina en nuestro pa\u00eds. L\u00f3gicamente, la posibilidad de crear una fundaci\u00f3n fue una de las primeras ideas en surgir. Pero no dese\u00e1bamos que el nacimiento de una nueva fundaci\u00f3n fuera meramente eso, otra m\u00e1s del sector farmac\u00e9utico. Al contrario, aspir\u00e1bamos a favorecer el nacimiento de algo diferente, con una identidad y valores propios que conectasen plenamente con las expectativas, oportunidades y necesidades que claramente identific\u00e1bamos en nuestros potenciales colaboradores y los posibles interesados en nuestras actividades. Pero, sobre todo, anhel\u00e1bamos que la Fundaci\u00f3n Lilly fuera reconocida no solo por la calidad de sus actividades; tambi\u00e9n por su manera de hacer las cosas. Para lograrlo, decidimos apoyar los valores de la nueva fundaci\u00f3n en los tres pilares que Lilly, como compa\u00f1\u00eda farmac\u00e9utica, tiene instituidos desde hace 145 a\u00f1os: excelencia, integridad y respeto por las personas.El primero de estos pilares solo pod\u00eda ser construido de una forma: invitando a formar parte del Patronato y del Consejo Cient\u00edfico a profesionales del m\u00e1s alto y contrastado valor, con trayectorias que en s\u00ed mismas constituyen un ejemplo e inspiraci\u00f3n para el resto de la comunidad cient\u00edfica y la sociedad. Y as\u00ed ha sido desde el nacimiento de la Fundaci\u00f3n: durante estas dos d\u00e9cadas ha formado parte \u2014y sigue formando parte\u2014 de sus \u00f3rganos de gobierno un conjunto de excelentes investigadores, acad\u00e9micos notables y brillantes profesionales que han dejado \u2014y siguen dejando\u2014 una huella indeleble. Esta premisa es tambi\u00e9n aplicable a las numerosas entidades e instituciones, p\u00fablicas y privadas, con las que se han establecido colaboraciones de distinta naturaleza, siempre dirigidas al logro de los objetivos fundacionales.\" Todo lo que ha hecho la Fundaci\u00f3n tiene como principal objetivo mejorar la vida de las personas \" 32 33 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA En segundo lugar, constituir una fundaci\u00f3n exig\u00eda, sin ning\u00fan g\u00e9nero de dudas, establecer una clar\u00edsima pol\u00edtica que garantizase la absoluta transparencia e independencia de su gobierno por parte del Patronato, y as\u00ed qued\u00f3 recogido en sus estatutos. Por otra parte, era clave establecer procesos que garantizaran cumplir con las normas previstas por la legislaci\u00f3n para este tipo de organizaciones, adem\u00e1s de las correspondientes auditor\u00edas anuales llevadas a cabo por entidades externas. Y , finalmente, en tercer lugar, desde 2001, la actividad de la Fundaci\u00f3n se ha articulado a partir de \u00f3rganos de gobierno, comit\u00e9s, grupos de trabajo, jurados, etc. constituidos por un brillant\u00edsimo n\u00famero de profesionales y expertos en muchas y diversas disciplinas. Por lo tanto, haber sido capaces de convocarlos para que nos acompa\u00f1aran y ayudaran a hacer de la Fundaci\u00f3n Lilly un caso de \u00e9xito exig\u00eda por parte de la compa\u00f1\u00eda Lilly un respeto exquisito a sus opiniones, propuestas, planteamientos, puntos de vista y, sobre todo, un irrenunciable respeto a sus decisiones. Todo lo que ha hecho la Fundaci\u00f3n Lilly hasta la fecha, y seguramente aspira a seguir haciendo y mejorando, ha tenido como principal objetivo mejorar la vida de las personas. Por ello, hay que seguir avanzando para promover la ciencia, \"Anhel\u00e1bamos que la Fundaci\u00f3n Lilly fuera reconocida no solo por la calidad de sus actividades, tambi\u00e9n por su manera de hacer las cosas \"\" Constituir una fundaci\u00f3n exig\u00eda establecer una pol\u00edtica que garantizase la independencia de su gobierno \"mejorar la pr\u00e1ctica de la medicina y fomentar los valores del humanismo. \u00a1Enhorabuena, Fundaci\u00f3n Lilly! Muchas gracias a todos los que hab\u00e9is hecho posibles estos primeros veinte maravillosos a\u00f1os. En este aniversario siento honor, orgullo y agradecimiento por haber sido su primer presidente.35 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIACon este titular se presentaba la Fundaci\u00f3n Lilly el 16 de julio de 2001 a los medios de comunicaci\u00f3n. En las noticias publicadas con este motivo, los periodistas subrayaron la apuesta espa\u00f1ola de Lilly en investigaci\u00f3n y pusieron de relieve que el Consejo Cient\u00edfico estar\u00eda formado por ilustres cient\u00edficos espa\u00f1oles, bajo la presidencia de Mariano Barbacid. Tambi\u00e9n se anunciaba el nombramiento de Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez Fuentes como director y de Javier Ellena como presidente de la Fundaci\u00f3n. La informaci\u00f3n fue publicada en medios de comunicaci\u00f3n de \u00e1mbito nacional como Expansi\u00f3n o La Raz\u00f3n, as\u00ed como en los medios especializados como Diario M\u00e9dico. Entre las actividades e iniciativas, se informaba sobre la celebraci\u00f3n del Programa de Alta Direcci\u00f3n en Instituciones Sanitarias, la creaci\u00f3n de una Biblioteca especializada y la convocatoria de premios y ayudas a la investigaci\u00f3n. Hoy, dos d\u00e9cadas despu\u00e9s, la misi\u00f3n y los valores de la Fundaci\u00f3n Lilly siguen intactos, y muchas de las actividades que se iniciaron en 2001 contin\u00faan celebr\u00e1ndose y evolucionando para adaptarse a nuestros d\u00edas. Presentaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Lilly en 2001. De izquierda a derecha: Jos\u00e9 Luis Velasco, Juan Pedro Herrera, Javier Ellena, Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez, Juan Carlos G\u00f3mez y Mariano Barbacid Art\u00edculo de Diario M\u00e9dico, 17 de julio de 2001\"NACE LA FUNDACI\u00d3N LILLY PARA CONTRIBUIR AL DESARROLLO DE LA SANIDAD ESPA\u00d1OLA\"2001 Expansi\u00f3n,17 de julio de 200136 37 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAUNA INICIATIVA A FAVOR DE LA SANIDAD ESPA\u00d1OLA La Fundaci\u00f3n Lilly me pide unas palabras para incluir en la que ser\u00e1 la memoria conmemorativa de sus 20 primeros a\u00f1os, y representa para m\u00ed un honor, adem\u00e1s de un grato placer, compartir con el lector estas reflexiones. En septiembre de 2000, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Arce, a la saz\u00f3n presidente saliente, y Javier Ellena me invitaron a incorporarme a Lilly para hacerme cargo de un proyecto que se tradujo en la creaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Lilly en marzo de 2001. Todo se fragu\u00f3 alrededor de una iniciativa cuyos fines generales fueron \"contribuir al desarrollo de la sanidad espa\u00f1ola, en beneficio de la salud de los ciudadanos, mediante el impulso de la ciencia e Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez Director de la Fundaci\u00f3n Lilly de 2001 a 2012 investigaci\u00f3n, as\u00ed como la promoci\u00f3n de la cultura y divulgaci\u00f3n cient\u00edfica entre la sociedad; el apoyo al desarrollo de la medicina a trav\u00e9s de la generaci\u00f3n del conocimiento biom\u00e9dico, su difusi\u00f3n, la formaci\u00f3n de los profesionales y de la educaci\u00f3n m\u00e9dica; y el fomento de los valores fundamentales del humanismo en el \u00e1mbito de la sanidad\" . Desde entonces, creo poder asegurar que la Fundaci\u00f3n ha representado un elemento de reconocimiento y prestigio para Lilly, pero personalmente quiero poner de relieve que el \u00e9xito se ha debido a determinados condicionantes puestos a su servicio. En primer lugar, fue mod\u00e9lica la total independencia y separaci\u00f3n de los intereses comerciales de la empresa madre que la Fundaci\u00f3n tuvo en sus planteamientos y actuaciones. Siempre y en todo momento, estos fueron fruto de los acertados consejos y recomendaciones de un Consejo Cient\u00edfico ejemplar y participativo y de un Patronato responsable y atento al desarrollo de las actuaciones y las necesidades. Son varios los programas con los que se iniciaron las actuaciones. Todos alcanzaron los objetivos propuestos y algunos permanecen vigentes. Entre \" Su trayectoria de gran prestigio y todas sus actividades tienen la raz\u00f3n de ser y calidad que permiten augurarle un futuro exitoso \" 38 39 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAellos, quiero destacar, por su trascendencia y por haber sido el primero en ejecutarse, el Programa de Alta Direcci\u00f3n de Instituciones Sanitarias (PADIS), en colaboraci\u00f3n con IESE, que ha albergado en sus aulas a cerca de 1500 directivos sobre los que ha proyectado su impronta y mayor capacidad, calidad, profesionalidad y nivel gestor en los hospitales y otras instituciones del sector. Relevantes y muy satisfactorias han sido tambi\u00e9n las actuaciones que distinguen y premian a destacadas personalidades cient\u00edficas, ya sean del \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n precl\u00ednica como de la cl\u00ednica. Los Premios Fundaci\u00f3n Lilly de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica se han situado entre los m\u00e1s deseados y apreciados en ambos campos de actuaci\u00f3n, tanto por la transparencia y seriedad de los procedimientos de selecci\u00f3n cuanto por la impresionante panoplia de los 38 cient\u00edficos premiados. De m\u00e1s reciente creaci\u00f3n, y por destacar y reconocer los valores humanos que acompa\u00f1an a la actividad cient\u00edfico-m\u00e9dica, la Lecci\u00f3n Magistral Andr\u00e9s Laguna merece estar en esta rese\u00f1a por su originalidad y por las personalidades que han merecido este preciado honor.Quiero destacar tambi\u00e9n la Biblioteca Fundaci\u00f3n Lilly, que ha producido importante n\u00famero de t\u00edtulos, todos ellos de indudable calidad y valor en los respectivos temas abordados. A\u00f1adido a ello, la iniciativa MEDES, que supone gran refuerzo en la promoci\u00f3n de la actividad cient\u00edfica de calidad producida y vehiculada en espa\u00f1ol, idioma que compartimos hoy m\u00e1s de 500 millones de personas en el mundo. Finalmente, la C\u00e1tedra de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Fundaci\u00f3n Lilly-UCM y la revista Educaci\u00f3n M\u00e9dica (Elsevier), coordinada editorialmente por la C\u00e1tedra, que conjuntamente representan la sensibilidad y el esfuerzo de la Fundaci\u00f3n por la mejor formaci\u00f3n de los profesionales sanitarios como sujetos protagonistas del estudio y cuidado de la salud. Una de las pocas actividades que, por circunstancias ajenas al deseo de la Fundaci\u00f3n Lilly, no pudieron tener la continuidad deseada fueron los Simposios Cient\u00edficos que, tras superar la veintena de ediciones, alcanzaron gran reconocimiento en el mundo de la ciencia biom\u00e9dica, no solo en Espa\u00f1a, sino tambi\u00e9n lejos de nuestro pa\u00eds. Hoy, para satisfacci\u00f3n de todos, la Fundaci\u00f3n Lilly contin\u00faa una trayectoria de gran prestigio y todas sus actividades tienen la raz\u00f3n de ser y calidad que permiten augurarle un futuro exitoso en favor de una sanidad espa\u00f1ola cada d\u00eda mejor y m\u00e1s capacitada gracias a unos profesionales mejor formados y sin abdicar de los valores fundamentales del humanismo. Que todos podamos seguir compartiendo sus \u00e9xitos y benefici\u00e1ndonos de sus actuaciones durante muchos a\u00f1os.\" Su planteamiento y actuaciones son fruto de las acertadas recomendaciones de un Consejo Cient\u00edfico ejemplar y participativo y de un Patronato responsable y atento \"40 41 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA 16 de marzo: Creaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Lilly 1.a edici\u00f3n del PADIS 1.a edici\u00f3n de los Premios Fundaci\u00f3n Lilly de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica 1.er Foro de ciencia Comunicaci\u00f3n y ciencia, una alianza necesariaPresentaci\u00f3n del 1.er libro de la colecci\u00f3n de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Est\u00e1ndares para la ense\u00f1anza de la Calidad Celebraci\u00f3n de la 1.a Lecci\u00f3n Magistral Andr\u00e9s LagunaUni\u00f3n al Consejo de Fundaciones por la Ciencia, promovido por la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) Publicaci\u00f3n del 1.er tuit en @FundacionLillyPresentaci\u00f3n de 15 Citas con la Ciencia con motivo del 15.\u00ba aniversario de la Fundaci\u00f3n Presentaci\u00f3n del documental El despertar de la vocaci\u00f3n cient\u00edfica y puesta en marcha de la campa\u00f1a \"La ciencia no muerde\" Inicio de la colaboraci\u00f3n con The Conversation y la Sociedad de Cient\u00edfcos espa\u00f1oles en Reino Unido (SRUK/CERU)Desarrollo del ciclo \" Argumentos Cruzados\" , 1.a actividad 100 % virtual 1.er Simposio Cient\u00edfico Avances recientes en s\u00edntesis org\u00e1nicaPrimeros cursos en el marco de los Cursos de Verano de El Escorial1.\u00aa Jornada MEDES La Publicaci\u00f3n M\u00e9dica en Espa\u00f1a Creaci\u00f3n de la C\u00e1tedra de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Fundaci\u00f3n Lilly - UCM, bajo la direcci\u00f3n del profesor Jes\u00fas Mill\u00e1n1.\u00aa entrega de la obra de William Osler a los reci\u00e9n graduados en las facultades de Medicina de Espa\u00f1a 1.\u00aa convocatoria del Premio Cient\u00edfico Margarita LorenzoPublicaci\u00f3n del 1.er v\u00eddeo en el canal de Y ouTube de la Fundaci\u00f3n LillyLa iniciativa \"MEDES - MEDicina en ESpa\u00f1ol\" es reconocida formalmente por la Real Academia Espa\u00f1ola (RAE) Presentaci\u00f3n del 1.er libro de la colecci\u00f3n Medicina en espa\u00f1olPresentaci\u00f3n de \"Medicina Centrada en el Paciente\" Presentaci\u00f3n de la iniciativa \"La ciencia con ciencia entra\"Convocatoria 1.er Premio de Divulgaci\u00f3n sobre Medicina y Salud Fundaci\u00f3n Lilly - The Conversation y del 1.er Premio de Divulgaci\u00f3n Cient\u00edfica Fundaci\u00f3n Lilly - Apadrina la Ciencia Celebraci\u00f3n del 20.\u00ba aniversario y actualizaci\u00f3n de la imagen 201620182015 aniversario Iniciativas1.a convocatoria de los Premios MEDES y Premios de Educaci\u00f3n M\u00e9dicaCoincidiendo con el 1.o aniversario, los pr\u00edncipes de Asturias reciben en audiencia al Patronato y Consejo Cient\u00edfico de la Fundaci\u00f3n Lilly2008201042 43 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA DOS D\u00c9CADAS DE ACTIVIDAD +1500PONENTES +60ENTIDADES COLABORADORAS35000 PARTICIPANTESCIENCIA 78 SIMPOSIOS, CONFERENCIAS, CURSOS, ENTREGA DE PREMIOSMEDICINA 90 ENCUENTROS, ENTREGAS DE PREMIOS, PADIS, JORNADASHUMANISMO 22 LECCIONES, ENCUENTROS, JORNADAS180 REUNIONES CELEBRADAS 66 PREMIOS Y RECONOCIMIENTOS OTORGADOS37 LIBROS PUBLICADOS PREMIOS FUNDACI\u00d3N LILLY DE INVESTIGACI\u00d3N BIOM\u00c9DICA \u00b7 PREMIO CIENT\u00cdFICO MARGARITA LORENZO \u00b7 PREMIO DE DIVULGACI\u00d3N SOBRE MEDICINA Y SALUD FUNDACI\u00d3N LILLY - THE CONVERSATION \u00b7 PREMIO DE DIVULGACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA FUNDACI\u00d3N LILLY - APADRINA LA CIENCIA \u00b7 CONCURSO CIENCIA-ME UN CUENTO \u00b7 PREMIO DE BIOMEDICINA Y SALUD CIENCIA EN ACCI\u00d3N \u00b7 PREMIOS MEDES \u00b7 PREMIOS DE EDUCACI\u00d3N M\u00c9DICACOMUNICACI\u00d3N 7637 NOTICIAS GENERADAS EN MEDIOS DE COMUNICACI\u00d3N 400 NOTAS DE PRENSA 4184 SEGUIDORES 147 V\u00cdDEOS PUBLICADOS 420 PUBLICACIONES147098 VISUALIZACIONES45968 INTERACCIONES 10700 HORAS DE VISUALIZACIONES48617 TUITS EMITIDOS 17 ACTOS EN STREAMINGPREMIOS FUNDACI\u00d3N LILLY DE INVESTIGACI\u00d3N BIOM\u00c9DICA CITAS CON LA CIENCIA DIVULGACI\u00d3N DE LA CIENCIA SIMPOSIOS CIENT\u00cdFICOS Y OTRAS ACTIVIDADESCIENCIA 46 47 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA Federico Mayor Men\u00e9ndez Catedr\u00e1tico de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular y director del Instituto de Biolog\u00eda Molecular de la Universidad Aut\u00f3noma de Madrid. Miembro del Consejo Cient\u00edfico20 A\u00d1OS DE COMPROMISO CON LA CIENCIA Los acontecimientos de los \u00faltimos meses han puesto de manifiesto de manera n\u00edtida las grandes prioridades que deben vertebrar la sociedad para poder hacer frente a los retos actuales y futuros. Hoy m\u00e1s que nunca somos conscientes de la importancia de la ciencia, de la colaboraci\u00f3n activa entre investigadores en los niveles nacional e internacional, de la necesaria sinergia entre entidades p\u00fablicas y empresas privadas, para responder de la manera m\u00e1s eficaz y r\u00e1pida posible a la emergencia global que ha supuesto una pandemia. Tambi\u00e9n de la necesidad de contar con un sistema de sanidad p\u00fablica bien dotado, de ponerse en la piel de cada paciente, de reconocer el compromiso ejemplar del personal sanitario. La comunicaci\u00f3n rigurosa y transparente a la ciudadan\u00eda de los avances cient\u00edficos, incluyendo la complejidad inherente al proceso de generar y aplicar los nuevos conocimientos, tiene que desempe\u00f1ar igualmente un papel muy relevante frente a los bulos e informaci\u00f3n enga\u00f1osa difundidos por fuentes no contrastadas.Ninguno de esos factores clave se improvisa. Un sistema sanitario avanzado y centrado en el paciente y una investigaci\u00f3n biom\u00e9dica de vanguardia en los niveles b\u00e1sico y cl\u00ednico requieren una financiaci\u00f3n estable, unos mecanismos \u00e1giles de funcionamiento, y, desde luego, ser capaces de formar, atraer y retener talento. Hay tambi\u00e9n que tender puentes entre la ciencia biom\u00e9dica y la sociedad, y estimular la cultura y la formaci\u00f3n cient\u00edficas en todos los niveles educativos. En los 20 a\u00f1os de trayectoria que ahora cumple, la Fundaci\u00f3n Lilly ha mostrado su compromiso con esos valores y principios a trav\u00e9s de m\u00faltiples iniciativas. As\u00ed, los Premios de Investigaci\u00f3n \" Un sistema sanitario avanzado y centrado en el paciente y una investigaci\u00f3n biom\u00e9dica de vanguardia en los niveles b\u00e1sico y cl\u00ednico requieren financiaci\u00f3n estable, mecanismos \u00e1giles de funcionamiento y, desde luego, ser capaces de formar, atraer y retener talento \"\" Hoy m\u00e1s que nunca somos conscientes de la importancia de la ciencia, de la colaboraci\u00f3n activa entre investigadores a nivel nacional e internacional, de la necesaria sinergia entre entidades p\u00fablicas y empresas privadas, para responder de la manera m\u00e1s eficaz y r\u00e1pida posible a la emergencia global que ha supuesto una pandemia \"Biom\u00e9dica han reconocido cada a\u00f1o el m\u00e9rito y el liderazgo internacional de investigadores precl\u00ednicos y cl\u00ednicos que desarrollan su labor en nuestro pa\u00eds. Otras iniciativas, como el Premio Margarita Lorenzo, otorgado en colaboraci\u00f3n con la Sociedad Espa\u00f1ola de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular, han incentivado la labor de j\u00f3venes investigadores. La organizaci\u00f3n de foros de reflexi\u00f3n, simposios cient\u00edficos, cursos y publicaciones ha promovido de manera muy activa la formaci\u00f3n m\u00e9dica especializada, la divulgaci\u00f3n y cultura cient\u00edficas, y ha permitido plantear m\u00faltiples propuestas de actuaci\u00f3n en el \u00e1mbito biom\u00e9dico. He tenido el privilegio de compartir esta andadura de la Fundaci\u00f3n Lilly como miembro del Consejo Cient\u00edfico y he sido por tanto testigo del entusiasmo, dedicaci\u00f3n y compromiso de todos sus responsables al servicio de estos ideales. Se ha hecho mucho. Hay mucho por hacer. Con la satisfacci\u00f3n por todo lo realizado, confiamos en que la Fundaci\u00f3n Lilly continuar\u00e1 contribuyendo a fortalecer las ciencias biom\u00e9dicas en nuestro pa\u00eds con renovado impulso.48 49 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAUna escultura de pesoPREMIOS FUNDACI\u00d3N LILLY DE INVESTIGACI\u00d3N BIOM\u00c9DICAPREMIADOS CL\u00cdNICA Carlos Sim\u00f3n Vall\u00e9s Josep Dalmau Obrador \u00c0lvar Agust\u00ed Garc\u00eda Navarro Luis Paz-Ares Luis Alberto Moreno Aznar El\u00edas Campo G\u00fceri Jes\u00fas San Miguel Izquierdo Jaume Bosch Genover Felipe Casanueva Freijo Jes\u00fas Egido de los R\u00edos Jos\u00e9 Mar\u00eda Gatell Artigas Andr\u00e9s Esteban de la Torre Antonio Pellicer Mart\u00ednez Antonio Torres Mart\u00ed Rafael Carmena Rodr\u00edguez Melchor \u00c1lvarez de Mon Soto Joan Rod\u00e9s Teixidor Emili Montserrat Costa Ram\u00f3n Gomis de Barbar\u00e0PRECL\u00cdNICA Luis Liz Marz\u00e1n Pura Mu\u00f1oz-C\u00e1noves M.\u00aa \u00c1ngela Nieto Toledano Francisco J. Mart\u00ednez Mojica Eduard Batlle G\u00f3mez Miguel Beato del Rosal Amparo Cano Garc\u00eda Andr\u00e9s Moya Simarro F. Xavier Bosch Jos\u00e9 Xavier Estivill Pallej\u00e0 Mar\u00eda Blasco Marhuenda Manel Esteller Badosa Lina Badim\u00f3n Maestro Juan Tamargo Men\u00e9ndez Carlos L\u00f3pez Ot\u00edn Francisco S\u00e1nchez Madrid Carlos Mart\u00ednez Alonso Jos\u00e9 L\u00f3pez Barneo Jes\u00fas \u00c1vila de Grado2021 2019 2018 2017 2016 2015 2014 2013 2012 2011 2010 2009 2008 2007 2006 2005 2004 2003 2002 Una escultura de peso Los galardonados con el Premio Fundaci\u00f3n Lilly de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica reciben una estatua del escultor Juan Espino y un diploma. Dise\u00f1ada en 2002, cada escultura pesa 4,5 kg y consta de dos bloques de bronce: la base, personalizada con el nombre del premiado, a\u00f1o y categor\u00eda; y el cuerpo, de 25 cent\u00edmetros, que reproduce el logotipo de la Fundaci\u00f3n Lilly. La caja que contiene la escultura, realizada en madera de ra\u00edz de olivo, tambi\u00e9n forma parte del dise\u00f1o. En cada edici\u00f3n de los Premios ambos elementos \u2014 estatua y caja\u2014 se realizan tras la reuni\u00f3n de fallo del jurado, una vez que se conocen los nombres de los premiados. Las esculturas se funden en los talleres de Capa Esculturas de Arganda del Rey (Madrid) a partir de los dise\u00f1os iniciales. Para ello se crea un molde de arena, no reutilizable de a\u00f1o en a\u00f1o, donde se vierte el bronce. Una vez fr\u00edo, se repasan y se pulen las zonas brillantes antes de grabar con plant\u00f3grafo en la base de chapa de bronce el nombre de los premiados en esa edici\u00f3n. Por \u00faltimo, se aplica una p\u00e1tina de acabado final para dar uniformidad a la escultura.Los Premios Fundaci\u00f3n Lilly de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica reconocen desde 2002 las trayectorias de brillantes investigadores espa\u00f1oles que contribuyen al desarrollo de la biomedicina en dos categor\u00edas: investigaci\u00f3n precl\u00ednica e investigaci\u00f3n cl\u00ednica. El alto nivel de las trayectorias distinguidas, as\u00ed como el prestigio cient\u00edfico de los miembros que componen el jurado y sus rigurosos criterios, son lo que hacen que estos Premios se hayan convertido en un referente dentro de la comunidad cient\u00edfica. 50 51 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIARECONOCIMIENTO Y EST\u00cdMULO A LA CIENCIA BIOM\u00c9DICA ESPA\u00d1OLAEs un placer felicitar a la Fundaci\u00f3n Lilly en este 20.\u00ba aniversario de su inicio de actividad en apoyo de la sanidad espa\u00f1ola en m\u00faltiples formas, todas ellas de gran beneficio pr\u00e1ctico para la salud y para los avances cient\u00edficos biom\u00e9dicos, pero tambi\u00e9n inspirador de lo que una actividad de mecenazgo puede conseguir. Y o, receptora del Premio Fundaci\u00f3n Lilly de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica Precl\u00ednica en 2008, doy fe de que un premio de este tipo es un acicate que empuja para seguir mejorando nuestro entorno. En mi carrera profesional fue como dar alas a la creatividad, iniciando proyectos que luego han seguido su curso, financiados por agencias p\u00fablicas espa\u00f1olas y europeas. Signific\u00f3 la posibilidad de investigar en proyectos originales y novedosos creando esos datos preliminares que luego nos permiten m\u00e1s f\u00e1cilmente conseguir proyectos con un recorrido en su propio curso. Tuve, adem\u00e1s, la oportunidad en a\u00f1os siguientes de participar en la elecci\u00f3n de los nuevos premiados y observar con admiraci\u00f3n la completa independencia del jurado para elegir a los mejores candidatos cada anualidad. Lina Badim\u00f3n Directora del Programa Cardiovascular-ICCC del Instituto de Investigaci\u00f3n-Hospital de la Santa Cruz y San Pablo. Miembro del Comit\u00e9 Ejecutivo de la Sociedad Europea de Cardiolog\u00eda 2020-2022. Presidenta de la Liga Europea y Mediterr\u00e1nea contra las Enfermedades Tromb\u00f3ticas (EMLTD, por sus siglas en ingl\u00e9s)Recuerdo los premios de la Fundaci\u00f3n Lilly desde sus comienzos, y los recuerdo como un reconocimiento importante a cient\u00edficos que eran mis referentes. En los primeros a\u00f1os a\u00fan trabajaba en Madrid y acud\u00eda puntualmente a la entrega porque los actos eran una fiesta para la ciencia. Un acontecimiento anual al que no quer\u00eda faltar. As\u00ed mismo, lo percib\u00eda desde Alicante y ocurri\u00f3 que en 2018 tuve el honor de recibirlo. Fue muy emocionante por muchos motivos: primero, desde la perspectiva de la biomedicina, por el reconocimiento del trabajo que hab\u00edamos estado haciendo en el laboratorio durante muchos a\u00f1os. Y desde luego por el acto en s\u00ed, minuciosamente preparado por la Fundaci\u00f3n: pude percibir a la vez su profesionalidad, rigor, aprecio y cari\u00f1o. Un honor y un gran est\u00edmulo para seguir adelante. La Fundaci\u00f3n es un aut\u00e9ntico referente en Espa\u00f1a. Mil gracias por todo. \u00c1ngela Nieto Presidenta de la Sociedad Internacional de Biolog\u00eda del Desarrollo (ISDB) de la Real Academia de Ciencias Exactas, F\u00edsicas y Naturales (RAC). Profesora de Investigaci\u00f3n en el Instituto de Neurociencias (CSIC-UMH) En el a\u00f1o 2018 fui galardonado con el Premio Fundaci\u00f3n Lilly de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica Cl\u00ednica. Este galard\u00f3n represent\u00f3 un gran honor para m\u00ed por el prestigio del Premio y por lo que supon\u00eda de reconocimiento a una larga trayectoria profesional; pero, sobre todo, porque supuso un est\u00edmulo importante para continuar con mi labor investigadora para, espero, beneficio de los pacientes afectos de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC), mi \u00e1mbito de especializaci\u00f3n asistencial y de investigaci\u00f3n. Desde aqu\u00ed, mi reconocimiento y gratitud a la Fundaci\u00f3n Lilly por estos primeros 20 a\u00f1os de est\u00edmulo a la investigaci\u00f3n de calidad en nuestro pa\u00eds. \u00c0lvar Agust\u00ed Director del Instituto Respiratorio del Hospital Cl\u00ednic de Barcelona \u00c1ngela Nieto recibe el Premio Fundaci\u00f3n Lilly de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica Precl\u00ednica 201852 53 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIALa esperanza de vida en Espa\u00f1a supera en estos momentos los 83,5 a\u00f1os. Hace poco m\u00e1s de un siglo, en 1900, era 34,7 a\u00f1os. Ese cambio maravilloso ha sido gracias a muchos factores, pero todos ellos se pueden resumir en una \"medicina basada en la evidencia\" . En este proceso, los avances cient\u00edficos guiaron la pr\u00e1ctica m\u00e9dica y llegaron tambi\u00e9n a la sociedad. Ese siglo xx , cargado de tragedias, nos trajo una noticia sin par: dejamos de perder a nuestros hijos, la ciencia biom\u00e9dica hizo que un suceso habitual hasta entonces, la mortalidad infantil, se convirtiese en una desgracia excepcional. La ciencia se convirti\u00f3 en un baluarte principal de los pa\u00edses desarrollados, un factor clave en el bienestar, la salud, el progreso y el crecimiento econ\u00f3mico. \"Citas con la Ciencia\" es una herramienta para continuar con esta importante labor, permear de ciencia la vida cotidiana. Este proceso se ha hecho con diferentes enfoques, combinando siempre rigor y amenidad. Encuentros con algunos de los mejores cient\u00edficos, fomento de las vocaciones cient\u00edficas, llevar la ciencia a la educaci\u00f3n infantil, primaria y secundaria, tender puentes entre la ciencia y las humanidades como dos partes inseparables de la cultura, di\u00e1logos y debates sobre temas cruciales de la ciencia actual, ideas sobre c\u00f3mo impulsar una educaci\u00f3n basada en la evidencia y un largo etc\u00e9tera. \"Citas con la Ciencia\" es un proyecto que se mantiene joven y vivo. \"Citas con la Ciencia\" es un punto de encuentro entre los cient\u00edficos y los ciudadanos, y consigue una comunicaci\u00f3n de ida y vuelta. Cumple el esp\u00edritu y los principios b\u00e1sicos de la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica: rigor, reflexi\u00f3n, inter\u00e9s, exploraci\u00f3n, s\u00edntesis, facilitaci\u00f3n, explicaci\u00f3n, diversi\u00f3n, compromiso. Conecta con el p\u00fablico a trav\u00e9s de la amenidad de las ponencias, la agilidad del formato y la relevancia de los temas. Lleva a los especialistas a explicar su trabajo, sus ideas singulares, las nuevas ideas que germinan en su campo. Lleva a los asistentes a conocer un mundo que es tambi\u00e9n suyo, a convertirse en compa\u00f1eros de viaje del avance cient\u00edfico, a sumarse a un proyecto global en el que la ciencia es una herramienta para saber qu\u00e9 es verdad y un instrumento para construir un mundo mejor, y a conocer a los cient\u00edficos, el grupo profesional mejor valorado en nuestra sociedad.TIENES UNA CITA CON LA CIENCIA Jos\u00e9 Ram\u00f3n Alonso Neurocient\u00edfico, catedr\u00e1tico de Biolog\u00eda Celular de la Universidad de Salamanca y autor del blog Neurociencia. Miembro del Consejo Cient\u00edfico\"La ciencia es una herramienta para saber qu\u00e9 es verdad\" \" La ciencia se convirti\u00f3 en un baluarte principal de los pa\u00edses desarrollados, un factor clave en el bienestar, la salud, el progreso y el crecimiento econ\u00f3mico \"Como en otras actividades de la Fundaci\u00f3n Lilly, los eventos puntuales de Citas con la Ciencia alargan su vida y ampl\u00edan su impacto mediante v\u00eddeos y materiales de f\u00e1cil acceso y libre distribuci\u00f3n. Es una lluvia fecunda, peri\u00f3dica, que en su humildad no olvida la radicalidad y la ambici\u00f3n de su propuesta: que, seg\u00fan la magistral met\u00e1fora de Cajal, al carro de la cultura espa\u00f1ola no le falle nunca m\u00e1s la rueda de la ciencia.54 55 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIALo que comenz\u00f3 siendo una actividad para conmemorar el 15.\u00ba aniversario de la Fundaci\u00f3n Lilly se ha convertido en uno de los proyectos m\u00e1s emblem\u00e1ticos de la instituci\u00f3n en el campo de la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica. A trav\u00e9s de \u00e9l, la Fundaci\u00f3n Lilly ha analizado y buscado soluciones a los principales problemas que aquejan a la ciencia espa\u00f1ola y lo ha hecho desde una perspectiva poli\u00e9drica, recurriendo a expertos de diferentes \u00e1mbitos, a opiniones y experiencias de profesionales que, de una manera u otra, han contribuido a entender cu\u00e1l es la hoja de ruta que se debe seguir para que la ciencia, motor del progreso, ocupe en nuestro pa\u00eds el lugar que se merece en la escala de prioridades sociales y pol\u00edticas. En definitiva, \"Citas con la Ciencia\" ha contribuido de manera determinante a la divulgaci\u00f3n de la ciencia en nuestro pa\u00eds y al an\u00e1lisis de sus retos. 56 57 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA\u00bfQui\u00e9n mejor que sus verdaderos protagonistas para hacer un diagn\u00f3stico certero del estado de la ciencia en Espa\u00f1a? \"15 Citas con la Ciencia\" reuni\u00f3 a 15 de los cient\u00edficos m\u00e1s destacados de nuestro pa\u00eds con cinco periodistas especializados en este \u00e1mbito para desvelar las luces y las sombras y esclarecer los retos de futuro de esta disciplina. Fue un inicio de aventura apasionante, que sirvi\u00f3, adem\u00e1s, para conmemorar los primeros 15 a\u00f1os de actividad de la Fundaci\u00f3n Lilly, y as\u00ed qued\u00f3 plasmado en un documento multimedia de incalculable valor por la importante aportaci\u00f3n que suponen las reflexiones que recoge. La primera edici\u00f3n de esta actividad, que fue distinguida con el Premio Dircom Ram\u00f3n del Corral como la Mejor Estrategia Global de Comunicaci\u00f3n Corporativa de 2018, supuso el inicio de un viaje retrospectivo y prospectivo a trav\u00e9s de la ciencia que, gracias a esta actividad, se prolonga hasta nuestros d\u00edas. La primera parada fue la Cita 16, encuentro en el que se present\u00f3 el proyecto. Ra\u00fal Arias LAS PRIMERAS 16 CITAS Cuatro cient\u00edficos apasionados con su trabajo fueron los art\u00edfices de El despertar de la vocaci\u00f3n cient\u00edfica, el documental que sirvi\u00f3 como punto de partida para iniciar el debate en la Cita con la Ciencia 17, dedicada a reflexionar y debatir los aspectos que condicionan las vocaciones cient\u00edficas en Espa\u00f1a y las posibles estrategias para estimularlas. Fueron ellos, que han consagrado su vida a esta disciplina, quienes desvelaron el misterio de la llamada de la ciencia, quienes dieron las claves para solventar la crisis de vocaciones cient\u00edficas que padece nuestra sociedad. La Cita 17 incidi\u00f3 en que aproximar la ciencia a la sociedad a trav\u00e9s de la escuela y los medios de comunicaci\u00f3n, haci\u00e9ndola m\u00e1s cercana y familiar, es clave para fomentar la cultura cient\u00edfica y despertar el inter\u00e9s de los estudiantes por las carreras t\u00e9cnicas. Tambi\u00e9n mostr\u00f3 que para estimular las vocaciones se deben atajar algunos problemas estructurales, como las bajas inversiones en investigaci\u00f3n o la falta de reconocimiento a la labor de nuestros cient\u00edficos.CITA 17. EL DESPERTAR DE LA VOCACI\u00d3N CIENT\u00cdFICA 58 59 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIALa ciencia no solo no muerde, sino que puede llegar a ser apasionante y divertida. Este fue el mensaje de la Cita con la Ciencia 18, precedida de la campa\u00f1a #LaCienciaNoMuerde, en la que personalidades de los \u00e1mbitos m\u00e1s diversos prescribieron sus lecturas favoritas sobre ciencia para acabar con el mito de que la ciencia es solo para unas pocas mentes privilegiadas. El debate de la Cita 18 mostr\u00f3 que la ciencia es una parte indivisible de nuestra cultura a la que no podemos dar la espalda. De la mano de personalidades del mundo de las letras se hizo una loa a las ciencias en un encuentro en el que se reflexion\u00f3 sobre la necesaria integraci\u00f3n entre estas dos disciplinas como partes indivisibles de nuestro patrimonio cultural, y como \u00fanico modo de estimular un crecimiento econ\u00f3mico asentado sobre el conocimiento.CITA 18. LA CIENCIA NO MUERDE CITA 19. LA CIENCIA CON CIENCIA ENTRA Bajo el t\u00edtulo La ciencia con ciencia entra, la Cita con la Ciencia 19 debati\u00f3 sobre la necesaria transformaci\u00f3n de la ense\u00f1anza de la ciencia en Espa\u00f1a, y lo hizo de la mano de expertos de la comunidad cient\u00edfica y educativa, quienes intentaron esclarecer qu\u00e9 metodolog\u00edas son las m\u00e1s adecuadas para fomentar el esp\u00edritu cr\u00edtico en el alumnado, despertar su curiosidad y captar su atenci\u00f3n. Todos ellos coincidieron en que la forma de ense\u00f1ar ciencia, la metodolog\u00eda empleada, marca la diferencia entre que esta disciplina se convierta en algo tremendamente aburrido para los alumnos o, por el contrario, en algo apasionante. Durante el encuentro se present\u00f3 un documental que, con el mismo t\u00edtulo, profundizaba sobre la visi\u00f3n particular de docentes, pedagogos, expertos en did\u00e1ctica y cient\u00edficos acerca de lo que debe ser el futuro de la ense\u00f1anza de la ciencia. La Cita 20 tuvo lugar en un a\u00f1o determinante para la ciencia y, por qu\u00e9 no decirlo, para toda la sociedad. Un a\u00f1o en el que la crisis sanitaria desbarat\u00f3 nuestra escala de valores y puso en evidencia lo que realmente importaba. Como no pod\u00eda ser de otra forma, las circunstancias revelaron que la ciencia debe ocupar un lugar preferente entre nuestras prioridades como sociedad, pues en ella se encuentra la soluci\u00f3n a los principales retos que nos impone el progreso. En la primera edici\u00f3n de las Citas celebrada exclusivamente en formato virtual, los investigadores presentes esbozaron las medidas necesarias para aprovechar la oportunidad que las circunstancias han brindado a la ciencia, mostrando su papel esencial. Fueron ellos quienes trasladaron la importancia de gestionar bien los recursos, impulsar y captar el talento investigador o apostar por la transferencia del conocimiento, de forma que universidad y empresa est\u00e9n m\u00e1s cerca. En este encuentro se present\u00f3 el documental hom\u00f3nimo, que cont\u00f3 con la participaci\u00f3n del ministro de Ciencia e Innovaci\u00f3n, Pedro Duque, entre otros expertos, y en el que se revelaron los retos y oportunidades que la pandemia ha abierto para la ciencia.CITA 20. UNA OPORTUNIDAD PARA LA CIENCIA60 61 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAJos\u00e9 Manuel L\u00f3pez Nicol\u00e1s Catedr\u00e1tico de Bioqu\u00edmica y Biolog\u00eda Molecular de la Universidad de Murcia y autor del blog cient\u00edfico Scientia Llevo m\u00e1s de treinta a\u00f1os dedicando mi vida profesional a las tres grandes misiones de la Universidad: la docencia, la investigaci\u00f3n y la transferencia del conocimiento. De las dos primeras se ha escrito mucho. Sin embargo, no ocurre lo mismo con la transferencia del conocimiento, un motor de desarrollo social, sanitario y econ\u00f3mico imprescindible en cualquier sociedad moderna y por el que tanto ha apostado la Fundaci\u00f3n Lilly a lo largo de sus veinte a\u00f1os de vida. Hasta hace poco tiempo la transferencia solo ten\u00eda como objetivo el sector empresarial. Sin embargo, el concepto moderno de \"transferencia del conocimiento\" abarca otros dos sectores m\u00e1s: los gobiernos y la sociedad. En la pandemia provocada por la irrupci\u00f3n del SARS-CoV-2 se ha visto la importancia de estos tres pilares de la transferencia del conocimiento. Gracias a la colaboraci\u00f3n p\u00fablico-privada las empresas han desarrollado en tiempo r\u00e9cord vacunas, f\u00e1rmacos, mascarillas, desinfectantes, respiradores... Pero jam\u00e1s olvidemos que la clave del \u00e9xito de esta transferencia al sector empresarial reside en la mal llamada investigaci\u00f3n b\u00e1sica realizada en cientos de laboratorios durante muchos a\u00f1os. Y a lo dijo Santiago Ram\u00f3n y Cajal: \"Cultivemos la ciencia por s\u00ed misma, sin considerar por el momento las aplicaciones. Estas llegan siempre, a veces tardan a\u00f1os, a veces, siglos\" . Por otra parte, la transferencia del conocimiento a los gobiernos ha permitido a nuestros mandatarios tomar decisiones basadas en el conocimiento cient\u00edfico. Nunca la ciencia hab\u00eda intervenido tanto en la toma de decisiones pol\u00edticas como en esta crisis mundial y esto, a partir de ahora, deber\u00eda ser lo habitual. Finalmente, la transferencia del conocimiento a la sociedad a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica ha desempe\u00f1ado un papel crucial en la pandemia. Gracias a ella se ha informado a la ciudadan\u00eda de los avances en la batalla contra el coronavirus y se ha luchado contra la pseudociencia.LA TRANSFERENCIA DEL CONOCIMIENTO COMO HERRAMIENTA DE CULTURA CIENT\u00cdFICA \" El concepto moderno de transferencia del conocimiento abarca tambi\u00e9n los gobiernos y la sociedad \"\" Es importante que los cient\u00edficos salgamos de nuestros laboratorios para que la \u00e9poca dorada de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica se prolongue muchos a\u00f1os \" \u00bfQu\u00e9 agentes sustentan este \u00faltimo pilar de la transferencia de conocimiento? La Fundaci\u00f3n Lilly lleva 20 a\u00f1os divulgando la ciencia a la sociedad, siendo una de las instituciones pioneras en este pa\u00eds en materia de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica. Por otra parte, periodistas, profesores, etc. lo hacen a diario usando diferentes estilos y formatos. Pero hay un grupo que cada vez dedica m\u00e1s tiempo a divulgar la ciencia: los investigadores. Es importante que los cient\u00edficos demos un paso adelante y salgamos de nuestros laboratorios para que la \u00e9poca dorada de la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica se prolongue muchos a\u00f1os. Antes de acabar quiero agradecer a la Fundaci\u00f3n Lilly su gran trabajo en favor de la cultura cient\u00edfica. Jam\u00e1s olvidemos que las personas cultas son personas dif\u00edcilmente manipulables, capaces de tomar decisiones justas que conducir\u00e1n a la sociedad al lugar que merece.62 63 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA Desde que hace tres a\u00f1os surgi\u00f3 la oportunidad de establecer una estrecha colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Lilly, en The Conversation Espa\u00f1a tuvimos claro que nuestras misiones se\u00f1alaban un camino com\u00fan: favorecer la generaci\u00f3n y difusi\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico, especialmente en el \u00e1mbito de la medicina. As\u00ed, hemos alcanzado y superado con creces las metas marcadas, especialmente con el reci\u00e9n creado premio de divulgaci\u00f3n en medicina y salud de la Fundaci\u00f3n Lilly-The Conversation para j\u00f3venes investigadores en el \u00e1mbito de la salud y la medicina, cuya primera edici\u00f3n augura una larga vida al fomento de la divulgaci\u00f3n biom\u00e9dica en espa\u00f1ol. Rafael Sarralde Director general de The Conversation Espa\u00f1aCiencia en Acci\u00f3n ofrece una plataforma de comunicaci\u00f3n y formaci\u00f3n cient\u00edfica para los pa\u00edses de habla hispana y portuguesa. Sus objetivos se corresponden con los de la Fundaci\u00f3n Lilly, lo que permite una estrecha colaboraci\u00f3n entre ambas instituciones. Buscamos encontrar ideas innovadoras que hagan la ciencia m\u00e1s atractiva para la ciudadan\u00eda, subrayar el car\u00e1cter internacional de la ciencia y contribuir a extender la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica en el marco europeo e iberoamericano. Fomentar en los educadores el inter\u00e9s por la ciencia de manera activa para llegar a los estudiantes, as\u00ed como involucrar a los investigadores en actividades de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica, nos lleva a incrementar la cultura cient\u00edfica de los ciudadanos y, en este proceso, la relaci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Lilly nos permite alcanzar nuestros fines de forma m\u00e1s eficiente. Rosa M. Ros Directora de Ciencia en Acci\u00f3nFelicitamos a la Fundaci\u00f3n Lilly en su 20.\u00ba aniversario. Nuestra estrecha colaboraci\u00f3n ha permitido materializar una ilusi\u00f3n: concienciar a nuestras mentes m\u00e1s j\u00f3venes sobre la importancia de la investigaci\u00f3n e inspirar a pr\u00f3ximas generaciones. Nuestro taller \"Science Zone\" ha acercado la ciencia a los m\u00e1s peque\u00f1os con actividades pr\u00e1cticas, mientras que con \"Ciencia-me un Cuento\" hemos resaltado el valor y el potencial de la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica a trav\u00e9s de la escritura y la ilustraci\u00f3n infantil. Gracias al apoyo y facilidades recibidas, la profesionalidad en el trato y el cuidado de los detalles, as\u00ed como el entusiasmo compartido por parte de la Fundaci\u00f3n Lilly, esta \u00faltima iniciativa se ha establecido internacionalmente, recibiendo cuentos procedentes de hasta 42 pa\u00edses. Estamos inmensamente orgullosos y agradecidos por ello. Carmen S\u00e1nchez Ca\u00f1izares Presidenta de Sociedad de Cient\u00edficos Espa\u00f1oles en el Reino Unido (SRUK/CERU) 2019-2021ACERCAR LA CIENCIA, AUMENTAR LA CULTURA CIENT\u00cdFICA64 65 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAEl empe\u00f1o en la difusi\u00f3n del conocimiento y logros cient\u00edficos ha unido de manera prometedora y f\u00e9rtil a nuestras dos instituciones. La ocasi\u00f3n la brind\u00f3 la presentaci\u00f3n en Segovia del libro Andr\u00e9s Laguna, un cient\u00edfico espa\u00f1ol del siglo XVI. En ese acto se pusieron los cimientos de una relaci\u00f3n que no ha cesado hasta hoy y que ha permitido hermosos proyectos de impulso de la cultura cient\u00edfica y el humanismo. Fruto de ello ha sido la indispensable colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Lilly para el desarrollo en el Aula de San Quirce de los Programas de Promoci\u00f3n de la Cultura Cient\u00edfica y Tecnol\u00f3gica promovidos por la RACEFN y, desde luego, la creaci\u00f3n de los \"Encuentros Aula Andr\u00e9s Laguna\" , una celebraci\u00f3n anual en la que, desde que en junio de 2017 la compa\u00f1\u00eda Nao d'amores estrenara su versi\u00f3n del Discurso de Europa , se han sucedido homenajes al humanista m\u00e9dico segoviano a trav\u00e9s de la palabra de Antonio Gamoneda y Javier Puerto Sarmiento, la m\u00fasica de Tactus Collective o la pintura de Luis Moro. Juan Luis Garc\u00eda Hourcade y Juan Manuel Moreno Yuste Acad\u00e9micos numerarios de la Real Academia de Historia y Arte de San QuirceLa colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda, FECYT, con la Fundaci\u00f3n Lilly ha sido siempre rica y productiva, en numerosos programas y temas. Ambas instituciones comparten sinergias y coinciden en que es necesario el desarrollo de iniciativas para fomentar la cultura cient\u00edfica a trav\u00e9s de la comunicaci\u00f3n. Creo adem\u00e1s que existe una nueva forma de ense\u00f1ar la ciencia para contribuir a fomentar las vocaciones cient\u00edficas entre los y las j\u00f3venes. En 2021, incluso, compartimos el 20.\u00ba aniversario del nacimiento de ambas Fundaciones. En estos a\u00f1os de colaboraci\u00f3n resalta nuestra participaci\u00f3n en La ciencia con ciencia entra, para concienciar a la poblaci\u00f3n y a la comunidad educativa sobre la necesidad de potenciar e impulsar la ense\u00f1anza de la ciencia desde la escuela. Y , c\u00f3mo no, el premio MEDES 2018 que recibi\u00f3 FECYT en la categor\u00eda de Mejor Instituci\u00f3n, por nuestra labor en el impulso de la cultura cient\u00edfica y la divulgaci\u00f3n en nuestro idioma. El inter\u00e9s por la ciencia no se consigue a corto plazo. Se produce de manera paulatina, con una labor constante. Enhorabuena y felicidades por estos 20 a\u00f1os. Imma Aguilar N\u00e0cher Directora general de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) 66 67 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAJulio \u00c1lvarez-Builla Catedr\u00e1tico em\u00e9rito del Departamento de Qu\u00edmica Org\u00e1nica de las Facultades de Farmacia y Ciencias Qu\u00edmicas de la Universidad de Alcal\u00e1. Miembro del Consejo Cient\u00edfico (2001-2021) En relaci\u00f3n con el cumplimiento del 20.\u00ba aniversario de la Fundaci\u00f3n Lilly, y dentro de la misi\u00f3n de la Fundaci\u00f3n, \"contribuir a elevar el nivel de la investigaci\u00f3n en Espa\u00f1a y fomentar la cultura cient\u00edfica entre los ciudadanos\" , quiero aprovechar la oportunidad para comentar la estructura y organizaci\u00f3n de una actividad realizada a lo largo de los a\u00f1os de mi presencia en el Consejo Cient\u00edfico de la Fundaci\u00f3n, como fueron los Simposios de Qu\u00edmica de la Fundaci\u00f3n Lilly. Desde el comienzo de las actividades de la Fundaci\u00f3n qued\u00f3 claro que la qu\u00edmica ten\u00eda una parte importante dentro de las actividades de desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos, dado que todo proceso de desarrollo de un nuevo producto empieza por la s\u00edntesis y purificaci\u00f3n de unos productos qu\u00edmicos sobre los que va a estudiarse posteriormente la actividad biol\u00f3gica. De todo el proceso de desarrollo, la s\u00edntesis org\u00e1nica est\u00e1 en los primeros estadios. Desde el comienzo de las actividades, la celebraci\u00f3n de simposios cient\u00edficos relacionados con las distintas \u00e1reas en que se distribuy\u00f3 la actividad del Consejo Cient\u00edfico constituy\u00f3 una de las actividades claves de toda la organizaci\u00f3n. Con este concepto a la vista, el dedicado en 2002 a nuevas tecnolog\u00edas relacionadas con la s\u00edntesis de nuevos f\u00e1rmacos constituy\u00f3 el primer simposio de cada serie. A partir de este primer evento, se estructur\u00f3 la organizaci\u00f3n de los simposios de qu\u00edmica de la siguiente manera: el comit\u00e9 organizador estaba formado por dos coordinadores internos: Jes\u00fas Ezquerra, entonces director del Centro de Investigaci\u00f3n de Lilly en Alcobendas, y Julio \u00c1lvarez-Builla, miembro del Consejo Cient\u00edfico de la Fundaci\u00f3n. Este comit\u00e9, utilizando los listados de \u00cdndice H de los cient\u00edficos espa\u00f1oles del \u00e1rea de qu\u00edmica, seleccionaba un tercer coordinador \"invitado\" , distinto en cada simposio. El coordinador era el encargado de dar la orientaci\u00f3n del evento, estableciendo una selecci\u00f3n de conferenciantes que invitar, bajo la supervisi\u00f3n de Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez, a la saz\u00f3n director de la Fundaci\u00f3n. En relaci\u00f3n con los objetivos, el programa deb\u00eda mostrar avances en s\u00edntesis org\u00e1nica que pudieran ser utilizados para su aplicaci\u00f3n en desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos y, en segundo lugar, deb\u00eda ser de inter\u00e9s relativamente amplio para que suscitase una audiencia numerosa. En cuanto a la propuesta, se pon\u00edan dos condiciones: la primera, que en los conferenciantes invitados se mezclasen grandes maestros junto con j\u00f3venes emergentes. Y , la segunda, invitar a tres investigadores espa\u00f1oles de alto nivel que participasen en el programa. Con esta estructura base se fueron realizando los simposios a partir de entonces, en el Euroforum de San Lorenzo de El Escorial, intercalados con los correspondientes a otras \u00e1reas de conocimiento. Para el 7.\u00ba Simposio Cient\u00edfico, \"Nuevas fronteras en s\u00edntesis org\u00e1nica\" (San Lorenzo de El Escorial, 15-16 de abril de 2005), actu\u00f3 como coordinador invitado Fernando Albericio (Universidad de Barcelona). En el 13.\u00ba Simposio Cient\u00edfico, \"Qu\u00edmica: ciencia en la frontera\" (San Lorenzo de El Escorial, 17-18 de abril de 2008), actu\u00f3 como coordinador invitado Miguel Yus (Universidad de Alicante). En el 19.\u00ba Simposio Cient\u00edfico, \"S\u00edntesis org\u00e1nica en el A\u00f1o Internacional de la Qu\u00edmica\" (San Lorenzo de El Escorial, 14-15 de abril de 2011), actu\u00f3 como coordinador invitado Antonio Echavarren (Instituto de Investigaci\u00f3n Qu\u00edmica de Catalu\u00f1a, Tarragona). En esta ocasi\u00f3n se organizaron las sesiones p\u00fablicas del Simposio en el Auditorio de San Lorenzo de El Escorial. A partir de 2012, la Fundaci\u00f3n Lilly se reorient\u00f3, y el \u00faltimo Simposio Cient\u00edfico fue el 21.\u00ba, dedicado al c\u00e1ncer. De todos los Simposios de Qu\u00edmica realizados, con asistencias entre 300 y 500 participantes, no solo de toda Espa\u00f1a, sino con una participaci\u00f3n creciente de asistentes extranjeros, ha quedado un gran recuerdo \u2014todav\u00eda hay gente que me pregunta ahora por ellos\u2014, y han constituido un veh\u00edculo valioso de intercambio entre los cient\u00edficos espa\u00f1oles, sobre todo los m\u00e1s j\u00f3venes, y colegas internacionales de primer nivel. En cualquier caso, han dejado constancia del compromiso de la Fundaci\u00f3n Lilly con el avance cient\u00edfico, en este campo, en nuestro pa\u00eds.LOS SIMPOSIOS DE QU\u00cdMICA DE LA FUNDACI\u00d3N LILLY \" Los Simposios de Qu\u00edmica han constituido un veh\u00edculo valioso de intercambio entre los cient\u00edficos espa\u00f1oles, sobre todo los m\u00e1s j\u00f3venes, y colegas internacionales de primer nivel \"\" El programa deb\u00eda mostrar avances en s\u00edntesis org\u00e1nica que pudieran ser utilizados para su aplicaci\u00f3n en desarrollo de nuevos f\u00e1rmacos y deb\u00eda ser de inter\u00e9s relativamente amplio para que suscitase una audiencia numerosa \" 68 69 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA 2004 El Premio Nobel de Medicina Arvid Carlsson y el cient\u00edfico espa\u00f1ol Jos\u00e9 L\u00f3pez Barneo 2007 Fernando Baquero, Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez y C\u00e9sar Nombela, directores de la 12.a edici\u00f3n2004 C\u00e9sar Nombela, Fernando Baquero y Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez, directores de la 6.a edici\u00f3n 2008 El profesor Jos\u00e9 Elguero recibe el Lilly Foundation Distinguished Career Award en la especialidad de Qu\u00edmica 2011 Expertos nacionales e internacionales debaten en una mesa moderada por el profesor Manuel Serrano R\u00edos2010 Fernando Baquero, Andr\u00e9s Moya, C\u00e9sar Nombela y Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez 2012 El profesor Ciril Rozman recibe el premio Lilly Foundation Distinguished Career Award en la especialidad de Oncolog\u00eda 2006 Manel Esteller, Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez y Hern\u00e1n Cort\u00e9s Funes, directores de la 9.a edici\u00f3n 2009 El profesor Mariano Barbacid recoge el premio Lilly Foundation Distinguished Career Award en la especialidad de Oncolog\u00eda 1.er Avances recientes en s\u00edntesis org\u00e1nica 2.o El s\u00edndrome metab\u00f3lico en su 80 aniversario 3.er C\u00e1ncer: dianas moleculares para nuevos tratamientos 4.o Alimentaci\u00f3n, l\u00edpidos y aterosclerosis 5.o Retos de la investigaci\u00f3n en neurociencias 6.o Evoluci\u00f3n de las enfermedades infecciosas 7.o Nuevas fronteras en s\u00edntesis org\u00e1nica 8.o Nuevas aproximaciones al s\u00edndrome metab\u00f3lico 9.o Epigen\u00e9tica del c\u00e1ncer: desde el conocimiento molecular al tratamiento 10.o Alimentaci\u00f3n, l\u00edpidos y aterosclerosis 11.o Depresi\u00f3n y trastorno bipolar 12.o Cambios ambientales, sistemas microbianos e infecciones 13.o Ciencia en la frontera 14.o Diabetes Mellitus 15.o Marcadores moleculares en el tratamiento del c\u00e1ncer: utilidad actual y perspectivas 16.o Alimentaci\u00f3n, l\u00edpidos y aterosclerosis 17.o Desde la neurobiolog\u00eda a la nosolog\u00eda de las enfermedades mentales 18.o Microbioma: descubriendo el \u00faltimo \u00f3rgano del cuerpo humano 19.o S\u00edntesis org\u00e1nica en el a\u00f1o internacional de la qu\u00edmica 20.o Obesidad hoy 21.o Genomas del c\u00e1ncer: implicaciones cl\u00ednicas y terap\u00e9uticasSIMPOSIOS CIENT\u00cdFICOS LAS \u00daLTIMAS NOVEDADES70 71 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIALa crisis sanitaria actual supone un porcentaje de tiempo muy peque\u00f1o en estos 20 a\u00f1os de recorrido. Sin embargo, los cambios acontecidos durante la pandemia, en todos los \u00e1mbitos, hicieron que la Fundaci\u00f3n Lilly crease un espacio para analizar, entre otros aspectos, si estas transformaciones respond\u00edan a necesidades latentes, si hab\u00edan venido para quedarse y c\u00f3mo ser\u00eda su evoluci\u00f3n. El ciclo de encuentros \" Argumentos Cruzados\" surgi\u00f3 en el mes de mayo de 2020 para reflexionar sobre el impacto, los desaf\u00edos y los cambios que la pandemia sobrevenida ha provocado en las \u00e1reas de ciencia, medicina y humanismo. Era, sin lugar a dudas, el momento de realizar un an\u00e1lisis profundo y atento de lo que estaba sucediendo y, sobre todo, de poder anticipar escenarios de futuro que permitieran tomar decisiones para dar respuestas a necesidades ya latentes. Es de sobra conocido que todo cambio trae consigo oportunidades para quienes sepan actuar a tiempo. En estos ciclos, tan importante como la propia reflexi\u00f3n con expertos en cada materia era hacerlo a trav\u00e9s de di\u00e1logos constructivos y poder compartirlos con otras comunidades de profesionales y con la sociedad en general. A trav\u00e9s de seis encuentros virtuales, con 19 expertos en las diferentes materias, se profundiz\u00f3 en el impacto que esta crisis estaba teniendo. M\u00e1s de 2000 personas se registraron para seguir los encuentros en directo, en cuyo chat se suscitaron m\u00e1s de 200 comentarios escritos. \"ARGUMENTOS CRUZADOS\", REFLEXIONES EN TIEMPOS DE PANDEMIA En l\u00ednea con los pilares sobre los que se sustenta la actividad de la Fundaci\u00f3n Lilly, los temas que se trataron fueron los siguientes: Informaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n cient\u00edfica de calidad: Buscando la aguja en el pajar 9 de junio de 2020 Gesti\u00f3n sanitaria: El mundo de ayer 23 de junio de 2020 Encuentro MEDES: Innovaciones en la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica en espa\u00f1ol. Cambios urgentes para el debate 7 de julio de 2020Medicina Centrada en el Paciente: \u00bfHa llegado el momento de la 'person\u00f3mica'? 15 de julio de 2020 Educaci\u00f3n M\u00e9dica: Lecciones pr\u00e1cticas de la pandemia 17 de septiembre de 2020 Cultura cient\u00edfica: Pandemia, ciencia y democracia 29 de septiembre de 2020 Con esta iniciativa la Fundaci\u00f3n Lilly anticip\u00f3 en estos \" Argumentos Cruzados\" algunos de los temas que dar\u00edan mucho que hablar en los meses posteriores. Y es que era pronto para prever que \"confinamiento\" ser\u00eda la palabra del a\u00f1o 2020 para la Fundaci\u00f3n del Espa\u00f1ol Urgente (Fund\u00e9uRAE) o que numerosos medios cerrar\u00edan sus ediciones del a\u00f1o se\u00f1alando la ciencia como la gran protagonista y posibilitadora de la vuelta a la normalidad, gracias al desarrollo de las vacunas en tiempo r\u00e9cord. Los v\u00eddeos de estos encuentros, disponibles en el canal de Y ouTube de la Fundaci\u00f3n Lilly, son testigo de todo lo expuesto.72 73 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA CIENCIA EN CIFRAS74 75 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAPREMIOS FUNDACI\u00d3N LILLY DE INVESTIGACI\u00d3N BIOM\u00c9DICA 38 INVESTIGADORES ESPA\u00d1OLES PREMIADOS190 FINALISTAS 7 ONCOLOG\u00cdA6 CARDIOVASCULAR4 GEN\u00c9TICA1327 CANDIDATURAS 15 \u00c1REAS DE INVESTIGACI\u00d3N PREMIADAS LAS TRES M\u00c1S GALARDONADAS SON Las especialidades de oncolog\u00eda (7) y cardiovascular (6) las que m\u00e1s galardones han recibido, seguidas de la gen\u00e9tica (4). 76 77 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA20 CITAS CON LA CIENCIA 1448 ASISTENTES PRESENCIALES 1,2 MILLONES DE ALCANCE599 TUITEROS1600 ASISTENTES VIRTUALES 93 PROTAGONISTAS 82 DOCUMENTOS AUDIOVISUALES 300000 VISUALIZACIONES EN YOUTUBEDocumentos audiovisuales con mayor n\u00famero de visualizaciones: Corto documental El despertar de la vocaci\u00f3n cient\u00edfica: 37 282 Corto documental 2020: una oportunidad para la ciencia: 17 797 La ciencia con ciencia entra, con Digna Couso: 12 044 Cita con... Carlos L\u00f3pez Ot\u00edn y Pablo J\u00e1uregui: 9180 La ciencia con ciencia etiquetas utilizadas: 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIALos 5 art\u00edculos traducidos con la colaboraci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Lilly m\u00e1s le\u00eddos: \"COVID-19: As\u00ed es el entrenamiento que proponen los expertos para recuperar el olfato\" 437 159 lecturas \"Coronavirus: no todos los desinfectantes de manos son eficaces\" 381 246 lecturas \"Suecia, en el punto de mira por su estrategia ante el coronavirus\" 271 452 lecturas \"\u00bfQu\u00e9 son los par\u00e1sitos y qu\u00e9 enfermedades nos causan?\" 198 626 lecturas \"\u00bfQu\u00e9 le pasa a nuestro cuerpo cuando bebemos caf\u00e9?\" 196 761 lecturasDIVULGACI\u00d3N DE LA CIENCIA CON THE CONVERSATIONCIENCIA EN ACCI\u00d3N Concurso para transmitir pasi\u00f3n por la ciencia desde las edades m\u00e1s tempranas \"CIENCIA-ME UN CUENTO\" Concurso de cuentos para despertar espertar la curiosidad por la ciencia en ingl\u00e9s y en espa\u00f1ol CON FERENCIA DE LA REAL ACADEMIA DE HISTORIA Y ARTE DE SAN QUIRCE4357 ART\u00cdCULOS PUBLICADOS 3790 AUTORES445824 LECTURAS TOTALES7 EDICIONES 4 EDICIONES 6 EDICIONES9 PREMIADOS 600 CUENTOS BILING\u00dcES 2500 ASISTENTES108 FINALISTAS 63 FINALISTAS23 PREMIADOS 28 CONFERENCIAS REAL ACADEMIA DE HISTORIA Y ARTE DE SAN QUIRCE SEGOVIA / FEBRERO - MARZO / 2018 80 81 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA SIMPOSIOS CIENT\u00cdFICOSFUNDAMENTOS MOLECULARES DE LA MEDICINA +6500 ASISTENTES+100 POSGRADUADOS+1500 ASISTENTES REAL ACADEMIA NACIONAL DE MEDICINA DE ESPA\u00d1A 200 PONENTES EXTRANJEROSQu\u00edmica Enfermedades metab\u00f3licas Oncolog\u00eda Enfermedad cardiovascular Neurolog\u00eda Enfermedades infecciosas21 SIMPOSIOS13 EDICIONES 6 TEMAS 3 PREMIOS NOBELEi-chi Negishi (Premio Nobel de Qu\u00edmica en 2010) Arvid Carlsson (Premio Nobel de Medicina en 2000) Jean-Marie Lehn (Premio Nobel de Qu\u00edmica en 1987)En memoria de la investigadora Margarita Lorenzo, la Fundaci\u00f3n Lilly le ha dado su nombre al premio que desde 2011 otorga anualmente a un joven investigador en el \u00e1mbito de la \"Diabetes, obesidad y regulaci\u00f3n metab\u00f3lica\" . 9 PREMIOS FOROS DE CIENCIA PREMIO CIENT\u00cdFICO MARGARITA LORENZO5 EDICIONESImpulso de la I+D en Espa\u00f1a mediante el an\u00e1lisis en profundidad de cuestiones clave sobre sus limitaciones y desaf\u00edos. 450 PONENTESEDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA MEDES - MEDICINA EN ESPA\u00d1OL GESTI\u00d3N SANITARIAMEDICINA 84 85 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIACarmen Ayuso Jefa del Departamento de Gen\u00e9tica de los hospitales p\u00fablicos de la Comunidad de Madrid gestionados por Quir\u00f3nsalud, subdirectora de investigaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz y directora cient\u00edfica del Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz. Miembro del Consejo Cient\u00edfico Se cumplen m\u00e1s de dos d\u00e9cadas de dos acontecimientos notables, cada uno en su dimensi\u00f3n: la publicaci\u00f3n de la secuencia del genoma humano y la creaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Lilly. Ambos acontecimientos, celebrados paralelamente, han marcado el pulso de un cambio inevitable y necesario en la medicina, a su entrada en el siglo xxi. El primer acontecimiento, en febrero de 20011, con la perspectiva del tiempo transcurrido y de sus resultados, puede definirse como revolucionario, por lo que ha significado de cambio en las aproximaciones diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas de muchas enfermedades humanas, como el c\u00e1ncer o la enfermedades monog\u00e9nicas y raras. El Proyecto Genoma Humano, el conocimiento generado y la tecnolog\u00eda que ayud\u00f3 a desarrollar han estado en la ra\u00edz del avance cient\u00edfico, retroalimentando la investigaci\u00f3n fundamental y su aplicaci\u00f3n pr\u00e1ctica en la medicina, no solo para mejorar el manejo de las enfermedades, sino tambi\u00e9n para promocionar la salud. La llamada medicina de precisi\u00f3n y la predictiva favorecen la anticipaci\u00f3n, el seguimiento ajustado a cada caso y la modificaci\u00f3n de h\u00e1bitos de vida que ayudan a prevenir la salud. En este itinerario de los \u00faltimos 20 a\u00f1os, la Fundaci\u00f3n Lilly2 ha estado al lado de estos avances. Sus Premios de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica, creados tambi\u00e9n en 2001, han ido dirigidos a cient\u00edficos relacionados con esta disciplina (la gen\u00e9tica) en numerosas ocasiones.Tanto en ellos como en sus muchas otras actividades, la Fundaci\u00f3n Lilly siempre ha mantenido dos enfoques, la calidad cient\u00edfica y el aspecto personal de la medicina en su sentido m\u00e1s amplio, promoviendo la pr\u00e1ctica cl\u00ednica \"centrada en el paciente\" . As\u00ed, ciencia y humanismo, dos de los pilares de la Fundaci\u00f3n Lilly, han apoyado esta evoluci\u00f3n de la medicina, m\u00e1s eficiente, m\u00e1s precisa, pero sin perder la cercan\u00eda de su dimensi\u00f3n m\u00e1s humana.CIENCIA, MEDICINA Y HUMANISMO. 20 A\u00d1OS DE LA FUNDACI\u00d3N LILLY (Y DE LA SECUENCIACI\u00d3N DEL GENOMA HUMANO) \" La publicaci\u00f3n de la secuencia del genoma humano, en febrero de 2001, con la perspectiva del tiempo transcurrido y de sus resultados, puede definirse como revolucionaria, por lo que ha significado de cambio en las aproximaciones diagn\u00f3sticas y terap\u00e9uticas de muchas enfermedades humanas \" \" Ciencia y humanismo, dos de los pilares de la Fundaci\u00f3n Lilly, han apoyado esta evoluci\u00f3n de la medicina, m\u00e1s eficiente, m\u00e1s precisa, pero sin perder la cercan\u00eda de su dimensi\u00f3n m\u00e1s humana \" Durante los \u00faltimos meses, la pandemia de COVID-19 ha puesto de manifiesto lo adecuado de este enfoque, la necesidad de impulsar la ciencia, fomentando la investigaci\u00f3n, y las humanidades, favoreciendo su divulgaci\u00f3n en una sociedad ansiosa de recibir informaci\u00f3n contrastada y comprensible. La ciencia y los a\u00f1os de investigaci\u00f3n b\u00e1sica previos han estado detr\u00e1s de los estudios diagn\u00f3sticos de la infecci\u00f3n (PCR, sobre todo), la caracterizaci\u00f3n del virus y sus variantes (secuenciaci\u00f3n del genoma viral) y la tecnolog\u00eda que ha permitido el desarrollo de las vacunas en tiempo r\u00e9cord (mRNA, adenovirus como vectores). La investigaci\u00f3n b\u00e1sica previa y la desarrollada al mismo paso veloz de la pandemia han hecho posible un resultado sin precedentes. Nos felicitamos y felicitamos a la Fundaci\u00f3n Lilly por estos 20 a\u00f1os, y por que la urgencia y preocupaci\u00f3n del momento no hayan dejado en el olvido lo importante: la promoci\u00f3n de la ciencia de calidad y del humanismo en la medicina de hoy. Referencias 1 National Human Genome Research Institute. 20th anniversary of landmark Human Genome Project https://www.genome.gov/human-genome-project/20th-anniversary-of-landmark-human-genome-project-publications 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAJes\u00fas Mill\u00e1n N\u00fa\u00f1ez-Cort\u00e9s Catedr\u00e1tico y jefe de Servicio de Medicina Interna. Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n. Facultad de Medicina de la Universidad Complutense de Madrid. Director de la C\u00e1tedra de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Fundaci\u00f3n Lilly-Universidad Complutense de Madrid. Presidente de la Sociedad Espa\u00f1ola de Educaci\u00f3n M\u00e9dica (SEDEM) Me considero una persona privilegiada por contribuir a este libro. Es un honor, pero tambi\u00e9n una oportunidad para resaltar la experiencia personal e institucional con la Fundaci\u00f3n Lilly, que cumple sus primeros 20 a\u00f1os, y cuyas aportaciones han sido valios\u00edsimas en el campo de la ciencia m\u00e9dica y de la formaci\u00f3n de los profesionales sanitarios. M\u00e1s all\u00e1 del elogio por estas aportaciones, quiero dejar testimonio de mi felicitaci\u00f3n por la excelente trayectoria de la Fundaci\u00f3n, al haber sabido transformar sus actividades en l\u00edneas maestras de referencia para el mundo cient\u00edfico. Desde una posici\u00f3n que considero privilegiada en la grada del estadio, he podido observar que la Fundaci\u00f3n Lilly ha mantenido firmeza en su esquema de juego y en su ejecuci\u00f3n, y ello le ha permitido que su \"sala de trofeos\" se encuentre repleta de \u00e9xitos. Todos nos felicitamos por ello. En el frontispicio de la Fundaci\u00f3n Lilly, figuran tres palabras: ciencia, medicina y humanismo. Y creo que pocas iniciativas recogen mejor estos principios fundacionales que la C\u00e1tedra de Educaci\u00f3n M\u00e9dica, que tengo el honor de dirigir, adscrita a la Facultad de Medicina de la Universidad Complutense de Madrid, y que, desde su creaci\u00f3n, se ha identificado como un referente en el campo de la Educaci\u00f3n M\u00e9dica, tanto en Espa\u00f1a como en Hispanoam\u00e9rica. La C\u00e1tedra es, por tanto, una importante iniciativa espa\u00f1ola en el campo internacional de la Educaci\u00f3n M\u00e9dica, como ha se\u00f1alado la presidenta de la AMEE (Association for Medical Education in Europe). La C\u00e1tedra de Educaci\u00f3n M\u00e9dica ha formado parte de la historia de la Fundaci\u00f3n Lilly, ofreciendo programas al servicio de la comunidad acad\u00e9mica, orientados a la mejora de la ense\u00f1anza de la medicina sobre bases cient\u00edficas y humanistas. Desde 2008, convoca anualmente los Premios de Educaci\u00f3n M\u00e9dica, de \u00e1mbito nacional, para reconocer los mejores proyectos o trabajos en la ense\u00f1anza de grado y posgrado o para premiar, a juicio de los estudiantes, las mejores iniciativas docentes. Asimismo, organiza el Encuentro Anual de Educaci\u00f3n M\u00e9dica, en el marco de los Cursos de Verano Complutense de El Escorial, por los que han pasado cerca de 3000 asistentes. Tambi\u00e9n ha editado materiales docentes, como los exitosos Guiones para la Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica que han llegado a m\u00e1s de 12 000 sanitarios, y, adem\u00e1s, mantiene una l\u00ednea editorial espec\u00edfica, con libros de referencia en el campo de la Educaci\u00f3n M\u00e9dica. Por otra parte, desde 2016 la C\u00e1tedra coordina la edici\u00f3n de la revista Educaci\u00f3n M\u00e9dica (Elsevier), que, fundada en 1998, es, en la actualidad, la publicaci\u00f3n en espa\u00f1ol m\u00e1s importante en este campo. Pero, adem\u00e1s, la C\u00e1tedra ha participado activamente en la implantaci\u00f3n de estrategias para adaptar los planes de estudio a la realidad del Espacio Europeo de Ense\u00f1anza Superior: ha dotado un Aula de Habilidades y ha llevado a cabo investigaci\u00f3n operativa sobre aspectos que pueden condicionar el entorno educativo, como la motivaci\u00f3n para estudiar medicina, clima educativo o el an\u00e1lisis de distintos sistemas de evaluaci\u00f3n; actividades todas pensando en potenciar un proceso de ense\u00f1anza-aprendizaje orientado hacia el paciente, que es lo que da sentido aut\u00e9ntico a la medicina. Es clave para la ense\u00f1anza de la medicina innovar en educaci\u00f3n m\u00e9dica, \"profesionalizar\" la docencia, formarse en metodolog\u00eda educativa y en el empleo de recursos y t\u00e9cnicas educativas. Nunca ha sido f\u00e1cil ser m\u00e9dico, ni lo ser\u00e1. Por consiguiente, estamos obligados a formar a los futuros m\u00e9dicos asumiendo la realidad de nuestros estudiantes, nuestros profesores y centros, as\u00ed como conociendo las mejores evidencias educativas para implantarlas empleando las mejores estrategias. La C\u00e1tedra de Educaci\u00f3n M\u00e9dica ha sido \u2014y seguir\u00e1 siendo\u2014 una gu\u00eda para la comunidad educativa. Nos hemos encontrado por el camino con las principales organizaciones nacionales con las que compartimos muchas inquietudes, tanto de \u00edndole te\u00f3rica como pr\u00e1ctica. A lo largo de estos a\u00f1os, las actividades y programas nos han permitido crear lazos indisolubles con la Sociedad Espa\u00f1ola de Educaci\u00f3n M\u00e9dica (SEDEM), la Conferencia Nacional de Decanos de Facultades de Medicina de Espa\u00f1a (CNDFM) o el Consejo Estatal de Estudiantes de Medicina (CEEM), entre otros. Esta convergencia de todos los que estamos convencidos de que la Educaci\u00f3n M\u00e9dica es hoy un servicio imprescindible nos va a ayudar a enfrentarnos a los m\u00e1s dif\u00edciles desaf\u00edos de la ense\u00f1anza de la medicina que constantemente se presentan, ante todo por la complejidad y las m\u00faltiples implicaciones que subyacen. Sin duda, la Fundaci\u00f3n Lilly, con su sensibilidad e implicaci\u00f3n con esta \u00e1rea de conocimiento, contribuye a hacerlo posible. Gracias por ello.EDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA: IMPRESCINDIBLE EN LA ENSE\u00d1ANZA DE LA MEDICINA \" Es clave para la ense\u00f1anza de la medicina innovar en educaci\u00f3n m\u00e9dica, `profesionalizar\u00b4 la docencia \"\" Nunca ha sido f\u00e1cil ser m\u00e9dico, ni lo ser\u00e1. Por consiguiente, estamos obligados a formar a los futuros m\u00e9dicos asumiendo la realidad de nuestros estudiantes, nuestros profesores y centros, as\u00ed como conociendo las mejores evidencias educativas para implantarlas empleando las mejores estrategias \" 88 89 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAFORMACI\u00d3N, INVESTIGACI\u00d3N Y DIFUSI\u00d3N EN EDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA Para la Universidad Complutense de Madrid constituye una gran satisfacci\u00f3n contribuir al 20 aniversario de la Fundaci\u00f3n Lilly, poniendo en valor la excelente colaboraci\u00f3n que existe entre nuestras dos instituciones desde la creaci\u00f3n, en el a\u00f1o 2006, de la C\u00e1tedra de Educaci\u00f3n M\u00e9dica. Esta iniciativa, singular en el panorama universitario espa\u00f1ol, ha conseguido que nuestra Universidad se haya convertido en una instituci\u00f3n pionera en la promoci\u00f3n de mejoras en la docencia m\u00e9dica. La C\u00e1tedra responde, por tanto, a los objetivos fundacionales de la Fundaci\u00f3n Lilly relacionados con el desarrollo de actividades formativas y docentes en el \u00e1mbito de las ciencias biom\u00e9dicas. Por todo ello, en nombre de las mujeres y hombres que conforman nuestra Universidad, os hago llegar mi m\u00e1s sincera gratitud y profundo afecto. Joaqu\u00edn Goyache Go\u00f1i Rector de la Universidad Complutense de Madrid (UCM)La creaci\u00f3n del Encuentro Anual de Educaci\u00f3n M\u00e9dica supuso un hito en la educaci\u00f3n m\u00e9dica, al proporcionar un foro de discusi\u00f3n de temas de actualidad en la formaci\u00f3n de profesionales de la salud. Tanto la tem\u00e1tica, con la elecci\u00f3n de un tema monogr\u00e1fico para cada sesi\u00f3n, como la estructura organizativa, que fomenta una alta participaci\u00f3n de todos los presentes, han facilitado el avance de un inter\u00e9s creciente en la educaci\u00f3n m\u00e9dica, que, sin duda, repercute en la mejora de la ense\u00f1anza en las facultades. Adem\u00e1s, la selecci\u00f3n de ponentes de prestigio reconocido y el ambiente distendido de las reuniones han contribuido a la creaci\u00f3n de v\u00ednculos personales e institucionales, imprescindibles para el desarrollo de cualquier ciencia. Como participante y ponente en gran parte de las reuniones, felicito y animo a la C\u00e1tedra de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Fundaci\u00f3n Lilly-UCM a continuar con una actividad imprescindible en nuestro entorno. Milagros Garc\u00eda Barbero Profesora de Sistemas de Salud de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez (UMH) y exdirectora de la OMS de Sistemas de Salud En la realidad actual todo cambia, y lo hace adem\u00e1s con inesperada rapidez. En la Facultad de Medicina de la UCM desarrollamos una labor formativa en la que intentamos pensar en qu\u00e9 m\u00e9dicos queremos, no ya para hoy en d\u00eda, sino para dentro de una d\u00e9cada. Adem\u00e1s, nos preguntamos si es posible prepararlos para ese entorno en el que inevitablemente tendr\u00e1n que desarrollar su actividad, y que ser\u00e1 muy diferente al actual. Nos consta que, afortunadamente, hay dos aspectos que no cambiar\u00e1n: la necesidad del humanismo m\u00e9dico y la importancia de la ciencia para el avance de la medicina. Para todo lo dem\u00e1s, resultar\u00e1 imprescindible ir cambiando y adaptando continuamente tanto materias como metodolog\u00edas docentes. Por ello, es de agradecer la labor de la Fundaci\u00f3n Lilly, que se ha distinguido por su apoyo a los tres aspectos fundamentales ya se\u00f1alados: impulso de la ciencia m\u00e9dica, fomento del humanismo en la medicina y, particularmente, la innovaci\u00f3n docente, y esto \u00faltimo a trav\u00e9s de los prestigiosos Premios de Educaci\u00f3n M\u00e9dica, que me complace recordar en una ocasi\u00f3n tan se\u00f1alada como es este 20.\u00ba aniversario de la Fundaci\u00f3n Lilly. Javier Arias D\u00edaz Decano de la Facultad de Medicina de la Universidad Complutense de Madrid (UCM)Durante 20 a\u00f1os la Fundaci\u00f3n Lilly ha promovido unos valores que tambi\u00e9n defendemos desde el CEEM. Hace otros tantos que colaboramos en conjunto, siempre en pro de la profesi\u00f3n m\u00e9dica y el futuro de la medicina de nuestro pa\u00eds. Estamos m\u00e1s que agradecidos por las acciones realizadas en colaboraci\u00f3n y esperamos que estos 20 a\u00f1os sean el inicio de una historia ejemplar. Sigamos construyendo juntos el futuro de la medicina. \u00c1ngel Benegas Orrego Presidente del Consejo Estatal de Estudiantes de Medicina (CEEM). Universidad de Extremadura Conozco la revista Educaci\u00f3n M\u00e9dica desde mucho antes de poder participar en las labores de edici\u00f3n, gracias a la amable invitaci\u00f3n del Prof. Dr. Jes\u00fas Mill\u00e1n. Desde entonces, he sido testigo directo del crecimiento de un medio que difunde las investigaciones sobre la educaci\u00f3n m\u00e9dica, un tema desde siempre poco conocido en Espa\u00f1a. Es una labor, en mi opini\u00f3n, muy importante pues ayuda a los interesados y entusiastas del tema a poder divulgar sus trabajos y a conocerse entre s\u00ed, de tal manera que este empe\u00f1o editorial est\u00e1 contribuyendo, sin ninguna duda, a que cada vez seamos m\u00e1s los que investigamos sobre la mejora de la formaci\u00f3n de los estudiantes y residentes, de los m\u00e9dicos en general. Joaqu\u00edn Garc\u00eda-Esta\u00f1 L\u00f3pez Director del Centro de Estudios en Educaci\u00f3n M\u00e9dica. Facultad de Medicina. Universidad de Murcia90 91 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAFernando A. Navarro M\u00e9dico especialista en Farmacolog\u00eda cl\u00ednica. Traductor m\u00e9dico. Autor del Diccionario de dudas y dificultades de traducci\u00f3n del ingl\u00e9s m\u00e9dico. Miembro del Comit\u00e9 Asesor de MEDES - MEDicina en ESpa\u00f1ol \"Soy m\u00e9dico de palabras\" suelo responder cuando me preguntan a qu\u00e9 me dedico. M\u00e9dico de palabras, s\u00ed, porque colgu\u00e9 muy pronto la bata blanca para entregarme en cuerpo y alma al cuidado del lenguaje m\u00e9dico. Me confieso enamorado -hasta el tu\u00e9tano- de las palabras, del lenguaje y de las lenguas. De todas: de las lenguas vivas, de las muertas, de las inmortales (griego y lat\u00edn); pero, ante todo, de mi lengua materna, el espa\u00f1ol. En una \u00e9poca de monoling\u00fcismo angl\u00f3fono, con el ingl\u00e9s consagrado como \u00fanica lengua internacional para la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica, me resisto a aceptar que la comunidad hispanohablante se conforme con ocupar indefinidamente una posici\u00f3n secundaria en el gran teatro de la ciencia mundial. Y estoy convencido de que el espa\u00f1ol puede volver a ser una de las grandes lenguas internacionales de la cultura, tambi\u00e9n en el \u00e1mbito m\u00e9dico y cient\u00edfico. Mientras llega ese momento, es vital seguir manteniendo el vigor de nuestro lenguaje especializado y su capacidad para expresar de forma precisa y eficaz el mundo que nos rodea y los nuevos avances.En 2008, acept\u00e9 con ilusi\u00f3n la invitaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n Lilly a integrar el Comit\u00e9 T\u00e9cnico de su Iniciativa \"MEDES - MEDicina en ESpa\u00f1ol\". Desde ese momento, es mucho lo vivido juntos: crecimiento y potenciaci\u00f3n de la base de datos MEDES como fuente de consulta bibliogr\u00e1fica en espa\u00f1ol, abierta y gratuita, que permite a los profesionales biosanitarios recuperar de forma sencilla, precisa y eficaz publicaciones m\u00e9dicas de calidad en nuestra lengua; diecis\u00e9is Jornadas MEDES , entre las que me atrevo a destacar las dedicadas a El espa\u00f1ol, lengua internacional y del conocimiento, El espa\u00f1ol m\u00e9dico y la biomedicina en espa\u00f1ol: pasado, presente y futuro y Lenguaje m\u00e9dico centrado en el paciente; actividades en torno al espa\u00f1ol y la ciencia, como el encuentro La lengua espa\u00f1ola y las ciencias y los vol\u00famenes monogr\u00e1ficos de Revista de Occidente sobre La ciencia compartida en espa\u00f1ol y El a\u00f1o de la pandemia: ciencia, medicina y humanismo; doce ediciones ya de los Premios MEDES a las iniciativas e instituciones que promueven el uso del espa\u00f1ol para la transmisi\u00f3n del conocimiento biom\u00e9dico; y desde el a\u00f1o 2015, cinco tomos de la colecci\u00f3n Medicina en espa\u00f1ol, con una selecci\u00f3n de las mejores columnas publicadas en el \"Laboratorio del lenguaje\" , la secci\u00f3n de divulgaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica en Diario M\u00e9dico.20 A\u00d1OS DE MEDICINA EN ESPA\u00d1OL \" El espa\u00f1ol puede volver a ser una de las grandes lenguas internacionales de la cultura, tambi\u00e9n en el \u00e1mbito m\u00e9dico y cient\u00edfico\"\" Me resisto a aceptar que la comunidad hispanohablante se conforme con ocupar indefinidamente una posici\u00f3n secundaria en el gran teatro de la ciencia mundial \" Felicito a la gran familia de la Fundaci\u00f3n Lilly por sus veinte primeros a\u00f1os de labor en el punto de confluencia entre ciencia, medicina y humanismo en espa\u00f1ol; para soplar las velas, cierro los ojos y sue\u00f1o con ilusi\u00f3n con todo lo que pueden traernos sus veinte a\u00f1os siguientes de medicina en espa\u00f1ol.92 93 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIADesde 2005 hemos tenido la oportunidad de asistir, a\u00f1o a a\u00f1o, a las Jornadas MEDES, solo interrumpidas en 2020 por la pandemia de la COVID-19. Han sido numerosas las jornadas, conferencias y ponencias inolvidables. Claves del \u00e9xito son, por un lado, que ha sabido unir las diferentes perspectivas de los distintos actores implicados en la publicaci\u00f3n cient\u00edfica: investigadores, revisores, editores, profesionales de las bibliotecas, documentalistas, ling\u00fcistas, sin olvidar a los pacientes y la sociedad en general, como receptores del conocimiento cient\u00edfico. Por otro, que el eje director de todas ellas ha sido la puesta en valor del idioma espa\u00f1ol como lengua vehicular del conocimiento cient\u00edfico en el \u00e1mbito de la salud, incorporando en el an\u00e1lisis los cambios introducidos por las nuevas tecnolog\u00edas en la gesti\u00f3n del lenguaje cient\u00edfico en espa\u00f1ol. Destacar\u00eda tambi\u00e9n como clave del \u00e9xito de las Jornadas MEDES el exquisito trato humano de los organizadores de la Fundaci\u00f3n Lilly. Muchas gracias por todo ello. Enhorabuena por estos 20 a\u00f1os y \u00a1que se cumplan muchos m\u00e1s! M.a Concepci\u00f3n Mart\u00edn Arribas Jefa de Servicio, S. G. de Investigaci\u00f3n en Terapia Celular y Medicina Regenerativa. Instituto de Salud Carlos IIIIMPULSO Y DIFUSI\u00d3N DEL ESPA\u00d1OL COMO LENGUA DE LA CIENCIA 20 a\u00f1os no es nada..., pero en este tiempo MEDES se ha convertido en una de las fuentes de informaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica de referencia para los documentalistas y bibliotecarios de ciencias de la salud, adem\u00e1s de investigadores del \u00e1mbito de la medicina y la enfermer\u00eda que buscan informaci\u00f3n cient\u00edfica actualizada y de calidad. Esto se debe a la combinaci\u00f3n de diferentes factores. Por un lado, la cobertura de la base de datos, que recoge revistas de calidad contrastada y seleccionada a partir de criterios que rigen en el nivel internacional. Por otro, actualizaci\u00f3n diaria, fundamental en el \u00e1mbito biom\u00e9dico. Finalmente, la modernizaci\u00f3n tecnol\u00f3gica con funcionalidades similares a Pubmed. Todo ello la ha convertido en una potente herramienta de b\u00fasqueda de literatura en espa\u00f1ol. Cristina Bojo Canales Coordinadora de la Biblioteca virtual SciELO Espa\u00f1a. Instituto de Salud Carlos III. Biblioteca Nacional de Ciencias de la Salu dDicen que el destino a veces es inexorable. El \"Laboratorio del lenguaje\" que Fernando Navarro empez\u00f3 a publicar en Diario M\u00e9dico, en 2006, se acab\u00f3 hermanando unos a\u00f1os despu\u00e9s con la iniciativa MEDES de la Fundaci\u00f3n Lilly. Y a son cinco los libros que desde 2015 la Fundaci\u00f3n ha patrocinado con selecciones de art\u00edculos de esa secci\u00f3n. Constituyen una pieza esencial de ese tesoro de la ciencia y la medicina en espa\u00f1ol que MEDES ha ido acumulando con rigor y pulcritud, junto con los premios anuales y las jornadas de El Escorial. Una referencia para el periodismo sanitario y para la divulgaci\u00f3n cient\u00edfica. Jos\u00e9 Ram\u00f3n Z\u00e1rate Exsubdirector de Diario M\u00e9dicoUna fundaci\u00f3n que atesore el cuidado al espa\u00f1ol como lengua de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica y el apoyo a la medicina en su doble \u00e1mbito, cient\u00edfico y human\u00edstico, se constituye en una joya en Espa\u00f1a. Y algo as\u00ed es la Fundaci\u00f3n Lilly, instituci\u00f3n activa y proactiva. He sido uno de los afortunados en recibir uno de sus premios m\u00e1s consolidados, los Premios MEDES. Y digo m\u00e1s, he sido doblemente afortunado, pues lo he recibido en dos ocasiones, algo que duplica mi orgullo y satisfacci\u00f3n: en el a\u00f1o 2012, por la revista electr\u00f3nica Evidencias en Pediatr\u00eda; y en el a\u00f1o 2016, por la plataforma \"Continuum, el portal de formaci\u00f3n continuada de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda\". Recibir este galard\u00f3n es un plus para seguir trabajando con la ciencia, conciencia, calidad, color y calor que da el espa\u00f1ol como lengua vehicular. Javier Gonz\u00e1lez de Dios Jefe del Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital General Universitario de Alicante. Codirector de CONTINUUM, plataforma de formaci\u00f3n continuada de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP) Mari\u00e1n Garc\u00eda ('Boticaria Garc\u00eda') ponente en la MEDES 201894 95 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAIgnacio Ahumada Lara Rafael Aleixandre Benavent Juan Ar\u00e9chaga Mart\u00ednez Cristina Bojo Canales* Antonio Calvo Roy \u00c1ngeles Flores Canoura* Francisca Garc\u00eda Abad* David Garc\u00eda Ca\u00f1adillas* Javier Gonz\u00e1lez de Dios* Cecilia Gud\u00edn Uriel Bertha M. Guti\u00e9rrez Rodilla Manuel Guzm\u00e1n Amador *Evaluadores de contenidoJosep Jim\u00e9nez Villa* Juan Carlos Lacal Sanju\u00e1n Fernando A. Navarro Gonz\u00e1lez* Javier Olave Lusarreta Elena Primo Pe\u00f1a Jos\u00e9 Mar\u00eda Recalde Manrique* Cristina Rico Mar\u00edn Joaqu\u00edn Rinc\u00f3n Cinca Jos\u00e9 Antonio Sacrist\u00e1n del Castillo El\u00edas Sanz Casado Jos\u00e9 Ram\u00f3n Z\u00e1rate CoboMIEMBROS DEL COMIT\u00c9 ASESOR DE MEDES (2020) 96 97 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAJoseba Barroeta Director gerente del Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n evoluci\u00f3n constante, los gerentes de centros Las organizaciones sanitarias se han visto sometidas en los \u00faltimos a\u00f1os a fuertes presiones que han supuesto un aut\u00e9ntico reto para su sostenibilidad. Todos los servicios relacionados con la salud han tenido que abordar un proceso de transformaci\u00f3n para adaptarse a las nuevas realidades.Las organizaciones sanitarias se han visto sometidas en los \u00faltimos a\u00f1os a fuertes presiones que han supuesto un aut\u00e9ntico reto para su sostenibilidad. Todos los servicios relacionados con la salud han tenido que abordar un proceso de transformaci\u00f3n para adaptarse a las nuevas realidades. La globalizaci\u00f3n, los avances tecnol\u00f3gicos, la gesti\u00f3n participativa y la continuidad asistencial son algunas de las claves de la medicina del siglo xxi. Siempre en torno al principio vertebrador de situar al paciente como centro del sistema de salud, ya no como un sujeto pasivo sino como un elemento proactivo esencial. Teniendo en cuenta todos estos factores, la gesti\u00f3n de las organizaciones sanitarias emerge como un factor clave en el desarrollo de la labor asistencial. En un contexto de grandes transformaciones y La compleja evoluci\u00f3n de la sanidad en los \u00faltimos a\u00f1os pone de manifiesto la importancia de la formaci\u00f3n en gesti\u00f3n para los profesionales sanitarios. Gracias a iniciativas tan consolidadas como el Programa de Alta Direcci\u00f3n en Instituciones Sanitarias (PADIS), auspiciado por la Fundaci\u00f3n Lilly, del que fui alumno, podemos ampliar y actualizar nuestros conocimientos en este campo para dar la mejor respuesta a los retos que se nos plantean como gestores sanitarios. La gran experiencia acumulada en la adaptaci\u00f3n del sistema de salud a los cambios sociales, econ\u00f3micos y epidemiol\u00f3gicos acontecidos en los \u00faltimos a\u00f1os ha sido fundamental para afrontar el reto de la COVID-19. No se conoce una pandemia que pusiera en tal nivel de tensi\u00f3n a los sistemas sanitarios y a sus gestores, y que evaluara su capacidad de tomar decisiones a corto plazo para optimizar la supervivencia de los ciudadanos. Fue necesario reconvertir todas las estructuras y recursos del sistema de salud para dar respuesta a una demanda asistencial que crec\u00eda de forma exponencial. Un esfuerzo gigantesco y colectivo que implic\u00f3 una intensa y dif\u00edcil labor de gesti\u00f3n. LA GESTI\u00d3N DE LAS ORGANIZACIONES SANITARIAS, FACTOR CLAVE EN LA MEDICINA DEL SIGLO XXI \" El esfuerzo solidario, el compromiso y la inquebrantable vocaci\u00f3n de servicio del personal sanitario siguen siendo imprescindibles en la medicina del presente y lo ser\u00e1n tambi\u00e9n en el futuro \"\" La gran experiencia acumulada en la adaptaci\u00f3n del sistema de salud a los cambios sociales, econ\u00f3micos y epidemiol\u00f3gicos acontecidos en los \u00faltimos a\u00f1os ha sido fundamental para afrontar el reto de la pandemia por COVID-19 \" La peor crisis sanitaria del siglo xxi puso, y sigue poniendo, a prueba la capacidad de respuesta del sistema de salud. A\u00fan es pronto para establecer conclusiones, pero hemos aprendido, sin ninguna duda, que el esfuerzo solidario, el compromiso y la inquebrantable vocaci\u00f3n de servicio del personal sanitario siguen siendo imprescindibles en la medicina del presente y lo ser\u00e1n tambi\u00e9n en el futuro. 98 99 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAFORMACI\u00d3N DE DIRECTIVOS EN GESTI\u00d3N SANITARIA El programa de Alta Direcci\u00f3n en Instituciones Sanitarias (PADIS) ha marcado un antes y un despu\u00e9s en la formaci\u00f3n de buen n\u00famero de gestores del \u00e1mbito sanitario. Aunque muchos de los asistentes hab\u00edan realizado otros programas de formaci\u00f3n, tal vez no hab\u00edan realizado una revisi\u00f3n en profundidad de temas como el proceso de tomas de decisiones, en cuanto a c\u00f3mo conseguir que esa toma de decisiones sea m\u00e1s racional, menos impulsiva y, como consecuencia de ello, lleve a cometer menos errores. Otro tema b\u00e1sico es la revisi\u00f3n de las operaciones y los procesos; c\u00f3mo podemos conseguir que con los mismos medios seamos m\u00e1s productivos y eficaces, simplemente revisando el procedimiento que llevamos a\u00f1os haciendo de igual manera. Como resumen, se ofrece una formaci\u00f3n con un enfoque de \"empresa sanitaria\" , con todo lo que ello conlleva. Isabel Mor\u00e1n Directora de programas de sanidad en IESE Business SchoolEl Programa de Alta Direcci\u00f3n en Instituciones Sanitarias (PADIS) es una experiencia vital y transformadora. Aprendes, desde la transversalidad que proporciona el m\u00e9todo del caso y la excelencia del IESE, que las instituciones sanitarias son lugares donde se genera una compleja interacci\u00f3n entre ciencia, medicina y humanismo \u2014pilares de la Fundaci\u00f3n Lilly\u2014y c\u00f3mo manejar su delicado equilibrio. Te inculca, adem\u00e1s, la necesidad futura y constante de seguir aprendiendo, mejorando y trabajando por y para los pacientes, generando entre sus antiguos alumnos un nexo com\u00fan y un sentimiento de pertenencia imposible de explicar. Tienes que sentirlo. Luis \u00c1ngel Mach\u00edn Director gerente del Instituto Oftalmol\u00f3gico Fern\u00e1ndez-Vega y antiguo alumno del Programa de Alta Direcci\u00f3n en Instituciones Sanitarias 100 101 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA MEDICINA EN CIFRAS102 103 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA La C\u00e1tedra de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Fundaci\u00f3n Lilly - Universidad Complutense de Madrid (UCM) naci\u00f3 en 2007 gracias a un convenio firmado entre ambas entidades, y se ha constituido como un foro de expertos que tiene tres fines fundamentales: la formaci\u00f3n y la investigaci\u00f3n sobre ense\u00f1anza de la medicina, la aplicaci\u00f3n de los conocimientos y la difusi\u00f3n y comunicaci\u00f3n de todo lo anterior. Desde 2008 reconocen iniciativas encaminadas a la mejora del proceso educativo.Premios de Educaci\u00f3n M\u00e9dicaEDUCACI\u00d3N M\u00c9DICA 26 PREMIOS12 EDICIONES1160 CANDIDATURASSe han consolidado como un foro de expertos para el an\u00e1lisis de la ense\u00f1anza de la Medicina. De hecho, los cursos de verano sobre educaci\u00f3n m\u00e9dica que comenzaron a celebrarse en 2004 fueron, tres a\u00f1os despu\u00e9s, el germen de esta C\u00e1tedra. En 2017, la C\u00e1tedra de Educaci\u00f3n M\u00e9dica asume la gesti\u00f3n editorial de esta revista referente en la ense\u00f1anza y aprendizaje de las Ciencias de la Salud desde 1998. Indexada en las bases de datos SCOPUS, SCIELO Y MEDES, su impacto en los pa\u00edses de habla hispana se debe tambi\u00e9n a que esta publicaci\u00f3n es el \u00f3rgano de expresi\u00f3n del Foro Iberoamericano de Educaci\u00f3n M\u00e9dica (FIAEM).Encuentros anuales de Educaci\u00f3n M\u00e9dica Revista de Educaci\u00f3n M\u00e9dica, \u00f3rgano de difusi\u00f3n del conocimiento PREMIO AL MEJOR PROYECTO EN LA ENSE\u00d1ANZA DE GRADO PREMIO AL MEJOR PROYECTO EN LA ENSE\u00d1ANZA DE POSGRADO PREMIO A LA MEJOR PR\u00c1CTICA DOCENTE17 ENCUENTROS 49 MESAS REDONDAS 97 HORAS LECTIVAS 243 PONENTES 1769 PERSONAS 600 ART\u00cdCULOS PUBLICADOS3500 VISITAS AL MES64 EXPERTOS EN EL COMIT\u00c9 EDITORIAL36 N\u00daMEROS104 105 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA MEDES-MEDICINA EN ESPA\u00d1OL La base de datos, el n\u00facleo de MEDES BUSCADOR MEDES.COM5300 USUARIOS REGISTRADOS53 \u00c1REAS TEM\u00c1TICAS 126500 ART\u00cdCULOS DISPONIBLES111 REVISTAS INDEXADAS*Premios MEDES En sus primeras ediciones estos premios estaban orientados a reconocer los mejores art\u00edculos publicados en espa\u00f1ol. En 2011 ampliaron su objetivo hacia el fomento y promoci\u00f3n del idioma espa\u00f1ol en el conocimiento biom\u00e9dico. 1. Navarro-Brice\u00f1o Y , Reyna-Villasmil E, Mej\u00eda-Montilla A, Benavides-Reyes I. Volumen del hematoma subcori\u00f3nico en el primer trimestre y riesgo de aborto espont\u00e1neo. Prog Obstet Ginecol. 2016; 60(5): 444-448. 2. L\u00f3pez IL, Solano P\u00e1ez P , Mellado Troncoso E, Garc\u00eda Zarza N, Loscertales Abril M. Uso de cloruro de etilo t\u00f3pico para disminuir el dolor asociado a la punci\u00f3n venosa. Rev Esp Pediatr. 2009; 65(6): 547-550. 3. S\u00e1nchez Cu\u00e9n JA, Irineo Cabrales AB, Bernal Maga\u00f1a G, Peraza Garay FJ. Regresi\u00f3n de la metaplasia intestinal g\u00e1strica tras la erradicaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por Helicobacter pylori en un hospital de M\u00e9xico. Rev Esp Enferm Dig 2016; 108(12): 770-775. Los tres art\u00edculos m\u00e1s consultados - Diccionario de T\u00e9rminos M\u00e9dicos de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a - Proyecto Canal FAN3 de la Fundaci\u00f3n Atresmedia - Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) - Universidad de Salamanca - Biblioteca Nacional de Ciencias de la Salud (Instituto de Salud Carlos III) - Sociedad Espa\u00f1ola de Cardiolog\u00eda (SEC)Iniciativas premiadas de gran transcendencia:PREMIO A LA MEJOR INICIATIVA EN EL FOMENTO DEL USO DEL IDIOMA ESPA\u00d1OL EN LA DIVULGACI\u00d3N DEL CONOCIMIENTO BIOM\u00c9DICO. PREMIO A LA MEJOR INSTITUCI\u00d3N O ENTIDAD DESTACADA EN LA PROMOCI\u00d3N DEL ESPA\u00d1OL COMO LENGUA DEL CONOCIMIENTO BIOM\u00c9DICO. * Procedentes de diversos pa\u00edses hispanohablantes: Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Argentina, Colombia, Venezuela, Chile, Per\u00fa y Costa Rica, entre otros. 824 CANDIDATURAS28 PREMIOS Jurado de los Premios MEDES106 107 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAEstos encuentros constituyen un espacio para abordar la situaci\u00f3n del idioma espa\u00f1ol como veh\u00edculo de transmisi\u00f3n del conocimiento en el \u00e1mbito de las ciencias de la salud; sobre su calidad, pertinencia, rigor y fiabilidad; as\u00ed como su claridad y precisi\u00f3n. De hecho, cada a\u00f1o la perspectiva del encuentro alterna entre la ciencia en espa\u00f1ol y el uso del espa\u00f1ol en la ciencia.Colecci\u00f3n Medicina en espa\u00f1ol y otras colaboraciones Bajo el paraguas de MEDES se realizan otras actividades dirigidas a fomentar el idioma espa\u00f1ol en el \u00e1mbito biom\u00e9dico. Es el caso de la edici\u00f3n de la colecci\u00f3n de libros Medicina en espa\u00f1ol, del traductor m\u00e9dico Fernando A. Navarro, en los que se recoge una selecci\u00f3n de los art\u00edculos publicados por el autor en la secci\u00f3n \"El laboratorio del lenguaje\" de Diario M\u00e9dico . Colaboraci\u00f3n con la Fundaci\u00f3n Ortega - Mara\u00f1\u00f3n (FOM) En el marco de sus actividades de formaci\u00f3n y divulgaci\u00f3n, y ante el inter\u00e9s compartido con la FOM por el espa\u00f1ol de la ciencia, se han editado dos n\u00fameros de la Revista de Occidente, en los que han participado una veintena de autores en total. Fundada en 1923, esta publicaci\u00f3n tiene como fin contribuir a la alta divulgaci\u00f3n y al an\u00e1lisis de los grandes temas de nuestro tiempo. Jornadas MEDES 16 EDICIONES235 PONENTES42 MESAS REDONDAS88 HORAS LECTIVAS5 La iniciativa \"MEDES - MEDicina en ESpa\u00f1ol\" fue reconocida formalmente por la Real Academia Espa\u00f1ola (RAE) en 2015. 108 109 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA GESTI\u00d3N SANITARIA El Programa de Alta Direcci\u00f3n en Instituciones Sanitarias (PADIS), auspiciado por la Fundaci\u00f3n Lilly como uno de los Programas de Perfeccionamiento Directivo del IESE, est\u00e1 dirigido a profesionales con experiencia y responsabilidad en tareas directivas, con visi\u00f3n general y h\u00e1bito en el uso de herramientas de direcci\u00f3n. Constituye la primera actividad que puso en marcha la Fundaci\u00f3n Lilly. Corr\u00eda el mes de marzo de 2001.En colaboraci\u00f3n con el IESE Business School, este programa desarrolla la visi\u00f3n de direcci\u00f3n general, combinando las referencias espec\u00edficas al sector sanitario con el an\u00e1lisis de problemas en contextos sectoriales diferentes, para permitir que los participantes, fuera de su espacio habitual, reflexionen sobre problemas similares a los suyos sin los condicionantes de su \u00e1mbito profesional. Anualmente la Fundaci\u00f3n Lilly y el IESE organizan de forma conjunta los Encuentros de Antiguos Alumnos del PADIS, en los que diversos ponentes expertos promueven entre los egresados el debate y la reflexi\u00f3n en temas de actualidad dentro del \u00e1mbito de la gesti\u00f3n sanitaria. Para elegir los temas se parte de la base de que los sistemas sanitarios no son ajenos a las transformaciones sociales, culturales o tecnol\u00f3gicas y, para afrontar el futuro con \u00e9xito, las organizaciones se deben adaptar.+1300 PROFESIONALES FORMADOS20 EDICIONESMEDICINA CENTRADA EN EL PACIENTE ANDR\u00c9S LAGUNA HUMANISMO M\u00c9DICO EN LAS AULASHUMANISMO 112 113 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAFernando Baquero \u00c1rea de Biolog\u00eda y Evoluci\u00f3n de Microorganismos. Instituto Ram\u00f3n y Cajal de Investigaciones Sanitarias (IRYCIS), Madrid. Miembro del Consejo Cient\u00edfico (2001-2018) La piedra angular del humanismo es la existencia en el hombre de \"un \u00fanico conocimiento\" . El humanismo es la convicci\u00f3n de que el ser humano conoce de forma amalgamada todo aquello que conoce; de que todos sus conocimientos caen en \u00fanico crisol mental, formando una \u00fanica forma de representaci\u00f3n y por tanto de enjuiciamiento. Esta idea est\u00e1 magn\u00edficamente expresada por el fil\u00f3sofo franciscano Juan Duns Scoto (1266-1308), un verdadero europe\u00edsta, que escribi\u00f3 en Par\u00eds (Reportatio Parisiensis I-A) la \"De igual modo (m\u00faltiples) cosas se conocen como una \u00fanica, y por un solo acto de cognici\u00f3n, y se conocen indistintamente (sin separaci\u00f3n)\" . De hecho, la etimolog\u00eda de la palabra conocimiento refleja el conocimiento \u00fanico, ya que se forma de com- (a la vez) y gnoscere (saber). Por supuesto, esta concepci\u00f3n ha estado siempre presente en el esp\u00edritu humano, no solo en la primera filosof\u00eda medieval, como en San Anselmo de Canterbury (1033-1109), sino en la famosa triada Verdad- Bien-Belleza del idealismo plat\u00f3nico, que constituir\u00edan formas de un \u00fanico conocimiento. Las consecuencias para la raz\u00f3n pr\u00e1ctica (la raz\u00f3n para actuar moralmente) es que la buena pr\u00e1ctica, que incluye la pr\u00e1ctica m\u00e9dica y cient\u00edfica, se nutre de la verdad (para lo cual hay que estudiar y tener conciencia cr\u00edtica), pero tambi\u00e9n del bien (el deseo de reducir el sufrimiento de aquel con el que nos identificamos, individual o colectivamente) y de la belleza (el instrumento armonizador e integrativo de nuestro conocimiento). Por tanto, en cada acto humano, y muy espec\u00edficamente en la materia m\u00e9dica y cient\u00edfica, ejercemos nuestra actividad con un conocimiento altamente integrado en que, lo queramos o no, est\u00e1 presente la amalgama del conocimiento \u00fanico (unica cognitione). Quien rechace el humanismo est\u00e1 sentenciado a la muerte de su humanidad y se postra ante el altar de la estupidez y la animalidad. En los muchos a\u00f1os en los que he colaborado con la Fundaci\u00f3n Lilly he tenido la oportunidad de incrementar mi conocimiento en ciencias m\u00e9dicas, pero tambi\u00e9n en ciencias de la naturaleza, como la ecolog\u00eda o la biolog\u00eda evolutiva, y en ciencias del lenguaje y de la comunicaci\u00f3n. Tambi\u00e9n en filosof\u00eda de la ciencia, en la educaci\u00f3n o en la \u00e9tica de la ciencia, incluyendo la humanizaci\u00f3n de las actividades m\u00e9dicas. Tambi\u00e9n en el reconocimiento de las personas e instituciones que \"hacen bien lo que es necesario hacer\" , o en la creaci\u00f3n de modelos hist\u00f3ricos ejemplares del humanismo m\u00e9dico-cient\u00edfico en Espa\u00f1a, como Andr\u00e9s Laguna, con apoyo a representaciones musicales, teatrales, actos humanistas en la vieja iglesia segoviana de San Quirce, y aprendiendo de UN \u00daNICO CONOCIMIENTO \" Quien rechace el humanismo est\u00e1 sentenciado a la muerte de su humanidad y se postra ante el altar de la estupidez y la animalidad \" paso acerca del viejo arte de la vitraler\u00eda. Hemos experimentado con la Fundaci\u00f3n la univocidad de la Verdad, el Bien y la Belleza. Humanista no es quien es humano, sino el que quiere ser como los humanos deber\u00edan llegar a ser, esto es, como deber\u00edan llegar a saber. Saber es ser.114 115 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAGloria G\u00e1lvez Doctora en Psicolog\u00eda Social. Jefa de la Unidad de Atenci\u00f3n a la Ciudadan\u00eda del Hospital General Vall d'Hebron de Barcelona La medicina centrada en el paciente, en contraste con el modelo biom\u00e9dico centrado en la enfermedad, nace para dar respuesta a las necesidades y expectativas del paciente desde una perspectiva biopsicosocial. En este modelo de atenci\u00f3n, el paciente pasa de ser \"objeto\" a ser \"sujeto activo\" del acto cl\u00ednico. Angela Coulter1 lo expone muy gr\u00e1ficamente: \"Ninguna decisi\u00f3n sobre m\u00ed sin m\u00ed\". El paciente activo se preocupa por su salud y busca informaci\u00f3n complementaria a la proporcionada por el profesional, lo que puede ser percibido por el m\u00e9dico como una falta de confianza que acabe da\u00f1ando la relaci\u00f3n. La buena relaci\u00f3n m\u00e9dico- paciente se obtiene ofreciendo una atenci\u00f3n cuidadosa y amable, manteniendo conversaciones sin prisas, e interes\u00e1ndose por las necesidades y objetivos del paciente, comprendi\u00e9ndolos y acept\u00e1ndolos, aunque difieran de los suyos. Como dice Victor Montori2 en su libro La rebeli\u00f3n de los pacientes, la revoluci\u00f3n del paciente pasa por \"convertir una medicina industrializada en una capaz de proporcionar una atenci\u00f3n cuidadosa y amable para todos, que responda a la situaci\u00f3n espec\u00edfica de este paciente, y no de pacientes como este\" . El objetivo de este modelo es mejorar la experiencia del paciente, dise\u00f1ando un plan personalizado de atenci\u00f3n integral, fomentando la colaboraci\u00f3n activa y la toma de decisiones compartida. De esta forma mejorar\u00e1n resultados en salud como la adherencia al tratamiento, los reingresos hospitalarios o las consultas a los servicios de urgencias. De ah\u00ed que indicadores como los patient reported experience measures (PREMs), que analizan su experiencia, y los patient reported outcomes measures (PROMs), que miden la percepci\u00f3n sobre su calidad de vida, cada vez \"NINGUNA DECISI\u00d3N SOBRE M\u00cd SIN M\u00cd\" (ANGELA COULTER) \" Al combinar medicina cient\u00edfica y medicina humanista promueve actividades de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica teniendo en cuenta los objetivos, valores y preferencias de los pacientes \"\" El objetivo de este modelo es mejorar la experiencia del paciente, dise\u00f1ando un plan personalizado de atenci\u00f3n integral, fomentando la colaboraci\u00f3n activa y la toma de decisiones compartida \" sean m\u00e1s utilizados para conocer los resultados en salud que aportan valor a los pacientes3. La medicina basada en la evidencia y la medicina centrada en el paciente han evolucionado de manera paralela en los \u00faltimos a\u00f1os4; sin embargo, parecen pertenecer a mundos diferentes. El reto del futuro consiste en unir estos dos mundos, para que el paciente pueda beneficiarse de las ideas y principios de ambos. Por ello son tan necesarias iniciativas como la de la Fundaci\u00f3n Lilly, que al combinar medicina cient\u00edfica y medicina humanista promueve actividades de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica teniendo en cuenta los objetivos, valores y preferencias de los pacientes. Referencias 1 Coulter A. After Bristol: V . La de los pacientes: Contra una atenci\u00f3n m\u00e9dica industrializada. 1.\u00aa ed. Barcelona: Antoni Bosch; 2020. 3 Porter M. E. \"What is value in health care\". N Engl J Med 363.26 (2010): 2477-2481. 4 Sacrist\u00e1n, J. A. Medicina basada en la evidencia y medicina centrada en el paciente: algunas reflexiones sobre su integraci\u00f3n. Revista Cl\u00ednica Espa\u00f1ola, Vol. 213, Issue 9, diciembre (2013): 460-464.116 117 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIADicen que toda crisis trae una oportunidad. Y no puedo estar m\u00e1s de acuerdo. Con la irrupci\u00f3n de la pandemia y la crisis que esta conlleva se presenta ante nosotros la ocasi\u00f3n de transformar el sistema sanitario para que sea m\u00e1s justo, accesible, equitativo, eficiente, solidario y centrado en la persona. Confiamos en el impulso de la ciencia y la medicina para mejorar la calidad de vida de todos aquellos que conviven con una enfermedad, compromiso que nos une a la Fundaci\u00f3n Lilly, con la que colaboramos estrechamente y a la que queremos felicitar por sus 20 a\u00f1os de trabajo. \u00a1Feliz aniversario! Carina Escobar Presidenta de la Plataforma de Organizaciones de Pacientes (POP)\"El individuo es siempre lo primero: el patr\u00f3n y el molde al cual se ajusta la enfermedad\" . Esta sentencia de Gregorio Mara\u00f1\u00f3n constituye la referencia fundamental que ha inspirado la vocaci\u00f3n que el Instituto Universitario de Investigaci\u00f3n Ortega - Mara\u00f1\u00f3n ha compartido con la Fundaci\u00f3n Lilly a lo largo de sus dos d\u00e9cadas de historia. La Fundaci\u00f3n Lilly se ha erigido, de este modo y durante todo este tiempo, en baluarte para todos aquellos que trabajamos para que la medicina tenga, siempre y en todo lugar y condici\u00f3n, al ser humano por objeto y sujeto de su preocupaci\u00f3n; es decir, para que la medicina est\u00e9 centrada en el paciente. Nos honramos por compartir ambas instituciones tan digno y necesario empe\u00f1o y quehacer. Antonio L\u00f3pez Vega Director acad\u00e9mico del Instituto Universitario de Investigaci\u00f3n Ortega y Gasset. Fundaci\u00f3n Ortega - Mara\u00f1\u00f3n (FOM) CIENCIA Y ARTE M\u00c9DICO EN LA MEDICINA CENTRADA EN EL PACIENTE 118 119 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA VALORES EN TORNO A LA MEDICINA CENTRADA EN EL PACIENTE La Fundaci\u00f3n Lilly promueve la Medicina Centrada en el Paciente (MCP), que completa la visi\u00f3n m\u00e1s cient\u00edfica y experimental de la medicina con una \"personalizaci\u00f3n\" que tenga en cuenta los valores, objetivos y preferencias de los pacientes. Esta iniciativa de la Fundaci\u00f3n cuenta con 5 principios: 1- La pers onalizaci\u00f3n m\u00e1s all\u00e1 de los genes (no hay que olvidarse de la persona que padece la enfermedad y de sus circunstancias). 2- La toma de decisiones compartida entre m\u00e9dico y paciente (no puede practicarse una medicina en la que se tomen decisiones para los pacientes, pero sin los pacientes, porque ellos tienen mucho que decir en las decisiones que les afectan).3- El uso de nuevas tecnolog\u00edas no debe contribuir a la deshumanizaci\u00f3n de la medicina (mirar a los ojos al paciente es compatible con la historia cl\u00ednica electr\u00f3nica). 4- Ciencia y arte m\u00e9dico deben reencontrarse en el ejercicio de la medicina (la investigaci\u00f3n obtiene respuestas para pacientes promedio, aunque todos los pacientes a los que asiste el m\u00e9dico son diferentes). 5- La humanizaci\u00f3n debe integrarse en la educaci\u00f3n m\u00e9dica (la medicina no puede practicarse con mentalidad de \"lista-gu\u00eda\" y la educaci\u00f3n m\u00e9dica no puede reducirse a ense\u00f1ar a responder a preguntas tipo test, ignorando las circunstancias individuales del paciente).120 121 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAFrancisco Zaragoz\u00e1 Catedr\u00e1tico de Farmacolog\u00eda de la Universidad de Alcal\u00e1. Miembro del Consejo Cient\u00edfico Sin duda alguna, las plantas medicinales han constituido durante bastantes siglos el eje principal de la terap\u00e9utica. Durante la dominaci\u00f3n romana, la obra De Materia M\u00e9dica, escrita en el siglo i por Pedacio Diosc\u00f3rides Anazarbeo, fue el m\u00e1ximo exponente farmacogn\u00f3stico que, tras el Medievo, volvi\u00f3 a cobrar actualidad en el Renacimiento, por las aportaciones de Andrea Mattioli, quien lo tradujo al lat\u00edn y al italiano, y, sobre todo, gracias al insigne m\u00e9dico segoviano Andr\u00e9s Laguna, que lo tradujo al castellano. Parece bastante meritorio el hecho de realizar la traducci\u00f3n de la obra del griego al castellano, pero si nos detenemos a analizar el contenido de la labor llevada a cabo por Laguna, comprenderemos su aut\u00e9ntico valor. En efecto, Andr\u00e9s Laguna profundiz\u00f3 en el conocimiento de las plantas medicinales, desde su identificaci\u00f3n a su empleo en terap\u00e9utica, y fue enriqueciendo su contenido, de forma magistral, con los resultados que \u00e9l mismo obten\u00eda en los pacientes. Sus conocimientos, su capacidad anal\u00edtica y su inteligencia natural lo llevaron a aplicar el m\u00e9todo cient\u00edfico actual en el siglo xvi . Seg\u00fan Laguna, la magia deb\u00eda ser desechada y el empirismo servir\u00eda de orientaci\u00f3n y base para el descubrimiento razonado de la causa de los hechos. Por este motivo, y a partir del movimiento intelectual que se iba desarrollando en Europa, exaltando las cualidades propias de la naturaleza humana, nuestro protagonista se erigi\u00f3 como uno de los principales exponentes del humanismo renacentista. Andr\u00e9s Laguna, aut\u00e9ntico m\u00e9dico vocacional y avanzado para la \u00e9poca, consideraba que el oficio de m\u00e9dico es de los m\u00e1s beneficiosos para el hombre y en esta l\u00ednea recordaba que Alejandro Magno pudo vencer a Dar\u00edo solo porque Filipo, su m\u00e9dico, hab\u00eda logrado que recuperase la fuerza tras una dolorosa enfermedad, deduciendo que, si el dolor es el peor mal, la medicina que lo mitiga es el bien supremo. La obra de Andr\u00e9s Laguna es un compendio de sabidur\u00eda y no est\u00e1 exenta de una mezcla de ciencia y de muestras de sentido del humor. ANDR\u00c9S LAGUNA: PIONERO DE LA MEDICINA HUMAN\u00cdSTICA \" Nuestro protagonista se erigi\u00f3 como uno de los principales exponentes del humanismo renacentista \"\" Este clarividente y vocacional m\u00e9dico humanista fue un aut\u00e9ntico baluarte en el impulso de la medicina espa\u00f1ola renacentista \" En definitiva, este clarividente y vocacional m\u00e9dico humanista fue un aut\u00e9ntico baluarte en el impulso de la medicina espa\u00f1ola renacentista, cuyas ense\u00f1anzas y criterios podemos extrapolar a nuestros d\u00edas. Por estos motivos, estimo que fue un aut\u00e9ntico acierto por parte de la Fundaci\u00f3n Lilly el establecimiento de los nombramientos anuales de \"Maestro Andr\u00e9s Laguna\" para aquellas personalidades que, siendo humanistas, hayan destacado en el campo de las ciencias de la salud. Para nuestro orgullo y disfrute, los galardonados en las sucesivas ediciones forman una galer\u00eda con sus fotograf\u00edas ampliadas en los lugares principales de la Facultad de Medicina de la Universidad de Alcal\u00e1, donde ejerci\u00f3 su magisterio Andr\u00e9s Laguna. 122 123 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA La Real Academia Espa\u00f1ola (RAE) define como \"maestro\" a aquella persona \"de m\u00e9rito relevante entre las de su clase\" . Desde 2012, la Fundaci\u00f3n Lilly y la Universidad de Alcal\u00e1, a trav\u00e9s de un Consejo formado para tal fin, distingue como MAESTRO de la Lecci\u00f3n Magistral Andr\u00e9s Laguna a una personalidad relevante por sus aportaciones human\u00edsticas, cient\u00edficas y m\u00e9dicas que haya contribuido de forma significativa al desarrollo de la medicina y al cuidado de la salud en el \u00e1mbito de los pa\u00edses en los que se desarrolla la cultura hispana. 2012 Prof. Salvador Moncada Metabolismo de la divisi\u00f3n celular: descubrimiento y perspectivas 2014 Prof. Carlos Belmonte La exploraci\u00f3n del cerebro y la neurobiolog\u00eda espa\u00f1ola. Aupados a hombros de gigantes 2016 Prof. Francisco J. Ayala Medicina y futuro biol\u00f3gico de la Humanidad: de Andr\u00e9s Laguna al siglo xxi 2018 Prof. Germ\u00e1n E. Berrios Andr\u00e9s Laguna y la psiquiatr\u00eda 2015 Prof. Antonio Garc\u00eda Garc\u00eda La emoci\u00f3n del descubrimiento cient\u00edfico 2017 Prof. Manuel Serrano R\u00edos La Medicina personalizada en la era posgen\u00f3mica. Su impacto en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica 2019 Prof. Andr\u00e9s Moya Yo soy yo con mis microbios2013 Prof. Jes\u00fas San Miguel Evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del tratamiento del mieloma m\u00faltiple MAESTROS DE LA LECCI\u00d3N MAGISTRAL ANDR\u00c9S LAGUNAEl hist\u00f3rico Paraninfo de la Universidad de Alcal\u00e1 es el lugar de excepci\u00f3n en el que se pronuncia esta Lecci\u00f3n Magistral Andr\u00e9s Laguna cada 18 de octubre, coincidiendo con la festividad de San Lucas, fecha en la que se conmemora el aniversario de las primeras clases de la instituci\u00f3n en 1508. Construido a mediados del siglo xvi , a lo largo de la historia ha adquirido gran relevancia pol\u00edtica y cultural, ya que ha acogido importantes actos representativos de la mano de m\u00faltiples celebridades. Actualmente, en \u00e9l se celebran, entre otros, los actos m\u00e1s importantes de la Universidad de Alcal\u00e1 y la entrega de los Premios Cervantes.124 125 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAComo homenaje a la figura de Andr\u00e9s Laguna, m\u00e9dico y c\u00e9lebre humanista renacentista del siglo xvi , la Fundaci\u00f3n Lilly puso en marcha en 2017, junto al Ayuntamiento de Segovia, la Real Academia de Historia y Arte de San Quirce y la Universidad de Alcal\u00e1 (UAH), el Aula Andr\u00e9s Laguna. A trav\u00e9s de esta iniciativa, en la que, entre otras actividades, se contempla la realizaci\u00f3n de proyectos y actividades de divulgaci\u00f3n cient\u00edfica y cultural, se representan las m\u00faltiples facetas del insigne segoviano. En 2017 tuvo lugar Europa, una representaci\u00f3n dramatizada de la compa\u00f1\u00eda Nao D'amores, basada en el discurso Europa que m\u00edseramente a s\u00ed misma se atormenta y lamenta su propia desgracia, pronunciado por Andr\u00e9s Laguna en 1543 en la Facultad de Artes de la Universidad de Colonia. En la segunda edici\u00f3n, en 2018, se celebr\u00f3 Andr\u00e9s Laguna y la Literatura, donde se propuso un di\u00e1logo a dos bandas del poeta Antonio Gamoneda, premio Cervantes (2006), con Andr\u00e9s Laguna y con \u00e9l mismo. En 2019, el Museo Luis Gonz\u00e1lez Robles de la Universidad de Alcal\u00e1 acogi\u00f3 la exposici\u00f3n Triaca . Diosc\u00f3rides-Laguna-Gamoneda, una muestra en la que el artista segoviano Luis Moro vincula el arte, la bot\u00e1nica, la farmacopea y la medicina con la historia y las letras de Antonio Gamoneda.Andr\u00e9s Laguna Curiosidades de una medalla Encontrar im\u00e1genes de Andr\u00e9s Laguna no es sencillo. Si bien el insigne m\u00e9dico cuenta con una escultura en Segovia presidiendo la plaza que lleva su nombre y con un cuadro en el sal\u00f3n de actos de la Real Academia Nacional de Medicina de Espa\u00f1a, no son muchas m\u00e1s las im\u00e1genes de su rostro a las que se accede f\u00e1cilmente. Por ello, para el dise\u00f1o de la medalla que se otorga anualmente al maestro de la Lecci\u00f3n Magistral Andr\u00e9s Laguna, se parti\u00f3 de una distinci\u00f3n perteneciente a la Real Academia de Historia y Arte de San Quirce de Segovia. Sobre dicha medalla se hicieron modificaciones para personalizar el anverso con el nombre de la actividad, junto al rostro de Laguna, y poder incluir el nombre del maestro en el reverso. Aunque la medalla por sus dimensiones cabe en la palma de una mano, su fabricaci\u00f3n requiere una fuerza de titanes. Miembros del Consejo Andr\u00e9s Laguna actual Presidente Jos\u00e9 Vicente Saz P\u00e9rez Secretario Jos\u00e9 A. Sacrist\u00e1n del CastilloVocales Manuel de los Reyes L\u00f3pez Antonio Garc\u00eda Garc\u00eda Juan Garc\u00eda Puig Bertha Guti\u00e9rrez Rodilla Mar\u00eda In\u00e9s L\u00f3pez-Ibor Alcocer Francisco L\u00f3pez Mu\u00f1oz Mar\u00eda Martin\u00f3n Torres Andr\u00e9s Moya SimarroCelia Oreja Guevara Jos\u00e9 Luis Puerta L\u00f3pez-C\u00f3zar Leonor Ruiz-Sicilia Javier Sanz Serrulla Francisco Zaragoz\u00e1 Garc\u00eda Para realizar la medalla, se introduce un cospel \u2014disco met\u00e1lico donde se acu\u00f1ar\u00e1 la medalla\u2014 entre las dos planchas con el dise\u00f1o. Al aplicar las prensas de 16 toneladas cada una, peso hace que la imagen de Andr\u00e9s Laguna quede impresa en relieve en el cospel. Despu\u00e9s solo queda grabar el nombre de la personalidad cient\u00edfica distinguida como maestro en esa edici\u00f3n. Cabe se\u00f1alar que este proceso artesanal se empez\u00f3 a aplicar despu\u00e9s de varias ediciones, ya que las primeras medallas se fabricaron por fundici\u00f3n. 126 127 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIARECONOCIMIENTO A LAS APORTACIONES HUMAN\u00cdSTICAS, M\u00c9DICAS Y CIENT\u00cdFICAS Ciencia, medicina y humanismo son tres pilares que debieran estar en el n\u00facleo de los intereses de toda sociedad moderna para ser considerada como tal. A poco que se reflexione sobre ellos, sin minusvalorar otros, se apreciar\u00e1 que su importancia es capital; primero, para comprender y manejar el mundo (ciencia); segundo, para mantener y mejorar nuestra salud (medicina); y, tercero, por la relevancia que tiene la reflexi\u00f3n abierta pero profunda en torno a aquellos principios morales que permitan vertebrar la convivencia entre ciudadanos, sociedades y culturas (humanismo). La Fundaci\u00f3n Lilly fomenta admirablemente esos tres pilares de manera integrativa, y la distinci\u00f3n \"Maestro Andr\u00e9s Laguna\" es un claro ejemplo de ello, el de un espa\u00f1ol, con el que me siento identificado, que aunaba ciencia, medicina y humanismo. Andr\u00e9s Moya Maestro de la Lecci\u00f3n Magistral Andr\u00e9s Laguna 2019. Catedr\u00e1tico de Gen\u00e9tica en la Universidad de Valencia. Doctor en Biolog\u00eda y en Filosof\u00edaLa Fundaci\u00f3n Lilly cumple veinte a\u00f1os, y la Universidad de Alcal\u00e1 (UAH) se une a esta celebraci\u00f3n con agradecimiento, pues la Lecci\u00f3n Magistral Andr\u00e9s Laguna, que tiene lugar en su Paraninfo cada festividad de San Lucas, supone una oportunidad \u00fanica para participar de la actividad de esta fundaci\u00f3n en pro de la ciencia, la medicina y el humanismo. La Lecci\u00f3n Magistral Andr\u00e9s Laguna, en honor al m\u00e9dico insigne, el sabio, el pol\u00edmata de anta\u00f1o, reconoce a un erudito de nuestro tiempo por su aportaci\u00f3n cient\u00edfica y human\u00edstica, y para la universidad supone una vuelta a sus ra\u00edces, a su fundaci\u00f3n como centro de excelencia y estandarte del humanismo, y del esp\u00edritu universal propio de la Academia y de los hombres m\u00e1s doctos. Jos\u00e9 Vicente Saz Catedr\u00e1tico de Microbiolog\u00eda y rector de la Universidad de Alcal\u00e1 Alberto Gomis Blanco, coautor del libro \" Andres Laguna, un cient\u00edfico espa\u00f1ol del siglo XVI\" , editado por la Fundaci\u00f3n Lilly en 2013128 129 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIALourdes Lled\u00f3 Garc\u00eda Decana de la Facultad de Medicina y Ciencias de la Salud de la Universidad de Alcal\u00e1 La formaci\u00f3n m\u00e9dica es compleja, y a lo largo de los siglos ha variado en muchos aspectos: objetivos, metodolog\u00edas, recursos, escuelas de pensamiento; y se ha enfrentado a tab\u00faes e incomprensi\u00f3n de estructuras pol\u00edticas, religiosas y sociales. Pero siempre, en toda escuela de pensamiento y/o \u00e1mbito geogr\u00e1fico e hist\u00f3rico, la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente (en sus acepciones m\u00e1s generales y primitivas) conlleva confianza, confidencialidad, compasi\u00f3n, compromiso, \u00e9tica y mucho m\u00e1s que podemos abarcar con un t\u00e9rmino global: \"humanismo\" . De maestros a aprendices versus m\u00e9dicos a estudiantes, intentamos transmitir no solo conocimientos, t\u00e9cnicas y habilidades, sino, sobre todo, motivaci\u00f3n para desarrollar capacidades y valores esenciales del m\u00e9dico: reflexi\u00f3n, curiosidad, paciencia, empat\u00eda, compasi\u00f3n, compromiso, innovaci\u00f3n, compa\u00f1erismo, sacrificio, perseverancia; todas estas capacidades hacen del m\u00e9dico un humanista. No siempre ha sido f\u00e1cil llevar a cabo un modelo de ense\u00f1anza-aprendizaje en el que se valorasen estos conceptos, normalmente por condicionantes socioculturales, pero numerosas instituciones y personalidades como William Osler, considerado por muchos el padre de la medicina moderna y que influy\u00f3 decisivamente en la formaci\u00f3n del estudiante de medicina y del m\u00e9dico, han impulsado la importancia del humanismo en la formaci\u00f3n del m\u00e9dico. La Fundaci\u00f3n Lilly desde su constituci\u00f3n hace 20 a\u00f1os ha abanderado el humanismo m\u00e9dico en las aulas, con numerosas actividades (conferencias, talleres, cursos, encuentros, premios, etc.), y dotando de herramientas a los estudiantes de medicina, con proyectos bibliogr\u00e1ficos y con la donaci\u00f3n en sus ceremonias de graduaci\u00f3n del libro Un estilo de vida y otros discursos, con la biograf\u00eda e ideario de William Osler. En los \u00faltimos 70 a\u00f1os la evoluci\u00f3n del conocimiento de la ciencia m\u00e9dica es vertiginosa, as\u00ed como su difusi\u00f3n, y los mecanismos de acceso a dichos conocimientos son cada vez m\u00e1s variados y accesibles. La cantidad y calidad de contenidos, as\u00ed como de la instrumentaci\u00f3n cada vez m\u00e1s elevada LA \"ESENCIA\" DE SER M\u00c9DICO \" La Fundaci\u00f3n Lilly desde su constituci\u00f3n hace 20 a\u00f1os ha abanderado el humanismo m\u00e9dico en las aulas \"\" En los \u00faltimos 70 a\u00f1os la evoluci\u00f3n del conocimiento de la ciencia m\u00e9dica es vertiginoso, as\u00ed como su difusi\u00f3n \" para el diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de las enfermedades y del mantenimiento de la salud, ha podido hacer pensar en un determinado momento que pod\u00eda ser suficiente con ense\u00f1ar y aprender contenidos y manejar con habilidad herramientas instrumentales para desempe\u00f1ar la labor del m\u00e9dico de manera competente; pero es un error, y todos, docentes y estudiantes, sabemos de la importancia de un gesto, una palabra de aliento, una muestra de compresi\u00f3n ante el miedo y la duda, de la reflexi\u00f3n antes de la acci\u00f3n, en fin, de la importancia del comportamiento y del sentido humanista en la relaci\u00f3n m\u00e9dico-paciente, y por eso nunca hay que perder esa parte de la formaci\u00f3n en nuestras aulas, salas, consultas o laboratorio, all\u00ed donde se formen los m\u00e9dicos. Como docente de una facultad de medicina desde hace veinticinco a\u00f1os, he podido comprobar que los estudiantes aprenden la \"esencia\" de ser m\u00e9dicos.130 131 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIALAS ENSE\u00d1ANZAS DE WILLIAM OSLERLa medicina, como la ciencia, no avanzar\u00eda si las nuevas generaciones no conocieran el trabajo de quienes han dedicado la vida a su desarrollo. Es indispensable tambi\u00e9n el paso de la teor\u00eda a la pr\u00e1ctica. Ese paso, como nos ense\u00f1a Osler, significa dejar de enfrentarse a enfermedades para empezar a tratar pacientes con enfermedades. En una profesi\u00f3n donde la \u00e9tica y la deontolog\u00eda desempe\u00f1an papel tan crucial, Osler resulta un compa\u00f1ero de camino ideal para los primeros pasos. Gracias a la Fundaci\u00f3n Lilly por llevar el humanismo m\u00e9dico a las aulas.. Paloma Garc\u00eda Graduada en Medicina por la Universidad Complutense de Madrid Sir William Osler es el m\u00e9dico con mayor influencia en la ense\u00f1anza y el desarrollo de la pr\u00e1ctica m\u00e9dica del siglo xx . En su obra como autor refleja c\u00f3mo la humanidad, la cercan\u00eda al paciente o la responsabilidad son aspectos que deben guiar la profesi\u00f3n y el ejercicio de la medicina. Para hacer llegar sus valores a las aulas de Medicina espa\u00f1olas, en 2009 la Fundaci\u00f3n Lilly comenz\u00f3 a distribuir anualmente, tanto a unidades docentes en hospitales como a facultades de Medicina, ejemplares de las obras de William Osler para los estudiantes de \u00faltimo a\u00f1o. En concreto, se trata de dos libros: Un estilo de vida y otros discursos, con comentarios y anotaciones (Primera edici\u00f3n, 2007) y Un estudiante de Alabama y otros ensayos biogr\u00e1ficos de Sir William Osler (2010). 132 133 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA HUMANISMO EN CIFRAS134 135 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA MEDICINA CENTRADA EN EL PACIENTE HUMANISMO M\u00c9DICO EN LAS AULASANDR\u00c9S LAGUNA LECCI\u00d3N MAGISTRAL 54500 ALUMNOS HAN RECIBIDO UN LIBRO DE WILLIAM OSLER 10 A\u00d1OS DE INICIATIVA375 ACTOS DE GRADUACI\u00d3N8 LECCIONES MAGISTRALES3 AULAS ANDR\u00c9S LAGUNA8 MAESTROS Sir William Osler UN ESTUDIANTE DE ALABAMA Y OTROS ENSAYOS BIOGR\u00c1FICOS Pr\u00f3logo de Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez Fuentes Adenda \u00abMichael Servetus\u00bb de Jos\u00e9 Luis Puerta y Assumpta Mauri Traducci\u00f3n y notas de Manuel Fuster Siebert y Cristina Fuster Sanjurjo Uni\u00f3n EditorialSir William Osler UN ESTUDIANTE DE ALABAMA Y OTROS ENSAYOS BIOGR\u00c1FICOSSir William Osler (1849-1919) fue Profesor y Jefe de Departamento de Medicina en la Facultad de Medicina Johns Hopkins (1888-1905) y Cate - dr\u00e1tico Regio de Medicina en la Universidad de Oxford (1905-1919). Fue autor de numerosas obras de medicina y de \u00e9tica m\u00e9dica que se\u00f1alaron el camino a muchas generaciones de m\u00e9dicos. La Fundaci\u00f3n Lilly ha querido facilitar el conoci- miento de la obra de este m\u00e9dico pionero, profesor brillante e innovador y un erudito en la evoluci\u00f3n natural de la enfermedad, que revolucion\u00f3 el arte de ejercer la medicina a la cabecera del enfermo. Adem\u00e1s de m\u00e9dico, Osler fue un humanista que supo plasmar el arte de vivir en sus escritos y en su propia existencia elevando sus talentos curativos a una especie de arte que fueron fuente de inspi - raci\u00f3n de estudiantes, colegas, poetas como Walt Whitman, pol\u00edticos, miembros de la realeza, y gente an\u00f3nima y corriente con dolencias diversas. Ning\u00fan profesional tiene mayores oportunidades ni contrae tantas responsabilidades y obligaciones como el m\u00e9dico, y necesita por ello de grandes dosis de capacidad t\u00e9cnica, conocimientos cient\u00edficos y comprensi\u00f3n de los aspectos humanos. Se da por sentado que el m\u00e9dico debe poseer tacto, empat\u00eda y comprensi\u00f3n, ya que el paciente es algo m\u00e1s que un c\u00famulo de s\u00edntomas, signos, trastornos fun - cionales, da\u00f1o de \u00f3rganos y perturbaci\u00f3n de emo- ciones. El enfermo es un ser humano que tiene te - mores, alberga esperanzas y por ello busca alivio, ayuda y consuelo. La combinaci\u00f3n de conocimien- tos m\u00e9dicos, intuici\u00f3n, experiencia y buen juicio define al Arte de la Medicina, que tiene la misma trascendencia que la otra cara de ella, la de una Ciencia de firmes fundamentos. JOS\u00c9ANTONIO GUTI\u00c9RREZ FUENTES , M\u00e9dico Director Fundaci\u00f3n LillyOTROS T\u00cdTULOS PUBLICADOS POR UNI\u00d3N EDITORIAL Y LA FUNDACI\u00d3N LILLY \u00abUn estilo de vida\u00bb y otros discursos, con comentarios y anotaciones Sir William Osler Aspectos m\u00e9dicos y jur\u00eddicos del dolor, la enfermedad terminal y la eutanasia Manuel G\u00f3mez Tomillo Juan Jos\u00e9 L\u00f3pez-Ibor Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez Fuentes En el momento de su muerte, en 1919, el canadiense William Osler era uno de los m\u00e9dicos m\u00e1s prestigiosos y admirados del mundo anglosaj\u00f3n. Fue un promotor de la ciencia, un pionero en el uso de los m\u00e9todos de laboratorio y un prol\u00edfico escritor, autor de The Principles and Practice of Medicine (1892), que basado en los nuevos avances de la ciencia m\u00e9dica de los \u00faltimos 50 a\u00f1os, daba soporte a una nueva forma de entender la pr\u00e1ctica m\u00e9dica. Sobre la im - portancia del texto baste recordar que ser\u00eda el utilizado como tratado habi- tual de medicina cl\u00ednica a lo largo de los siguientes 40 a\u00f1os. Como profesor destac\u00f3 por sus nuevos m\u00e9todos de ense\u00f1anza, y a trav\u00e9s de su conducta profesional logr\u00f3 convertirse en fuente de inspiraci\u00f3n y moti - vaci\u00f3n para los estudiantes de medicina. Sus elaborados ensayos y discursos sobre educaci\u00f3n m\u00e9dica e historia de la medicina reflejan la filosof\u00eda de vida y la amplitud de intereses de un m\u00e9dico humanista y bibli\u00f3filo. En Un estudiante de Alabama (1908), Osler realiza un estudio hist\u00f3rico de la medicina desde sus or\u00edgenes, y transmite los altos ideales de una profesi\u00f3n universal y atemporal, a trav\u00e9s de elaborados retratos biogr\u00e1ficos de figuras tan interesantes y diversas como el fil\u00f3sofo John Locke, el poeta John Keats, el bucanero Thomas Dover, o el m\u00e9dico Girolamo Fracastoro. ISBN: 978-84-7209-537-3En cubierta: Luis Jim\u00e9nez Aranda (1845-1928), \u00abLa sala del hospital en la visita del m\u00e9dico en jefe\u00bb (1889), \u00d3leo sobre lienzo, 290 x 445 cm. Museo del Prado, Madrid. 18 DE OCTUBRE PARANINFO DE LA UNIVERSIDAD DE ALCAL\u00c1+3800 P\u00c1GINAS2 JORNADAS40 AUTORES 37 ART\u00cdCULOSBIBLIOTECA138 139 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAElea Gim\u00e9nez Toledo Cient\u00edfica titular del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), directora del Centro de Ciencias Humanas y Sociales del CSIC y del Grupo de Investigaci\u00f3n sobre Libro Acad\u00e9mico (ILIA) en el Instituto de Filosof\u00eda. Coordinadora de la Plataforma Tem\u00e1tica Interdisciplinar ES CIENCIA. Miembro del Consejo Cient\u00edfico La difusi\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico es el delicado hilv\u00e1n que une los tres pilares de la Fundaci\u00f3n Lilly: ciencia, medicina y humanismo. A lo largo de sus veinte a\u00f1os de existencia, el equipo de la Fundaci\u00f3n ha cuidado con mimo esta dimensi\u00f3n de la ciencia \u2014su comunicaci\u00f3n\u2014 para impulsar la cultura cient\u00edfica y favorecer el pensamiento cr\u00edtico. La muestra material de ese esfuerzo es su Biblioteca, un selecto cat\u00e1logo de obras para comunicar la ciencia a cualquier lector que se interese por ellas. Es precisamente este acercamiento de la ciencia a la sociedad el que permiten los libros de ciencia, a menudo tan olvidados. Al echar la vista atr\u00e1s, es posible afirmar que hoy los libros acad\u00e9micos son m\u00e1s visibles y est\u00e1n mejor reconocidos como canal de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica dentro de la propia academia y en los procesos de evaluaci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, aunque a\u00fan falte camino por recorrer. Son grand\u00edsimos aliados en la circulaci\u00f3n del conocimiento cient\u00edfico dentro de la comunidad acad\u00e9mica, muy especialmente en Humanidades y Ciencias Sociales. Pero tambi\u00e9n desempe\u00f1an un papel importante en la conexi\u00f3n entre ciencia y sociedad, al ocuparse de asuntos cercanos que requieren de soluciones apoyadas en evidencias cient\u00edficas y que, adem\u00e1s, en consecuencia, han de tratarse en las lenguas del entorno para garantizar que los contenidos lleguen a quienes los necesitan. Publicar ciencia para la sociedad, en forma de libro y en espa\u00f1ol \u2014o en cualquier otra lengua distinta al hegem\u00f3nico ingl\u00e9s\u2014, es asunto de peque\u00f1as y medianas editoriales. As\u00ed lo han demostrado los estudios sobre el sector editorial realizados en los \u00faltimos a\u00f1os en Espa\u00f1a y tambi\u00e9n los que se est\u00e1n desarrollando en este momento para Iberoam\u00e9rica. Tomar conciencia de ese hecho es fundamental por varias cuestiones. Por una parte, se hace necesario proteger esas peque\u00f1as infraestructuras editoriales para preservar su actividad y su compromiso en la transferencia de ciencia a la sociedad, en l\u00ednea con la Iniciativa Helsinki sobre multiling\u00fcismo en la comunicaci\u00f3n cient\u00edfica. Al hacerlo, adem\u00e1s, se reivindica y fortalece el espa\u00f1ol como lengua de comunicaci\u00f3n cient\u00edfica. Bibliodiversidad y multiling\u00fcismo son factores clave en la ciencia, que no es monol\u00edtica y que no debe ser elitista ni etnoc\u00e9ntrica. La pluralidad de enfoques e interpretaciones sobre los resultados de investigaci\u00f3n, la necesidad de dar voz a investigadores de todos los pa\u00edses y el compromiso para hacer llegar la ciencia a todos subrayan la importancia de cuidar ese tejido editorial, tan valioso y tan fr\u00e1gil, que compite con grandes gigantes internacionales de la edici\u00f3n acad\u00e9mica. Por otra parte, asumir el valor \u00fanico de estas editoriales pasa tambi\u00e9n por definir estrategias y pol\u00edticas conjuntas en el \u00e1mbito iberoamericano. Algunas de ellas han venido desde el propio sector editorial o desde la academia: plataformas como Ulibros, Scielo books o Unebook, los estudios pormenorizados de la edici\u00f3n acad\u00e9mica o el debate internacional sobre los libros en la evaluaci\u00f3n cient\u00edfica. Otras requieren del apoyo de la Administraci\u00f3n. Modernizar o profesionalizar los modelos de edici\u00f3n, afrontar la transformaci\u00f3n digital o facilitar la transici\u00f3n hacia la publicaci\u00f3n de libros acad\u00e9micos en abierto deben ser parte de acciones colectivas, no solo porque las peque\u00f1as y medianas editoriales encuentren dificultades en afrontar estos retos, sino tambi\u00e9n porque representa una manera de impulsar y visibilizar la ciencia que se hace en espa\u00f1ol y se publica como libros ante el resto del mundo. Velar por este conjunto enorme de peque\u00f1as editoriales dar\u00e1 a los libros de ciencia en espa\u00f1ol un lugar m\u00e1s reconocido en el mundo. Al mismo tiempo, se estar\u00e1 preservando la labor de acercamiento de la ciencia a la sociedad que hacen muchas de esas estructuras editoriales. En este sentido y ahora que la Fundaci\u00f3n Lilly cumple 20 a\u00f1os, es momento de celebrar y leer los libros que alberga su Biblioteca, de agradecer su enorme compromiso por la comunicaci\u00f3n de la ciencia y de esperar nuevos t\u00edtulos que nos inviten a todos a pensar m\u00e1s y mejor. Compartir proyectos y valores con la Fundaci\u00f3n Lilly es un verdadero honor. Es f\u00e1cil hilvanar cuando hay tanto que nos une.EL VALOR DEL LIBRO ACAD\u00c9MICO EN ESPA\u00d1OL \" Publicar ciencia para la sociedad, en forma de libro y en espa\u00f1ol, es asunto de peque\u00f1as y medianas editoriales \"\" Velar por el conjunto enorme de peque\u00f1as editoriales dar\u00e1 a los libros de ciencia en espa\u00f1ol un lugar m\u00e1s reconocido en el mundo \" 140 141 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA \"La libertad es una librer\u00eda\", recogi\u00f3 en un verso Joan Margarit, Premio Cervantes 2019. Consciente de que esa libertad de la que hablaba el poeta nace de la sabidur\u00eda contenida en los libros, la Fundaci\u00f3n Lilly cuenta desde 2001 con una Biblioteca cuyo objetivo principal es difundir conocimiento sobre ciencia, medicina y humanismo, as\u00ed como incitar a la reflexi\u00f3n en estos tres campos. En la redacci\u00f3n de los 37 libros que forman parte de esta Biblioteca, convertidos en una referencia en la literatura cient\u00edfica gracias al nivel y enfoque novedoso de las obras, han colaborado personalidades de numerosos \u00e1mbitos, entre ellos la ciencia, la econom\u00eda, la gesti\u00f3n sanitaria, la medicina, el derecho, la filosof\u00eda, la educaci\u00f3n, etc. Los autores, desde sus diferentes \u00e1reas de conocimiento, han participado impulsados por un mismo prop\u00f3sito: aportar los medios e instrumentos necesarios para contribuir al \u00f3ptimo desarrollo del sistema sanitario espa\u00f1ol. VALOR DE LA BIBLIOTECA \u00bfCu\u00e1l es la situaci\u00f3n de la ciencia en Espa\u00f1a? \u00bfQu\u00e9 debe caracterizar a la profesi\u00f3n m\u00e9dica? \u00bfC\u00f3mo ha de ser la educaci\u00f3n en las facultades de Medicina? \u00bfDe qu\u00e9 modo se puede humanizar el acto m\u00e9dico? \u00bfQu\u00e9 debe la ciencia a la filosof\u00eda? \u00bfC\u00f3mo impulsar la ense\u00f1anza de la ciencia desde la escuela?... Estas son solo algunas de las preguntas a las que se intenta dar respuesta en las obras auspiciadas por la Fundaci\u00f3n Lilly. Cabe destacar que la oportunidad, el car\u00e1cter pionero y la calidad de los temas elegidos est\u00e1n avalados, en cada caso, por el Consejo Cient\u00edfico, que act\u00faa como Consejo Editorial. Compuesta tanto de obras individuales como de colecciones \u2014aqu\u00ed destacan la serie de Medicina en espa\u00f1ol, dirigida a fomentar el uso del idioma espa\u00f1ol como lengua de transmisi\u00f3n del conocimiento biom\u00e9dico, la de Educaci\u00f3n m\u00e9dica o la de Gesti\u00f3n sanitaria\u2014, la Biblioteca de la Fundaci\u00f3n Lilly es, en definitiva, una extensi\u00f3n de su actividad que recoge el acervo ingente y enriquecedor generado en estos 20 a\u00f1os.142 143 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAT\u00cdTULOS DESTACADOS BIBLIOTECA FUNDACI\u00d3N LILLY 2003 Retos para la Psiquiatr\u00eda y la Salud Mental en Espa\u00f1a2012 Ser M\u00e9dico: los valores de una profesi\u00f3n 2008 Aspectos m\u00e9dicos y jur\u00eddicos del dolor, la enfermedad terminal y la eutanasia2005 Severo Ochoa. Biograf\u00eda esencial2013 Andr\u00e9s Laguna, un cient\u00edfico espa\u00f1ol del siglo XVI 2020 Ense\u00f1ando ciencia con ciencia2009 The Metabolic Syndrome at the beginning of the XXIst Century. A genetic and molecular approach2006 Gesti\u00f3n en el Sector de la Salud: Elementos de gesti\u00f3n en las Instituciones2016 Reflexiones sobre la ciencia en Espa\u00f1a. C\u00f3mo salir del atolladero 2020 Ciencia en peque\u00f1as dosis 2018 Ciencia y Filosof\u00eda2018 Medicina Centrada en el Paciente. Reflexiones a la carta 2021 Medicina en espa\u00f1ol V1a edici\u00f3n de 2007 Un estilo de vida y otros discursos, con comentarios y anotaciones. Sir William Osler Jos\u00e9 Antonio Sacris t\u00e1n Jos\u00e9 Ant onio Guti\u00e9 rrez Fuent es Reflexiones sobre la C iencia en E spa\u00f1a C\u00f3mo salir del atolladero UE Reflexiones sobr e la Ciencia en Espa\u00f1a C\u00f3mo salir del atolladero Durante estos 20 a\u00f1os de actividad, la Fundaci\u00f3n Lilly ha editado 37 libros, y se han impreso 129 251 ejemplares. En total, cerca de 400 autores han participado en estas obras. Algunos libros son corales y recogen art\u00edculos de hasta 40 personalidades de diferentes especialidades, y as\u00ed reflejan todos los puntos de vista posibles y profundizan en un tema de estudio. Toda la obra publicada, que abarca cerca de 13 000 p\u00e1ginas, no est\u00e1 acotada a campos de actuaci\u00f3n concretos, aunque se enmarca en las tres l\u00edneas de actividad de la Fundaci\u00f3n Lilly (ciencia, medicina y humanismo). Dentro de estas tem\u00e1ticas, la Biblioteca cuenta tambi\u00e9n con libros que por su naturaleza se estructuran en colecciones. En concreto, existen cuatro: Reflexiones sobre la ciencia en Espa\u00f1a (2 vol\u00famenes), Gesti\u00f3n en el sector de la salud (2 vol\u00famenes), Medicina en espa\u00f1ol (5 vol\u00famenes) y Educaci\u00f3n M\u00e9dica (7 vol\u00famenes). Accede a la biblioteca de la Fundaci\u00f3n Lilly y solicita de forma gratuita alguno de nuestros librosLos formatos digitales est\u00e1n contribuyendo a aumentar la difusi\u00f3n de las obras editadas en la Biblioteca. Es el caso de Ense\u00f1ando ciencia con ciencia, a cuya distribuci\u00f3n de 600 ejemplares impresos hay que sumar las m\u00e1s de 7000 descargas que ha tenido su versi\u00f3n digital a trav\u00e9s de las p\u00e1ginas web de la Fundaci\u00f3n Espa\u00f1ola para la Ciencia y la Tecnolog\u00eda (FECYT) y de la Fundaci\u00f3n Lilly.El primer libro editado, en 2002, fue Reflexiones sobre la ciencia en Espa\u00f1a. El caso particular de la Biomedicina , un t\u00edtulo cuyo contenido actualizado dio lugar en 2016 a la obra Reflexiones sobre la ciencia en Espa\u00f1a. C\u00f3mo salir del atolladero. Los a\u00f1os 2008 y 2017 han sido los m\u00e1s prol\u00edficos en el \u00e1rea editorial, ya que se incorporaron, respectivamente, cinco y cuatro nuevos t\u00edtulos a la Biblioteca. 144 145 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAJuli\u00e1n Zabala Pino CEO de Planner Media En 2001, el a\u00f1o en que vino al mundo la Fundaci\u00f3n Lilly, pudimos confirmar que el cambio de milenio real no ten\u00eda nada que ver con el que imagin\u00f3 Stanley Kubrick en su cl\u00e1sica obra de ciencia ficci\u00f3n. En la Fundaci\u00f3n, la promoci\u00f3n de la ciencia \u2014utilizando a veces la ficci\u00f3n, como los cuentos\u2014 es una de sus prioridades, y haber podido comunicar todo lo que ha hecho por promoverla ha sido un verdadero privilegio para una agencia de comunicaci\u00f3n como Planner Media. La Fundaci\u00f3n consider\u00f3 desde sus inicios que la comunicaci\u00f3n no solo era esencial para generar reputaci\u00f3n y valor de marca, sino tambi\u00e9n como eje estrat\u00e9gico para la consecuci\u00f3n de uno de sus objetivos: a trav\u00e9s de la divulgaci\u00f3n de la ciencia, contribuir al logro de una sociedad m\u00e1s informada, m\u00e1s cr\u00edtica, y mejorar as\u00ed la capacidad de los ciudadanos para aproximarse a la ciencia y tomar mejores decisiones sobre su salud. Desde entonces, la comunicaci\u00f3n ha evolucionado vertiginosamente, y la Fundaci\u00f3n Lilly ha sabido \u2014con creatividad y originalidad\u2014 utilizar nuevos formatos y narrativas, ampliar su mensaje y llegar a sus audiencias clave. Su compromiso con la comunicaci\u00f3n de la ciencia, la medicina y el humanismo m\u00e9dico ha sido constante a lo largo de estos a\u00f1os. Tambi\u00e9n lo ha sido su esfuerzo por comunicar de una forma diferencial, distingui\u00e9ndose por una aproximaci\u00f3n innovadora, transversal y ambiciosa en su objetivo de promover la cultura cient\u00edfica entre los ciudadanos. Comunicaci\u00f3n, ciencia y cultura han constituido el hilo conductor de su actividad y el vector estrat\u00e9gico que ha inspirado sus m\u00faltiples iniciativas con reconocido \u00e9xito. Con este esp\u00edritu, ha conseguido hacer presente el concepto de ciencia entre todo tipo de colectivos, desde los centros educativos hasta las instancias pol\u00edticas, pasando por entornos tradicionalmente algo alejados de ella como el cine, la m\u00fasica o la literatura, sumando voces para amplificar el mensaje. De hecho, el proyecto 15 Citas con la Ciencia, realizado con motivo de su 15.o aniversario, recibi\u00f3 en 2018 el Premio Ram\u00f3n del Corral que otorga la Asociaci\u00f3n de Directivos de Comunicaci\u00f3n (DIRCOM) en su categor\u00eda m\u00e1s relevante, la de mejor estrategia global de comunicaci\u00f3n corporativa. Asimismo, campa\u00f1as como La ciencia no muerde son otro ejemplo de la consistencia en la apuesta de la Fundaci\u00f3n por asociar la ciencia a la cultura, entrelazando ambas e involucrando a destacadas personalidades del \u00e1mbito cultural espa\u00f1ol. Igualmente, en las \u00e1reas de medicina y humanismo m\u00e9dico se han utilizado los canales sociales y las nuevas tecnolog\u00edas para reforzar su posicionamiento entre su p\u00fablico y seguir ofreciendo contenidos de gran calidad de forma atractiva.LA CIENCIA DE COMUNICAR CON \u00c9XITO\" Con creatividad y originalidad, ha sabido utilizar nuevos formatos y narrativas, ampliar su mensaje y llegar a sus audiencias clave \" \" Comunicaci\u00f3n, ciencia y cultura han constituido el hilo conductor de su actividad \" De nuevo, esta memoria demuestra el af\u00e1n de la Fundaci\u00f3n Lilly por comunicar aportando valor a trav\u00e9s de formatos que transmiten por s\u00ed mismos y consiguen hacerlo con \u00e9xito. Porque innovar en comunicaci\u00f3n tambi\u00e9n tiene su ciencia.146 147 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA Sir William Osler \u00abUN ESTILO DE VIDA\u00bb Y OTROS DISCURSOS, CON ANOTACIONES Shigeaki Hinohara, M.D. y Hisae Niki, M.A. Presentaci\u00f3n de Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez Fuentes Pr\u00f3logo de John P. McGovern, M.D. Traducci\u00f3n de Manuel Fuster Siebert Uni\u00f3n EditorialSir William Osler \u00abUN ESTILO DE VIDA\u00bb Y OTROS DISCURSOS, CON COMENTARIOS Y ANOTACIONES Sir William Osler (1849-1919) tuvo una larga y distinguida carrera como m\u00e9dico y profesor en las Universidades McGill, Pensilvania, Johns Hopkins y, finalmente, como Catedr\u00e1tico Regio de Medicina en la de Oxford. Durante el transcurso de su vida profesional pronunci\u00f3 muchas conferencias -principalmente a estudiantes de medicina- sobre \u00e9tica m\u00e9dica, medicina y humanidades, las relaciones entre el m\u00e9dico y el enfermo, y, como destaca el t\u00edtulo de esta antolog\u00eda, sobre el \u00abestilo de vida\u00bb que aconsejaba al m\u00e9dico \u00e9tico. Sigue siendo una inspiraci\u00f3n para muchos m\u00e9dicos contempor\u00e1neos; existen Sociedades Oslerianas actuando por todo el mundo y no dejan de publicarse art\u00edculos sobre nuevos aspectos de su biograf\u00eda y de la influencia que tuvo sobre la evoluci\u00f3n de la medicina. Aunque las conferencias de Osler fueron publicadas con frecuencia mientras viv\u00eda y de nuevo aisladamente y en diferentes compilaciones despu\u00e9s de su muerte, ninguna contiene las m\u00e1s de 1.600 anotaciones que aparecen aqu\u00ed, notas aclaratorias que sirven para explicar las muchas alusiones filos\u00f3ficas, b\u00edblicas, hist\u00f3ricas y literarias contenidas en sus escritos. En cubierta: Rembrandt (1606-1669), \u00abLa lecci\u00f3n de anatom\u00eda del doctor Tulp\u00bb Mauritshuis, La Haya.Sir William Osler \u00abUN ESTILO DE VIDA\u00bb Y OTROS DISCURSOS, ANOTACIONES Shigeaki Hinohara, M.D. y Hisae Niki, M.A. Presentaci\u00f3n de Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez Fuentes Pr\u00f3logo de John P. McGovern, M.D. Traducci\u00f3n de Manuel Fuster Siebert Uni\u00f3n EditorialSir William Osler \u00abUN ESTILO DE VIDA\u00bb Y OTROS DISCURSOS, CON COMENTARIOS Y ANOTACIONES Sir William Osler (1849-1919) tuvo una larga y distinguida carrera como m\u00e9dico y profesor en las Universidades McGill, Pensilvania, Johns Hopkins y, finalmente, como Catedr\u00e1tico Regio de Medicina en la de Oxford. Durante el transcurso de su vida profesional pronunci\u00f3 muchas conferencias -principalmente a estudiantes de medicina- sobre \u00e9tica m\u00e9dica, medicina y humanidades, las relaciones entre el m\u00e9dico y el enfermo, y, como destaca el t\u00edtulo de esta antolog\u00eda, sobre el \u00abestilo de vida\u00bb que aconsejaba al m\u00e9dico \u00e9tico. Sigue siendo una inspiraci\u00f3n para muchos m\u00e9dicos contempor\u00e1neos; existen Sociedades Oslerianas actuando por todo el mundo y no dejan de publicarse art\u00edculos sobre nuevos aspectos de su biograf\u00eda y de la influencia que tuvo sobre la evoluci\u00f3n de la medicina. Aunque las conferencias de Osler fueron publicadas con frecuencia mientras viv\u00eda y de nuevo aisladamente y en diferentes compilaciones despu\u00e9s de su muerte, ninguna contiene las m\u00e1s de 1.600 anotaciones que aparecen aqu\u00ed, notas aclaratorias que sirven para explicar las muchas alusiones filos\u00f3ficas, b\u00edblicas, hist\u00f3ricas y literarias contenidas en sus escritos. En cubierta: Rembrandt (1606-1669), \u00abLa lecci\u00f3n de anatom\u00eda del doctor Tulp\u00bb (1632), Mauritshuis, La Haya. 2003 Primer curso en el marco de los Cursos de Verano Complutense de El Escorial2008 Primer acto de entrega de los Premios de Educaci\u00f3n M\u00e9dica2001 Primera edici\u00f3n del Programa de Alta Direcci\u00f3n en Instituciones Sanitarias (PADIS)2006 Primera Jornada \"MEDES - MEDicina en ESpa\u00f1ol\" 2004 D. Amador Sch\u00fcller inaugura el primer curso de verano sobre ense\u00f1anza de la medicina2009 Primer libro de William Osler editado por la Fundaci\u00f3n Lilly2002 Primer acto de entrega de los Premios Fundaci\u00f3n Lilly de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica2007 Presentaci\u00f3n p\u00fablica de la iniciativa \"MEDES - MEDicina en ESpa\u00f1ol\" 2004 Curso de verano sobre ense\u00f1anza de la medicina, germen del proyecto de Educaci\u00f3n M\u00e9dica2010 Los entonces Pr\u00edncipes de Asturias reciben al Patronato y Consejo Cient\u00edfico de la Fundaci\u00f3n Lilly 2005 Primer Foro de Ciencia2011 Ei-ichi Negishi, premio Nobel de Qu\u00edmica, participa en el 19.o Simposio de la Fundaci\u00f3n Lilly20 A\u00d1OS EN IM\u00c1GENES148 149 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA 20 A\u00d1OS EN IM\u00c1GENES 2014 Andreu Mas-Colell, conseller de Econom\u00eda, inaugura el IV Foro de Ciencia, celebrado en Barcelona2012 Primera Lecci\u00f3n Magistral Andr\u00e9s Laguna impartida por el profesor Salvador Moncada2018 Presentaci\u00f3n del libro Medicina Centrada en el Paciente en la RANME 2015 La iniciativa \"MEDES - MEDicina en ESpa\u00f1ol\" es reconocida formalmente por la RAE2020 Presentaci\u00f3n del libro Ense\u00f1ando ciencia con ciencia en la Residencia de Estudiantes de Madrid2021 La Fundaci\u00f3n Lilly celebra su 20.o aniversario2013 Encuentro de la Universidad Internacional Men\u00e9ndez Pelayo El espa\u00f1ol, lengua internacional y del conocimiento2019 Presentaci\u00f3n del monogr\u00e1fico de Revista de Occidente La ciencia compartida en espa\u00f1ol, con la coordinaci\u00f3n editorial de la Fundaci\u00f3n Lilly 2016 Presentaci\u00f3n del libro Medicina en espa\u00f1ol en la RAE2017 Arranca el proyecto \"Citas con la Ciencia\"150 151 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAManuel Guzm\u00e1n Gerente de la Fundaci\u00f3n Lilly Han sido innumerables las actividades llevadas a cabo por la Fundaci\u00f3n Lilly a lo largo de estas dos d\u00e9cadas, y siempre, casi sin querer, cuando cualquiera de ellas finaliza y llega el momento de bajar el tel\u00f3n, los que trabajamos en el d\u00eda a d\u00eda de la Fundaci\u00f3n solemos echar la vista atr\u00e1s dando un repaso al camino transitado desde el nacimiento de la idea misma. Toda actividad requiere de una planificaci\u00f3n, m\u00e1s o menos compleja, que se traduce en muchas horas de dedicaci\u00f3n, no exentas, a veces, de alguna frustraci\u00f3n \u2014las menos\u2014, pero, sobre todo, plenas de ilusi\u00f3n. El d\u00eda a d\u00eda se convierte as\u00ed en una tarea tan ilusionante como apasionante. Es la ilusi\u00f3n y la pasi\u00f3n que tratamos de poner en todos los aspectos, convencidos de que buena parte del \u00e9xito de nuestros proyectos radica en el cuidado de los detalles. Desde su enfoque \u2014siempre hacia los fines fundacionales\u2014 hasta que rendimos cuentas a nuestros \u00f3rganos de gobierno, tratamos de cuidar con mimo, meticulosamente, todos esos detalles, sabedores de que la esencia de nuestra identidad est\u00e1 en cada nueva convocatoria, en cada mensaje, en cada nota de prensa, en cada comunicaci\u00f3n a trav\u00e9s de las redes sociales, en cada conversaci\u00f3n, en cada llamada telef\u00f3nica, en cada espacio, en cada dise\u00f1o, en cada imagen, en todo aquello, en fin, que nos permite lograr nuestros objetivos. Despu\u00e9s de 20 a\u00f1os de singladura, dif\u00edcilmente habr\u00edamos llegado hasta aqu\u00ed sin la excelencia en la tarea llevada a cabo por un gran equipo humano que ha estado formado por Y olanda Mart\u00edn, Sonnia Gil, Cristina Rico y Teresa Huertas, de la Fundaci\u00f3n Lilly. De la misma manera que destacamos el compromiso y la involucraci\u00f3n de profesionales como Ainhoa Fern\u00e1ndez, Gema Reimundez, Mar\u00eda Garc\u00eda, Helena G\u00f3mez, Luis Pardo, Ana G\u00f3mez e Isabel Perancho, que, desde Planner Media, nos ayudaron a que nuestra Fundaci\u00f3n llegara a nuestro p\u00fablico. De Jaime Luengo (Imagen&Producto), que vela por nuestra imagen y para que todo est\u00e9 siempre en su sitio. De David Garc\u00eda Ca\u00f1adillas; de Cecilia Gud\u00edn y Elia Almaz\u00e1n (Gudinfo), a los que tanto debe la base de datos Medes. De Juan Pablo Marcos (Uni\u00f3n Editorial), nuestro editor de cabecera. Y , por supuesto, no podemos olvidarnos de quienes se han ocupado de las tareas legales y financieras desde el Estudio Mench\u00e9n Abogados: Javier Jim\u00e9nez, Elena Mart\u00edn, Mar\u00eda Hidalgo, CUESTI\u00d3N DE DETALLES \" Tratamos de poner ilusi\u00f3n y pasi\u00f3n en todos los aspectos, convencidos de que buena parte del \u00e9xito de nuestros proyectos radica en el cuidado de los detalles \"\" Toda actividad requiere una planificaci\u00f3n, m\u00e1s o menos compleja, que se traduce en horas de dedicaci\u00f3n \" Cristina Ochoa y Alejandro Esteban, que nos dej\u00f3 recientemente. A todas estas personas y a cuantos profesionales han colaborado en alg\u00fan momento con nosotros, quiero, como responsable del d\u00eda a d\u00eda en la Fundaci\u00f3n Lilly, transmitirles nuestro agradecimiento por su compromiso y por considerar este proyecto como algo suyo. Gracias por ayudarnos a cuidar todos los detalles durante 20 a\u00f1os.152 153 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA De izquierda a derecha el equipo actual de la Fundaci\u00f3n durante la entrega de los \u00faltimos Premios Fundaci\u00f3n Lilly de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica 2021: Jos\u00e9 Antonio Sacrist\u00e1n, Cristina Rico, Nabil Daoud, Teresa Huertas y Manuel Guzm\u00e1nEL EQUIPO ACTUAL DE LA FUNDACI\u00d3N LILLY154 155 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA Universidad de Alcal\u00e1 Con el aval cient\u00edfico de: NOS HAN ACOMPA\u00d1ADO EN MUCHAS ACTIVIDADES... NOS HAN ACOMPA\u00d1ADO EN MUCHAS ACTIVIDADES... 156 157 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIAEl a\u00f1o uno del siglo xxi y del tercer milenio cambi\u00f3 el rumbo de la historia. Y no por un mero quiebro cabal\u00edstico del calendario ni porque se cumplieran los perturbadores vaticinios imaginados por Arthur Clarke en su conocida novela fechada en 2001. El atentado contra las Torres Gemelas de Nueva Y ork mostr\u00f3 la fragilidad de un mundo orgulloso de su progreso imparable. Veinte a\u00f1os despu\u00e9s, un indomable coronavirus ha dado otra lecci\u00f3n de humildad cient\u00edfica al planeta, cuya \u00fanica defensa fue aislarse prudentemente en sus casas. Entre ambas fechas han transcurrido los primeros veinte a\u00f1os de la Fundaci\u00f3n Lilly. Su cronolog\u00eda, en paralelo con algunos hitos pol\u00edticos, cient\u00edficos, CR\u00d3NICA DE UNA CELEBRACI\u00d3N INOLVIDABLE Jos\u00e9 Ram\u00f3n Z\u00e1rate. Periodista musicales y deportivos, la fue desplegando Mari\u00e1n Garc\u00eda, m\u00e1s conocida como Boticaria Garc\u00eda en las redes sociales de divulgaci\u00f3n sanitaria, en el acto de aniversario que se celebr\u00f3 el lunes 27 de septiembre en la Casa de Am\u00e9rica de Madrid. Con la asistencia de unas 120 personas, fue una reuni\u00f3n 'familiar' , motivada en parte por las restricciones pand\u00e9micas: miembros del Patronato y del Consejo Cient\u00edfico de la Fundaci\u00f3n, amigos, colaboradores y admiradores de las actividades que ha desarrollado en estas dos d\u00e9cadas. Un periodo en el que, a pesar de esas tragedias mundiales que lo enmarcan, no han faltado buenas noticias ni progresos: en el 2001 naci\u00f3 tambi\u00e9n la Wikipedia, la sonda Mars Odyssey lleg\u00f3 al planeta rojo en misi\u00f3n cartogr\u00e1fica y se complet\u00f3 la secuenciaci\u00f3n del genoma humano, y en este 2021, el vertiginoso dise\u00f1o de vacunas, en una carrera hist\u00f3rica de la investigaci\u00f3n, est\u00e1 logrando dominar la pandemia m\u00e1s mort\u00edfera desde la de la gripe de 1918. Observadora y divulgadora de esos avances m\u00e9dicos y cient\u00edficos, las claves del atractivo de la Fundaci\u00f3n Lilly las resumi\u00f3 su presidente, Nabil Daoud: constancia en las actividades que organiza, insistencia en la ense\u00f1anza de la Ciencia y en la educaci\u00f3n m\u00e9dica, y colaboraciones estrat\u00e9gicas con entidades afines, junto con un meticuloso cuidado en los detalles organizativos y en la ejecuci\u00f3n de los programas. CIENCIA, MEDICINA y HUMANISMO: los tres pilares que sustentan e inspiran la entidad y que recoge simb\u00f3licamente el nuevo logotipo de la Fundaci\u00f3n que se present\u00f3 al finalizar la celebraci\u00f3n del aniversario. Unas se\u00f1as de identidad que convierten a la Fundaci\u00f3n Lilly en una de las m\u00e1s originales y seductoras de las casi 10000 fundaciones activas registradas en Espa\u00f1a. Lo precisaron muy bien Javier Ellena, impulsor y primer presidente de la Fundaci\u00f3n; Jos\u00e9 Antonio Guti\u00e9rrez Fuentes, su primer director, y Mariano Barbacid, actual presidente del Consejo Cient\u00edfico, a quienes se les entreg\u00f3 una exclusiva obra gr\u00e1fica por su tarea en los primeros a\u00f1os de la Fundaci\u00f3n. \"En el a\u00f1o 2021 abrimos una 'caja de sue\u00f1os' que conten\u00eda prop\u00f3sitos de excelencia organizativa, divulgaci\u00f3n m\u00e9dica y cient\u00edfica, y respeto por las personas\" , dijo Ellena. \"Desde el principio establecimos una total independencia de los intereses comerciales de la compa\u00f1\u00eda\" , record\u00f3 Guti\u00e9rrez Fuentes. \"Los premios anuales que concedemos constituyen la 'flor y nata' de la investigaci\u00f3n biom\u00e9dica en Espa\u00f1a\" , a\u00f1adi\u00f3 Barbacid en sus palabras de agradecimiento. A diferencia de otras entidades parecidas, la independencia es un rasgo que enarbolan con orgullo los directivos pasados y presentes. Que una compa\u00f1\u00eda estadounidense respalde la principal base de datos de bibliograf\u00eda biom\u00e9dica en espa\u00f1ol -MEDES (MEDicina en ESpa\u00f1ol)- no deja de sorprender a quienes se adentran en las actividades que organiza. \"Otros inversores espa\u00f1oles deber\u00edan imitar este ejemplo de promoci\u00f3n de la investigaci\u00f3n, sobre todo entre los j\u00f3venes, para que prendan en ellos las \" La independencia es un rasgo que enarbolan con orgullo los directivos pasados y presentes \" 158 159 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA \" El Patronato y el Consejo Cient\u00edfico reflejan la multidisciplinariedad que enriquece las decisiones \" \" La celebraci\u00f3n del vig\u00e9simo aniversario de la Fundaci\u00f3n Lilly fue una inmersi\u00f3n en los agradables recuerdos del pasado, una proyecci\u00f3n hacia un futuro de cultura cient\u00edfica y educaci\u00f3n m\u00e9dica, y un merecido reconocimiento a los que han hecho posible que aquella 'caja de sue\u00f1os' que abriera Javier Ellena se haya materializado \"vocaciones cient\u00edficas, y de la defensa del espa\u00f1ol como lengua cient\u00edfica\" , sugiri\u00f3 Guti\u00e9rrez Fuentes. \"Si tuvieras que elegir una caracter\u00edstica esencial de la Fundaci\u00f3n, \u00bfcu\u00e1l ser\u00eda?\" , le pregunt\u00f3 Mari\u00e1n Garc\u00eda a Jos\u00e9 Antonio Sacrist\u00e1n, actual director de la Fundaci\u00f3n, en la entrevista final del aniversario. \"Me quedar\u00eda con la filosof\u00eda con la que se constituy\u00f3: el enfoque independiente, la continuidad de las actividades -ocho Lecciones Magistrales Andr\u00e9s Laguna, 16 Jornadas Medes, premios de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica desde 2002, C\u00e1tedra de Educaci\u00f3n M\u00e9dica desde 2006, las 20 Citas con la Ciencia o el Programa de Alta Direcci\u00f3n en Instituciones Sanitarias, que ya ha formado a 1300 profesionales- y el huir de las modas pasajeras\" . Y a la independencia hay que sumar la seriedad, y la serenidad, con las que se premian y seleccionan investigadores, jurados y ponentes. Tanto el Patronato como el Consejo Cient\u00edfico reflejan la multidisciplinariedad y variedad de gustos que enriquecen las decisiones. \"Tengo muy grabada la primera reuni\u00f3n del jurado cient\u00edfico a la que asist\u00ed para elegir a los investigadores biom\u00e9dicos de ese a\u00f1o\" , contest\u00f3 Sacrist\u00e1n a otra de las preguntas de Boticaria Garc\u00eda. \"Los miembros del jurado conoc\u00edan con detalle la ingente documentaci\u00f3n que se aportaba de los candidatos. Prueba de ese rigor e independencia de criterio es que en el jurado de cada a\u00f1o est\u00e1n presentes los ganadores de la edici\u00f3n anterior: todos se asombran del esmero con que se llevan a cabo los debates y la selecci\u00f3n\" . Surcada por cuatro conocidas piezas musicales interpretadas por el cuarteto de cuerda Dalmare, la celebraci\u00f3n del vig\u00e9simo aniversario de la Fundaci\u00f3n Lilly, desarrollada con la agilidad y variedad de los nuevos formatos que contribuyen a su mayor amenidad, fue, en fin, una inmersi\u00f3n en los agradables recuerdos del pasado, una proyecci\u00f3n hacia un futuro de cultura cient\u00edfica y educaci\u00f3n m\u00e9dica, y un merecido reconocimiento a los que han hecho posible que aquella 'caja de sue\u00f1os' que abriera Javier Ellena se haya materializado, hasta ahora, en cerca de 70 premiados de primera fila, en 180 reuniones cient\u00edficas, en 37 publicaciones editadas y en unos contenidos y un estilo que han atra\u00eddo a su alrededor a varios miles de incondicionales que a\u00f1o tras a\u00f1o esperan con impaciencia los encuentros en torno a la ciencia, la medicina y el humanismo.160 161 20 A\u00d1OS EN LA MEMORIA Si de algo estamos seguros en la Fundaci\u00f3n Lilly es de que estas dos d\u00e9cadas de actividad han sido posibles gracias a todos vosotros, amigos, que nos hab\u00e9is acompa\u00f1ado, tanto personal como institucionalmente. Sois parte de nuestra historia y hab\u00e9is contribuido a formar nuestro ADN. Podr\u00edamos llenar p\u00e1ginas y p\u00e1ginas con los nombres y apellidos de las personas y las instituciones que nos hab\u00e9is hecho el regalo de vuestras inestimables aportaciones, vuestras ideas y consejos, y que nos hab\u00e9is ofrecido vuestra valiosa colaboraci\u00f3n y apoyo incondicional. No tendr\u00edamos p\u00e1ginas suficientes en este libro para dedicar a quienes hab\u00e9is participado como miembros de nuestros comit\u00e9s y grupos de trabajo, de nuestros jurados; como ponentes en los encuentros cient\u00edficos; autores en alguno de los libros de nuestra Biblioteca; candidatos a los premios convocados; asistentes a reuniones, simposios, foros y cursos; seguidores en las redes sociales...DOS D\u00c9CADAS JUNTOSGracias a cada uno de vosotros por transmitirnos, a\u00f1o tras a\u00f1o, vuestro afecto, por confiar en este proyecto y por darnos razones para seguir mejorando cada d\u00eda. Es un enorme orgullo contar con personalidades de gran val\u00eda profesional y humana, y con amigos no solo de Espa\u00f1a, tambi\u00e9n de Latinoam\u00e9rica, muchos, y de otros lugares del mundo. \u00a1Qui\u00e9n nos habr\u00eda dicho en 2001, cuando comenzamos esta andadura, que har\u00edamos el camino acompa\u00f1ados de tantos amigos de \u00e1mbitos tan diferentes: investigadores, cient\u00edficos, profesionales sanitarios, bi\u00f3logos, docentes, ling\u00fcistas, traductores, qu\u00edmicos, fil\u00f3sofos, periodistas...! Y que, entre todos, aportar\u00edamos tantas ideas y conocimientos que han contribuido a impulsar la cultura cient\u00edfica de nuestro pa\u00eds, el desarrollo de la medicina y la promoci\u00f3n de los valores del humanismo m\u00e9dico. Pero esto no ha hecho m\u00e1s que empezar. \"Que veinte a\u00f1os no es nada\" , dec\u00eda el tango. Queda mucho trabajo que hacer por y para la CIENCIA, la MEDICINA y el HUMANISMO . Y nos gustar\u00eda seguir haci\u00e9ndolo juntos. Gracias.164El libro que tiene en sus manos no es una memoria al uso. Las memorias que anualmente publica la Fundaci\u00f3n Lilly recogen de forma exhaustiva los proyectos realizados durante cada periodo anual, acompa\u00f1ados de comentarios cualitativos sobre ellos. La intenci\u00f3n de esta memoria es muy diferente. Se trata de un documento de recuerdos. Hoy, la Fundaci\u00f3n Lilly es el resultado de la suma de las memorias de todas las personas que han participado en sus actividades a lo largo de sus dos d\u00e9cadas de vida. Este volumen tan solo pretende que todos aquellos para los que nuestra querida Fundaci\u00f3n ha significado algo puedan invocar sus propios recuerdos cuando vean las im\u00e1genes o lean los comentarios escritos por algunos de nuestros amigos m\u00e1s cercanos. "}