{"title": "Dr. Juan Rivera - El autismo y las vacuna \u00bfexiste relaci\u00f3n...", "author": null, "url": "https://www.facebook.com/drjuanjr/posts/el-autismo-y-las-vacuna-existe-relaci%C3%B3n-entre-ellas-desc%C3%BAbrelo-aqu%C3%AD-y-comparte-l/2607127482634401/", "hostname": "facebook.com", "description": "El autismo y las vacuna \u00bfexiste relaci\u00f3n entre ellas? Desc\u00fabrelo aqu\u00ed y \u00a1comparte la informaci\u00f3n!", "sitename": "Dr. Juan Rivera", "date": "2018-01-01", "cleaned_text": "Dr. Juan Rivera - El autismo y las vacuna \u00bfexiste relaci\u00f3n... "}