{"title": "Richa Joy - The Festival of Consciousness", "author": "Andrea", "url": "https://thefestivalofconsciousness.org/es/richa-joy/", "hostname": "thefestivalofconsciousness.org", "description": "Fundadora y Directora M\u00e9dica Cl\u00ednica Minerva. Charla: \"Enfoque integral de la atenci\u00f3n m\u00e9dica: la s\u00edntesis de la medicina energ\u00e9tica, la epigen\u00e9tica y la desintoxicaci\u00f3n\" Auditorium. 16 julio, 14h. Charla: \"Unveiling the Mysteries - Bridging Science and Spirituality\" Agora Dome. 16 julio, 18:45h.", "sitename": "The Festival of Consciousness", "date": "2023-06-17", "cleaned_text": "Biograf\u00eda La Dra. Richa Joy Gundlapalli, MD, ABIHM, AFMCP es una extraordinaria combinaci\u00f3n de m\u00e9dica integrativa certificada, experta en bioenerg\u00e9tica y conferenciante/l\u00edder de pensamiento internacionalmente reconocida. La Dra. Joy estudi\u00f3 Medicina Familiar y Pediatr\u00eda en la Universidad de Illinois, Chicago, donde tambi\u00e9n fue Jefe de Residentes. Complet\u00f3 su certificaci\u00f3n AFMCP en el Instituto de Medicina Funcional y recibi\u00f3 formaci\u00f3n en Terapia Nutricional Avanzada (ANT) para la salud cerebral con el Dr. William Walsh. Como practicante certificada en Medicina Biol\u00f3gica, la Dra. Joy recibi\u00f3 su formaci\u00f3n en Medicina Biol\u00f3gica en la Cl\u00ednica Paracelsus, Suiza, con el Dr. Thomas Rau. Ha recibido formaci\u00f3n adicional con el Dr. Dietrich Klinghardt y el Dr. Ralf Oettmeier en terapias especializadas. La Dra. Joy tambi\u00e9n est\u00e1 certificada en Bioenerg\u00e9tica y Medicina Energ\u00e9tica por la Academia Wegamed, Alemania, donde se form\u00f3 personalmente con el Dr. Peter M\u00f6lleney. Tambi\u00e9n ha estudiado Medicina de la Informaci\u00f3n en la Academia Timewaver de Alemania y ha realizado cursos de formaci\u00f3n oriental y estudios de Acupuntura, Ayurveda, Medicina Antropos\u00f3fica y otras modalidades relacionadas con la Mente y el Cuerpo, que combina eficazmente en su consulta. Participa en: *Programaci\u00f3n sujeta a cambios. CHARLA \u00abEnfoque integral de la atenci\u00f3n m\u00e9dica: la s\u00edntesis de la medicina energ\u00e9tica, la epigen\u00e9tica y la desintoxicaci\u00f3n\u00bb CHARLA \u00abUnveiling "}