{"title": "PDF", "author": "PDF", "url": "https://doe.juntaex.es/pdfs/doe/2022/480o/480o.pdf", "hostname": "PDF", "description": "PDF", "sitename": "PDF", "date": "PDF", "cleaned_text": "DIARIO OFICIAL DE EXTREMADURA SUMARIOJUEVES 10 de marzo de 2022N\u00daMERO 48OTRAS RESOLUCIONES Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica Convenios. Resoluci\u00f3n de 22 de febrero de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y la empresa Panader\u00eda Los Casta\u00f1os, CB, para el ciclo formativo de Grado Medio en Cocina y Gastronom\u00eda del IES Jaranda de Jarandilla de la Vera. ......................................................................... 11469 Convenios. Resoluci\u00f3n de 22 de febrero de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Manuel David Morcillo Tello, para el ciclo formativo de Grado Superior en Proyectos de Obra Civil del IES Cuatro Caminos de Don Benito. .......................................................................... 11477 Recurso. Emplazamiento. Resoluci\u00f3n de 24 de febrero de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Tributos, por la que se emplaza a los posibles interesados en el recurso contencioso- administrativo tramitado por el procedimiento abreviado n.\u00ba 11/2022, seguido a instancias de Autom\u00e1ticos Fame, SA, contra la Junta de Extremadura que versa sobre resoluci\u00f3n de procedimiento sancionador en materia de juego. ................................................... 11485IIIN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211464 Sentencias. Ejecuci\u00f3n. Resoluci\u00f3n de 2 de marzo de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Tributos, por la que se dispone la ejecuci\u00f3n de la sentencia 34/2022, de 23 de febrero de 2022, del Juzgado de lo Contencioso-administrativo n.\u00ba 2 de M\u00e9rida, procedimiento abreviado n.\u00ba 300/2021. .................................................................................................. 11486 Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio Pol\u00edtica Agraria Comunitaria. Resoluci\u00f3n de 3 de marzo de 2022, de la Consejera, sobre publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura de la Circular 2/2021, de 2 de marzo de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria relativa a consideraciones a tener en cuenta en la gesti\u00f3n de los expedientes de ayudas objeto de las operaciones del Programa de Desarrollo Rural para la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, per\u00edodo 2014-2020, y sus modificaciones, convocadas en la Resoluci\u00f3n de 26 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General, para la campa\u00f1a 2022/2023, de competencia del Servicio de Ayudas Complementarias. ............................................................................................ 11487 Consejer\u00eda de Cultura, Turismo y Deportes Desarrollo cultural. Ayudas. Resoluci\u00f3n de 21 de febrero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Cultura, por la que se hace p\u00fablica la composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n para la incorporaci\u00f3n de las empresas al Programa I (escenarios m\u00f3viles) y de las solicitudes de las entidades locales. ............................................................................................. 11493 Gu\u00edas tur\u00edsticos. Resoluci\u00f3n de 3 de marzo de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Turismo, por la que se eleva a definitiva la propuesta del tribunal de las pruebas para la habilitaci\u00f3n de Gu\u00edas de Turismo de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. ............................... 11494 Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad Impacto ambiental. Resoluci\u00f3n de 21 de febrero de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se formula declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra. Expte.: IA14/1060. ........................................... 11499 Impacto ambiental. Resoluci\u00f3n de 22 de febrero de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se formula informe de impacto ambiental del proyecto \"Mejora y modernizaci\u00f3n de las redes principales en la Comunidad de Regantes del Canal del Zujar\". Expte.: IA21/0748. ........................................................................................... 11550N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211465 Impacto ambiental. Resoluci\u00f3n de 22 de febrero de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se formula informe de impacto ambiental del proyecto \"Cambio de uso de vivienda a casa rural\", cuyo promotor es D. Mario Mart\u00ednez Olivas, en el t\u00e9rmino municipal de Cabeza la Vaca. Expte.: IA21/0854. .................................................. 11571 Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo Medidas urgentes. Empleo. Resoluci\u00f3n de 22 de noviembre de 2021, de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo, de modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de ayudas (Remesa 18) del Programa VI, al amparo del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, por el que se adoptan medidas urgentes y extraordinarias para el mantenimiento y recuperaci\u00f3n del empleo, frente a la crisis ocasionada por la Covid-19 (DOE de 27 de abril, suplemento n\u00fam. 80) por ajuste del importe aprobado al ampliarse el periodo de ERTE de los beneficiarios. ................................................................................................... 11583 Medidas urgentes. Empleo. Resoluci\u00f3n de 22 de noviembre de 2021, de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo, de modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de ayudas (Remesa 20) del Programa VI, al amparo del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, por el que se adoptan medidas urgentes y extraordinarias para el mantenimiento y recuperaci\u00f3n del empleo, frente a la crisis ocasionada por la Covid-19 (DOE de 27 de abril, suplemento n\u00fam. 80) por ajuste del importe aprobado al ampliarse el periodo de ERTE de los beneficiarios. ................................................................................................... 11589 Medidas urgentes. Empleo. Resoluci\u00f3n de 22 de noviembre de 2021, de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo, de modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de ayudas (Remesa 19) del Programa VI, al amparo del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, por el que se adoptan medidas urgentes y extraordinarias para el mantenimiento y recuperaci\u00f3n del empleo, frente a la crisis ocasionada por la Covid-19 (DOE de 27 de abril, suplemento n\u00fam. 80) por ajuste del importe aprobado al ampliarse el periodo de ERTE de los beneficiarios. ................................................................................................... 11595 Sentencias. Ejecuci\u00f3n. Resoluci\u00f3n de 24 de febrero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Empleo, por la que se dispone la ejecuci\u00f3n de la sentencia n.\u00ba 1/22, de 11 de enero de 2022, dictada por el Juzgado de lo Contencioso-administrativo n.\u00ba 2 de M\u00e9rida en el recurso contencioso-administrativo tramitado mediante procedimiento abreviado n.\u00ba 215/2021. ....................................................................................................... 11601N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211466 ANUNCIOS Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio Eficiencia energ\u00e9tica. Ayudas. Anuncio de 16 de febrero de 2022 por el que se da publicidad a la relaci\u00f3n de entidades beneficiarias de la l\u00ednea de ayudas para la mejora de la eficiencia energ\u00e9tica en las Comunidades de Regantes de Extremadura. ................................. 11603 Infraestructura hidr\u00e1ulica. Ayudas. Anuncio de 16 de febrero de 2022 por el que se da publicidad a la relaci\u00f3n de entidades beneficiarias de la l\u00ednea de ayudas para la creaci\u00f3n de infraestructuras de almacenamiento y regulaci\u00f3n de agua en las zonas de regad\u00edos tradicionales de monta\u00f1a. .................................................................................. 11606 Subastas. Anuncio de 28 de febrero de 2022 por el que se da publicidad a la enajenaci\u00f3n de ganado vacuno. ................................................................................................ 11609 Subastas. Anuncio de 4 de marzo de 2022 por el que se da publicidad a la enajenaci\u00f3n de ganado porcino raza Duroc. ................................................................................ 11614 Elecciones. Organizaciones agrarias. Anuncio de 8 de marzo de 2022 por el que se informa sobre los requisitos y los plazos relativos a la presentaci\u00f3n de candidaturas al procedimiento electoral para la determinaci\u00f3n de la representatividad de las organizaciones agrarias legalmente constituidas, con implantaci\u00f3n en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. .................................................................................................. 11619 Consejer\u00eda de Movilidad, Transporte y Vivienda Expropiaciones. Citaci\u00f3n. Anuncio de 15 de febrero de 2022 por el que se cita a los interesados para el levantamiento de las actas previas a la ocupaci\u00f3n, en el expediente de expropiaci\u00f3n forzosa de terrenos para la obra: \"Mejora del abastecimiento a Eljas (C\u00e1ceres)\". ....... 11621 Viviendas. Ayudas. Anuncio de 21 de febrero de 2022 por el que se da publicidad a las ayudas concedidas por la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura al amparo del Real Decreto 106/2018, de 9 de marzo, por el que se regula el Plan Estatal de Vivienda 2018-2021, convocatoria para el a\u00f1o 2019 y 2020. ................................................................ 11624 Viviendas. Ayudas. Anuncio de 21 de febrero de 2022 por el que se da publicidad a las ayudas concedidas al amparo de la Orden de 30 de junio de 2020 que aprueba las bases reguladoras de las ayudas auton\u00f3micas del Plan de Vivienda de Extremadura 2018-2021, convocatoria para el ejercicio 2020- 2021. ........................................................... 11645VN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211467 Viviendas. Ayudas. Anuncio de 21 de febrero de 2022 por el que se da publicidad a las ayudas concedidas al amparo del Decreto 17/2019, de 12 de marzo, por el que se aprueban las bases reguladoras de las ayudas auton\u00f3micas del Plan de Vivienda de Extremadura 2018- 2021, convocatoria para el ejercicio 2019-2020. ................................................... 11665 Viviendas. Listas provisionales. Anuncio de 23 de febrero de 2022 por el que se publican las listas provisionales de solicitantes, aprobadas por la Comisi\u00f3n Regional de Vivienda, de la Direcci\u00f3n General de Vivienda, en sesi\u00f3n celebrada el 22 de febrero de 2022, en los procedimientos de adjudicaci\u00f3n de viviendas de promoci\u00f3n p\u00fablica en las localidades de: Santiago de Alc\u00e1ntara, Zah\u00ednos, La Pesga y Santib\u00e1\u00f1ez el Bajo. .............................. 11763 Viviendas. Listas definitivas. Anuncio de 23 de febrero de 2022 por el que se publican las listas definitivas de adjudicatarios, listas de espera y listas de excluidos, aprobadas por la Comisi\u00f3n Regional de Vivienda de la Direcci\u00f3n General de Vivienda, en sesi\u00f3n celebrada con fecha de 22 de febrero de 2022, en los procedimientos de adjudicaci\u00f3n de viviendas de promoci\u00f3n p\u00fablica en las localidades de: La Codosera y Vivares. ............................. 11768 Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad Expropiaciones. Citaci\u00f3n. Anuncio de 22 de febrero de 2022 sobre convocatoria de actas previas a la ocupaci\u00f3n del expediente AT-1287-1. ................................................. 11771 Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo Informaci\u00f3n p\u00fablica. Resoluci\u00f3n de 3 de marzo de 2022, de la Secretar\u00eda General de Empleo, por la que se acuerda la apertura del tr\u00e1mite de audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablica en relaci\u00f3n con el proyecto de Orden de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo por la que se modifica la Orden de 26 de noviembre de 2020 por la que se aprueban las bases reguladoras de concesi\u00f3n de subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n del Programa de Escuelas Profesionales Duales de Empleo de Extremadura. ............................................................................... 11774 Ayuntamiento de Aceituna Informaci\u00f3n p\u00fablica. Anuncio de 23 de febrero de 2022 sobre aprobaci\u00f3n inicial de la modificaci\u00f3n puntual n.\u00ba 10 del Proyecto de Delimitaci\u00f3n de Suelo Urbano. ............... 11776 Ayuntamiento de Fuenlabrada de los Montes Urbanismo. Anuncio de 25 de febrero de 2022 sobre aprobaci\u00f3n definitiva de Estudio de Detalle. ........................................................................................................... 11777N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211468 Ayuntamiento de Herrera del Duque Urbanismo. Anuncio de 22 de febrero de 2022 sobre aprobaci\u00f3n definitiva de Estudio de Detalle. ........................................................................................................... 11779 Ayuntamiento de Higuera la Real Urbanismo. Anuncio de 23 de febrero de 2022 sobre aprobaci\u00f3n definitiva del Plan Parcial del sector LEVA SUR 01. ......................................................................................... 11780 Ayuntamiento de Jerez de los Caballeros Funcionarios de Administraci\u00f3n Local. Anuncio de 21 de febrero de 2022 sobre nombramiento como sustituto de la Jefatura de la Polic\u00eda Local. .............................. 11781 Centro de Cirug\u00eda de M\u00ednima Invasi\u00f3n Jes\u00fas Us\u00f3n Oferta de empleo. Anuncio de 28 de febrero de 2022 sobre oferta de empleo de un T\u00e9cnico/a de Apoyo Cient\u00edfico en la Unidad de Microcirug\u00eda. .................................................. 11783 Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU Ferias. Ayudas. Acuerdo de 3 de marzo de 2022, del Consejero Delegado, por el que se realiza la convocatoria de las ayudas por Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, para la participaci\u00f3n agrupada en la Misi\u00f3n Comercial Directa Marruecos, Misi\u00f3n Comercial Directa Reino Unido y Misi\u00f3n Comercial Directa Costa Rica, para el ejercicio 2022. .....11785 Ferias. Ayudas. Extracto del Acuerdo de 3 de marzo de 2022, del Consejero Delegado, por el que se realiza la convocatoria de las ayudas por Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, para la participaci\u00f3n agrupada en la Misi\u00f3n Comercial Directa Marruecos, Misi\u00f3n Comercial Directa Reino Unido y Misi\u00f3n Comercial Directa Costa Rica, para el ejercicio 2022. ............................................................................................................. 11833N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211469 OTRAS RESOLUCIONES CONSEJER\u00cdA DE HACIENDA Y ADMINISTRACI\u00d3N P\u00daBLICA RESOLUCI\u00d3N de 22 de febrero de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y la empresa Panader\u00eda Los Casta\u00f1os, CB, para el ciclo formativo de Grado Medio en Cocina y Gastronom\u00eda del IES Jaranda de Jarandilla de la Vera. (2022060635) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 18 de febrero de 2022, el Convenio para el desarrollo de progra - mas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y la empresa Panader\u00eda Los Casta\u00f1os, CB, para el ciclo formativo de Grado Medio en Cocina y Gastronom\u00eda del IES Jaranda de Jarandilla de la Vera, de conformi - dad con lo previsto en el art\u00edculo 8 del Decreto 217/2013, de 19 de noviembre, por el que se regula el Registro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del convenio que figura como anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, 22 de febrero de 2022. La Secretaria General. P.A. Resoluci\u00f3n de 01/03/2021, DOE n.\u00ba 43, de 4 de marzo de 2021. La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n, M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NIIIN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211470 CONVENIO PARA EL DESARROLLO DE PROGRAMAS FORMATIVOS DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL DUAL EN EL SISTEMA EDUCATIVO ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO Y LA EMPRESA PANADER\u00cdA LOS CASTA\u00d1OS, CB, PARA EL CICLO FORMATIVO DE GRADO MEDIO EN COCINA Y GASTRONOM\u00cdA DEL IES JARANDA DE JARANDILLA DE LA VERA. M\u00e9rida, 18 de febrero de 2022. REUNIDOS De una parte, el Ilmo. Sr. Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadura, don Rub\u00e9n Rubio Polo, cargo para el que fue nombrado por Decreto 151/2015, de 10 de julio (DOE n\u00fam. 1 (extra) de 11 de julio), en virtud de la delegaci\u00f3n efec - tuada mediante Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre de 2019, de la Consejera (DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre), en representaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. Y de otra, la empresa Panader\u00eda Los Casta\u00f1os, CB, con CIF E10176006 y domicilio en Calle Los Casta\u00f1os, s/n, c\u00f3digo postal 10470 Villanueva de la Vera, C\u00e1ceres, con tel\u00e9fono de con - tacto _______, correo electr\u00f3nico _________ y Don Ra\u00fal Hern\u00e1ndez Fraile, como gerente y representante de la misma. Las partes reconocen capacidad y legitimidad para convenir, a cuyo efecto. EXPONEN 1. Que el objetivo del presente convenio es la colaboraci\u00f3n entre las entidades a las que re - presentan para el desarrollo de un proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Que el apartado 1 del art\u00edculo 75 de la Ley 2/2011, de 4 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible insta a las Administraciones educativas y laborales a propiciar la colaboraci\u00f3n con las em - presas y entidades empresariales, en particular a trav\u00e9s de la impartici\u00f3n por \u00e9stas, de m\u00f3 - dulos profesionales incluidos en t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional en sus instalaciones para garantizar que la formaci\u00f3n se realice con los equipamientos m\u00e1s actuales [apartado 2.b)]. 3. Que el Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la Formaci\u00f3n Profesional Dual, fija en su T\u00edtulo III, bajo la r\u00fabrica Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educati - vo, el marco para el desarrollo de proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo, con la coparticipaci\u00f3n de los centros educativos y las empresas colaboradoras.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211471 4. Que el apartado 1 del art\u00edculo 29 del Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, esta - blece que los centros educativos autorizados para impartir ciclos formativos de formaci\u00f3n profesional podr\u00e1n suscribir convenios de colaboraci\u00f3n con empresas del sector correspon - diente, de acuerdo con lo que determine la normativa auton\u00f3mica. 5. Que el apartado 5 del art\u00edculo 8 del Real Decreto 1147/2011, de 29 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo indica que con el fin de facilitar al alumnado la adquisici\u00f3n de las competencias correspondien - tes, las Administraciones educativas, en el marco de sus competencias, promover\u00e1n la autonom\u00eda pedag\u00f3gica organizativa y de gesti\u00f3n de los centros que impartan formaci\u00f3n profesional, fomentar\u00e1n el trabajo en equipo del profesorado y el desarrollo de planes de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en su \u00e1mbito docente, as\u00ed como las actuaciones que favorezcan la mejora continua de los procesos formativos. ACUERDAN 1. Suscribir el presente convenio de colaboraci\u00f3n para el desarrollo de un proyecto de Forma - ci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Incorporar al presente convenio, a lo largo del periodo de vigencia, las relaciones nominales de alumnos y alumnas acogidos al mismo (Anexo II), el programa de formaci\u00f3n (Anexo III. a y b) que podr\u00e1 ser modificado y adaptado en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo del mismo, y los documentos necesarios que faciliten su seguimiento y evaluaci\u00f3n. 3. Formalizar el presente convenio de acuerdo con las siguientes, CL\u00c1USULAS Primera. El alumnado seleccionado, hasta 2 estudiantes, del ciclo formativo de grado medio en Cocina y Gastronom\u00eda (HOT2-1), desarrollar\u00e1n las actividades formativas programadas en el Anexo III-a y Anexo III-b, que podr\u00e1n ser modificadas y adaptadas en funci\u00f3n de las nece - sidades del desarrollo de las mismas, en los locales de los centros de trabajo de la empresa colaboradora o, en su caso, en aquellos lugares en los que la empresa desarrolle su actividad productiva, sin que ello implique relaci\u00f3n laboral alguna con ninguna de las dependencias pertenecientes a la empresa Panader\u00eda Los Casta\u00f1os, CB. Tambi\u00e9n podr\u00e1 desarrollarse esta labor en el centro educativo cuando las empresas carezcan de espacios para tales usos, debiendo, en todo caso, ser la docencia impartida por personal de la empresa. Ser\u00e1 en el programa formativo donde se concrete la distribuci\u00f3n horaria y jornada de partici - paci\u00f3n de los estudiantes en el centro educativo y en las empresas, pudi\u00e9ndose organizar por d\u00edas a la semana, por semanas, por quincenas o por meses.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211472 Segunda. La empresa o centro de trabajo colaborador se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las actividades formativas que han sido acordadas con el IES Jaranda de Jarandilla de la Vera, a realizar su seguimiento y la valoraci\u00f3n del progreso del alumnado y, junto con el tutor o la tutora del mencionado centro educativo, a la revisi\u00f3n de la programa - ci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Tercera. La empresa o centro de trabajo colaborador nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a- coordinador/a) para la coordinaci\u00f3n de las actividades formativas a realizar en el centro de trabajo, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumno o alumna, facilitar\u00e1 las relacio - nes con el departamento de la Familia Profesional implicado del centro educativo, aportar\u00e1 los informes valorativos que contribuyan a la evaluaci\u00f3n y facilitar\u00e1 el acceso a la empresa para llevar a cabo las actuaciones de valoraci\u00f3n y supervisi\u00f3n del proceso. Cuarta. La empresa o centro de trabajo colaborador informar\u00e1 a los representantes de los trabajadores de la relaci\u00f3n nominal de estudiantes y del contenido del programa formativo (actividades, calendario, horarios y localizaci\u00f3n) que desarrollar\u00e1n los alumnos y alumnas sujetos a este convenio de colaboraci\u00f3n. Quinta. Cualquier eventualidad de accidente que pudiera producirse ser\u00e1 contemplada a tenor del Seguro Escolar, de acuerdo con la Reglamentaci\u00f3n establecida por el Decreto 2078/1971, de 13 de agosto. No obstante lo anterior, la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo suscribir\u00e1 un seguro adicional para mejorar indemnizaciones, cubrir da\u00f1os a terceros o responsabilidad civil. Sexta. La Administraci\u00f3n educativa notificar\u00e1 al \u00c1rea Funcional de Trabajo e Inmigraci\u00f3n del Ministerio Trabajo y Econom\u00eda Social una copia del presente convenio, y pondr\u00e1 a su dispo - sici\u00f3n en caso de que lo solicite la relaci\u00f3n de alumnos y alumnas que, en cada per\u00edodo de tiempo, est\u00e9n llevando a cabo el programa formativo en la empresa colaboradora. S\u00e9ptima. La Administraci\u00f3n educativa podr\u00e1 proporcionar al tutor/a-coordinador/a y resto de personal de la empresa colaboradora implicados en el proceso de formaci\u00f3n y aprendizaje un curso de formaci\u00f3n sobre metodolog\u00eda docente y uso de plataformas docentes. Octava. El centro educativo se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las acti - vidades formativas que han sido acordadas con la empresa colaboradora, a realizar su segui - miento y la valoraci\u00f3n del progreso de los estudiantes y, junto con el tutor/a de la empresa colaboradora, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Novena. El centro educativo nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a-coordinador/a) para la coor - dinaci\u00f3n de las actividades formativas, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumnado y facilitar\u00e1 las relaciones con la empresa colaboradora.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211473 D\u00e9cima. El profesorado participante en el proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual del ciclo formativo de grado medio en Cocina y Gastronom\u00eda (HOT2-1), tendr\u00e1 como funciones: a) Participar, en su caso, en la elaboraci\u00f3n, revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de las programaciones did\u00e1cticas, fijando el programa formativo de acuerdo con la empresa colaboradora. b) Asistir a las reuniones de coordinaci\u00f3n del proyecto. c) Participar en las actividades de formaci\u00f3n organizadas por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. d) Realizar las actividades de coordinaci\u00f3n necesarias para el adecuado desarrollo del proyecto. e) Evaluar a los y las estudiantes teniendo en cuenta, en su caso, las aportaciones del profesorado de la empresa y el resultado de las actividades desarrolladas en la misma. Und\u00e9cima. Las personas designadas como responsables (tutoras/coordinadoras) tendr\u00e1n las siguientes funciones: a) Realizar el seguimiento y coordinaci\u00f3n del equipo de docentes y formadores que integren el proyecto, coordinando sus actividades y, en su caso, los departamentos implicados. b) Velar por la correcta implantaci\u00f3n del nuevo modelo metodol\u00f3gico, curricular y organi - zativo, coordinando el dise\u00f1o y desarrollo de la programaci\u00f3n did\u00e1ctica y el programa formativo. c) Revisar y trasladar las programaciones did\u00e1cticas y memorias finales. d) Participar en tareas de formaci\u00f3n. e) Coordinar las reuniones mensuales de control en las que se har\u00e1 seguimiento de cada uno de los estudiantes. f) Tutelar los procesos de evaluaci\u00f3n de los distintos m\u00f3dulos profesionales, teniendo en cuenta las aportaciones de los formadores de la empresa y el resultado de las activida - des desarrolladas en la misma. Duod\u00e9cima. El centro educativo informar\u00e1 a los estudiantes, con anterioridad a la matr\u00edcula en el ciclo de acuerdo con el art\u00edculo 8.3 del Decreto 100/2014, entre otros, sobre los siguien - tes aspectos: a. Las finalidades de la Formaci\u00f3n Profesional Dual.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211474 b. La distribuci\u00f3n temporal de la actividad formativa en el centro educativo y en la empresa colaboradora. c. El contenido del convenio de colaboraci\u00f3n suscrito entre el centro educativo y la empre - sa colaboradora. d. R\u00e9gimen de becas. e. Normas internas de funcionamiento de la empresa. f. Circunstancias que pueden dar lugar a la interrupci\u00f3n, suspensi\u00f3n o exclusi\u00f3n del es - tudiante del proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual de acuerdo con el reglamento de r\u00e9gimen interno de los centros educativos y el r\u00e9gimen de infracciones y sanciones es - tablecido en las normas de funcionamiento de la empresa. Decimotercera. La selecci\u00f3n del alumnado responde a las siguientes exigencias: x Criterios acad\u00e9micos generales de acceso a ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional del sistema educativo. Realizaci\u00f3n de pruebas te\u00f3rico/pr\u00e1cticas en los siguientes m\u00f3dulos/\u00e1mbitos: El desarrollo de estas pruebas podr\u00e1 ser con la siguiente metodolog\u00eda: De desarrollo. Tipo test. x Entrevista personal por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Test psicot\u00e9cnicos por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Reconocimiento m\u00e9dico. x Otros (especificar): calificaciones, asistencia a clase, actitud, esfuerzo y motivaci\u00f3n del alumnado, consideraciones a tener en cuenta para determinar su incorporaci\u00f3n o no a la empresa o centro de trabajo. Decimocuarta. Los estudiantes relacionados en el Anexo II cuando cursen segundo curso del ciclo tendr\u00e1n derecho a beca en las siguientes condiciones: Por la Administraci\u00f3n educativa, en la cuant\u00eda de ....... euros/mes. Por la empresa colaboradora, en la cuant\u00eda de ....... euros/mes. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211475 Otras entidades (especificar): en la cuant\u00eda de .......euros/mes. x No se conceder\u00e1 beca. Decimoquinta. En todo momento el alumnado ir\u00e1 provisto en la empresa del DNI y tarjeta de identificaci\u00f3n del centro educativo. Decimosexta. Los estudiantes participantes en los proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educativo habr\u00e1n de someterse al proceso de selecci\u00f3n fijado en este convenio de colaboraci\u00f3n. Decimos\u00e9ptima. Los estudiantes y tutores legales, en su caso, deber\u00e1n adoptar, suscribiendo el modelo normalizado establecido al efecto (Anexo IV), el compromiso de cumplir las condiciones del proyecto y de la empresa participante establecidas en el convenio de colaboraci\u00f3n. Decimoctava. Se establece formaci\u00f3n complementaria: x No. S\u00ed1 (especificar): Decimonovena. Este convenio entra en vigor desde el momento de la firma del mismo y tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de cuatro a\u00f1os. Vig\u00e9sima. En lo no contemplado en el convenio y sus Anexos ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el Real De - creto 1529/2012, de 8 de noviembre, y dem\u00e1s normativa de aplicaci\u00f3n. Vig\u00e9sima primera. El presente convenio podr\u00e1 extinguirse por mutuo acuerdo, por expira - ci\u00f3n del tiempo convenido o por denuncia de cualquiera de las partes, que ser\u00e1 comunicada a la otra con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de treinta d\u00edas, arbitr\u00e1ndose en todo caso por la empresa las medidas necesarias para que el alumnado que haya iniciado el proyecto en modalidad dual pueda completarlo, hasta la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo y que est\u00e9n en todo caso basadas en alguna de las siguientes causas: a. Cese de actividades del centro educativo o de la empresa colaboradora. b. Fuerza mayor que imposibilite el desarrollo de las actividades programadas. c. Incumplimiento de las cl\u00e1usulas establecidas en el convenio de colaboraci\u00f3n, inadecua - ci\u00f3n pedag\u00f3gica de las actividades formativas programadas o vulneraci\u00f3n de las normas que, en relaci\u00f3n con la realizaci\u00f3n de las actividades programadas, est\u00e9n en cada caso vigentes. 1 Su desarrollo se concreta en el programa de formaci\u00f3n.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211476 Igualmente se podr\u00e1 rescindir para un determinado alumno, alumna o grupo de estudiantes, por cualquiera de las partes firmantes, y ser excluido de su participaci\u00f3n en el convenio por decisi\u00f3n unilateral del centro educativo, de la empresa colaboradora, o conjunta de ambos, en los siguientes supuestos: a. Faltas repetidas de asistencia y/o puntualidad no justificadas, previa audiencia del interesado. b. Actitud incorrecta o falta de aprovechamiento, previa audiencia del interesado. El Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. (P.D. Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre 2019, DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre),El representante legal de Panader\u00eda Los Casta\u00f1os, CB, D. RUB\u00c9N RUBIO POLO D. RA\u00daL HERN\u00c1NDEZ FRAILEN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211477 RESOLUCI\u00d3N de 22 de febrero de 2022, de la Secretar\u00eda General, por la que se da publicidad al Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo y Manuel David Morcillo Tello, para el ciclo formativo de Grado Superior en Proyectos de Obra Civil del IES Cuatro Caminos de Don Benito. (2022060639) Habi\u00e9ndose firmado el d\u00eda 14 de febrero de 2022, el Convenio para el desarrollo de programas formativos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo entre la Consejer\u00eda de Edu - caci\u00f3n y Empleo y Manuel David Morcillo Tello, para el ciclo formativo de Grado Superior en Proyectos de Obra Civil del IES Cuatro Caminos de Don Benito, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 8 del Decreto 217/2013, de 19 de noviembre, por el que se regula el Registro General de Convenios de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. RESUELVO: La publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del convenio que figura como anexo de la presente resoluci\u00f3n. M\u00e9rida, 22 de febrero de 2022. La Secretaria General. P.A. Resoluci\u00f3n de 01/03/2021, DOE n.\u00ba 43, de 4 de marzo de 2021. La Jefa de Servicio de Legislaci\u00f3n y Documentaci\u00f3n, M.\u00aa MERCEDES ARGUETA MILL\u00c1NN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211478 CONVENIO PARA EL DESARROLLO DE PROGRAMAS FORMATIVOS DE FORMACI\u00d3N PROFESIONAL DUAL EN EL SISTEMA EDUCATIVO ENTRE LA CONSEJER\u00cdA DE EDUCACI\u00d3N Y EMPLEO Y MANUEL DAVID MORCILLO TELLO, PARA EL CICLO FORMATIVO DE GRADO SUPERIOR EN PROYECTOS DE OBRA CIVIL DEL IES CUATRO CAMINOS DE DON BENITO. M\u00e9rida, 14 de febrero de 2022. REUNIDOS De una parte, el Ilmo. Sr. Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo de la Junta de Extremadura, don Rub\u00e9n Rubio Polo, cargo para el que fue nombrado por Decreto 151/2015, de 10 de julio (DOE n\u00fam. 1 (extra) de 11 de julio), en virtud de la delegaci\u00f3n efec - tuada mediante Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre de 2019, de la Consejera (DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre), en representaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. Y de otra, la empresa Manuel David Morcillo Tello, con CIF ***4572** y domicilio en c/ Groi - zard 1, 1\u00ba B, c\u00f3digo postal 06400 Don Benito, Badajoz, con tel\u00e9fono de contacto ______, correo electr\u00f3nico _____ y Don Manuel David Morcillo Tello, como Director t\u00e9cnico y repre - sentante de la misma. Las partes reconocen capacidad y legitimidad para convenir, a cuyo efecto. EXPONEN 1. Que el objetivo del presente convenio entre las entidades a las que representan para el desarrollo de un proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Que el apartado 1 del art\u00edculo 75 de la Ley 2/2011, de 4 de marzo, de Econom\u00eda Sostenible insta a las Administraciones educativas y laborales a propiciar la colaboraci\u00f3n con las em - presas y entidades empresariales, en particular a trav\u00e9s de la impartici\u00f3n por \u00e9stas, de m\u00f3 - dulos profesionales incluidos en t\u00edtulos de formaci\u00f3n profesional en sus instalaciones para garantizar que la formaci\u00f3n se realice con los equipamientos m\u00e1s actuales [apartado 2.b)]. 3. Que el Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, por el que se desarrolla el contrato para la formaci\u00f3n y el aprendizaje y se establecen las bases de la Formaci\u00f3n Profesional Dual, fija en su T\u00edtulo III, bajo la r\u00fabrica Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educati - vo, el marco para el desarrollo de proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo, con la coparticipaci\u00f3n de los centros educativos y las empresas colaboradoras. 4. Que el apartado 1 del art\u00edculo 29 del Real Decreto 1529/2012, de 8 de noviembre, esta - blece que los centros educativos autorizados para impartir ciclos formativos de formaci\u00f3n N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211479 profesional podr\u00e1n suscribir convenios con empresas del sector correspondiente, de acuer - do con lo que determine la normativa auton\u00f3mica. 5. Que el apartado 5 del art\u00edculo 8 del Real Decreto 1147/2011, de 29 de julio, por el que se establece la ordenaci\u00f3n general de la formaci\u00f3n profesional del sistema educativo indica que con el fin de facilitar al alumnado la adquisici\u00f3n de las competencias correspondien - tes, las Administraciones educativas, en el marco de sus competencias, promover\u00e1n la autonom\u00eda pedag\u00f3gica organizativa y de gesti\u00f3n de los centros que impartan formaci\u00f3n profesional, fomentar\u00e1n el trabajo en equipo del profesorado y el desarrollo de planes de formaci\u00f3n, investigaci\u00f3n e innovaci\u00f3n en su \u00e1mbito docente, as\u00ed como las actuaciones que favorezcan la mejora continua de los procesos formativos. ACUERDAN 1. Suscribir el presente convenio para el desarrollo de un proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual en el sistema educativo. 2. Incorporar al presente convenio, a lo largo del periodo de vigencia, las relaciones nominales de alumnos y alumnas acogidos al mismo (Anexo II), el programa de formaci\u00f3n (Anexo III. a y b) que podr\u00e1 ser modificado y adaptado en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo del mismo, y los documentos necesarios que faciliten su seguimiento y evaluaci\u00f3n. 3. Formalizar el presente convenio de acuerdo con las siguientes, CL\u00c1USULAS Primera. El alumnado seleccionado, hasta 2 estudiantes, del ciclo formativo de grado supe - rior en Proyectos de Obra Civil (EOC3-2), desarrollar\u00e1n las actividades formativas programa - das en el Anexo III-a y Anexo III-b, que podr\u00e1n ser modificadas y adaptadas en funci\u00f3n de las necesidades del desarrollo de las mismas, en los locales de los centros de trabajo de la empresa colaboradora o, en su caso, en aquellos lugares en los que la empresa desarrolle su actividad productiva, sin que ello implique relaci\u00f3n laboral alguna con ninguna de las depen - dencias pertenecientes a la empresa Manuel David Morcillo Tello. Tambi\u00e9n podr\u00e1 desarrollarse esta labor en el centro educativo cuando las empresas carezcan de espacios para tales usos, debiendo, en todo caso, ser la docencia impartida por personal de la empresa. Ser\u00e1 en el programa formativo donde se concrete la distribuci\u00f3n horaria y jornada de partici - paci\u00f3n de los estudiantes en el centro educativo y en las empresas, pudi\u00e9ndose organizar por d\u00edas a la semana, por semanas, por quincenas o por meses.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211480 Segunda. La empresa o centro de trabajo colaborador se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las actividades formativas que han sido acordadas con el IES Cuatro Cami - nos de Don Benito, a realizar su seguimiento y la valoraci\u00f3n del progreso del alumnado y, jun - to con el tutor o la tutora del mencionado centro educativo, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Tercera. La empresa o centro de trabajo colaborador nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a- coordinador/a) para la coordinaci\u00f3n de las actividades formativas a realizar en el centro de trabajo, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumno o alumna, facilitar\u00e1 las relacio - nes con el departamento de la Familia Profesional implicado del centro educativo, aportar\u00e1 los informes valorativos que contribuyan a la evaluaci\u00f3n y facilitar\u00e1 el acceso a la empresa para llevar a cabo las actuaciones de valoraci\u00f3n y supervisi\u00f3n del proceso. Cuarta. La empresa o centro de trabajo colaborador informar\u00e1 a los representantes de los trabajadores de la relaci\u00f3n nominal de estudiantes y del contenido del programa formativo (actividades, calendario, horarios y localizaci\u00f3n) que desarrollar\u00e1n los alumnos y alumnas sujetos a este convenio. Quinta. Cualquier eventualidad de accidente que pudiera producirse ser\u00e1 contemplada a tenor del Seguro Escolar, de acuerdo con la Reglamentaci\u00f3n establecida por el Decreto 2078/1971, de 13 de agosto. No obstante lo anterior, la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo suscribir\u00e1 un seguro adicional para mejorar indemnizaciones, cubrir da\u00f1os a terceros o responsabilidad civil. Sexta. La Administraci\u00f3n educativa notificar\u00e1 al \u00c1rea Funcional de Trabajo e Inmigraci\u00f3n del Ministerio de Trabajo y Econom\u00eda Social una copia del presente convenio, y pondr\u00e1 a su dis - posici\u00f3n en caso de que lo solicite la relaci\u00f3n de alumnos y alumnas que, en cada per\u00edodo de tiempo, est\u00e9n llevando a cabo el programa formativo en la empresa colaboradora. S\u00e9ptima. La Administraci\u00f3n educativa podr\u00e1 proporcionar al tutor/a-coordinador/a y resto de personal de la empresa colaboradora implicados en el proceso de formaci\u00f3n y aprendizaje un curso de formaci\u00f3n sobre metodolog\u00eda docente y uso de plataformas docentes. Octava. El centro educativo se compromete al cumplimiento de la programaci\u00f3n de las acti - vidades formativas que han sido acordadas con la empresa colaboradora, a realizar su segui - miento y la valoraci\u00f3n del progreso de los estudiantes y, junto con el tutor/a de la empresa colaboradora, a la revisi\u00f3n de la programaci\u00f3n, si una vez iniciado el mismo y a la vista de los resultados, fuera necesario. Novena. El centro educativo nombrar\u00e1 un responsable (tutor/a-coordinador/a) para la coor - dinaci\u00f3n de las actividades formativas, que garantizar\u00e1 la orientaci\u00f3n y consulta del alumnado y facilitar\u00e1 las relaciones con la empresa colaboradora.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211481 D\u00e9cima. El profesorado participante en el proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual del ciclo formativo de grado superior en Proyectos de Obra Civil (EOC3-2), tendr\u00e1 como funciones: a) Participar, en su caso, en la elaboraci\u00f3n, revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de las programaciones did\u00e1cticas, fijando el programa formativo de acuerdo con la empresa colaboradora. b) Asistir a las reuniones de coordinaci\u00f3n del proyecto. c) Participar en las actividades de formaci\u00f3n organizadas por la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. d) Realizar las actividades de coordinaci\u00f3n necesarias para el adecuado desarrollo del proyecto. e) Evaluar a los y las estudiantes teniendo en cuenta, en su caso, las aportaciones del profesorado de la empresa y el resultado de las actividades desarrolladas en la misma. Und\u00e9cima. Las personas designadas como responsables (tutoras/coordinadoras) tendr\u00e1n las siguientes funciones: a) Realizar el seguimiento y coordinaci\u00f3n del equipo de docentes y formadores que integren el proyecto, coordinando sus actividades y, en su caso, los departamentos implicados. b) Velar por la correcta implantaci\u00f3n del nuevo modelo metodol\u00f3gico, curricular y organi - zativo, coordinando el dise\u00f1o y desarrollo de la programaci\u00f3n did\u00e1ctica y el programa formativo. c) Revisar y trasladar las programaciones did\u00e1cticas y memorias finales. d) Participar en tareas de formaci\u00f3n. e) Coordinar las reuniones mensuales de control en las que se har\u00e1 seguimiento de cada uno de los estudiantes. f) Tutelar los procesos de evaluaci\u00f3n de los distintos m\u00f3dulos profesionales, teniendo en cuenta las aportaciones de los formadores de la empresa y el resultado de las activida - des desarrolladas en la misma. Duod\u00e9cima. El centro educativo informar\u00e1 a los estudiantes, con anterioridad a la matr\u00edcula en el ciclo de acuerdo con el art\u00edculo 8.3 del Decreto 100/2014, entre otros, sobre los siguien - tes aspectos: a. Las finalidades de la Formaci\u00f3n Profesional Dual.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211482 b. La distribuci\u00f3n temporal de la actividad formativa en el centro educativo y en la empresa colaboradora. c. El contenido del convenio suscrito entre el centro educativo y la empresa colaboradora. d. R\u00e9gimen de becas. e. Normas internas de funcionamiento de la empresa. f. Circunstancias que pueden dar lugar a la interrupci\u00f3n, suspensi\u00f3n o exclusi\u00f3n del es - tudiante del proyecto de Formaci\u00f3n Profesional Dual de acuerdo con el reglamento de r\u00e9gimen interno de los centros educativos y el r\u00e9gimen de infracciones y sanciones es - tablecido en las normas de funcionamiento de la empresa. Decimotercera. La selecci\u00f3n del alumnado responde a las siguientes exigencias: x Criterios acad\u00e9micos generales de acceso a ense\u00f1anzas de formaci\u00f3n profesional del sistema educativo. Realizaci\u00f3n de pruebas te\u00f3rico/pr\u00e1cticas en los siguientes m\u00f3dulos/\u00e1mbitos: El desarrollo de estas pruebas podr\u00e1 ser con la siguiente metodolog\u00eda: De desarrollo. Tipo test. x Entrevista personal por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Test psicot\u00e9cnicos por la empresa colaboradora y/o centro educativo. Reconocimiento m\u00e9dico. x Otros (especificar): calificaciones, y asistencia a clase durante el primer trimestre del primer curso y la motivaci\u00f3n del alumnado en caso de empate. Decimocuarta. Los estudiantes relacionados en el anexo II cuando cursen segundo curso del ciclo tendr\u00e1n derecho a beca en las siguientes condiciones: Por la Administraci\u00f3n educativa, en la cuant\u00eda de ....... euros/mes. Por la empresa colaboradora, en la cuant\u00eda de ....... euros/mes. Otras entidades (especificar): en la cuant\u00eda de .......euros/mes. x No se conceder\u00e1 beca.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211483 Decimoquinta. En todo momento el alumnado ir\u00e1 provisto en la empresa del DNI y tarjeta de identificaci\u00f3n del centro educativo. Decimosexta. Los estudiantes participantes en los proyectos de Formaci\u00f3n Profesional Dual del sistema educativo habr\u00e1n de someterse al proceso de selecci\u00f3n fijado en este convenio. Decimos\u00e9ptima. Los estudiantes y tutores legales, en su caso, deber\u00e1n adoptar, suscri - biendo el modelo normalizado establecido al efecto (anexo IV), el compromiso de cumplir las condiciones del proyecto y de la empresa participante establecidas en el convenio. Decimoctava. Se establece formaci\u00f3n complementaria: x No. S\u00ed1 (especificar): Decimonovena. Este convenio entra en vigor desde el momento de la firma del mismo y tendr\u00e1 una duraci\u00f3n de cuatro a\u00f1os. Vig\u00e9sima. En lo no contemplado en el convenio y sus anexos ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el Real De - creto 1529/2012, de 8 de noviembre, y dem\u00e1s normativa de aplicaci\u00f3n. Vig\u00e9sima primera. El presente convenio podr\u00e1 extinguirse por mutuo acuerdo, por expira - ci\u00f3n del tiempo convenido o por denuncia de cualquiera de las partes, que ser\u00e1 comunicada a la otra con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de treinta d\u00edas, arbitr\u00e1ndose en todo caso por la empresa las medidas necesarias para que el alumnado que haya iniciado el proyecto en modalidad dual pueda completarlo, hasta la obtenci\u00f3n del t\u00edtulo y que est\u00e9n en todo caso basadas en alguna de las siguientes causas: a. Cese de actividades del centro educativo o de la empresa colaboradora. b. Fuerza mayor que imposibilite el desarrollo de las actividades programadas. c. Incumplimiento de las cl\u00e1usulas establecidas en el convenio, inadecuaci\u00f3n pedag\u00f3gica de las actividades formativas programadas o vulneraci\u00f3n de las normas que, en relaci\u00f3n con la realizaci\u00f3n de las actividades programadas, est\u00e9n en cada caso vigentes. 1 Su desarrollo se concreta en el programa de formaci\u00f3n.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211484 Igualmente se podr\u00e1 rescindir para un determinado alumno, alumna o grupo de estudiantes, por cualquiera de las partes firmantes, y ser excluido de su participaci\u00f3n en el convenio por decisi\u00f3n unilateral del centro educativo, de la empresa colaboradora, o conjunta de ambos, en los siguientes supuestos: a. Faltas repetidas de asistencia y/o puntualidad no justificadas, previa audiencia del interesado. b. Actitud incorrecta o falta de aprovechamiento, previa audiencia del interesado. El Secretario General de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo, (P.D. Resoluci\u00f3n de 13 de noviembre 2019, DOE n\u00fam. 223, de 19 de noviembre),El representante legal de Manuel David Morcillo Tello, D. RUB\u00c9N RUBIO POLO D. MANUEL DAVID MORCILLO TELLON\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211485 RESOLUCI\u00d3N de 24 de febrero de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Tributos, por la que se emplaza a los posibles interesados en el recurso contencioso- administrativo tramitado por el procedimiento abreviado n.\u00ba 11/2022, seguido a instancias de Autom\u00e1ticos Fame, SA, contra la Junta de Extremadura que versa sobre resoluci\u00f3n de procedimiento sancionador en materia de juego. (2022060657) Dando cumplimiento al requerimiento efectuado por el Juzgado de lo Contencioso-adminis - trativo n\u00famero 1 de M\u00e9rida, se hace p\u00fablica la interposici\u00f3n de recurso contencioso-admi - nistrativo tramitado por el procedimiento abreviado 0011/2022, seguido a instancias de la mercantil Automaticos Fame, SA, contra la Resoluci\u00f3n de 9 de diciembre de 2021 por la que se desestiman las alegaciones en el procedimiento sancionador en materia de juego con ex - pediente 0621077. Por ello se emplaza a los posibles interesados para que puedan personarse, si a su derecho conviene, ante el Juzgado de lo Contencioso-administrativo n\u00famero 1 de M\u00e9rida, en el plazo de nueve d\u00edas a contar desde el siguiente al de publicaci\u00f3n de esta resoluci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura. M\u00e9rida, 24 de febrero de 2022. El Director General de Tributos, FRANCISCO JAVIER GARC\u00cdA MART\u00cdNN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211486 RESOLUCI\u00d3N de 2 de marzo de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Tributos, por la que se dispone la ejecuci\u00f3n de la sentencia 34/2022, de 23 de febrero de 2022, del Juzgado de lo Contencioso-administrativo n.\u00ba 2 de M\u00e9rida, procedimiento abreviado n.\u00ba 300/2021. (2022060683) ANTECEDENTES DE HECHOS. Ha reca\u00eddo sentencia n.\u00ba 34/2022, procedimiento abreviado 300/2021, promovido por la procurador Sra. Aranda en nombre y representaci\u00f3n de Slot Place Grupo, SL, y la Junta de Extremadura representada y asistida por Letrada de sus Servicios Jur\u00eddicos. Objeto del recurso: Resoluci\u00f3n de 11/11/2021 de la Direcci\u00f3n General de Tributos por la que se impone al recurrente una sanci\u00f3n de 20.000 \u20ac por infracci\u00f3n del art\u00edculo 31.1 m y 2.000 \u20ac de la Ley 6/1998, de 18 de junio, de Juego de Extremadura, en el expediente 0621060. En virtud de lo dispuesto en el art\u00edculo 9.1 del Decreto 59/1991, de 23 de julio, por el que se regula la tramitaci\u00f3n administrativa en la ejecuci\u00f3n de resoluciones judiciales, \u00e9sta Direcci\u00f3n General de Tributos, de acuerdo con la Resoluci\u00f3n de 16 de diciembre de 2019 de la Vicepre - sidenta Primera y Consejera sobre delegaci\u00f3n de competencias en los titulares de los \u00f3rganos directivos de la Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica, RESUELVE Proceder a la ejecuci\u00f3n del fallo de la sentencia n.\u00ba 34/2022, de 23 de febrero, del Juzgado de lo Contencioso-administrativo n.\u00ba 2 de M\u00e9rida, llevando a puro y debido efecto el fallo cuya parte dispositiva dice: \"Que debo estimar y estimo parcialmente el recurso contencioso-administrativo presenta - do contra la resoluci\u00f3n identificada en el fundamento jur\u00eddico primero de la presente, de - clarando nula la misma en relaci\u00f3n a la infracci\u00f3n del art\u00edculo 32.1 K de la Ley 6/1998, del Juego de Extremadura, dejando sin efecto la sanci\u00f3n impuesta por la misma, confirmando el resto de la resoluci\u00f3n por ser conforme a derecho. Todo lo anterior, sin hacer pronuncia - miento en cuanto a las costas causas en los presentes autos\". M\u00e9rida, 2 de marzo de 2022. El Director General de Tributos, FRANCISCO JAVIER GARC\u00cdA MART\u00cdN N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211487 CONSEJER\u00cdA DE AGRICULTURA, DESARROLLO RURAL, POBLACI\u00d3N Y TERRITORIO RESOLUCI\u00d3N de 3 de marzo de 2022, de la Consejera, sobre publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura de la Circular 2/2021, de 2 de marzo de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria relativa a consideraciones a tener en cuenta en la gesti\u00f3n de los expedientes de ayudas objeto de las operaciones del Programa de Desarrollo Rural para la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, per\u00edodo 2014-2020, y sus modificaciones, convocadas en la Resoluci\u00f3n de 26 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General, para la campa\u00f1a 2022/2023, de competencia del Servicio de Ayudas Complementarias. (2022060714) El art\u00edculo 71 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, dispone que los \u00f3rganos superiores y directivos impulsar\u00e1n y dirigir\u00e1n la actividad administrativa mediante la emanaci\u00f3n de instrucciones, circulares y \u00f3rdenes de servicio. Tienen la consideraci\u00f3n de circulares aquellas normas administrativas internas dictadas por los \u00f3rganos superiores o directivos y dirigidas a los \u00f3rganos y unidades que de ellos depen- den, encaminadas a recordar la aplicaci\u00f3n de determinadas disposiciones legales o indic\u00e1n- doles una interpretaci\u00f3n adecuada al esp\u00edritu y principios de tales disposiciones con el fin de aplicar en el \u00e1mbito de la actuaci\u00f3n administrativa una interpretaci\u00f3n homog\u00e9nea de estas. En ejercicio de la referida competencia, la Direcci\u00f3n General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria ha dictado la Circular 2/2022, de 2 de marzo de 2022, estableciendo normas administrati - vas inter nas relativas a consideraciones a tener en cuenta en la gesti\u00f3n de los expedientes de ayudas objeto de las operaciones del Programa de Desarrollo Rural para la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, per\u00edodo 2014-2020, y sus modificaciones, convocadas en la Re - soluci\u00f3n de 26 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General, para la campa\u00f1a 2022/2023, de competencia del Servicio de Ayudas Complementarias. Por otra parte, la citada ley en el apartado 5\u00ba del mismo art\u00edculo 71 dispone que cuando se considere conveniente su conocimiento por los ciudadanos o por el resto de los \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma, la persona titular de la Consejer\u00eda podr\u00e1 ordenar la publicaci\u00f3n de circulares en el \"Diario Oficial de Extremadura\". Dado el contenido de la citada circular, en el ejercicio de la competencia referida, se considera oportuno proceder a su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura a fin de facilitar su conocimiento a las personas interesadas. M\u00e9rida, 3 de marzo de 2022. La Consejera, BEGO\u00d1A GARCIA BERNALN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211488 CIRCULAR 2/2022, DE 2 DE MARZO DE 2022, DE LA DIRECCI\u00d3N GENERAL DE POL\u00cdTICA AGRARIA COMUNITARIA, RELATIVA A CONSIDERACIONES A TENER EN CUENTA EN LA GESTI\u00d3N DE LOS EXPEDIENTES DE AYUDAS OBJETO DE LAS OPERACIONES DEL PROGRAMA DE DESARROLLO RURAL PARA LA COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA, PER\u00cdODO 2014-2020, Y SUS MODIFICACIONES, CONVOCADAS EN LA RESOLUCI\u00d3N DE 26 DE ENERO DE 2022, DE LA SECRETAR\u00cdA GENERAL, PARA LA CAMPA\u00d1A 2022/2023, DE COMPETENCIA DEL SERVICIO DE AYUDAS COMPLEMENTARIAS. El art\u00edculo 71 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, dispone que los \u00f3rganos superiores y directivos impulsar\u00e1n y dirigir\u00e1n la actividad administrativa mediante la emanaci\u00f3n de instrucciones, circulares y \u00f3rdenes de servicio. Tienen la consideraci\u00f3n de circulares aquellas normas administrativas internas dictadas por los \u00f3rganos superiores o directivos y dirigidas a los \u00f3rganos y unidades que de ellos depen- den, encaminadas a recordar la aplicaci\u00f3n de determinadas disposiciones legales o indic\u00e1n- doles una interpretaci\u00f3n adecuada al esp\u00edritu y principios de tales disposiciones con el fin de aplicar en el \u00e1mbito de la actuaci\u00f3n administrativa una interpretaci\u00f3n homog\u00e9nea de estas. En ejercicio de la referida competencia, esta Direcci\u00f3n General establece las siguientes nor - mas administrativas internas: Primera. Car\u00e1cter Voluntario de las Pr\u00f3rrogas anuales y efectos y consecuencias de su solicitud. 1. La Resoluci\u00f3n de 26 de enero de 2022, de la Secretar\u00eda General de la Consejer\u00eda de Agricul - tura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio de la Junta de Extremadura (DOE n.\u00ba 20, de 31 de enero de 2022) por la que se convocan, entre otras, los pagos establecidos en funci\u00f3n del Programa de Desarrollo Rural de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, derivados, especialmente, del Reglamento (UE) n\u00fam. 1305/2013 del Parlamento Europeo y del Con - sejo, de 17 de diciembre de 2013, en lo que respecta a las medidas de desarrollo rural en el \u00e1mbito del sistema integrado, campa\u00f1a 2022/2023, dispone la primera y segunda, en su caso, pr\u00f3rroga anual para determinadas operaciones de la Submedida 10.1 Agroambiente y Clima y de la Submedida 11.2 Pago para el mantenimiento de pr\u00e1cticas y m\u00e9todos de agricultura ecol\u00f3gica, convocadas por la Orden de 28 de enero de 2016 (DOE n.\u00ba 20, de 1 de febrero de 2016) y la Orden de 27 de enero de 2017 (DOE n.\u00ba 22, de 1 de febrero de 2017), de la entonces Consejer\u00eda de Medio Ambiente y Rural, pol\u00edticas Agrarias y Territorio.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211489 Esas pr\u00f3rrogas establecidas en referida Resoluci\u00f3n, se llevan a efecto en virtud de lo dis - puesto en los art\u00edculos 28. 5 y 29.3 del Reglamento (UE) n.\u00ba 1305/2013, del Parlamento Europeo y del Consejo, de 17 de diciembre de 2013 y de la modificaci\u00f3n del PDR de Extre - madura para el per\u00edodo de 2014-2020 realizada mediante \"Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n de la Co - misi\u00f3n de 4.12.2020 por la que se aprueba la modificaci\u00f3n del programa de desarrollo rural de Extremadura (Espa\u00f1a) a efectos de la concesi\u00f3n de ayudas del Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural y se modifica la Decisi\u00f3n de Ejecuci\u00f3n C(2015) 8193, de 18 de noviem - bre de 2015 (CCI 2014ES06RDRP010)\", cuyo contenido se mantiene en la \u00faltima modifi - caci\u00f3n aprobada por Decisi\u00f3n de 10 de diciembre de 2021 (CCI 2014ES06RDRP010)\", que prev\u00e9, para las Operaciones de Agroambiente y clima y Agricultura ecol\u00f3gica, su pr\u00f3rroga anual, pudiendo ser varias prorrogas anuales consecutivas, una vez finalizado el per\u00edodo inicial, manteniendo los requisitos de admisibilidad y compromisos en la misma situaci\u00f3n jur\u00eddica. Los requisitos de admisibilidad y compromisos se mantendr\u00e1n, durante estas pr\u00f3rrogas, en la misma situaci\u00f3n jur\u00eddica que les hubiera correspondido en a\u00f1os anteriores. Con la presentaci\u00f3n de la solicitud de pago de estas operaciones se entender\u00e1 aceptada la ampliaci\u00f3n de un a\u00f1o de compromisos para aquellos beneficiarios que finalizan sus com - promisos en 2021, manteniendo los requisitos de admisibilidad y compromisos en la misma situaci\u00f3n jur\u00eddica. Si un beneficiario no deseara continuar con los compromisos bastar\u00e1 con la no presentaci\u00f3n de la solicitud de pago de la pr\u00f3rroga anual, no teniendo posibilidad de cobrar la misma, sin que ello suponga penalizaci\u00f3n o causa de reintegro de las cantidades percibidas con anterioridad. 2. La pr\u00f3rroga anual de la operaci\u00f3n se considerar\u00e1 incluida en el per\u00edodo de compromisos que comprende la concesi\u00f3n inicial de la misma a los efectos de aplicaci\u00f3n de las penaliza - ciones derivadas del incumplimiento de lo se\u00f1alado, tanto en el mencionado Programa de Desarrollo Rural de Extremadura per\u00edodo 2014-2020, como en el art\u00edculo 10 del Decreto 211/2016, de 28 de diciembre, por el que se regula el r\u00e9gimen de ayudas agroambientales y clim\u00e1ticas y agricultura ecol\u00f3gica para pr\u00e1cticas agrarias compatibles con la protecci\u00f3n y mejora del medio ambiente en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura (DOE n.\u00ba 5, de 9 de enero de 2017), respecto a la variaci\u00f3n de las unidades de superficie objeto de ayudas, que dispone: \"Durante el per\u00edodo de compromiso no se podr\u00e1 disminuir las unidades por debajo del 90 % de las acogidas en el primer a\u00f1o, salvo causa de fuerza mayor o circunstancias excep - cionales. No respetado este nivel, entendido como poco significativo y que no contraviene N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211490 los objetivos de la ayuda, se aplicar\u00e1n las correspondientes penalizaciones o exclusiones, por incumplimiento.\" Teniendo en cuenta que el incumplimiento descrito se valorar\u00e1, en su caso, al final del per\u00edodo de compromisos, consistiendo la penalizaci\u00f3n en la solicitud de reintegro por el \u00f3rgano competente de las cantidades percibidas por las unidades minoradas, salvo causa fuerza mayor, errores manifiestos y/o errores materiales o de hechos, la misma se aplicar\u00e1 si se produce una minoraci\u00f3n de las unidades de superficie objeto de ayuda superior al 10% durante la pr\u00f3rroga anual. Todo ello, en virtud del art\u00edculo 94 del citado Decreto 211/2016, de 28 de diciembre y la Resoluci\u00f3n de 12 de diciembre de 2019, de la Consejera de Agricultura, Desarrollo Ru - ral, Poblaci\u00f3n y Territorio, por la que se establece la clasificaci\u00f3n de criterios/requisitos de admisibilidad, as\u00ed como de otros compromisos y otras obligaciones contra\u00eddas por los beneficiarios y tipificaci\u00f3n de reducciones y exclusiones en caso de incumplimiento de los mismos, , de las ayudas de agroambiente y clima y agricultura ecol\u00f3gica, incluidas en el Programa de Desarrollo Rural de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, para el per\u00edodo de programaci\u00f3n 2014-2020 (DOE n.\u00ba 226, de 22 de noviembre de 2019). Segunda. Regulaci\u00f3n de Errores Manifiestos. 1. Para reconocer y corregir o modificar los errores manifiestos que se produzcan en las solici - tudes de concesi\u00f3n y/o pago de las ayudas convocadas por la Resoluci\u00f3n de 26 de enero de 2022, en virtud del art\u00edculo 4 del Reglamento de Ejecuci\u00f3n (UE) 809/2014 de la Comisi\u00f3n de 17 de julio de 2014, resulta de aplicaci\u00f3n el contenido \u00edntegro del art\u00edculo 8 de la Orden de 27 de enero de 2021, de la Consejer\u00eda de Agricultura, desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Terri - torio, por la que regulan las especialidades de la solicitud \u00fanica de ayudas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y de los procedimientos derivados de las ayudas del r\u00e9gimen de pago b\u00e1sico, otros pagos directos a la agricultura, la aplicaci\u00f3n del Programa de Desarrollo Rural, actualizaci\u00f3n de los Registros de Explotaciones Agrarias de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, Operadores-Productores integrados, General de la producci\u00f3n agr\u00edcola de \u00e1mbito nacional y de Operadores Titulares de Fincas Agropecuarias de Producci\u00f3n Ecol\u00f3gi - ca. (DOE n.\u00ba 18, de 28 de enero de 2021). 2. Los Errores Manifiestos relacionados con los Cultivos Asociados, en el caso haber declarado la totalidad de la superficie de un solo cultivo, cuando dicha superficie tiene como uso cul - tivo asociado, podr\u00e1 solicitar la declaraci\u00f3n de error manifiesto indicando la superficie que corresponde a cada cultivo. Se entender\u00e1 que concurre error manifiesto, con la consiguiente declaraci\u00f3n y correcci\u00f3n, en aplicaci\u00f3n del referido art\u00edculo 8 de la Orden de 27 de enero de 2021, que en la letra b N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211491 de su apartado dos: \"Errores detectados como resultado de una comprobaci\u00f3n de la cohe - rencia, es decir, informaci\u00f3n contradictoria entre informaci\u00f3n contenida en la solicitud y la documentaci\u00f3n aportada, o bien con los compromisos suscritos con anterioridad.\" Siempre que la comunicaci\u00f3n del mismo se realice con anterioridad a la publicaci\u00f3n y/o notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n sobre la solicitud de pago correspondiente, como establece el apartado tres del citado art\u00edculo 8. Tercera. Solicitud de Cambios de Titularidad y tramitaci\u00f3n de oficio en caso de Titu - laridades Compartidas. 1. Respecto a los cambios de titularidad de las ayudas cuyos pagos anuales (primas compen - satorias de forestaci\u00f3n y anualidades de agroambiente y clima y agricultura ecol\u00f3gica) han sido convocados por la Resoluci\u00f3n de 26 de enero de 2022, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n lo dispuesto en los art\u00edculos 49.6 y 53.6 de la citada Orden de 27 de enero de 2021, que establecen lo siguiente: Art\u00edculo 49.6. \"En base a la especificidad de estas ayudas, por sus solicitudes de pago de primas y compromisos plurianuales, los cambios de titularidad de las mismas que se for - mulen al amparo de lo dispuesto en sus respectivas bases reguladoras, para que surtan efecto en la anualidad a que corresponde la Solicitud \u00danica, deber\u00e1n solicitarse dentro de los plazos establecidos para la presentaci\u00f3n de esa Solicitud \u00danica y su posible modifica - ci\u00f3n. Salvo en los supuestos de fuerza mayor o circunstancias excepcionales previstas en la normativa, los cambios de titularidad solicitados con posterioridad al vencimiento de dichos plazos s\u00f3lo podr\u00e1n admitirse para su efecto en la anualidad o campa\u00f1a siguiente. Art\u00edculo 53.6. \"En relaci\u00f3n con las ayudas que se encuentran dentro del periodo de com - promiso establecido en la concesi\u00f3n de las mismas y en base a la especificidad de estas ayudas por sus solicitudes de pago y compromisos plurianuales, los cambios de titularidad que se formulen al amparo de lo dispuesto en el art\u00edculo 96 del Decreto 211/2016, regu - lador de las mismas, para que surtan efecto en la anualidad, deber\u00e1n solicitarse dentro de los plazos establecidos para la presentaci\u00f3n de la Solicitud \u00danica y su posible modificaci\u00f3n. Salvo en los supuestos de fuerza mayor o circunstancias excepcionales previstas en la nor - mativa, los cambios de titularidad solicitados con posterioridad al vencimiento de dichos plazos s\u00f3lo podr\u00e1n admitirse para su efecto en la anualidad o campa\u00f1a siguiente.\" 2. En los supuestos en que el beneficiario de una ayuda se constituya en titularidad compar - tida y no comunique y/o solicite, expresamente, al Servicio de Ayudas Complementarias el cambio de titularidad de la misma, se proceder\u00e1 de oficio a tramitar dicho cambio en el ex - pediente que corresponda, pasando a ser beneficiaria de la subvenci\u00f3n la titularidad com - partida. Todo ello, tras la comunicaci\u00f3n de su inscripci\u00f3n en el Registro de Titularidad Com -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211492 partida de las Explotaciones Agrarias de Extremadura, por parte del Servicio encargado del mismo. Siendo dicha actuaci\u00f3n preceptiva en virtud de la Ley 35/2011, de 4 de octubre, sobre titularidad compartida de las explotaciones agrarias y en el Decreto 106/2016, de 19 de julio, por el que se crea y regula el Registro de Titularidad Compartida de explotaciones agrarias de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Contra la presente resoluci\u00f3n, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, podr\u00e1 interponerse recurso de alzada ante la Consejera de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio o ante esta Direcci\u00f3n General, en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n sin perjuicio de que las personas interesadas puedan interponer cualquier otro recurso que estimen oportuno. M\u00e9rida, 2 de marzo de 2022. El Director General de Pol\u00edtica Agraria Comunitaria, JAVIER GONZALO LANGA N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211493 CONSEJER\u00cdA DE CULTURA, TURISMO Y DEPORTES RESOLUCI\u00d3N de 21 de febrero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Cultura, por la que se hace p\u00fablica la composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n para la incorporaci\u00f3n de las empresas al Programa I (escenarios m\u00f3viles) y de las solicitudes de las entidades locales. (2022060653) De conformidad con lo dispuesto en el resuelve segundo de la Resoluci\u00f3n de 30 de noviembre de 2021 (DOE n.\u00ba 2, de 4 de enero de 2022), por la que se realiza la convocatoria para la incorporaci\u00f3n de empresas al programa de colaboraci\u00f3n con los municipios y entidades locales menores de menos de dos mil habitantes de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura me - diante la utilizaci\u00f3n de los escenarios m\u00f3viles de la Junta de Extremadura (Programa I), y la concesi\u00f3n de ayudas a la programaci\u00f3n de los escenarios m\u00f3viles para el a\u00f1o 2022. RESUELVO: Nombrar como miembros de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n de la convocatoria de ayudas mencio - nadas, a las siguientes personas: Presidenta: Miriam Garc\u00eda Cabezas (Secretaria General de Cultura). Vicepresidenta: Antonia \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez (Directora del Centro de las Artes Esc\u00e9nicas y de la M\u00fasica de Extremadura). Vocales: Emilio A. Benito Alvarado (Jefe de Servicio de Promoci\u00f3n Cultural). Elvira Mart\u00edn Casado (Profesional T\u00e9cnico). Edelmira M\u00e9ndez Crespo (Profesional T\u00e9cnico). Juan Carlos Corchero Ramajo (Profesional T\u00e9cnico). Secretario: Eduardo Cabalgante Perera (Empleado p\u00fablico). Secretaria suplente: Benita Rivera Bl\u00e1zquez (Empleada p\u00fablica). M\u00e9rida, 21 de febrero de 2022. La Secretaria General de Cultura, MIRIAM GARC\u00cdA CABEZASN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211494 RESOLUCI\u00d3N de 3 de marzo de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Turismo, por la que se eleva a definitiva la propuesta del tribunal de las pruebas para la habilitaci\u00f3n de Gu\u00edas de Turismo de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. (2022060726) De conformidad con lo dispuesto en la base texta, apartado 6.3 de la Orden de 22 de agosto de 2019 (DOE n\u00fam. 169, de 2 de septiembre) por la que se convocan ex\u00e1menes de habilita - ci\u00f3n de Gu\u00edas de Turismo de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la Direcci\u00f3n General de Turismo, en uso de las atribuciones que tiene conferidas RESUELVE Primero. Elevar a definitiva la propuesta del Tribunal con la lista de aspirantes declarados aptos para su habilitaci\u00f3n como Gu\u00edas de Turismo de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, haciendo constar el idioma o idiomas para los que se otorga, por haber superado todas las pruebas selectivas convocadas por Orden de 22 de agosto de 2019 (DOE n\u00fam. 169, de 2 de septiembre), y que se incluye como anexo I a esta resoluci\u00f3n. Segundo. Disponer su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, en el tabl\u00f3n de anun - cios de la Consejer\u00eda de Cultura, Turismo y Deportes, en los Servicios Territoriales de C\u00e1ceres y Badajoz y en la p\u00e1gina web de la Junta de Extremadura (https://ciudadano.gobex.es). Tercero. En aplicaci\u00f3n de la base s\u00e9ptima de la Orden de 22 de agosto de 2019, los aspi - rantes declarados aptos deber\u00e1n aportar ante la Direcci\u00f3n General de Turismo, en el plazo de 20 d\u00edas h\u00e1biles, a partir del siguiente a la publicaci\u00f3n de esta resoluci\u00f3n, los documentos siguientes: \u2014 Certificado m\u00e9dico oficial de no padecer enfermedad ni limitaci\u00f3n f\u00edsica o ps\u00edquica que pueda resultar incompatible con las funciones propias de Gu\u00eda de Turismo. \u2014 Una fotograf\u00eda reciente tama\u00f1o carn\u00e9. \u2014 Documentaci\u00f3n acreditativa del pago de la Tasa de 7,26 euros por la expedici\u00f3n del carnet de Gu\u00eda de Turismo, mediante modelo 50 de la Junta de Extremadura (N.\u00ba Cod.: 15006-2), de conformidad con la Resoluci\u00f3n de 19 de enero de 2022 de la Vicepresi - denta Primera y Consejera, por la que se publican las tarifas actualizadas de las tasas y precios p\u00fablicos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura en virtud de lo dispuesto en la Ley de Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para 2022. Estar\u00e1n exentos del pago de la tasa los sujetos pasivos que inicien o ampl\u00eden sus actividades empresariales o profesionales en el territorio de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, cuando el devengo se produzca durante los dos primeros a\u00f1os del inicio N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211495 o ampliaci\u00f3n de actividad (se considera inicio o ampliaci\u00f3n de actividad, la presentaci\u00f3n ante la Agencia Estatal de Administraci\u00f3n Tributaria de la correspondiente declaraci\u00f3n censal de alta o modificaci\u00f3n en el Censo de Empresarios, Profesionales y Retenedores), de manera que para la exenci\u00f3n de las tasas deber\u00e1n aportar a la Direcci\u00f3n General de Turismo, Declaraci\u00f3n Censal de Alta o modificaci\u00f3n en el Censo. La citada documentaci\u00f3n podr\u00e1 presentarse en los lugares previstos en el Decreto 257/2009, de 18 de diciembre, por el que se implanta el Sistema de Registro \u00danico y se regulan las fun - ciones administrativas del mismo en el \u00e1mbito de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3no - ma de Extremadura, o en cualquiera de los lugares establecidos en el art\u00edculo 16.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. Cuarto. Los aspirantes declarados aptos que no presenten la documentaci\u00f3n exigida en el plazo establecido, no podr\u00e1n ser habilitados, y se les tendr\u00e1 por desistidos en su solicitud. En el caso de que la presenten incompleta o incorrecta se les requerir\u00e1 para que en un plazo de diez d\u00edas procedan a subsanarla, sin perjuicio de la exigencia de la responsabilidad en que hubieran podido incurrir por falsedad en la solicitud. Presentada correctamente la documentaci\u00f3n referida, se proceder\u00e1 a la expedici\u00f3n de los correspondientes carn\u00e9s de habilitaci\u00f3n, inscribi\u00e9ndose de oficio los gu\u00edas de turismo habilita - dos en el Registro General de Empresas y Actividades Tur\u00edsticas de Extremadura, conforme lo dispuesto en el Decreto 205/2012, de 15 de octubre, por el que se regula el referido registro. Contra la presente resoluci\u00f3n, que no pone fin a la v\u00eda administrativa, podr\u00e1 interponerse recurso de alzada ante la Consejera de Cultura, Turismo y Deportes en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, conforme a lo establecido en los art\u00edculos 121 y 122 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas y el art\u00edculo 101 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. M\u00e9rida, 3 de marzo de 2022. El Director General de Turismo, FRANCISCO MART\u00cdN SIM\u00d3NN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211496 N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211497 N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211498 N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211499 CONSEJER\u00cdA PARA LA TRANSICI\u00d3N ECOL\u00d3GICA Y SOSTENIBILIDAD RESOLUCI\u00d3N de 21 de febrero de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se formula declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra. Expte.: IA14/1060. (2022060648) El Plan General Municipal de La Roca de la Sierra se empez\u00f3 a tramitar en el a\u00f1o 2014 por lo que se aplic\u00f3 la normativa vigente en ese momento, en este caso la Ley 9/2006, de 28 de abril, sobre evaluaci\u00f3n de los efectos de determinados planes y programas en el medio ambiente, junto con la Ley 5/2010, de 23 de junio, de Prevenci\u00f3n y Calidad Ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y su normativa de desarrollo. Es por ello que a lo largo del presente documento se hacen numerosas referencias a esta legislaci\u00f3n, aunque la Ley 9/2006, de 28 de abril, y la Ley 5/2010, de 23 de junio, se encuentran derogadas en el momento actual de la redacci\u00f3n de la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica del Plan General Mu - nicipal de La Roca de la Sierra. En la actualidad la Evaluaci\u00f3n Ambiental Estrat\u00e9gica (EAE), se encuentra regulada en la Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental y en la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, que tiene como fin princi - pal la integraci\u00f3n de los aspectos ambientales en la planificaci\u00f3n p\u00fablica desde las primeras fases de elaboraci\u00f3n de un plan o programa, tratando de evitar que las acciones previstas en los mismos puedan causar efectos adversos en el medio ambiente. La Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, establece en su disposici\u00f3n transitoria sexta, el procedimiento a seguir para aquellos planes y programas que se iniciaron con la Ley 5/2010, de 23 de junio, de Prevenci\u00f3n y Calidad Ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y la Ley 9/2006, de 28 de abril, sobre evaluaci\u00f3n de los efectos de determinados planes y programas en el medio ambiente. En concreto el apartado tercero de dicha disposici\u00f3n transitoria sexta, establece que \"los pro - cedimientos de evaluaci\u00f3n ambiental de planes y programas iniciados antes de la entrada en vigor de la presente ley, se regir\u00e1n por lo dispuesto en la misma si durante su tramitaci\u00f3n el \u00f3rgano ambiental hubiera elaborado el documento de referencia y no hubieren transcurrido m\u00e1s de tres a\u00f1os desde la fecha de recepci\u00f3n de este \u00faltimo por parte del promotor, conside - r\u00e1ndose en estos casos el documento de referencia como documento de alcance\". El procedimiento de evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra se incluye en dicho apartado tercero, por lo que el documento de referencia se considera documento de alcance y su tramitaci\u00f3n contin\u00faa por la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, seg\u00fan lo que establecen los art\u00edculos 39 y siguientes de la misma.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211500 Por otra parte, la Ley 15/2001, de 14 de diciembre, del Suelo y Ordenaci\u00f3n Territorial de Extremadura, modificada por la Ley 9/2010, de 18 de octubre, por la Ley 9/2011, de 29 de marzo y por la Ley 10/2015, de 8 de abril, desarrolla los instrumentos de ordenaci\u00f3n territo - rial (Directrices de Ordenaci\u00f3n, Planes Territoriales y Proyectos de Inter\u00e9s Regional) y los ins - trumentos de ordenaci\u00f3n urban\u00edstica (Planes Generales Municipales y Planes de Desarrollo). El Real Decreto Legislativo 7/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el texto refundido de la Ley del Suelo y Rehabilitaci\u00f3n Urbana, establece en su art\u00edculo 22 que los instrumentos de ordenaci\u00f3n territorial y urban\u00edstica est\u00e1n sometidos a evaluaci\u00f3n ambiental de conformi - dad con lo previsto en la legislaci\u00f3n de evaluaci\u00f3n de los efectos de determinados planes y programas en el medio ambiente, sin perjuicio de la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental de los proyectos que se requieran para su ejecuci\u00f3n, en su caso. Actualmente, la Ley 11/2018, de 21 de diciembre, de ordenaci\u00f3n territorial y urban\u00edstica sostenible de Extremadura (LOTUS) es la normativa urban\u00edstica que rige el procedimiento de aprobaci\u00f3n de los Planes Generales Municipales, derogando, la Ley 15/2001, de 14 de diciembre, del Suelo y Ordenaci\u00f3n Territorial de Extremadura. Asimismo, el Decreto-ley 10/2020, de 22 de mayo, de medidas urgentes para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica en materia de edificaci\u00f3n y ordenaci\u00f3n del territorio destinadas a dinamizar el tejido econ\u00f3mico y social de Extremadura, para afrontar los efectos negativos de la COVID-19, modifica una serie art\u00edculos y a\u00f1ade y modifica disposiciones de la LOTUS, entre ellas la \"Disposici\u00f3n transitoria cuarta. Planes e instrumentos de ordenaci\u00f3n urban\u00edstica en tramitaci\u00f3n en el momento de entrada en vigor de esta ley. Los instrumentos de planeamiento y desarrollo urban\u00edsticos aprobados inicialmente a la entrada en vigor de esta ley podr\u00e1n continuar su tramitaci\u00f3n de acuerdo con las normas de procedimiento previstas en la Ley 15/2001, de 14 de diciembre, del Suelo y Ordenaci\u00f3n Territorial de Extremadura, siempre que se aprueben definitivamente en el plazo de cuatro a\u00f1os desde su entrada en vigor, en cuyo caso les ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n el mismo r\u00e9gimen previsto en la disposici\u00f3n transitoria segunda para los instrumentos aprobados antes de su vigencia\". En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambien - tal y en la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se realiza la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra. a) Objeto del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra. La Roca de la Sierra cuenta actualmente con Normas Subsidiarias, con aprobaci\u00f3n defini - tiva de fecha 30 de julio de 2002, y publicaci\u00f3n en el DOE n.\u00ba 142, de 7 de diciembre de 2002.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211501 El Plan General de La Roca de la Sierra tiene como objetivos generales: \u2014 Conservaci\u00f3n y mantenimiento de las caracter\u00edsticas tanto naturales como trans - formadas del territorio. Esta opci\u00f3n implica la ineludible necesidad de contar con una regulaci\u00f3n precisa respecto a la localizaci\u00f3n y las condiciones de implantaci\u00f3n de usos y actividades que potencialmente puedan comprometer el mantenimiento de los recursos naturales, de los valores productivos de car\u00e1cter agropecuario, y de modo particular, los de las tierras de cultivo y los de las dehesas. \u2014 Definici\u00f3n de los desarrollos urbanos residenciales e industriales, favoreciendo una ocupaci\u00f3n del territorio que responda a un modelo urbano compacto y sostenible. \u2014 Dar respuesta a la demanda de suelo destinado al sector de industria de transforma - ci\u00f3n de productos agrarios, as\u00ed como a la industria-servicios, entendiendo como tales el de las empresas de distribuci\u00f3n que precisen de superficies de venta y almacena - je, las industrias limpias, y otros tipos de actividades que requieran de espacio para exhibir una imagen identitaria o representativa. \u2014 Mantenimiento de las intensidades, usos y tipolog\u00edas tradicionales en el suelo urbano del casco hist\u00f3rico, y control de la puesta en uso de los nuevos suelos urbanos. \u2014 Mejora del nivel de cobertura del equipamiento y de la calidad del existente. \u2014 Preservaci\u00f3n de la homogeneidad de la estructura urbana existente, as\u00ed como esta - blecimiento de medidas de protecci\u00f3n sobre el patrimonio de inter\u00e9s hist\u00f3rico, art\u00eds - tico, etnogr\u00e1fico y arquitect\u00f3nico. El Plan General Municipal adscribe la totalidad de los terrenos del t\u00e9rmino municipal de La Roca de la Sierra, a alguna de las siguientes clases de suelo: \u2014 Suelo Urbano (SU), distinguiendo las categor\u00edas de Suelo Urbano Consolidado y Suelo Urbano No Consolidado. Se han propuesto quince unidades de actuaci\u00f3n ur - banizadora de Suelo Urbano No Consolidado, de las cuales global Residencial y una unidad de actuaci\u00f3n (UA/U-15) con uso global Industrial. Asimismo, se han establecido 18 actuaciones de urbanizaci\u00f3n por obra p\u00fablica ordinaria. \u2014 Suelo No Urbanizable (SNU), existiendo en el t\u00e9rmino municipal, Suelo No Urbani - zable Com\u00fan y Suelo No Urbanizable Protegido, cada uno de ellos adscrito a la pro - tecci\u00f3n que le corresponda, por motivos naturales, ambientales, etc. Las categor\u00edas definidas son las siguientes:N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211502 - Suelo No Urbanizable Com\u00fan (SNUC). Est\u00e1 constituido por aquellos terrenos que se consideran inadecuados para un desarrollo urbano racional y sostenible, de conformidad con el modelo territorial y de desarrollo urbano adoptado. - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Ambiental Hidr\u00e1ulica (SNUP-AH). Correspon - den en su totalidad a las riberas de los cursos fluviales en su transcurso por el t\u00e9rmino, as\u00ed como a las de las charcas y lagunas existentes en \u00e9l, incluyendo los correspondientes dominios p\u00fablicos hidr\u00e1ulicos. - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Estructural Agr\u00edcola (SNUP-EA). Zonas del t\u00e9rmino municipal de mayor potencialidad para los aprovechamientos agr\u00edcolas, y destinadas a cultivos de secano, cereal\u00edsticos o le\u00f1osos. - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Estructural de Dehesas (SNUP-ED). Zonas de dehesa, con predominio de la vegetaci\u00f3n propia de este sistema: arbolado de encinas, con presencia de alcornoques y matorrales t\u00edpicos; as\u00ed como pastizales, destinados al aprovechamiento ganadero extensivo. - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Estructural Ganadera (SNUP-EG). Correspon - de esta categor\u00eda, a las zonas de dominio p\u00fablico de las v\u00edas pecuarias, que discu - rren por el t\u00e9rmino. - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Natural H\u00e1bitats (SNUP-NH). Corresponde a los terrenos que engloban h\u00e1bitats de inter\u00e9s comunitario recogidos en el Anexo I de la Directiva 92/43/CEE. - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Natural LIC (SNUP-NL). Suelo No Urbanizable que incluye las \u00e1reas del t\u00e9rmino municipal incluidas en la Red de \u00c1reas Protegidas de Extremadura, concretamente a los terrenos del t\u00e9rmino municipal incluidos en la Zona de Especial Conservaci\u00f3n \"Laguna temporal de Murtales\". - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Cultural (SNUP-CA). Terrenos sometidos a alg\u00fan r\u00e9gimen especial de protecci\u00f3n por la legislaci\u00f3n sectorial en funci\u00f3n de sus valores arqueol\u00f3gicos o culturales. Comprenden los yacimientos arqueol\u00f3gicos identificados en la Carta Arqueol\u00f3gica de Extremadura, los elementos inventariados por el \u00f3rgano competente en materia de Patrimonio Cultural de la Junta de Extremadura y los elementos de inter\u00e9s arquitect\u00f3nico incluidos en el Cat\u00e1logo de este Plan General Municipal, as\u00ed como los per\u00edmetros de protecci\u00f3n correspondientes. - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n de Infraestructuras (SNUP-DI) y Suelo No Ur - banizable de Protecci\u00f3n de Equipamientos (SNUP-DE). Zonas de dominio p\u00fablico y N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211503 de protecci\u00f3n de carreteras, l\u00edneas ferroviarias, caminos, l\u00edneas el\u00e9ctricas, insta - laciones de abastecimiento, tratamiento y depuraci\u00f3n de aguas, as\u00ed como a otros equipamientos p\u00fablicos. b) Proceso de evaluaci\u00f3n del Plan: su tramitaci\u00f3n y desarrollo. El Plan General Municipal de La Roca de la Sierra inici\u00f3 su evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica conforme a la Ley 9/2006, de 28 de abril, sobre evaluaci\u00f3n de los efectos de determinados planes y programas en el medio ambiente, junto con la Ley 5/2010, de 23 de junio, de Pre - venci\u00f3n y Calidad Ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y su normativa de desarrollo. No obstante, con la entrada en vigor de la Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental y de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, la evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica del Plan Gene - ral Municipal de La Roca de la Sierra finalizar\u00e1 con la emisi\u00f3n de la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica. El procedimiento de evaluaci\u00f3n ambiental se inici\u00f3 con la remisi\u00f3n del documento de eva - luaci\u00f3n inicial del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra, redactado por el Ayun - tamiento de La Roca de la Sierra (\u00f3rgano promotor). Dicho documento fue recibido en la entonces Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda (\u00f3rgano ambiental) con fecha 28 de julio de 2014. Con fecha 8 de agosto de 2014, se realizaron las consultas a las Administraciones P\u00fablicas afectadas y p\u00fablico interesado, notific\u00e1ndose el inicio del procedimiento y solicitando sus observaciones y sugerencias, cuyo contenido se tuvo en consideraci\u00f3n en la elaboraci\u00f3n del documento de referencia para la realizaci\u00f3n de la evaluaci\u00f3n. La entonces Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Medio Ambiente y Energ\u00eda elabor\u00f3 el documento de referencia para la determinaci\u00f3n de la amplitud, el nivel de detalle y el grado de especificaci\u00f3n del informe de sostenibilidad ambiental, que deb\u00eda ser redactado por el Ayuntamiento de La Roca de la Sierra, incluyendo los criterios ambientales, indica - dores de los objetivos ambientales y principios de sostenibilidad aplicables en cada caso. Igualmente se indicaron las modalidades de informaci\u00f3n y consulta, y se identificaron las Administraciones p\u00fablicas afectadas y p\u00fablico interesado. El documento de referencia se remiti\u00f3, con fecha 30 de diciembre de 2014, al Ayuntamiento de La Roca de la Sierra, en su calidad de \u00f3rgano promotor, para la elaboraci\u00f3n del informe de sostenibilidad ambiental del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra. Asimismo, se remiti\u00f3 al resto de Administraciones p\u00fablicas afectadas y p\u00fablico interesado consultadas y se hizo p\u00fablico en la p\u00e1gina web de la Consejer\u00eda. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211504 Con fecha 21 de mayo de 2015, el Ayuntamiento de La Roca de la Sierra, remite nueva - mente el avance del Plan General Municipal, contestando con fecha 26 de mayo de 2015, la entonces Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, que dicho Plan General Municipal ya cuenta con documento de referencia. El Ayuntamiento de La Roca de la Sierra con fecha 18 de octubre de 2017, remite a la entonces Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente, el Plan General Municipal, aprobado ini - cialmente con fecha 28 de septiembre de 2017 y sometido a informaci\u00f3n p\u00fablica durante 45 d\u00edas mediante anuncio en el DOE n.\u00ba 211, de 3 de noviembre de 2017, \"Edicto de 10 de octubre de 2017 sobre aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Municipal\", y copia de los ofi - cios de las consultas a las Administraciones p\u00fablicas afectadas y personas interesadas. La entonces Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente le indic\u00f3 al Ayuntamiento, con fecha 6 de noviembre de 2017, que dicho Plan General Municipal se encuadra en el punto tercero de la disposici\u00f3n transitoria sexta de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, el procedimiento que debe seguir y la docu - mentaci\u00f3n necesaria para la emisi\u00f3n de la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica. Asimismo, se indic\u00f3 que la informaci\u00f3n p\u00fablica realizada por el Ayuntamiento, deb\u00eda hacer menci\u00f3n al estudio ambiental estrat\u00e9gico. As\u00ed, en el DOE de 4 de junio de 2018, \"Edicto de 17 de mayo de 2018 sobre aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Municipal\", se indic\u00f3 que entre la documentaci\u00f3n de la aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Municipal se inclu\u00eda el estudio ambiental estrat\u00e9gico, y que se abr\u00eda un nuevo periodo de informaci\u00f3n p\u00fablica de cuarenta y cinco d\u00edas h\u00e1biles exclusivamente sobre \u00e9l. Con fecha 19 de enero de 2021, el Ayuntamiento de La Roca de la Sierra remiti\u00f3 al \u00f3rgano ambiental, el Plan General Municipal aprobado provisionalmente con fecha 26 de noviem - bre de 2020, el cual contaba con modificaciones respecto al documento aprobado inicial - mente, que afectaban a la ordenaci\u00f3n estructural, siendo preceptivo la apertura de un nuevo periodo de informaci\u00f3n p\u00fablica. \u00c9sta se realiz\u00f3 en el DOE n.\u00ba 236, de 9 de diciembre de 2020, mediante \"Anuncio de 1 de diciembre de 2020 sobre aprobaci\u00f3n provisional del Plan General Municipal\" y asimismo, se realizaron consultas a las Administraciones p\u00fabli - cas afectadas y personas interesadas afectadas por el Plan General Municipal. La Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, con fecha 5 de febrero de 2021, indic\u00f3 al Ayuntamiento de La Roca de la Sierra, la documentaci\u00f3n necesaria, para la emisi\u00f3n de la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica. El Ayuntamiento de La Roca de la Sierra, remiti\u00f3 documentaci\u00f3n del plan con fecha 21 de julio de 2021 y 17 de agosto de 2021, a la cual contest\u00f3 la Direcci\u00f3n General de Sosteni - bilidad, con fecha 6 de agosto de 2021 y 3 de septiembre de 2021, respectivamente, indi - cando que documentaci\u00f3n faltaba para la emisi\u00f3n de la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211505 Finalmente, con fecha 4 de febrero de 2022, la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad dispone de toda la documentaci\u00f3n para la formulaci\u00f3n de la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica. c) An\u00e1lisis del estudio ambiental estrat\u00e9gico. Adecuaci\u00f3n formal a lo exigido por la normativa y calidad de la informaci\u00f3n y carencias relevantes detectadas. El estudio ambiental estrat\u00e9gico del Plan General Municipal se ha redactado siguiendo el contenido marcado tanto en el citado documento de alcance como en el anexo IX de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. El estudio ambiental estrat\u00e9gico se ha articulado de la siguiente manera: 1. Contenido y objetivos del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra. 1.1. Promotor. 1.2. Localizaci\u00f3n y \u00e1mbito de actuaci\u00f3n. 1.3. Datos urban\u00edsticos. 1.4. Objetivos. 1.5. Ordenaci\u00f3n propuesta. 2. Relaci\u00f3n del Plan General Municipal con otros planes. 2.1. Planes sectoriales. 2.2. Interacci\u00f3n con otros instrumentos de planeamiento territorial. 3. Situaci\u00f3n actual del medio ambiente. 3.1. Clima. 3.2. Geolog\u00eda y geomorfolog\u00eda. 3.3. Edafolog\u00eda. 3.4. Hidrolog\u00eda e Hidrogeolog\u00eda. 3.5. Calidad del aire. 3.6. Caracterizaci\u00f3n ecol\u00f3gica del territorio.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211506 3.7. Vegetaci\u00f3n. 3.8. Fauna. 3.9. Espacios protegidos. 3.10. Paisaje. 3.11. Montes de utilidad p\u00fablica y v\u00edas pecuarias. 3.12. Patrimonio cultural. 3.13. Residuos. 3.14. Riesgos naturales y tecnol\u00f3gicos. 3.15. Transporte y energ\u00eda. 3.16. Socioeconom\u00eda. 3.17. Infraestructuras. 4. Objetivos de protecci\u00f3n ambiental fijados en los \u00e1mbitos internacional, nacional o co - munitario que guarden relaci\u00f3n con el Plan General Municipal de La Roca de la Sierra. 4.1. Normativa comunitaria. 4.2. Normativa b\u00e1sica estatal. 4.3. Normativa auton\u00f3mica. 4.4. Compromisos y programas de acci\u00f3n en materia de medio ambiente, programas nacionales y en su caso auton\u00f3mico y local. 5. Efectos derivados de la aplicaci\u00f3n del Plan General Municipal. 5.1. Caracter\u00edsticas ambientales de La Roca de la Sierra que pueden verse afectada de manera significativa. 5.2. Clima. 5.3. Geolog\u00eda y geomorfolog\u00eda. 5.4. Calidad y usos del suelo.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211507 5.5. Hidrolog\u00eda e hidrogeolog\u00eda. 5.6. Calidad del aire. 5.7. Caracterizaci\u00f3n ecol\u00f3gica del territorio. 5.8. Vegetaci\u00f3n. 5.9. Fauna. 5.10. Espacios naturales protegidos. 5.11. Paisaje. 5.12. V\u00edas Pecuarias. 5.13. Patrimonio Cultural. 5.14. Residuos. 5.15. Riesgos naturales y tecnol\u00f3gicos. 5.16. Transporte y energ\u00eda. 5.17. Socioeconom\u00eda e infraestructuras. 5.18. Salud humana. 6. Medidas previstas para prevenir y reducir los efectos significativos del Plan General Municipal. 7. Selecci\u00f3n de alternativas y metodolog\u00eda de evaluaci\u00f3n. 7.1. An\u00e1lisis de alternativas que incluyen alternativa 0. 7.2. Selecci\u00f3n de alternativas. 7.3. Metodolog\u00eda de evaluaci\u00f3n. 8. Medidas para el seguimiento del Plan General Municipal. 9. Resumen no t\u00e9cnico. 10. Informe de viabilidad econ\u00f3mica del Plan General Municipal. 11. Mapa de riesgos.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211508 12. Informe de las observaciones y sugerencias de las distintas Administraciones. 12.1. Conformidad del documento de referencia. 13. Anejos e informaci\u00f3n adicional. 13.1. Anexo hidrol\u00f3gico y de riesgo de avenidas. 13.2. Anexo sobre abastecimiento y saneamiento de aguas. 13.3. Bibliograf\u00eda. 13.4. Fuentes. 13.5. Planos. El estudio ambiental estrat\u00e9gico no ha tenido en consideraci\u00f3n el cambio clim\u00e1tico espe - c\u00edficamente, y los problemas ambientales existentes relevantes para el Plan General Mu - nicipal. Asimismo, no ha valorado diferentes alternativas, \u00fanicamente la alternativa 0 y la propuesta actual del Plan General Municipal. d) Evaluaci\u00f3n del resultado de las consultas realizadas y de su toma en consideraci\u00f3n. El Plan General Municipal aprobado inicialmente con fecha 28 de septiembre de 2017, fue sometido a informaci\u00f3n p\u00fablica durante 45 d\u00edas mediante anuncio en el DOE n.\u00ba 211, de 3 de noviembre de 2017, \"Edicto de 10 de octubre de 2017 sobre aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Municipal\", y a consultas de las Administraciones p\u00fablicas afectadas y personas interesadas. Asimismo, en el DOE, de 4 de junio de 2018, \"Edicto de 17 de mayo de 2018 sobre aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Municipal\", se indic\u00f3 que entre la documentaci\u00f3n de la aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Municipal se inclu\u00eda el estudio ambiental estrat\u00e9gi - co, y que se abr\u00eda un nuevo periodo de informaci\u00f3n p\u00fablica de cuarenta y cinco d\u00edas h\u00e1biles exclusivamente sobre \u00e9l. El Plan General Municipal fue aprobado provisionalmente con fecha 26 de noviembre de 2020 y sometido a informaci\u00f3n p\u00fablica, mediante anuncio en el DOE n.\u00ba 236, de 9 de di - ciembre de 2020, \"Anuncio de 1 de diciembre de 2020 sobre aprobaci\u00f3n provisional del Plan General Municipal\". Asimismo, se realizaron consultas a las Administraciones p\u00fablicas afectadas y personas interesadas afectadas por el Plan General Municipal. Con el resultado de estas consultas y su toma en consideraci\u00f3n se ha elaborado el docu - mento resumen en el que el promotor describa la integraci\u00f3n en la propuesta final del plan o programa de los aspectos ambientales. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211509 A continuaci\u00f3n, se enumeran las Administraciones p\u00fablicas afectadas y personas interesa - das consultadas indicando aquellas que han emitido respuesta a la consulta: Listado de consultados Respuestas Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas SI Servicio de Ordenaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Forestal SI Servicio de Recursos Cineg\u00e9ticos y Pisc\u00edcolas SI Servicio de Infraestructuras del Medio Rural SI Servicio de Regad\u00edos SI Servicio de Ordenaci\u00f3n del Territorio SI Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana SI Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Museos y Patrimonio Cultural SI Direcci\u00f3n General de Infraestructuras SI Direcci\u00f3n General de Industria, Energ\u00eda y Minas SI Secretar\u00eda General. Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. SI Ministerio de Hacienda y Funci\u00f3n P\u00fablica. Subdirecci\u00f3n General del Patrimonio del EstadoSI Delegaci\u00f3n de Econom\u00eda y Hacienda de Badajoz NO Direcci\u00f3n General de Arquitectura y Calidad de la Edificaci\u00f3n SI Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica SI Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n, Formaci\u00f3n, y Calidad Sanitarias y SociosanitariasSI Demarcaci\u00f3n de Carreteras del Estado en Extremadura. SIN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211510 Listado de consultados Respuestas Subdirecci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n de Ferroviaria. SI Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil. Ministerio de Fomento SI Direcci\u00f3n General de Telecomunicaciones y Tecnolog\u00edas de la Informaci\u00f3n. Ministerio de Econom\u00eda y EmpresaSI Diputaci\u00f3n de Badajoz SI Red El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a S.A. SI Ayuntamiento de Badajoz SI Ayuntamiento de M\u00e9rida SI ADENEX NO Sociedad Espa\u00f1ola de Ornitolog\u00eda NO Ecologistas en Acci\u00f3n NO De los informes recibidos, se resumen a continuaci\u00f3n los aspectos que tienen relevancia a efectos ambientales: Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas. La actividad solicitada se encuentra en Red Natura 2000, ZEC Laguna Temporal de Murtales. Seg\u00fan la zonificaci\u00f3n establecida en su Plan de Gesti\u00f3n (Anexo V del Decreto 110/2015, de 19 de mayo, por el que se regula la Red Ecol\u00f3gica Europea Natura 2000 en Extremadura)\", la actividad afectar\u00eda a la siguiente zona: Zona de Inter\u00e9s Prioritario (ZIP). Valores naturales. La actividad podr\u00eda afectar a aves de la Directiva de Aves (2009/147/ CE), especies incluidas en el Catalogo Regional de Especies Amenazadas de Extremadura (Decreto 37/2001) o h\u00e1bitats del Anexo I de la Directiva de H\u00e1bitats (92/43/CEE). H\u00e1bitats: bosques de Quercus suber y/o Quercus ilex (cod 6310), estado de conservaci\u00f3n excelente, bosques de Quercus suber (cod. 9330), lagunas temporales mediterr\u00e1neas* (cod. 3170, prioritario) y bosque de fresnos con Fraxinus angustifolia (cod. UE91B0).N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211511 Especies m\u00e1s destacables: - \u00c1guila calzada (Hieraeetus pennatus), catalogada de inter\u00e9s especial. Cr\u00eda. - Buitre leonado (Gyps fulvus), catalogado de inter\u00e9s especial. \u00c1rea campeo- alimentaci\u00f3n. - Milano real (Milvus milvus), catalogado \"en peligro de extinci\u00f3n\". \u00c1rea campeo-ali - mentaci\u00f3n y zona de dormidero comunal invernal. - B\u00faho real (Bubo bubo), catalogado de inter\u00e9s especial. Cr\u00eda. - B\u00faho chico (Asio ottus), catalogado vulnerable. Cr\u00eda. - Buitre negro (Aegypius monachus), catalogado sensible a la alteraci\u00f3n de su h\u00e1bitat. \u00c1reas de campeo-alimentaci\u00f3n. - Cig\u00fce\u00f1a blanca (Ciconia ciconia), catalogada de inter\u00e9s especial. - Avutarda (Otis tarda), catalogada sensible a la alteraci\u00f3n de su h\u00e1bitat. Cr\u00eda e invernada. - Sis\u00f3n (Tetrax tetrax), catalogado en peligro en extinci\u00f3n. Cr\u00eda y alimentaci\u00f3n. - Elanio azul (Elanus caeruleus), catalogado vulnerable. Cr\u00eda. - Grulla (Grus grus), catalogada de inter\u00e9s especial. Alimentaci\u00f3n. - Especies de aves acu\u00e1ticas (zancudas, lim\u00edcolas y an\u00e1tidas). Informa favorablemente la actividad solicitada, ya que no es susceptible de afectar de forma apreciable a los lugares incluidos en la Red Natura 2000, siempre que se cumplan las siguientes condiciones: - En el Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Agraria (SNU-PA), para las instalaciones de energ\u00edas renovables, se debe tener en cuenta la presencia de aves esteparias catalo - gadas \"en peligro de extinci\u00f3n\" y \"sensibles a la alteraci\u00f3n de su h\u00e1bitat\", localizadas en el suroeste del t\u00e9rmino municipal y en el entorno de la ZEC Laguna de Murtales, como ya se inform\u00f3 para la realizaci\u00f3n del estudio ambiental estrat\u00e9gico. Este tipo de instalaciones deben evitar las zonas con presencia de aves esteparias y los entornos de la ZEC mencionada, y en todo caso, contar\u00e1n con informe de afecci\u00f3n favorable por parte de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211512 - En base al Decreto 110/2015, de 19 de mayo, por el que se regula la Red Ecol\u00f3gi - ca Europea Natura 2000 en Extremadura, y siguiendo las directrices de la Directi - va 92/43/CEE, los anteriormente denominados Lugares de Importancia Comunitaria (LIC), han pasado a denominarse Zona de Especial Conservaci\u00f3n (ZEC), por lo que se deber\u00eda actualizar tal nomenclatura en el Plan General Municipal. - Los cerramientos en el Suelo No Urbanizable, se regir\u00e1n en base a lo establecido en el Decreto 226/2013, de 3 de diciembre, por el que se regulan las condiciones para la instalaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y reposici\u00f3n de los cerramientos cineg\u00e9ticos y no cineg\u00e9ticos en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Por ello, independientemente de las au - torizaciones establecidas por el Ayuntamiento, los promotores de las instalaciones de cerramientos (ya sean cineg\u00e9ticos o no cineg\u00e9ticos), deber\u00e1n cumplir dicha norma, y seg\u00fan los casos, deber\u00e1n solicitar la autorizaci\u00f3n correspondiente a la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad. - Las actuaciones sobre \u00e1rboles/arbustos de ribera en Suelo No Urbanizable de Pro - tecci\u00f3n Ambiental Hidr\u00e1ulica no deber\u00edan estar permitidas con objeto de proteger los ecosistemas asociados a los cauces fluviales, y en todo caso se necesitar\u00e1 informe ambiental para casos concretos de seguridad y restauraci\u00f3n ambiental. Servicio de Ordenaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Forestal. En el t\u00e9rmino municipal de La Roca de la Sie - rra no existe ning\u00fan Monte catalogado de utilidad p\u00fablica ni declarado como monte pro - tector. En cuanto a la identificaci\u00f3n de otros montes de dominio p\u00fablico, existen indicios de ciertos terrenos de propiedad municipal (dehesa boyal) que pudieran ser demaniales, por tener la consideraci\u00f3n de monte comunal (art\u00edculo 12 Ley 43/2003, de 21 de noviem - bre, de Montes). En base a la norma citada, a priori, parte de estos terrenos habr\u00edan sido clasificados incorrectamente como Suelo No Urbanizable Com\u00fan, debiendo incluirse en alguna categor\u00eda de Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n, aunque para confirmar tanto el car\u00e1cter comunal de estos terrenos, como su delimitaci\u00f3n exacta, es necesario recurrir al Ayuntamiento. La clasificaci\u00f3n de los suelos urbanos y urbanizables con afecta a terrenos forestales. La mayor parte de los terrenos forestales arbolados del t\u00e9rmino municipal, han sido clasificados como Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Natural o Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Estructural Dehesa. Nos parece adecuada dicha clasificaci\u00f3n, con car\u00e1cter general, aunque de forma muy puntual, algunos de estos terrenos han sido clasificados como Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Estructural Agr\u00edcola. En cuanto a esto, cabe re - cordar que los posibles cambios de uso del suelo est\u00e1n regulados en el Decreto 57/2018, de 15 de mayo, por el que se regulan los cambios de uso de suelo forestal a cultivos agr\u00edcolas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211513 En lo referente a restringir la repoblaci\u00f3n forestal a las especies aut\u00f3ctonas en varios tipos de Suelo No Urbanizable protegido, entendemos que dicha prohibici\u00f3n supera las competencias municipales en materia de repoblaciones y aprovechamientos forestales. Estas actividades podr\u00edan ser autorizadas, seg\u00fan procedimiento establecido, por el \u00f3r - gano forestal de la CCAA en virtud de las competencias que le son propias, con lo cual no parece adecuado establecer este tipo de limitaciones en el Plan General Municipal. Tanto las repoblaciones forestales, como cualquier otra actuaci\u00f3n forestal se encuentran sometidas al r\u00e9gimen de autorizaciones que desarrolla el Decreto 134/2019, de 3 de septiembre, por el que se regula la realizaci\u00f3n de determinadas actuaciones forestales en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Servicio de Recursos Cineg\u00e9ticos y Pisc\u00edcolas. Las obras y actuaciones incluidas en los Planes Generales de Ordenaci\u00f3n Urbana que pueden tener impactos negativos sobre el medio fluvial son los encauzamientos, las barreras por viales que cruzan los mismos (puentes, badenes, vados, conducciones), infraestructuras en el propio cauce (piscinas naturales, charcas), tomas de agua (abastecimiento, riegos) y los vertidos de aguas re - siduales e industriales. El condicionado general que deben cumplir este tipo de actuaciones para que no creen efectos negativos sobre el medio fluvial y que deben incluirse en la normativa urban\u00edstica y deben ser de obligado cumplimiento es el siguiente: Pasos o cruces de viales en cursos de agua temporales o permanentes. - En los puentes o conducciones interesa, o bien dejar el lecho natural o bien que las losas de apoyo se dispongan en el curso por debajo del lecho natural. Con ello se evitan la p\u00e9rdida de calado y el salto que acaba gener\u00e1ndose por arrastre del lecho aguas abajo (incluso descalces) sin que tenga lugar una reposici\u00f3n suficiente desde los acarreos de aguas arriba. Con estas opciones se resuelve tambi\u00e9n que las losas de hormig\u00f3n u otros acabados de f\u00e1brica interrumpan en parte la continuidad del medio hiporr\u00e9ico (poblaciones biol\u00f3gicas del lecho natural). - En los badenes con marcos de hormig\u00f3n la losa de apoyo debe disponerse de modo que quede 0,5 metros por debajo la rasante del lecho del cauce. Los badenes de bater\u00eda de tubos tienden a desaparecer al no ser ya autorizados por otras administra - ciones con competencias en materia fluvial. En su instalaci\u00f3n uno de ellos debe ser mayor que el resto o, al menos, si son todos iguales, uno se dispondr\u00e1 por debajo del resto de la bater\u00eda, de modo que se concentre en \u00e9l la vena de agua de estiaje man - teniendo un calado suficiente. Este tubo mayor o igual debe emplazarse con su base a m\u00e1s de 0,50 m por debajo de la rasante del lecho natural en su cota m\u00e1s profunda, tomada aguas abajo del bad\u00e9n.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211514 - Para los badenes en losa o plataforma de hormig\u00f3n (vados), el perfil transversal debe tener al menos tres cotas:1) la de estribos o defensa de los m\u00e1rgenes, 2) la de tr\u00e1n - sito rodado con caudales ordinarios, 3) la de estiaje o cauce inscrito. Esta \u00faltima debe asegurar la continuidad para el paso de peces, por lo que su rasante debe emplazarse a nivel o por debajo de la cota del lecho natural aguas abajo. La losa se dispondr\u00e1 sin pendiente en el sentido transversal al tr\u00e1fico. - Todas estas estructuras se dispondr\u00e1n si pendiente longitudinal en el sentido del curso. Encauzamientos. El encauzamiento m\u00e1s compatible desde el punto de vista ambiental es el que consolida las m\u00e1rgenes con vegetaci\u00f3n local le\u00f1osa y deja un cauce inscrito o de estiaje, todo ello aun planteando una elevada secci\u00f3n mojada que asuma avenidas extraordinarias. Sin embargo, la defensa puntual de infraestructuras o seguridad para las personas puede requerir de intervenciones con obras de f\u00e1brica u otras soluciones constructivas, que eleven las garant\u00edas de eficiencia perseguidas. Las soluciones en es - colleras o gaviones, en este orden, son m\u00e1s compatibles ambientalmente que las de hormig\u00f3n, aunque tengan un chapado de piedra. Ambas evitan la impermeabilizaci\u00f3n y permiten la colonizaci\u00f3n con vegetaci\u00f3n acu\u00e1tica y riparia, manteni\u00e9ndose la continuidad biol\u00f3gica de los m\u00e1rgenes del ecosistema fluvial y quedando sustituida la consolidaci\u00f3n de la obra de hormig\u00f3n, por ra\u00edces y manto vegetal. Finalmente, cuando el Dominio P\u00fa - blico Hidr\u00e1ulico lo permita, los taludes o pendientes resultantes de la canalizaci\u00f3n deben ser suaves o tendidos, para facilitar su estabilidad y su revegetaci\u00f3n espont\u00e1nea o con tierra vegetal reextendida, evitando descolgar ostensiblemente la capa fre\u00e1tica de las riberas. Piscinas naturales. En el alzado de la base o azud de apoyo se deben distinguir tres sec - ciones: 1) una no desmontable, la de estribos o defensa de las m\u00e1rgenes; y otras des - montables; 2) la de caudales ordinarios, 3) y la de estiaje o cauce inscrito. Esta \u00faltima debe asegurar la continuidad para el paso de peces (como orden de magnitud orientativo ser\u00edan 25-50 cm de calado y velocidades de corriente no superiores a 1m/s en \u00e9poca de desove) al quedar su cota por debajo o rasante a la de lecho natural. El azud no debe emplearse o sumarse a una zona de r\u00e1pidos o salto ya existente que amplifique los efec - tos de erosi\u00f3n y barrera aguas abajo del mismo. Charcas. Las charcas con uso abrevadero, riego o incendios pueden convertirse en reser - vorios involuntarios de peces no aut\u00f3ctonos de car\u00e1cter invasor (percasoles y peces gato fundamentalmente). Para evitar repoblaciones involuntarias de estas especies, desde las charcas hacia los arroyos o r\u00edos pr\u00f3ximos situados aguas abajo, por extravasamiento de las aguas en \u00e9poca de lluvias, conviene que las charcas o balsas cuenten con dispositivos N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211515 de vaciado que permitan eliminar mediante secado completo las especies invasoras. Sin costes energ\u00e9ticos, en las charcas de muro (donde el nivel m\u00e1s bajo de las aguas queda normalmente por encima de la rasante del terreno), el dispositivo de mayor eficiencia es la instalaci\u00f3n de un desag\u00fce de fondo durante la construcci\u00f3n de la charca. Sin desag\u00fce de fondo cabe la utilizaci\u00f3n de un sif\u00f3n invertido, viable aproximadamente hasta los 5 m de profundidad. Los costes por combustible de los bombeos con motor, tanto en las charcas de muro como en las de gua (\u00fanica alternativa), limitan la viabilidad de esta opci\u00f3n. Abastecimiento y riegos. En los planes de abastecimiento y regad\u00edos, se debe preservar la calidad de las aguas superficiales, evaluando previamente las alternativas que consti - tuyan una opci\u00f3n medioambiental significativamente mejor a partir de aguas muy modi - ficadas o aguas artificiales ya existentes. En cualquier caso, deber\u00edan proscribir nuevas derivaciones a partir de aguas corrientes en los meses de caudales bajos (junio, julio, agosto y septiembre) de car\u00e1cter limitante en los ecosistemas fluviales, garantizando los usos consuntivos en esa \u00e9poca a partir de los vol\u00famenes almacenados durante el periodo de caudales altos. Tratamiento de aguas residuales. An\u00e1logamente al equipamiento urbano previo (viales, alumbrado, abastecimiento...) las ampliaciones de suelo urbano deben precederse de un sistema de evacuaci\u00f3n y tratamiento de residuales. En suelo no urbanizable cabe normalizar en funci\u00f3n de la normativa vigente, el tipo de construcciones y optimizaci\u00f3n de los servicios de recogida, los distintos modelos de dispositivo para tratamiento de re - siduales: fosas s\u00e9pticas, compartimentos estancos, equipamientos de oxidaci\u00f3n y filtros biol\u00f3gicos. Servicio de Infraestructuras del Medio Rural. Se comprueba que en la redacci\u00f3n del Plan General Municipal se han tenido en cuenta las v\u00edas pecuarias existentes en el t\u00e9rmino municipal. Asimismo, las modificaciones realizadas, no afecta a ninguna de las v\u00edas pe - cuarias clasificadas que discurren por el citado t\u00e9rmino municipal. Servicio de Regad\u00edos. No es de aplicaci\u00f3n la normativa expresada en la Ley de Reforma y Desarrollo Agrario, aprobada por Decreto de 12 de enero de 1973, a efectos de Concen - traci\u00f3n Parcelaria, Zonas Regables Oficiales y Expropiaciones de Inter\u00e9s Social, siendo as\u00ed que este Servicio no se considera \u00f3rgano gestor de intereses p\u00fablicos existentes en la zona. Servicio de Ordenaci\u00f3n del Territorio. Se informa que actualmente no existe afecci\u00f3n sobre el planeamiento territorial aprobado en el \u00e1mbito territorial de la consulta.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211516 Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana. Informa: 1. Cauces, zonas de servidumbre, zona de polic\u00eda y zona inundable. Por el t\u00e9rmino municipal de La Roca de la Sierra, discurren, entre otros, la Rivera de la Troya y el arroyo de Lurianilla, que constituyen el DPH del Estado, definido en el art\u00edculo 2 del Real Decreto Legislativo 1/2001, de 20 de julio, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley de Aguas. Cualquier actuaci\u00f3n que se realice en el DPH del Estado requiere autorizaci\u00f3n admi - nistrativa previa. De acuerdo con el art\u00edculo 126 del Reglamento del DPH, aprobado por el Real Decreto 849/1986, de 11 de abril, la tramitaci\u00f3n de expedientes de auto - rizaci\u00f3n de obras dentro, o sobre, el DPH se realizar\u00e1 seg\u00fan el procedimiento normal regulado en los art\u00edculos 53 y 54, con las salvedades y precisiones que en aquel se indican. En ning\u00fan caso se autorizar\u00e1 dentro del DPH la construcci\u00f3n, montaje o ubicaci\u00f3n de instalaciones destinadas a albergar personas, aunque sea con car\u00e1cter provisional o temporal, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 77 del Reglamento del DPH. De acuerdo con los art\u00edculos 6 y 7 del Reglamento del DPH, los terrenos (m\u00e1rgenes) que lindan con los cauces, est\u00e1n sujetos en toda su extensi\u00f3n longitudinal a: - Una zona de servidumbre de 5 metros de anchura para uso p\u00fablico, con los si - guientes fines: protecci\u00f3n del ecosistema fluvial y DPH; paso p\u00fablico peatonal, vigilancia, conservaci\u00f3n y salvamento; varado y amarre de embarcaciones en caso de necesidad. - Zona de polic\u00eda de 100 metros de anchura en la que se condiciona el uso del suelo y las actividades que se desarrollen. De acuerdo con el art\u00edculo 9 del mismo Re - glamento, cualquier obra o trabajo en la zona de polic\u00eda de cauces (que incluye tambi\u00e9n la zona de servidumbre para uso p\u00fablico) precisar\u00e1 autorizaci\u00f3n adminis - trativa previa del organismo de cuenca. Dicha autorizaci\u00f3n ser\u00e1 independiente de cualquier otra que haya de ser otorgada por los distintos \u00f3rganos de las Adminis - traciones P\u00fablicas. De acuerdo con el art\u00edculo 78.1 del Reglamento del DPH, para realizar cualquier tipo de construcci\u00f3n en zona de polic\u00eda de cauces, se exigir\u00e1 la autorizaci\u00f3n previa al organismo de Cuenca, a menos que el correspondiente Plan de Ordenaci\u00f3n Urbana, otras figuras de ordenamiento urban\u00edstico o planes de obras de la Administraci\u00f3n, hubieran sido informados por el organismo de cuenca y hubieran recogido las oportu -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211517 nas previsiones formuladas al efecto. En todos los casos, los proyectos derivados del desarrollo del planeamiento deber\u00e1n ser comunicados al organismo de cuenca para que se analicen las posibles afecciones al DPH y a lo dispuesto en el art\u00edculo 9 del propio Reglamento. La zona de flujo preferente (ZFP), definida en el art\u00edculo 9.2 del Reglamento del DPH, es aquella zona constituida por la uni\u00f3n de la zona o zonas donde se concen - tra preferentemente el flujo durante las avenidas o v\u00eda de intenso desag\u00fce, y de la zona donde, para la avenida de 100 a\u00f1os de periodo de retorno, se puedan producir graves da\u00f1os sobre las personas y los bienes, quedando delimitado su l\u00edmite exterior mediante la envolvente de ambas zonas. Sobre la ZFP, solo podr\u00e1n ser autorizadas aquellas actuaciones no vulnerables frente a las avenidas y que no supongan una reducci\u00f3n significativa de su capacidad de desag\u00fce de dichas zonas, en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos 9 bis, 9 ter y 9 qu\u00e1ter del Reglamento del DPH. Este organismo de cuenca dispone de estimaciones de la ZFP de la Rivera de la Troya y el arroyo de Lurianilla en el t\u00e9rmino municipal de La Roca de la Sierra. Estas estimaciones se pueden consultar en la web https://www. chaguadiana.es/ , en el caso de la Rivera de la Troya; y en el visor del Sistema Nacio - nal de Cartograf\u00eda de Zonas Inundables (SNCZI), en el caso del arroyo de Lurianilla. Se considera zona inundable, seg\u00fan el art\u00edculo 14.1 del Reglamento del DPH, los terrenos que puedan resultar inundados por los niveles te\u00f3ricos que alcanzar\u00edan las aguas en las avenidas cuyo per\u00edodo estad\u00edstico de retorno sea de 500 a\u00f1os, aten - diendo a estudios geomorfol\u00f3gicos, hidrol\u00f3gicos e hidr\u00e1ulicos, as\u00ed como de series de avenidas hist\u00f3ricas y documentos o evidencias hist\u00f3ricas de las mismas en los lagos, lagunas, embalses, r\u00edos o arroyos. Estos terrenos cumplen labores de retenci\u00f3n o alivio de los flujos de agua y carga s\u00f3lida transportada durante dichas crecidas o de resguardo contra la erosi\u00f3n. Estas zonas se declarar\u00e1n en los lagos, lagunas, embal - ses, r\u00edos o arroyos. La calificaci\u00f3n como zonas inundables no alterar\u00e1 la calificaci\u00f3n jur\u00eddica y la titularidad dominical que dichos terrenos tuviesen. En relaci\u00f3n con las zonas inundables, se distinguir\u00e1 entre aquellas que est\u00e1n inclui - das dentro de la zona de polic\u00eda que define el art\u00edculo 6.1b) del TRLA, en la que la ejecuci\u00f3n de cualquier obra o trabajo precisar\u00e1 autorizaci\u00f3n administrativa de los organismos de cuenca con acuerdo con el art\u00edculo 9.4 del Reglamento del DPH, de aquellas otras zonas inundables situadas fuera de dicha zona de polic\u00eda, en las que las actividades ser\u00e1n autorizadas por la administraci\u00f3n competente con sujeci\u00f3n, al menos, a las limitaciones de uso que se establecen, tanto en el art\u00edculo 14 bis del Reglamento del DPH, como en el informe que emitir\u00e1 con car\u00e1cter previo la Adminis -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211518 traci\u00f3n hidr\u00e1ulica de conformidad con el art\u00edculo 25.4 del TRLA, a menos que el co - rrespondiente Plan de Ordenaci\u00f3n Urbana, otras figuras de ordenamiento urban\u00edstico o planes de obras de la Administraci\u00f3n, hubieran sido informados y hubieran recogido las oportunas previsiones formuladas al efecto. Con objeto de dar cumplimiento a los art\u00edculos 11.2 del TRLA y 14.2 del Reglamento del DPH, se pone en su conocimiento que en la revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n de la Evalua - ci\u00f3n Preliminar del Riesgo de Inundaci\u00f3n (EPRI) de la parte espa\u00f1ola de la Demarca - ci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana (DHGn), se puede observar que el tramo en cuesti\u00f3n de la Rivera de la Troya est\u00e1 catalogado como \u00c1rea de Riesgo Potencial Significativo de Inundaci\u00f3n (ARPSI), y por tanto en este tramo se dispone de los correspondientes mapas de peligrosidad de inundaci\u00f3n, que estiman entre otras cosas, el alcance de las avenidas para los periodos de retorno T10, T100 y T500. Toda la informaci\u00f3n se puede consultar en la web https://www.chaguadiana.es/ . Asimismo, este organismo de cuenca dispone de estimaciones del alcance de las avenidas de diferentes periodos de retorno en el tramo del arroyo de Lurianilla en el t\u00e9rmino municipal de La Roca de la Sierra, que se pueden consultar en el Sistema Nacional de Cartograf\u00eda de Zonas Inundables (SNCZI). Se adjunta a la documentaci\u00f3n presentada estudio hidrol\u00f3gico de inundabilidad del cauce del arroyo Caganche a su paso por la poblaci\u00f3n de La Roca de la Sierra. Dicho estudio, el cual se considera v\u00e1lido desde un punto de vista t\u00e9cnico, determina la lla - nura de inundaci\u00f3n correspondiente a la avenida de periodo de retorno de 500 a\u00f1os, as\u00ed como la ZFP, para los dos escenarios siguientes: - Opci\u00f3n 1: modelizaci\u00f3n considerando que el encauzamiento soterrado est\u00e1 obs - truido y no se evacua flujo por el mismo. Se produce desbordamiento del encau - zamiento abierto y a partir de la secci\u00f3n cerrada, todo el flujo es evacuado por la trama urbana hasta la Rivera de Troya, afectando a los terrenos englobados en las unidades de ejecuci\u00f3n UE-3 y UE-3, y el resto de trama adyacente. - Opci\u00f3n 2: modelizaci\u00f3n considerando que el encauzamiento soterrado est\u00e1 libre y se puede evacuar el flujo por el mismo. Se produce inundaci\u00f3n hacia la trama urbana por desborde del encauzamiento a la salida de la obra de f\u00e1brica existente bajo la N-521, convirti\u00e9ndose la Calle Manuel de Falla como una v\u00eda de evacuaci\u00f3n junto con el propio encauzamiento. Se ha aportado adem\u00e1s, un informe del equipo redactor sobre la incidencia en el Plan General Municipal del estudio de inundabilidad del arroyo Caganche, en el que se concluye: \" a tenor de las consideraciones anteriormente expuestas y de las con -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211519 clusiones del estudio hidr\u00e1ulico, puede concluirse que la ordenaci\u00f3n propuesta por el Plan General Municipal de La Roca de la Sierra en la zona de influencia del arroyo Ca - ganche, y en concreto los desarrollos urban\u00edsticos denominados UA/U-01 y UA/U-02, aseguran la evacuaci\u00f3n sin da\u00f1os a las personas y a los bienes, de avenidas de hasta 500 a\u00f1os de periodo de retorno en r\u00e9gimen natural, siempre que la Administraci\u00f3n p\u00fablica responsable del mantenimiento y limpieza del cauce arroyo Caganche en sus tramos urbanos, mantenga abiertos y expeditos los encauzamientos del mismo, tanto descubierto como soterrado\". El PGM deber\u00e1 asumir la conclusi\u00f3n anterior, en cuanto al mantenimiento y limpieza del cauce del arroyo Caganche en su tramo urbano encauzado (tanto descubierto como soterrado), con el objeto de evitar que el desbordamiento del mismo afecte a los desarrollos urban\u00edsticos UA/U-01 y UA/U-02. Respecto al cauce de la Rivera de la Troya, el Ayuntamiento de La Roca de la Sierra ha aportado un informe sobre las obras de encauzamiento del mismo, emitido con fecha 8 de agosto de 2019 por la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n e Infraestructuras Hidr\u00e1ulicas de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad de la Junta de Extremadura, en el que se indica lo siguiente: \"En relaci\u00f3n con su escrito de fecha 23 de julio de 2019 acerca del previsto encauzamiento de la Rivera de la Troya se le informa que la obra est\u00e1 incluida en el Plan Estrat\u00e9gico Plurianual de Infraestructu - ras de Extremadura (2016-2030), aprobado por Consejo de Gobierno de la Junta de Extremadura de 12 de junio de 2018 (DOE n.\u00ba 126, de 29 de junio) apareciendo con riesgo alto. Dentro del citado Plan Estrat\u00e9gico, dicho encauzamiento se encuentra incluido dentro del Programa de Inversiones Estrat\u00e9gicas de Extremadura (2016- 2020), con un presupuesto estimado de 950.016 euros a ejecutar a partir de 2018\". Previamente a la ejecuci\u00f3n del citado encauzamiento se deber\u00e1 solicitar la correspon - diente autorizaci\u00f3n administrativa a esta CHGn. De acuerdo, con el art\u00edculo 28.4 de la Lay 10/2001, de 5 de julio, del Plan Hidrol\u00f3gico Nacional, las actuaciones en cauces p\u00fablicos situados en zonas urbanas correspon - der\u00e1n a las administraciones competentes en materia de ordenaci\u00f3n del territorio y urbanismo, sin perjuicio de las competencias de la Administraci\u00f3n hidr\u00e1ulica sobre el dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico. Limitaciones a los usos en Suelo Rural (Suelo Urbanizable contemplado en el Plan General Municipal y Suelo R\u00fastico).N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211520 Para todos los cauces presentes en la totalidad del t\u00e9rmino municipal, adem\u00e1s de lo establecido en los art\u00edculos 6 y 7 del Reglamento del DPH, se deber\u00e1 tener en cuenta lo siguiente: Zona de flujo preferente. Con el objeto de garantizar la seguridad de las personas y bienes, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 11.3 del TRLA, y sin perjuicio de las normas comple - mentarias que puedan establecer las comunidades aut\u00f3nomas, el art\u00edculo 9 bis del Reglamento del DPH establece las limitaciones a los usos en ZFP: En los suelos que se encuentren en la situaci\u00f3n b\u00e1sica de suelo rural (seg\u00fan definici\u00f3n del art\u00edculo 21 del Real Decreto 7/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley de Suelo y Rehabilitaci\u00f3n Urbana), no se permitir\u00e1 la ins - talaci\u00f3n de nuevas: a) Instalaciones que almacenen, transformen, manipulen, generen o viertan productos que pudieran resultar perjudiciales para la salud humana y el entorno (suelo, agua, vegetaci\u00f3n o fauna) como consecuencia de su arrastre, diluci\u00f3n o infiltraci\u00f3n. b) Edificaciones, obras de reparaci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n que supongan un incremento de la ocupaci\u00f3n en planta o del volumen de edificaciones existentes, cambios de uso que incrementen la vulnerabilidad de la seguridad de las personas o bienes frente a las avenidas, garajes subterr\u00e1neos, s\u00f3tanos y cualquier edificaci\u00f3n bajo rasante e instalaciones permanentes de aparcamientos de veh\u00edculos en superficie. c) Acampadas, zonas destinadas al alojamiento en los campings y edificios de usos vinculados. d) Depuradoras de aguas residuales urbanas, salvo en aquellos casos en los que se compruebe que no existe una ubicaci\u00f3n alternativa e) Invernaderos, cerramientos y vallados que no sean permeables, tales como los cierres de muro de f\u00e1brica estancos de cualquier clase. f) Granjas y criaderos de animales que deban estar incluidos en el Registro de ex - plotaciones ganaderas. g) Rellenos que modifiquen la rasante del terreno y supongan una reducci\u00f3n signifi - cativa de la capacidad de desag\u00fce. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211521 h) Acopios de materiales que puedan ser arrastrados o puedan degradar el dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico o almacenamiento de residuos de todo tipo. i) Infraestructuras lineales dise\u00f1adas de modo tendente al paralelismo con el cauce. Quedan exceptuadas las infraestructuras de saneamiento, abastecimiento y otras canalizaciones subterr\u00e1neas, as\u00ed como las obras de conservaci\u00f3n, mejora y pro - tecci\u00f3n de infraestructuras lineales ya existentes. Excepcionalmente se permite la construcci\u00f3n de peque\u00f1as edificaciones destinadas a usos agr\u00edcolas con una superficie m\u00e1xima de 40 m2, la construcci\u00f3n de las obras necesarias asociadas a los aprovechamientos reconocidos por la legislaci\u00f3n de aguas, y aquellas otras obras destinadas a la conservaci\u00f3n y restauraci\u00f3n de construcciones singulares asociadas a usos tradicionales del agua, siempre que se mantenga su uso tradicional y no permitiendo, en ning\u00fan caso, un cambio de uso salvo el acondiciona - miento muse\u00edstico y siempre sujeto a una serie de requisitos. Zona inundable. Las nuevas edificaciones se realizar\u00e1n en la medida de lo posible fuera de las zonas inundables. En aquellos casos en los que no sea posible, se estar\u00e1 a lo que al respecto establez - can en su caso las normativas de las comunidades aut\u00f3nomas, teniendo en cuenta lo siguiente: Las edificaciones se dise\u00f1aran teniendo en cuenta el riesgo de inundaci\u00f3n existente y los nuevos usos residenciales se dispondr\u00e1n a una cota tal que no se vean afectados por la avenida con periodo de retorno de 500 a\u00f1os, debiendo dise\u00f1arse teniendo en cuenta el riesgo y el tipo de inundaci\u00f3n existente. Podr\u00e1n disponer de garajes subterr\u00e1neos y s\u00f3tanos siempre que se garantice la estanqueidad del recinto para la avenida de 500 a\u00f1os de periodo de retorno, se realicen estudios espec\u00edficos para evitar el colapso de las edificaciones, todo ello teniendo en cuenta la carga s\u00f3lida transportada, y adem\u00e1s se disponga de respiraderos y v\u00edas de evacuaci\u00f3n por encima de la cota de dicha avenida. Se deber\u00e1 tener en cuenta su accesibilidad en situaci\u00f3n de emergencia por inundaciones. Se evitar\u00e1 el establecimiento de servicios o equipamientos sensibles o infraestruc - turas p\u00fablicas esenciales tales como, hospitales, centros escolares o sanitarios, re - sidencias de personas mayores o de personas con discapacidad, centros deportivos o grandes superficies comerciales donde puedan darse grandes aglomeraciones de poblaci\u00f3n, acampadas, zonas destinadas al alojamiento en los campings y edificios de usos vinculados, parques de bomberos, centros penitenciarios, depuradoras, instala -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211522 ciones de los servicios de Protecci\u00f3n Civil, o similares. Excepcionalmente, cuando se demuestre que no existe otra alternativa de ubicaci\u00f3n, se podr\u00e1 permitir su estable - cimiento, siempre que se cumpla lo establecido en el apartado anterior y se asegure su accesibilidad en situaci\u00f3n de emergencia por inundaciones. Limitaciones a los usos en Suelo Urbanizado (SNUC contemplado en el Plan General Municipal). Las unidades de actuaci\u00f3n UA/U-01 y UA/U-02, se han planificado en la parte de la zona de polic\u00eda del arroyo Caganche, pero no se encontrar\u00e1n afectados por la ZFP y zona inundable determinadas en el estudio de inundabilidad aportado, siempre y cuando el encauzamiento de arroyo se encuentre libre (opci\u00f3n 2). Por tanto, para el desarrollo de estas actuaciones se deber\u00e1 realizar un mantenimiento y limpieza ade - cuado del arroyo Caganche en su tramo urbano encauzado (tanto descubierto como soterrado), con el objeto de evitar que el desbordamiento del mismo afecte a los citados desarrollos urban\u00edsticos. Respecto al arroyo de la Fuente de la Salud, como ya se ha indicado previamente por este organismo de cuenca, se comprueba que la zona de la unidad de actuaci\u00f3n UA/U-15 que se encuentra en zona de polic\u00eda, est\u00e1 calificada como zona verde, por lo que no se prev\u00e9 afecci\u00f3n f\u00edsica alguna al citado cauce. Las unidades de actuaci\u00f3n UA/U-06, UA/U-08, UA/U-13 y UA/U-14, se han planificado en parte de la ZFP y zona inundable de la Rivera de la Troya. Asimismo, las unidades UA/U-08, UA/U-13 y UA/U-14 se encontrar\u00edan tambi\u00e9n afectadas por la ZFP. No obs - tante, dado que se tiene previsto el encauzamiento de este cauce a su paso por la poblaci\u00f3n de La Roca de la Sierra, esta situaci\u00f3n puede variar una vez se ejecute el mismo. Conforme al art\u00edculo 9 ter del Reglamento del DPH, en el suelo que se encuentre en la situaci\u00f3n b\u00e1sica de suelo urbanizado (seg\u00fan definici\u00f3n del art\u00edculo 21 Real Decreto 7/2015, de 30 de octubre, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley de Sue - lo y Rehabilitaci\u00f3n Urbana) dentro de la ZFP, se podr\u00e1n realizar nuevas edificaciones, obras de reparaci\u00f3n o rehabilitaci\u00f3n que supongan un incremento de la ocupaci\u00f3n en planta o del volumen de edificaciones existentes, cambios de uso, garajes sub - terr\u00e1neos, s\u00f3tanos y cualquier edificaci\u00f3n bajo rasante e instalaciones permanentes de aparcamientos de veh\u00edculos en superficie, siempre que se re\u00fanan los siguientes requisitos y sin perjuicio de las normas adicionales que establezcan las comunidades aut\u00f3nomas: a) No representen un aumento de la vulnerabilidad de la seguridad de las personas o bienes frente a las avenidas, al haberse dise\u00f1ado teniendo en cuenta el riesgo al que est\u00e1n sometidos.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211523 b) Que no se incremente de manera significativa la inundabilidad del entorno inme - diato ni aguas abajo, ni se condicionen las posibles actuaciones de defensa con - tra inundaciones de la zona urbana. Se considera que se produce un incremento significativo de la inundabilidad cuando a partir de la informaci\u00f3n obtenida de los estudios hidrol\u00f3gicos e hidr\u00e1ulicos, que en caso necesario sean requeridos para su autorizaci\u00f3n y que definan la situaci\u00f3n antes de la actuaci\u00f3n prevista y des - pu\u00e9s de la misma, no se deduzca un aumento de la zona inundable en terrenos altamente vulnerables. c) Que no se traten de nuevas instalaciones que almacenen, transformen, manipu - len, generen o viertan productos que pudieran resultar perjudiciales para la salud humana y el entorno (suelo, agua, vegetaci\u00f3n o fauna) como consecuencia de su arrastre, diluci\u00f3n o infiltraci\u00f3n, en particular estaciones de suministro de carbu - rante, depuradoras industriales, almacenes de residuos, instalaciones el\u00e9ctricas de media y alta tensi\u00f3n. d) Que no se trate de nuevos centros escolares o sanitarios, residencias de personas mayores, o de personas con discapacidad, centros deportivos o grandes superfi - cies comerciales donde puedan darse grandes aglomeraciones de poblaci\u00f3n. e) Que no se trate de nuevos parques de bomberos, centros penitenciarios o insta - laciones de los servicios de Protecci\u00f3n Civil. f) Las edificaciones de car\u00e1cter residencial se dise\u00f1ar\u00e1n teniendo en cuenta el riesgo y el tipo de inundaci\u00f3n existente y los nuevos usos residenciales se dispondr\u00e1n a una cota tal que no se vean afectados por la avenida con periodo de retorno de 500 a\u00f1os. Podr\u00e1n disponer de garajes subterr\u00e1neos y s\u00f3tanos, siempre que se garantice la estanqueidad del recinto para la avenida de 500 a\u00f1os de per\u00edodo de retorno, y que se realicen estudios espec\u00edficos para evitar el colapso de las edifi - caciones, todo ello teniendo en cuenta la carga s\u00f3lida transportada y que adem\u00e1s dispongan de respiraderos y v\u00edas de evacuaci\u00f3n por encima de la cota de dicha avenida. Se deber\u00e1 tener en cuenta, en la medida de lo posible, su accesibilidad en situaci\u00f3n de emergencia por inundaciones. Para la zona inundable, las limitaciones son las mismas que las expuestas para el suelo rural. Tanto en ZFP como en zona inundable, independientemente de la clasificaci\u00f3n del suelo, para las edificaciones ya existentes, las administraciones competentes fomen - tar\u00e1n la adopci\u00f3n de medidas de disminuci\u00f3n de la vulnerabilidad y autoprotecci\u00f3n, N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211524 todo ello de acuerdo con lo establecido en la Ley 17/2015, de 9 de julio, del Sistema Nacional de Protecci\u00f3n Civil y la normativa de las Comunicaciones Aut\u00f3nomas. Asi - mismo, el promotor deber\u00e1 suscribir una declaraci\u00f3n responsable en la que exprese claramente que conoce y asume el riesgo existente y las medidas de protecci\u00f3n ci - vil aplicables al caso, comprometi\u00e9ndose a trasladar esa informaci\u00f3n a los posibles afectados, con independencia de las medidas complementarias que estime oportuno adoptar para su protecci\u00f3n. Esta declaraci\u00f3n responsable deber\u00e1 estar integrada en su caso en la documentaci\u00f3n del expediente de autorizaci\u00f3n. En los casos en que no haya estado incluida en un expediente de autorizaci\u00f3n de la administraci\u00f3n hidr\u00e1u - lica, deber\u00e1 presentarse ante \u00e9sta con una antelaci\u00f3n m\u00ednima de un mes antes del inicio de la actividad. Para las nuevas edificaciones, con car\u00e1cter previo al inicio de las obras, se deber\u00e1 disponer, adem\u00e1s, del certificado del Registro de la Propiedad en la que se acredite que existe anotaci\u00f3n registral indicando que la construcci\u00f3n se encuentra en ZFP o en zona inundable. Las nuevas urbanizaciones, pol\u00edgonos industriales y desarrollos urban\u00edsticos en gene - ral, deber\u00e1n introducir sistemas de drenaje sostenible, tales como superficies y aca - bados permeables, de forma que el eventual incremento del riego de inundaci\u00f3n se mitigue. A tal efecto, el expediente de desarrollo urban\u00edstico deber\u00e1 incluir un estudio hidrol\u00f3gico-hidr\u00e1ulico que lo justifique. Consumo de agua en el municipio. Consultados los datos obrantes en este organismo, el municipio de La Roca de la Sierra pertenece a la Mancomunidad Integral de L\u00e1cara- Los Bald\u00edos, que actualmente dispone de un expediente de concesi\u00f3n de aguas pu - blicas superficiales para abastecimiento de varias poblaciones, que se encuentra en tramitaci\u00f3n. Seg\u00fan certificado emitido por Aquanex, el suministro de agua potable a La Roca de la Sierra ascendi\u00f3 en 2018 a 106.731 m3/a\u00f1o. Teniendo en cuenta la poblaci\u00f3n correspondiente al a\u00f1o 2018, 1473 habitantes, la dotaci\u00f3n real ser\u00eda de 198,52 l/hab/dia. Por otro lado, de acuerdo con la documentaci\u00f3n aportada, el con - sumo total previsto por el Plan General Municipal ascender\u00eda a 246.000 m3/a\u00f1o. Para este c\u00e1lculo se ha tenido en cuenta la dotaci\u00f3n real de 198,52 l/hab/dia, para uso residencial y de 4.000 m3/ha/a\u00f1o, para uso industrial. Con respecto a las actuaciones en suelo r\u00fastico que no cuenten con conexi\u00f3n a la red municipal y pretendan abastecerse a partir de una captaci\u00f3n de aguas superficiales o subterr\u00e1neas, se recuerda que el art\u00edculo 93.1 del Reglamento del DPH establece que todo uso privativo de las aguas no incluido en el art\u00edculo 54 del TRLA requiere concesi\u00f3n administrativa.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211525 Red de saneamiento, depuraci\u00f3n y vertido. Seg\u00fan la documentaci\u00f3n, la red de sanea - miento actual es de tipo unitaria. Respecto a las aguas residuales generadas en las actuaciones urban\u00edsticas del plan, la documentaci\u00f3n aportada indica que se prev\u00e9 la construcci\u00f3n de una estaci\u00f3n depuradora de aguas residuales (EDAR) que preste ser - vicio al n\u00facleo urbano. Se deber\u00e1 comprobar la capacidad de los sistemas colectores y de la futura EDAR para evacuar y tratar adecuadamente el incremento de aguas residuales generado por las actuaciones urban\u00edsticas planificadas. Seg\u00fan los datos obrantes en este organismo, el municipio no dispone actualmente de infraestructuras de depuraci\u00f3n de aguas residuales ni de autorizaci\u00f3n para el vertido de las mismas, por lo que se considera imprescindible dotar al n\u00facleo de poblaci\u00f3n de La Roca de la Sierra de un sistema de evacuaci\u00f3n de las aguas residuales a la mayor brevedad posible. No se informar\u00e1 favorablemente ning\u00fan nuevo desarrollo en esta poblaci\u00f3n, en tanto en cuanto, no se disponga de las oportunas instalaciones de de - puraci\u00f3n para la protecci\u00f3n de la calidad de las aguas. Respecto de las aguas residuales de origen industrial que pretendan verterse a la red de saneamiento municipal, el titular de la actividad generadora deber\u00e1 obtener previamente la pertinente autorizaci\u00f3n otorgada por el \u00f3rgano local competente, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 101.2 del TRLA. En relaci\u00f3n con estos vertidos, el art\u00edculo 8 del Real Decreto 509/1996, de 15 de marzo, de desarrollo del Real Decreto-ley 11/1995, de 28 de diciembre, por el que se establecen las normas aplicables al tratamiento de las aguas residuales urbanas, establece que los vertidos de las aguas residuales industriales en los sistemas de alcantarillado, sistemas de colectores, o en las instalaciones de depuraci\u00f3n de aguas residuales urbanas, ser\u00e1n objeto del tratamiento previo que sea necesario para: a) Proteger la salud del personal que trabaje en los sistemas de colectores y en las instalaciones de tratamiento. b) Garantizar que los sistemas colectores, las instalaciones de tratamiento y los equipos correspondientes no se deterioren. c) Garantizar que no se obstaculice el funcionamiento de las instalaciones de trata - miento de aguas residuales. d) Garantizar que los vertidos de las instalaciones de tratamiento no tengan efectos nocivos sobre el medio ambiente y no impidan que las aguas receptoras cumplan los objetivos de calidad de la normativa vigente.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211526 e) Garantizar que los fangos puedan evacuarse con completa seguridad, de forma aceptable desde la perspectiva medioambiental. En ning\u00fan caso se autorizar\u00e1 la evacuaci\u00f3n al alcantarillado o al sistema colector. Asimismo, el art\u00edculo 260.1 del Reglamento del DPH establece que las autorizaciones administrativas sobre el establecimiento, modificaci\u00f3n o traslado de instalaciones o industrias que originen o puedan originar vertidos, se otorgar\u00e1n condicionadas a la obtenci\u00f3n de la correspondiente autorizaci\u00f3n de vertido. De acuerdo con el art\u00edculo 259 ter. del Reglamento del DPH, para planificar y dise\u00f1ar los sistemas de saneamiento de aguas residuales de zonas industriales, se tendr\u00e1n en cuenta los siguientes criterios en relaci\u00f3n a los desbordamientos en episodios de lluvia: a) Los proyectos de nuevos desarrollos industriales deber\u00e1n establecer, preferen - temente, redes de saneamiento separativas, e incorporar un tratamiento de las aguas de escorrent\u00eda, independiente del tratamiento de aguas residuales. b) En las redes de colectores de aguas residuales de zonas industriales no se admi - tir\u00e1 la incorporaci\u00f3n de aguas de escorrent\u00eda procedentes de zonas exteriores a la implantaci\u00f3n de la actividad industrial o de otro tipo de aguas que no sean las propias para las que fueron dise\u00f1ados, salvo en casos debidamente justificados. c) No se permitir\u00e1n aliviaderos en las l\u00edneas de recogida y depuraci\u00f3n de: 1. Aguas con sustancias peligrosas. 2. Aguas de proceso industrial. De acuerdo con el art\u00edculo 259 ter. del Reglamento del DPH, para planificar y dise\u00f1ar los sistemas de saneamiento de aguas residuales de zonas urbanas, se tendr\u00e1n en cuenta los siguientes criterios en relaci\u00f3n a los desbordamientos en episodios de lluvia: a) Los proyectos de nuevos desarrollos urbanos deber\u00e1n justificar la conveniencia de establecer redes de saneamiento separativas o unitarias para aguas residuales y de escorrent\u00eda, as\u00ed como plantear medidas que limiten la aportaci\u00f3n de aguas de lluvia a los colectores. b) En las redes de colectores de aguas residuales urbanas no se admitir\u00e1 la incorpo - raci\u00f3n de aguas de escorrent\u00eda procedentes de zonas exteriores a la aglomeraci\u00f3n urbana o de otro tipo de aguas que no sean las propias para las que fueron dise - \u00f1ados, salvo en casos debidamente justificados.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211527 c) En tiempo seco no se admitir\u00e1n vertidos por los aliviaderos. d) Los aliviaderos del sistema colector de saneamiento y los de entrada a la depura - dora deber\u00e1n dotarse de los elementos, pertinentes en funci\u00f3n de su ubicaci\u00f3n, antig\u00fcedad, y el tama\u00f1o del \u00e1rea drenada para reducir la evacuaci\u00f3n a medio receptor, de al menos, s\u00f3lidos gruesos y flotantes. Estos elementos no deben reducir la capacidad hidr\u00e1ulica de desag\u00fce de los aliviaderos, tanto en su funcio - namiento habitual como en caso de fallo. e) Con el fin de reducir convenientemente la contaminaci\u00f3n generada en episodios de lluvia, los titulares de vertidos de aguas residuales urbanas tendr\u00e1n la obliga - ci\u00f3n de poner en servicio las obras e instalaciones que permitan retener y evacuar adecuadamente hacia la estaci\u00f3n depuradora de aguas residuales urbanas las primeras aguas de escorrent\u00eda de la red de saneamiento con elevadas concentra - ciones de contaminantes producidas en dichos episodios. En el caso de que las aguas pluviales procedentes de colectores y drenajes se preten - dan verter al DPH, el promotor deber\u00e1 solicitar la pertinente autorizaci\u00f3n de vertido conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 100 del TRLA. Para ello se deber\u00e1 presentar solicitud y declaraci\u00f3n de vertido, seg\u00fan modelo aprobado que se encuentra a dispo - sici\u00f3n de los interesados en cualquiera de las sedes de esta CHGn y en la p\u00e1gina web del Ministerio para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica o de esta CHGn, incluyendo la documenta - ci\u00f3n que en ella se indica. Tanto en la fase de construcci\u00f3n como en la de funcionamiento de las actuaciones urban\u00edsticas, se deber\u00e1 evitar la contaminaci\u00f3n del DPH, impidiendo vertidos incon - trolados o accidentales. De conformidad con el art\u00edculo 245.4 del Reglamento del DPH, los vertidos indirectos a aguas superficiales con especial incidencia para la calidad del medio receptor han de ser informados favorablemente por el Organismo de cuenca previamente al otor - gamiento de la preceptiva autorizaci\u00f3n. Con respecto a las aguas residuales que pudieran generarse fuera del n\u00facleo de po - blaci\u00f3n, en suelo que no disponga con conexi\u00f3n a la red municipal de saneamiento, se indica lo siguiente: 1. Si la parcela se ubica una zona distante del n\u00facleo urbano, pero cuenta con nu - merosas construcciones, ser\u00e1 necesario dotar a la zona en cuesti\u00f3n de un sistema de evacuaci\u00f3n y tratamiento de aguas residuales conjunto. Con car\u00e1cter general, la autorizaci\u00f3n de m\u00faltiples vertidos en una misma zona geogr\u00e1fica dificulta el N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211528 control y seguimiento de los vertidos, aumentando el riesgo de contaminaci\u00f3n de las aguas continentales. 2. Si la parcela se ubica una zona distante del n\u00facleo urbano, con pocas construc - ciones en las proximidades, el promotor podr\u00e1 depurar sus aguas residuales de forma individualizada y verterlas directa o indirectamente al DPH. De acuerdo a lo estipulado en el art\u00edculo 100 del texto refundido de la Ley de Aguas, se debe contar con la correspondiente autorizaci\u00f3n de vertido, por lo que a efectos de iniciar el correspondiente expediente de autorizaci\u00f3n se debe presentar en esta Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana: - Solicitud y declaraci\u00f3n de vertido, seg\u00fan los modelos aprobados mediante Or - den AAA/2056/2014, de 27 de octubre. La declaraci\u00f3n de vertido contendr\u00e1, entre otros extremos, proyecto, suscrito por t\u00e9cnico competente, de las obras e instalaciones de depuraci\u00f3n o eliminaci\u00f3n que fueran necesarias para que el grado de depuraci\u00f3n sea el adecuado para la consecuci\u00f3n del buen estado de las aguas que integran el dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico. - En caso de que la solicitud se formule a trav\u00e9s de representante, deber\u00e1 acre - ditar su poder de representaci\u00f3n, conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 32 de la Ley 30/1992 de R\u00e9gimen Jur\u00eddico de las Administraciones P\u00fablicas y del Pro - cedimiento Administrativo Com\u00fan (BOE n.\u00ba 285, de 27 de noviembre de 1992). - Cuando el sistema de depuraci\u00f3n se complemente con una infiltraci\u00f3n en el terreno, se deber\u00e1 presentar estudio hidrogeol\u00f3gico que justifique el poder de - purador del suelo y subsuelo, as\u00ed como la inocuidad del vertido, de forma que el efluente no altere la calidad de las aguas subterr\u00e1neas de la zona. No obstante, de lo anterior, cuando la parcela se sit\u00faa junto a embalses, zonas de - claradas de ba\u00f1o, piscinas naturales, etc.., las aguas residuales deber\u00e1n ser ges - tionadas mediante el almacenamiento estanco (dep\u00f3sito), para su posterior reti - rada por gestor autorizado con la frecuencia adecuada. En principio, se entiende que no se producir\u00e1 vertido al dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico, y por tanto no requiere la correspondiente autorizaci\u00f3n de vertido, a que hace referencia el Art\u00edculo 100 del texto refundido de la Ley de Aguas. Sin embargo, al objeto de garantizar la no afecci\u00f3n a las aguas, se deber\u00e1n cumplir las siguientes condiciones: - El dep\u00f3sito para almacenamiento de aguas residuales deber\u00e1 ubicarse a m\u00e1s de 40 metros del dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico. - Se deber\u00e1 garantizar la completa estanqueidad de la referida fosa, para ello debe tener a disposici\u00f3n de los organismos encargados de velar por la protec -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211529 ci\u00f3n del medio ambiente, a petici\u00f3n del personal acreditado por los mismos, el correspondiente certificado suscrito por t\u00e9cnico competente. - En la parte superior del dep\u00f3sito se debe instalar una tuber\u00eda de ventilaci\u00f3n al objeto de facilitar la salida de gases procedentes de la fermentaci\u00f3n anaerobia. - El dep\u00f3sito debe ser vaciado por un gestor de residuos debidamente autori - zado, con la periodicidad adecuada para evitar el riesgo de rebosamiento del mismo. A tal efecto, debe tener a disposici\u00f3n de los organismos encargados por velar por la protecci\u00f3n del medio ambiente, a petici\u00f3n del personal acreditado por los mismos, la documentaci\u00f3n que acredite la recogida y destino adecuados de las aguas residuales acumuladas en dicho dep\u00f3sito; y, asimismo, deber\u00e1 comunicar a dichos Organismos cualquier incidencia que pueda ocurrir. 2. Existencia o inexistencia de recursos suficientes para satisfacer las nuevas demandas h\u00eddricas. El consumo h\u00eddrico del municipio, es decir, los vol\u00famenes actuales m\u00e1s los incremen - tos de volumen que se deriven del desarrollo de los nuevos sectores planificados, no deben superar el volumen asignado al municipio de La Roca de la Sierra por el Plan Hidrol\u00f3gico de la parte espa\u00f1ola de la Demarcaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana, que asciende a 212.000 m3/a\u00f1o hasta el horizonte 2021. Teniendo en cuenta, que el ci - tado Plan Hidrol\u00f3gico establece la asignaci\u00f3n h\u00eddrica hasta el horizonte 2021, se ha realizado una interpolaci\u00f3n del consumo total estimado anteriormente en el horizonte temporal del PGM (10 a\u00f1os), obteni\u00e9ndose que para el a\u00f1o 2021 corresponder\u00eda un consumo de 148.512 m3. Por tanto, se pueden acreditar la existencia de recursos h\u00ed - dricos suficientes hasta el horizonte 2021, debi\u00e9ndose solicitar nuevo informe de este organismo de cuenca para horizontes futuros. 3. Conclusi\u00f3n: Por todo lo expuesto anteriormente, se informa favorablemente el Plan General Municipal de La Roca de la Sierra (Badajoz), con las siguientes condiciones: - Realizar un mantenimiento y limpieza adecuado del cauce del arroyo Caganche en su tramo urbano encauzado (tanto descubierto como soterrado), con el objeto de evitar que el desbordamiento del mismo afecte a los desarrollos urban\u00edsticos UA/U-01 y UA/U-02. - Dar cumplimiento a las limitaciones a los usos, en las actuaciones afectadas por la ZFP y zona inundable, indicadas en este informe. - Obtener la correspondiente concesi\u00f3n de aguas p\u00fablicas para abastecimiento de la poblaci\u00f3n.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211530 - Disponer a la mayor brevedad posible de las oportunas instalaciones de depura - ci\u00f3n para la protecci\u00f3n de la calidad de las aguas, as\u00ed como solicitar y obtener la correspondiente autorizaci\u00f3n de vertido. - Para horizontes temporales posteriores al a\u00f1o 2021, se deber\u00e1 solicitar informe a este organismo de cuenca sobre existencia o inexistencia de recurso h\u00eddricos. Analizada la nueva documentaci\u00f3n, se le comunica que no procede informar nada m\u00e1s al respecto, remiti\u00e9ndonos a todos los efectos al informe emitido por parte de este Organismo, en el que se informaba favorablemente, con una serie de condiciones. Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Archivos y Patrimonio Cultural. Emite informe favorable de cara a futuras tramitaciones del citado proyecto al incluirse en el documento todas las observaciones realizadas en informes anteriores. Asimismo, informa que no se aprecia obst\u00e1culo para continuar la tramitaci\u00f3n dado que, las modificaciones introducidas en la nueva documentaci\u00f3n no suponen incidencia a la documentaci\u00f3n previa. Direcci\u00f3n General de Infraestructuras Viarias. Informa favorablemente el Plan General Municipal de La Roca de la Sierra en cuanto a las competencias que este organismo tiene asignadas. Direcci\u00f3n General de Industria, Energ\u00eda y Minas. Emite informe, analizando el Plan Gene - ral Municipal de La Roca de la Sierra, indicando el dominio p\u00fablico minero actual (dere - chos mineros y yacimientos minerales), que en el presente caso incluye, dominio p\u00fablico minero \"Concesi\u00f3n de Explotaci\u00f3n derivada denominada Villar del Rey, n.\u00ba 06C11923-30, vigente de 26 cuadr\u00edculas mineras de superficie en los t\u00e9rminos municipales de Badajoz, Villar del Rey y La Roca de la Sierra, para la explotaci\u00f3n de pizarra y cuyo titular es Villar del Rey Natural Stone, SL, y un yacimiento de mineral de plomo, zinc y plata (secci\u00f3n C) con c\u00f3digo 59-088, que fue explotado mediante labores subterr\u00e1neas (Mina Curra), yaci - miento que podr\u00eda ser objeto de investigaci\u00f3n o explotaci\u00f3n en un futuro. Asimismo, rea - liza una descripci\u00f3n de los usos permitidos, autorizables y prohibidos en el Plan General Municipal en relaci\u00f3n con la actividad minera y concluye que el dominio p\u00fablico minero existente en La Roca de la Sierra es compatible con los mismos. Finalmente, concluye, informando favorablemente el Plan General Municipal. Secretar\u00eda General. Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo. No se observan consideraciones, que menoscaben los intereses defendidos por esta Consejer\u00eda, por lo que se emite infor - me favorable desde esta Secretar\u00eda General. Ministerio de Hacienda y Funci\u00f3n P\u00fablica. La comunicaci\u00f3n realizada por este Ayunta - miento no exige la emisi\u00f3n de informe sectorial alguno por este departamento, ni sus -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211531 tituye la petici\u00f3n de los informes sectoriales preceptivos que puedan afectar al ejercicio de las competencias estatales, que deber\u00e1n solicitarse a las Administraciones p\u00fablicas competentes para su emisi\u00f3n. Direcci\u00f3n General de Arquitectura y Calidad de la Edificaci\u00f3n. informa favorablemente el Plan General Municipal de La Roca de la Sierra, en lo referente a los bienes con destino vivienda, adscritos a la Consejer\u00eda de Movilidad, Transporte y Vivienda. Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica. Informa favorablemente el Plan General Municipal de La Roca de la Sierra, en cuanto a la aplicaci\u00f3n del Decreto 161/2002, de 19 de noviem - bre, por el que se aprueba el Reglamento de Polic\u00eda Sanitaria Mortuoria. Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n, Formaci\u00f3n y Calidad Sanitarias y Sociosanitarias. Una vez revisada la documentaci\u00f3n indicada en la solicitud, y previa consulta en tal sentido al Servicio Extreme\u00f1o de Salud (SES) y al Servicio Extreme\u00f1o de Promoci\u00f3n de la Auto - nom\u00eda y Atenci\u00f3n de la Dependencia (SEPAD), no se considera necesario realizar reserva de suelo en el citado proyecto de La Roca de la Sierra, para equipamientos p\u00fablicos des - tinados a centros sanitarios. Demarcaci\u00f3n de Carreteras del Estado en Extremadura. Vista la documentaci\u00f3n presen - tada se informa favorablemente el Plan General Municipal de La Roca de la Sierra. Subdirecci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n Ferroviaria. Ministerio de Fomento. Analizada la documentaci\u00f3n recibida, se observa que, en el \u00e1mbito del t\u00e9rmino municipal de La Roca de la Sierra, no existen l\u00edneas ferroviarias en servicio incluidas en la Red Ferroviaria de Inter\u00e9s General, ni se est\u00e1n realizando estudios de nuevas l\u00edneas. No existen interferen - cias ni condicionantes a tener en cuenta, debidas a infraestructuras de competencias de la Subdirecci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n Ferroviaria. Direcci\u00f3n General de Aviaci\u00f3n Civil. Ministerio de Fomento. El t\u00e9rmino municipal no inclu - ye dentro de su \u00e1mbito la zona de servicio aeroportuario de ning\u00fan aeropuerto de inter\u00e9s general, ni en su totalidad ni en parte de la misma. Asimismo, tampoco afectan a los es - pacios sujetos a las servidumbres aeron\u00e1uticas civiles. La ejecuci\u00f3n de cualquier tipo de instalaci\u00f3n, que se eleve a una altura superior a los 100 metros sobre el terreno o sobre el nivel del mar dentro de aguas juridiscionales, requerir\u00e1 pronunciamiento previo de la Agencia Estatal de Seguridad A\u00e9rea (AESA) en relaci\u00f3n con su incidencia con la seguri - dad de las operaciones a\u00e9reas, circunstancia que deber\u00e1 recogerse en los documentos de planeamiento. Direcci\u00f3n General de Telecomunicaciones y Ordenaci\u00f3n de los Servicios de la Informa - ci\u00f3n. Ministerio de Asuntos Econ\u00f3micos y Transformaci\u00f3n Digital. Emite informe favora -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211532 ble en relaci\u00f3n con la adecuaci\u00f3n del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra a la normativa sectorial de telecomunicaciones. Diputaci\u00f3n de Badajoz. Informa que una vez revisado el expediente no afecta a carrete - ras competencia de esta Diputaci\u00f3n de Badajoz. Red El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a. En el \u00e1mbito de actuaci\u00f3n, no se encuentran afectadas instala - ciones de propiedad de Red El\u00e9ctrica de Espa\u00f1a. Ayuntamiento de Badajoz. Deber\u00eda tenerse en cuenta que la regulaci\u00f3n urban\u00edstica de los terrenos colindantes con el t\u00e9rmino municipal de Badajoz fuera de similares caracter\u00edsti - cas a los establecidos por el Plan General Municipal de Badajoz. El t\u00e9rmino municipal de Badajoz cuenta en los terrenos lim\u00edtrofes con el t\u00e9rmino de La Roca de la Sierra, con dos tipos de protecciones dentro de la clasificaci\u00f3n de Suelo No Urbanizable, SNU-EPS-ED Dehesas y SNU-EPP-NF, inter\u00e9s faun\u00edstico. En lo que respecta a los l\u00edmites norte y oeste, existe una protecci\u00f3n de similar analog\u00eda, por lo que entendemos que existe una cohe - rencia del territorial. Entendemos que las normas urban\u00edsticas que regulan este tipo de suelo, deber\u00edan tener unas condiciones an\u00e1logas, ya que el origen y motivo que justifican su protecci\u00f3n estructural es el mismo. Ayuntamiento de M\u00e9rida. No presenta alegaciones al Plan General Municipal de La Roca de la Sierra. En relaci\u00f3n a la delimitaci\u00f3n de los t\u00e9rminos, hay diferencias en relaci\u00f3n con la que aparece en el PGOU de M\u00e9rida, si bien, al no haberse realizado hasta la fecha el deslinde oficial por parte de la Direcci\u00f3n General de Urbanismo y Ordenaci\u00f3n del Territo - rio, no podemos afirmar que la l\u00ednea l\u00edmite sea la correcta. Durante las informaciones p\u00fablicas realizadas en el DOE n.\u00ba 211, de 3 de noviembre de 2017, \"Edicto de 10 de octubre de 2017 sobre aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Munici - pal\", en el DOE n.\u00ba 107 lunes 4 de junio de 2018, \"Edicto de 17 de mayo de 2018 sobre aprobaci\u00f3n inicial del Plan General Municipal\" y en el DOE n.\u00ba 236, de 9 de diciembre de 2020, \"Anuncio de 1 de diciembre de 2020 sobre aprobaci\u00f3n provisional del Plan General Municipal\", no se han recibido alegaciones de \u00edndole ambiental. e) Previsi\u00f3n de los efectos significativos del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra sobre el medio ambiente. Los efectos significativos m\u00e1s relevantes que se derivan del establecimiento del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra, se exponen a continuaci\u00f3n: Suelo. El establecimiento de los nuevos desarrollos planteados incluidos como Suelo Urbano provoca uno de los principales impactos sobre el suelo. Se trata de una afecci\u00f3n irreversible sobre N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211533 el recurso suelo, dado que su ocupaci\u00f3n supone su p\u00e9rdida, as\u00ed como la modificaci\u00f3n de los procesos edafol\u00f3gicos por compactaci\u00f3n y sobre las condiciones geomorfol\u00f3gicas. Ser\u00e1 uno de los factores m\u00e1s significativamente afectado por las actuaciones del plan. Se producir\u00e1n afecciones al suelo en las nuevas \u00e1reas de Suelo Urbano Consolidado y No Con - solidado, y por los usos propuestos en las diferentes categor\u00edas de Suelo No Urbanizable. Todo el crecimiento urban\u00edstico se ubica en el entorno m\u00e1s cercano al casco urbano. Adem\u00e1s de las construcciones, el suelo se ver\u00e1 afectado por las infraestructuras creadas para los accesos, abastecimiento y saneamiento de las nuevas zonas creadas. Otro impacto gene - rado sobre el suelo, por el desarrollo del Plan General Municipal ser\u00e1n los vertidos producidos durante la fase de ejecuci\u00f3n de las nuevas \u00e1reas a urbanizar, as\u00ed como los derivados de las zonas industriales designadas por el plan. Con respecto a los usos actuales del suelo, los cambios previstos en el planeamiento vigente provocar\u00e1n modificaciones de \u00e9stos de forma que se pierda, en algunos casos, superficie \u00fatil de cultivo. No obstante, esta afecci\u00f3n en el Suelo Urbano es compatible, teniendo en cuenta, que los crecimientos se producen en las cercan\u00edas del casco urbano actual (zonas antropiza - das) y en conexi\u00f3n con infraestructuras viarias existentes. Aire. La nueva ordenaci\u00f3n que supone el Plan General Municipal de La Roca de la Sierra puede pro - vocar la afecci\u00f3n sobre la atm\u00f3sfera por permitir o incluir nuevos usos y actividades que sean generadoras de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica como podr\u00edan ser las actividades constructivas derivadas de permitir el uso residencial, industrial y dotacional, as\u00ed como los usos permitidos en el Suelo No Urbanizable. Derivado de permitir los citados usos se desarrollan las distintas fases de construcci\u00f3n de las actuaciones contenidas en el plan, que incrementar\u00e1n la concentraci\u00f3n en la atm\u00f3sfera de part\u00edculas en suspensi\u00f3n debido a los movimientos de tierra, la circulaci\u00f3n de maquinaria o el transporte de materiales. Por otro lado, durante la fase de uso o explotaci\u00f3n de las actuacio - nes realizadas pueden producirse tambi\u00e9n efectos significativos sobre la atm\u00f3sfera que pue - den ser debidos a la circulaci\u00f3n de veh\u00edculos, a la instalaci\u00f3n de nuevas industrias que pueden generar emisiones gaseosas o a los cambios de uso del suelo, puesto que la eliminaci\u00f3n de la cubierta vegetal puede ocasionar variaciones en la calidad del aire. Otro tipo de impactos que pueden darse sobre la atm\u00f3sfera estar\u00e1n relacionados con la con - taminaci\u00f3n lum\u00ednica y ac\u00fastica provocada por los nuevos desarrollos.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211534 Agua. Por el t\u00e9rmino municipal de La Roca de la Sierra, discurren, entre otros, la Rivera de la Troya y el arroyo de Lurianilla, que constituyen el DPH del Estado, definido en el art\u00edculo 2 del Real Decreto Legislativo 1/2001, de 20 de julio, por el que se aprueba el Texto Refundido de la Ley de Aguas. Las unidades de actuaci\u00f3n UA/U-01 y UA/U-02, se han planificado en la parte de la zona de polic\u00eda del arroyo Caganche, pero no se encontrar\u00e1n afectados por la ZFP y zona inundable determinadas en el estudio de inundabilidad aportado, siempre y cuando el encauzamiento de arroyo se encuentre libre. Por tanto, para el desarrollo de estas actuaciones se deber\u00e1 realizar un mantenimiento y limpieza adecuado del arroyo Caganche en su tramo urbano encauzado (tanto descubierto como soterrado), con el objeto de evitar que el desbordamiento del mismo afecte a los citados desarrollos urban\u00edsticos. Respecto al arroyo de la Fuente de la Salud, se comprueba que la zona de la unidad de ac - tuaci\u00f3n UA/U-15 que se encuentra en zona de polic\u00eda, est\u00e1 calificada como zona verde, por lo que no se prev\u00e9 afecci\u00f3n f\u00edsica alguna al citado cauce. Las unidades de actuaci\u00f3n UA/U-06, UA/U-08, UA/U-13 y UA/U-14, se han planificado en parte de la ZFP y zona inundable de la Rivera de la Troya. Asimismo, las unidades UA/U-08, UA/U-13 y UA/U-14 se encontrar\u00edan tambi\u00e9n afectadas por la ZFP. No obstante, dado que se tiene previsto el encauzamiento de este cauce a su paso por la poblaci\u00f3n de La Roca de la Sierra, esta situaci\u00f3n puede variar una vez se ejecute el mismo. Tiene especial importancia el cumplimiento de las medidas indicadas por la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana, entre ellas realizar un mantenimiento y limpieza adecuado del cau - ce del arroyo Caganche en su tramo urbano encauzado (tanto descubierto como soterrado), con el objeto de evitar que el desbordamiento del mismo afecte a los desarrollos urban\u00edsticos UA/U-01 y UA/U-02 y dar cumplimiento a las limitaciones a los usos, en las actuaciones afec - tadas por la ZFP y zona inundable, indicadas en este informe. Seg\u00fan los datos obrantes en la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana, el municipio de La Roca de la Sierra pertenece a la Mancomunidad Integral de L\u00e1cara-Los Bald\u00edos, que actual - mente dispone de un expediente de concesi\u00f3n de aguas p\u00fablicas superficiales para abasteci - miento de varias poblaciones, que se encuentra en tramitaci\u00f3n. Adem\u00e1s, dicho organismo de cuenca indica que la red de saneamiento actual es de tipo unitaria y que, respecto a las aguas residuales generadas en las actuaciones urban\u00edsticas del plan, la documentaci\u00f3n aportada in - dica que se prev\u00e9 la construcci\u00f3n de una estaci\u00f3n depuradora de aguas residuales (EDAR) que preste servicio al n\u00facleo urbano. Se deber\u00e1 comprobar la capacidad de los sistemas colectores N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211535 y de la futura EDAR para evacuar y tratar adecuadamente el incremento de aguas residuales generado por las actuaciones urban\u00edsticas planificadas. El municipio no dispone actualmente de infraestructuras de depuraci\u00f3n de aguas residuales ni de autorizaci\u00f3n para el vertido de las mismas, por lo que se considera imprescindible dotar al n\u00facleo de poblaci\u00f3n de La Roca de la Sierra de un sistema de evacuaci\u00f3n de las aguas residuales a la mayor brevedad posible. No se informar\u00e1 favorablemente ning\u00fan nuevo desarrollo en esta poblaci\u00f3n, en tanto en cuanto, no se disponga de las oportunas instalaciones de depuraci\u00f3n para la protecci\u00f3n de la calidad de las aguas. El consumo h\u00eddrico del municipio, es decir, los vol\u00famenes actuales m\u00e1s los incrementos de volumen que se deriven del desarrollo de los nuevos sectores planificados, no deben superar el volumen asignado al municipio de La Roca de la Sierra por el Plan Hidrol\u00f3gico de la parte espa\u00f1ola de la Demarcaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana, que asciende a 212.000 m3/a\u00f1o hasta el horizonte 2021. Teniendo en cuenta, que el citado Plan Hidrol\u00f3gico establece la asignaci\u00f3n h\u00eddrica hasta el horizonte 2021, se ha realizado una interpolaci\u00f3n del consumo total estimado anteriormente en el horizonte temporal del Plan General Municipal (10 a\u00f1os), obteni\u00e9ndose que para el a\u00f1o 2021 corresponder\u00eda un consumo de 148.512 m3. Por tanto, se pueden acredi - tar la existencia de recursos h\u00eddricos suficientes hasta el horizonte 2021, debi\u00e9ndose solicitar nuevo informe de este organismo de cuenca para horizontes futuros. Las l\u00e1minas de agua en el Suelo No Urbanizable han quedado recogidas como Suelo No Urba - nizable de Protecci\u00f3n Ambiental Hidr\u00e1ulica. Teniendo en cuenta las consideraciones de la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana y por el entonces Servicio de Recursos Cineg\u00e9ticos y Pisc\u00edcolas se reducir\u00e1n los efectos producidos sobre el factor agua. Biodiversidad, flora y fauna. La incidencia del desarrollo del Suelo Urbano sobre la vegetaci\u00f3n se considera muy baja, ya que se trata de zonas contiguas al n\u00facleo urbano o en sus cercan\u00edas, bastantes transformadas y con escasez de la misma. \u00danicamente aparecen cultivos de secano. Las superficies arboladas, h\u00e1bitats naturales de inter\u00e9s comunitario, flora protegida y vege - taci\u00f3n de inter\u00e9s se encuadran bajo una categor\u00eda de Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n. No obstante, la inclusi\u00f3n de algunos usos en estos suelos, podr\u00edan producir efectos ambientales sobre la vegetaci\u00f3n, como por ejemplo destrucci\u00f3n de la misma. Como se ha indicado a lo largo de este documento, las zonas incluidas en el nuevo planea - miento se sit\u00faan en las proximidades del casco urbano actual y se encuentran alteradas, por lo que la fauna en estas zonas no es muy abundante, debido a la escasez de zonas de refugio. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211536 Por tanto, no se prev\u00e9 en principio que \u00e9ste pueda suponer un impacto de gran magnitud sobre la fauna. No obstante, algunos de los usos incluidos en el Suelo No Urbanizable, pue - den producir algunos efectos ambientales sobre la fauna, como desplazamiento de especies o destrucci\u00f3n de h\u00e1bitats. Las especies m\u00e1s destacables presentes en el t\u00e9rmino municipal de La Roca de la Sierra son \u00e1guila calzada (Hieraeetus pennatus), buitre leonado (Gyps fulvus), milano real (Milvus mil vus), b\u00faho real b\u00faho y an\u00e1tidas). Factores clim\u00e1ticos y cambio clim\u00e1tico. El t\u00e9rmino municipal de La Roca de la Sierra no posee industrias ni infraestructuras ni una poblaci\u00f3n suficiente como para generar efectos significativos en proceso del cambio clim\u00e1tico. El Establecimiento de una ordenaci\u00f3n de usos del suelo que evite la deforestaci\u00f3n y la retirada de la cubierta vegetal en las zonas mejor conservadas, ayuda a la captaci\u00f3n de CO2 y redu - ciendo as\u00ed la contribuci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. \u00c1reas Protegidas y H\u00e1bitat. En el t\u00e9rmino municipal de La Roca de la Sierra, aparece el espacio perteneciente a la Red Natura 2000, \"ZEC Laguna Temporal de Murtales\". Seg\u00fan la zonificaci\u00f3n establecida en su Plan de Gesti\u00f3n (Anexo V del Decreto 110/2015, de 19 de mayo, por el que se regula la Red Ecol\u00f3gica Europea Natura 2000 en Extremadura)\", la actividad afectar\u00eda a la siguiente zona: Zona de Inter\u00e9s Prioritario (ZIP). En cuanto a los h\u00e1bitats de inter\u00e9s comunitario aparecen, boques de Quercus suber y/o Quercus ilex (cod 6310), estado de conservaci\u00f3n excelente, bosques de Quercus suber (cod. 9330), lagunas temporales mediterr\u00e1neas* (cod. 3170, prioritario) y bosque de fresnos con Fraxinus angustifolia (cod. UE91B0). El Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas informa favorablemente el Plan General Municipal, ya que no es susceptible de afectar de forma apreciable a los lugares incluidos en la Red Natura 2000, siempre que se cumplan las condiciones establecidas en el informe de afecci\u00f3n. Paisaje. Los efectos sobre el paisaje van a estar condicionados por el dise\u00f1o del tipo de ocupaci\u00f3n que se haga sobre los suelos de nuevo desarrollo. En cualquier caso, estos desarrollos conllevan un impacto paisaj\u00edstico, puesto que el paisaje urbano y periurbano pasar\u00e1 a ser modificado. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211537 No obstante, y dado que el entorno del casco urbano se encuentra antropizado, los impactos sobre el paisaje quedar\u00e1n minimizados. Los impactos sobre el paisaje van a estar determi - nados por la generaci\u00f3n de nuevas \u00e1reas de emisi\u00f3n de vistas que van a modificar el paisaje actual. La mayor afecci\u00f3n al paisaje lo provocar\u00e1n los usos permitidos en el Suelo No Urba - nizable Protegido. Montes de utilidad p\u00fablica, v\u00edas pecuarias y patrimonio cultural. En el t\u00e9rmino municipal de La Roca de la Sierra no existe ning\u00fan Monte catalogado de utilidad p\u00fablica ni declarado como monte protector. En cuanto a la identificaci\u00f3n de otros montes de dominio p\u00fablico, existen indicios de ciertos terrenos de propiedad municipal (dehesa boyal) que pudieran ser demaniales por tener la consideraci\u00f3n de monte comunal (art\u00edculo 12 Ley 43/2003, de 21 de noviembre, de Montes). El Servicio de Infraestructuras del Medio Rural indica que se comprueba que en la redacci\u00f3n del Plan General Municipal se han tenido en cuenta las v\u00edas pecuarias existentes en el t\u00e9rmino municipal, y por tanto, lo informa favorablemente. El Plan General Municipal establece para la protecci\u00f3n del patrimonio Arqueol\u00f3gico y Arquitec - t\u00f3nico, la categor\u00eda de Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Cultural, incluyendo aquellos terre - nos sometidos a alg\u00fan r\u00e9gimen especial de protecci\u00f3n por la legislaci\u00f3n sectorial en funci\u00f3n de sus valores arqueol\u00f3gicos o culturales. Comprenden los yacimientos arqueol\u00f3gicos identi - ficados en la Carta Arqueol\u00f3gica de Extremadura, los elementos inventariados por el \u00f3rgano competente en materia de Patrimonio Cultural de la Junta de Extremadura y los elementos de inter\u00e9s arquitect\u00f3nico incluidos en el Cat\u00e1logo de este Plan General, as\u00ed como los per\u00edmetros de protecci\u00f3n correspondientes. Infraestructuras, poblaci\u00f3n, socioeconom\u00eda y salud humana. En el t\u00e9rmino municipal de La Roca de la Sierra existen carreteras de titularidad nacional y regional, por lo que deber\u00e1 cumplirse la legislaci\u00f3n sectorial vigente respecto a las mismas y lo indicado por las Administraciones p\u00fablicas con competencias en dichas infraestructuras. Por otro lado, no existen carreteras de titularidad provincial ni ferrocarril, en dicho t\u00e9rmino municipal. El desarrollo del Plan General Municipal producir\u00e1 un efecto positivo sobre los factores so - cioecon\u00f3micos de la poblaci\u00f3n, generaci\u00f3n de empleo, soluci\u00f3n a la demanda de vivienda que actualmente tiene el municipio, adecuaci\u00f3n de diversas \u00e1reas para la implantaci\u00f3n de in - fraestructuras encaminadas a satisfacer las necesidades de ocio y esparcimiento, dotaciones p\u00fablicas, zonas verdes, etc. que mejorar\u00e1n la calidad de los ciudadanos.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211538 Riesgos naturales y antr\u00f3picos. Del mapa de riesgos elaborado se desprende que, en el t\u00e9rmino municipal de La Roca de la Sierra, los mayores riesgos naturales que presenta son los de desertificaci\u00f3n, inundaci\u00f3n flu - vial, incendios, contaminaci\u00f3n de aguas y acu\u00edferos y de expansividad de arcillas. \u2014 En cuanto a la desertificaci\u00f3n, seg\u00fan datos del Programa de Acci\u00f3n Nacional contra la Desertificaci\u00f3n, (PNAD), la mayor parte de la superficie del t\u00e9rmino presenta un riesgo bajo de desertificaci\u00f3n, siendo de riesgo medio las zonas septentrionales, de relieve m\u00e1s accidentado. \u2014 Las aguas superficiales y las subterr\u00e1neas presentan riesgos de contaminaci\u00f3n, proce - dentes, fundamentalmente, de la falta de depuraci\u00f3n de las aguas residuales urbanas, o de la filtraci\u00f3n de los nitratos procedentes de fuentes agrarias. \u2014 En cuanto a la expansividad de las arcillas, existen \u00e1reas con riesgo moderado-alto en la zona noreste del t\u00e9rmino municipal. \u2014 Las unidades de actuaci\u00f3n UA/U-01 y UA/U-02, se han planificado en la parte de la zona de polic\u00eda del arroyo Caganche, pero no se encontrar\u00e1n afectados por la ZFP y zona inundable determinadas en el estudio de inundabilidad aportado, siempre y cuando el encauzamiento de arroyo se encuentre libre. Respecto al arroyo de la Fuente de la Sa - lud, se comprueba que la zona de la unidad de actuaci\u00f3n UA/U-15 que se encuentra en zona de polic\u00eda, est\u00e1 calificada como zona verde, por lo que no se prev\u00e9 afecci\u00f3n f\u00edsica alguna al citado cauce. Las unidades de actuaci\u00f3n UA/U-06, UA/U-08, UA/U-13 y UA/U- 14, se han planificado en parte de la ZFP y zona inundable de la Rivera de la Troya. Asi - mismo, las unidades UA/U-08, UA/U-13 y UA/U-14 se encontrar\u00edan tambi\u00e9n afectadas por la ZFP. No obstante, dado que se tiene previsto el encauzamiento de este cauce a su paso por la poblaci\u00f3n de La Roca de la Sierra, esta situaci\u00f3n puede variar una vez se ejecute el mismo. \u2014 La zona norte del t\u00e9rmino municipal se encuentra incluida en la Zona de Alto Riesgo de Incendios Forestales Sierra de San Pedro. Los valores de aceleraci\u00f3n s\u00edsmica b\u00e1sica, y coeficiente de contribuci\u00f3n, indican que existe riesgo de movimientos s\u00edsmicos en el t\u00e9rmino municipal, por lo que debe tenerse en cuenta en los c\u00e1lculos de estructuras de la edificaci\u00f3n. f) Determinaciones finales que deben incorporarse en la propuesta del Plan. El art\u00edculo 45 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, indica que la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica tendr\u00e1 naturaleza N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211539 de informe preceptivo, determinante y contendr\u00e1 en su apartado f) Determinaciones finales que deben incorporarse en la propuesta del plan o programa. A continuaci\u00f3n, se indican las determinaciones, medidas o condiciones finales a incluir en el Plan General Municipal de La Roca de la Sierra: \u2014 El Plan General Municipal de La Roca de la Sierra deber\u00e1 incluir las condiciones que recoge la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica, as\u00ed como las medidas y actuaciones del es - tudio ambiental estrat\u00e9gico, mientras no sean contradictorias con las primeras. Tambi\u00e9n deber\u00e1 tener en cuenta todas las condiciones expuestas por las diferentes Administra - ciones p\u00fablicas afectadas y personas interesadas consultadas. \u2014 El Plan General Municipal de La Roca de la Sierra deber\u00e1 cumplir con todo lo establecido en la normativa sectorial vigente en las materias de biodiversidad, poblaci\u00f3n, salud humana, fauna, flora, tierra, agua, aire, factores clim\u00e1ticos, bienes materiales, patrimonio cultural, incluido el patrimonio hist\u00f3rico, paisaje, la ordenaci\u00f3n del territorio y el urbanismo. \u2014 Asimismo, se entiende que el objeto de las determinaciones es evitar afecciones sobre el medio ambiente, por ello se adoptar\u00e1n las necesarias para evitar que se produzcan efectos ambientales significativos sobre los factores ambientales implicados en la evaluaci\u00f3n. \u2014 El Plan General Municipal de La Roca de la Sierra deber\u00e1 cumplir con todo lo establecido en la normativa sectorial auton\u00f3mica vigente, la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protec - ci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \u2014 El Plan General Municipal de La Roca de la Sierra deber\u00e1 cumplir con lo dispuesto en la Ley 42/2007, de 13 de diciembre, del Patrimonio Natural y de la Biodiversidad. \u2014 Los crecimientos propuestos de Suelo Urbano, se encuentran junto a infraestructuras ya existentes y dentro del \u00e1rea natural de expansi\u00f3n del casco urbano, no presentando valores ambientales rese\u00f1ables, por lo que el crecimiento en estas \u00e1reas se considera ambientalmente compatible. \u2014 En cualquier categor\u00eda de suelo sobre la que se superponga un Suelo No Urbanizable afectado por normativa sectorial (Cultural, Cauces, Carreteras, V\u00edas Pecuarias, etc.), se entiende que al r\u00e9gimen de protecci\u00f3n establecido se le aplicar\u00e1 adem\u00e1s la normativa sectorial que corresponda. \u2014 En cuanto a la clasificaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de las categor\u00edas propuestas del Suelo No Ur - banizable, se tendr\u00e1n en cuenta las siguientes consideraciones: - Deber\u00e1 revisarse la distribuci\u00f3n del Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Estructural Agr\u00edcola, ya que \u00e9ste incluye algunas zonas de encinas, consider\u00e1ndose que la cate -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211540 gor\u00eda m\u00e1s adecuada para las mismas, es la de Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Estructural Dehesa. - La categor\u00eda de Suelo No Urbanizable Com\u00fan se localiza sobre el h\u00e1bitat de inter\u00e9s comunitario \"Dehesas perennifolias de Quercus spp. (cod. 6310)\" con un encinar denso y el monte comunal \"Dehesa Boyal\", consider\u00e1ndose \u00e9sta, inadecuada para la inclusi\u00f3n de dichos terrenos. \u00c9stos, deber\u00e1n clasificarse como Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Natural H\u00e1bitats. Cabe recordar que la categor\u00eda de Suelo No Urbaniza - ble Com\u00fan est\u00e1 destinada a aquellos terrenos inadecuados para su incorporaci\u00f3n al proceso urbanizador pero que no cuentan con caracter\u00edsticas que hagan necesaria su protecci\u00f3n. - En la zona periurbana del n\u00facleo urbano de La Roca de la Sierra, existen otras zonas adecuadas para su clasificaci\u00f3n como Suelo No Urbanizable Com\u00fan, carentes de va - lores ambientales de inter\u00e9s. \u2014 Revisadas las distintas denominaciones asignadas al Suelo No Urbanizable se ha com - probado que las mismas se adaptan a las diferentes categor\u00edas de Suelo No Urbanizable contenidas en el art\u00edculo 7 del Decreto 7/2007, de 23 de enero, por el que se aprueba el Reglamento de Planeamiento de Extremadura. Las categor\u00edas establecidas en la nor - mativa son las siguientes: - Suelo No Urbanizable Com\u00fan (SNUC). - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Ambiental Hidr\u00e1ulica (SNUP-AH). - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Estructural Agr\u00edcola (SNUP-EA). - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Estructural de Dehesas (SNUP-ED). - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Estructural Ganadera (SNUP-EG). - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Natural H\u00e1bitats (SNUP-NH). - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Natural ZEC (SNUP-NZ). - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Cultural (SNUP-CA). - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n de Infraestructuras (SNUP-DI). - Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n de Equipamientos (SNUP-DE). \u2014 En cuanto al Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Ambiental, Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Cultural, Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Estructural Ganadera y Suelo N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211541 No Urbanizable de Protecci\u00f3n de Infraestructuras y Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n de Equipamientos, se estar\u00e1 a lo dispuesto en la normativa sectorial aplicable en cada uno de ellos. \u2014 Cumplimiento de las condiciones establecidas por el Servicio de Conservaci\u00f3n de la Na - turaleza y \u00c1reas Protegidas: - En el Suelo No Urbanizable de Protecci\u00f3n Agraria (SNU-PA), para las instalaciones de energ\u00edas renovables, se debe tener en cuenta la presencia de aves esteparias catalo - gadas \"en peligro de extinci\u00f3n\" y \"sensibles a la alteraci\u00f3n de su h\u00e1bitat\", localizadas en el suroeste del t\u00e9rmino municipal y en el entorno de la ZEC Laguna de Murtales. Este tipo de instalaciones deben evitar las zonas con presencia de aves esteparias y los entornos de la ZEC mencionada, y en todo caso, contar\u00e1n con informe de afecci\u00f3n favorable por parte de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad. - En base al Decreto 110/2015, de 19 de mayo, por el que se regula la Red Ecol\u00f3gi - ca Europea Natura 2000 en Extremadura, y siguiendo las directrices de la Directi - va 92/43/CEE, los anteriormente denominados Lugares de Importancia Comunitaria (LIC), han pasado a denominarse Zona de Especial Conservaci\u00f3n (ZEC), por lo que se deber\u00e1 actualizar tal nomenclatura en el Plan General Municipal. - Los cerramientos en el Suelo No Urbanizable, se regir\u00e1n en base a lo establecido en el Decreto 226/2013, de 3 de diciembre, por el que se regulan las condiciones para la instalaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y reposici\u00f3n de los cerramientos cineg\u00e9ticos y no cineg\u00e9ticos en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Por ello, independientemente de las au - torizaciones establecidas por el Ayuntamiento, los promotores de las instalaciones de cerramientos (ya sean cineg\u00e9ticos o no cineg\u00e9ticos), deber\u00e1n cumplir dicha norma, y seg\u00fan los casos, deber\u00e1n solicitar la autorizaci\u00f3n correspondiente a la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad. - Las actuaciones sobre \u00e1rboles/arbustos de ribera en Suelo No Urbanizable de Pro - tecci\u00f3n Ambiental Hidr\u00e1ulica no deber\u00edan estar permitidas con objeto de proteger los ecosistemas asociados a los cauces fluviales, y en todo caso se necesitar\u00e1 informe ambiental para casos concretos de seguridad y restauraci\u00f3n ambiental. \u2014 Se tendr\u00e1n en cuenta todas las consideraciones propuestas por la Confederaci\u00f3n Hidro - gr\u00e1fica del Guadiana en su informe. Tienen especial importancia, entre otras: - Realizar un mantenimiento y limpieza adecuado del cauce del arroyo Caganche en su tramo urbano encauzado (tanto descubierto como soterrado), con el objeto de evitar que el desbordamiento del mismo afecte a los desarrollos urban\u00edsticos UA/U-01 y UA/U-02.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211542 - Dar cumplimiento a las limitaciones a los usos, en las actuaciones afectadas por la ZFP y zona inundable, indicadas en este informe. - Obtener la correspondiente concesi\u00f3n de aguas p\u00fablicas para abastecimiento de la poblaci\u00f3n. - Disponer a la mayor brevedad posible de las oportunas instalaciones de depuraci\u00f3n para la protecci\u00f3n de la calidad de las aguas, as\u00ed como solicitar y obtener la corres - pondiente autorizaci\u00f3n de vertido. - Para horizontes temporales posteriores al a\u00f1o 2021, se deber\u00e1 solicitar informe a este organismo de cuenca sobre existencia o inexistencia de recurso h\u00eddricos. \u2014 El Servicio de Ordenaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Forestal, informa que, en lo referente a restringir la repoblaci\u00f3n forestal a las especies aut\u00f3ctonas en varios tipos de Suelo No Urbaniza - ble protegido, entendemos que dicha prohibici\u00f3n supera las competencias municipales en materia de repoblaciones y aprovechamientos forestales. Estas actividades podr\u00edan ser autorizadas, seg\u00fan procedimiento establecido, por el \u00f3rgano forestal de la CCAA en virtud de las competencias que le son propias, con lo cual no parece adecuado es - tablecer este tipo de limitaciones en el Plan General Municipal. Tanto las repoblaciones forestales, como cualquier otra actuaci\u00f3n forestal se encuentran sometidas al r\u00e9gimen de autorizaciones que desarrolla el Decreto 134/2019, de 3 de septiembre, por el que se regula la realizaci\u00f3n de determinadas actuaciones forestales en el \u00e1mbito de la Co - munidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \u2014 Deber\u00e1n presentarse las fichas urban\u00edsticas adaptadas para cada categor\u00eda de suelo tras las modificaciones planteadas en las determinaciones presentes en esta declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica. \u2014 En la documentaci\u00f3n de la aprobaci\u00f3n definitiva del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra deber\u00e1n subsanarse las deficiencias encontradas en el estudio ambiental estrat\u00e9gico, as\u00ed como en el resto de documentaci\u00f3n del plan que han sido puestas de manifiesto en la presente declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica. \u2014 Se llevar\u00e1 a cabo un programa de seguimiento ambiental siguiendo lo establecido en el ep\u00edgrafe g) de la presente declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica. g) Procedimiento para el seguimiento, revisi\u00f3n y modificaci\u00f3n del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra. El anexo IX de la Ley 16/2015 de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3 - noma de Extremadura, incluye los apartados que debe contener el estudio ambiental estrat\u00e9 -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211543 gico, en su apartado 9), indica que debe aparecer un programa de vigilancia ambiental en el que se describan las medidas previstas para el seguimiento. De este modo, el promotor presenta un programa de seguimiento ambiental, en el que se propone una serie de indicadores ambientales cuya observaci\u00f3n a lo largo del tiempo puede ofrecer una idea de los efectos de los nuevos crecimientos sobre el medio ambiente. El Programa de Vigilancia Ambiental se llevar\u00e1 a cabo en dos fases diferenciadas: por un lado, es necesario realizar la vigilancia en la fase de obras de cualquier actuaci\u00f3n aplicando una serie de medidas que ser\u00e1n comunes en aquellas obras en las que se produce una ocupaci\u00f3n del suelo. Por otro lado, habr\u00e1 que analizar la incidencia del plan tras la fase de obras, rea - lizando un seguimiento a largo plazo sobre la incidencia del plan en los diferentes factores ambientales. Para llevar a cabo estas actuaciones ser\u00e1 necesario hacer uso de indicadores de estado, seguimiento, sostenibilidad, etc. En el documento de alcance remitido para la elaboraci\u00f3n del estudio ambiental estrat\u00e9gico se inclu\u00edan una serie de indicadores de estado y seguimiento, por lo que para realizar la vigilancia ambiental del plan ser\u00e1 de inter\u00e9s emplear al menos los siguientes: Indicadores de estado y seguimiento Variable Indicador Unidades UrbanismoLicencias para la rehabilitaci\u00f3n de edificios y viviendasn.\u00ba Superficie total del n\u00facleo urbano ha Intensidad de uso N.\u00ba viviendas/suelo urbanizable Zonas verdes \u00c1reas verdes/superficie urbana Ocupaci\u00f3n de sueloSuperficie de suelo sometido a un cambio de usoha Superficie de suelo degradado ha Superficie de suelos potencialmente contaminadosha Superficie de suelo de alto valor agrol\u00f3gico detra\u00eddo para uso urban\u00edsticohaN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211544 Indicadores de estado y seguimiento Variable Indicador Unidades MovilidadN.\u00ba veh\u00edculos/habitante n.\u00ba Superficie del municipio dedicado a infraestructuras de transporteha Superficie de carril bici y zonas peatonales ha Intensidad del tr\u00e1fico en las carreteras que atraviesan el municipion.\u00ba veh\u00edculos/d\u00eda ViviendaSuperficie residencial por habitante ha Edificaciones con certificaci\u00f3n energ\u00e9tica ha Medio NaturalSuperficie del t\u00e9rmino municipal ocupados por \u00e1reas protegidasha Grado de diversidad faun\u00edstica \u00cdndice de biodiversidad Grado de diversidad flor\u00edsticaSuperficie especies aut\u00f3ctonas/ Superficie especies al\u00f3ctonas Superficie de espacios de elevado valor ecol\u00f3gico recuperadosha Grado de mantenimiento de cultivos y pastosSuperficie de cultivos y pastos/ superficie total del municipio Superficie protegida por razones de inter\u00e9s paisaj\u00edsticoha Patrimonio culturalElementos protegidos n.\u00ba Itinerarios tur\u00edsticos o hist\u00f3ricos n.\u00ba AguaConsumo urbano de agua Hm3/a\u00f1o (por uso y habitante) P\u00e9rdidas en la red de abastecimiento % sobre el total Empresas con autorizaci\u00f3n de vertido n.\u00ba Agua reutilizada % sobre el total Calidad del agua de los r\u00edos, embalse y diversidad biol\u00f3gica Calidad de las aguas subterr\u00e1neasN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211545 Indicadores de estado y seguimiento Variable Indicador Unidades Energ\u00edaConsumo total de electricidad y gas natural Tep/a\u00f1o Uso de energ\u00edas renovables % uso sobre el consumo total Viviendas con instalaciones solares % sobre el total Gesti\u00f3n de residuosGeneraci\u00f3n de residuos urbanos Kg/hab/d\u00eda Tasa de recogida selectiva y reciclaje de vidrio, papel y envases% Reutilizaci\u00f3n de materiales de construcci\u00f3n % Calidad del aireCalidad del aire urbanoN.\u00ba de superaci\u00f3n de niveles de contaminantes atmosf\u00e9ricos medidos o % de poblaci\u00f3n expuesta a niveles elevados de contaminantes. N.\u00ba de antenas o instalaciones de telefon\u00eda m\u00f3vil en el municipio El resto de los indicadores aportados podr\u00e1 proporcionar informaci\u00f3n adicional para llevar a cabo el seguimiento de los efectos del plan sobre el medio ambiente. Para garantizar el cumplimiento de las medidas correctoras incluidas en el estudio ambiental estrat\u00e9gico, as\u00ed como detectar impactos no contemplados en el mismo, el promotor deber\u00e1 remitir a esta Direcci\u00f3n General informes acerca del cumplimiento de las medidas correctoras y de la evoluci\u00f3n de los indicadores de seguimiento con una periodicidad al menos bianual, indicando el grado de cumplimiento de las medidas correctoras de los impactos en las actua - ciones derivadas del plan. En el caso de que el plan sea sometido a modificaciones con posterioridad, deber\u00e1 evaluarse en base a la Ley 16/2015, de 23 de abril de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Del mismo modo se actuar\u00e1 en el caso de planes parciales de ordenaci\u00f3n y de planes especiales de ordenaci\u00f3n que no hayan sido objeto de evaluaci\u00f3n ambiental. h) Directrices aplicables a la evaluaci\u00f3n ambiental de los instrumentos de desarrollo posterio - res del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra, as\u00ed como las directrices aplicables a la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental de los proyectos espec\u00edficos que desarrollen el plan o programa.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211546 Los proyectos y actuaciones que se desarrollen a trav\u00e9s del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra deber\u00e1n someterse a los instrumentos de prevenci\u00f3n ambiental establecidos en la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Del mismo modo, los proyectos y actuaciones derivadas del Plan General Municipal deber\u00e1n cumplir con lo dispuesto en la Ley 42/2007, de 13 de diciembre, del Patrimonio Natural y de la Biodiversidad. Las actuaciones derivadas del Plan General Municipal que se pretendieran ejecutar, deber\u00e1n contar con los informes ambientales (informe ambiental, informe de afecci\u00f3n a Red Natura 2000, etc.) necesarios en base a la normativa vigente, en funci\u00f3n del tipo de actividad, su localizaci\u00f3n y su posible repercusi\u00f3n ambiental. Cualquier actuaci\u00f3n que se pretenda instalar o est\u00e9 instalada deber\u00e1 contar con las autori - zaciones pertinentes, especialmente las de car\u00e1cter ambiental, que permitan establecer los sistemas de prevenci\u00f3n de impactos por emisiones, inmisiones o vertidos de sustancias o mezclas potencialmente contaminantes. Los proyectos que se desarrollen a trav\u00e9s del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra deber\u00e1n cumplir con las siguientes directrices: \u2014 Los posibles cambios de uso del suelo est\u00e1n regulados en el Decreto 57/2018, de 15 de mayo, por el que se regulan los cambios de uso de suelo forestal a cultivos agr\u00edcolas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \u2014 En las zonas con presencia de vegetaci\u00f3n aut\u00f3ctona y vegetaci\u00f3n riparia principalmente asociada a los cauces en su estado natural se perseguir\u00e1 la conservaci\u00f3n de la vegeta - ci\u00f3n natural. \u2014 Conservar y mantener el suelo y en su caso, su masa vegetal en las condiciones precisas para evitar riesgos de erosi\u00f3n, contaminaci\u00f3n y para la seguridad o salud p\u00fablicas. \u2014 Las zonas con valores ambientales que sean objeto de alg\u00fan tipo de protecci\u00f3n queda - r\u00e1n siempre sometido a la preservaci\u00f3n de dichos valores, y comprender\u00e1 \u00fanicamente los actos que la legislaci\u00f3n ambiental autorice. \u2014 La explotaci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos debe ser sostenible a largo plazo y cumplir con las asignaciones h\u00eddricas del Plan Hidrol\u00f3gico de Cuenca que corresponda. \u2014 Sobre la zona de flujo preferente s\u00f3lo podr\u00e1n ser autorizadas aquellas actuaciones no vulnerables frente a las avenidas y que no supongan una reducci\u00f3n significativa de su capacidad de desag\u00fce.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211547 \u2014 En cuanto a los riesgos se evitar\u00e1 o reducir\u00e1n los riesgos naturales y tecnol\u00f3gicos y los riesgos en la salud humana. \u2014 Adaptaci\u00f3n al Plan Integrado de Residuos de Extremadura 2016-2022 y sus modificaciones. \u2014 Compatibilizaci\u00f3n con el ciclo natural del agua y racionalizaci\u00f3n de su uso, protegiendo y mejorando la calidad de la misma. Proyecci\u00f3n de instalaciones que faciliten el ahorro y la reutilizaci\u00f3n de la misma. \u2014 Garantizar la evacuaci\u00f3n y tratamiento adecuado de las aguas residuales y evitar la infiltraci\u00f3n de aguas residuales a las aguas subterr\u00e1neas y superficiales impidiendo la contaminaci\u00f3n de las mismas. \u2014 Deber\u00e1n tener en cuenta las siguientes consideraciones: - Los movimientos de tierra ser\u00e1n los m\u00ednimos imprescindibles. - Se aprovechar\u00e1n los accesos existentes, evitando la apertura de otros nuevos. - En las instalaciones se emplear\u00e1n materiales y colores que permitan su integraci\u00f3n en el entorno. - Se llevar\u00e1 a cabo una correcta gesti\u00f3n de residuos, de ruidos, de olores, de vertidos y de emisiones a la atm\u00f3sfera para evitar la posible afecci\u00f3n al medio, cumpliendo con la legislaci\u00f3n vigente en estas materias. \u2014 Incremento de la eficiencia en el consumo de recursos, siendo necesario avanzar en el aumento del aprovechamiento de las fuentes energ\u00e9ticas alternativas. - La demanda de recursos que la edificaci\u00f3n precisa (b\u00e1sicamente, agua, energ\u00eda y materiales) deber\u00e1 ser la m\u00ednima posible. - Potenciaci\u00f3n del uso de materiales reutilizados, reciclados y renovables. - Incorporaci\u00f3n de los criterios de eficiencia energ\u00e9tica de los edificios. - Respetar los tipos arquitect\u00f3nicos de la arquitectura tradicional y adaptaci\u00f3n de las construcciones de nueva planta a las caracter\u00edsticas volum\u00e9tricas y de materiales constructivos del \u00e1mbito en el que se encuentren. \u2014 Establecimiento de una serie de medidas tanto preventivas como paliativas, encamina - das a preservar la calidad del medio ambiente atmosf\u00e9rico.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211548 \u2014 Integraci\u00f3n del paisaje, bajo una perspectiva de sostenibilidad, conservando y mejoran - do la calidad del mismo en la totalidad del territorio. \u2014 Integraci\u00f3n paisaj\u00edstica de las construcciones e instalaciones que deban realizarse, adapt\u00e1ndose a las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, topogr\u00e1ficas y ambientales del lugar. \u2014 Se analizar\u00e1 la conveniencia de instalaci\u00f3n de pantallas vegetales para la integraci\u00f3n paisaj\u00edstica de las construcciones, se utilizar\u00e1n especies vegetales aut\u00f3ctonas. \u2014 Protecci\u00f3n del patrimonio hist\u00f3rico-cultural y arqueol\u00f3gico desde el punto de vista de la reducci\u00f3n de los impactos y amenazas, promovi\u00e9ndose su conservaci\u00f3n y aprove - chamiento desde el punto de vista social. Localizaci\u00f3n de los elementos integrantes del Patrimonio Arquitect\u00f3nico, Arqueol\u00f3gico, Hist\u00f3rico-Art\u00edstico y Etnogr\u00e1fico evitando cualquier afecci\u00f3n sobre ellos. \u2014 Deber\u00e1 asegurarse con car\u00e1cter previo el mantenimiento de la integridad superficial, la idoneidad de los itinerarios, y la continuidad de los trazados de las v\u00edas pecuarias. i) Conclusiones y valoraci\u00f3n de los aspectos ambientales en el Plan General Municipal de La Roca de la Sierra. A lo largo del presente documento se han analizado los aspectos ambientales tenidos en cuenta en la propuesta del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra que ha sido apro - bada inicialmente. Se ha valorado el proceso de evaluaci\u00f3n ambiental, el estudio ambiental estrat\u00e9gico, el resultado de las consultas realizadas y c\u00f3mo se han tomado en consideraci\u00f3n y se analizan los efectos ambientales que el desarrollo del plan puede ocasionar. Por \u00faltimo, se establece un programa de seguimiento ambiental para determinar la evoluci\u00f3n del medio ambiente en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del plan y una serie de determinaciones ambientales que ser\u00e1 conveniente tener en cuenta en la aprobaci\u00f3n definitiva. En consecuencia, de acuerdo con la evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica ordinaria practicada seg\u00fan la subsecci\u00f3n 1\u00aa de la secci\u00f3n 1\u00aa del cap\u00edtulo VII de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protec - ci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, se formula la declaraci\u00f3n ambien - tal estrat\u00e9gica favorable del Plan General Municipal de La Roca de la Sierra, concluy\u00e9ndose que cumpliendo los requisitos ambientales que se desprenden de la presente declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica, no se producir\u00e1n efectos ambientales significativos de car\u00e1cter negativo. La resoluci\u00f3n se har\u00e1 p\u00fablica a trav\u00e9s del Diario Oficial de Extremadura y de la p\u00e1gina web de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad http://extremambiente.juntaex.es , debiendo en - tenderse que no exime al promotor de obtener las autorizaciones ambientales que resulten legalmente exigibles. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211549 La declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica perder\u00e1 su vigencia y cesar\u00e1 en la producci\u00f3n de los efectos que le son propios si, una vez publicada en el Diario Oficial de Extremadura, no se hubiera procedido a la adopci\u00f3n o aprobaci\u00f3n del plan o programa en el plazo m\u00e1ximo de dos a\u00f1os desde su publicaci\u00f3n. En tales casos, el promotor deber\u00e1 iniciar nuevamente el tr\u00e1mite de evaluaci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica del plan o programa, salvo que se acuerde pr\u00f3rroga de la vigencia de la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9gica en los t\u00e9rminos previstos en la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. De conformidad con el art\u00edculo 45.4 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n am - biental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, contra la declaraci\u00f3n ambiental estrat\u00e9 - gica no proceder\u00e1 recurso alguno en v\u00eda administrativa sin perjuicio de los que, en su caso, procedan en v\u00eda judicial, frente a la disposici\u00f3n de car\u00e1cter general que hubiese aprobado el plan, o bien, de los que procedan en v\u00eda administrativa o judicial frente al acto, en su caso, de adopci\u00f3n o aprobaci\u00f3n del plan. Por otro lado, se deber\u00e1 realizar la publicidad de la adopci\u00f3n o aprobaci\u00f3n de la Plan conforme al art\u00edculo 46 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. M\u00e9rida, 21 de febrero de 2022. El Director General de Sostenibilidad, JES\u00daS MORENO P\u00c9REZN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211550 RESOLUCI\u00d3N de 22 de febrero de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se formula informe de impacto ambiental del proyecto \"Mejora y modernizaci\u00f3n de las redes principales en la Comunidad de Regantes del Canal del Zujar\". Expte.: IA21/0748. (2022060661) La Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en su art\u00edculo 73 prev\u00e9 los proyectos que deben ser sometidos a evaluaci\u00f3n ambiental simplificada por el \u00f3rgano ambiental a los efectos de determinar que el proyecto no tiene efectos significativos sobre el medio ambiente, o bien, que es preciso su sometimiento al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria, regulado en la subsecci\u00f3n 1\u00aa de secci\u00f3n 2\u00aa del cap\u00edtulo VII, del t\u00edtulo I, de la ley, por tener efectos significativos sobre el medio ambiente. El proyecto \"Mejora y modernizaci\u00f3n de las redes principales de riego de la Comunidad de Regantes del Canal del Z\u00fajar\", a ejecutar en los t\u00e9rminos municipales de Villanueva de la Se - rena, Don Benito, Medell\u00edn, Mengabril, Guare\u00f1a, Valdetorres, Oliva de M\u00e9rida, Villagonzalo, La Zarza y Alange (Badajoz), se encuentra encuadrado en el apartado d) del grupo 1, del anexo V de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. El promotor del proyecto es la Comunidad de Regantes del Canal del Z\u00fajar, con CIF G06146237 y con domicilio social en c/ La Zafrilla, 3, 06400 de Don Benito (Badajoz). Es \u00f3rgano competente para la formulaci\u00f3n del informe de impacto ambiental relativo al pro - yecto la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 4.1.d) del Decreto 170/2019, de 29 de octubre, por el que se establece la estructura org\u00e1nica de la Consejer\u00eda para la Transi - ci\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Los principales elementos del an\u00e1lisis ambiental del proyecto son los siguientes: 1. Objeto, descripci\u00f3n y localizaci\u00f3n del proyecto. El objetivo de las diferentes actuaciones contempladas consiste en dotar a la Comunidad de Regantes del Canal del Z\u00fajar de los medios e infraestructuras necesarias para llevar a cabo la irrigaci\u00f3n de forma efectiva y eficiente mediante la reducci\u00f3n de las p\u00e9rdidas de agua en las redes principales. La antig\u00fcedad del canal hace que en diversos puntos se produzcan in - cidencias que dificultan su correcta explotaci\u00f3n. Adem\u00e1s, la posibilidad del aprovechamiento de recursos de la cuenca lateral permite considerar un notable ahorro de los detra\u00eddos del cauce principal, lo que resulta muy conveniente en la actual situaci\u00f3n de la cuenca media del rio Guadiana. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211551 La zona regable del Canal del Z\u00fajar est\u00e1 ubicada en la margen izquierda de los r\u00edos Z\u00fajar y Guadiana, suministrando agua para riego por presi\u00f3n a unas 21.000 ha. Fuente: Documento Ambiental Y se encuentra dividido en los siguientes sectores: Sector T.M. Limite Norte L\u00edmite Sur Limite EsteLimite OesteSuperficie Z\u00fajar Z\u00fajarArroyo Molar (s. I)Arroyo del Campo (s. III-IV)2.691 III-IVDon Benito y Medell\u00ednR\u00edo Guadiana y Arroyo del CampoCanal Z\u00fajarArroyo del Campo (s. V-2Don Benito y MengabrilR\u00edo Ortigas (s III-IV)Canal Z\u00fajar R\u00edo Ortigas s. V-1 461 V-3Don Benito y MengabrilR\u00edo Guadiana y s. V-1R\u00edo Guad\u00e1mezs. V-1 y Canal del Z\u00fajarR\u00edo Guad\u00e1mez (s. VII)1.060 N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211552 Sector T.M. Limite Norte L\u00edmite Sur Limite EsteLimite Villagonzalo- AlangeR\u00edos Matachel y Guadiana2.990 La actuaci\u00f3n a realizar se engloba en dos grandes grupos: 1. Impermeabilizaci\u00f3n del canal mediante l\u00e1mina de PEAD de 2 mm o reparaci\u00f3n de la existente. 2. Reparaci\u00f3n de oquedades y fisuras en pa\u00f1os del canal o demolici\u00f3n integral y restituci\u00f3n de los mismos con nuevo hormig\u00f3n. El proyecto se va a ejecutar en los t\u00e9rminos municipales de Villanueva de la Serena, Don Benito, Medell\u00edn, Mengabril, Guare\u00f1a, Valdetorres, Oliva de M\u00e9rida, Villagonzalo, La Zarza y Alange. Fuente: Documento AmbientalN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211553 2. Tramitaci\u00f3n y consultas. Con fecha 7 de junio de 2021, el Servicio de Regad\u00edos de la Secretar\u00eda General de Poblaci\u00f3n y Desarrollo Rural, perteneciente a la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio, como \u00f3rgano sustantivo del procedimiento de ayudas a consolidaci\u00f3n y moder - nizaci\u00f3n de los regad\u00edos de Extremadura, reguladas por Orden de 25 de noviembre de 2020 por la que se establecen las bases reguladoras de ayudas para la mejora y modernizaci\u00f3n de regad\u00edos en Extremadura, presenta ante la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad la solicitud de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental simplificada junto al documento ambiental del proyecto para su sometimiento al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental. Dando cumplimiento a lo establecido en el art\u00edculo 75.1 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, con fecha 24 de agosto de 2021, la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad ha realizado consultas a las Administraciones P\u00fablicas afectadas y las personas interesadas que se relacionan en la tabla adjunta. Se han se\u00f1alado con una \"X\" aquellas Administraciones P\u00fablicas y personas interesadas que han emitido respuesta. Relaci\u00f3n de Organismos y Entidades Consultados Respuestas recibidas Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas X Servicio de Ordenaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Forestal X Servicio de Infraestructuras Rurales X D.G. de Bibliotecas, Archivos y Patrimonio Cultural X D. G. de Urbanismo y Ordenaci\u00f3n del Territorio X Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana X Ayuntamiento de Alange Ayuntamiento de Don Benito Ayuntamiento de Guare\u00f1a Ayuntamiento de La Zarza X Ayuntamiento de MedellinN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211554 Relaci\u00f3n de Organismos y Entidades Consultados Respuestas recibidas Ayuntamiento de Mengabril Ayuntamiento de Oliva de M\u00e9rida Ayuntamiento de Valdetorres Ayuntamiento de Villagonzalo X Ayuntamiento de Villanueva Agente del Medio Natural Zona 5 X Agente del Medio Natural Zona 7 X Ecologistas en Acci\u00f3n Adenex Ecologistas Extremadura Fundaci\u00f3n Naturaleza y hombre SEO-Bird/Life A continuaci\u00f3n, se resume el contenido principal de los informes recibidos: \u2014 El Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad informa, con fecha 8 de octubre de 2021, que el proyecto/actividad se encuentra dentro de los espacios incluidos en Red Natura 2000: - Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves (ZEPA): La Serena y Sierras Perif\u00e9ricas. ES0000367. - Zona de Especial Conservaci\u00f3n (ZEC) La Serena ES4310010. Y presenta los valores naturales establecidos en la Ley 42/2007, de 13 de diciembre, del Pa - trimonio Natural y de la Biodiversidad: - H\u00e1bitat natural de inter\u00e9s comunitario prioritario de pastizal 6220.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211555 - Comunidad de aves esteparias. - Comunidad de aves acu\u00e1ticas. Desde ese Servicio se considera que, con las medidas reflejadas en este informe, no se prev\u00e9 que el proyecto puede tener repercusiones significativas sobre el medio ambiente a aprecia - ble, directa o indirectamente, a los lugares incluidos en la Red Natura 2000, siempre que se cumplan las medidas que indican y que se incorporan al cuerpo del presente informe. \u2014 La Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana emite informe, con fecha 22 de diciembre de 2021, en el que pone en conocimiento que los tramos de los r\u00edos Z\u00fajar, Guad\u00e1mez, Ortiga, arroyo del Campo y arroyo del Molar, pr\u00f3ximos a la actuaci\u00f3n, est\u00e1n cataloga - dos como \u00c1rea de Riesgo Potencial Significativo de Inundaci\u00f3n (ARPSI) y, por tanto, en estos tramos se dispone de los correspondientes Mapas de Peligrosidad por Inundaci\u00f3n que estiman, entre otras cosas, el alcance de las avenidas para los periodos de retorno T10, T100 y T500, as\u00ed como sobre la Zona de Flujo Preferente (ZFP). Algunos tramos del Canal del Z\u00fajar estar\u00edan incluidos en el terreno cubierto por las aguas durante las avenidas extraordinarias T100 y T500 (T = periodo de retorno), as\u00ed como dentro de la zona de flujo preferente (ZFP). Los art\u00edculos 9 bis y 14 bis del Reglamento del DPH, establecen las limitaciones a los usos en ZFP y zona inundable en suelo rural. Tambi\u00e9n informa sobre la afecci\u00f3n al r\u00e9gimen y aprovechamiento de las aguas continen - tales o a los usos permitidos en terrenos de DPH, en sus zonas de servidumbre y polic\u00eda. Contin\u00faa indicando que deber\u00e1 contar con autorizaci\u00f3n de la Direcci\u00f3n t\u00e9cnica de ese organismo para las obras propuestas. Aporta que de las 20.870 ha que abastece el canal del Z\u00fajar, 15.878 ha est\u00e1n declaradas oficialmente en riego. Por \u00faltimo, afirma que las actuaciones no conllevan vertidos al DPH del Estado. \u2014 El Servicio de Infraestructuras Rurales emite informe con fecha 31 de agosto de 2020 en el que determina que el proyecto que nos ocupa no afecta a v\u00edas pecuarias. \u2014 El Servicio de Ordenaci\u00f3n del Territorio emite informe con fecha 8 de octubre de 2021, en el que afirma que no se detecta afecci\u00f3n sobre instrumento de ordenaci\u00f3n territorial aprobado. \u2014 El Servicio de Ordenaci\u00f3n y Gesti\u00f3n Forestal emite informe con fecha 13 de septiembre de 2021 en el que informa favorablemente la ejecuci\u00f3n del proyecto siempre que se cumplan una serie de condicionantes que se a\u00f1aden a este informe.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211556 \u2014 El Servicio de Patrimonio Cultura y Archivos emite informe favorable con fecha 28 de diciembre de 2021 condicionado al cumplimiento de unas medidas que se acompa\u00f1an a este informe. \u2014 El Ayuntamiento de La Zarza emite informe, con fecha 6 de octubre de2021, en el que no se considera que la ejecuci\u00f3n del proyecto pueda causar efectos ambientales sig - nificativos teniendo en cuenta una serie de medidas preventivas y correctoras que se adicionan al cuerpo del presente informe. \u2014 El Ayuntamiento de Villagonzalo emite informe, con fecha de 30 de septiembre de 2021, en el que no se considera que la ejecuci\u00f3n del proyecto pueda causar efectos ambien - tales significativos teniendo en cuenta una serie de medidas preventivas y correctoras que se adicionan al cuerpo del presente informe. \u2014 Tambi\u00e9n se ha solicitado y recibido informe de los agentes del medio natural de la zona. 3. An\u00e1lisis de expediente. Una vez analizada la documentaci\u00f3n que obra en el expediente, y considerando las respues - tas recibidas a las consultas practicadas, se realiza el siguiente an\u00e1lisis para determinar la necesidad de sometimiento del proyecto al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria previsto en la Subsecci\u00f3n 1\u00aa de la Secci\u00f3n 2\u00aa del Cap\u00edtulo VII, del T\u00edtulo I, seg\u00fan los criterios del anexo X, de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 3.1. Caracter\u00edsticas de proyecto. El objetivo de las diferentes actuaciones contempladas consiste en dotar a la Comunidad de Regantes del Canal del Z\u00fajar de los medios e infraestructuras necesarias para llevar a cabo la irrigaci\u00f3n de forma efectiva y eficiente mediante la reducci\u00f3n de las p\u00e9rdidas de agua en las redes principales. La antig\u00fcedad del canal hace que en diversos puntos se produzcan incidencias que dificultan su correcta explotaci\u00f3n. Adem\u00e1s, la posibilidad del aprovechamiento de recursos de la cuenca lateral permite considerar un notable ahorro de los detra\u00eddos del cauce principal, lo que resulta muy conveniente en la actual situaci\u00f3n de la cuenca media del rio Guadiana. El canal puede conducir en su primer tramo un caudal m\u00e1ximo de 27.343 m3/s con un tirante de agua de 3,10 m, quedando un resguardo de 0,30 m y siendo la pendiente gene - ral pr\u00f3xima a 0,0002. La secci\u00f3n es revestida de hormig\u00f3n en masa de tipo semicircular, variando sus dimensiones y por tanto los caudales circulantes a lo largo de las 7 secciones que componen su trazado de 95 kil\u00f3metros. Debido a su estado de conservaci\u00f3n se produ - cen importantes p\u00e9rdidas, motivo por el que se acomete este proyecto.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211557 El primer tramo de canal, cuenta con tres balsas de regulaci\u00f3n situadas en los puntos kilom\u00e9tricos 22+340, 25+670 y 26+210 con una superficie en planta de 38, 30 Y 21 Hec - t\u00e1reas respectivamente, y con dos grupos de compuertas mixtas de sector situadas en los puntos kilom\u00e9tricos 22+570 y 26+410 que regulan: el primero la primera balsa y el segundo grupo las otras dos. El segundo tramo o de riego cuenta con otras tres balsas de regulaci\u00f3n en los pp. kk. 67+860, 74+390 y 90+687 con una superficie en planta de 12,19 y 9 Ha. Respectiva - mente, asociadas a estas balsas, para regulaci\u00f3n de las mismas, existen tres grupos de compuertas mixtas de sector situadas en los pp. kk. 67+992, 74+480 y 91+438. En este tramo existen adem\u00e1s otros grupos de compuertas motorizadas de sector que situados en los pp. kk. 31+516, 38+031, 48+524, 58+445 y 63+081 est\u00e1n asociados a estaciones elevadoras de los sectores de riego. En las uniones entre las balsas y el canal no existen compuertas, la comunicaci\u00f3n del flujo es directa, manteni\u00e9ndose la misma cota en ambos, por lo que no es posible aislar las balsas del canal, de manera que en caso de necesidad de vaciar el canal (por aver\u00eda o por revisiones), se vaciar\u00edan las balsas hasta la cota del Canal. La actuaci\u00f3n a realizar se engloba en dos grandes grupos: 1. Impermeabilizaci\u00f3n del canal mediante l\u00e1mina de PEAD de 2 mm o reparaci\u00f3n de la existente. 2. Reparaci\u00f3n de oquedades y fisuras en pa\u00f1os del canal o demolici\u00f3n integral y resti - tuci\u00f3n de los mismos con nuevo hormig\u00f3n. 3.2 Ubicaci\u00f3n del proyecto. 3.2.1. Descripci\u00f3n del lugar. La zona regable del Canal del Z\u00fajar est\u00e1 ubicada en la margen izquierda de los r\u00edos Z\u00fajar y Guadiana. Esta zona se explota agron\u00f3micamente en regad\u00edo, trat\u00e1ndose de zonas muy antropizadas, donde las especies vegetales existentes son cultivadas casi en su totalidad debido a las buenas caracter\u00edsticas agrol\u00f3gicas que presentan los suelos (pen - dientes, orientaciones, composici\u00f3n, profundidad, etc.) y a la disponibilidad de agua. La actividad solicitada se encuentra incluida dentro la Red de \u00c1reas Protegidas de Extremadura, en: \u2014 Espacios de la Red Natura 2000: - Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves (ZEPA): La Serena y Sierras Perif\u00e9ricas. ES0000367.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211558 - Zona de Especial Conservaci\u00f3n (ZEC) La Serena ES4310010. \u2014 Los valores naturales establecidos en su Plan de Gesti\u00f3n y/o en la Ley 42/2007, de 13 de diciembre, del Patrimonio Natural y de la Biodiversidad: - H\u00e1bitat natural de inter\u00e9s comunitario prioritario de pastizal 6220. - Comunidad de aves esteparias. - Comunidad de aves acu\u00e1ticas. 3.2.2. Alternativas de ubicaci\u00f3n. El documento ambiental expone tres alternativas adem\u00e1s de la 0 o de no actuaci\u00f3n: Alternativa 1: Restauraci\u00f3n \u00edntegra del Canal mediante la demolici\u00f3n y reconstruc - ci\u00f3n integral de la infraestructura. Alternativa 2: Restauraci\u00f3n parcial del Canal mediante mortero de repartici\u00f3n o gu - nitado de hormig\u00f3n en las secciones afectadas. Alternativa 3. Impermeabilizaci\u00f3n con l\u00e1minas pl\u00e1sticas dise\u00f1adas \"ad hoc\". Se ha optado por la opci\u00f3n 3 debido a que cumple con las necesidades t\u00e9cnicas, con - dicionantes econ\u00f3micos, gesti\u00f3n de recursos humanos, mec\u00e1nicos y de materiales, as\u00ed como minimiza la producci\u00f3n de residuos, siendo las otras dos opciones inviables y fuera de toda consideraci\u00f3n. 3.3 Caracter\u00edsticas del potencial impacto: \u2014 Red Natura y \u00c1reas Protegidas. El Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas de la Direcci\u00f3n Ge - neral de Sostenibilidad informa que la actividad se encuentra incluida dentro la Red de \u00c1reas Protegidas de Extremadura, en: Espacios de la Red Natura 2000: - Zona de Especial Protecci\u00f3n para las Aves (ZEPA): La Serena y Sierras Perif\u00e9ri - cas. ES0000367. - Zona de Especial Conservaci\u00f3n (ZEC) La Serena ES4310010.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211559 El/los Instrumento/s de Gesti\u00f3n de aplicaci\u00f3n son: - Plan Director de Red Natura 2000 (anexo II del Decreto 110/2015, de 19 de mayo, por el que se regula la Red Ecol\u00f3gica Europea Natura 2000 en Extremadura). Seg\u00fan la zonificaci\u00f3n establecida en los Planes de Gesti\u00f3n (Anexo V del Decreto 110/2015, de 19 de mayo, por el que se regula la Red Ecol\u00f3gica Europea Na - tura 2000 en Extremadura)\", la actividad se encuentra en: + ZI: Zona de Inter\u00e9s. + ZAI: Zona de Alto Inter\u00e9s (ZIP04) La Serena. Superficie incluida en esta categor\u00eda de zonificaci\u00f3n por la presencia de aves esteparias, del h\u00e1bitat prio - ritario Zonas subest\u00e9picas de Prioritario (ZIP06) R\u00edo Z\u00fajar; Molino del Capell\u00e1n. Designada como ZIP por la importante presencia de aves rup\u00edcola. Elemento Clave: Aves rup\u00edcolas. Los valores naturales establecidos en su Plan de Gesti\u00f3n y/o en la Ley 42/2007, de 13 de diciembre, del Patrimonio Natural y de la Biodiversidad: \u2014 H\u00e1bitat natural de inter\u00e9s comunitario prioritario de pastizal 6220. \u2014 Comunidad de aves esteparias. \u2014 Comunidad de aves acu\u00e1ticas. Con las medidas reflejadas en este informe, no se prev\u00e9 que el proyecto puede tener repercusiones significativas sobre las \u00e1reas protegidas, sobre todo si tenemos en cuenta que la mayor parte de las obras ya se ejecutaron en su d\u00eda, por lo que no se estima que su puesta en marcha pueda afectar de forma apreciable, directa o indi - rectamente, a lugares de la Red Natura 2000. \u2014 Sistema hidrol\u00f3gico y calidad de las aguas. Se pretende esencialmente aumentar la eficiencia de riego y por lo tanto el ahorro de agua utilizada en los regad\u00edos. No se contempla en ning\u00fan momento el aumento de la superficie regada ni de las dotaciones m\u00e1ximas autorizadas.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211560 Las actuaciones de mejora y modernizaci\u00f3n de las redes de regad\u00edos deben seguir las directrices contenidas en la Directiva Marco del Agua que conducen a un uso m\u00e1s sostenible de la misma, la mejora de su cantidad y calidad, la protecci\u00f3n de las ma - sas de agua y ecosistemas acu\u00e1ticos y los relacionados con ellos. Por tanto, en cuanto al agua, tiene un efecto positivo permanente al hacer un uso m\u00e1s eficiente de este recurso. \u2014 Suelos. El impacto sobre el suelo, por ocupaci\u00f3n de \u00e9ste, ser\u00e1 m\u00ednimo ya que se trata de tierras de cultivo agr\u00edcola. Las acciones que pueden causar mayor impacto se pro - ducir\u00e1n en la fase de construcci\u00f3n, debido al acopio de materiales y el trasiego de maquinaria pesada. Aplicando las correspondientes medidas preventivas, estas afecciones no deber\u00edan ser significativas. \u2014 Fauna. Seg\u00fan manifiesta el Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas, la fauna podr\u00e1 verse afectada por la impermeabilizaci\u00f3n del Canal mediante la disposi - ci\u00f3n de l\u00e1mina de Polietileno de Alta Densidad (PEAD) de 2 mm, ya que impide, a\u00fan m\u00e1s si cabe, la salida de los individuos que pudieran caer dentro del canal. Por este motivo se imponen una serie de medidas correctoras para minimizar estos efectos. \u2014 Vegetaci\u00f3n. El H\u00e1bitat natural de inter\u00e9s comunitario prioritario de pastizal 6220 presente en la zona de actuaci\u00f3n no se ver\u00e1 afectado si tenemos en cuenta que la mayor parte de las obras ya se ejecutaron en su d\u00eda y se trata de una mera reparaci\u00f3n o sustituci\u00f3n de infraestructuras. El impacto sobre la flora ser\u00e1 m\u00ednimo y afectar\u00e1 a especies cultivables, ya que se trata de una superficie agr\u00edcola. \u2014 Paisaje. El impacto sobre el paisaje ser\u00e1 m\u00ednimo, teniendo en cuenta que se trata de terrenos de cultivo y la actuaci\u00f3n consiste en reparaci\u00f3n y/o sustituci\u00f3n de infraestructuras ya existentes. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211561 La ejecuci\u00f3n del proyecto, en cualquier caso, no implicar\u00e1 la corta o eliminaci\u00f3n de arbolado aut\u00f3ctono o el soterramiento de vegetaci\u00f3n ribere\u00f1a palustre. \u2014 Calidad del aire, ruido y contaminaci\u00f3n lum\u00ednica. Durante la fase de construcci\u00f3n del proyecto, la calidad del aire se ver\u00e1 afectada por la emisi\u00f3n difusa de part\u00edculas de polvo y emisiones gaseosas a la atm\u00f3sfera y se generar\u00e1 ruido, en todos los casos producidos por el funcionamiento de la maquina - ria y movimientos de tierra. Las medidas preventivas y correctoras habituales para este tipo de obras disminuyen el impacto causado. En la fase de funcionamiento el impacto sobre la calidad del aire es m\u00ednimo, lo mismo que el ruido y la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica. \u2014 Patrimonio arqueol\u00f3gico y dominio p\u00fablico. La Secci\u00f3n de Arqueolog\u00eda de la Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Archivos y Patri - monio Cultural informa que, teniendo en cuenta la amplia superficie abarcada unido a las caracter\u00edsticas de las actuaciones que, en algunos casos concretos, conllevar\u00e1n la realizaci\u00f3n de remociones de tierras bajo cota de rasante natural que podr\u00edan ser susceptibles de generar afecciones al patrimonio cultural, deber\u00e1n implementarse ciertas medidas que describe y que se a\u00f1aden a este informe de cara a la protecci\u00f3n de aquel patrimonio arqueol\u00f3gico no detectado en superficie que pudiera s\u00ed pudiera verse implicado. En relaci\u00f3n a las v\u00edas pecuarias, no existe afecci\u00f3n a las mismas. No se prev\u00e9 ninguna afecci\u00f3n a montes de utilidad p\u00fablica. \u2014 Consumo de recursos y cambio clim\u00e1tico. Se pretende esencialmente aumentar la eficiencia de riego, y por lo tanto el ahorro de agua, as\u00ed como de energ\u00eda utilizada en los regad\u00edos. No se contempla en ning\u00fan momento el aumento de la superficie regada ni de las dotaciones m\u00e1ximas autoriza - das recogidas en la concesi\u00f3n otorgada por el organismo de cuenca. Por tanto, en cuanto al agua, tiene un efecto positivo permanente al hacer un uso m\u00e1s eficiente de ambos recursos. \u2014 Medio socioecon\u00f3mico. El impacto para este medio es positivo por la generaci\u00f3n de empleo y de la actividad econ\u00f3mica. Efectivamente, una hect\u00e1rea promedio de secano emplea s\u00f3lo 0,037 unidades de trabajo agrario (UTA, equivalente al trabajo generado por una persona N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211562 en un a\u00f1o), mientras que una hect\u00e1rea de regad\u00edo necesita 0,141 UTA. Por tanto, se contribuir\u00e1 a asentar la poblaci\u00f3n e incrementar la renta media. Cabe destacar que el regad\u00edo no solo supone una renta m\u00e1s alta para los agricultores, sino tambi\u00e9n que esta sea m\u00e1s segura, tanto por la mayor diversificaci\u00f3n de producciones que permi - te, como por la reducci\u00f3n de los riesgos clim\u00e1ticos derivados de la variabilidad de las producciones. \u2014 Vulnerabilidad del proyecto. Con relaci\u00f3n al apartado sobre la vulnerabilidad del proyecto, de conformidad con lo estipulado en la Ley 9/2018, de 5 de diciembre, por la que se modifica la Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental, se cumplir\u00e1 lo referido a la vulnerabilidad del proyecto frente a cat\u00e1strofes naturales y accidentes graves del proyecto, as\u00ed como las medidas para mitigar el efecto adverso significativo sobre el medio ambiente. En conclusi\u00f3n, se trata de una actividad que no tiene efectos adversos significativos sobre el medio ambiente, siempre que se apliquen las medidas recogidas en el apartado 4 \"Con - diciones y medidas para prevenir y corregir los efectos adversos sobre el medioambiente\". Igualmente, el proyecto no afecta a espacios de la Red Natura 2000. Por ello, del an\u00e1lisis t\u00e9cnico se concluye que no es preciso someter el proyecto a evaluaci\u00f3n de impacto am - biental ordinaria. 4. Condiciones y medidas para prevenir y corregir los efectos adversos sobre el medioambiente. A. Condiciones de car\u00e1cter general. \u2014 Deber\u00e1n cumplirse todas las medidas protectoras y correctoras descritas en el docu - mento ambiental, en tanto no entren en contradicci\u00f3n con el condicionado del presente informe. \u2014 Antes de comenzar los trabajos se contactar\u00e1 con los agentes del medio natural de la zona a efectos de asesoramiento para una correcta realizaci\u00f3n de estos (tfnos. 648540708 y 619118954). \u2014 Se informar\u00e1 a todo el personal implicado en la ejecuci\u00f3n de este proyecto del contenido del presente informe de impacto ambiental, de manera que se ponga en su conocimien - to las medidas que deben adoptarse a la hora de realizar los trabajos. Asimismo, se dis - pondr\u00e1 de una copia del presente informe en el lugar donde se desarrollen los trabajos. \u2014 Cualquier modificaci\u00f3n del proyecto original deber\u00e1 ser comunicada al \u00f3rgano ambien - tal. Dichas modificaciones no podr\u00e1n llevarse a cabo hasta que \u00e9ste no se pronuncie N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211563 sobre el car\u00e1cter de la modificaci\u00f3n, al objeto de determinar si procede o no someter nuevamente el proyecto al tr\u00e1mite ambiental oportuno. \u2014 No se producir\u00e1 aumento de superficie regable ni de la dotaci\u00f3n m\u00e1xima autorizada recogida en la preceptiva concesi\u00f3n del organismo de cuenca. \u2014 Deber\u00e1 tenerse en cuenta la normativa en materia de incendios forestales, Decreto 260/2014, de 2 de diciembre, por el que se regula la Prevenci\u00f3n de los incendios fo - restales en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y modificaciones posteriores, as\u00ed como el Decreto 52/2010, de 5 de marzo, por el que se aprueba el plan de lucha contra incendios forestales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura (Plan INFOEX), y mo - dificaciones posteriores. \u2014 En relaci\u00f3n a los cerramientos, resulta aplicable el Decreto 226/2013, de 3 de diciembre, por el que se regulan las condiciones para la instalaci\u00f3n, modificaci\u00f3n y reposici\u00f3n de los cerramientos cineg\u00e9ticos y no cineg\u00e9ticos en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \u2014 Si durante la realizaci\u00f3n de las actividades se detectara la presencia de alguna especie incluida en el Cat\u00e1logo de Especies Amenazadas de Extremadura (Decreto 37/2001; DOE n.\u00ba 30, de 13 de marzo de 2001) que pudiera verse afectada por los mismos, se paralizar\u00e1 inmediatamente la actividad y se estar\u00e1 a lo dispuesto por el personal de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad (agentes del medio natural, y/o t\u00e9cnicos de este Servicio), previa comunicaci\u00f3n de tal circunstancia. B. Medidas en fase de construcci\u00f3n. \u2014 En la Zona de Inter\u00e9s Prioritario, dentro de la l\u00ednea discontinua color blanco se\u00f1alada en el plano que se adjunta a continuaci\u00f3n, todos los trabajos se llevar\u00e1n a cabo fuera del periodo comprendido entre el 1 de enero y el 15 de julio. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211564 \u2014 Deber\u00e1 respetarse el arbolado aut\u00f3ctono existente. Se eliminar\u00e1n los elementos vegeta - les imprescindibles para la ejecuci\u00f3n de la obra; los necesarios que resulten directamen - te afectados por la superficie de ocupaci\u00f3n Se pondr\u00e1 especial cuidado en no da\u00f1ar las especies arb\u00f3reas aut\u00f3ctonas mediterr\u00e1neas y de ribera (encinas, alcornoques, robles, coscojas, quejigos, enebros, alisos, fresnos, chopos, tamujos, monte noble (madro\u00f1os, durillos, cornicabras, piru\u00e9tanos, etc.). Se actuar\u00e1 b\u00e1sicamente sobre matorral serial de la plataforma y m\u00e1rgenes del camino y desag\u00fces (jaras, brezos, es - cobas y zarzas). \u2014 Se respetar\u00e1n los pies con nidos de especies protegidas, as\u00ed como los situados alrededor de ellos (seg\u00fan indicaciones del AMN). \u2014 Las actuaciones sobre el arbolado (corta, poda, apostado, ...) se limitar\u00e1n a las necesa - rias para la realizaci\u00f3n de los trabajos proyectados, procurando que la afecci\u00f3n sea la m\u00ednima posible. La corta de arbolado deber\u00e1 realizarse con el se\u00f1alamiento previo del AMN mediante Acta de control suscrito por el AMN y el solicitante. \u2014 Se respetar\u00e1n y se tomar\u00e1n todas las medidas necesarias para no da\u00f1ar durante los trabajos a realizar el arbolado y vegetaci\u00f3n no objeto de corta, debiendo balizar estos pies con car\u00e1cter previo a la realizaci\u00f3n de las actividades. \u2014 La poda y apostado se realizar\u00e1 con medios manuales y cumpliendo las normas t\u00e9cnicas recogidas en el anexo del Decreto 134/2019. Su ejecuci\u00f3n se planificar\u00e1 en periodo de parada vegetativa (entre 1 de noviembre y 28 de febrero). Si se requieren cortes su - periores a 18 cm (de di\u00e1metro) se realizar\u00e1 se\u00f1alamiento previo en presencia del AMN, tambi\u00e9n mediante Acta de Control suscrito por Agente y solicitante. \u2014 La poda se ejecutar\u00e1 de forma que las copas queden bien conformadas, esto es, no se podar\u00e1n exclusivamente las ramas que puedan estorbar, sino que las copas deben quedar equilibradas. Cuando los cortes sean de m\u00e1s de 18 cm ser\u00e1 obligatorio el uso de productos para el sellado y cicatrizaci\u00f3n de las heridas de poda. \u2014 Para evitar la propagaci\u00f3n de enfermedades y plagas asociadas a masa forestales, antes de realizar un aprovechamiento o actividad en que vayan a utilizarse, se desinfectaran las herramientas de poda. \u2014 Los movimientos de tierras ser\u00e1n los m\u00ednimos imprescindibles. Se disminuir\u00e1 la intensi - dad de la actuaci\u00f3n en las vaguadas muy pronunciadas, zonas pedregosas, laderas de elevada pendiente, y en las proximidades de nidos o madrigueras de especies protegi - das, as\u00ed como en las m\u00e1rgenes de los cursos de agua continuos o discontinuos (respe - tando 5 metros como m\u00ednimo). Se ejecutar\u00e1n las medidas necesarias para conseguir N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211565 la integraci\u00f3n paisaj\u00edstica de todas las actuaciones, restituyendo morfol\u00f3gicamente los terrenos afectados. \u2014 Los sobrantes de tierra vegetal procedentes de la excavaci\u00f3n para la conducci\u00f3n ser\u00e1n esparcidos en las inmediaciones del trazado de las tuber\u00edas y se ir\u00e1 rellenando y restau - rando a medida que avance la obra. Se restaurar\u00e1n las zonas alteradas por movimientos de tierra restituyendo morfol\u00f3gicamente los terrenos afectados. \u2014 No podr\u00e1n verse afectados los elementos naturales (lagunas y encharcamientos natu - rales) ni los elementos estructurales del paisaje agrario de inter\u00e9s para la biodiversidad (linderos de piedra y de vegetaci\u00f3n, muros de piedra, majanos, regatos, fuentes, pilo - nes, charcas, afloramientos rocosos, etc.), realizando su reposici\u00f3n al estado inicial en el caso de afecci\u00f3n y guardando la concordancia absoluta con la consecuci\u00f3n del tramo existente utilizando materiales de la zona y dimensiones y caracter\u00edsticas similares. \u2014 Se ejecutar\u00e1n las medidas necesarias para conseguir la integraci\u00f3n paisaj\u00edstica de todas las actuaciones. \u2014 No se emplear\u00e1n herbicidas en las labores de limpieza y /o desbroce de la vegetaci\u00f3n por el alto riesgo de contaminaci\u00f3n de las aguas p\u00fablicas y el da\u00f1o a las poblaciones animales silvestre. \u2014 En ning\u00fan caso se proceder\u00e1 a la quema de la vegetaci\u00f3n ya que esta pr\u00e1ctica, adem\u00e1s de la destrucci\u00f3n de un lugar de refugio y alimento de fauna, provoca procesos de ero - si\u00f3n y p\u00e9rdida de fertilidad del suelo. \u2014 Se llevar\u00e1 a cabo diariamente una revisi\u00f3n de las zonas de trabajo con objeto de resca - tar peque\u00f1os vertebrados, y especialmente anfibios y reptiles que pudieran caer acci - dentalmente en alguna de las zanjas a realizar, as\u00ed como en cualquier infraestructura de riego asociada (desag\u00fces, sifones, arquetas). En el caso d detectarse cualquier punto negro potencialmente peligroso para la fauna (arquetas, desag\u00fces, sifones, etc.), se estudiar\u00e1n y aplicar\u00e1n medidas para impedir la ca\u00edda en el interior de estas infraes - tructuras y/o medidas que permitan su salida del interior, como rampas rugosas con pendiente inferior a 45\u00ba. \u2014 Se utilizar\u00e1n los accesos existentes para la realizaci\u00f3n de los trabajos, minimizando la entrada de m\u00e1quinas o veh\u00edculos de transporte de materiales en los lugares naturales, as\u00ed como establecer en ellos los parques de maquinaria o material de rechazo y acopios. \u2014 Evitar el vertido incontrolado de cualquier tipo de residuos en lugares no adecuados para ello, procurando eliminarlos debidamente. Todos los residuos y materiales genera -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211566 dos a resultas de la demolici\u00f3n y sobrantes de los elementos de riego ser\u00e1n gestionados seg\u00fan lo dispuesto la Ley 22/2011, de 28 de julio, de residuos y suelos contaminados. \u2014 Al finalizar los trabajos llevar a cabo una limpieza general de todos aquellos restos ge - nerados durante la fase de obra, procedi\u00e9ndose a la retirada de cualquier tipo de residuo no biodegradable generado por la maquinaria u operarios, los cuales ser\u00e1n gestionados seg\u00fan las disposiciones establecidas en la Ley 22/2011, de 28 de julio, de Residuos y Suelos Contaminados. Es recomendable proceder a la limpieza y retirada peri\u00f3dica de todos los restos o residuos generados durante la ejecuci\u00f3n de los trabajos (trozos de tuber\u00eda, restos de cemento, etc.), elimin\u00e1ndolos debidamente o transport\u00e1ndolos a es - combrera o vertedero autorizado. \u2014 Evitar la producci\u00f3n de ruidos y polvo durante la fase de ejecuci\u00f3n de las obras. En cuanto a la generaci\u00f3n de ruidos se estar\u00e1 a lo dispuesto en el Real Decreto 212/2002, de 22 de febrero, por el que se regulan las emisiones sonoras en el entorno debidas a determinadas m\u00e1quinas de uso al aire libre. \u2014 La maquinaria a utilizar deber\u00e1 estar en perfectas condiciones, destin\u00e1ndose un lugar adecuado para el mantenimiento y reparaciones precisas. \u2014 Se aplanar\u00e1n y arreglar\u00e1n todos los efectos producidos por la maquinaria pesada, tales como rodadas, baches, etc. \u2014 Durante el proceso de transporte de vertidos en camiones, se proceder\u00e1 a la protecci\u00f3n de sus cargas con objeto de evitar emisiones de polvo. \u2014 Toda actuaci\u00f3n que se realice en Dominio P\u00fablico Hidr\u00e1ulico deber\u00e1 contar con la pre - ceptiva autorizaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Tajo. En ning\u00fan caso se auto - rizar\u00e1n dentro del mismo la construcci\u00f3n, montaje o ubicaci\u00f3n de instalaciones destina - das a albergar personas, aunque sea con car\u00e1cter provisional o temporal, de acuerdo con lo establecido en el art\u00edculo 77 del Reglamento de Dominio P\u00fablico Hidr\u00e1ulico. \u2014 Se han de respetar las servidumbres de 5 m de anchura de los cauces p\u00fablicos, seg\u00fan establece el art\u00edculo 6 del Real Decreto Legislativo 1/2001. \u2014 Hay que considerar que toda actuaci\u00f3n que se realice en la zona de polic\u00eda de cualquier cauce p\u00fablico, definida por 100 m de anchura medidos horizontalmente y a partir del cauce, deber\u00e1 contar con la preceptiva autorizaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n, seg\u00fan esta - blece la vigente Legislaci\u00f3n de Aguas, y en particular las actividades mencionadas en el art\u00edculo 9 del Reglamento del Dominio P\u00fablico Hidr\u00e1ulico.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211567 \u2014 Un posible impacto sobre la hidrolog\u00eda puede proceder de la remoci\u00f3n de tierras duran - te los trabajos y su posterior arrastre pluvial, provocando un incremento del aporte de s\u00f3lidos a los cauces, por lo que habr\u00e1 que tomar las medidas necesarias para evitarlo. \u2014 Se habr\u00e1 de implementar un seguimiento arqueol\u00f3gico durante la fase de ejecuci\u00f3n de las obras con la finalidad de poder minimizar los posibles impactos negativos que pudieran afectar sobre el patrimonio cultural desconocido que pudiera existir en esos lugares, que consistir\u00e1 en un control y seguimiento arqueol\u00f3gico por parte de t\u00e9cnicos cualificados de todos los movimientos de tierra en cotas bajo rasante natural que conlle - ve la ejecuci\u00f3n del proyecto de referencia. El control arqueol\u00f3gico ser\u00e1 permanente y a pie de obra, y se har\u00e1 extensivo a todas las obras de construcci\u00f3n, desbroces in\u00edciales, instalaciones auxiliares, l\u00edneas el\u00e9ctricas asociadas, destoconados, replantes, zonas de acopios, caminos de tr\u00e1nsito y todas aquellas otras actuaciones que derivadas de la obra generen los citados movimientos de tierra en cotas bajo rasante natural. Si como consecuencia de estos trabajos se confirmara la existencia de restos arqueo - l\u00f3gicos que pudieran verse afectados por las actuaciones derivadas del proyecto de referencia, se proceder\u00e1 a la paralizaci\u00f3n inmediata de las obras en la zona de afecci\u00f3n, se balizar\u00e1 la zona para preservarla de tr\u00e1nsitos, se realizar\u00e1 una primera aproximaci\u00f3n cronocultural de los restos, y se definir\u00e1 la extensi\u00f3n m\u00e1xima del yacimiento en super - ficie. Estos datos ser\u00e1n remitidos mediante informe t\u00e9cnico a la Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Archivos y Patrimonio Cultural que cursar\u00e1 visita de evaluaci\u00f3n con car\u00e1cter previo a la emisi\u00f3n de informe de necesidad de excavaci\u00f3n completa de los hallazgos localizados. En el caso que se considere oportuno, dicha excavaci\u00f3n no se limitar\u00e1 en exclusiva a la zona de afecci\u00f3n directa, sino que podr\u00e1 extenderse hasta alcanzar la superficie necesaria para dar sentido a la definici\u00f3n contextual de los restos y a la evoluci\u00f3n hist\u00f3rica del yacimiento. As\u00ed mismo, se acometer\u00e1n cuantos procesos anal\u00ed - ticos (dataciones, bot\u00e1nicos, faun\u00edsticos, etc.), se consideren necesarios para clarificar aspectos relativos al marco cronol\u00f3gico y paleopaisaj\u00edstico del yacimiento afectado. Fi - nalizada la intervenci\u00f3n arqueol\u00f3gica y emitido el informe t\u00e9cnico exigido por la legisla - ci\u00f3n vigente (art\u00edculo 9 del Decreto 93/1997, regulador de la Actividad Arqueol\u00f3gica en Extremadura), se emitir\u00e1, en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de los restos documentados, autorizaci\u00f3n por la Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Archivos y Patrimonio Cultural para el levantamiento de las estructuras localizadas con car\u00e1cter previo a la continuaci\u00f3n de las actuaciones en este punto, previa solicitud por parte de la empresa ejecutora de las obras. Todas las actividades aqu\u00ed contempladas se ajustar\u00e1n a lo establecido al respecto en el t\u00ed - tulo III de la Ley 2/1999, de Patrimonio Hist\u00f3rico y Cultural de Extremadura, en el Decreto 93/1997, regulador de la Actividad Arqueol\u00f3gica en Extremadura, as\u00ed como a la Ley 3/2011, de 17 de febrero, de modificaci\u00f3n parcial de la Ley 2/1999.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211568 C. Medidas en fase de explotaci\u00f3n. \u2014 Deber\u00e1 respetarse el arbolado aut\u00f3ctono existente, as\u00ed como las lindes y zonas de vegeta - ci\u00f3n natural no transformadas. Se mantendr\u00e1 un di\u00e1metro de protecci\u00f3n de las encinas de 7 m y como m\u00ednimo 1 m adicional a la proyecci\u00f3n de la copa. \u2014 Se cuidar\u00e1 del suelo para evitar la degradaci\u00f3n de ecosistemas forestales y la erosi\u00f3n. \u2014 Se restituir\u00e1n los accesos y caminos p\u00fablicos que puedan verse afectados, tal y como viene descrito en el proyecto. \u2014 La vegetaci\u00f3n de los arroyos no se ver\u00e1 afectada por ninguna operaci\u00f3n agr\u00edcola. \u2014 En cumplimiento de lo dispuesto en el Real Decreto 1311/2012, de 14 de septiembre, por el que se establece el marco de actuaci\u00f3n para conseguir un uso sostenible de los productos fitosanitarios, durante la fase de explotaci\u00f3n no se aplicar\u00e1n herbicidas u otros fitosanitarios en las lindes, as\u00ed como en el dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico y la zona de servidumbre de paso. \u2014 Todos los trabajos de mantenimiento de las infraestructuras de limpieza y desbroce se rea - lizar\u00e1n de forma mec\u00e1nica, quedando restringido el uso de herbicidas. \u2014 Los residuos generados en las instalaciones (mangueras de riego, tuber\u00edas, envases, etc..) se gestionar\u00e1n seg\u00fan lo dispuesto la ley 22/2011, de 28 de julio, de residuos y suelos contaminados. La entrega de los residuos a un gestor autorizado se acreditar\u00e1 documen - talmente, manteniendo la informaci\u00f3n archivada, durante al menos tres a\u00f1os. \u2014 Los residuos peligrosos deber\u00e1n envasarse, etiquetarse y almacenarse conforme a lo esta - blecido en los art\u00edculos 13, 14 y 15 del Real Decreto 833/1988, de 20 de julio, por el que se aprueba el Reglamento para la ejecuci\u00f3n de la Ley 20/1986, B\u00e1sica de Residuos T\u00f3xicos y Peligrosos. El tiempo m\u00e1ximo para el almacenamiento de residuos peligrosos, antes de entregarse a un gestor autorizado, no podr\u00e1 exceder de seis meses. Los residuos de enva - ses fitosanitarios deben depositarse en un punto SIGFITO. \u2014 En cuanto a la generaci\u00f3n de ruidos se estar\u00e1 a lo dispuesto en el Real Decreto 212/2002, de 22 de febrero, por el que se regulan las emisiones sonoras en el entorno debidas a de - terminadas m\u00e1quinas de uso al aire libre. \u2014 Se deber\u00e1n adoptar cuantas medidas sean necesarias para reducir los ruidos producidos durante la fase de explotaci\u00f3n, con el fin de evitar molestias a la fauna existente en la zona. En este sentido, los equipos de bombeo contar\u00e1n con aislamiento ac\u00fastico dentro de las casetas insonorizadas al efecto.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211569 D. Programa de vigilancia y seguimiento ambiental. \u2014 El promotor deber\u00e1 disponer de un programa de vigilancia ambiental que deber\u00e1 contener, al menos, un informe anual sobre el seguimiento de las medidas incluidas en el informe de impacto ambiental. \u2014 En base al resultado de estos informes se podr\u00e1n exigir medidas correctoras adicionales para corregir las posibles deficiencias detectadas, as\u00ed como otros aspectos relacionados con el seguimiento ambiental no recogidos inicialmente. E. Otras disposiciones. \u2014 Se atender\u00e1 a las indicaciones realizadas por la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadiana, en el \u00e1mbito de sus competencias relativas a zonas inundables, afecci\u00f3n a cauces, zonas de servidumbre y zona de polic\u00eda e infraestructuras gestionadas por este organismo de cuenca. \u2014 En relaci\u00f3n al apartado sobre la vulnerabilidad del proyecto, de conformidad con lo estipu - lado en la Ley 9/2018, de 5 de diciembre, por la que se modifica la Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental, se cumplir\u00e1 lo referido a la vulnerabilidad del proyecto frente a cat\u00e1strofes naturales y accidentes graves del proyecto, as\u00ed como las medidas para mitigar el efecto adverso significativo sobre el medio ambiente. Teniendo en cuenta todo ello, as\u00ed como la no afecci\u00f3n del proyecto a espacios de la Red Natura 2000, a propuesta del Servicio de Prevenci\u00f3n Ambiental, la Direcci\u00f3n General de Sostenibili - dad emite el presente informe de impacto ambiental, de acuerdo con la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental simplificada practicada, conforme a lo previsto en la subsecci\u00f3n 2\u00aa de la secci\u00f3n 2\u00aa del cap\u00edtulo VII del t\u00edtulo I, tras el an\u00e1lisis realizado con los criterios del anexo X de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadu - ra, que no es previsible que el proyecto \"Mejora y modernizaci\u00f3n de las redes principales de riego de la Comunidad de Regantes del Canal del Z\u00fajar\" vaya a producir impactos adversos significativos sobre el medio ambiente, y por tanto, la innecesaridad de su sometimiento al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria. El informe de impacto ambiental perder\u00e1 su vigencia y cesar\u00e1 en la producci\u00f3n de los efectos que le son propios si, una vez publicado en el Diario Oficial de Extremadura, no se hubiera procedido a la autorizaci\u00f3n del proyecto en el plazo de cuatro a\u00f1os desde su publicaci\u00f3n. Su condicionado podr\u00e1 ser objeto de revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n por parte del \u00f3rgano ambiental cuando: \u2014 Se produzca la entrada en vigor de nueva normativa que incida sustancialmente en el cumplimiento de las condiciones fijadas en el mismo.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211570 \u2014 Cuando durante el seguimiento del cumplimiento del mismo se detecte que las medidas preventivas, correctoras o compensatorias son insuficientes, innecesarias o ineficaces. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 76.6 de la Ley 16/2015, de 23 de abril, de protecci\u00f3n ambiental de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, el informe de impacto am - biental no ser\u00e1 objeto de recurso alguno, sin perjuicio de los que, en su caso, procedan en v\u00eda administrativa o judicial frente al acto, en su caso, de autorizaci\u00f3n del proyecto. El informe de impacto ambiental ser\u00e1 objeto de publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura y en la p\u00e1gina web de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad (http://extremambiente.gobex.es/ ). El presente informe de impacto ambiental se emite s\u00f3lo a los efectos ambientales y en virtud de la legislaci\u00f3n espec\u00edfica vigente, sin perjuicio de aquellas otras autorizaciones sectoriales o licencias que sean necesarias para la ejecuci\u00f3n del proyecto. M\u00e9rida, 22 de febrero de 2022. El Director General de Sostenibilidad, JES\u00daS MORENO P\u00c9REZN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211571 RESOLUCI\u00d3N de 22 de febrero de 2022, de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, por la que se formula informe de impacto ambiental del proyecto \"Cambio de uso de vivienda a casa rural\", cuyo promotor es D. Mario Mart\u00ednez Olivas, en el t\u00e9rmino municipal de Cabeza la Vaca. Expte.: IA21/0854. (2022060667) La Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental, en su art\u00edculo 7.2 prev\u00e9 los pro - yectos que deben ser sometidos a evaluaci\u00f3n de impacto ambiental simplificada por el \u00f3rgano ambiental a los efectos de determinar que el proyecto no tiene efectos significativos sobre el medio ambiente, o bien, que es preciso su sometimiento al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria, regulado en la secci\u00f3n 1\u00aa del cap\u00edtulo II, del t\u00edtulo II, de la ley, por tener efectos significativos sobre el medio ambiente. El proyecto \"cambio de uso de vivienda a casa rural\", a ejecutar en el paraje \"Cerro Molino\", en las parcelas 1243, 1244 y 1245 del pol\u00edgono 7 del t\u00e9rmino municipal de Cabeza la Vaca, es encuadrable en el apartado l) del grupo 9, del anexo II de la Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental. El promotor del proyecto es D. Mario Mart\u00ednez Olivas. Es \u00f3rgano competente para la formulaci\u00f3n del informe de impacto ambiental relativo al pro - yecto la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 4.1.d) del Decreto 170/2019, de 29 de octubre, por el que se establece la estructura org\u00e1nica de la Consejer\u00eda para la Transi - ci\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Los principales elementos del an\u00e1lisis ambiental del proyecto son los siguientes: 1. Objeto, descripci\u00f3n y localizaci\u00f3n del proyecto. El presente proyecto tiene por objeto el cambio de uso de vivienda a casa rural, en las parce - las 1243, 1244 y 1245 del pol\u00edgono 7 del t\u00e9rmino municipal de Cabeza la Vaca. Seg\u00fan consta en la documentaci\u00f3n, la vivienda fue construida en el a\u00f1o 2002. El proyecto no conlleva ning\u00fan tipo de obra de construcci\u00f3n, mantiene las superficies existen - tes, por lo que la casa rural tendr\u00e1 una superficie \u00fatil de 62,35 m2, repartidos en sal\u00f3n-come - dor-cocina, dos habitaciones y un ba\u00f1o, 15,16 m2 de superficie \u00fatil de porche y 125,93 m2, de superficie pavimentada, alrededor de la casa. Asimismo, en la parcela existe una caseta de instalaciones de 6,36 m2 y un trastero almac\u00e9n de 24,35 m2. En cuanto a las instalaciones, se encuentran ejecutadas las conexiones de saneamiento a fosa s\u00e9ptica existente, fontaner\u00eda con abastecimiento de agua a trav\u00e9s de pozo potabilizado, electricidad mediante instalaci\u00f3n solar fotovoltaica para autoconsumo, iluminaci\u00f3n, televisi\u00f3n, y calefacci\u00f3n mediante chimenea de le\u00f1a situada en sal\u00f3n-comedor, y estufa junto a cocina.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211572 2. Tramitaci\u00f3n y consultas. Con fecha 28 de junio de 2021, el promotor presenta ante la Direcci\u00f3n General de Sostenibili - dad la solicitud de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental simplificada junto al documento ambiental del proyecto para su sometimiento al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental. El documento ambiental recibido inicialmente, no aportaba informaci\u00f3n suficiente para la co - rrecta evaluaci\u00f3n ambiental del proyecto, habi\u00e9ndose considerado el mismo como correcto en cuanto a contenido tras haber dado cumplimiento el promotor al requerimiento de subsanaci\u00f3n formulado por la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, con fecha 24 de septiembre de 2021. Dando cumplimiento a lo establecido en el art\u00edculo 46 de la Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental, con fecha 8 de octubre de 2021, la Direcci\u00f3n General de Sostenibili - dad ha realizado consultas a las Administraciones P\u00fablicas afectadas y las personas interesa - das que se relacionan en la tabla adjunta. Se han se\u00f1alado con una \"X\" aquellas Administra - ciones P\u00fablicas y personas interesadas que han emitido respuesta. Relaci\u00f3n de organismos y entidades consultados Respuestas recibidas Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas X Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Archivos y Patrimonio Cultural X Direcci\u00f3n General de Urbanismo y Ordenaci\u00f3n del Territorio - Direcci\u00f3n General de Turismo - Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadalquivir - Servicio de Prevenci\u00f3n y Extinci\u00f3n de Incendios Forestales X Ecologistas en Acci\u00f3n - Ecologistas Extremadura - ADENEX - SEO/BirdLife - Fundaci\u00f3n Naturaleza y Hombre - GREENPEACE -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211573 Relaci\u00f3n de organismos y entidades consultados Respuestas recibidas AMUS - Ayuntamiento de Cabeza la Vaca - Coordinaci\u00f3n UTV-6 X El Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas, informa que el proyecto no se encuentra dentro de los l\u00edmites de ning\u00fan espacio incluido en Red Natura 2000, ni se prev\u00e9 que pueda afectar de forma apreciable, directa o indirectamente, a los mismos o a sus valores ambientales. La Direcci\u00f3n General de Bibliotecas, Archivos y Patrimonio Cultural informa que dicho proyec - to no presenta incidencias sobre el patrimonio arqueol\u00f3gico conocido. El Servicio de Prevenci\u00f3n y Extinci\u00f3n de Incendios Forestales informa que la actuaci\u00f3n se localiza en Zona de Alto Riesgo de Incendios Forestales \"Tentud\u00eda\". Asimismo, indica la nor - mativa vigente en incendios forestales, las medidas preventivas a tener en cuenta y que no hay registro de incendio en los \u00faltimos 30 a\u00f1os. Durante el procedimiento de evaluaci\u00f3n tambi\u00e9n se realiz\u00f3 consulta al agente del medio na - tural de la zona, el cual emiti\u00f3 informe en el que expone los valores naturales presentes en la zona de actuaci\u00f3n. 3. An\u00e1lisis de expediente. Una vez analizada la documentaci\u00f3n que obra en el expediente, y considerando las respues - tas recibidas a las consultas practicadas, se realiza el siguiente an\u00e1lisis para determinar la necesidad de sometimiento del proyecto al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria previsto en la secci\u00f3n 1\u00aa del cap\u00edtulo II, del t\u00edtulo II, seg\u00fan los criterios del anexo III, de la Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental. 3.1. Caracter\u00edsticas del proyecto. a) El tama\u00f1o del proyecto. El presente proyecto tiene por objeto el cambio de uso de vi - vienda a casa rural, no llev\u00e1ndose a cabo, ning\u00fan tipo de obra de construcci\u00f3n, y man - teniendo las superficies de la vivienda unifamiliar construida. La casa rural tendr\u00e1 una superficie \u00fatil de 62,35 m2, repartidos en sal\u00f3n-comedor-cocina, dos habitaciones y un ba\u00f1o, 15,16 m2 de superficie \u00fatil de porche y 125,93 m2, de superficie pavimentada, N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211574 alrededor de la casa. Asimismo, en la parcela existe una caseta de instalaciones de 6,36 m2 y un trastero almac\u00e9n de 24,35 m2. En cuanto a las instalaciones, se encuentran ejecutadas las conexiones de saneamiento a fosa s\u00e9ptica existente, fontaner\u00eda con abastecimiento de agua a trav\u00e9s de pozo pota - bilizado, electricidad mediante instalaci\u00f3n solar fotovoltaica para autoconsumo, ilumi - naci\u00f3n, televisi\u00f3n, y calefacci\u00f3n mediante chimenea de le\u00f1a situada en sal\u00f3n-comedor, y estufa junto a cocina. b) La acumulaci\u00f3n con otros proyectos. No se prev\u00e9n efectos acumulativos sobre el medio ambiente con otros proyectos en parcelas colindantes, dado el tama\u00f1o y caracter\u00edsticas del presente proyecto. c) La utilizaci\u00f3n de recursos naturales. El principal recurso natural utilizado para el presen - te proyecto, es el suelo, que es ocupado por las edificaciones ya existentes. Otro recurso natural utilizado ser\u00e1 el agua usada por los usuarios del alojamiento tur\u00edstico y limpieza de \u00e9sta. Esta agua provendr\u00e1 del pozo de sondeo existente en la parcela. d) La generaci\u00f3n de residuos. Durante la fase de explotaci\u00f3n, se generar\u00e1n residuos asi - milables a urbanos y aguas residuales urbanas. e) Contaminaci\u00f3n y otros inconvenientes. No se prev\u00e9n riesgos de contaminaci\u00f3n por el tipo de actividad, porque en las cercan\u00edas no existen ning\u00fan cauce. f) El riesgo de accidentes, considerando en particular las sustancias y las tecnolog\u00edas uti - lizadas. Por la propia naturaleza de la actividad proyectada no existe posibilidad alguna de que puedan darse accidentes y desastres naturales por derramamiento de cualquier tipo de sustancia peligrosa, ya sea de tipo qu\u00edmico o biol\u00f3gico, o material radioactivo. En cuanto al principal riesgo de accidente podr\u00eda estar relacionado con los incendios forestales, al situarse en zona de alto riesgo. 3.2. Ubicaci\u00f3n del proyecto. 3.2.1 Descripci\u00f3n del lugar. El \u00e1mbito de actuaci\u00f3n del proyecto se caracteriza por la presencia constante de enci - nas, alcornoques, olivos, matorrales y vegetaci\u00f3n de solana, y por contar con un des - nivel descendente desde el norte hacia el sur, con una pendiente que var\u00eda entre el 5% y el 12%. Asimismo, la localizaci\u00f3n del proyecto no se encuentra dentro de los l\u00edmites de ning\u00fan espacio incluido en Red Natura 2000, ni de h\u00e1bitats naturales de inter\u00e9s comunitario, N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211575 ni de v\u00edas pecuarias ni de dominio p\u00fablico forestal ni en las cercan\u00edas de ning\u00fan cauce. Adem\u00e1s, no hay constancia de patrimonio cultural conocido en sus proximidades. 3.2.2 Alternativas. El documento ambiental ha realizado un an\u00e1lisis de tres alternativas, centradas en la gesti\u00f3n de las aguas residuales. Alternativa A. Conexi\u00f3n a la red de alcantarillado cuando \u00e9sta est\u00e9 disponible en alg\u00fan momento futuro. Alternativa B. Conexi\u00f3n a fosa s\u00e9ptica enterrada, para almacenamiento de aguas resi - duales, con dep\u00f3sito de acumulaci\u00f3n suficiente, con posterior recogida por parte de un gestor autorizado. Alternativa C. Almacenamiento total de las aguas residuales, sin tratar en dep\u00f3sito estanco, situado en superficie, sobre base de cemento e impermeabilizaci\u00f3n, con pos - terior recogida por parte de un gestor autorizado. El promotor selecciona la alternativa B, ya que es completamente compatible con el entorno, evitando el vertido o infiltraci\u00f3n al terreno o indirectamente a la calidad de las aguas. 3.3. Caracter\u00edsticas del potencial impacto. \u2014 Red Natura 2000 y \u00c1reas Protegidas. El proyecto no se encuentra dentro de los l\u00edmites de ning\u00fan espacio incluido en Red Natura 2000, ni se prev\u00e9 que pueda afectar de for - ma apreciable, directa o indirectamente, a los mismos o a sus valores ambientales, tal y como ha informado el Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas. \u2014 Sistema hidrol\u00f3gico y calidad de las aguas. La actuaci\u00f3n no se localiza en las cerca - n\u00edas de ning\u00fan cauce, por lo que se considera que la actividad no tendr\u00e1 ning\u00fan tipo de interferencia con las aguas superficiales. \u2014 Suelos. Teniendo en cuenta que las construcciones ya se encuentran ejecutadas, los impactos producidos sobre el suelo se producir\u00e1n en la fase de funcionamiento. \u00c9s - tos ser\u00e1n la ocupaci\u00f3n del mismo por las edificaciones, as\u00ed como posibles derrames accidentales. Aplicando las correspondientes medidas estas afecciones no deber\u00edan ser significativas. \u2014 Fauna. El Servicio de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y \u00c1reas Protegidas no hace cons - tancia de fauna inventariada en su informe, por lo que el impacto sobre el mismo, se considera poco significativo.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211576 \u2014 Vegetaci\u00f3n. No se prev\u00e9 que el proyecto pueda causar una afecci\u00f3n significativa so - bre la vegetaci\u00f3n existente. \u2014 Paisaje. El paisaje est\u00e1 alterado por la presencia de la construcci\u00f3n ya existente, por lo que la afecci\u00f3n sobre dicho factor ser\u00e1 en general poco importante y compatible, no obstante, se establecer\u00e1n las medidas necesarias para que sea poco significativo. \u2014 Calidad del aire, ruido y contaminaci\u00f3n lum\u00ednica. Durante la fase operativa, esta afecci\u00f3n se producir\u00e1 puntualmente cuando el alojamiento tenga hu\u00e9spedes. Se con - sidera que esta afecci\u00f3n ser\u00e1 poco significativa, no obstante, se aplican medidas para evitarlo y/o minimizarlo. \u2014 Patrimonio Arqueol\u00f3gico y dominio p\u00fablico. La ejecuci\u00f3n del proyecto no presenta incidencias sobre el patrimonio arqueol\u00f3gico conocido. No obstante, se incluye una medida en el condicionado del presente informe t\u00e9cnico en aras de su protecci\u00f3n. Inexistencia de dominio p\u00fablico forestal y dominio p\u00fablico pecuario. \u2014 Consumo de recursos y cambio clim\u00e1tico. Los recursos consumidos por el proyec - to son la ocupaci\u00f3n del suelo, utiliz\u00e1ndose una superficie muy peque\u00f1a; y el agua utilizada por los usuarios del alojamiento rural y la limpieza de \u00e9ste. Teniendo en cuenta que el consumo de agua se limita al periodo en el que el alojamiento rural tenga hu\u00e9spedes, se considera que la afecci\u00f3n ocasionada por el consumo de recurso h\u00eddrico ser\u00e1 poco significativa. El proyecto no contribuye al aumento significativo del cambio clim\u00e1tico. \u2014 Medio socioecon\u00f3mico. El impacto para este medio, se considera positivo por la ge - neraci\u00f3n de empleo y de la actividad econ\u00f3mica. \u2014 Sinergias. Del an\u00e1lisis efectuado al proyecto, no se prev\u00e9 que pudieran surgir siner - gias de los impactos ambientales provocados por la actividad objeto del proyecto, con otras actividades desarrolladas en el entorno del mismo. \u2014 Vulnerabilidad del proyecto. El promotor incluye el apartado \"Vulnerabilidad del pro - yecto ante riesgos de accidentes graves o cat\u00e1strofes\" en el documento ambiental, de conformidad con lo estipulado en la Ley 9/2018, de 5 de diciembre, por la que se modifica la Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental, concluyendo que la vulnerabilidad del proyecto ante el riesgo de accidentes graves y/o cat\u00e1strofes es pr\u00e1cticamente nula. En conclusi\u00f3n, se trata de una actividad que no tiene efectos adversos significativos sobre el medio ambiente, siempre que se apliquen las medidas recogidas en el apartado 4 \"Condicio -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211577 nes y medidas para prevenir y corregir los efectos adversos sobre el medioambiente\". Igual - mente, el proyecto no afecta a espacios de la Red Natura 2000. Por ello, del an\u00e1lisis t\u00e9cnico se concluye que no es preciso someter el proyecto a evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria. 4. Condiciones y medidas para prevenir y corregir los efectos adversos sobre el medio ambiente. a. Condiciones de car\u00e1cter general. \u2014 Deber\u00e1n cumplirse todas las medidas protectoras y correctoras descritas en el docu - mento ambiental, en tanto no entren en contradicci\u00f3n con el condicionado del presente informe. \u2014 Antes de comenzar los trabajos se contactar\u00e1 con los agentes del medio natural de la zona a efectos de asesoramiento para una correcta realizaci\u00f3n de los mismos. \u2014 Se informar\u00e1 a todo el personal implicado en la ejecuci\u00f3n de este proyecto del contenido del presente informe de impacto ambiental, de manera que se ponga en su conocimien - to las medidas que deben adoptarse a la hora de realizar los trabajos. Asimismo, se dis - pondr\u00e1 de una copia del presente informe en el lugar donde se desarrollen los trabajos. \u2014 Cualquier modificaci\u00f3n del proyecto original deber\u00e1 ser comunicada al \u00f3rgano ambien - tal. Dichas modificaciones no podr\u00e1n llevarse a cabo hasta que \u00e9ste no se pronuncie sobre el car\u00e1cter de la modificaci\u00f3n, al objeto de determinar si procede o no someter nuevamente el proyecto al tr\u00e1mite ambiental oportuno. \u2014 No se realizar\u00e1 ning\u00fan tipo de obra auxiliar sin contar con su correspondiente informe, seg\u00fan la legislaci\u00f3n vigente. \u2014 Se estar\u00e1 a lo dispuesto en la normativa en materia de incendios forestales vigente. \u2014 Se deber\u00e1 disponer de medidas de autoprotecci\u00f3n o autodefensa, en base al Art\u00edculo 11. Medidas de Autoprotecci\u00f3n o Autodefensa frente a incendios forestales de la Orden de 9 de octubre de 2020 (DOE 14 de octubre de 2020), y por las que se establecen las medidas de autodefensa que tienen como objeto la ejecuci\u00f3n de medidas preventivas sobre lugares vulnerables o susceptibles no sujetos a memoria t\u00e9cnica, sin perjuicio de su normativa sectorial de aplicaci\u00f3n. \u2014 Si durante la realizaci\u00f3n de las actividades se detectara la presencia de alguna especie incluida en el Cat\u00e1logo de Especies Amenazadas de Extremadura (Decreto 37/2001; DOE n.\u00ba 30, de 13 de marzo; y posteriores modificaciones Decreto 74/2016, de 7 de junio y Decreto 78/2018, de 5 de junio.) y/o del Cat\u00e1logo Espa\u00f1ol de Especies N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211578 Amenazadas (Real Decreto 139/2011), que pudiera verse afectada por las mismas, se estar\u00eda a lo dispuesto por el personal de la Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, previa comunicaci\u00f3n de tal circunstancia. \u2014 Respecto a la ubicaci\u00f3n y construcci\u00f3n, se atender\u00e1 a lo establecido en la normativa urban\u00edstica y en la comunicaci\u00f3n ambiental municipal, correspondiendo al Ayuntamiento de Cabeza la Vaca las competencias en estas materias. \u2014 En todo caso, si como consecuencia del desarrollo de la actividad se produjese la degra - daci\u00f3n f\u00edsica del suelo, la p\u00e9rdida de vegetaci\u00f3n o la contaminaci\u00f3n de las aguas ser\u00e1 responsabilidad del propietario, el cual deber\u00e1 adoptar las medidas correspondientes para la recuperaci\u00f3n del medio. \u2014 De acuerdo con el art\u00edculo 78.1 del Reglamento del DPH, para realizar cualquier tipo de construcci\u00f3n en zona de polic\u00eda de cauces, se exigir\u00e1 la autorizaci\u00f3n previa al organismo de cuenca, a menos que el correspondiente Plan de Ordenaci\u00f3n Urbana, otras figuras de ordenamiento urban\u00edstico o planes de obras de la Administraci\u00f3n, hubieran sido informados por el organismo de cuenca y hubieran recogido las oportunas previsiones formuladas al efecto. \u2014 El abastecimiento de agua se realizar\u00e1 desde un pozo de sondeo existente en la parcela, por lo que deber\u00e1 contar con la autorizaci\u00f3n de la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadalquivir. \u2014 Cumplimiento de la normativa vigente en materia de redes de saneamiento, depuraci\u00f3n y vertido. \u2014 Tanto en la fase de construcci\u00f3n como en la de funcionamiento, se deber\u00e1 evitar la contaminaci\u00f3n al dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico, impidiendo vertidos incontrolados o accidentales. \u2014 Se tendr\u00e1 en cuenta la medida correctora, contemplada en el art\u00edculo 54 de la Ley 2/1999, de Patrimonio Hist\u00f3rico y Cultural de Extremadura: \"Si durante la ejecuci\u00f3n de la obras se hallasen restos u objetos con valor arqueol\u00f3gico, el promotor y/o la direcci\u00f3n facultativa de la misma paralizar\u00e1n inmediatamente los trabajos, tomar\u00e1n las medidas adecuadas para la protecci\u00f3n de los restos y comunicar\u00e1n su descubrimiento en el plazo de cuarenta y ocho horas a la Consejer\u00eda de Cultura, Turismo y Deporte\". \u2014 Cumplimiento de la Ley 22/2011, de 28 de julio, de Residuos y Suelos Contaminados.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211579 b. Medidas en fase de explotaci\u00f3n. \u2014 Residuos. Los residuos generados en el desarrollo de la actividad deber\u00e1n ser gestio - nados conforme a lo establecido en la Ley 22/2011, de 28 de julio de residuos y suelos contaminados. La gesti\u00f3n de residuos deber\u00e1 ser realizada por empresas que est\u00e9n registradas conforme a lo establecido en la Ley 22/2011. Los residuos peligrosos gene - rados en las instalaciones deber\u00e1n envasarse, etiquetarse y almacenarse conforme a lo establecido en la normativa vigente y normas t\u00e9cnicas de aplicaci\u00f3n. El tiempo m\u00e1ximo para el almacenamiento de residuos peligrosos no superar\u00e1 los seis meses. \u2014 Gesti\u00f3n de aguas residuales. Las aguas residuales generadas en la casa rural se almace - nar\u00e1n en fosa s\u00e9ptica estanca (deber\u00e1n contar con certificado de estanqueidad suscrito por t\u00e9cnico competente) y debidamente dimensionadas para albergar el caudal m\u00e1ximo. Se deber\u00e1 evacuar el contenido antes de superar los 2/3 de sus capacidades. Se reali - zar\u00e1n las tareas de mantenimiento oportunas para garantizar el buen funcionamiento del sistema. Las aguas residuales de las fosas s\u00e9pticas ser\u00e1n gestionadas por gestor de residuos autorizado. Queda prohibido, con car\u00e1cter general, el vertido directo o indirecto de aguas y pro - ductos residuales susceptibles de contaminar las aguas continentales o cualquier otro elemento del dominio p\u00fablico hidr\u00e1ulico, salvo que cuente con la previa autorizaci\u00f3n administrativa de la Confederaci\u00f3n Hidrogr\u00e1fica del Guadalquivir. Las aguas pluviales procedentes de la cubierta del edificio verter\u00e1n directamente al terreno. Se evitar\u00e1 que las aguas pluviales entren en contacto con cualquier elemento que las pueda contaminar. As\u00ed como tambi\u00e9n se deber\u00e1 evitar que las aguas pluviales provoquen efectos erosivos en el terreno (c\u00e1rcavas). \u2014 Se deber\u00e1n cumplir las prescripciones de calidad ac\u00fastica establecidas en el Real De - creto 1367/2007, de 19 de octubre, por el que se desarrolla la Ley 37/2003, de 17 de noviembre, del Ruido, en lo referente a zonificaci\u00f3n ac\u00fastica, objetivos de calidad y emisiones ac\u00fasticas y en el Decreto 19/1997, de 4 de febrero, de Reglamentaci\u00f3n de Ruidos y Vibraciones. \u2014 Al objeto de reducir la situaci\u00f3n especialmente desfavorable frente a un incendio forestal, se deber\u00e1 llevar a cabo la reducci\u00f3n o eliminaci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n inflamable en el entorno de las instalaciones, equipamientos y edificaciones, con una distancia m\u00ednima de la vegetaci\u00f3n a las edificaciones de 3 m (en suelo y vuelo), siendo muy importante el mantenimiento anual de dichas medidas de prevenci\u00f3n, y disponer de rutas de evacuaci\u00f3n alternativas al acceso principal u opciones de confinamiento seguro. Adem\u00e1s, se recomienda que, la vegetaci\u00f3n que se introduzca en la parcela no sea de N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211580 alta inflamabilidad, como la del g\u00e9nero Cupressus y Pinus. Las zonas de aparcamiento deben de estar en suelo mineral, con un per\u00edmetro de 3 metros a cualquier vegetaci\u00f3n. No obstaculizar los caminos y entradas. El mobiliario exterior, se debe evitar que sea de materiales inflamables. \u2014 El alumbrado exterior de las instalaciones ser\u00e1 el m\u00ednimo imprescindible. En cualquier caso, el alumbrado exterior deber\u00e1 evitar la contaminaci\u00f3n lum\u00ednica nocturna por faro - las o focos, por lo que se usar\u00e1 iluminaci\u00f3n blanca neutra o c\u00e1lida, de baja intensidad en puntos bajos y dirigida hacia el suelo con apantallado completamente horizontal, u otras f\u00f3rmulas que garanticen la discreci\u00f3n paisaj\u00edstica nocturna. Se recomienda contar con reguladores autom\u00e1ticos de encendido, apagado o regulaci\u00f3n de la intensidad en funci\u00f3n del uso del alojamiento rural. \u2014 En cualquier caso, para las actuaciones sobre el arbolado existente se deber\u00e1 cumplir con lo establecido en el Decreto 134/2019, de 3 de septiembre, por el que se regula la realizaci\u00f3n de determinadas actuaciones forestales en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3 - noma de Extremadura y los Registros de Cooperativas, Empresas e Industrias Foresta - les y de Montes Protectores de Extremadura. \u2014 No se utilizar\u00e1n herbicidas para el control o eliminaci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n. c. Medidas de integraci\u00f3n paisaj\u00edstica. \u2014 Se crear\u00e1n pantallas vegetales, implantando especies arb\u00f3reas y/o arbustivas aut\u00f3cto - nas alrededor de las edificaciones, a fin de minimizar el impacto paisaj\u00edstico. Las plan - taciones se realizar\u00e1n en bosquetes, evit\u00e1ndose formas y marcos regulares. \u2014 Las plantas a utilizar deber\u00e1n estar libres de agentes pat\u00f3genos y provenir de vivero certificado. \u2014 Se asegurar\u00e1 el \u00e9xito de las plantaciones, para lo cual se realizar\u00e1 un mantenimiento adecuado, as\u00ed como la reposici\u00f3n de las marras que fueran necesarias. Se realizar\u00e1n los oportunos riegos de apoyo durante los primeros a\u00f1os de la plantaci\u00f3n. \u2014 Bajo ning\u00fan concepto se implantar\u00e1n especies catalogadas como invasoras, recogidas en el Real Decreto 630/2013, de 2 de agosto, por el que se regula el Cat\u00e1logo espa\u00f1ol de especies ex\u00f3ticas invasoras. d. Medidas a aplicar al final de la actividad. \u2014 Al final de la actividad se proceder\u00e1 al derribo de las construcciones, al desmantela - miento de las instalaciones y al relleno de las fosas. El objetivo de la restauraci\u00f3n ser\u00e1 que los terrenos recuperen su aptitud agr\u00edcola original, demoliendo adecuadamente las instalaciones, y retirando los residuos a gestor autorizado. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211581 \u2014 Si una vez finalizada la actividad se pretendiera adaptar las instalaciones para otro uso distinto, \u00e9stas deber\u00e1n adecuarse al nuevo uso. Dicha modificaci\u00f3n deber\u00e1 contar con todos los informes y autorizaciones exigibles en su caso. e. Programa de vigilancia y seguimiento ambiental. \u2014 El promotor deber\u00e1 disponer de un programa de vigilancia ambiental que deber\u00e1 con - tener, al menos, un informe anual sobre el seguimiento de las medidas incluidas en el informe de impacto ambiental. \u2014 En base al resultado de estos informes se podr\u00e1n exigir medidas correctoras suple - mentarias para corregir las posibles deficiencias detectadas, as\u00ed como otros aspectos relacionados con el seguimiento ambiental no recogidos inicialmente. Teniendo en cuenta todo ello, as\u00ed como la no afecci\u00f3n del proyecto a espacios de la Red Natura 2000, esta Direcci\u00f3n General de Sostenibilidad, a propuesta del Servicio de Prevenci\u00f3n Am - biental, resuelve, de acuerdo con la evaluaci\u00f3n de impacto ambiental simplificada practicada conforme a lo previsto en la secci\u00f3n 2\u00aa del cap\u00edtulo II del t\u00edtulo II, tras el an\u00e1lisis realizado con los criterios del anexo III de la Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental, que no es previsible que el proyecto \"cambio de uso de vivienda a casa rural\", vaya a producir im - pactos adversos significativos sobre el medio ambiente, por lo que no se considera necesario someter el proyecto al procedimiento de evaluaci\u00f3n de impacto ambiental ordinaria. El informe de impacto ambiental perder\u00e1 su vigencia y cesar\u00e1 en la producci\u00f3n de los efectos que le son propios si, una vez publicado en el Diario Oficial de Extremadura, no se hubiera procedido a la autorizaci\u00f3n del proyecto en el plazo de cuatro a\u00f1os desde su publicaci\u00f3n. Su condicionado podr\u00e1 ser objeto de revisi\u00f3n y actualizaci\u00f3n por parte del \u00f3rgano ambiental cuando: \u2014 Se produzca la entrada en vigor de nueva normativa que incida sustancialmente en el cumplimiento de las condiciones fijadas en el mismo. \u2014 Cuando durante el seguimiento del cumplimiento del mismo se detecte que las medidas preventivas, correctoras o compensatorias son insuficientes, innecesarias o ineficaces. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 47.5 de la Ley 21/2013, de 9 de diciembre, de evaluaci\u00f3n ambiental, el informe de impacto ambiental no ser\u00e1 objeto de recurso alguno, sin perjuicio de los que, en su caso, procedan en v\u00eda administrativa o judicial frente al acto, en su caso, de autorizaci\u00f3n del proyecto.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211582 El informe de impacto ambiental ser\u00e1 objeto de publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura y en la p\u00e1gina web de la Consejer\u00eda para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y Sostenibilidad (http://extremambiente.gobex.es/ ). El presente informe de impacto ambiental se emite a los solos efectos ambientales y en virtud de la legislaci\u00f3n espec\u00edfica vigente, sin perjuicio de aquellas otras autorizaciones sectoriales o licencias que sean necesarias para la ejecuci\u00f3n del proyecto. M\u00e9rida, 22 de febrero de 2022. El Director General de Sostenibilidad, JES\u00daS MORENO P\u00c9REZ N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211583 SERVICIO EXTREME\u00d1O P\u00daBLICO DE EMPLEO RESOLUCI\u00d3N de 22 de noviembre de 2021, de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo, de modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de ayudas (Remesa 18) del Programa VI, al amparo del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, por el que se adoptan medidas urgentes y extraordinarias para el mantenimiento y recuperaci\u00f3n del empleo, frente a la crisis ocasionada por la Covid-19 (DOE de 27 de abril, suplemento n\u00fam. 80) por ajuste del importe aprobado al ampliarse el periodo de ERTE de los beneficiarios. (2022060641) Vistos los datos e informaci\u00f3n contenidos en las bases de datos de la aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica de gesti\u00f3n de los expedientes de solicitud de ayudas presentadas al amparo del Programa VI, reguladas en el T\u00edtulo I del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, y en atenci\u00f3n a los siguientes HECHOS Primero. Con fecha 2 de junio de 2021 se dict\u00f3 resoluci\u00f3n del Director General de Planifica - ci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de las Pol\u00edticas Activas de Empleo del SEXPE, en virtud de la delegaci\u00f3n de competencias efectuada mediante Resoluci\u00f3n de 29 de noviembre de 2019, de la Secretaria General de Empleo, sobre delegaci\u00f3n de competencias en determinadas materias. (DOE n\u00fam. 240, de 16 de diciembre de 2019), de concesi\u00f3n de ayudas acogidas al Programa VI, \"Ayuda urgente a las personas trabajadoras por cuenta ajena afectadas por expedientes de regula - ci\u00f3n de empleo temporales por motivo de la paralizaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica\", a las per - sonas trabajadoras por cuenta ajena relacionadas en el anexo de resoluci\u00f3n, las subvenciones que en el mismo se especifican, con expresi\u00f3n de la cuant\u00eda y persona beneficiaria. Segundo. Que, realizada una revisi\u00f3n posterior con el fin de proceder al pago de la ayuda, se ha comprobado que el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal ha ampliado el periodo, en que los beneficiarios que se relacionan en el anexo de esta resoluci\u00f3n, estar\u00e1n afectados por ex - pedientes de regulaci\u00f3n de empleo temporal, por lo que le corresponder\u00eda ajustar el importe concedido en resoluci\u00f3n. FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. La competencia para resolver este procedimiento corresponde a la Direcci\u00f3n Geren - cia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 7.2 del Decreto-ley, de 24 de abril. El ejercicio de dicha competencia corresponde a la Direcci\u00f3n Ge - neral de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de las Pol\u00edticas Activas de Empleo del SEXPE, en virtud de la delegaci\u00f3n de competencias efectuada mediante Resoluci\u00f3n de 29 de noviembre de 2019, N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211584 de la Secretaria General de Empleo, sobre delegaci\u00f3n de competencias en determinadas ma - terias. (DOE n\u00fam. 240, de 16 de diciembre de 2019). Segundo. Las subvenciones previstas en el t\u00edtulo I se regulan por lo establecido en el De - creto-ley 8/2020, de 24 de abril y, supletoriamente, por lo dispuesto en la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en los preceptos b\u00e1sicos de la de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, y del Re - glamento de la misma aprobado por el Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, y en la Ley de Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura vigente en cada periodo, en lo referente a la regulaci\u00f3n que la misma haga de las subvenciones, as\u00ed como en la Ley 5/2007, de 19 de abril, General de Hacienda P\u00fablica de Extremadura, el Decreto 77/1990, de 16 de octubre, por el que se establece el R\u00e9gimen General de Concesi\u00f3n de Subvenciones, y el Decreto 3/1997, de 9 de enero, de devoluci\u00f3n de subvenciones. Tercero. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 45 del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, estas ayudas tienen por objeto compensar de manera urgente, a las personas trabaja - doras por cuenta ajena afectadas por la autorizaci\u00f3n de expedientes de regulaci\u00f3n temporales de empleo a consecuencia de la emergencia sanitaria causada por la Covid-19 y la consiguien - te declaraci\u00f3n del estado de alarma. Cuarto. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 48, el abono de esta ayuda tendr\u00e1 car\u00e1cter mensual y ser\u00e1 el resultado de la diferencia entre la diferencia entre la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo a que la persona beneficiaria tuviera derecho y la cuant\u00eda del sa - lario m\u00ednimo interprofesional mensual que estuviera en vigor en cada momento. Se aplicar\u00e1 el criterio de proporcionalidad para el c\u00e1lculo de la ayuda en el supuesto de que la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo derivada del expediente de regulaci\u00f3n de empleo temporal, derivase de una contrataci\u00f3n a tiempo parcial. En atenci\u00f3n a lo anteriormente expuesto y en virtud de las atribuciones establecidas por el ordenamiento jur\u00eddico procede emitir la siguiente, RESOLUCI\u00d3N Primero. Modificar la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de subvenci\u00f3n de fecha 2 de junio de 2021 (Remesa 18), del Director General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Em - pleo, por la que se concedi\u00f3 subvenci\u00f3n a las personas trabajadoras por cuenta ajena que se relacionadas en el Anexo a la presente resoluci\u00f3n, en el sentido de realizar un ajuste com - plementario en las cuant\u00edas que en el mismo se especifican, con expresi\u00f3n de la cuant\u00eda y persona beneficiaria, por un importe total de doce mil setecientos cinco euros con treinta y ocho c\u00e9ntimos (12.705,38 \u20ac), , para un total de 37 personas beneficiarias.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211585 Segundo. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 49 del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, las personas beneficiarias tendr\u00e1n derecho a la percepci\u00f3n de la misma en tanto tengan derecho al cobro de la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo reconocida por la tramitaci\u00f3n del expediente de regulaci\u00f3n temporal de empleo. Tercero. Seg\u00fan establece el art\u00edculo 53 del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, los benefi - ciarios de la subvenci\u00f3n quedan sujetos al cumplimiento de las obligaciones derivadas de la adquisici\u00f3n de la condici\u00f3n de beneficiario de la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo esta - blecidas en la legislaci\u00f3n vigente. Cuarto. El abono de la subvenci\u00f3n tendr\u00e1 car\u00e1cter mensual, una vez dictada y notificada la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, de acuerdo con el art\u00edculo 48 del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril. Quinto. La concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n queda condicionada a la veracidad de los datos decla - rados responsablemente por la persona beneficiaria y sometidos a las verificaciones y contro - les posteriores oportunos. El incumplimiento de los requisitos, condiciones u obligaciones establecidos en la presente resoluci\u00f3n y en su normativa reguladora, as\u00ed como la concurrencia de las causas previstas en los art\u00edculos 42 y 43 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, dar\u00e1 lugar a la revocaci\u00f3n de las subvenciones concedidas y, en su caso, al reintegro total o parcial de las mismas, con la exigencia del inter\u00e9s de demora legalmente establecido desde el momento del pago de la subvenci\u00f3n hasta la fecha de pro - cedencia del reintegro, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 12 del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril. Contra la presente resoluci\u00f3n que no pone fin a la v\u00eda administrativa, las personas interesadas podr\u00e1n interponer recurso de alzada ante la persona titular de la Consejer\u00eda competente en materia de empleo, en el plazo de un mes contado a partir del d\u00eda siguiente al de su notifica - ci\u00f3n, en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos 121 y 122 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. M\u00e9rida, 22 de noviembre de 2021. El Director General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo, P.D. Resoluci\u00f3n de 29 de noviembre de 2019, (DOE n\u00fam. 240, de 16 de diciembre de 2019), JESUS SECO GONZALEZN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211586 ANEXO Programa: VI Remesa: 18 EXPEDIENTE NIF BENEFICIARIOFECHA SOLICITUDFECHA 73,18N\u00daMERO 48 Jueves, BENEFICIARIOFECHA SOLICITUDFECHA Jueves, 10 de marzo de 202211589 RESOLUCI\u00d3N de 22 de noviembre de 2021, de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo, de modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de ayudas (Remesa 20) del Programa VI, al amparo del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, por el que se adoptan medidas urgentes y extraordinarias para el mantenimiento y recuperaci\u00f3n del empleo, frente a la crisis ocasionada por la Covid-19 (DOE de 27 de abril, suplemento n\u00fam. 80) por ajuste del importe aprobado al ampliarse el periodo de ERTE de los beneficiarios. (2022060642) Vistos los datos e informaci\u00f3n contenidos en las bases de datos de la aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica de gesti\u00f3n de los expedientes de solicitud de ayudas presentadas al amparo del Programa VI, reguladas en el T\u00edtulo I del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, y en atenci\u00f3n a los siguientes HECHOS Primero. Con fecha 11 de junio de 2021 se dict\u00f3 resoluci\u00f3n del Director General de Planifi - caci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de las Pol\u00edticas Activas de Empleo del SEXPE, en virtud de la delegaci\u00f3n de competencias efectuada mediante Resoluci\u00f3n de 29 de noviembre de 2019, de la Secre - taria General de Empleo, sobre delegaci\u00f3n de competencias en determinadas materias. (DOE n\u00fam. 240, de 16 de diciembre de 2019), de concesi\u00f3n de ayudas acogidas al Programa VI, \"Ayuda urgente a las personas trabajadoras por cuenta ajena afectadas por expedientes de regulaci\u00f3n de empleo temporales por motivo de la paralizaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica\", a las personas trabajadoras por cuenta ajena relacionadas en el Anexo de resoluci\u00f3n, las sub - venciones que en el mismo se especifican, con expresi\u00f3n de la cuant\u00eda y persona beneficiaria. Segundo. Que, realizada una revisi\u00f3n posterior con el fin de proceder al pago de la ayuda, se ha comprobado que el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal ha ampliado el periodo, en que los beneficiarios que se relacionan en el Anexo de esta resoluci\u00f3n, estar\u00e1n afectados por ex - pedientes de regulaci\u00f3n de empleo temporal, por lo que le corresponder\u00eda ajustar el importe concedido en resoluci\u00f3n. FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. La competencia para resolver este procedimiento corresponde a la Direcci\u00f3n Geren - cia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 7.2 del Decreto-ley, de 24 de abril. El ejercicio de dicha competencia corresponde a la Direcci\u00f3n Ge - neral de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de las Pol\u00edticas Activas de Empleo del SEXPE, en virtud de la delegaci\u00f3n de competencias efectuada mediante Resoluci\u00f3n de 29 de noviembre de 2019, de la Secretaria General de Empleo, sobre delegaci\u00f3n de competencias en determinadas ma - terias. (DOE n\u00fam. 240, de 16 de diciembre de 2019).N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211590 Segundo. Las subvenciones previstas en el t\u00edtulo I se regulan por lo establecido en el De - creto-ley 8/2020, de 24 de abril y, supletoriamente, por lo dispuesto en la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en los preceptos b\u00e1sicos de la de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, y del Re - glamento de la misma aprobado por el Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, y en la Ley de Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura vigente en cada periodo, en lo referente a la regulaci\u00f3n que la misma haga de las subvenciones, as\u00ed como en la Ley 5/2007, de 19 de abril, General de Hacienda P\u00fablica de Extremadura, el Decreto 77/1990, de 16 de octubre, por el que se establece el R\u00e9gimen General de Concesi\u00f3n de Subvenciones, y el Decreto 3/1997, de 9 de enero, de devoluci\u00f3n de subvenciones. Tercero. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 45 del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, estas ayudas tienen por objeto compensar de manera urgente, a las personas trabaja - doras por cuenta ajena afectadas por la autorizaci\u00f3n de expedientes de regulaci\u00f3n temporales de empleo a consecuencia de la emergencia sanitaria causada por la Covid-19 y la consiguien - te declaraci\u00f3n del estado de alarma. Cuarto. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 48, el abono de esta ayuda tendr\u00e1 car\u00e1cter mensual y ser\u00e1 el resultado de la diferencia entre la diferencia entre la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo a que la persona beneficiaria tuviera derecho y la cuant\u00eda del sa - lario m\u00ednimo interprofesional mensual que estuviera en vigor en cada momento. Se aplicar\u00e1 el criterio de proporcionalidad para el c\u00e1lculo de la ayuda en el supuesto de que la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo derivada del expediente de regulaci\u00f3n de empleo temporal, derivase de una contrataci\u00f3n a tiempo parcial. En atenci\u00f3n a lo anteriormente expuesto y en virtud de las atribuciones establecidas por el ordenamiento jur\u00eddico procede emitir la siguiente, RESOLUCI\u00d3N Primero. Modificar la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de subvenci\u00f3n de fecha 11 de junio de 2021 (Remesa 20), del Director General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Em - pleo, por la que se concedi\u00f3 subvenci\u00f3n a las personas trabajadoras por cuenta ajena que se relacionadas en el Anexo a la presente resoluci\u00f3n, en el sentido de realizar un ajuste comple - mentario en las cuant\u00edas que en el mismo se especifican, con expresi\u00f3n de la cuant\u00eda y per - sona beneficiaria, por un importe total de diez mil ochocientos veintiocho euros con sesenta y tres c\u00e9ntimos (10.828,63 \u20ac), para un total de 40 personas beneficiarias. Segundo. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 49 del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, las personas beneficiarias tendr\u00e1n derecho a la percepci\u00f3n de la misma en tanto tengan N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211591 derecho al cobro de la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo reconocida por la tramitaci\u00f3n del expediente de regulaci\u00f3n temporal de empleo. Tercero. Seg\u00fan establece el art\u00edculo 53 del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, los benefi - ciarios de la subvenci\u00f3n quedan sujetos al cumplimiento de las obligaciones derivadas de la adquisici\u00f3n de la condici\u00f3n de beneficiario de la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo esta - blecidas en la legislaci\u00f3n vigente. Cuarto. El abono de la subvenci\u00f3n tendr\u00e1 car\u00e1cter mensual, una vez dictada y notificada la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, de acuerdo con el art\u00edculo 48 del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril. Quinto. La concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n queda condicionada a la veracidad de los datos decla - rados responsablemente por la persona beneficiaria y sometidos a las verificaciones y contro - les posteriores oportunos. El incumplimiento de los requisitos, condiciones u obligaciones establecidos en la presente resoluci\u00f3n y en su normativa reguladora, as\u00ed como la concurrencia de las causas previstas en los art\u00edculos 42 y 43 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, dar\u00e1 lugar a la revocaci\u00f3n de las subvenciones concedidas y, en su caso, al reintegro total o parcial de las mismas, con la exigencia del inter\u00e9s de demora legalmente establecido desde el momento del pago de la subvenci\u00f3n hasta la fecha de pro - cedencia del reintegro, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 12 del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril. Contra la presente resoluci\u00f3n que no pone fin a la v\u00eda administrativa, las personas interesadas podr\u00e1n interponer recurso de alzada ante la persona titular de la Consejer\u00eda competente en materia de empleo, en el plazo de un mes contado a partir del d\u00eda siguiente al de su notifica - ci\u00f3n, en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos 121 y 122 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. M\u00e9rida, 22 de noviembre de 2021. El Director General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo, P.D. Resoluci\u00f3n de 29 de noviembre de 2019, (DOE n\u00fam. 240, de 16 de diciembre de 2019), JESUS SECO GONZALEZN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211592 ANEXO Programa: VI Remesa: 20 EXPEDIENTE NIF BENEFICIARIOFECHA SOLICITUDFECHA 33,65N\u00daMERO 48 Jueves, NIF BENEFICIARIOFECHA SOLICITUDFECHA INICIOFECHA FIN 393,44N\u00daMERO 48 Jueves, NIF BENEFICIARIOFECHA SOLICITUDFECHA INICIOFECHA FIN 140,46N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211595 RESOLUCI\u00d3N de 22 de noviembre de 2021, de la Direcci\u00f3n General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo, de modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de ayudas (Remesa 19) del Programa VI, al amparo del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, por el que se adoptan medidas urgentes y extraordinarias para el mantenimiento y recuperaci\u00f3n del empleo, frente a la crisis ocasionada por la Covid-19 (DOE de 27 de abril, suplemento n\u00fam. 80) por ajuste del importe aprobado al ampliarse el periodo de ERTE de los beneficiarios. (2022060643) Vistos los datos e informaci\u00f3n contenidos en las bases de datos de la aplicaci\u00f3n inform\u00e1tica de gesti\u00f3n de los expedientes de solicitud de ayudas presentadas al amparo del Programa VI, reguladas en el t\u00edtulo I del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, y en atenci\u00f3n a los siguientes HECHOS Primero. Con fecha 2 de junio de 2021 se dict\u00f3 resoluci\u00f3n del Director General de Planifica - ci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de las Pol\u00edticas Activas de Empleo del SEXPE, en virtud de la delegaci\u00f3n de competencias efectuada mediante Resoluci\u00f3n de 29 de noviembre de 2019, de la Secreta - ria General de Empleo, sobre delegaci\u00f3n de competencias en determinadas materias. (DOE n\u00fam. 240, de 16 de diciembre de 2019), de concesi\u00f3n de ayudas acogidas al Programa VI, \"Ayuda urgente a las personas trabajadoras por cuenta ajena afectadas por expedientes de regulaci\u00f3n de empleo temporales por motivo de la paralizaci\u00f3n de la actividad econ\u00f3mica\", a las personas trabajadoras por cuenta ajena relacionadas en el Anexo de resoluci\u00f3n, las sub - venciones que en el mismo se especifican, con expresi\u00f3n de la cuant\u00eda y persona beneficiaria. Segundo. Que, realizada una revisi\u00f3n posterior con el fin de proceder al pago de la ayuda, se ha comprobado que el Servicio P\u00fablico de Empleo Estatal ha ampliado el periodo, en que los beneficiarios que se relacionan en el Anexo de esta resoluci\u00f3n, estar\u00e1n afectados por ex - pedientes de regulaci\u00f3n de empleo temporal, por lo que le corresponder\u00eda ajustar el importe concedido en resoluci\u00f3n. FUNDAMENTOS DE DERECHO Primero. La competencia para resolver este procedimiento corresponde a la Direcci\u00f3n Geren - cia del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo, conforme a lo establecido en el art\u00edculo 7.2 del Decreto-ley, de 24 de abril. El ejercicio de dicha competencia corresponde a la Direcci\u00f3n Ge - neral de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de las Pol\u00edticas Activas de Empleo del SEXPE, en virtud de la delegaci\u00f3n de competencias efectuada mediante Resoluci\u00f3n de 29 de noviembre de 2019, de la Secretaria General de Empleo, sobre delegaci\u00f3n de competencias en determinadas ma - terias. (DOE n\u00fam. 240, de 16 de diciembre de 2019).N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211596 Segundo. Las subvenciones previstas en el t\u00edtulo I se regulan por lo establecido en el De - creto-ley 8/2020, de 24 de abril y, supletoriamente, por lo dispuesto en la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en los preceptos b\u00e1sicos de la de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, y del Re - glamento de la misma aprobado por el Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, y en la Ley de Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura vigente en cada periodo, en lo referente a la regulaci\u00f3n que la misma haga de las subvenciones, as\u00ed como en la Ley 5/2007, de 19 de abril, General de Hacienda P\u00fablica de Extremadura, el Decreto 77/1990, de 16 de octubre, por el que se establece el R\u00e9gimen General de Concesi\u00f3n de Subvenciones, y el Decreto 3/1997, de 9 de enero, de devoluci\u00f3n de subvenciones. Tercero. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 45 del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, estas ayudas tienen por objeto compensar de manera urgente, a las personas trabaja - doras por cuenta ajena afectadas por la autorizaci\u00f3n de expedientes de regulaci\u00f3n temporales de empleo a consecuencia de la emergencia sanitaria causada por la Covid-19 y la consiguien - te declaraci\u00f3n del estado de alarma. Cuarto. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 48, el abono de esta ayuda tendr\u00e1 car\u00e1cter mensual y ser\u00e1 el resultado de la diferencia entre la diferencia entre la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo a que la persona beneficiaria tuviera derecho y la cuant\u00eda del sa - lario m\u00ednimo interprofesional mensual que estuviera en vigor en cada momento. Se aplicar\u00e1 el criterio de proporcionalidad para el c\u00e1lculo de la ayuda en el supuesto de que la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo derivada del expediente de regulaci\u00f3n de empleo temporal, derivase de una contrataci\u00f3n a tiempo parcial. En atenci\u00f3n a lo anteriormente expuesto y en virtud de las atribuciones establecidas por el ordenamiento jur\u00eddico procede emitir la siguiente, RESOLUCI\u00d3N Primero. Modificar la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de subvenci\u00f3n de fecha 2 de junio de 2021 (Remesa 19), del Director General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Em - pleo, por la que se concedi\u00f3 subvenci\u00f3n a las personas trabajadoras por cuenta ajena que se relacionadas en el Anexo a la presente resoluci\u00f3n, en el sentido de realizar un ajuste com - plementario en las cuant\u00edas que en el mismo se especifican, con expresi\u00f3n de la cuant\u00eda y persona beneficiaria, por un importe total de siete mil ochocientos sesenta y seis euros con veinticuatro c\u00e9ntimos (7.866,24 \u20ac), para un total de 35 personas beneficiarias. Segundo. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 49 del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, las personas beneficiarias tendr\u00e1n derecho a la percepci\u00f3n de la misma en tanto tengan N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211597 derecho al cobro de la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo reconocida por la tramitaci\u00f3n del expediente de regulaci\u00f3n temporal de empleo. Tercero. Seg\u00fan establece el art\u00edculo 53 del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril, los benefi - ciarios de la subvenci\u00f3n quedan sujetos al cumplimiento de las obligaciones derivadas de la adquisici\u00f3n de la condici\u00f3n de beneficiario de la prestaci\u00f3n contributiva por desempleo esta - blecidas en la legislaci\u00f3n vigente. Cuarto. El abono de la subvenci\u00f3n tendr\u00e1 car\u00e1cter mensual, una vez dictada y notificada la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, de acuerdo con el art\u00edculo 48 del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril. Quinto. La concesi\u00f3n de la subvenci\u00f3n queda condicionada a la veracidad de los datos decla - rados responsablemente por la persona beneficiaria y sometidos a las verificaciones y contro - les posteriores oportunos. El incumplimiento de los requisitos, condiciones u obligaciones establecidos en la presente resoluci\u00f3n y en su normativa reguladora, as\u00ed como la concurrencia de las causas previstas en los art\u00edculos 42 y 43 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, dar\u00e1 lugar a la revocaci\u00f3n de las subvenciones concedidas y, en su caso, al reintegro total o parcial de las mismas, con la exigencia del inter\u00e9s de demora legalmente establecido desde el momento del pago de la subvenci\u00f3n hasta la fecha de pro - cedencia del reintegro, de acuerdo con lo previsto en el art\u00edculo 12 del Decreto-ley 8/2020, de 24 de abril. Contra la presente resoluci\u00f3n que no pone fin a la v\u00eda administrativa, las personas interesadas podr\u00e1n interponer recurso de alzada ante la persona titular de la Consejer\u00eda competente en materia de empleo, en el plazo de un mes contado a partir del d\u00eda siguiente al de su notifica - ci\u00f3n, en los t\u00e9rminos previstos en los art\u00edculos 121 y 122 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. M\u00e9rida, 22 de noviembre de 2021. El Director General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de Pol\u00edticas Activas de Empleo, P.D. Resoluci\u00f3n de 29 de noviembre de 2019, (DOE n\u00fam. 240, de 16 de diciembre de 2019), JES\u00daS SECO GONZ\u00c1LEZN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211598 ANEXO Programa: VI Remesa: 19 EXPEDIENTE NIF BENEFICIARIOFECHA BENEFICIARIOFECHA SOLICITUDFECHA INICIOFECHA FIN IMPORTE EXP/PVI/2020/0002126 30/05/2021 9,16N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo BENEFICIARIOFECHA SOLICITUDFECHA 38,64N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211601 RESOLUCI\u00d3N de 24 de febrero de 2022, de la Secretar\u00eda General de Empleo, por la que se dispone la ejecuci\u00f3n de la sentencia n.\u00ba 1/22, de 11 de enero de 2022, dictada por el Juzgado de lo Contencioso-administrativo n.\u00ba 2 de M\u00e9rida en el recurso contencioso-administrativo tramitado mediante procedimiento abreviado n.\u00ba 215/2021. (2022060665) En el recurso contencioso-administrativo interpuesto por la representaci\u00f3n legal de D. Fran - cisco Javier Castro Palomo, contra la resoluci\u00f3n de fecha 24 de marzo de 2021 dictada por el Secretario General del Sexpe, que viene a desestimar el recurso de alzada presentado contra la Resoluci\u00f3n de 14 de diciembre, del Director General de Planificaci\u00f3n y Evaluaci\u00f3n de las Pol\u00edticas Activas de Empleo, por la que se deniega al recurrente una ayuda solicitada en base al Decreto 90/2016, de 28 de junio, por el que se establecen las bases reguladoras de las subvenciones para el fomento del autoempleo en el \u00e1mbito de la Comunidad de Extremadura, ha reca\u00eddo sentencia firme dictada por el Juzgado de lo Contencioso-administrativo n.\u00ba 2 de M\u00e9rida con fecha 11 de enero de 2022. El art\u00edculo 40.1 del Decreto 1/2022, de 12 de enero, por el que se aprueba el Reglamento de organizaci\u00f3n y funcionamiento de la Abogac\u00eda General de la Junta de Extremadura, de su Cuerpo de Letrados y de la Comisi\u00f3n Jur\u00eddica de Extremadura, establece que \"Corresponde la ejecuci\u00f3n material de sentencias firmes, as\u00ed como su ejecuci\u00f3n provisional en los casos que legalmente proceda, al \u00f3rgano que en el momento de la ejecuci\u00f3n resulte competente por raz\u00f3n de la materia sobre la que el litigio haya versado\". El art\u00edculo 9.1 del Decreto 59/1991, de 23 de julio, por el que se regula la tramitaci\u00f3n admi - nistrativa en la ejecuci\u00f3n de resoluciones judiciales, establece que el titular del \u00f3rgano com - petente dictar\u00e1 la correspondiente resoluci\u00f3n en orden al cumplimiento de la sentencia. El apartado 3 del citado art\u00edculo dispone que se entender\u00e1 suficiente a efectos de su publicaci\u00f3n, la inserci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura que contenga al menos los datos del deman - dante y demandado, el n\u00famero de Autos y el contenido del fallo, con expresi\u00f3n de la firmeza de la sentencia o resoluci\u00f3n judicial. Por tanto, y en uso de las atribuidas conferidas por la legislaci\u00f3n vigente, RESUELVO Proceder a la ejecuci\u00f3n del fallo de la sentencia n\u00fam. 1/22, de fecha 11 de enero de 2022, dictada por el Juzgado de lo Contencioso-administrativo n.\u00ba 2 de M\u00e9rida en el recurso con - tencioso administrativo tramitado mediante procedimiento abreviado n.\u00ba 215/2021 llevando a puro y debido efecto el fallo del mismo, cuya parte dispositiva dice:N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211602 \"Que debo estimar y estimo el recurso contencioso-administrativo presentado contra la resoluci\u00f3n identificada en el fundamento jur\u00eddico primero de la presente, declarando nula la misma por ser contraria a derecho, reconociendo al recurrente la ayuda solicitada a la Administraci\u00f3n, con imposici\u00f3n de costas a esta, teniendo en cuenta el l\u00edmite se\u00f1alado en el cuerpo de la presente\". M\u00e9rida, 24 de febrero de 2022. El Secretario General de Empleo, P.A. Decreto 166/2019, de 29 de octubre, (DOE n.\u00ba 214, de 6 de noviembre), JAVIER LUNA MART\u00cdN N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211603 ANUNCIOS ANUNCIO de 16 de febrero de 2022 por el que se da publicidad a la relaci\u00f3n de entidades beneficiarias de la l\u00ednea de ayudas para la mejora de la eficiencia energ\u00e9tica en las Comunidades de Regantes de Extremadura. (2022080246) De conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 17.1 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en relaci\u00f3n con lo dispuesto en el art\u00edculo 14.3 de la Orden de 29 de mayo de 2020 por la que se establecen las bases regula - doras de ayudas para la mejora de la eficiencia energ\u00e9tica en las Comunidades de Regantes de Extremadura (DOE n.\u00ba 108, de 5 de junio) y en el art\u00edculo 14.3 de la Resoluci\u00f3n de 4 de agosto de 2020, de la Secretar\u00eda General, por la que se convocan las ayudas para la mejora de la eficiencia energ\u00e9tica en las Comunidades de Regantes de Extremadura (DOE n.\u00ba 170, de 1 de septiembre), mediante el Anexo adjunto al presente anuncio, se procede a la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura de las entidades beneficiarias de las ayudas concedidas. En virtud de lo previsto en el art\u00edculo 3 de la citada Resoluci\u00f3n de 4 de agosto de 2020, la convocatoria se ha dirigido a las Comunidades de Regantes establecidas en zonas regables de iniciativa p\u00fablica, con infraestructuras presurizadas, situadas en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y que sean titulares o gestionen infraestructuras de regad\u00edos existentes, dis - pongan de su correspondiente derecho de agua, y reconocidas por el Organismo de Cuenca. Las ayudas est\u00e1n destinadas a la mejora de la eficiencia energ\u00e9tica en las Comunidades de Regantes de Extremadura, a trav\u00e9s de inversiones que contribuyan al ahorro y el mejor apro - vechamiento de la energ\u00eda en las instalaciones colectivas de riego, contribuyendo al cumpli - miento de los objetivos internacionales contra el cambio clim\u00e1tico debido a la reducci\u00f3n en la emisi\u00f3n de CO2 a la atm\u00f3sfera. Conforme al punto 1 del art\u00edculo 15 de la Resoluci\u00f3n de 4 de agosto de 2020, se establece que el importe de la convocatoria de ayudas ser\u00e1 de 5.000.000,00 \u20ac, distribuido para el a\u00f1o 2020 con 0,00 \u20ac, para el a\u00f1o 2021 con 2.500.000,00 \u20ac y para el a\u00f1o 2022 con 2.500.000,00 \u20ac con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 120030000 G/353A/70100 FR14040302 del proyecto de gasto 20160190, denominado \"4.3.2. Ayudas a la Modernizaci\u00f3n y Consolidaci\u00f3n de Regad\u00edos\", de los Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2020. Mediante Resoluci\u00f3n de modificaci\u00f3n del extracto y anuncio por el que se da publicidad a la redistribuci\u00f3n de anualidades asignado a la convocatoria contemplada en la Resoluci\u00f3n de 4 de agosto de 2020, de la Secretar\u00eda General, por la que se convocan las ayudas para la mejora de la eficiencia energ\u00e9tica en las Comunidades de Regantes de Extremadura (DOE n.\u00ba 234, V N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211604 de 7 de diciembre de 2021), se procede al anuncio de variaci\u00f3n en la distribuci\u00f3n de cr\u00e9ditos previstos en la indicada resoluci\u00f3n de convocatoria, con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 120030000 G/353A/70100 FR14040302, dentro del proyecto de gasto 20160190, denomi - nado \"4.3.2. Ayudas a la Modernizaci\u00f3n y Consolidaci\u00f3n de Regad\u00edos\", siendo la distribuci\u00f3n definitiva conforme a las siguientes anualidades e importes: \u2014 Anualidad 2022: 1.800.000 \u20ac. \u2014 Este proyecto de gasto est\u00e1 cofinanciado por el Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (FEADER), \"Europa invierte en las zonas rurales\", en un 80 %, dentro del Programa de Desa - rrollo Rural de Extremadura 2014-2020, medida 4 denominada \"Inversiones en activos f\u00edsi - cos\", submedida 4.3 \"Apoyo a las inversiones en infraestructura relacionada con el desarrollo, la modernizaci\u00f3n o la adaptaci\u00f3n de la agricultura y la silvicultura\", 4.3.2 \"Modernizaci\u00f3n de las infraestructuras de regad\u00edo\". El resto es cofinanciado por la Junta de Extremadura y el Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n. Por todo lo anterior, se procede a publicar en el listado anexo la relaci\u00f3n de entidades bene - ficiarias de las ayudas para la mejora de la eficiencia energ\u00e9tica en las Comunidades de Re - gantes de Extremadura convocadas mediante la Resoluci\u00f3n de 4 de agosto de 2020, as\u00ed como en el portal oficial de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio de la Junta de Extremadura ( http://www.juntaex.es/con03/Notificaciones ). M\u00e9rida, 16 de febrero de 2022. El Jefe de Servicio de Regad\u00edos. VALERIO M. RODR\u00cdGUEZ CASERO . N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211605 ANEXO N.\u00ba EXPEDIENTENIF COMUNIDAD DE 48 Jueves, 10 de marzo de 202211606 ANUNCIO de 16 de febrero de 2022 por el que se da publicidad a la relaci\u00f3n de entidades beneficiarias de la l\u00ednea de ayudas para la creaci\u00f3n de infraestructuras de almacenamiento y regulaci\u00f3n de agua en las zonas de regad\u00edos tradicionales de monta\u00f1a. (2022080247) De conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 17.1 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en relaci\u00f3n con lo dispuesto en el art\u00edculo 14.3 de la Orden de 25 de marzo de 2020 por la que se establecen las bases reguladoras de ayudas para la creaci\u00f3n de infraestructuras de almacenamiento y regulaci\u00f3n de agua en las zonas de regad\u00edos tradicionales de monta\u00f1a (DOE n.\u00ba 64, de 1 de abril) y en el art\u00edculo 14.3 de la Resoluci\u00f3n de 26 de junio de 2020, de la Secretar\u00eda General, por la que se convocan las ayudas para la creaci\u00f3n de infraestructuras de almacenamiento y regulaci\u00f3n de agua en las zonas de regad\u00edos tradicionales de monta\u00f1a (DOE n.\u00ba 130, de 7 de julio), mediante el anexo adjunto al presente anuncio, se procede a la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura de las entidades beneficiarias de las ayudas concedidas. En virtud de lo previsto en el art\u00edculo 3 de la citada Orden de 25 de marzo de 2020, la con - vocatoria se ha dirigido a las comunidades de regantes de zonas de regad\u00edos tradicionales de monta\u00f1a de Extremadura que sean titulares o gestionen infraestructuras de regad\u00edos existen - tes, dispongan de su correspondiente derecho de aguas y est\u00e9n reconocidas por el Organismo de Cuenca. No podr\u00e1n ser entidades beneficiarias las comunidades de regantes ubicadas en zonas regables transformadas al amparo de la normativa de reforma y desarrollo agrario. Estas ayudas est\u00e1n destinadas a la construcci\u00f3n de infraestructuras de almacenamiento y regulaci\u00f3n de agua para el riego, as\u00ed como el acondicionamiento, la mejora o la ampliaci\u00f3n de las ya existentes, siempre que ello suponga el incremento de su capacidad de almacenamiento. Conforme al punto 1 del art\u00edculo 15 de la Resoluci\u00f3n de 26 de junio de 2020, se establece que el importe de la convocatoria de ayudas ser\u00e1 de 4.500.000,00 \u20ac, distribuido para el a\u00f1o 2020 con 0,00 \u20ac, para el a\u00f1o 2021 con 2.250.000,00 \u20ac y para el a\u00f1o 2022 con 2.250.000,00 \u20ac con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria 120030000 G/353A/70100 FR14040302 del pro - yecto de gasto 20160190, denominado \"4.3.2. Ayudas a la Modernizaci\u00f3n y Consolidaci\u00f3n de Regad\u00edos\", de los Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2020 Mediante Resoluci\u00f3n de modificaci\u00f3n del extracto y anuncio por el que se da publicidad a la redistribuci\u00f3n de anualidades asignadas a la convocatoria contemplada en la Resoluci\u00f3n de 26 de junio de 2020, por la que se convocan las ayudas para la creaci\u00f3n de infraestructuras de almacenamiento y regulaci\u00f3n de agua en zonas de regad\u00edos tradicionales de monta\u00f1a (DOE n.\u00ba 234, de 7 de diciembre de 2021), se procede al anuncio de variaci\u00f3n en la distribuci\u00f3n de N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211607 cr\u00e9ditos previstos en la indicada resoluci\u00f3n de convocatoria, con cargo a la aplicaci\u00f3n presu - puestaria 120030000 G/353A/70100 FR14040302, dentro del proyecto de gasto 20160190, denominado \"4.3.2. Ayudas a la Modernizaci\u00f3n y Consolidaci\u00f3n de Regad\u00edos\", siendo la distri - buci\u00f3n definitiva conforme a las siguientes anualidades 2022: 2.250.000\u20ac. \u2014 proyecto de gasto est\u00e1 cofinanciado por el Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural (FEADER), \"Europa invierte en las zonas rurales\", en un 80 %, dentro del Programa de Desa - rrollo Rural de Extremadura 2014-2020, medida 4 denominada \"Inversiones en activos f\u00edsi - cos\", submedida 4.3 \"Apoyo a las inversiones en infraestructura relacionada con el desarrollo, la modernizaci\u00f3n o la adaptaci\u00f3n de la agricultura y la silvicultura\", 4.3.2 \"Modernizaci\u00f3n de las infraestructuras de regad\u00edo\". El resto es cofinanciado por la Junta de Extremadura y el Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentaci\u00f3n. Por todo lo anterior, se procede a publicar en el listado anexo la relaci\u00f3n de entida - des beneficiarias de las ayudas para la creaci\u00f3n de infraestructuras de almacenamiento y regulaci\u00f3n de agua en las zonas de regad\u00edos tradicionales de monta\u00f1a convocadas me - diante la Resoluci\u00f3n de 26 de junio de 2020, as\u00ed como en el portal oficial de la Conse - jer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio de la Junta de Extremadura (http://www.juntaex.es/con03/Notificaciones ). M\u00e9rida, 16 de febrero de 2022. El Jefe de Servicio de Regad\u00edos. VALERIO M. RODR\u00cdGUEZ CASERO . N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211608 ANEXO N.\u00ba EXPEDIENTENIF COMUNIDAD DE 3.465.874,50 N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211609 ANUNCIO de 28 de febrero de 2022 por el que se da publicidad a la enajenaci\u00f3n de ganado vacuno. (2022080280) 1. Objeto: El presente anuncio tiene por objeto dar publicidad a la enajenaci\u00f3n del ganado vacuno que se especifica en el anexo del mismo, de acuerdo con el procedimiento para la enajenaci\u00f3n de las producciones agrarias de las explotaciones de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarro - llo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio, aprobado por Decreto 31/1997, de 4 de marzo (DOE n.\u00ba 30, de 11 de marzo). 2. D\u00eda, hora y local en que haya de celebrarse la adjudicaci\u00f3n: A las 10,00 horas del d\u00eda 24 de marzo de 2022, en el Sal\u00f3n de Actos del Centro de For - maci\u00f3n del Medio Rural de Navalmoral de la Mata, (Carretera de Jarandilla, km 6, 10300 Navalmoral de la Mata). Para la participaci\u00f3n en esta enajenaci\u00f3n no ser\u00e1 necesario cumplimentar solicitud previa, bastando con reunir en el acto de adjudicaci\u00f3n los requisitos y en los t\u00e9rminos exigidos en el punto 4 de este anuncio. El ganado objeto de la subasta podr\u00e1 ser visto por los licitadores, de lunes a viernes, desde la publicaci\u00f3n de este anuncio en horario de nueve a catorce horas. 3. Mesa de enajenaci\u00f3n: La Mesa de Enajenaci\u00f3n legitimada para la celebraci\u00f3n de esta enajenaci\u00f3n es la que es - pecifica el art\u00edculo 9 del Decreto 31/1997, de 4 de marzo y la Resoluci\u00f3n de 9 de mayo de 2019, por la que se delega la firma de determinadas resoluciones y actos en los \u00f3rganos directivos de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio (DOE n.\u00ba 91, de 14 de mayo). 4. Requisitos de los concurrentes: a. Estar en posesi\u00f3n del documento oficial de identidad en caso de personas f\u00edsicas. En los casos de representaci\u00f3n, estar en posesi\u00f3n del documento nacional de identidad y documento original o copia compulsada por la que se acredite la misma. b. La explotaci\u00f3n deber\u00e1 estar inscrita y actualizada en el Registro de Explotaciones Agra - rias de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio de la Junta de Extremadura.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211610 c. Para licitar el ganado vacuno, se deber\u00e1 acreditar en dicho acto, que las explotaciones destinatarias est\u00e1n calificadas como T3 B4 (Oficialmente indemnes de tuberculosis y brucelosis). Para tomar parte en la subasta no ser\u00e1 necesario constituir garant\u00eda provisional en base al art\u00edculo 106 de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre, de contratos del Sector P\u00fablico, por la que se trasponen al ordenamiento jur\u00eddico espa\u00f1ol las Directivas del Parlamento Europeo y del Consejo 2014/23/UE, 26 de febrero de 2014. 5. Forma de adjudicaci\u00f3n: La adjudicaci\u00f3n se efectuar\u00e1 por subasta, la cual versar\u00e1 sobre un tipo expresado en di - nero, a cuyo efecto la Mesa de Enajenaci\u00f3n acordar\u00e1 la adjudicaci\u00f3n al licitador que, sin ofertar un precio inferior al de valoraci\u00f3n m\u00ednima de salida que especifica el Anexo de este anuncio, oferte el precio m\u00e1s alto. La subasta, que tendr\u00e1 el car\u00e1cter de acto p\u00fablico, se llevar\u00e1 a cabo mediante el sistema de puja a la llana, en tramos m\u00ednimos de 10 euros. Cada adjudicatario de un lote no podr\u00e1 ser nuevo adjudicatario de otro lote del mismo pro - ducto mientras concurran otros licitadores que no hubieran obtenido ninguno en el mismo acto de adjudicaci\u00f3n, pudiendo licitar nuevamente cuando el lote quede desierto por falta de ofertas. 6. Pago y traslado del ganado: La retirada del ganado se sujeta al cumplimiento de las si - guientes condiciones previas: a. Se realizar\u00e1 en el plazo m\u00e1ximo indicado en el anexo de este anuncio, para lo cual ser\u00e1 preceptivo la presentaci\u00f3n del Modelo 50 de la Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica (C\u00f3digo 12401.3), por el que se acredite por la Entidad Bancaria el pago del importe de adjudicaci\u00f3n. b. Igualmente ser\u00e1 preceptiva la presentaci\u00f3n, debidamente cumplimentada, de la Gu\u00eda de Origen y Sanidad Pecuaria expedida por el veterinario de la Oficina Veterinaria de Zona, previo pago de la tasa correspondiente por el adjudicatario, cuyo per\u00edodo de vigencia ser\u00e1 de 5 d\u00edas naturales desde su expedici\u00f3n. c. Durante el transporte, estos animales no podr\u00e1n estar en contacto con otros animales que no procedan de la misma explotaci\u00f3n de salida. d. Los veh\u00edculos que se utilicen para dicho transporte deber\u00e1n ser totalmente limpiados y desinfectados despu\u00e9s del mismo, debi\u00e9ndose acreditar debidamente tal desinfecci\u00f3n.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211611 7. Impuestos: El precio de remate final de los productos, una vez subastados, se incrementar\u00e1 con el 10% de IVA. 8. Efectos y r\u00e9gimen: Los acuerdos correspondientes pondr\u00e1n fin a la v\u00eda administrativa y ser\u00e1n inmediatamente ejecutivos. Salvo en casos de fuerza mayor, y siempre que no exista actuaci\u00f3n imprudente por parte del adjudicatario, los riesgos que se produzcan como consecuencia de la ejecuci\u00f3n ser\u00e1n por cuenta del mismo. En lo no regulado en el Decreto 31/1997, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la ley 9/2017, de 8 de noviem - bre, de Contratos del Sector Publico. 9. Abono del anuncio en el DOE: De acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 21 de Decreto 331/2007, de 14 de diciembre, por el que se regula el Diario Oficial de Extremadura, la publicaci\u00f3n de la enajenaci\u00f3n tiene la naturaleza de anuncio de pago diferido, habi\u00e9ndose de satisfacerse por los adjudicatarios el importe de la cantidad que corresponda por la publicaci\u00f3n de dicho anuncio. M\u00e9rida, 28 de febrero de 2022. La Consejera de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio, BEGO\u00d1A GARCIA BERNAL. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211612 ANEXO UNIDAD: CENTRO DE FORMACI\u00d3N DEL MEDIO RURAL DE NAVALMORAL DE LA MATA. RESPONSABLE : D. JAVIER MONFORTE GONZ\u00c1LEZ FECHA: 24 de marzo de 2022 LISTADO DE PRODUCTOS AGRARIOS PARA SUBASTA TIPO DE PRODUCTON.\u00ba DE LOTECANTIDAD 360 NAVALMORAL DE LA MATAES031010022310 11/04/2021 340 SEMENTAL RAZA RETINTA 3 1 MACHO ES021009648414 27/10/2020 696 1400 CENSYRA (BADAJOZ) SEMENTAL RAZA RETINTA 4 1 MACHO ES091009648397 05/09/2020 638 1400 CENSYRA (BADAJOZ) SEMENTAL RAZA RETINTA 5 1 MACHO ES061009648430 30/11/2020 694 1400 CENSYRA (BADAJOZ) NOTA: SUBASTA DEL LOTE PARA VIDA HIJAS DE REPRODUCTORAS CENSADOS EN LA ASOCIACI\u00d3N NACIONAL DE CRIADORES DE GANADO VACUNO SELECTO RAZA RETINTA.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211613 TIPO DE PUREZA1 ES091009648433 30/11/2020 1600CFMR 20/12/2020 18/03/2021 280 RAZA PUREZA2 2 HEMBRAS ES071010022289 03/01/2021 335 1000CFMR NAVALMORAL DE LA MATA ES071010022290 04/01/2021 SEMENTAL BLANCA CACERE\u00d1A3 1 MACHO ES041009648438 02/12/2020 550 1000CFMR NAVALMORAL DE LA MATA SEMENTAL BLANCA CACERE\u00d1A4 1 MACHO ES041010022275 08/12/2020 499 1000CFMR NAVALMORAL DE LA MATA NOTA: SUBASTA DEL LOTE PARA VIDA HIJAS DE REPRODUCTORAS CENSADOS EN LA ASOCIACI\u00d3N NACIONAL DE CRIADORES DE GANADO VACUNO BLANCA CACERE\u00d1A.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211614 ANUNCIO de 4 de marzo de 2022 por el que se da publicidad a la enajenaci\u00f3n de ganado porcino raza Duroc. (2022080301) 1. Objeto: El presente anuncio tiene por objeto dar publicidad a la enajenaci\u00f3n del ganado porcino que se especifica en el anexo I del mismo, de acuerdo con el procedimiento para la enaje - naci\u00f3n de las producciones agrarias de las explotaciones de la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio aprobado por Decreto 31/1997, de 4 de marzo (DOE n.\u00ba 30, de 11 de marzo). 2. D\u00eda, hora y local en que haya de celebrarse la adjudicaci\u00f3n: A las 10:00 horas del d\u00eda 29 de marzo de 2022, en el CENSYRA de Badajoz, (Camino de Santa Engracia, s/n.). Para la participaci\u00f3n en esta enajenaci\u00f3n se deber\u00e1 cumplimentar una solicitud pre - via en la que se declare reunir los requisitos exigidos en este anuncio y que pue - de encontrarse en la p\u00e1gina web del CENSYRA, dentro del apartado de novedades (http://www.juntaex.es/con03/censyra-novedades): modelo de solicitud para personas jur\u00eddicas (documento A), y el modelo de solicitud para personas f\u00edsicas (documento B). La solicitud previa deber\u00e1 remitirse al correo electr\u00f3nico subastas.censyra@juntaex.es antes de las 15:00 del d\u00eda 21 de marzo de 2022. No se permitir\u00e1 la participaci\u00f3n en la subastas de aquellas personas que no hayan cumpli - mentado la solicitud dentro del plazo. Conforme a la Resoluci\u00f3n de la Vicepresidenta Primera y Consejera de Hacienda y Admi - nistraci\u00f3n P\u00fablica, de 15 de octubre de 2021, se han de tener en cuenta los Protocolos adoptados en materia de prevenci\u00f3n y de protecci\u00f3n por la pandemia de coronavirus SARS-COV-2 (COVID-19) por el Comit\u00e9 General de Seguridad y Salud de la Junta de Ex - tremadura y por el Comit\u00e9 Sectorial de \"Administraci\u00f3n General\" y el resto de informes o actualizaciones emitidos y por tanto, cumplir lo establecido en el documento C, que puede encontrarse en la misma direcci\u00f3n electr\u00f3nica. 3. Mesa de enajenaci\u00f3n: La Mesa de Enajenaci\u00f3n legitimada para la celebraci\u00f3n de esta enajenaci\u00f3n es la que es - pecifica el art\u00edculo 9 del Decreto 31/1997, de 4 de marzo y la Resoluci\u00f3n de 19 de octubre de 2015 (DOE n.\u00ba 208, de 28 de octubre). N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211615 4. Descripci\u00f3n de los bienes a enajenar: En el anexo I se especifica la descripci\u00f3n de los lotes y el precio de salida, estando ubica - dos los mismos en el CENSYRA de Badajoz. La recogida de los animales adjudicados podr\u00e1 efectuarse dentro de los tres d\u00edas siguien - tes a la subasta. Con objeto de evitar aglomeraciones, se asignar\u00e1 una fecha y una hora para poder recoger los animales adjudicados al finalizar la subasta. 5. Requisitos de los concurrentes: A) Estar en posesi\u00f3n del documento oficial de identidad o n\u00famero de identificaci\u00f3n fiscal. B) En caso de que la solicitante o el solicitante sea persona f\u00edsica, y no quiera otorgar autorizaci\u00f3n a la Consejer\u00eda de Agricultura, Desarrollo Rural, Poblaci\u00f3n y Territorio para consultar los datos de identidad y domicilio, marcando la casilla correspondiente del anexo III, deber\u00e1n aportar fotocopia del NIF o cualquier otro documento acreditativo de la identidad. En caso de actuar mediante representaci\u00f3n, se deber\u00e1 otorgar la repre - sentaci\u00f3n mediante la firma en el lugar correspondiente de la solicitud y aportar copias del DNI del representado y representante C) En caso de persona jur\u00eddica, el NIF ser\u00e1 consultado de oficio, salvo que expresamente no lo autorice marcando la casilla correspondiente del anexo. Deber\u00e1 aportar junto con la solicitud copia de Escrituras o documento de constituci\u00f3n, documento que acredite el poder de representaci\u00f3n de la persona que asista y copia del DNI, cuando no haya participado en los dos \u00faltimos a\u00f1os o en caso de modificaci\u00f3n de datos. D) La explotaci\u00f3n deber\u00e1 estar ubicada en Extremadura, inscrita y actualizada en el Re - gistro General de Explotaciones Ganaderas (REGA) establecido y regulado por el Real Decreto 479/2004, de 26 de marzo, circunstancia que se comprobar\u00e1 de oficio, salvo que conste su oposici\u00f3n en cuyo caso deber\u00e1 aportar el libro de registro actualizado. E) Las explotaciones destinatarias deber\u00e1n poseer la calificaci\u00f3n sanitaria de Indemnes de la Enfermedad de Aujeszky (A3), conforme al Real Decreto 360/2009, de 23 de marzo, por el que se establecen las bases del programa coordinado de lucha, control y erradicaci\u00f3n de la enfermedad de Aujeszky; y no estaran calificadas de PRRS conforme a la ORDEN de 23 de enero de 2012 por la que se desarrollan las bases del programa de lucha, control y erradicaci\u00f3n de la enfermedad de Aujeszky y se adecuan al mismo las normas sobre otras enfermedades del ganado porcino en el \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, ni podr\u00e1n pertenecer a la clasificaci\u00f3n de cebo, transici\u00f3n de lechones o autoconsumo, conforme al art\u00edculo 8 (ANEXO VI) del N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211616 Real Decreto 306/2020, de 11 de febrero, por el que se establecen normas b\u00e1sicas de ordenaci\u00f3n de las granjas porcinas intensivas, y se modifica la normativa b\u00e1sica de or - denaci\u00f3n de las explotaciones de ganado porcino extensivo, y dispondr\u00e1n de la capaci - dad suficiente para recepcionar los animales que pretenda enajenar. El cumplimiento de este requisito se comprobara de oficio, salvo que conste su oposici\u00f3n expresa en cuyo caso deber\u00e1 aportar el libro de registro actualizado y certificaci\u00f3n de la clasificaci\u00f3n zootecnica y calificaci\u00f3n sanitaria. Para tomar parte en la subasta no ser\u00e1 necesario constituir garant\u00eda provisional en base al art\u00edculo 106 y siguientes de la Ley 9/2017, de 8 de noviembre de Contratos del Sector P\u00fablico y de la Ley 2/2008, de 16 de junio de Patrimonio de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 6. Forma de adjudicaci\u00f3n: La adjudicaci\u00f3n se efectuar\u00e1 por subasta, la cual versar\u00e1 sobre un tipo expresado en di - nero, a cuyo efecto la Mesa de Enajenaci\u00f3n acordar\u00e1 la adjudicaci\u00f3n al licitador que, sin ofertar un precio inferior al de valoraci\u00f3n m\u00ednima de salida que especifica el anexo I de este anuncio, oferte el precio m\u00e1s alto. La subasta, que tendr\u00e1 el car\u00e1cter de acto p\u00fablico, se llevar\u00e1 a cabo mediante el sistema de puja a la llana, en tramos m\u00ednimos de 50 euros. 7. Pago y traslado del ganado: La retirada del ganado se sujeta al cumplimiento de las siguientes condiciones previas: a) Se realizar\u00e1 en el plazo m\u00e1ximo indicado en el apartado 4 de este anuncio, para lo cual ser\u00e1 preceptivo la presentaci\u00f3n del Modelo 50 de la Consejer\u00eda de Hacienda y Ad - ministraci\u00f3n P\u00fablica (C\u00f3digo 12401.3), por el que se acredite por la Entidad Bancaria el pago del importe de adjudicaci\u00f3n. Se puede enviar de forma telem\u00e1tica al correo censyra@juntaex.es b) Igualmente ser\u00e1 preceptiva la emisi\u00f3n de la Gu\u00eda de Origen y Sanidad Pecuaria expedida por el Veterinario de la Oficina Veterinaria de Zona, cuyo per\u00edodo de vigencia ser\u00e1 de 5 d\u00edas naturales desde su expedici\u00f3n. Este documento se solicitar\u00e1 desde la explotaci\u00f3n de salida (CENSYRA), que posee una calificaci\u00f3n sanitaria de Indemne de la Enfermedad de Aujeszky (A3). c) Durante el transporte, estos animales no podr\u00e1n estar en contacto con otros animales que no procedan de la misma explotaci\u00f3n de salida.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211617 8. Impuestos: El precio de remate final de los productos, una vez subastados, se incrementar\u00e1 con el 10% de IVA. 9. Efectos y r\u00e9gimen: Los acuerdos correspondientes pondr\u00e1n fin a la v\u00eda administrativa y ser\u00e1n inmediatamente ejecutivos. Salvo en casos de fuerza mayor, y siempre que no exista actuaci\u00f3n impru - dente por parte del adjudicatario, los riesgos que se produzcan como consecuencia de la ejecuci\u00f3n ser\u00e1n por cuenta del mismo. En lo no regulado en el Decreto 31/1997, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la Ley 9/2017, de 8 de noviembre de Contratos del Sector P\u00fablico. 10. Abono anuncio DOE. De acuerdo con lo dispuesto en el art\u00edculo 21 del Decreto 331/2007, de 14 de diciembre, por el que se regula el Diario Oficial de Extremadura, la publicaci\u00f3n de la enajenaci\u00f3n tiene la naturaleza de anuncio de pago diferido, habi\u00e9ndose de satisfacer por los adjudicatarios el importe de la cantidad que corresponda por la publicaci\u00f3n de dicho anuncio a no ser que concurra causa de exenci\u00f3n conforme al art\u00edculo 3 de la Ley 8/2019, de 5 de abril, para una Administraci\u00f3n m\u00e1s \u00e1gil en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. M\u00e9rida, 4 de marzo de 2022. El Director General de Agricultura y Ganader\u00eda, ANTONIO CABEZAS GARC\u00cdA.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211618 ANEXO I RELACI\u00d3N DE BIENES A ENAJENAR LotesN\u00famero de animales en cada loteSexoFecha de nacimientoRazaInscripci\u00f3n en el L.G.Precio de salida 28 1 Macho Mayo 2021 DurocRegistro de Nacimiento de la Secci\u00f3n Principal 500 CENSYRA Camino de Santa Engracia s/n C.P 06007 Badajoz El n\u00famero de animales a enajenar puede sufrir alguna variaci\u00f3n debido a diferencias entre la fecha de redacci\u00f3n y publicaci\u00f3n del anuncio.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211619 ANUNCIO de 8 de marzo de 2022 por el que se informa sobre los requisitos y los plazos relativos a la presentaci\u00f3n de candidaturas al procedimiento electoral para la determinaci\u00f3n de la representatividad de las organizaciones agrarias legalmente constituidas, con implantaci\u00f3n en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. (2022080305) Estando pr\u00f3xima la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura del decreto de convoca - toria del procedimiento electoral para la determinaci\u00f3n de la representatividad de las orga - nizaciones agrarias legalmente constituidas, con implantaci\u00f3n en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, que dar\u00e1 inicio al plazo de presentaci\u00f3n de candidaturas, se da publicidad mediante este Anuncio a los requisitos que deber\u00e1n cumplir aquellas organizaciones agrarias que deseen presentar sus candidaturas as\u00ed como a los plazos a que deber\u00e1n atenerse, todo ello de conformidad con lo establecido en los art\u00edculos 5. 6\u00ba a) y 310 de la Ley 6/2015, de 24 de marzo, Agraria de Extremadura: \u2014 Tienen la consideraci\u00f3n de organizaciones agrarias, las organizaciones profesionales agrarias con implantaci\u00f3n en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, constituidas y reconocidas al amparo de la Ley 19/1977, de 1 de abril, sobre regulaci\u00f3n del derecho de asociaci\u00f3n sindical, que tengan entre sus fines estatutarios la defensa de los intereses generales de la agricultura, entendiendo por tal las actividades agr\u00edcolas, ganaderas y silv\u00edcolas, as\u00ed como la defensa y promoci\u00f3n de los intereses profesionales, econ\u00f3micos y sociales de los agricultores, ganaderos y silvicultores. \u2014 Igualmente se considerar\u00e1n organizaciones agrarias las coaliciones de organizaciones agrarias y la integraci\u00f3n de organizaciones en otra de \u00e1mbito auton\u00f3mico, aun conser - vando cada una de ellas su denominaci\u00f3n originaria. \u2014 Adem\u00e1s de lo anterior, seg\u00fan el art\u00edculo 310 de la citada ley, las organizaciones pro - fesionales agrarias o coaliciones de \u00e9stas que se presenten al procedimiento electoral deber\u00e1n tener implantaci\u00f3n en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. \u2014 Las organizaciones profesionales agrarias que deseen concurrir al procedimiento electo - ral deber\u00e1n presentar sus candidaturas en el plazo de diez d\u00edas naturales desde la fecha de anuncio de la convocatoria. \u2014 En el plazo de siete d\u00edas, la Comisi\u00f3n Central notificar\u00e1 a las candidaturas la admisi\u00f3n o inadmisi\u00f3n en el procedimiento electoral. Los representantes de las candidaturas po - dr\u00e1n interponer recurso ante la Comisi\u00f3n Central en el plazo de siete d\u00edas desde que reciban la notificaci\u00f3n. Dicho recurso ser\u00e1 resuelto y notificado en el plazo de siete d\u00edas.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211620 \u2014 La publicaci\u00f3n de las candidaturas admitidas se verificar\u00e1 en el plazo de cuarenta d\u00edas desde la fecha de inicio del proceso electoral establecido en el decreto de convocatoria. \u2014 La lista de organizaciones agrarias candidatas se publicar\u00e1 en el \"Diario Oficial de Extremadura\" y en la web institucional de la Consejer\u00eda competente en materia agraria, con el nombre completo y sus siglas. Contra esta publicaci\u00f3n podr\u00e1n interponerse los recursos ordinarios que procedan. M\u00e9rida, 8 de marzo de 2022. La Directora del Censo, MAR\u00cdA CURIEL MU\u00d1OZ. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211621 CONSEJER\u00cdA DE MOVILIDAD, TRANSPORTE Y VIVIENDA ANUNCIO de 15 de febrero de 2022 por el que se cita a los interesados para el levantamiento de las actas previas a la ocupaci\u00f3n, en el expediente de expropiaci\u00f3n forzosa de terrenos para la obra: \"Mejora del abastecimiento a Eljas (C\u00e1ceres)\". (2022080225) Declarada urgente la ocupaci\u00f3n de los bienes afectados por las obras de: \"Mejora del abas - tecimiento a Eljas (C\u00e1ceres)\", mediante Decreto 6/2022, de 2 de febrero, publicado en el DOE n.\u00ba 26, de 8 de febrero de 2022, ha de procederse a la expropiaci\u00f3n de terrenos por el procedimiento previsto en el art\u00edculo 52 de la vigente Ley de Expropiaci\u00f3n Forzosa. En consecuencia esta Consejer\u00eda ha notificado a los propietarios de los terrenos titulares de derechos que figuran en la relaci\u00f3n que se acompa\u00f1a, para que comparezcan en el lu - gar, d\u00eda y hora que se se\u00f1ala en la misma. Asimismo, se ha ordenado la publicaci\u00f3n de la presente citaci\u00f3n en el resto de medios se\u00f1alados en el art\u00edculo 52.2 de la vigente Ley de Expropiaci\u00f3n Forzosa. A dicho fin deber\u00e1n asistir los interesados personalmente o bien representados por personas debidamente autorizadas para actuar en su nombre, aportando los documentos acreditativos de su titularidad, sin cuya presentaci\u00f3n no se les tendr\u00e1 por parte, como por ejemplo, el \u00fal - timo recibo del I.B.I o certificaci\u00f3n registral, pudi\u00e9ndose acompa\u00f1ar, y a su costa, si as\u00ed les conviene, de perito o notario. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 52 de la Ley de Expropiaci\u00f3n Forzosa, los inte - resados, as\u00ed como los que siendo titulares de derechos o intereses econ\u00f3micos directos sobre los bienes afectados que se hayan podido omitir, o se crean omitidos en la relaci\u00f3n antes aludida, podr\u00e1n formular ante esta Consejer\u00eda de Movilidad, Transporte y Vivienda sita en, Avda. de las Comunidades, s/n de M\u00e9rida o dirigir correo a expropiaciones@juntaex.es hasta el d\u00eda se\u00f1alado para el levantamiento de las Actas Previas a la Ocupaci\u00f3n, las alegaciones que consideren oportunas, a los efectos de subsanar posibles errores que involuntariamente hayan podido tener lugar al relacionar los bienes y derechos afectados. M\u00e9rida, 15 de febrero de 2022. La Jefa de Servicio de Expropiaciones, ISABEL FERN\u00c1NDEZ DE LOS R\u00cdOS MESA. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211622 RELACI\u00d3N DE AFECTADOS CITADOS A LEVANTAMIENTO DE ACTAS PREVIAS N.\u00ba 1 EXPEDIENTE: OBRAG22001L4 MEJORA DEL ABASTECIMIENTO A ELJAS T\u00c9RMINO MUNICIPAL: 1.007.200,00 ELJAS (C\u00c1CERES) FincaPol\u00edgono/ ParcelaPropietarioLugar de Citaci\u00f3nFecha Hora 1-2 3-2/ 1 Comunidad Propietarios de la, Sierra Ayuntamiento 24/03/2022 10:00 17-18 3 / 32-29 Comunidad Propietarios de la, Sierra Ayuntamiento 24/03/2022 10:00 3/0 2 / 149 Bellanco Vaquero, Juana Ayuntamiento 24/03/2022 10:15 4/0 2 / 148 Martin Valero, Jos\u00e9 Ignacio Ayuntamiento 24/03/2022 10:15 5-41 2-3/150-193 Valerio Rivas, Ricardo (Hrdros) Ayuntamiento 24/03/2022 10:15 6/0 2 / 146 Gonz\u00e1lez Flores, Carmen Ayuntamiento 24/03/2022 10:15 7-11 2 / 151-158 Moralejo Valerio, Julia Ayuntamiento 24/03/2022 10:30 8/0 2 / 142 Flores Flores, Paula Ayuntamiento 24/03/2022 10:30 9/0 2 / 361 Bellanco Rodr\u00edguez, Eugenio ( y otro) Ayuntamiento 24/03/2022 10:30 10/0 2 / 157 Urbano Vaquero, Felic\u00edsimo (Hrdros) Ayuntamiento 24/03/2022 10:30 12-14- Jes\u00fas Ayuntamiento 10:45 24/03/2022 10:45 19-30 Vidal Ayuntamiento 24/03/2022 10:45 20/0 3 / 78 Flores S\u00e1nchez, Te\u00f3fila (Hrdros) Ayuntamiento 24/03/2022 10:45 21/0 3 / 76 Flores S\u00e1nchez, Virgilio (Hrdros) Ayuntamiento 24/03/2022 11:00 22/0 3 / 75 Moreno Moreno, Julia Ayuntamiento 24/03/2022 11:00N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211623 FincaPol\u00edgono/ ParcelaPropietarioLugar de Citaci\u00f3nFecha Hora 23/0 3 / 55 Mart\u00edn Valerio, Victor Ayuntamiento 24/03/2022 11:00 24/0 3 / 54 Dominguez Payo, Margarita Ayuntamiento 24/03/2022 11:00 27/0 3 / 93Rodriguez Sanchez, Esperanza (Hrdros)Ayuntamiento 24/03/2022 11:15 32/0 3 / 497 S\u00e1nchez S\u00e1nchez, Vanessa Ayuntamiento 24/03/2022 11:15 33/0 3 / 105 Valerio Rivas, Nemesio Ayuntamiento 24/03/2022 11:15 34/0 3 / 104 Martin Valerio, Sixta Ayuntamiento 24/03/2022 11:15 50/0 3 / 492 Valerio Rivas, Nemesio Ayuntamiento 24/03/2022 11:15 35/0 3 / 203 S\u00e1nchez Payo, Felic\u00edsimo Ayuntamiento 24/03/2022 11:30 37-47 3 / 106-220 Fern\u00e1ndez Payo, M.\u00aa Luisa Ayuntamiento 24/03/2022 11:30 38/0 3 / 194 L\u00f3pez Fern\u00e1ndez, Atanasio Ayuntamiento 24/03/2022 11:30 43-44 3 / 195-214 Perez Rodriguez, Margarita (y otro) Ayuntamiento 24/03/2022 11:30 45-46 3 / 191-219Carrasco Blanco, Esperanza (y dos hijos)Ayuntamiento 24/03/2022 11:45 49/0 3 / 215 De la Cruz Criado, Jos\u00e9 (Hrdros) Ayuntamiento 24/03/2022 11:45 51/0 2 / 218 Garc\u00eda Barroso, Sara Ayuntamiento 24/03/2022 11:45 52-53 3 / 217-237 Moreno Rodr\u00edguez, M.\u00aa Lourdes Ayuntamiento 24/03/2022 11:45 55/0 3 / 238 Cort\u00e9s Flores, Ciriaco Ayuntamiento 24/03/2022 12:00 56/0 3 / 430 Rivas Ladero, Juan Francisco Ayuntamiento 24/03/2022 12:00 67/0 3 / 446 Mart\u00edn Mart\u00edn, Lucio Ayuntamiento 24/03/2022 12:00N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211624 ANUNCIO de 21 de febrero de 2022 por el que se da publicidad a las ayudas concedidas por la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura al amparo del Real Decreto 106/2018, de 9 de marzo, por el que se regula el Plan Estatal de Vivienda 2018-2021, convocatoria para el a\u00f1o 2019 y 2020. (2022080239) El Real Decreto 106/2018, de 9 de marzo, regula los diferentes programas de ayudas que se establecen en el Plan Estatal de Vivienda 2018-2021. Las bases reguladoras de dichas subvenciones son las establecidas en el Decreto 204/2018, de 18 de diciembre, por el que se aprueban las bases reguladoras de las subvenciones con - templadas en el Plan Estatal de Vivienda 2018-2021, en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. El art\u00edculo 17 del mismo dispone que las subvenciones concedidas se publicar\u00e1n en https://www.infosubvenciones.es/bdnstrans/A11/es/concesiones, con expresi\u00f3n de la convo - catoria, el programa y el cr\u00e9dito presupuestario al que se imputen, e identificando al bene - ficiario, la cantidad concedida, y la finalidad o finalidades de las subvenciones concedida. La publicaci\u00f3n se efectuar\u00e1 en el Diario Oficial de Extremadura cuando las subvenciones conce - didas, individualmente consideradas, sean de cuant\u00eda igual o superior a 3.000 euros. El art\u00edculo 17 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, prev\u00e9 la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial correspondiente de las subvenciones concedidas con expresi\u00f3n de la convocatoria, programa y cr\u00e9dito presupuestario al que se im - puten, beneficiario, cantidad concedida y finalidad o finalidades de la subvenci\u00f3n cuando los importes de las mismas, individualmente considerados, sean de cuant\u00eda igual o superior a los 3.000 euros. En este caso procede publicar las ayudas concedidas en el periodo comprendido entre el 1 de enero de 2021 al 31 de diciembre de 2021. En virtud de lo dispuesto se procede a: Primero. Dar publicidad en el anexo I a las subvenciones concedidas a los beneficiarios de las ayudas estatales del Programa de ayudas a los j\u00f3venes en su modalidad de ayuda para la adquisici\u00f3n de vivienda habitual y permanente localizada en un municipio de peque\u00f1o tama - \u00f1o, convocatoria para el a\u00f1o 2019 aprobadas por Orden de 28 de diciembre de 2018 por el que se establece la convocatoria, en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para los a\u00f1os 2019 y 2020, de las subvenciones contempladas en los distintos programas regulados en el Real Decreto 106/2018, de 9 de marzo, por el que se regula el Plan Estatal de Vivienda 2018-2021. La financiaci\u00f3n de estas ayudas se ha realizado con cargo a la Aplicaci\u00f3n Presupuestaria: 16002/2161A/78900, Proyecto de Gasto: 20180077 y Fuente de Financiaci\u00f3n: TE de los Pre - supuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2021.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211625 Segundo. Dar publicidad en el anexo II a las subvenciones concedidas a los beneficiarios de las ayudas estatales del Programa de fomento de la mejora de la eficiencia energ\u00e9tica y sostenibilidad en viviendas, convocatoria para el a\u00f1o 2019 aprobadas por Orden de 28 de diciembre de 2018 por el que se establece la convocatoria, en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para los a\u00f1os 2019 y 2020, de las subvenciones contempladas en los distintos programas regulados en el Real Decreto 106/2018, de 9 de marzo, por el que se regula el Plan Estatal de Vivienda 2018-2021. La financiaci\u00f3n de estas ayudas se ha realizado con cargo a la Aplicaci\u00f3n Presupuestaria: 16002/2161A/78900, Proyecto de Gasto 20180074 y Fuente de Financiaci\u00f3n: TE de los Pre - supuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2021. Tercero. Dar publicidad en el anexo III a las subvenciones concedidas a los beneficiarios de las ayudas estatales del Programa de fomento de la conservaci\u00f3n, de la mejora de la seguri - dad de utilizaci\u00f3n y de la accesibilidad en viviendas, convocatoria para el a\u00f1o 2019 aprobadas por Orden de 28 de diciembre de 2018 por el que se establece la convocatoria, en el \u00e1mbito de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para los a\u00f1os 2019 y 2020, de las subvenciones contempladas en los distintos programas regulados en el Real Decreto 106/2018, de 9 de marzo, por el que se regula el Plan Estatal de Vivienda 2018-2021. La financiaci\u00f3n de estas ayudas se ha realizado con cargo a la Aplicaci\u00f3n Presupuestaria: 16002/2161A/78900, Proyecto de Gasto: 20180075 y Fuente de Financiaci\u00f3n: TE de los pre - supuestos generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2021. Cuarto. El resto de beneficiarios a los que se les conceden las ayudas al ampa - ro del Real Decreto 106/2018, de 9 de marzo, por el que se regula el Plan Esta - tal de Vivienda 2018-2021 en cuant\u00eda inferior a 3.000 euros aparecen publicados en https://www.infosubvenciones.es/bdnstrans/A11/es/concesiones. M\u00e9rida, 21 de febrero de 2022. La Directora General de Vivienda. M.\u00aa ISABEL VERGARA S\u00c1NCHEZ.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211626 ANEXO I. SUBVENCIONES CONCEDIDAS DEL PROGRAMA DE AYUDA LOS J\u00d3VENES. MODALIDAD AYUDA PARA LA ADQUISICI\u00d3N DE VIVIENDAS. (Convocatoria para el a\u00f1o 2019 aprobada por Orden del Consejero de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales de 28 de diciembre de 2018) APLICACI\u00d3N PRESUPUESTARIA: 16002/2161A/78900 PROYECTO DE GASTO: 20180077 FUENTE DE FINANCIACI\u00d3N: NIF APELLIDOS Y Rodr\u00edguez, Juan Francisco Javier. 10.600,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211627 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 10-P5883-0020/19 *****802W Trinidad 10 de marzo de 202211628 ANEXO II. SUBVENCIONES CONCEDIDAS DEL PROGRAMA DE FOMENTO DE LA MEJORA DE LA EFICIENCIA ENERG\u00c9TICA Y SOSTENIBILIDAD EN VIVIENDAS. (Convocatoria para el a\u00f1o 2019 aprobada por Orden del Consejero de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales de 28 de diciembre de 2018) APLICACI\u00d3N PRESUPUESTARIA: 16002/2161A/78900 PROYECTO DE GASTO: 20180074 FUENTE DE FINANCIACI\u00d3N: NIF APELLIDOS Pedro Javier. 12.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211629 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE Samuel. Carlos Maria 12.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211630 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 10-P5882-0012/19-CO *****957T Garcia de marzo de 202211631 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA Huertas Carlos. 12.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211632 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 06-P5882-0003/19-HD *****267N Rubio Alonso Tom\u00e1s. 8.711,80 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211633 ANEXO III. SUBVENCIONES CONCEDIDAS DEL PROGRAMA DE FOMENTO DE LA CONSERVACI\u00d3N, DE LA MEJORA DE LA SEGURIDAD DE UTILIZACI\u00d3N Y DE LA ACCESIBILIDAD EN VIVIENDAS) (Convocatoria para el a\u00f1o 2019 aprobada por Orden del Consejero de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales de 28 de diciembre de 2018) APLICACI\u00d3N PRESUPUESTARIA: 16002/2161A/78900 PROYECTO DE GASTO: 20180075 FUENTE DE FINANCIACI\u00d3N: TE EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 10-P5881-0021/19-SG Mar\u00edn Rangel Matilde. 8.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211634 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE Valero, \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211635 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE M\u00e9rida. 21.143,78 \u20ac 06-P5881-0039/19-ME *****0474Cc.Pp. Av Juan Carlos \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211636 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 10-P5881-0010/19-NM *****8275Cc.Pp. C/ Calle San L\u00e1zaro, 61. 24.343,29 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211637 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE *****1553Cc.Pp. 13 5.400,82 \u20ac 06-P5881-0017/19-ME *****6063Cc.Pp. Margarita Prim 11. 5.538,92 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211638 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 10-P5881-0013/19-PL *****2979Cc.Pp. Pza. \u20ac 06-P5881-0062/19-ME *****1015Cc.Pp. Mar\u00eda Eulalia. 8.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211639 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA Manuel Antonio. 3.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211640 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA Dom\u00ednguez Cabeza Antonia. 8.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211641 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 9.742,41 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211642 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y 8.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211643 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA Gal\u00e1n Josefa. 8.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211644 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 10-P5881-0021/19-CO *****375G S\u00e1nchez Amaro Mar\u00eda del Mar. Belvis Juan Aceituna de marzo de 202211645 ANUNCIO de 21 de febrero de 2022 por el que se da publicidad a las ayudas concedidas al amparo de la Orden de 30 de junio de 2020 que aprueba las bases reguladoras de las ayudas auton\u00f3micas del Plan de Vivienda de Extremadura 2018-2021, convocatoria para el ejercicio 2020- 2021. (2022080240) La Orden de 30 de junio de 2020, regula los diferentes programas de ayudas auton\u00f3micas que se establecen en el Plan de Vivienda de Extremadura 2018-2021. El art\u00edculo 18 del mismo dispone que las subvenciones concedidas se publicar\u00e1n en https://www.infosubvenciones.es/bdnstrans/A11/es/concesiones , con expresi\u00f3n de la convo - catoria, el programa y el cr\u00e9dito presupuestario al que se imputen, e identificando al bene - ficiario, la cantidad concedida, y la finalidad o finalidades de las subvenciones concedida. La publicaci\u00f3n se efectuar\u00e1 en el Diario Oficial de Extremadura cuando las subvenciones conce - didas, individualmente consideradas, sean de cuant\u00eda igual o superior a 3.000 euros. El art\u00edculo 17 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, prev\u00e9 la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial correspondiente de las subvenciones concedidas con expresi\u00f3n de la convocatoria, programa y cr\u00e9dito presupuestario al que se im - puten, beneficiario, cantidad concedida y finalidad o finalidades de la subvenci\u00f3n cuando los importes de las mismas, individualmente considerados, sean de cuant\u00eda igual o superior a los 3.000 euros. En este caso procede publicar las ayudas concedidas en el periodo comprendido entre el 1 de enero de 2021 y el 31 de diciembre de 2021. En virtud de lo dispuesto se procede a: Primero. Dar publicidad en el anexo I a las subvenciones concedidas a los beneficiarios de las ayudas del Programa de ayuda directa a la entrada, convocatoria para el ejercicio 2020/2021 aprobada por Resoluci\u00f3n de la Secretar\u00eda General de la Consejer\u00eda de Movilidad, Transporte y Vivienda de 4 de agosto de 2020 destinadas a financiar una parte del precio de adquisici\u00f3n o adjudicaci\u00f3n de las tipolog\u00edas de vivienda protegida de nueva construcci\u00f3n. La financiaci\u00f3n de estas ayudas se ha realizado con cargo a la Aplicaci\u00f3n Presupuestaria: 16002/2161A/78900, Proyecto de Gasto: 20200008 y Fuente de Financiaci\u00f3n: CA de los Pre - supuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2021. Segundo. Dar publicidad en el anexo II a las subvenciones concedidas a los beneficiarios de las ayudas del Programa de ayuda directa a la entrada, convocatoria para el ejercicio 2021 aprobada por Resoluci\u00f3n de la Secretar\u00eda General de la Consejer\u00eda de Movilidad, Transporte y Vivienda de 15 de julio de 2021 destinadas a financiar una parte del precio de adquisici\u00f3n o adjudicaci\u00f3n de las tipolog\u00edas de vivienda protegida de nueva construcci\u00f3n.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211646 La financiaci\u00f3n de estas ayudas se ha realizado con cargo a la Aplicaci\u00f3n Presupuestaria: 16002/2161A/78900, Proyecto de Gasto: 20200008 y Fuente de Financiaci\u00f3n: CA de los Pre - supuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2021. Tercero. Dar publicidad en el anexo III a las subvenciones concedidas a los beneficiarios de las ayudas del Programa de ayudas al promotor de vivienda protegida de nueva construcci\u00f3n, convocatoria para el ejercicio 2020/2021 aprobada por Resoluci\u00f3n de la Secretar\u00eda General de la Consejer\u00eda de Movilidad, Transporte y Vivienda de 4 de agosto de 2020 destinadas a finan - ciar una parte del precio de adquisici\u00f3n o adjudicaci\u00f3n de las tipolog\u00edas de vivienda protegida de nueva construcci\u00f3n. La financiaci\u00f3n de estas ayudas se ha realizado con cargo a la Aplicaci\u00f3n Presupuestaria: 16002/2161A/77000, Proyecto de Gasto: 20200259 y Fuente de Financiaci\u00f3n: CA de los Pre - supuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2021. Cuarto. Dar publicidad en el anexo IV a las subvenciones concedidas a los beneficiarios de las ayudas del Programa de vivienda protegida autopromovida, general o ampliable convocatoria para el ejercicio 2021/2022 aprobada por Resoluci\u00f3n de 26 de abril de 2021, de la Secretar\u00eda General, por la que se establece la convocatoria de las subvenciones del Programa de vivienda protegida autopromovida, general o ampliable, correspondiente a los ejercicios 2021 y 2022, destinadas a impulsar la autopromoci\u00f3n de viviendas calificadas definitivamente como vivien - das protegidas autopromovidas, en cualquiera de las modalidades, general o ampliable, de conformidad con el planeamiento, las ordenanzas y cualesquiera normas de polic\u00eda aplicables. La financiaci\u00f3n de estas ayudas se ha realizado con cargo a la Aplicaci\u00f3n Presupuestaria: 16002/2161A/78900, Proyecto de Gasto: 20200007 y Fuente de Financiaci\u00f3n: CA de los Pre - supuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2021, con cargo a cr\u00e9ditos de los ejercicios 2023 y 2024. Quinto. El resto de beneficiarios a los que se les conceden las ayudas de los programas men - cionados en los apartados anteriores en cuant\u00eda inferior a 3.000 euros aparecen publicados en https://www.infosubvenciones.es/bdnstrans/A11/es/concesiones . M\u00e9rida, 21 de febrero de 2022. La Directora General de Vivienda. M.\u00aa ISABEL VERGARA S\u00c1NCHEZ. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211647 ANEXO I. PROGRAMA DE AYUDA DIRECTA A LA ENTRADA (Resoluci\u00f3n de 4 de agosto de 2020, por la que se establece la convocatoria para el ejercicio 2020-2021) APLICACI\u00d3N PRESUPUESTARIA: 16002/2161A/78900 PROYECTO DE GASTO: 20200008 FUENTE DE CA EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 06-P5618-0258/20-1 Gil Miguel 10.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211648 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 10-P5618-0011/20-1 *****813Y Bello Lajas Marta. *****252M Casares Perales Juan Jose. 7.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211649 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE Alvaro 48 Jueves, 10 de marzo de 202211650 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 06-P5618-0267/20-1 de marzo de 202211651 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA Johan Juan Carlos. 10.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211652 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE Rodriguez M.\u00aa Esther. 10.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211653 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 10-P5618-0231/20-1 *****544P Martins Maria Isabel. 10.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211654 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 10-P5618-0026/20-1 *****812F Palomino Larios Michel Mauro. 10.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211655 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 10-P5618-0376/20-1 *****522N Ribeiro Sousa 10.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211656 EXPEDIENTE 9.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211657 ANEXO II. PROGRAMA DE AYUDA DIRECTA A LA ENTRADA (Resoluci\u00f3n de 15 de julio de 2021, por la que se establece la convocatoria para el ejercicio 2021) APLICACI\u00d3N PRESUPUESTARIA: 16002/261A/78900 PROYECTO DE GASTO: 20200008 FUENTE DE FINANCIACI\u00d3N: CA EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5618-0139/21-1 *****909G Alcolea Castillo Beatriz. 10.000,00 Jueves, 10 de marzo de 202211658 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5618-0217/21-1 *****713X Cintero Cobos Julio del 10.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211659 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P5618-0023/21-1 *****963K Guerra Rosa \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211660 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5618-0127/21-1 *****851K Monteagudo Ruiz Emilio Jose. 9.000,00 Carmen Galea Mar\u00eda. 10.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211661 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P5618-0069/21-1 *****495L Rojo Cortes Soraya. Castillo \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211662 ANEXO III. PROGRAMA DE AYUDAS AL PROMOTOR DE VIVIENDA PROTEGIDA DE NUEVA CONSTRUCCI\u00d3N (Resoluci\u00f3n de 4 de agosto de 2020, por la que se establece la convocatoria para el ejercicio 2020-2021) APLICACI\u00d3N PRESUPUESTARIA: 16002/2161A/77000 PROYECTO DE GASTO: 20200259 FUENTE DE FINANCIACI\u00d3N: CA EXPEDIENTE NIF PERCEPTOR IMPORTE *****0306 Concha y SA Municipal 16.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211663 ANEXO IV. PROGRAMA DE VIVIENDA PROTEGIDA AUTOPROMOVIDA, GENERAL O AMPLIABLE (Resoluci\u00f3n de 26 de abril de 2021, por la que se establece la convocatoria para el ejercicio 2021-2022) APLICACI\u00d3N PRESUPUESTARIA: 16002/2161A/78900 PROYECTO DE GASTO: 2020007 FUENTE DE FINANCIACI\u00d3N: CA EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P2819-0001/21-1 *****180X Bola\u00f1os Garcia 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211664 EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211665 ANUNCIO de 21 de febrero de 2022 por el que se da publicidad a las ayudas concedidas al amparo del Decreto 17/2019, de 12 de marzo, por el que se aprueban las bases reguladoras de las ayudas auton\u00f3micas del Plan de Vivienda de Extremadura 2018-2021, convocatoria para el ejercicio 2019- 2020. (2022080254) El Decreto 17/2019, de 12 de marzo, regula los diferentes programas de ayudas auton\u00f3micas que se establecen en el Plan de Vivienda de Extremadura 2018-2021. El art\u00edculo 18 del mismo dispone que las subvenciones concedidas se publicar\u00e1n en https://www.infosubvenciones.es/bdnstrans/A11/es/concesiones , con expresi\u00f3n de la convo - catoria, el programa y el cr\u00e9dito presupuestario al que se imputen, e identificando al bene - ficiario, la cantidad concedida, y la finalidad o finalidades de las subvenciones concedida. La publicaci\u00f3n se efectuar\u00e1 en el Diario Oficial de Extremadura cuando las subvenciones conce - didas, individualmente consideradas, sean de cuant\u00eda igual o superior a 3.000 euros. El art\u00edculo 17 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, prev\u00e9 la publicaci\u00f3n en el Diario Oficial correspondiente de las subvenciones concedidas con expresi\u00f3n de la convocatoria, programa y cr\u00e9dito presupuestario al que se im - puten, beneficiario, cantidad concedida y finalidad o finalidades de la subvenci\u00f3n cuando los importes de las mismas, individualmente considerados, sean de cuant\u00eda igual o superior a los 3.000 euros. En este caso procede publicar las ayudas concedidas en el periodo comprendido entre el 1 de enero de 2021 y el 31 de diciembre de 2021. En virtud de lo dispuesto se procede a: Primero. Dar publicidad en el anexo I a las subvenciones concedidas a los beneficiarios de las ayudas del programa de vivienda protegida autopromovida, general o ampliable convocatoria para el ejercicio 2019/2020 aprobada por Orden del Consejero de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales de 16 de abril de 2019 destinadas a impulsar la autopromoci\u00f3n de viviendas calificadas de - finitivamente como viviendas protegidas autopromovidas, en cualquiera de las modalidades, general o ampliable, de conformidad con el planeamiento, las ordenanzas y cualesquiera normas de polic\u00eda aplicables. La financiaci\u00f3n de estas ayudas se ha realizado con cargo a la aplicaci\u00f3n presupuestaria: 16002/261A/78900, Proyecto de Gasto: 20130244 y Fuente de Financiaci\u00f3n: FC de los Presu - puestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2021. Segundo. Dar publicidad en el anexo II a las subvenciones concedidas a los beneficiarios de las ayudas del Programa de Fomento de la rehabilitaci\u00f3n energ\u00e9tica de la vivienda existente (PEEVE), OE 431 convocatoria para el ejercicio 2019/2020 aprobada por Orden del Consejero N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211666 de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales de 16 de abril de 2019 destinadas a Mejorar la eficiencia ener - g\u00e9tica y reducci\u00f3n de emisiones de CO2 en la edificaci\u00f3n y en las infraestructuras y servicios p\u00fablicos. La financiaci\u00f3n de estas ayudas se ha realizado con cargo a la Aplicaci\u00f3n Presupuestaria; 16002/261A/78900, Proyecto de Gasto: 20190042 y Fuente de Financiaci\u00f3n: FD de los Pre - supuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2021, con cargo a cr\u00e9ditos de los ejercicios 2021 ,2022 y 2023. Tercero. Dar publicidad en el anexo III a las subvenciones concedidas a los beneficiarios de las ayudas del Programa de Fomento de la rehabilitaci\u00f3n energ\u00e9tica de la vivienda existente (PEEVE), OE 432 convocatoria para el ejercicio 2019/2020 aprobada por Orden del Consejero de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales de 16 de abril de 2019 destinadas a Aumentar el uso de las energ\u00edas renovables para producci\u00f3n de electricidad y usos t\u00e9rmicos en edificaci\u00f3n y en in - fraestructuras p\u00fablicas, en particular favoreciendo la generaci\u00f3n a peque\u00f1a escala en puntos cercanos al consumo. La financiaci\u00f3n de estas ayudas se ha realizado con cargo a la Aplicaci\u00f3n Presupuestaria: 16002/261A/78900, Proyecto de Gasto: 20190043 y Fuente de Financiaci\u00f3n: FD de los Pre - supuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2021. Cuarto. Dar publicidad en el anexo IV a las subvenciones concedidas a los beneficiarios de las ayudas del Programa de ayuda a la conversi\u00f3n de espacios cerrados en viviendas, convo - catoria para el ejercicio 2019/2020 aprobada por Orden del Consejero de Sanidad y Pol\u00edticas Sociales de 16 de abril de 2019 destinadas a favorecer la existencia de viviendas adaptadas para personas con movilidad reducida. La financiaci\u00f3n de estas ayudas se ha realizado con cargo a la Aplicaci\u00f3n Presupuestaria; 16002/261A/78900, Proyecto de Gasto: 2010045 y Fuente de Financiaci\u00f3n: CA de los Presu - puestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura para el a\u00f1o 2021. Quinto. El resto de beneficiarios a los que se les conceden las ayudas de los programas men - cionados en los apartados anteriores en cuant\u00eda inferior a 3.000 euros aparecen publicados en https://www.infosubvenciones.es/bdnstrans/A11/es/concesiones . M\u00e9rida, 21 de febrero de 2022. La Directora General de Vivienda. M.\u00aa ISABEL VERGARA S\u00c1NCHEZ.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211667 ANEXO I. SUBVENCIONES CONCEDIDAS DEL PROGRAMA DE VIVIENDA AUTOPROMOVIDA, GENERAL O AMPLIABLE. (Orden de 16 de abril de 2019, por la que se establece la convocatoria para el ejercicio 2019-2020) APLICACI\u00d3N PRESUPUESTARIA: 16002/261A/78900 PROYECTO DE GASTO: 20130244 FUENTE DE FINANCIACI\u00d3N: FC N\u00daMERO DE EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P2819-0071/19-1 *****988F Gil Bonilla Juan Jos\u00e9 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211668 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ANEXO II. SUBVENCIONES CONCEDIDAS DEL PROGRAMA DE REHABILITACI\u00d3N ENERG\u00c9TICA DE LA VIVIENDA EXISTENTE (PEEVE). OE431 (Orden de 16 de abril de 2019, por la que se establece la convocatoria para el ejercicio 2019-2020) APLICACI\u00d3N PRESUPUESTARIA: 16002/2161A/78900 CODIGO PROYECTO DE GASTO: 20190042 FUENTE DE FINANCIACI\u00d3N: FD Este programa es financiado, con un porcentaje de financiaci\u00f3n del 80%, con cargo al Fondo Europeo de Desarrollo Regional (FEDER), Programa Operativo FEDER Extremadura (2014- 2020), dentro del Objetivo Tem\u00e1tico, 4 \"Favorecer el paso a una econom\u00eda baja en carbono en todos los sectores\", Prioridad de Inversi\u00f3n 4.c \"Apoyo de la eficiencia energ\u00e9tica, de la gesti\u00f3n inteligente de la energ\u00eda y del uso de energ\u00edas renovables en las infraestructuras p\u00fablicas, incluidos los edificios p\u00fablicos, y en las viviendas\". EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2618/19-1-LL *****488E Abril Abril 10 de marzo de 202211669 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3017/19-1-DB *****156B 10 de marzo de 202211670 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P5619-2498/19-1-LV *****468E Alcalde Andrade Natalia Dominguez Antonio Joaquin 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211671 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3247/19-1-FS *****330R Alvarez Gutierrez Atilio Roberto \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211672 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2671/19-1-VB *****205H Arena Garcia 48 Jueves, 10 de marzo de 202211673 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P5619-2705/19-1-VJ *****464L Barbero Miguel 13.201,80 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211674 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3279/19-1-FS *****466L Bautista Gil Antonio 11.201,07 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211675 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2682/19-1-JC *****636B Benitez Mesa Manuel 10.599,67 \u20ac Cruz 06-P5619-2654/19-1-LL *****465X Blanco Duran Julio 13.590,92 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211676 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2314/19-1-CT *****727S Blanco Burdalo Antonia 13.447,69 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211677 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3405/19-1-FS *****717N Bonilla Uceda Jose Antonio 13.286,16 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211678 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-1729/19-1-OL *****463P Cabalgante Barriga Juan Francisco Canseco 48 Jueves, 10 de marzo de 202211679 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P5619-2567/19-1-SP *****170Z Cabrera Carballo Ricardo \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211680 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-1007/19-1-HD *****753T Calderon Romero 9.796,21 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211681 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-0838/19-1-AL *****020Y Cansado Mu\u00f1oz Nicasio 14.184,89 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211682 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-1961/19-1-OL *****503S Carrasco Fuentes 8.827,70 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211683 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P5619-2056/19-1-LV *****514G Casero Muelas Martin Benitez Cerrato Rivera Jose Cecilio 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211684 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2365/19-1-ME *****133W Cerrato Romero de marzo de 202211685 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3024/19-1-DB 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211686 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-0379/19-1-ZA *****058Q Cordero Gallardo Luis 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211687 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3099/19-1-VS *****493V Crespo Romero Manuel \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211688 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA Antonio 5.713,75 \u20ac 06-P5619-2277/19-1-BA *****713EDe la Marta Fern\u00e1ndez de Molina Miguel De La Sal Almirante Matos Moreno Abril Rafael Paniagua Jose Hoyo Garcia Manuela Del Pozo Baselga Jos\u00e9 Joaqu\u00edn 6.541,38 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211689 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2842/19-1-CT *****312D Del Pozo Pozo Francisco 8.480,39 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211690 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P5619-0632/19-1-CA *****400Q D\u00edaz Mimoso Izquierdo Pedro 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211691 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-1764/19-1-ME *****635E Dominguez Luengo Almudena Hern\u00e1ndez Ana 6.186,43 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211692 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2857/19-1-LL *****010N Dur\u00e1n Palacios Carmelo 15.000,00 48 Jueves, 10 de marzo de 202211693 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2888/19-1-LL *****802Q Espinal 48 Jueves, 10 de marzo de 202211694 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-1642/19-1-ME *****495T Farrona 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211695 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2823/19-1-CT *****318B Fern\u00e1ndez L\u00f3pez Antonio 48 Jueves, 10 de marzo de 202211696 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2382/19-1-CT *****721T Fernandez Sanchez Juan Javier del Samaniego Miguel Manuel 5.878,47 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211697 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-1658/19-1-DB *****574T Frutos Gutierrez Victoriano Campos Maria Luisa 14.683,99 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211698 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3206/19-1-FS *****087Q Galea Flores Emilio 10 de marzo de 202211699 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3285/19-1-ZA *****383L Galvan *****665L Garcia Guerra Ramon 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211700 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P5619-1542/19-1-SP *****365D Garcia Guerrero Lourdes 3.493,43 Romero Mar\u00eda Josefa 14.795,86 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211701 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2963/19-1-CT *****906D Garcia Ruiz Sagrario Juan Antonio 12.077,62 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211702 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2466/19-1-JC *****979F Garrido Masero Maria de \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211703 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3146/19-1-CT *****608T Godoy Valor Agustina 8.433,37 \u20ac Maria Gomez Naranjo Manuel 12.618,20 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211704 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P5619-2232/19-1-SP *****089C Gomez Nevado Eugenio Jueves, 10 de marzo de 202211705 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2841/19-1-CT *****433N Gonzalez del Pozo Maria 10.728,47 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211706 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3297/19-1-ZA *****638Q Gonzalez 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211707 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P5619-0784/19-1-SG 10 de marzo de 202211708 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10 de marzo de 202211709 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2937/19-1-LL *****453V Guillen Juan Jueves, 10 de marzo de 202211710 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3071/19-1-DB *****136M Gutierrez Porro Francisco Javier 10 de marzo de 202211711 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-0320/19-1-LL Jueves, 10 de marzo de 202211712 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2624/19-1-LL *****765Y Hidalgo Vaquera Victor Martin Hilaria 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211713 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P5619-0166/19-1-SM *****818B Jara Valverde \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211714 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2373/19-1-BA *****099V Laguna Santiago Teresa 15.000,00 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211715 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-1838/19-1-CT *****688Y Leon Fernandez Sabino 13.144,04 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211716 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2806/19-1-CT *****159B Lopez Fernandez Juan Mateo 8.059,66 de Ruiz Juli\u00e1n 10.741,22 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211717 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3090/19-1-DB *****404P Lopez Sanchez \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211718 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3180/19-1-FS *****236X Macias Girol Maria Maqueda Macias Francisco 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211719 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3117/19-1-JC *****715K Maqueda Vaquerizo Jueves, 10 de marzo de 202211720 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3157/19-1-CT *****597G Martin Cruz Carmen 13.076,02 \u20ac 06-P5619-2468/19-1-CT Guisado 14.724,61 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211721 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-1554/19-1-CT *****447F Martinez Alvarez Olalla 14.474,78 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211722 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-0319/19-1-VS *****737K Mata Guisado Catalina 5.739,65 Fernandez Gregorio 13.254,20 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211723 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2726/19-1-BA *****750Z Maya Gomez Nicolas Jesus 3.294,92 Francisco de Rubio Eulogio 14.716,35 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211724 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3027/19-1-FS *****044X Medina Rubio Francisco 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211725 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2510/19-1-ME *****426P Merino Doblado Toribio 10 de marzo de 202211726 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3319/19-1-ZA *****750H Molano 7.053,04 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211727 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3293/19-1-ZA *****477D Morales Pereira Orrego Remedios 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211728 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P5619-1241/19-1-SG *****051D Moreno 48 Jueves, 10 de marzo de 202211729 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2877/19-1-LL *****407J Mota Mu\u00f1oz Nieto Pedro 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211730 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3066/19-1-DB *****605R Mu\u00f1oz Ortiz Juan 11.830,78 Jueves, 10 de marzo de 202211731 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-1800/19-1-ZA *****458L Navarrete Medina Juan Luis 10 de marzo de 202211732 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2954/19-1-CT 9.719,99 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211733 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P5619-2059/19-1-SM *****559N Ortiz Pulido Jueves, 10 de marzo de 202211734 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2143/19-1-OL *****055Z Pardo Verdasco 5.729,35 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211735 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2583/19-1-LL *****167S Pe\u00f1a De La Puerta Felisa Consuelo Pe\u00f1a 10 de marzo de 202211736 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2656/19-1-LL *****667Z Perez 3.682,80 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211737 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA Preciado Pardo Maria 8.942,54 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211738 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2643/19-1-LL *****308A Prieto Blanco Jose Manuel Garc\u00eda Juan 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211739 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3323/19-1-ZA *****107Y Ramirez Garc\u00eda Manuela 5.280,74 Dolores Romero Manuel 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211740 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3264/19-1-FS *****448E Real Delgado Esperanza 10.224,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211741 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-0843/19-1-JC *****775J Reyes Bermejo Palomino Cristobal 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211742 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2241/19-1-JC *****625W Rivero Borrego Josefa 13.579,63 \u20ac 06-P5619-2161/19-1-HD de 3.636,86 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211743 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2296/19-1-FS *****768W Rodriguez Duran Fernanda \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211744 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P5619-1510/19-1-SG *****732D Rodriguez Suarez Antonio *****727F Romero Fernandez Carmen 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211745 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2173/19-1-ME *****826V Romero Garcia Francisco Bernardino Juan Jose 14.830,25 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211746 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2813/19-1-CT *****824J Rosado Maldonado Francisco 13.691,38 \u20ac 10-P5619-2174/19-1-NM 6.025,80 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211747 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-1426/19-1-ZA *****927X Salas Urbano M.\u00aa del 48 Jueves, 10 de marzo de 202211748 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 10-P5619-0693/19-1-LV *****324L Sanchez \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211749 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 7.330,23 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211750 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2853/19-1-LL *****438C Santiago Palacios Dolores 10 de marzo de 202211751 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-0863/19-1-LL *****751M Serrano 8.346,76 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211752 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2846/19-1-CT *****097S Sopo Vigara Maria 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211753 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-1942/19-1-CT *****543T Tena Dominguez Antonio 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211754 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-1850/19-1-ME *****813B Torres Garcia Cipriano 4.152,74 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211755 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2259/19-1-BA *****505C Valenzuela Platero Cipriano 4.334,40 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211756 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-3331/19-1-FS *****176T Vazquez Mateos Jose \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211757 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2351/19-1-JC *****255E Venegas Venegas Marta Villarrubia Borrego Dolores 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211758 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5619-2862/19-1-LL *****470H Villarrubia Santiago Elia 15.000,00 Zapata Moreno Antonio 11.004,23 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211759 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ANEXO III. SUBVENCIONES CONCEDIDAS DEL PROGRAMA DE REHABILITACI\u00d3N ENERG\u00c9TICA DE LA VIVIENDA EXISTENTE (PEEVE).OE432 (Orden de 16 de abril de 2019, por la que se establece la convocatoria para el ejercicio 2019-2020) APLICACI\u00d3N PRESUPUESTARIA: 16002/2161A/78900 PROYECTO DE GASTO: 20190043 FUENTE DE FINANCIACI\u00d3N: FD Este programa es financiado, con un porcentaje de financiaci\u00f3n del 80%, con cargo al Fondo Europeo de Desarrollo Regional (FEDER), Programa Operativo FEDER Extremadura (2014- 2020), dentro del Objetivo Tem\u00e1tico, 4 \"Favorecer el paso a una econom\u00eda baja en carbono en todos los sectores\", Prioridad de Inversi\u00f3n 4.c \"Apoyo de la eficiencia energ\u00e9tica, de la gesti\u00f3n inteligente de la energ\u00eda y del uso de energ\u00edas renovables en las infraestructuras p\u00fablicas, incluidos los edificios p\u00fablicos, y en las viviendas\". EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y 4.547,03 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211760 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 06-P5619-1863/19-1-ME *****720T Carretero Gomez Aurelio Fernandez Clemente 15.000,00 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211761 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBREIMPORTE AYUDA 06-P5619-2901/19-1-LL *****987N Prieto Mart\u00ednez Zambrano Solano Justa 3.587,08 \u20acN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211762 ANEXO IV. SUBVENCIONES CONCEDIDAS DEL PROGRAMA DE AYUDA A LA CONVERSI\u00d3N DE ESPACIOS CERRADOS EN VIVIENDAS (Orden de 16 de abril de 2019, por la que se establece la convocatoria para el ejercicio 2019-2020) APLICACI\u00d3N PRESUPUESTARIA: 16002/2161A/78900 PROYECTO DE GASTO: 20190045 FUENTE DE FINANCIACI\u00d3N: CA EXPEDIENTE NIF APELLIDOS Y NOMBRE IMPORTE AYUDA 06-P5894-0004/19 *****843W Camacho Guerrero, Ismael 19.000,00 Jueves, 10 de marzo de 202211763 ANUNCIO de 23 de febrero de 2022 por el que se publican las listas provisionales de solicitantes, aprobadas por la Comisi\u00f3n Regional de Vivienda, de la Direcci\u00f3n General de Vivienda, en sesi\u00f3n celebrada el 22 de febrero de 2022, en los procedimientos de adjudicaci\u00f3n de viviendas de promoci\u00f3n p\u00fablica en las localidades de: Santiago de Alc\u00e1ntara, Zah\u00ednos, La Pesga y Santib\u00e1\u00f1ez el Bajo. (2022080259) En cumplimiento de lo dispuesto en el art\u00edculo 45.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, se procede a publicar en el Diario Oficial de Extremadura, mediante anexo adjunto, las listas provisionales de solici - tantes, aprobadas por la Comisi\u00f3n Regional de Vivienda de la Direcci\u00f3n General de Vivienda, en sesi\u00f3n celebrada el 22 de febrero de 2022, en los procedimientos de adjudicaci\u00f3n de vi - viendas de promoci\u00f3n p\u00fablica en las localidades de: Santiago de Alc\u00e1ntara, Zah\u00ednos, La Pesga y Santib\u00e1\u00f1ez el Bajo. Los solicitantes est\u00e1n ordenados conforme a los criterios de valoraci\u00f3n establecidos en el Decreto 115/2006, de 27 de junio, por el que se regula el procedimiento de adjudicaci\u00f3n de viviendas de promoci\u00f3n p\u00fablica de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. De conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 17 del Decreto 115/2006, contra la lista pro - visional, podr\u00e1n formular alegaciones los solicitantes incluidos en la misma, as\u00ed como aquellos interesados que se consideren perjudicados por ella, siempre que su solicitud se haya presen - tado en tiempo y forma y hubiese sido admitida a tr\u00e1mite. Las alegaciones podr\u00e1n formularse en el plazo de 10 d\u00edas, a contar desde el siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura, y se dirigir\u00e1n al Ayuntamiento, al que se hubiera dirigido la solicitud de adjudi - caci\u00f3n de vivienda. C\u00e1ceres, 23 de febrero de 2022. La Secretaria de la Comisi\u00f3n Regional de Vivienda, ELENA SERDA RICO.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211764 ANEXO LISTA PROVISIONAL DE SOLICITANTES DEL PROCESO DE ADJUDICACI\u00d3N DE 1 VIVIENDA DE PROMOCI\u00d3N P\u00daBLICA VACANTE EN SANTIAGO DE ALC\u00c1NTARA (GRUPO 7072, CUENTA 009) SOLICITANTES PUNTUACI\u00d3N 1. Jes\u00fas L\u00f3pez Batalla 65,00 2. M.\u00aa del Carmen Ortiz Fern\u00e1ndez 65,00 3. Antonio Rosado Fresneda 60,00 4. Natalia Garrancho Gerardo 55,00 5. Fresneda 55,00 6. Milagros Alfonso Bonet\u00f3n 50,00N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211765 ANEXO LISTA PROVISIONAL DE SOLICITANTES DEL PROCESO DE ADJUDICACI\u00d3N DE 1 VIVIENDA DE PROMOCI\u00d3N P\u00daBLICA VACANTE EN ZAH\u00cdNOS (GRUPO 7449, CUENTA 008) SOLICITANTES PUNTUACI\u00d3N 1. Jessica G\u00f3mez Merino 60,00 2. Raquel Vega L\u00f3pez 40,00 3. M.\u00aa Jos\u00e9 Torres Sequedo 40,00N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211766 ANEXO LISTA PROVISIONAL DE SOLICITANTES DEL PROCESO DE ADJUDICACI\u00d3N DE 1 VIVIENDA DE PROMOCI\u00d3N P\u00daBLICA VACANTE EN LA PESGA (GRUPO 7276, CUENTA 002) SOLICITANTES PUNTUACI\u00d3N 1. Mihai Ungureanu 87,00 2. Cristina Gonz\u00e1lez Iglesias 70,00 3. Manuel Villafaina Vazqui\u00e1nez 60,00 EXCLUIDOS \u2014 Guadalupe Gonz\u00e1lez Dom\u00ednguez: No cumple el tiempo m\u00ednimo de residencia exigido por el art\u00edculo 7.1.D del Decreto 115/2006, de 27 de junio. \u2014 Francisco Javier Dom\u00ednguez Rubio: Reside con sus padres y no demuestra capacidad econ\u00f3mica suficiente e independiente, como establece el art\u00edculo 7.I.B) del Decreto 115/2006, de 27 de junio. \u2014 Elena Garc\u00eda Rubio: Desistida del procedimiento, por no aportar la documentaci\u00f3n requerida en tiempo y forma (art\u00edculo 12.4 del Decreto 115/2006, de 27 de junio) \u2014 Mar\u00eda Paula Dos Santos: Desistida del procedimiento, por no aportar la documentaci\u00f3n requerida en tiempo y forma (art\u00edculo 12.4 del Decreto 115/2006, de 27 de junio) N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211767 ANEXO LISTA PROVISIONAL DE SOLICITANTES DEL PROCESO DE ADJUDICACI\u00d3N DE 1 VIVIENDA DE PROMOCI\u00d3N P\u00daBLICA VACANTE EN SANTIB\u00c1\u00d1EZ EL BAJO (GRUPO 7099, CUENTA 001) SOLICITANTES PUNTUACI\u00d3N 1. Emilia Fuentes Luc\u00eda 117,00 2. \u00c1ngela Calle Calle 60,00 3. Juan Jos\u00e9 Garc\u00eda Guti\u00e9rrez 45,00 4. Esther M.\u00aa Camino S\u00e1nchez 40,00 5. Francisco Antonio Calle CalleN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211768 ANUNCIO de 23 de febrero de 2022 por el que se publican las listas definitivas de adjudicatarios, listas de espera y listas de excluidos, aprobadas por la Comisi\u00f3n Regional de Vivienda de la Direcci\u00f3n General de Vivienda, en sesi\u00f3n celebrada con fecha de 22 de febrero de 2022, en los procedimientos de adjudicaci\u00f3n de viviendas de promoci\u00f3n p\u00fablica en las localidades de: La Codosera y Vivares. (2022080265) En cumplimiento de lo dispuesto en el art\u00edculo 45.4 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, se procede a publicar en el Diario Oficial de Extremadura, mediante anexo adjunto, las listas definitivas de adjudica - tarios, listas de espera y listas de excluidos, en orden descendente de puntuaci\u00f3n, aprobadas por la Comisi\u00f3n Regional de Vivienda, de la Direcci\u00f3n General de Vivienda, con fecha de 22 de febrero de 2022, en los procedimientos de adjudicaci\u00f3n de viviendas de promoci\u00f3n p\u00fablica en las localidades de: La Codosera y Vivares. Contra las listas expuestas en el presente anuncio, los interesados podr\u00e1n interponer recurso de alzada ante la Consejera de Movilidad, Transporte y Vivienda, en el plazo de un mes, a contar desde el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura. C\u00e1ceres, 23 de febrero de 2022. La Secretaria de la Comisi\u00f3n Regional de Vivienda, ELENA SERDA RICO.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211769 ANEXO LISTA DEFINITIVA DE ADJUDICATARIOS DEL PROCESO DE ADJUDICACI\u00d3N DE 01 VIVIENDA DE PROMOCI\u00d3N P\u00daBLICA VACANTE EN LA CODOSERA (GRUPO 7328, CUENTA 004) ADJUDICATARIO PUNTUACI\u00d3N 1. Vanesa M\u00e1rquez Carballo 85.00 LISTA DE ESPERA 1. Ver\u00f3nica Gir\u00e1ldez Seco 82.00 2. Marciana Vitorino Da Silva 82.00 3. Mar\u00eda Pereira Dur\u00e1n 57.00 4. M.\u00aa Luisa Pereira Dur\u00e1n 50.00 5. Rosario Saavedra Jim\u00e9nez 50.00N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211770 ANEXO LISTA DEFINITIVA DE ADJUDICATARIOS DEL PROCESO DE ADJUDICACI\u00d3N DE 01 VIVIENDA DE PROMOCI\u00d3N P\u00daBLICA VACANTE EN VIVARES (GRUPO 7511, CUENTA 009) ADJUDICATARIO PUNTUACI\u00d3N 1. Miguel \u00c1ngel Monta\u00f1o Molina 105.00 LISTA DE ESPERA 1. Carmen Vargas V\u00e1zquez 88.75 2. Ainara M.\u00aa Mart\u00ednez Ortiz 75.00 3. Diego Vargas Montes 60.00 4. Jos\u00e9 M.\u00aa Gonz\u00e1lez Romera 55.00 EXCLUIDOS \u2014 Juan Antonio Vargas Jim\u00e9nez: No cumple el tiempo m\u00ednimo de residencia exigido por el art\u00edculo 7.1.D del Decreto 115/2006, de 27 de junio. \u2014 Minerva Dom\u00ednguez Manzano: Desistida del procedimiento, por no aportar la documentaci\u00f3n requerida en tiempo y forma (art\u00edculo 12.4 del Decreto 115/2006, de 27 de junio) \u2014 Jairo Pino Mendoza: Desistido del procedimiento, por no aportar la documentaci\u00f3n requerida en tiempo y forma (art\u00edculo 12.4 del Decreto 115/2006, de 27 de junio) N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211771 CONSEJER\u00cdA PARA LA TRANSICI\u00d3N ECOL\u00d3GICA Y SOSTENIBILIDAD ANUNCIO de 22 de febrero de 2022 sobre convocatoria de actas previas a la ocupaci\u00f3n del expediente AT-1287-1. (2022080263) Por tener concedido el proyecto de I-DE Redes El\u00e9ctricas Inteligentes, SAU, denominado Pro - yecto para reforma de la l\u00ednea a\u00e9rea de media tensi\u00f3n \"Vegas de Coria\" de la STR \"Camino - morisco\", de 20 kV, derivaci\u00f3n a CT \"Nu\u00f1omoral\" y sustituci\u00f3n de \u00e9ste por un CT prefabricado compacto, en el t\u00e9rmino de Nu\u00f1omoral\", registrado con el n\u00famero AT-1287-1 la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica por Resoluci\u00f3n del Servicio Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera de C\u00e1ceres, de fecha 16-02-2021 publicada en el DOE n.\u00ba 42 de 3-03-2021 y, de conformidad con el art\u00edculo. 56 de la Ley 24/2013, de 26 de diciembre, del Sector El\u00e9ctrico, que establece que la declaraci\u00f3n de utilidad p\u00fablica lleva impl\u00edcita la necesidad de ocupaci\u00f3n de los bienes y derechos afectados e implica la urgente ocupaci\u00f3n a los efectos establecidos en el art\u00edculo 52 de la Ley de Expropiaci\u00f3n Forzosa, de 16 de diciembre de 1.954. Este Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera, convoca a los titulares de los bie - nes y derechos afectados que figuran en relaci\u00f3n adjunta para que comparezcan el d\u00eda, hora y lugar se\u00f1alados al final del presente escrito y en dicha relaci\u00f3n, para desde all\u00ed trasladarse posteriormente al terreno, si fuera necesario, y proceder al levantamiento de las actas previas a la ocupaci\u00f3n de las fincas afectadas. A dicho acto deber\u00e1n asistir los afectados, personalmente o bien representados por persona debidamente autorizada para actuar en su nombre, aportando los documentos acreditativos de su titularidad y el \u00faltimo recibo de la contribuci\u00f3n, pudiendo hacerse acompa\u00f1ar a su cos - ta, si lo estiman oportuno, de peritos y notario. De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo. 56.2 del Reglamento de la Ley de Expropiaci\u00f3n Forzosa aprobado por Decreto de 26 de abril de 1957, los interesados, as\u00ed como las personas que siendo titulares de derechos e intereses econ\u00f3micos directos sobre los bienes afecta - dos que hayan podido ser omitidos de dicha relaci\u00f3n, podr\u00e1n formular por escrito ante este Servicio, hasta el d\u00eda se\u00f1alado para el levantamiento del acta previa, alegaciones a los solos efectos de subsanar posibles errores padecidos en la relaci\u00f3n de los mismos. Fecha y lugar levantamiento de actas previas Ayuntamiento de Nu\u00f1omoral el d\u00eda 24-03-2022, a las 10:30 horas (comienzo del levanta - miento actas previas). C\u00e1ceres, 22 de febrero de 2022. El Jefe del Servicio de Ordenaci\u00f3n Industrial, Energ\u00e9tica y Minera, JUAN CARLOS BUENO RECIO.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211772 RELACI\u00d3N DE PROPIETARIOS, BIENES Y DERECHOS. AT-1287-1 Panadero1 25.0024/03/2022 19AV CASTILLA Y LEON 15 (Ref. Catast. 3868904QE3736N)AV CASTILLA Y LEON 15 (Ref. Catast. 3868904QE3736N)AV CASTILLA Y LEON 15 (Ref. Catast. 3868904QE3736N)Nu\u00f1omoralJos\u00e9 Luis Aroca Panadero1 (A1) LSMT 7 m132.00 110.00 25.0024/03/2022 - 10:30 h (A2) 2.25 15.09 8.51 0.00 8.51 Aurora Pascual Mart\u00edn0 0.00 9.29 55.74 46.45 0.0024/03/2022 - 11:45 h N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211774 SERVICIO EXTREME\u00d1O P\u00daBLICO DE EMPLEO RESOLUCI\u00d3N de 3 de marzo de 2022, de la Secretar\u00eda General de Empleo, por la que se acuerda la apertura del tr\u00e1mite de audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablica en relaci\u00f3n con el proyecto de Orden de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo por la que se modifica la Orden de 26 de noviembre de 2020 por la que se aprueban las bases reguladoras de concesi\u00f3n de subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n del Programa de Escuelas Profesionales Duales de Empleo de Extremadura. (2022060698) De conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 66.3 de la Ley 1/2002, de 28 de febrero, del Gobierno y de la Administraci\u00f3n de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, y una vez ela - borado el proyecto de Orden por la que se modifica la Orden de 26 de noviembre de 2020 de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo por la que se aprueban las bases reguladoras de con - cesi\u00f3n de subvenciones destinadas a la financiaci\u00f3n del programa de Escuelas Profesionales Duales de Empleo de Extremadura. RESUELVO: Primero. Acordar la apertura del tr\u00e1mite de audiencia e informaci\u00f3n p\u00fablica por un plazo de 8 d\u00edas h\u00e1biles, a contar desde el d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n de la presente resoluci\u00f3n, a fin de que cualquier persona f\u00edsica o jur\u00eddica interesada pueda examinar el texto del proyecto de Orden por la que se modifica la Orden de 26 de noviembre de 2020 de la Consejer\u00eda de Educaci\u00f3n y Empleo por la que se aprueban las bases reguladoras de concesi\u00f3n de subven - ciones destinadas a la financiaci\u00f3n del programa de Escuelas Profesionales Duales de Empleo de Extremadura. El sometimiento al plazo abreviado viene debidamente justificado por el Servicio competente en la conveniencia de agilizar la tramitaci\u00f3n de la citada orden por la que se modifica la orden de bases reguladoras de las subvenciones, por la necesidad de aprobar la primera convoca - toria de subvenciones de la L\u00ednea 2 de subvenciones dirigidas a empresas privadas para la contrataci\u00f3n de personas participantes en los proyectos de Escuelas Profesionales Duales de Empleo de Extremadura, con anterioridad a que finalicen los proyectos que se encuentran en ejecuci\u00f3n y cuya fecha prevista de finalizaci\u00f3n es junio del presente a\u00f1o Segundo. El horario y lugar de exposici\u00f3n del proyecto de Orden ser\u00e1 de 10:00 a 14:00 horas durante el cual estar\u00e1 a disposici\u00f3n en las dependencias del Servicio de Fomento del Empleo del Servicio Extreme\u00f1o P\u00fablico de Empleo sito en Avd. Valhondo, S/N, Edif. III Milenio, M\u00f3dulo 6, de M\u00e9rida, provincia de Badajoz.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211775 As\u00ed mismo el proyecto de Orden estar\u00e1 a disposici\u00f3n de los interesados en el Portal de la Transparencia y Participaci\u00f3n ciudadana, a trav\u00e9s de la siguiente direcci\u00f3n de internet: http://gobiernoabierto.juntaex.es/transparencia/web/plazo-educacion-y-empleo M\u00e9rida, 3 de marzo de 2022. El Secretario General de Empleo, JAVIER LUNA MART\u00cdN. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211776 AYUNTAMIENTO DE ACEITUNA ANUNCIO de 23 de febrero de 2022 sobre aprobaci\u00f3n inicial de la modificaci\u00f3n puntual n.\u00ba 10 del Proyecto de Delimitaci\u00f3n de Suelo Urbano. (2022080275) Aprobada inicialmente por el Pleno de la Corporaci\u00f3n el d\u00eda 23 de febrero de 2022 la modifica - ci\u00f3n puntual n.\u00ba 10 del Proyecto de Delimitaci\u00f3n de Suelo Urbano de Aceituna promovida por el Ayuntamiento de Aceituna para ampliaci\u00f3n de suelo urbano, para suelo urbano dotacional p\u00fablico seg\u00fan proyecto redactado por el arquitecto D. Francisco Javier Rubio Muriel, as\u00ed como la aprobaci\u00f3n del documento ambiental referente a dicha modificaci\u00f3n (Informe Ambiental Estrat\u00e9gico) Se abre plazo de 45 d\u00edas h\u00e1biles a partir del siguiente a esta publicaci\u00f3n, en el transcurso del cual todas las personas interesadas podr\u00e1n hacer uso de su derecho a presentar las alegacio - nes oportunas seg\u00fan la tramitaci\u00f3n del art\u00edculo 49 y siguientes de la Ley 11/2018, de 21 de diciembre, Ley de Ordenaci\u00f3n Territorial y Urban\u00edstica de Extremadura y de lo establecido en el Decreto-ley 10/2020, de 22 de mayo, de medidas urgentes para la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica en materia de edificaci\u00f3n y ordenaci\u00f3n del territorio destinadas a dinamizar el tejido econ\u00f3 - mico y social de Extremadura para afrontar los efectos negativos del COVID-19 que modifica la disposici\u00f3n transitoria 2\u00aa de la LOTUS. De no presentarse reclamaciones el acuerdo inicial ser\u00e1 convertido en provisional sin necesi - dad de acuerdo expreso. Aceituna, 23 de febrero de 2022. El Alcalde, JOSAFAT CLEMENTE P\u00c9REZ. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211777 AYUNTAMIENTO DE FUENLABRADA DE LOS MONTES ANUNCIO de 25 de febrero de 2022 sobre aprobaci\u00f3n definitiva de Estudio de Detalle. (2022080266) Acuerdo del Pleno de fecha 14 de enero de 2022 del Ayuntamiento de Fuenlabrada de los Montes por la que se aprueba definitivamente expediente de Estudio de Detalle. Asunto: Dep\u00f3sito en el Registro \u00fanico de Urbanismo y Ordenaci\u00f3n del Territorio de Extremadura. N.\u00ba. dep.: BA/009/2022 Habi\u00e9ndose aprobado definitivamente el siguiente Estudio de Detalle, se publica el mismo para su general conocimiento y en cumplimiento de los art\u00edculos 57 de la Ley 11/2018, de 21 de diciembre, de ordenaci\u00f3n territorial y urban\u00edstica sostenible de Extremadura y 69 del Re - glamento General de la Ley de ordenaci\u00f3n territorial y urban\u00edstica sostenible de Extremadura, aprobado por Decreto 143/2021, de 21 de diciembre, por el que se aprueba el Reglamento de Planeamiento de Extremadura: Tipo de instrumento: Estudio de Detalle \u00c1mbito: Zona de Ordenaci\u00f3n Urban\u00edstica Centro, subzona RES5 Instrumento que desarrolla: Plan General Municipal Objeto: Estudio de detalle para eliminar la limitaci \u00f3n de retranqueo obligatorio a lindero frontal de 3 m de las parcelas 22, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 3 1, 32 y 33 de la manzana 24373 del suelo urbano, situadas en la calle Pilar y esquina con e/ Calleja Ca\u00f1afrias Clasificaci\u00f3n del suelo: Urbano consolidado Calificaci\u00f3n del suelo: Urbano Contra el presente Acuerdo, en aplicaci\u00f3n del art\u00edculo 112.3 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas, y dado que aprueba una disposici\u00f3n de car\u00e1cter general, podr\u00e1 interponerse recurso contencioso- administrativo, ante la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211778 de Extremadura con sede en C\u00e1ceres, en el plazo de dos meses, a contar desde el d\u00eda siguiente al de la recepci\u00f3n de la presente notificaci\u00f3n, de conformidad con el art\u00edculo 46 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-administrativa. Todo ello sin perjuicio de que pueda interponer Vd. cualquier otro recurso que pudiera estimar m\u00e1s conveniente a su derecho. Fuenlabrada de los Montes, 25 de febrero de 2022. El Alcalde, ISMAEL HIGUERA CLEMENTE. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211779 AYUNTAMIENTO DE HERRERA DEL DUQUE ANUNCIO de 22 de febrero de 2022 sobre aprobaci\u00f3n definitiva de Estudio de Detalle. (2022080261) Por acuerdo del Pleno de fecha 23 de diciembre de 2021, se aprob\u00f3 definitivamente el Estudio de Detalle para la modificaci\u00f3n de la alineaci\u00f3n del inmueble sito en c/ Tahona n.\u00ba 18, pro - cedi\u00e9ndose al dep\u00f3sito previo en el Registro de Instrumentos de Planeamiento Urban\u00edstico y Ordenaci\u00f3n Territorial con fecha 14 de febrero de 2022, y n.\u00ba BA/006//2022. Lo que se publica a los efectos de lo previsto en el art\u00edculo 79.3 de la Ley 15/2001, de 14 de diciembre, del Suelo y Ordenaci\u00f3n Territorial de Extremadura, entrado en vigor al d\u00eda siguien - te de la publicaci\u00f3n de este anuncio en el Diario Oficial de Extremadura. Contra el presente acuerdo, podr\u00e1 interponerse recurso contencioso-administrativo, ante la Sala de lo Contencioso-administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Extremadura, en el plazo de dos meses a contar desde el d\u00eda siguiente a la publicaci\u00f3n del presente anuncio, de conformidad con el art\u00edculo 46 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdicci\u00f3n Contencioso-administrativa. Herrera del Duque, 22 de febrero de 2022. El Alcalde-Presidente, SATURNINO ALC\u00c1ZAR VAQUERIZO. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211780 AYUNTAMIENTO DE HIGUERA LA REAL ANUNCIO de 23 de febrero de 2022 sobre aprobaci\u00f3n definitiva del Plan Parcial del sector LEVA SUR 01. (2022080258) El Ayuntamiento Pleno de esta villa, en sesi\u00f3n ordinaria celebrada el 30 de diciembre de 2021, acord\u00f3 la aprobaci\u00f3n definitiva del Plan Parcial de Ordenaci\u00f3n de la Unidad de Actuaci\u00f3n SUR01A del sector SUR01 de suelo urbanizable, dentro del Plan General Municipal de Higuera la Real. Dicho Plan Parcial ha sido depositado en el Registro \u00danico de Urbanismo y Ordenaci\u00f3n del Territorio de Extremadura, con fecha 2 de febrero de 2022 y n\u00famero BA/003/2022. El Plan Parcial puede consultarse en el portal de transparencia de la sede electr\u00f3nica de este Ayuntamiento, en la direcci\u00f3n de internet https://higueralareal.sedelectronica.es/transparency, secci\u00f3n Urbanismo, apartado Planeamiento urban\u00edstico. Contra la presente resoluci\u00f3n, que pone fin a la v\u00eda administrativa, puede interponerse alter - nativamente recurso de reposici\u00f3n potestativo ante el Pleno de este Ayuntamiento, en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al de la publicaci\u00f3n del presente anuncio, de confor - midad con los art\u00edculos 123 y 124 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Ad - ministrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas; o bien interponer directamente recurso contencioso-administrativo ante el Juzgado de lo Contencioso-administrativo de Badajoz, en el plazo de dos meses a contar desde el d\u00eda siguiente a la publicaci\u00f3n del presente anuncio, de conformidad con el art\u00edculo 46 de la Ley 29/1998, de 13 de julio, reguladora de la Jurisdic - ci\u00f3n Contencioso-administrativa. Si se optara por interponer recurso de reposici\u00f3n no podr\u00e1 interponerse recurso contencioso-administrativo hasta que aquel sea resuelto expresamente o se haya producido su desestimaci\u00f3n por silencio. Higuera la Real, 23 de febrero de 2022. El Alcalde-Presidente, MIGUEL RUIZ MART\u00cdNEZ. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211781 AYUNTAMIENTO DE JEREZ DE LOS CABALLEROS ANUNCIO de 21 de febrero de 2022 sobre nombramiento como sustituto de la Jefatura de la Polic\u00eda Local. (2022080257) Vista la necesidad de los permisos y licencias del Jefe de Polic\u00eda Local, D. Francisco Casilda Delgado, con DNI **.045.7***, quedando vacante el puesto para el ejercicio de las funciones propias de la Jefatura del Cuerpo. Considerando lo establecido en el art\u00edculo 17 de la Ley 7/2017, de 1 de agosto, de Coordina - ci\u00f3n de Polic\u00edas Locales de Extremadura, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 13 de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico, que habilitan a que en casos de ausencia temporal o enfermedad de la persona funcionaria titular de la Jefatura de Polic\u00eda Local, sea sustituida por otro funcionario del Cuerpo de la misma categor\u00eda o, si no la hubiera, por otro de la categor\u00eda inmediata inferior. Considerando los principios de igualdad, m\u00e9rito, capacidad, objetividad, y antig\u00fcedad que deben presidir la elecci\u00f3n de la persona que ejercer\u00e1 la sustituci\u00f3n temporal de las funciones de la Jefatura de la Polic\u00eda Local. En uso de las atribuciones que me confiere la vigente legislaci\u00f3n y en concreto el art\u00edculo 21.1. i) de la Ley 7/85, de 2 de abril, reguladora de las Bases de R\u00e9gimen Local, en relaci\u00f3n con lo establecido en el apartado 5\u00ba art\u00edculo 17 de Ley 7/2017, de 1 de agosto, de Coordina - ci\u00f3n de Polic\u00edas Locales de Extremadura , RESUELVO Primero. Nombrar con car\u00e1cter temporal Jefe de la Polic\u00eda Local de este Ayuntamiento al funcionario de esta Corporaci\u00f3n y miembro del Cuerpo de la polic\u00eda local, D Gabriel Poves Ram\u00edrez con DNI **.046.1***. Dicho cargo se ejercer\u00e1 como queda se\u00f1alado con car\u00e1cter temporal durante todo el a\u00f1o 2022 en todas las ausencias del actual Jefe de la Polic\u00eda Local, Sr. Casilda Delgado, quedando sin efecto este nombramiento por citada reincorporaci\u00f3n sin necesidad de dictado de Resoluci\u00f3n alguna por esta Alcald\u00eda. Segundo. Notificar la presente resoluci\u00f3n al interesado comunic\u00e1ndole que deber\u00e1 proceder al ejercicio de las funciones inherentes al puesto desde el momento en que \u00e9sta se produzca. Tercero. Publicar esta resoluci\u00f3n en el Bolet\u00edn Oficial de la Provincia, en el Diario Oficial de Extremadura y en la sede electr\u00f3nica de este Ayuntamiento http://jerezdeloscaballeros.sedelectronica.es y ,en su caso, en el tabl\u00f3n de anuncios de este Ayuntamiento, dando igualmente cuenta de la misma al Pleno de la Corporaci\u00f3n en el primera sesi\u00f3n que celebre.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211782 Cuarto. Comunicar esta resoluci\u00f3n al Registro de personal del Ayuntamiento y al Registro de Polic\u00eda Local de Extremadura, a los efectos oportunos. Jerez de los Caballeros, 21 de febrero de 2022. La Alcaldesa-Presidenta, VIRGINIA BORRALLO RUBIO. La Secretaria General, SANDRA SANZ C\u00d3RDOBA. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211783 CENTRO DE CIRUG\u00cdA DE M\u00cdNIMA INVASI\u00d3N JES\u00daS US\u00d3N ANUNCIO de 28 de febrero de 2022 sobre oferta de empleo de un T\u00e9cnico/a de Apoyo Cient\u00edfico en la Unidad de Microcirug\u00eda. (2022080284) Oferta de puesto de trabajo: El Centro de Cirug\u00eda de M\u00ednima Invasi\u00f3n Jes\u00fas Us\u00f3n de C\u00e1ceres selecciona: T\u00e9cnico de Apoyo Cient\u00edfico en la Unidad de Microcirug\u00eda. Tareas: Actividades generales y servicio de apoyo en investigaci\u00f3n, formaci\u00f3n y servicios a em - presas desarrolladas por la Unidad de Microcirug\u00eda (Cirug\u00eda pl\u00e1stica y reconstructiva, cirug\u00eda de nervios perif\u00e9ricos, cirug\u00eda linf\u00e1tica, Odontolog\u00eda, Oftalmolog\u00eda). Desarrollo y puesta a punto de los protocolos experimentales de los servicios de inves - tigaci\u00f3n a empresas. Manipulaci\u00f3n de los animales de experimentaci\u00f3n. Realizaci\u00f3n de b\u00fasquedas bibliogr\u00e1ficas. Colaborar en la elaboraci\u00f3n de manuscritos en revistas cient\u00edficas nacionales e internacionales. Realizaci\u00f3n de tareas complementarias para el buen funcionamiento de la unidad en la que se integra a nivel de investigaci\u00f3n y formaci\u00f3n. Requisitos: Titulaci\u00f3n Universitaria: Licenciado o Grado en Veterinaria. Titulaci\u00f3n Universitaria adicional en el \u00e1mbito de la cirug\u00eda. Experiencia demostrable en docencia en las especialidades de Microcirug\u00eda (Cirug\u00eda pl\u00e1stica y reconstructiva, cirug\u00eda de nervios perif\u00e9ricos, cirug\u00eda linf\u00e1tica, Odontolog\u00eda, Oftalmolog\u00eda). Dominio de ingl\u00e9s hablado y escrito.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211784 Se valorar\u00e1: Estudiante de programa de doctorado. Dominio de Microsoft Office, Macromedia Freehand\u00ae, SPSS, Adobe Premiere, Photos - hop\u00ae, Adobe InDesign\u00ae. Dominio de otros idiomas. Carnet de conducir. Se ofrece: Incorporaci\u00f3n inmediata. Condiciones contractuales acordes con la val\u00eda y experiencia del candidato/a. Confidencialidad en el proceso de selecci\u00f3n. Interesados enviar Curr\u00edculum Vitae, indicando la referencia TAC_MICRO hasta el 15/03/2022 a rrhh@ccmijesususon.com Nota Importante: Abstenerse perfiles diferentes al ofertado. Contrataci\u00f3n autorizada por la Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica de la Junta de Extremadura con n\u00famero de expediente: 15-2022-E. De acuerdo con el Reglamento (UE) 2016/679 del Parlamento Europeo y del Consejo de 27 de abril de 2016 relativo a la protecci\u00f3n de las personas f\u00edsicas en lo que respecta al trata - miento de datos personales y a la libre circulaci\u00f3n de estos datos y por el que se deroga la Directiva 95/46/CE (Reglamento general de protecci\u00f3n de datos), le informamos que su CV ser\u00e1 archivado bajo la responsabilidad del CCMIJU durante un a\u00f1o para selecciones futuras de candidatos para \u00e9sta entidad. C\u00e1ceres, 28 de febrero de 2022. El Director Gerente, ANTONIO VERDE CORDERO. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211785 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa EXTREMADURA AVANTE SERVICIOS AVANZADOS A PYMES, SLU Acuerdo de 3 de marzo de 2022, del Consejero Delegado, por el que se realiza la convocatoria de las ayudas por Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, para la participaci\u00f3n agrupada en la Misi\u00f3n Comercial Directa Marruecos, Misi\u00f3n Comercial Directa Reino Unido y Misi\u00f3n Comercial Directa Costa Rica, para el ejercicio 2022. (2022AC0021) El Decreto 210/2017, de 28 de noviembre, establece las bases reguladoras de las ayudas para la participaci\u00f3n agrupada en Acciones de Promoci\u00f3n de car\u00e1cter internacional convocadas por Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU. Estas ayudas tienen por finalidad reforzar la internacionalizaci\u00f3n del tejido empresarial extreme\u00f1o realizando acciones de pro - moci\u00f3n, para una adecuada presencia de nuestra regi\u00f3n en los mercados, con el objetivo de promocionar sus productos y servicios, contribuyendo a incrementar y consolidar su presencia en los principales mercados internacionales. El procedimiento de concesi\u00f3n de las ayudas previstas, de conformidad con lo previsto en el art\u00edculo 9 del citado decreto, se tramitar\u00e1 en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva, dentro del l\u00edmite de disponibilidad presupuestaria. El \u00f3rgano competente para la concesi\u00f3n de la ayuda ser\u00e1 el Consejero Delegado de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, y previa autorizaci\u00f3n de la Secretar\u00eda General de Econom\u00eda y Comercio de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital de la Junta de Extremadura. Conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 10 del Decreto 210/2017, de 28 de noviembre, la com - petencia para ordenar e instruir el procedimiento de concesi\u00f3n de las ayudas corresponde al Subdirector General de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU. El cargo de subdirector, mencionado en el Decreto, a efectos societarios en Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, es desempe\u00f1ado por persona con facultades su - ficientes, en virtud de acuerdo elevado a p\u00fablico con fecha 13 de octubre de 2015, ante el Notario don Gonzalo Fern\u00e1ndez Pugnaire con n.\u00ba de protocolo 1157 e inscrito en el Registro Mercantil de Badajoz el d\u00eda 19 de octubre de 2015, al Tomo 618, Folio 111 V\u00ba, Hoja BA-7.782, Inscripci\u00f3n 45\u00aa. Conforme a lo dispuesto en el art\u00edculo 13 del Decreto 210/2017, de 28 de noviembre, la competencia la concesi\u00f3n de las ayudas, la tiene el director general de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211786 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa El cargo de director, mencionado en el Decreto y en la Ley de Subvenciones, a efectos societa - rios en Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, es desempe\u00f1ado por el cargo de consejero delegado que, funcionalmente, tiene atribuidas todas las facultades del \u00f3rgano de gobierno de la sociedad y por tanto es el cargo societario equivalente al cargo de director. La designaci\u00f3n de consejero delegado le corresponde en virtud de acuerdo del Consejo de Administraci\u00f3n de fecha 7 de agosto de 2015, elevado a p\u00fablico con fecha 7 de agosto de 2015 ante el notario de M\u00e9rida don Gonzalo Fern\u00e1ndez Pugnaire, con n.\u00ba 943 de su protocolo, habiendo causado inscripci\u00f3n en el Registro Mercantil de Badajoz, con fecha 20 de agosto de 2015, al Tomo 534, Folio 210 V\u00ba, Hoja BA-782, Inscripci\u00f3n 44\u00aa. Adaptaciones de cargos que se ajustar\u00e1n a la formalizaci\u00f3n de aquella documentaci\u00f3n que provenga del correcto desarrollo de las actuaciones que derivan de la presente convocatoria. La convocatoria se ajusta a lo establecido en el t\u00edtulo II de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, conforme a las bases reguladoras establecidas en el precitado Decreto 210/2017, de 28 de noviembre. En virtud de lo expuesto, en el art\u00edculo 9.1 del Decreto 210/2017, de 28 de noviembre, y previa autorizaci\u00f3n de la Secretar\u00eda General de Econom\u00eda y Comercio de la Consejer\u00eda de Eco - nom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital de la Junta de Extremadura, se aprueba la convocatoria de las ayudas por Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, para la participaci\u00f3n agrupada en la Misi\u00f3n Comercial Directa Marruecos, Misi\u00f3n Comercial Directa Reino Unido, Misi\u00f3n Comercial Directa Costa Rica, para el ejercicio 2022. DISPONGO Art\u00edculo 1. Objeto. El presente Acuerdo tiene por objeto realizar la convocatoria de las ayudas en especie, en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva y en cumplimiento del Decreto 210/2017, de 28 de noviembre, publicado en DOE n.\u00ba 232 de 4 de diciembre de 2017, para la realizaci\u00f3n de las siguientes acciones de promoci\u00f3n de car\u00e1cter internacional. Misi\u00f3n Comercial Directa Marruecos 2022. (Misi\u00f3n Comercial Directa 6). C\u00f3digo de la acci\u00f3n de promoci\u00f3n: MCD22MARR. Casablanca y alrededores (Marruecos), del 13 al 17 de junio de 2022.1 Acci\u00f3n de Car\u00e1cter Multisectorial.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211787 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa Sectores preferentes: Salsas y condimentos (piment\u00f3n u otros similares); Energ\u00e9tico (energ\u00edas renovables), Maquinaria y tecnolog\u00eda para agricultura; Reciclaje; Tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n - TIC; Tecnolog\u00edas para depuraci\u00f3n y tratamiento de aguas. Misi\u00f3n Comercial Directa Reino Unido 2022 (Misi\u00f3n Comercial Directa 1) C\u00f3digo de la acci\u00f3n de promoci\u00f3n: MCD22RUNI Londres y alrededores (Reino Unido), del 20 al 24 de junio de 2022.1 Acci\u00f3n de Car\u00e1cter Multisectorial. Sectores preferentes: Quesos; Vinos (excepto a granel); Envases y embalajes; Especias y hierbas arom\u00e1ticas; Salsas y condimentos (piment\u00f3n u otros similares). Misi\u00f3n Comercial Directa Costa Rica 2022 (Misi\u00f3n Comercial Directa 5) C\u00f3digo de la acci\u00f3n de promoci\u00f3n: MCD22CORI San Jos\u00e9 y alrededores (Costa Rica), del 26 al 30 de septiembre de 2022.1 Acci\u00f3n de Car\u00e1cter Multisectorial. Sectores preferentes: Aceitunas de mesa - encurtidos; Cerveza; Jamones, embutidos y otros elaborados c\u00e1rnicos; H\u00e1bitat (mobiliario, tapizados, iluminaci\u00f3n, textil, contract); Productos qu\u00edmicos (excepto agroqu\u00edmicos). 1 El solicitante debe tener en cuenta que, por necesidades de la organizaci\u00f3n del evento, las fechas/horarios de vuelos definitivos de ida y vuelta se notificar\u00e1n de forma previa a la ac - ci\u00f3n de promoci\u00f3n. Art\u00edculo 2. Beneficiarios. 1. Podr\u00e1n tener la consideraci\u00f3n de beneficiarios los solicitantes que re\u00fanan a fecha de finali - zaci\u00f3n del plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes, los siguientes requisitos: Las personas f\u00edsicas, las personas jur\u00eddicas, y los consorcios de exportaci\u00f3n que tengan la consideraci\u00f3n de Pyme que ejerzan una actividad econ\u00f3mica en el territorio de la Comuni -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211788 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa dad Aut\u00f3noma de Extremadura, incluyendo las comunidades de bienes o cualquier otro tipo de unidad econ\u00f3mica o patrimonio separado que, aun careciendo de personalidad jur\u00eddica, puedan llevar a cabo los proyectos, actividades o comportamientos o se encuentren en la situaci\u00f3n que motiva la concesi\u00f3n de la ayuda y que ejerzan una actividad econ\u00f3mica propia. 2. No podr\u00e1n obtener la condici\u00f3n de beneficiarios aquellos que se encuentren incursos en algunas de las siguientes circunstancias: a) Las previstas en el apartado segundo y tercero del art\u00edculo 12 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. b) En el caso de sociedades que formen parte de un mismo grupo empresarial, empresas participadas entre ellas, o que presenten solicitud como aut\u00f3nomo siendo socios, admi - nistradores o part\u00edcipes de alguna empresa que haya presentado solicitud, y entre las que se considere existe vinculaci\u00f3n jur\u00eddica en los t\u00e9rminos recogidos en el art\u00edculo 34 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadu - ra, y presenten solicitudes de forma independiente. En estos supuestos tan s\u00f3lo se tendr\u00e1 como v\u00e1lidamente presentada aquella solicitud que tenga entrada en primer lugar. c) Las empresas que participen en otras actuaciones financiadas por Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, vinculadas al mismo evento. Art\u00edculo 3. Actividades subvencionables. La ayuda en especie objeto de la presente convocatoria consistir\u00e1 en la adquisici\u00f3n por parte de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, de los bienes, derechos o servi - cios, con la finalidad de entregarlos a los beneficiarios cumpliendo los requisitos previstos, que podr\u00e1n consistir en cualquiera de los gastos contemplados en el art\u00edculo 4 del presente acuerdo, relacionado con la correcta realizaci\u00f3n de misiones comerciales directas y visitas profesionales. Art\u00edculo 4. Cuant\u00eda de la ayuda. La ayuda en especie objeto de la presente convocatoria consistir\u00e1 en la adquisici\u00f3n por parte de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, de los bienes o servicios, con la finalidad de entregarlos a los beneficiarios. La ayuda en especie tendr\u00e1 los siguientes impor - tes m\u00e1ximos por beneficiario.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211789 ACCI\u00d3NN\u00daMERO M\u00c1XIMO DE BENEFICIARIOS A SELECCIONARCONCEPTO DE GASTOSIMPORTE M\u00c1XIMO DE LA AYUDA POR BENEFICIARIO (euros) MISI\u00d3N COMERCIAL DIRECTA MARRUECOS 2022 (MISI\u00d3N COMERCIAL DIRECTA 6)6 Gastos de desplazamiento hasta/desde punto de destino (billete ida y vuelta de avi\u00f3n, tren, barco o autob\u00fas en clase turista). Gastos de desplazamiento en destino (traslados internos ida y vuelta desde el punto de llegada hasta el alojamiento en destino). Alojamiento (Habitaci\u00f3n de hotel en r\u00e9gimen de alojamiento y desayuno). Seguro de viaje. Servicios de consultor\u00eda y asesoramiento. Otros posibles gastos relacionados para una correcta participaci\u00f3n dentro de los contemplados en el punto 3 del art\u00edculo 3 del Decreto 210/2017, de 28 de noviembre.3.333,33 \u20ac MISI\u00d3N COMERCIAL DIRECTA REINO UNIDO 2022 (MISI\u00d3N COMERCIAL DIRECTA 1)6 Gastos de desplazamiento hasta/desde punto de destino (billete ida y vuelta de avi\u00f3n, tren, barco o autob\u00fas en clase turista). Gastos de desplazamiento en destino (traslados internos ida y vuelta desde el punto de llegada hasta el alojamiento en destino). Alojamiento (Habitaci\u00f3n de hotel en r\u00e9gimen de alojamiento y desayuno). Seguro de viaje. Servicios de consultor\u00eda y asesoramiento. Otros posibles gastos relacionados para una correcta participaci\u00f3n dentro de los contemplados en el punto 3 del art\u00edculo 3 del Decreto 210/2017, de 28 de noviembre.4.166,66 \u20ac Fondo Europeo de Desarrollo Regional \"Una manera de hacer EuropaN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211790 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ACCI\u00d3NN\u00daMERO M\u00c1XIMO DE BENEFICIARIOS A SELECCIONARCONCEPTO DE GASTOSIMPORTE M\u00c1XIMO DE LA AYUDA POR BENEFICIARIO (euros) MISI\u00d3N COMERCIAL DIRECTA COSTA RICA 2022 (MISI\u00d3N COMERCIAL DIRECTA 5)5 Gastos de desplazamiento hasta/desde punto de destino (billete ida y vuelta de avi\u00f3n, tren, barco o autob\u00fas en clase turista). Gastos de desplazamiento en destino (traslados internos ida y vuelta desde el punto de llegada hasta el alojamiento en destino). Alojamiento (Habitaci\u00f3n de hotel en r\u00e9gimen de alojamiento y desayuno). Seguro de viaje. Servicios de consultor\u00eda y asesoramiento. Otros posibles gastos relacionados para una correcta participaci\u00f3n dentro de los contemplados en el punto 3 del art\u00edculo 3 del Decreto 210/2017, de 28 de noviembre.5.000,00 \u20ac La cuant\u00eda exacta de ayuda por beneficiario se calcular\u00e1 a la finalizaci\u00f3n de la concreta acci\u00f3n de promoci\u00f3n, tras la recepci\u00f3n de toda la facturaci\u00f3n correspondiente a los gastos anterior - mente indicados y en los que finalmente se haya incurrido de entre los detallados anterior - mente. La suma de estos gastos se dividir\u00e1 entre el n\u00famero total de beneficiarios, notific\u00e1n - dose posteriormente dicha cuant\u00eda. Art\u00edculo 5. Solicitudes de ayudas. 1. Toda la informaci\u00f3n referente a cada acci\u00f3n de promoci\u00f3n, as\u00ed como las solicitudes de participaci\u00f3n se encontrar\u00e1n en la p\u00e1gina web de Extremadura Avante www.extremaduraavante.es , en el Portal de subvenciones http://ciudadano.gobex.es/ , y en el Portal de Transparencia y Participaci\u00f3n Ciudadana. Las solicitudes se formalizar\u00e1n en los impresos normalizados que figuran en el anexo I de esta convocatoria. En los lugares indicados donde se podr\u00e1 encontrar toda la informaci\u00f3n relativa a las convocatorias, se publicar\u00e1n tambi\u00e9n las instrucciones para cumplimentar las solicitudes.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211791 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa La solicitud de participaci\u00f3n junto con la documentaci\u00f3n necesaria de acceso al progra - ma, se presentar\u00e1 en el Registro de alguna de las sedes de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, o a trav\u00e9s de las oficinas de Correos (Sociedad Estatal Correos y Tel\u00e9grafos, SA), en cuyo caso deber\u00e1n ir en sobre abierto a fin de que en ellas se haga constar, por el responsable de la oficina, la fecha en que tiene lugar la presentaci\u00f3n y remi - si\u00f3n, mediante correo certificado, en la forma establecida reglamentariamente. Cuando un mismo solicitante pretenda optar a varias acciones de una misma convocato - ria, podr\u00e1 presentar tan s\u00f3lo un ejemplar de la documentaci\u00f3n que resulte com\u00fan a varias acciones de la misma convocatoria, debiendo as\u00ed indicarlo en el anexo I, pero deber\u00e1 pre - sentar tantas solicitudes como acciones a las que pretenda concurrir (anexo I). 2. Junto con la solicitud de ayuda se presentar\u00e1 la siguiente documentaci\u00f3n: 2.1. Para personas f\u00edsicas: a) Copia del DNI del titular. b) Alta en el Registro Especial de Trabajadores aut\u00f3nomos (RETA). 2.2. Para personas jur\u00eddicas: a) Copia de la tarjeta NIF. b) Copia del poder del representante legal que completa la solicitud. c) Copia del DNI del representante legal de la empresa. 2.3. Adem\u00e1s de la documentaci\u00f3n arriba indicada, los solicitantes, tanto personas f\u00edsicas como jur\u00eddicas, deber\u00e1n presentar: a) Certificado de estar al corriente de pago con la Seguridad Social vigente en la fecha de la solicitud. b) Certificado de estar al corriente de pago con la Agencia Tributaria vigente en la fecha de la solicitud. c) Copia del Certificado de estar al corriente de pago con la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura vigente en la fecha de la solicitud. d) Declaraci\u00f3n Responsable, anexo II completo.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211792 e) En el caso de Misiones comerciales directas y visitas profesionales: Modelo 390 de la Agencia Estatal de la Administraci\u00f3n Tributaria del \u00faltimo ejercicio liquidado, para acreditar el volumen de ventas fuera de Espa\u00f1a, y concretamente la cifra de expor - taci\u00f3n en relaci\u00f3n con su volumen de facturaci\u00f3n. f) S\u00f3lo en el caso de las Misiones Comerciales Directas: anexo III (Company Profile/ Perfil de empresa), cumplimentado en todos sus apartados. Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, podr\u00e1 recabar de sus archivos aquellos documentos que se identifiquen de forma conveniente en la solicitud y que se en - cuentren en su poder. El solicitante deber\u00e1 indicar en el anexo I, el procedimiento concreto en el que se encuentra depositada la documentaci\u00f3n, describi\u00e9ndola de forma precisa, y declarando de forma responsable que la misma se encuentra vigente y que no ha sufrido ninguna variaci\u00f3n, caso contrario, la documentaci\u00f3n deber\u00e1 presentarse de nuevo. Art\u00edculo 6. Plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes y subsanaci\u00f3n. El plazo para la presentaci\u00f3n de solicitudes ser\u00e1 de seis (6) d\u00edas h\u00e1biles, y se computar\u00e1 a partir del d\u00eda siguiente a la fecha de la publicaci\u00f3n de la presente convocatoria y extracto co - rrespondiente en el Diario Oficial de Extremadura. Si la solicitud no re\u00fane los requisitos exigidos, se requerir\u00e1 al interesado para que, en un plazo de diez d\u00edas h\u00e1biles, subsane la falta o acompa\u00f1e los documentos preceptivos, con indicaci\u00f3n de que, si as\u00ed no lo hiciera, se le tendr\u00e1 por desistido de su petici\u00f3n, previa resoluci\u00f3n que de - ber\u00e1 ser dictada en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo 21 de la ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. Art\u00edculo 7. R\u00e9gimen comunitario de las ayudas. Las ayudas recogidas en esta convocatoria se hallan acogidas al r\u00e9gimen de m\u00ednimis, sujet\u00e1n - dose a lo establecido en el Reglamento (UE) n.\u00ba 1407/2013 de la Comisi\u00f3n, de 18 de diciem - bre de 2013, relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de m\u00ednimis (DOUE L 352, de 24 de diciembre), no pudiendo superar la ayuda total de m\u00ednimis la cantidad de 200.000 euros durante cualquier per\u00edodo de tres ejercicios fiscales. Art\u00edculo 8. Ordenaci\u00f3n e Instrucci\u00f3n del procedimiento. Corresponde al Subdirector de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, la ordenaci\u00f3n e instrucci\u00f3n del procedimiento de concesi\u00f3n de la ayuda regulada en la presente convocatoria, que realizar\u00e1 de oficio cuantas actuaciones estime necesarias para la determi - Fondo Europeo de Desarrollo Regional \"Una manera de hacer EuropaN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211793 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa naci\u00f3n, conocimiento y comprobaci\u00f3n de los datos en virtud de los cuales deber\u00e1 formularse la propuesta de resoluci\u00f3n. En esta fase se verificar\u00e1 el cumplimiento de las condiciones impuestas para adquirir la condici\u00f3n de beneficiario de la ayuda, previa emisi\u00f3n del corres - pondiente informe t\u00e9cnico del que se dar\u00e1 traslado a la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n que ser\u00e1 constituida al efecto. Art\u00edculo 9. Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n. 1. Para el an\u00e1lisis, valoraci\u00f3n y prelaci\u00f3n de las solicitudes presentadas conforme a los cri - terios establecidos en esta convocatoria se constituir\u00e1 una Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n, com - puesta por: \u2014 Un presidente, a designar por el \u00d3rgano de Concesi\u00f3n con el puesto de coordinador del \u00c1rea de Comercializaci\u00f3n e Internacionalizaci\u00f3n de Extremadura Avante Servicios Avan - zados a Pymes, SLU. \u2014 Un Secretario, a designar por el \u00d3rgano de Concesi\u00f3n entre los puestos de t\u00e9cnico o gestor del \u00c1rea de Comercializaci\u00f3n e Internacionalizaci\u00f3n de Extremadura Avante Ser - vicios Avanzados a Pymes, SLU. \u2014 Dos vocales, uno a designar por el \u00d3rgano de Concesi\u00f3n entre los puestos de t\u00e9cnico del \u00c1rea de Comercializaci\u00f3n e Internacionalizaci\u00f3n de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, y otro con perfil t\u00e9cnico de la Secretar\u00eda General de Econom\u00eda y Comercio de la Junta de Extremadura a designar por su titular. La composici\u00f3n de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n se har\u00e1 p\u00fablica en el tabl\u00f3n de anuncios de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, una vez finalizado el plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes. 2. La Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n ajustar\u00e1 su funcionamiento al r\u00e9gimen jur\u00eddico de los \u00f3rga - nos colegiados regulado en la secci\u00f3n 3.\u00aa, del cap\u00edtulo II, del t\u00edtulo preliminar de la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de R\u00e9gimen Jur\u00eddico del Sector P\u00fablico. 3. Tras la fase de evaluaci\u00f3n de las solicitudes presentadas, la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n emitir\u00e1 informe en el que se concretar\u00e1 el resultado de las evaluaciones y adjuntar\u00e1 una relaci\u00f3n los solicitantes presentados, ordenados de mayor a menor en virtud de la puntuaci\u00f3n ob - tenida en funci\u00f3n del resultado de la aplicaci\u00f3n de los criterios de valoraci\u00f3n, as\u00ed como los excluidos y el motivo de exclusi\u00f3n. La propuesta que realice la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n re - sultar\u00e1 vinculante para el \u00f3rgano instructor, que no podr\u00e1 apartarse de la misma a la hora de efectuar la propuesta de resoluci\u00f3n ante el \u00f3rgano competente, en virtud de lo previsto en el art\u00edculo 22.3 y 24.4 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comu - nidad Aut\u00f3noma de Extremadura.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211794 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 4. Se levantar\u00e1 Acta de la Comisi\u00f3n de Valoraci\u00f3n por parte del Secretario, en la que se re - coger\u00e1 el resultado de la misma, y ser\u00e1 firmada por \u00e9ste con el visto bueno del Presidente de la Comisi\u00f3n. Art\u00edculo 10. Criterios de valoraci\u00f3n de las solicitudes. Para la concesi\u00f3n de las ayudas se valorar\u00e1n los siguientes aspectos, de acuerdo con la si - guiente baremaci\u00f3n: 1. Criterios generales de valoraci\u00f3n: A) Disposici\u00f3n de p\u00e1gina web activa con dominio propio e idiomas de la misma (al menos informaci\u00f3n relativa a la empresa y cat\u00e1logo de productos y/o servicios correctamente traducidos), m\u00e1ximo 5 puntos: \u2014 Castellano, ingl\u00e9s e idioma oficial del mercado donde tenga lugar la acci\u00f3n (si es distinto a castellano o ingl\u00e9s): 5 puntos \u2014 Ingl\u00e9s, castellano y otros idiomas: 3 puntos \u2014 Ingl\u00e9s y castellano: 2 puntos \u2014 Castellano: 1 punto \u2014 No dispone de web: 0 puntos En el caso de no incluir la informaci\u00f3n relativa a este criterio de valoraci\u00f3n en el Anexo II se asignar\u00e1 la puntuaci\u00f3n menos beneficiosa al solicitante. B) Contar con departamento de Exportaci\u00f3n, m\u00e1ximo 5 puntos: \u2014 Departamento propio a jornada completa: 5 puntos \u2014 Departamento propio a media jornada o con otras funciones: 3 puntos \u2014 Departamento externo y vinculaci\u00f3n contractual: 1 punto \u2014 No dispone de departamento de exportaci\u00f3n: 0 puntos En el caso de no incluir la informaci\u00f3n relativa a este criterio de valoraci\u00f3n en el Anexo II se asignar\u00e1 la puntuaci\u00f3n menos beneficiosa al solicitante. C) Participaci\u00f3n del solicitante en otras acciones de promoci\u00f3n con apoyo de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU. (Ferias Internacionales y Nacionales de Ca -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211795 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa r\u00e1cter Internacional, Misiones Comerciales Directas y Visitas Profesionales) en los dos a\u00f1os naturales anteriores a la fecha de publicaci\u00f3n de la convocatoria y en el a\u00f1o de la convocatoria, m\u00e1ximo 5 puntos: \u2014 Ninguna: 5 puntos. \u2014 Hasta 2: 3 puntos . \u2014 M\u00e1s de 2: 1 punto. 2. Los criterios espec\u00edficos de valoraci\u00f3n dependiendo de cada acci\u00f3n de promoci\u00f3n son: A) Para Misiones Comerciales Directas y Visitas Profesionales de car\u00e1cter multisectorial, la pertenencia a sectores o subsectores preferentes entre los indicados en el Anexo II seg\u00fan el mercado objetivo de cada acci\u00f3n de promoci\u00f3n, m\u00e1ximo 10 puntos: \u2014 Sectores/Subsectores Preferentes: 10 puntos. \u2014 Sectores/Subsectores NO Preferentes: 1 punto. Los sectores o subsectores preferentes de estas acciones de promoci\u00f3n: Misi\u00f3n Comercial Directa Marruecos 2022. (Misi\u00f3n Comercial Directa 6). Sectores preferentes: Salsas y condimentos (piment\u00f3n u otros similares); Energ\u00e9tico (energ\u00edas renovables), Maquinaria y tecnolog\u00eda para agricultura; Reciclaje; Tecnolo - g\u00edas de la informaci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n - TIC; Tecnolog\u00edas para depuraci\u00f3n y trata - miento de aguas. Misi\u00f3n Comercial Directa Reino Unido. (Misi\u00f3n Comercial Directa 1) Sectores preferentes: Quesos; Vinos (excepto a granel); Envases y embalajes; Espe - cias y hierbas arom\u00e1ticas; Salsas y condimentos (piment\u00f3n u otros similares). Misi\u00f3n Comercial Directa Costa Rica 2022. (Misi\u00f3n Comercial Directa 5). Sectores preferentes: Aceitunas de mesa - encurtidos; Cerveza; Jamones, embutidos y otros elaborados c\u00e1rnicos; H\u00e1bitat (mobiliario, tapizados, iluminaci\u00f3n, textil, con - tract); Productos qu\u00edmicos (excepto agroqu\u00edmicos).N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211796 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa B) Volumen de ventas fuera de Espa\u00f1a, cifra de exportaci\u00f3n en relaci\u00f3n con su volumen de facturaci\u00f3n en el \u00faltimo ejercicio liquidado, m\u00e1ximo 5 puntos: \u2014 M\u00e1s del 70%: 5 puntos. \u2014 Entre el 41% y 70%: 4 puntos. \u2014 Entre el 10% y 40%: 3 puntos. \u2014 Menos del 10%: 2 puntos. \u2014 No exporta: 0 puntos. 3. En caso de empate en el orden de prelaci\u00f3n de las solicitudes, se ordenar\u00e1n en base a la puntuaci\u00f3n obtenida por el siguiente orden: \u2014 En primer lugar, la puntuaci\u00f3n recogida en el subapartado \"C\" de los criterios generales de valoraci\u00f3n. \u2014 En segundo lugar, la puntuaci\u00f3n recogida en el subapartado \"B\" de los criterios genera - les de valoraci\u00f3n. \u2014 En caso de empate, el mismo se atender\u00e1 al d\u00eda de presentaci\u00f3n de la solicitud de ayuda en el Registro correspondiente. \u2014 De persistir el empate, se realizar\u00e1 un sorteo, previa convocatoria p\u00fablica mediante publicaci\u00f3n en la p\u00e1gina web de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, en la que se fijar\u00e1 la fecha, lugar y forma de proceder al concreto desempate de puntuaciones. 4. No obstante, lo anterior, no ser\u00e1 preciso establecer un orden de prelaci\u00f3n entre las soli - citudes presentadas que re\u00fanan los requisitos establecidos, en el caso de que el cr\u00e9dito consignado resulte suficiente para atender la totalidad de ellas, una vez finalizado el plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes. Art\u00edculo 11. Resoluci\u00f3n de la ayuda. 1. Ser\u00e1 competente para la concesi\u00f3n de la ayuda, el Director General de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, a propuesta del instructor del procedimiento de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, y previa autorizaci\u00f3n por parte de la Secretar\u00eda General de Econom\u00eda y Comercio de la Junta de Extremadura para que contin\u00fae con la tramitaci\u00f3n de las subvenciones y proceda a su concesi\u00f3n de conformidad con las bases reguladoras y la presente convocatoria.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211797 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa El plazo m\u00e1ximo para resolver el procedimiento ser\u00e1 de 6 meses contados a partir de la fecha de finalizaci\u00f3n del plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes, notific\u00e1ndose resoluci\u00f3n in - dividualizada a cada interesado. 2. La resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n fijar\u00e1 expresamente el importe de la ayuda, de conformidad con lo establecido en el apartado 4 del art\u00edculo 3 del Decreto 210/2017, de 28 de noviembre, y determinar\u00e1 las condiciones, obligaciones y plazos a que queda sujeto el beneficiario. 3. Cuando se trate de comunidades de bienes y otras agrupaciones sin personalidad jur\u00eddica propia, la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n indicar\u00e1 el importe de ayuda a aplicar a cada uno de los miembros de la comunidad o agrupaci\u00f3n, teniendo todos ellos la consideraci\u00f3n de beneficiarios. La resoluci\u00f3n ser\u00e1 notificada individualmente a cada beneficiario, con arreglo a lo previsto en los art\u00edculos 40 y 41 de la Ley 39/2015, de 1 de octubre, del Procedimiento Administra - tivo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. 4. En el ejercicio de las funciones de control y dem\u00e1s que comportan potestades administra - tivas, se podr\u00e1 interponer recurso de alzada, tanto contra el presente acuerdo de convoca - toria como contra la resoluci\u00f3n del Consejero Delegado de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, ante el Secretario de Econom\u00eda y Comercio de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital, en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al que se publique el Acuerdo, o que se dicte el acto, de conformidad con lo dispuesto en la Ley 39/2015, de 1 de octubre, de Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administra - ciones P\u00fablicas y en la disposici\u00f3n adicional tercera de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, sin perjuicio de que las perso - nas interesadas puedan ejercitar cualquier otro que estimen oportuno. 5. As\u00ed mismo, se publicar\u00e1 la relaci\u00f3n de beneficiarios, as\u00ed como de suplentes, en la web www. extremaduraavante.es y en el Portal de Transparencia y Participaci\u00f3n Ciudadana con el desglose de la puntuaci\u00f3n obtenida, priorizada por orden de puntuaci\u00f3n de la solicitud por cada convocatoria a la que hayan concurrido. 6. Las renuncias de beneficiarios que se produzcan tras la publicaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n podr\u00e1n dar lugar a la incorporaci\u00f3n de un nuevo beneficiario. La resoluci\u00f3n por la que se adjudique la suplencia al nuevo beneficiario, ser\u00e1 notificada en el plazo m\u00e1ximo de 20 d\u00edas desde la notificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n que declare la renuncia, siempre y cuando sea posible garantizar a los beneficiarios suplentes el mismo servicio, es decir que el beneficiario suplente pueda recibir todos los servicios completos y en perfectas condiciones, especialmente por los plazos habitualmente impuestos por instituciones N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211798 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa organizadoras de ferias internacionales y nacionales (inscripciones participantes en la feria, entrada en cat\u00e1logos, invitaciones ....), o por el proveedor de servicios en cualquiera de las acciones de promoci\u00f3n debido a no poder dar un servicio adecuado por esa diferencia de plazo (decoraci\u00f3n, stand, agenda de reuniones, reserva de agencia de viajes..... ). Para ello se seguir\u00e1 el orden establecido en la relaci\u00f3n de suplentes seg\u00fan la acci\u00f3n de pro - moci\u00f3n a la que hayan concurrido y el orden de puntuaci\u00f3n obtenido, de conformidad con lo establecido en el art\u00edculo 63.3 del Real Decreto 887/2006, de 21 de julio, que aprueba el Reglamento de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones. Art\u00edculo 12. Modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n. Dar\u00e1n lugar a la modificaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n, los cambios de denominaci\u00f3n de la empresa solicitante, conlleve o no cambio de titularidad. En ning\u00fan caso, dicha modificaci\u00f3n, podr\u00e1 suponer un incremento de la cuant\u00eda de la ayuda concedida ni la alteraci\u00f3n de su finalidad. El procedimiento para modificar la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n se iniciar\u00e1 de oficio por parte del \u00f3rgano instructor, bien por iniciativa propia, con - secuencia de petici\u00f3n razonada de otros \u00f3rganos, o bien a instancia de la persona beneficiaria. Art\u00edculo 13. Obligaciones. 1. La percepci\u00f3n de la ayuda por parte del beneficiario conlleva el compromiso de cumplir con las siguientes obligaciones: a) Realizar las actuaciones de conformidad con la documentaci\u00f3n presentada en la solicitud. b) Comunicar al \u00f3rgano concedente cualquier eventualidad sobrevenida en la actividad subvencionada y que afecte al desarrollo del proyecto o actuaci\u00f3n, que ser\u00e1n resueltos por el \u00f3rgano concedente. c) Justificar ante el \u00f3rgano concedente el cumplimiento del objeto de la actividad subven - cionable y de la finalidad determinada en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la ayuda. d) Sujetarse a las acciones de control financiero que se lleven a cabo por los \u00f3rganos competentes de la Junta de Extremadura, del Tribunal de Cuentas y, en su caso, de los correspondientes \u00f3rganos de la Comunidad Europea, a tenor de la legalidad vigente reguladora de esta materia. e) Disponer de los libros contables, registros diligenciados y dem\u00e1s documentos debida - mente auditados en los t\u00e9rminos exigidos por la legislaci\u00f3n mercantil y sectorial aplica - ble al beneficiario en cada caso, as\u00ed como cuantos estados contables y registros espec\u00ed -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211799 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ficos sean exigidos, con la finalidad de garantizar el adecuado ejercicio de facultades de comprobaci\u00f3n y control. f) Mantener un sistema de contabilidad separada o un c\u00f3digo contable adecuado que per - mita una identificaci\u00f3n correcta de las operaciones financiadas de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 16.i) de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. g) Identificar y visibilizar la participaci\u00f3n del Fondo De Desarrollo Regional (FEDER) de acuerdo con las menciones de identificaci\u00f3n y publicidad previstas en el Reglamento (UE) 1303/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 17 de diciembre de 2013, por el que se establecen disposiciones comunes relativas al Fondo Europeo de Desarro - llo Regional, al Fondo Social Europeo, al Fondo de Cohesi\u00f3n, al Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural y al Fondo Europeo Mar\u00edtimo y de la Pesca, y por el que se estable - cen disposiciones generales relativas al Fondo Europeo de Desarrollo Regional, al Fondo Social Europeo, al Fondo de Cohesi\u00f3n y al Fondo Europeo Mar\u00edtimo y de la Pesca, y se deroga el Reglamento (CE) n.\u00ba 1083/2006 del Consejo. Asimismo, deber\u00e1 darse la debida informaci\u00f3n y publicidad de la financiaci\u00f3n a trav\u00e9s de los fondos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. h) Cumplimiento de las obligaciones derivadas de la justificaci\u00f3n de las subvenciones y concretamente, obligaci\u00f3n de presentar los distintos documentos acreditativos del cum - plimiento de las acciones objeto de ayuda, tal y como se especifica para cada acci\u00f3n en el art\u00edculo 17 del Decreto 210/2017, de 28 de noviembre. i) Someterse a las actuaciones de comprobaci\u00f3n, a efectuar por el \u00f3rgano concedente, aportando cuanta informaci\u00f3n le sea requerida. j) Comunicar a Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU. la obtenci\u00f3n de otro tipo de ayudas, ingresos o recursos que financien las mismas actividades, as\u00ed como la obligaci\u00f3n de notificar el estado de tramitaci\u00f3n o de resoluci\u00f3n de cualquier ayuda que haya sido solicitada para el mismo fin. Esta comunicaci\u00f3n deber\u00e1 efectuarse tan pronto como se conozca, y en todo caso, con anterioridad a la justificaci\u00f3n de la aplicaci\u00f3n dada a los fondos percibidos. k) Proceder al reintegro total de las ayudas percibidas en los supuestos y t\u00e9rminos que corresponda. l) Los beneficiarios deber\u00e1n acreditar mediante justificaci\u00f3n documental gr\u00e1fica suficiente, el cumplimiento de la obligaci\u00f3n de informaci\u00f3n y publicidad, con la inserci\u00f3n de los N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211800 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa logotipos oficiales del Fondo Europeo de Desarrollo Regional y la Junta de Extremadura en los documentos entregables que se hagan a Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, para los programas financiados con fondos europeos y el de la Junta de Extremadura para los programas financiados con fondos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. m) Cualesquiera otras que vengan establecidas en la normativa general, ya sea estatal o auton\u00f3mica, sobre subvenciones p\u00fablicas, en las bases reguladoras o en la propia resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de las ayudas. n) Aportar toda aquella documentaci\u00f3n que sea requerida por el organizador del evento espec\u00edfico. 2. A la finalizaci\u00f3n del programa anual de las distintas acciones de promoci\u00f3n, Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, deber\u00e1 informar a la Secretar\u00eda de Econom\u00eda y Comercio sobre el nivel de logro de los indicadores de productividad. Art\u00edculo 14. Justificaci\u00f3n de la ayuda. 1. La justificaci\u00f3n de las ayudas en especie se realizar\u00e1 cumpliendo con las condiciones im - puestas en el Decreto 210/2017, de 28 de noviembre, de acuerdo con la normativa Comu - nitaria y tomando como referencia lo previsto concretamente en el art\u00edculo 35 de la Ley 6/2011 de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. A efecto de justificaci\u00f3n de la presente ayuda el beneficiario deber\u00e1 justificar en un plazo de 12 d\u00edas h\u00e1biles desde la finalizaci\u00f3n de la acci\u00f3n de promoci\u00f3n, la siguiente documentaci\u00f3n (anexo IV - Documentaci\u00f3n Justificativa): \u2014 Informe de Resultados, se entregar\u00e1 formato a cada beneficiario. \u2014 Fotograf\u00edas en destino con el logotipo de fondos FEDER bien visibles que justifiquen la participaci\u00f3n del beneficiario en la acci\u00f3n de promoci\u00f3n. \u2014 Entregar tarjeta de embarque original o fotograf\u00eda de la misma (ida y vuelta), en aque - llas acciones de promoci\u00f3n donde este gasto sea subvencionable. 2. El beneficiario de la ayuda vendr\u00e1 obligado a comunicar a Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, las incidencias que se produzcan con relaci\u00f3n a la documentaci\u00f3n origen del expediente de ayuda y en especial, los supuestos de cambios de titularidad, as\u00ed como aquellos cambios de modificaciones justificadas y todas aquellas que alteren las con - diciones que motivaron la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n de la ayuda, o las pr\u00f3rrogas de los plazos N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211801 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa establecidos para la ejecuci\u00f3n. Estas incidencias se resolver\u00e1n por el Director General de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU. En aquellos supuestos concretos en los que se detecte que la documentaci\u00f3n presenta defectos subsanables o que no se presenta, esta circunstancia se pondr\u00e1 en conocimiento del beneficiario, concedi\u00e9ndole un plazo de 10 d\u00edas h\u00e1biles para su correcci\u00f3n subsanaci\u00f3n. La falta de presentaci\u00f3n de la justificaci\u00f3n en plazo conllevar\u00e1 la p\u00e9rdida del derecho a la ayuda, y en su caso el inicio de los tr\u00e1mites de reintegro, en los t\u00e9rminos previstos en el art\u00edculo siguiente. Art\u00edculo 15. Incumplimiento de condiciones, reintegro y graduaci\u00f3n de su alcance. 1. Corresponde al Secretario General de Econom\u00eda y Comercio de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital, la competencia para la gesti\u00f3n del reintegro total de la ayuda con - cedida, as\u00ed como la exigencia del inter\u00e9s de demora devengado desde el momento efectivo del pago de la ayuda hasta la fecha en que se acuerde la procedencia del reintegro, sin perjuicio de las dem\u00e1s acciones legales que proceda en los siguientes casos: a) Incumplimiento de la obligaci\u00f3n de justificaci\u00f3n, justificaci\u00f3n insuficiente o justificaci\u00f3n fuera del plazo establecido. b) El falseamiento, la inexactitud o la omisi\u00f3n en los datos suministrados por el beneficia - rio que hayan servido de base para la concesi\u00f3n u ocultando aquellas que lo hubieran impedido. c) Incumplimiento de la finalidad para la que la ayuda fue concedida. d) Incumplimiento de las condiciones impuestas a los beneficiarios en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n. e) Incumplimiento de la obligaci\u00f3n de adoptar las medidas de difusi\u00f3n contenidas en el art\u00edculo 20 del Decreto 210/2017, de 28 de noviembre. f) Se entender\u00e1 tambi\u00e9n como causa de incumplimiento que tendr\u00e1 las consecuencias previstas en el apartado anterior, la renuncia no justificada a la participaci\u00f3n en las di - ferentes acciones de promoci\u00f3n. g) No realizaci\u00f3n de las actividades recogidas en la convocatoria. h) No someterse a las actuaciones de comprobaci\u00f3n, a efectuar por el \u00f3rgano concedente, aportando cuanta informaci\u00f3n le sea requerida.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211802 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa i) La no comunicaci\u00f3n a Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, de la obtenci\u00f3n de otro tipo de ayudas, ingresos o recursos que financien las mismas activi - dades, as\u00ed como el incumplimiento de la obligaci\u00f3n de notificar el estado de tramitaci\u00f3n o de resoluci\u00f3n de cualquier ayuda que haya sido solicitada para el mismo fin. j) No comunicar a Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, cualquier inci - dencia que pueda afectar al desarrollo del proyecto o actuaci\u00f3n. k) Renuncia por parte del beneficiario fuera del plazo de 3 d\u00edas naturales desde la notifica - ci\u00f3n de la concesi\u00f3n de la ayuda, siempre y cuando se hayan incurrido o comprometido gastos relacionados con la participaci\u00f3n del beneficiario. Los gastos incurridos o com - prometidos debidos a la participaci\u00f3n del beneficiario dar\u00e1n lugar al reintegro total. l) Para las Misiones Comerciales Directas: No participaci\u00f3n en la acci\u00f3n de promoci\u00f3n o no asistencia a las reuniones en destino cuando proceda, sin adecuada justificaci\u00f3n y aviso previo. m) Promoci\u00f3n de productos o servicios que no sean extreme\u00f1os. n) Cualesquiera otras que vengan establecidas en el art\u00edculo 43 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. o) Tambi\u00e9n ser\u00e1 causa de incumplimiento el no cumplimiento de las obligaciones esta - blecidas en las bases reguladoras, en la presente convocatoria, o en la resoluci\u00f3n de concesi\u00f3n. 2. Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU. supervisar\u00e1 la existencia de los posibles incumplimientos. Ser\u00e1n causas de revocaci\u00f3n de la ayuda, y en su caso, el reintegro de las ayudas en especie que fueron entregados a los beneficiarios, las siguientes: \u2014 que el beneficiario no hiciese entrega de los documentos que acreditan el cumplimiento de las actividades justificativas recogidas en el art\u00edculo 14 Justificaci\u00f3n de la Ayuda. \u2014 Que, entregando el beneficiario la documentaci\u00f3n justificativa, no fueran correctos tras la subsanaci\u00f3n otorgada. \u2014 que el beneficiario no realizase las actividades subvencionables para el fin que estaban previstas. Se considerar\u00e1 como cantidad recibida a reintegrar, el importe equivalente al precio de adquisici\u00f3n del bien, derecho o servicio.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211803 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 3. El procedimiento para la revocaci\u00f3n y reintegro ser\u00e1 el establecido en la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Art\u00edculo 16. Revocaci\u00f3n de la ayuda sin reintegro. 1. Junto con las causas de reintegro previstas en el art\u00edculo anterior, la resoluci\u00f3n de conce - si\u00f3n quedar\u00e1 sin efecto, sin obligaci\u00f3n de reintegro, en los siguientes casos: a) Por causas no imputables al beneficiario: \u2014 En relaci\u00f3n a las Misiones Comerciales Directas, una vez comenzado el estudio inicial de perfil del beneficiario, resulte especialmente dif\u00edcil su posible entrada en el mercado de destino y/o concertar un n\u00famero adecuado de reuniones comercialmente interesantes, se le advertir\u00eda sobre dicha dificultad, para que decidiera sobre una eventual cancelaci\u00f3n de su participaci\u00f3n en los plazos a estipular en cada convocatoria. b) Por causas imputables al beneficiario: \u2014 Por enfermedad u otra circunstancia relacionada con el estado de salud del beneficia - rio o de un familiar hasta el 2\u00ba grado de consanguinidad y/o afinidad. Se evidenciar\u00e1 mediante certificado m\u00e9dico que lo justifique, y en caso del beneficiario la reco - mendaci\u00f3n de no viajar y para el caso del familiar, la documentaci\u00f3n que acredite la relaci\u00f3n de parentesco. \u2014 En caso de defunci\u00f3n de un familiar hasta el 2\u00ba grado de consanguinidad y/o afinidad del beneficiario. Se evidenciar\u00e1 mediante certificado de defunci\u00f3n y documentaci\u00f3n que acredite la relaci\u00f3n de parentesco. \u2014 Causas de fuerza mayor. \u2014 Renuncia por parte del beneficiario dentro del plazo m\u00e1ximo de 3 d\u00edas naturales des - de la notificaci\u00f3n de la concesi\u00f3n de la ayuda. \u2014 Renuncia por parte del beneficiario fuera del plazo m\u00e1ximo indicado en el punto an - terior, siempre y cuando no se haya incurrido en ning\u00fan tipo de gasto por parte de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU. relacionados con la partici - paci\u00f3n del beneficiario en la acci\u00f3n. 2. Ser\u00e1 competente para dictar la revocaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n, cuando no conlleve reintegro, el Director General de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211804 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa Art\u00edculo 17. Informaci\u00f3n y Publicidad. 1. En cumplimiento de los principios de publicidad, transparencia, concurrencia, objetividad, igualdad y no discriminaci\u00f3n, se proceder\u00e1 a publicar en el Diario Oficial de Extremadura tanto los extractos como las convocatorias. La Base de Datos Nacional de Subvenciones, dar\u00e1 traslado a dicho diario de los extractos de las convocatorias para su publicaci\u00f3n, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 16 q) de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, Ge - neral de Subvenciones. 2. Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, publicar\u00e1 en el Diario Oficial de Extremadura y en el Portal de subvenciones http://ciudadano.gobex.es/ , en el Portal de Transparencia y Participaci\u00f3n Ciudadana y en la web de Extremadura Avante http://www.extremaduraavante.es/ , las subvenciones concedidas con expresi\u00f3n de la convocatoria, programa y cr\u00e9dito presupuestario al que se imputen, beneficiario, cantidad concedida, finalidad o finalidades de la ayuda, de conformidad con lo dispuesto en el art\u00edculo 17.1 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 3. Se remitir\u00e1 a la Base de Datos Nacional de Subvenciones, a trav\u00e9s del Servicio de Comer - cio, la informaci\u00f3n sobre las convocatorias y las resoluciones de concesi\u00f3n en los t\u00e9rminos previsto en la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. Asimismo, las referidas convocatorias requerir\u00e1n, a su vez, autorizaci\u00f3n previa del Consejo de Gobierno si su importe es superior a los 600.000 euros, en virtud de lo dispuesto en el art\u00edculo 23 de la Ley 6/2011. Esta difusi\u00f3n se realizar\u00e1 de conformidad con las prescripciones contenidas en la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, el Decreto 50/2001, de 3 de abril, sobre medidas adicionales de gesti\u00f3n de inversiones financiadas con ayudas de la Junta de Extremadura, el Reglamento (UE) n.\u00ba 1303/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo, de 17 de diciembre, con arreglo a las instrucciones dadas por el \u00f3rgano gestor de las mismas. 4. Asimismo, recepcionada la ayuda en especie, los beneficiarios deber\u00e1n acreditar mediante justificaci\u00f3n documental gr\u00e1fica suficiente, el cumplimiento de la obligaci\u00f3n de informaci\u00f3n y publicidad, con la inserci\u00f3n de los logotipos oficiales del Fondo Europeo de Desarrollo Regional y la Junta de Extremadura en los documentos entregables que se hagan a Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, para los programas financiados con fondos europeos y el de la Junta de Extremadura para los programas financiados con fondos de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211805 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 5. De igual forma, en las notificaciones de concesi\u00f3n de estas ayudas, se se\u00f1alar\u00e1 que la Uni\u00f3n Europea participa en la financiaci\u00f3n de las mismas, siempre y cuando los programas est\u00e9n financiados por dichos fondos y, en su caso, se indicar\u00e1 la cuant\u00eda o el porcentaje de la ayuda aportada por el instrumento comunitario correspondiente. Tambi\u00e9n se facilitar\u00e1 informaci\u00f3n sobre la cofinanciaci\u00f3n o financiaci\u00f3n total en los casos en que esta provenga del gobierno regional, seg\u00fan queda especificado en la Ley 6/2011, de 23 de marzo de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. 6. La percepci\u00f3n de la ayuda supone aceptar la inclusi\u00f3n de la operaci\u00f3n y sus datos en la lista de operaciones prevista en el art\u00edculo 115.2 del Reglamento (UE)1303/2013, y en la Base de Datos Nacional de Subvenciones. 7. Los beneficiarios de las ayudas estar\u00e1n obligados a dar publicidad e identificar la participaci\u00f3n de las Administraciones P\u00fablicas en la financiaci\u00f3n de los proyectos y actividades subvencionables debiendo hacer constar en la documentaci\u00f3n y publicidad de la actuaci\u00f3n, la participaci\u00f3n de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda e Infraestructuras de la Junta de Extremadura en la financiaci\u00f3n de la actividad, y en su caso, cumplir con las medidas recogidas en los art\u00edculos 3 y siguientes sobre medidas de identificaci\u00f3n, informaci\u00f3n y publicidad del Decreto 50/2001, de 3 de abril, sobre medidas adicionales de gesti\u00f3n de inversiones financiadas con ayudas de la Junta de Extremadura, as\u00ed como en el Reglamento n.\u00ba 1303/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo de 17 de diciembre, con arreglo a las instrucciones dadas por el \u00f3rgano gestor de las mismas. En este sentido el beneficiario deber\u00e1 cumplir las siguientes cuestiones: a) En todas las medidas de informaci\u00f3n y comunicaci\u00f3n que lleve a cabo, el beneficiario deber\u00e1 reconocer el apoyo de los Fondos a la operaci\u00f3n mostrando el emblema de la Uni\u00f3n, de conformidad con las caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas establecidas en el acto de ejecuci\u00f3n adoptado por la Comisi\u00f3n con arreglo al art\u00edculo 115, apartado 4; una referencia a la Uni\u00f3n Europea y una referencia al Fondo FEDER, que es el que da apoyo a la operaci\u00f3n. b) Durante la realizaci\u00f3n de una operaci\u00f3n, el beneficiario informar\u00e1 al p\u00fablico del apoyo obtenido del fondo FEDER haciendo una breve descripci\u00f3n en su sitio de Internet de la operaci\u00f3n, de manera proporcionada al nivel de apoyo prestado, con sus objetivos y resultados, destacando el apoyo financiero de la Uni\u00f3n. c) El beneficiario deber\u00e1 colocar un cartel o placa permanente en un lugar bien visible para el p\u00fablico, con las especificaciones t\u00e9cnicas que establece el Decreto 50/2001, de 3 de abril, sobre medidas adicionales de gesti\u00f3n de inversiones financiadas con ayudas de la N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211806 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa Junta de Extremadura y en el Reglamento n.\u00ba 1303/2013 del Parlamento Europeo y del Consejo de 17 de diciembre, con arreglo a las instrucciones dadas por el \u00f3rgano gestor. d) Conservar la documentaci\u00f3n original de la justificaci\u00f3n de la subvenci\u00f3n, incluidos los documentos electr\u00f3nicos, durante un plazo de tres a\u00f1os a partir del 31 de diciembre si - guiente a la presentaci\u00f3n ante la Uni\u00f3n Europea de las cuentas en las que est\u00e9n inclui - dos los gastos de la operaci\u00f3n, en tanto puedan ser objeto de actuaciones de compro - baci\u00f3n y control. Art\u00edculo 18. R\u00e9gimen de compatibilidad. Las ayudas reguladas por las presentes bases ser\u00e1n compatibles con otras subvenciones o ayudas a fondo perdido, que hayan sido concedidas por las Administraciones p\u00fablicas o entes p\u00fablicos o privados, nacionales, de la Uni\u00f3n Europea o de organismos internacionales, siendo incompatibles tan s\u00f3lo con aquellas que se otorguen para el mismo concepto de gasto dentro de la acci\u00f3n. Art\u00edculo 19. Financiaci\u00f3n. 1. Las ayudas recogidas en esta convocatoria se imputar\u00e1n con cargo a la transferencia presupuestaria que figura en los Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura del ejercicio 2022, con cargo a la transferencia presupuestaria denominada TE: \"2022_Extremadura Avante Servicios Avanzados Pymes. Ayudas para Acciones de Promoci\u00f3n Internacional\", Secci\u00f3n 14 \"Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital\", en el Servicio 14003 \"Secretar\u00eda General de Econom\u00eda y Comercio\" y en el programa 341A \"Comercio de calidad y Artesan\u00eda Extreme\u00f1a\" a favor de la sociedad \"Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU.\" con cargo a la Aplicaci\u00f3n Presupuestaria 2022.14.14003.341A.74303, c\u00f3digo 20170254. La transferencia est\u00e1 cofinanciada en un 80% por Fondo FEDER: Programa Operativo FEDER de Extremadura 2014-2020 o en su defecto el eje que corresponda, y se encuadra en el Eje Prioritario 3 \"Mejorar la competitividad de las PYME, del sector agr\u00edcola (en el caso del FEADER) y del sector de la pesca y la acuicultura (en el caso del FEMP)\", prioridad de la Inversi\u00f3n 3.4 Apoyo a la capacidad de las PYME para crecer en los mercados regio - nales, nacionales e internacionales y en los procesos de innovaci\u00f3n\", Objetivo espec\u00edfico 3.4.1. \"Promover el crecimiento y la consolidaci\u00f3n de las PYME, en particular mejorando su financiaci\u00f3n, tecnolog\u00eda y acceso a servicios de apoyo avanzados; incluyendo los sectores agr\u00edcolas, pesquero, marino, mar\u00edtimo, tur\u00edstico, cultural, comercial y de rehabilitaci\u00f3n de edificaci\u00f3n, as\u00ed como a las PYME y personas aut\u00f3nomas dedicados al comercio minorista o venta ambulante\".N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211807 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 2. Los importes de las ayudas en especie de cada una de las acciones de promoci\u00f3n objeto de la presente convocatoria no podr\u00e1n superar los siguientes importes m\u00e1ximos: ACCI\u00d3N IMPORTE M\u00c1XIMO MISI\u00d3N COMERCIAL DIRECTA MARRUECOS 2022 (MISI\u00d3N COMERCIAL DIRECTA 6)19.999,98 \u20ac MISI\u00d3N COMERCIAL DIRECTA REINO UNIDO 2022 (MISI\u00d3N COMERCIAL DIRECTA 1)24.999,96 \u20ac MISI\u00d3N COMERCIAL DIRECTA COSTA RICA 2022 (MISI\u00d3N COMERCIAL DIRECTA 5)25.000,00 \u20ac Disposici\u00f3n final primera. Normas aplicables. Supletoriedad. En todo aquello no regulado expresamente por el presente decreto, ser\u00e1 de aplicaci\u00f3n la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura y la normativa b\u00e1sica contenida en la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones y su Reglamento, la Ley de Presupuestos de la Comunidad Aut\u00f3noma de cada ejercicio, la Ley 5/2007, de 19 de abril, General de Hacienda P\u00fablica de Extremadura, disposiciones legales estatales, con car\u00e1cter supletorio, incluido los preceptos de la Ley 38/2003, que no tengan car\u00e1cter b\u00e1sico y las disposiciones reglamentarias de igual o superior rango que se dicten con posterioridad. Asimismo, cuando se traten de actuaciones cofinanciadas con fondos europeos, ser\u00e1n de apli - caci\u00f3n el Reglamento (UE) 1407/2013, de la Comisi\u00f3n de 18 de diciembre de 2013, relativo a la aplicaci\u00f3n de los art\u00edculos 107 y 108 del Tratado de Funcionamiento de la Uni\u00f3n Europea a las ayudas de m\u00ednimis (DOUE L 352, de 24 de diciembre), el Reglamento (UE) n.\u00ba 1303/2013, del Parlamento y Consejo, de 17 de diciembre, sobre las actividades de informaci\u00f3n y publi - cidad que deben llevar a cabo los estados miembros en relaci\u00f3n con las intervenciones de los fondos estructurales y el Plan de Comunicaci\u00f3n de Programa Operativo FSE 2014-2020 de Extremadura.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211808 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa Disposici\u00f3n final segunda. Ejercicio de potestades administrativas. La autorizaci\u00f3n previa a la concesi\u00f3n, as\u00ed como las funciones derivadas de la exigencia del reintegro y de la imposici\u00f3n de sanciones, se ejercer\u00e1n por la Secretar\u00eda General de Econom\u00eda y Comercio, sin perjuicio de las funciones de control y dem\u00e1s potestades administrativas que corresponda al resto de \u00f3rganos de la Administraci\u00f3n competentes en cada caso. Disposici\u00f3n final tercera. Eficacia y recursos. El presente acuerdo ser\u00e1 eficaz el d\u00eda siguiente al de su publicaci\u00f3n en el Diario Oficial de Extremadura. En el ejercicio de las funciones de control y dem\u00e1s que comportan potestades administrativas, se podr\u00e1 interponer recurso de alzada, tanto contra el presente acuerdo de convocatoria como contra la resoluci\u00f3n del Consejero Delegado de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, ante el Secretario de Econom\u00eda y Comercio de la Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Cien - cia y Agenda Digital, en el plazo de un mes a contar desde el d\u00eda siguiente al que se publique el Acuerdo, o que se dicte el acto, de conformidad con lo dispuesto en la Ley 39/2015, de 1 de octubre, de Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas y en la disposici\u00f3n adicional tercera de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Co - munidad Aut\u00f3noma de Extremadura, sin perjuicio de que las personas interesadas puedan ejercitar cualquier otro que estimen oportuno. M\u00e9rida, 3 de marzo de 2022. El Consejero Delegado de Extremadura Avante Servicios Avan - zados a Pymes, SLU, MIGUEL BERNAL CARRI\u00d3N.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211809 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ANEXO I AYUDAS PARA LA PARTICIPACI\u00d3N AGRUPADA EN ACCIONES DE PROMOCI\u00d3N DE CAR\u00c1CTER INTERNACIONAL CONVOCADAS POR EXTREMADURA AVANTE SERVICIOS AVANZADOS A PYMES, SLU. INSTANCIA-SOLICITUD A. DATOS DEL SOLICITANTE Rellenar obligatoriamente todos los campos NOMBRE EMPRESA (O CORRESPONDIENTE): N.I.F.: FECHA CONSTITUCI\u00d3N EMPRESA / FECHA ALTA AUT\u00d3NOMO (D\u00cdA/MES/A\u00d1O): ___ / ___ / ___ NOMBRE DEL REPRESENTANTE/S LEGAL/ES QUE DEBER\u00c1/N FIRMAR TODA LA DOCUMENTA - CI\u00d3N (en caso de ser firma mancomunada, deber\u00e1 indicarse el nombre y firma de todos ellos, en los apartados donde se requiera): PERSONA DE CONTACTO (a efecto de notificaciones): CARGO: E-MAIL: TEL\u00c9FONO: M\u00d3VIL: DIRECCI\u00d3N FISCAL (en caso de ser fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, debe - r\u00e1 indicar Domicilio de Notificaci\u00f3n en Extremadura en el apartado correspondiente): CALLE/AVDA/OTROS: LOCALIDAD: PROVINCIA: C\u00d3DIGO POSTAL: DOMICILIO DEL CENTRO EN EXTREMADURA (cumplimentar en caso de ser distinto a la direc - ci\u00f3n fiscal):N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211810 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa CALLE/AVDA/OTROS: LOCALIDAD: PROVINCIA: C\u00d3DIGO POSTAL: DOMICILIO DE NOTIFICACI\u00d3N EN EXTREMADURA (cumplimentar en caso de ser distinto a la direcci\u00f3n fiscal, o si la direcci\u00f3n fiscal se encuentra fuera de la Comunidad Aut\u00f3noma de Ex - tremadura). A este domicilio recibir\u00e1 todas las notificaciones postales objetos de la solicitud del expediente: CALLE/AVDA/OTROS: LOCALIDAD: PROVINCIA: C\u00d3DIGO POSTAL: N\u00daMERO DE TRABAJADORES DEL SOLICITANTE A LA FECHA DE INSCRIPCI\u00d3N: EN EL CASO DE TRATARSE DE UNA AGRUPACI\u00d3N DE PERSONAS F\u00cdSICAS O JUR\u00cdDICAS, P\u00da - BLICAS O PRIVADAS SIN PERSONALIDAD, DEBE INDICARSE LOS COMPROMISOS DE EJECU - CI\u00d3N ASUMIDOS POR CADA MIEMBRO, AS\u00cd COMO EL IMPORTE DE SUBVENCI\u00d3N A APLICAR POR CADA UNO DE ELLOS: B. DATOS DE LA ACCI\u00d3N DE PROMOCI\u00d3N PARA LA QUE SE SOLICITA LA AYUDA EN ESPECIE: NOMBRE COMPLETO ACCI\u00d3N DE PROMOCI\u00d3N: C\u00d3DIGO DE LA ACCI\u00d3N DE PROMOCI\u00d3N: DOCUMENTACI\u00d3N A ACOMPA\u00d1AR JUNTO CON LA SOLICITUD: Para personas f\u00edsicas: Copia del DNI del titular Alta en el Registro Especial de Trabajadores Aut\u00f3nomosN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211811 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa Para personas jur\u00eddicas: Copia de la tarjeta NIF Copia del poder del representante legal Copia del DNI del representante legal de la empresa Adem\u00e1s de la documentaci\u00f3n indicada arriba, el solicitante tendr\u00e1 que presentar: Anexo II (declaraci\u00f3n responsable) firmado y cumplimentado en todos sus apartados. Anexo III (Company Profile/Perfil de empresa) cumplimentado. S\u00f3lo en el caso de Misio - nes Comerciales Directas. Certificado de estar al corriente de pago con la Seguridad Social vigente en la fecha de la solicitud (emitido dentro del plazo de presentaci\u00f3n de las solicitudes). Certificado de estar al corriente de pago con la Agencia Tributaria vigente en la fecha de la solicitud. Copia del Certificado de estar al corriente de pago con la Comunidad Aut\u00f3noma de Ex - tremadura vigente en la fecha de la solicitud. Copia de aquellas Certificaciones que sean necesarias, en funci\u00f3n del mercado y sector objetivo al que se dirija la acci\u00f3n. En caso de solicitarse en la Convocatoria. Modelo 390 de la Agencia Estatal de la Administraci\u00f3n Tributaria del \u00faltimo ejercicio li - quidado. S\u00f3lo en el caso de Misiones Comerciales Directas y Visitas Profesionales. Otra documentaci\u00f3n: .................................................... 1. EL SOLICITANTE AUTORIZA A EXTREMADURA AVANTE SERVICIOS AVANZADOS A PYMES, SLU. A RECABAR LA INFORMACI\u00d3N Y/O DOCUMENTOS QUE OBREN EN SU PODER POR HABER SIDO APORTADOS JUNTO A OTRAS SOLICITUDES DE AYUDAS, YA SEAN ESTAS ANTERIORES O SIMULT\u00c1NEAS A LA PRESENTE. SI NO N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211812 En caso afirmativo, especificar a continuaci\u00f3n las solicitudes concretas para recabar dicha informaci\u00f3n. CONVOCATORIA (Nombre de la Acci\u00f3n)C\u00d3DIGO ACCI\u00d3N A\u00d1O As\u00ed mismo, el solicitante declara responsablemente que la documentaci\u00f3n descrita anterior - mente se encuentra vigente y no ha sufrido variaci\u00f3n alguna. 2. EL SOLICITANTE DECLARA HABER RECIBIDO SUBVENCIONES U OTRAS AYUDAS P\u00daBLICAS SOLICITADAS PARA LA ACTIVIDAD (ACCI\u00d3N COMERCIAL) OBJETO DE SOLICITUD SI NO Fondo Europeo de Desarrollo Regional \"Una manera de hacer EuropaN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211813 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa En caso afirmativo, especificar a continuaci\u00f3n las ayudas solicitadas para la actividad objeto de la solicitud: CONVOCATORIA (1)ORGANISMON.\u00ba EXPEDIENTE% DE PARTICIPACI\u00d3NS/C/P (2)FECHA dd/mm/ aaaaIMPORTE (1) Indicar la Orden de convocatoria de la ayuda seg\u00fan la cual se han solicitado y/o recibido las ayudas de otros organismos. (2) Indicar la situaci\u00f3n actual de la ayuda: S (solicitada), C (concedida), P (pagada). Asimismo, me comprometo a comunicar a Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU. cualquier otra solicitud, concesi\u00f3n o pago que se produzca con posterioridad a la presente declaraci\u00f3n, y en todo caso, antes del cobro de la(s) ayuda (s) correspondiente(s) a la presente solicitud. En............................................................, a ....... de.................................. de 20...... NOMBRE Y APELLIDOS DEL SOLICITANTE O REPRESENTANTE LEGAL (si la sociedad es de administraci\u00f3n mancomunada, deber\u00e1n indicarse expresamente los nombres de todos los administradores mancomunados y todos los documentos deber\u00e1n estar firmados por ellos): Nombre y Apellidos: .................................................................. Nombre y Apellidos: .................................................................. Apellidos: .................................................................. (Firma/s y sello) PROTECCI\u00d3N DE DATOS: En cumplimiento de lo dispuesto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00eda de los derechos digitales, Extremadura Avante Servicios Avanzados a la Pyme, SLU, le informa que sus datos personales obtenidos mediante la cumplimentaci\u00f3n de este documento van a ser incorporados, para su tratamiento, en un fichero automatizado. La Secre -N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211814 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa tar\u00eda General de Econom\u00eda y Comercio, de conformidad con el art\u00edculo 8.2.e) del Decreto 125/2005, de 24 de mayo, por el que se aprueban medidas para la mejora de la tramitaci\u00f3n administrativa y simplifi - caci\u00f3n documental asociada a los procedimientos de la Junta de Extremadura, asegurar\u00e1 el tratamiento confidencial de los datos de car\u00e1cter personal contenidos en este formulario, y el adecuado uso de los mismos. De acuerdo con lo previsto en la citada Ley Org\u00e1nica, y conforme al procedimiento establecido, sobre los datos suministrados pueden ejercitar los derechos de acceso, rectificaci\u00f3n, oposici\u00f3n y cance - laci\u00f3n de datos que consideren oportunos los interesados. Las autoridades, funcionarios y empleados p\u00fablicos al servicio de la Junta de Extremadura, as\u00ed como el personal de Extremadura Avante Servicios Avanzados a la Pyme, SLU, que tengan acceso a los datos e informaci\u00f3n aportados quedan obligados a su adecuado uso y a guardar el m\u00e1s estricto sigilo respecto de su contenido. La transgresi\u00f3n de este deber les har\u00e1 incurrir en las responsabilidades que proceda, as\u00ed como al sometimiento al ejercicio de las competencias que corresponden a la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos, de conformidad con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00eda de los derechos digitales, y en las normas que las desarrollen y sean de aplicaci\u00f3n.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211815 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ANEXO II AYUDAS PARA LA PARTICIPACI\u00d3N AGRUPADA EN ACCIONES DE PROMOCI\u00d3N DE CAR\u00c1CTER INTERNACIONAL CONVOCADAS POR EXTREMADURA AVANTE SERVICIOS AVANZADOS A PYMES, SLU. DECLARACI\u00d3N RESPONSABLE Rellenar obligatoriamente todos los campos A. DECLARACI\u00d3N DOCUMENTACI\u00d3N ADMINISTRATIVA 1. EL SOLICITANTE DECLARA PERTENECER A UN GRUPO EMPRESARIAL SI NO En caso afirmativo, especificar a continuaci\u00f3n las empresas pertenecientes al grupo vincula - das con el solicitante / aut\u00f3nomos socios del solicitante: NOMBRE COMPLETO CIF / NIFVINCULACI\u00d3N JUR\u00cdDICA (Art\u00edculo 34 de la Ley 6/2011)% DE PARTICIPACI\u00d3N 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211816 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 2. AYUDAS ACOGIDAS AL R\u00c9GIMEN DE M\u00cdNIMIS (R\u00ba UE 1407/ 2013, de 18 de diciembre) EL SOLICITANTE DECLARA NO SUPERAR LA CANTIDAD DE 200.000 EUROS EN AYUDAS ACOGIDAS AL R\u00c9GIMEN DE M\u00cdNIMIS (R\u00ba UE 1407/ 2013, de 18 de diciembre) EN LOS TRES ULTIMOS EJERCICIOS FISCALES (R\u00e9gimen comunitario de ayudas recogido en el art\u00edculo 7 de la presente convocatoria). B. SECTOR DE ACTIVIDAD 1. EL SOLICITANTE DECLARA QUE SU ACTIVIDAD ECONOMICA PERTENECE A UNO DE LOS SECTORES INDICADOS A CONTINUACI\u00d3N. Marcar con una x SECTORES AGROALIMENTARIOS SECTORES NO AGROALIMENTARIOS ACEITE DE OLIVA ANIMALES VIVOS (excepto equinos) ACEITUNAS DE MESA - ENCURTIDOS ARQUITECTURA-DISE\u00d1O ALOE VERA ARTES ESC\u00c9NICAS Y M\u00daSICA ARROZ ASESOR\u00cdA FINANCIERA Y LEGAL BEBIDAS NO ALCOH\u00d3LICAS (licores, zumos, agua u otros similares)AUDIOVISUAL (cine, televisi\u00f3n y documentales, tambi\u00e9n maquinaria) CARNE CON CERTIFICADO HALALBIM: Servicios, consultoras y fabricantes con cat\u00e1logos en BIM CARNE FRESCA - bovino, ovino y caprinoBIOCONSTRUCCI\u00d3N CARNE FRESCA - porcino BIOECONOM\u00cdA CARNE FRESCA - otrosCONSULTOR\u00cdA/SERVICIOS (transporte y log\u00edstica, consultor\u00eda estrat\u00e9gica, comunicaci\u00f3n, traducci\u00f3n, catastro, fortalecimiento institucional u otros) CEREALES CORCHO Y SUS MANUFACTURAS CERVEZA COSM\u00c9TICA CONFITER\u00cdA, REPOSTER\u00cdA Y PANADER\u00cdAEDUCACI\u00d3N CONSERVAS C\u00c1RNICAS ENERG\u00c9TICO (energ\u00edas renovables)N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211817 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa SECTORES AGROALIMENTARIOS SECTORES NO AGROALIMENTARIOS CONSERVAS DE FRUTA Y HORTALIZAS ENERG\u00c9TICO (otros) ESPECIAS Y HIERBAS AROM\u00c1TICAS ENVASES Y EMBALAJES FRANQUICIAS (SECTORES AGRO) EQUINO FRUTA FRESCA FERRETER\u00cdA HORTALIZAS FRESCAS FORESTAL FRUTOS SECOS Y FRUTA DESECADA FRANQUICIAS (SECTORES NO AGRO) HUEVOSHABITAT (mobiliario, tapizados, iluminaci\u00f3n, textil, contract) INDUSTRIAS MANUFACTURERAS AGROALIMENTARIASINDUSTRIAS MANUFACTURERAS NO AGROALIMENTARIAS JAMONES, EMBUTIDOS Y OTROS ELABORADOS C\u00c1RNICOSINGENIER\u00cdA - CONSTRUCCI\u00d3N LECHE EN POLVO JOYER\u00cdA Y RELOJER\u00cdA MIELMAQUINARIA (excepto agricultura, industria c\u00e1rnica e industria minera) OTRAS BEBIDAS ALCOH\u00d3LICAS MAQUINARIA Y TECNOLOG\u00cdA PARA AGRICULTURA PASTAS ALIMENTICIASMAQUINARIA Y TECNOLOG\u00cdA PARA INDUSTRIA C\u00c1RNICA PREPARADOS ALIMENTICIOS (excepto productos de pesca elaborados)MAQUINARIA Y TECNOLOG\u00cdA PARA INDUSTRIA MINERA PREPARADOS ALIMENTICIOS (Productos de pesca elaborados)MATERIALES DE CONSTRUCCI\u00d3N PRODUCTOS ECOL\u00d3GICOS MATERIAS PL\u00c1STICAS-CAUCHO QUESOS MEDIO AMBIENTE SALSAS Y CONDIMENTOS (piment\u00f3n u otros similares)METALMEC\u00c1NICO (excepto industria automovil\u00edstica) SAL METALMEC\u00c1NICO - INDUSTRIA AUTOMOVIL\u00cdSTICA TOMATE PROCESADO PAPEL Y ARTES GR\u00c1FICASN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211818 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa SECTORES AGROALIMENTARIOS SECTORES NO AGROALIMENTARIOS VINAGRE PERFUMER\u00cdA - ACEITES ESENCIALES - JABONES VINOS (excepto a granel) PIEDRA NATURAL VINOS A GRANEL PIENSOS ANIMALES OTRO (ESPECIFICAR):PRODUCTOS ARTESANOS (cester\u00eda, marroquiner\u00eda, alfarer\u00eda, objetos de arte, antig\u00fcedades u otros) PRODUCTOS AGROQU\u00cdMICOS PRODUCTOS FARMAC\u00c9UTICOS PRODUCTOS INFORM\u00c1TICOS, ELECTR\u00d3NICOS, \u00d3PTICOS Y EL\u00c9CTRICOS PRODUCTOS INFORM\u00c1TICOS APLICADOS A LA CONSTRUCCI\u00d3N PRODUCTOS MINERALES PRODUCTOS QU\u00cdMICOS (excepto agroqu\u00edmicos) RECICLAJE SEMILLAS TECNOLOG\u00cdAS APLICADAS A LA AGRICULTURA TECNOLOG\u00cdAS APLICADAS A LA GANADER\u00cdA TECNOLOG\u00cdAS DE LA INFORMACI\u00d3N Y LA COMUNICACI\u00d3N - TIC TECNOLOG\u00cdAS PARA DEPURACI\u00d3N Y TRATAMIENTO DE AGUAS TECNOLOG\u00cdAS AMBIENTALES TEXTIL Y COMPLEMENTOS TURISMO Y SERVICIOS AUXILIARES VIVEROS OTRO (ESPECIFICAR):N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211819 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa C. CRITERIOS DE VALORACI\u00d3N 1. EL SOLICITANTE DECLARA DISPONER DE P\u00c1GINA WEB ACTIVA Y CON DOMINIO PROPIO: SI NO En caso afirmativo: \u2014 Especificar direcci\u00f3n web: \u2014 Especificar n\u00famero de idiomas incluidos en la misma (sin la utilizaci\u00f3n de traductores autom\u00e1ticos externos): \u2014 Especificar idiomas (al menos deber\u00e1n estar correctamente traducidos la informaci\u00f3n relativa a la empresa y cat\u00e1logo de productos y/o servicios): 2. EL SOLICITANTE DECLARA CONTAR CON DEPARTAMENTO DE EXPORTACI\u00d3N: Marcar con una X Marcar con una XNombre del Trabajador o Empresa ExternaCIF/NIF Departamento propio a jornada completa Departamento propio a media jornada o con otras funciones Departamento externo y vinculaci\u00f3n contractual No dispone de departamento de exportaci\u00f3n N/P N/PN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211820 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 3. EL SOLICITANTE DECLARA HABER PARTICIPADO EN OTRAS ACCIONES DE PROMOCI\u00d3N CON APOYO DE EXTREMADURA AVANTE (FERIAS INTERNACIONALES Y NACIONALES DE CAR\u00c1CTER INTERNACIONAL, MISIONES COMERCIALES DIRECTAS Y VISITAS PROFESIO - NALES) EN LOS DOS A\u00d1OS NATURALES ANTERIORES A LA FECHA DE PUBLICACI\u00d3N DE LA CONVOCATORIA Y EN EL A\u00d1O DE LA CONVOCATORIA: Marcar con una X Ninguna Hasta 2 M\u00e1s de 2 Indicar cuales: ACCI\u00d3N DE PROMOCI\u00d3N (FERIAS, MCD, VP) A\u00d1O N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211821 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 4. EL SOLICITANTE DECLARA QUE SU CIFRA DE EXPORTACI\u00d3N, EL VOLUMEN DE FACTU - RACI\u00d3N, AS\u00cd COMO LA RELACI\u00d3N PORCENTUAL ENTRE AMBOS VALORES, EN EL \u00daLTIMO EJERCICIO LIQUIDADO ES: CIFRA DE EXPORTACI\u00d3N VOLUMEN DE FACTURACI\u00d3N RELACI\u00d3N ENTRE CIFRA DE EXPORTACI\u00d3N Y VOLUMEN DE FACTURACI\u00d3N EN EL ULTIMO EJERCICIO LIQUIDADO (Marcar con una X) M\u00e1s del 70% Entre el 41 y el 70% Entre el 10 y el 40% Menos del 10% No exporta Este criterio s\u00f3lo se valorar\u00e1 para el caso de Misiones Comerciales Directas y Visitas Profe - sionales. Para acreditar este punto, el solicitante tendr\u00e1 que aportar Modelo 390 o correspondiente. El que suscribe conoce y acepta las condiciones generales de las ayudas reguladas por el De - creto 210/2017, de 28 de noviembre, y DECLARA, bajo su responsabilidad, que: \u2014 TIENE LA CONSIDERACI\u00d3N DE PYME. \u2014 TODOS LOS DATOS EXPUESTOS EN ESTA SOLICITUD SON CORRECTOS Y VERACES (es - tos datos podr\u00edan ser verificados en posteriores controles a los solicitantes finalmente seleccionados). \u2014 NO INCURRE EN NINGUNA DE LAS PROHIBICIONES PARA OBTENER LA CONDICI\u00d3N DE BENEFICIARIO Y REUNIR LOS REQUISITOS ESTABLECIDOS EN LA NORMATIVA VIGENTE PARA OBTENER LAS AYUDAS SOLICITADAS. El \u00f3rgano de concesi\u00f3n, y con anterioridad a la propuesta de resoluci\u00f3n, deber\u00e1 requerir la presentaci\u00f3n de la documentaci\u00f3n que acredite la realidad de los datos contenidos en la decla - raci\u00f3n responsable, en cumplimiento de lo previsto en el apartado 4 del art\u00edculo 23 de la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura, en relaci\u00f3n con el art\u00edculo 69 de la Ley39/2015, de 1 de octubre del Procedimiento Administrativo Com\u00fan de las Administraciones P\u00fablicas. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211822 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa En.........................,a......... de............................... de 20...... NOMBRE Y APELLIDOS DEL SOLICITANTE O REPRESENTANTE LEGAL (si la sociedad es de administraci\u00f3n mancomunada, deber\u00e1n indicarse expresamente los nombres de todos los administradores mancomunados y todos los documentos deber\u00e1n estar firmados por ellos): Nombre y Apellidos: ............................................................ Nombre Apellidos: ............................................................ y sello)N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211823 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ANEXO III AYUDAS PARA LA PARTICIPACI\u00d3N AGRUPADA EN ACCIONES DE PROMOCI\u00d3N DE CAR\u00c1CTER INTERNACIONAL CONVOCADAS POR EXTREMADURA AVANTE SERVICIOS AVANZADOS A PYMES, SLU. COMPANY PROFILE / PERFIL DE EMPRESA 1. INFORMACION PRINCIPAL DE LA EMPRESA EMPRESA CIF PERSONA DE CONTACTO CARGO E-MAIL WEB DIRECCI\u00d3N CIUDAD C\u00d3DIGO POSTAL PAIS TEL\u00c9FONO M\u00d3VIL 2. INFORMACI\u00d3N ADICIONAL DE LA EMPRESA Principales Mercados Internacionales a los que Exporta (si procede) Mercados con los que tiene exclusividad (si procede) N.\u00ba de empleados Facturaci\u00f3n \u00faltimo a\u00f1o - euros Idiomas hablados en su empresa Marcas Otra informaci\u00f3n de inter\u00e9s: N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211824 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 3. CANAL DE DISTRIBUCION DE INTER\u00c9S - marcar con una X Agente Distribuidor Mayorista Minorista Otros (especificar): 4. \u00bfTIENE REPRESENTANTE EN EL PA\u00cdS/ES OBJETIVO DE LA MISION? SI NO En caso afirmativo, por favor detalle datos de contacto: PA\u00cdS EMPRESAPERSONA CONTACTOMAIL WEB TEL\u00c9FONOOTROS DATOS DE INTER\u00c9SN\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211825 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 5. CONTACTOS COMERCIALES EN EL (LOS) MERCADO (S) OBJETIVO DE ESTA MISI\u00d3N CO - MERCIAL. En caso de haber empresas/contactos con quienes le gustar\u00eda reunirse, por favor ind\u00edquelo a continuaci\u00f3n: PA\u00cdS EMPRESAPERSONA CONTACTOMAIL WEB TEL\u00c9FONOOTROS DATOS DE INTER\u00c9S En caso de haber empresas/contactos con quienes NO le gustar\u00eda reunirse, por favor ind\u00edquelo a continuaci\u00f3n: PA\u00cdS EMPRESAPERSONA CONTACTOMAIL WEB TEL\u00c9FONOOTROS DATOS DE INTER\u00c9S N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211826 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa 6. POR FAVOR, DESCRIBA BREVEMENTE (TEXTO DE M\u00c1XIMO 100 PALABRAS) LOS OBJETIVOS DE SU EMPRESA AL PARTICIPAR EN ESTA ACCI\u00d3N COMERCIAL: 7. DENTRO DE TODA SU GAMA DE PRODUCTOS/SERVICIOS, POR FAVOR INDIQUE CUAL (ES) ES(SON) EL(LOS) PRODUCTO(S)/SERVICIO(S) DE PREFERENCIA PARA EL(LOS) MERCADO(S) AL QUE VA DESTINADA ESTA ACCION. (Describa productos, formatos... y se\u00f1ale en negrita el producto principal para este mercado) 8. DESCRIBA BREVEMENTE SU EMPRESA: En.........................,a......... de ............................... de 20...... NOMBRE Y APELLIDOS DEL SOLICITANTE O REPRESENTANTE LEGAL (si la sociedad es de administraci\u00f3n mancomunada, deber\u00e1n indicarse expresamente los nombres de todos los administradores mancomunados y todos los documentos deber\u00e1n estar firmados por ellos): Nombre y Apellidos: ............................................................ Nombre y Apellidos: ............................................................ Nombre y Apellidos: ............................................................ (Firma/s y sello) N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211827 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ANEXO IV AYUDAS PARA LA PARTICIPACI\u00d3N AGRUPADA EN ACCIONES DE PROMOCI\u00d3N DE CAR\u00c1CTER INTERNACIONAL CONVOCADAS POR EXTREMADURA AVANTE SERVICIOS AVANZADOS A PYMES, SLU. DOCUMENTACI\u00d3N JUSTIFICATIVA NOMBRE EMPRESA (O CORRESPONDIENTE): NOMBRE COMPLETO ACCI\u00d3N DE PROMOCI\u00d3N: INFORME DE RESULTADOS Cumplimentar la informaci\u00f3n indicada a continuaci\u00f3n: Fechas exactas de la acci\u00f3n: N\u00famero total de reuniones mantenidas (en misiones comerciales directas): N\u00famero aproximado de contactos comerciales (en visitas profesionales y ferias): Valoraci\u00f3n general de esta acci\u00f3n de promoci\u00f3n: Describa brevemente los resultados comerciales de la acci\u00f3n (detalle de resultados y/o acuerdos comerciales realizados): \u00bfEstar\u00eda interesado en participar en las sucesivas actividades de promoci\u00f3n que se realice en este mercado? \u00bfQu\u00e9 otros mercados les resultar\u00edan interesantes para su actividad comercial? Por favor, ind\u00edquelo. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211828 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa Este anexo tendr\u00e1 que ir acompa\u00f1ado por la siguiente documentaci\u00f3n: FOTOGRAF\u00cdAS EN DESTINO CON EL LOGOTIPO DE FONDOS FEDER BIEN VISIBLES QUE JUSTIFIQUEN LA PARTICIPACI\u00d3N DEL BENEFICIARIO EN LA ACCI\u00d3N DE PROMOCI\u00d3N. TARJETA DE EMBARQUE ORIGINAL O FOTOGRAF\u00cdA DE LA MISMA (IDA Y VUELTA), EN AQUELLAS ACCIONES DE PROMOCI\u00d3N DONDE ESTE GASTO SEA SUBVENCIONABLE. CERTIFICADO DE ESTAR AL CORRIENTE DE PAGO CON LA SEGURIDAD SOCIAL VIGEN - TE EN LA FECHA DE FIRMA DE ESTE DOCUMENTO (ANEXO IV). CERTIFICADO DE ESTAR AL CORRIENTE DE PAGO CON LA AGENCIA TRIBUTARIA Y CERTIFICADO DE ESTAR AL CORRIENTE DE PAGO CON LA COMUNIDAD AUT\u00d3NOMA DE EXTREMADURA, si no se encuentran vigentes los enviados a Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, para esta convocatoria. En caso de haber presentado certificados vigentes para otra convocatoria, especificarla: NOMBRE ACCI\u00d3N: .......................................................................................................................... En...........................,a......... de............................... de 20...... NOMBRE Y APELLIDOS DEL SOLICITANTE O REPRESENTANTE LEGAL (si la sociedad es de administraci\u00f3n mancomunada, deber\u00e1n indicarse expresamente los nombres de todos los administradores mancomunados y todos los documentos deber\u00e1n estar firmados por ellos): Nombre y Apellidos: ............................................................ Nombre y Apellidos: ............................................................ Nombre y Apellidos: ............................................................ (Firma/s y sello) N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211829 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa ANEXO V INFORMACI\u00d3N LOPD Informaci\u00f3n b\u00e1sica sobre protecci\u00f3n de datos Responsable: Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU. Delegado de Protecci\u00f3n de Datos (DPO): protecciondedatos@extremaduraavante.es Finalidad:La gesti\u00f3n de la tramitaci\u00f3n para la concesi\u00f3n de subven - ciones y/o ayudas en los t\u00e9rminos legalmente previstos . Legitimaci\u00f3n:El cumplimiento de una obligaci\u00f3n legal y el cumplimiento de una misi\u00f3n que es realizada en inter\u00e9s p\u00fablico o en el ejercicio de poderes p\u00fablicos Destinatarios (cesiones o transferencias):Sus datos podr\u00e1n cederse entre las empresas del Grupo Avante, asimismo, se podr\u00e1n ceder a organismos p\u00fablicos auton\u00f3micos, estatales y europeos. Derechos:Tiene derecho a acceder, rectificar y suprimir los datos, as\u00ed como otros derechos, como se explica en la informa - ci\u00f3n adicional. Procedencia de los datos:Directamente del propio Interesado o representante le - gal, de entidad privada, fuentes accesibles al p\u00fablico, Administraciones P\u00fablicas o Registros P\u00fablicos, seg\u00fan co - rresponda. Informaci\u00f3n adicional:Puede consultar la informaci\u00f3n adicional y deta - llada sobre protecci\u00f3n de datos m\u00e1s abajo o en protecciondedatos@extremaduraavante.es Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, es el Responsable del tratamiento de los datos personales y le informa de que estos datos se tratar\u00e1n de conformidad con lo dis - puesto en el Reglamento (UE)2016/679, de 27 de abril (RGPD), y la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre (LOPDGDD), por lo que se le facilita la siguiente informaci\u00f3n del tratamiento:N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211830 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa Identidad del Responsable: Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU .NIF: B06253488 Avda. Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez L\u00f3pez, 4 06800 M\u00e9rida (Badajoz) info@extremaduraavante.es Fines y legitimaci\u00f3n del tratamiento: Finalidad: Legitimaci\u00f3n: La gesti\u00f3n de la tramitaci\u00f3n para la concesi\u00f3n de subvenciones y/o ayudas en los t\u00e9rminos legal - mente previstos.El cumplimiento de una misi\u00f3n que es realizada en inter\u00e9s p\u00fablico o en el ejercicio de poderes p\u00fablicos Art\u00edculo 6.1 letra e) RGPD El tratamiento es necesario para el cumplimien - to de una obligaci\u00f3n legal aplicable al responsa - ble del tratamiento Art\u00edculo 6.1 letra c) RGPD Comunicaci\u00f3n de los datos: Con car\u00e1cter general, los datos ser\u00e1n comunicados entre nuestras empresas del Grupo. Asimismo, los datos podr\u00e1n ser comunicados a organismos p\u00fablicos auton\u00f3micos, estatales y europeos. Por regla general, no se comunicar\u00e1n los datos a otros terceros, salvo que obtengamos su consentimiento o exista una obligaci\u00f3n legal. M\u00e1s espec\u00edficamente, podr\u00edan existir cesiones a: Organizaciones o personas directamente relacionadas con el responsable, Bancos, cajas de ahorro y cajas rurales, Otras entidades financieras, Otros \u00f3rganos de la administraci\u00f3n p\u00fablica (Diario Oficial de Extremadura, Portal de Subvenciones, en el Portal de la Transparencia y la Participaci\u00f3n Ciudadana, etc.) y Empresas pertenecientes al grupo empresarial. Y en particular, las que tengan origen en las acciones de control financiero que se lleven a cabo por los \u00f3rganos competentes de la Junta de Extremadura, del Tribunal de Cuentas y, en su caso, de los correspondientes \u00f3rganos de la Comunidad Europea, a tenor de la legalidad vigente reguladora de esta materia. Se remitir\u00e1 a la Base de Datos Nacional de Subvenciones, a trav\u00e9s del Servicio de Comercio, la informaci\u00f3n sobre las convocatorias y las resoluciones de concesi\u00f3n en los t\u00e9rminos previstos en la Ley 6/2011, de 23 de marzo, de Subvenciones de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211831 Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa Transferencias internacionales de datos: Algunos de nuestros proveedores, como Microsoft, pueden encontrarse en jurisdicciones que generalmente no brindan las mismas garant\u00edas que en el Espacio Econ\u00f3mico Europeo (EEE) en relaci\u00f3n con el tratamiento de los datos persona - les. Garantizamos que se han establecido las salvaguardas necesarias a trav\u00e9s de la firma de cl\u00e1usulas contractuales tipo de la Comisi\u00f3n Europea que aseguren un nivel de protecci\u00f3n equivalente al de la Uni\u00f3n Europea. Criterios de conservaci\u00f3n de los datos: Con car\u00e1cter general, los datos no se conservar\u00e1n du - rante m\u00e1s tiempo del necesario para mantener el fin del tratamiento o se conservar\u00e1n mien - tras existan prescripciones legales que dictaminen su custodia. Y cuando ya no sea necesario para ello, se suprimir\u00e1n con medidas de seguridad adecuadas para garantizar la anonimiza - ci\u00f3n de los datos o la destrucci\u00f3n total de los mismos. En aquellos casos en los que el Interesado haya prestado su consentimiento para boletines, listas, newsletters, etc. los datos se borrar\u00e1n en cuanto retire su consentimiento. Confidencialidad: Las autoridades, funcionarios y empleados p\u00fablicos al servicio de la Junta de Extremadura, as\u00ed como el personal de Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, que tengan acceso a los datos e informaci\u00f3n aportados quedan obligados a su adecuado uso y a guardar el m\u00e1s estricto sigilo respecto de su contenido. La transgresi\u00f3n de este deber les har\u00e1 incurrir en las responsabilidades que proceda, as\u00ed como al sometimiento al ejercicio de las competencias que corresponden a la Agencia Espa\u00f1ola de Protecci\u00f3n de Datos, de conformidad con lo previsto en la Ley Org\u00e1nica 3/2018, de 5 de diciembre, de Protecci\u00f3n de Datos Personales y garant\u00eda de los derechos digitales, y en las normas que las desarrollen y sean de aplicaci\u00f3n. Derechos que asisten al Interesado: \u2014 Derecho al acceso a sus datos personales. \u2014 Derecho de rectificaci\u00f3n. \u2014 Derecho de portabilidad, si corresponde. \u2014 Derecho de supresi\u00f3n o de limitaci\u00f3n. \u2014 Derecho de oposici\u00f3n a su tratamiento. \u2014 Derecho a retirar su consentimiento en cualquier momento sin que ello afecte a la licitud del tratamiento basado en el consentimiento previo a su retirada. N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211832 \u2014 Derecho a presentar una reclamaci\u00f3n ante la Autoridad de control (www.aepd.es) si considera que el tratamiento no se ajusta a la normativa vigente. Datos de contacto para ejercer sus derechos: Avda. Jos\u00e9 Fern\u00e1ndez L\u00f3pez, 4 06800 M\u00e9rida (Badajoz) protecciondedatos@extremaduraavante.es Fondo Europeo de Desarrollo Regional Una manera de hacer Europa N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211833 EXTRACTO del Acuerdo de 3 de marzo de 2022, del Consejero Delegado, por el que se realiza la convocatoria de las ayudas por Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU, para la participaci\u00f3n agrupada en la Misi\u00f3n Comercial Directa Marruecos, Misi\u00f3n Comercial Directa Reino Unido y Misi\u00f3n Comercial Directa Costa Rica, para el ejercicio 2022. (2022AC0020) BDNS(Identif.): 613247 De conformidad con lo previsto en los art\u00edculos 17.3 B y 20.8 a de la Ley 38/2003, de 17 de noviembre, General de Subvenciones, se publica el extracto de la convocato - ria cuyo texto completo puede consultarse en la Base de Datos Nacional de Subvenciones (http://www.infosubvenciones.gob.es ) y en el presente DOE. Primero. Beneficiarios. Las personas f\u00edsicas, las personas jur\u00eddicas, y los consorcios de exportaci\u00f3n que tengan la consideraci\u00f3n de pyme que ejerzan una actividad econ\u00f3mica en el territorio de la Comuni - dad Aut\u00f3noma de Extremadura, incluyendo las comunidades de bienes o cualquier otro tipo de unidad econ\u00f3mica o patrimonio separado que, aun careciendo de personalidad jur\u00eddica, puedan llevar a cabo los proyectos, actividades o comportamientos o se encuentren en la si - tuaci\u00f3n que motiva la concesi\u00f3n de la ayuda y que ejerzan una actividad econ\u00f3mica propia, y que cumplan con los requisitos exigidos en el art\u00edculo 2 del acuerdo. Segundo. Convocatoria y objeto. El presente acuerdo tiene por objeto realizar la convocatoria de las ayudas en especie, en r\u00e9gimen de concurrencia competitiva y en cumplimiento del Decreto 210/2017, de 28 de noviembre, publicado en DOE n.232 de 4 de diciembre de 2017, para la realizaci\u00f3n de las siguientes acciones de promoci\u00f3n de car\u00e1cter internacional. Misi\u00f3n Comercial Directa Marruecos 2022. (Misi\u00f3n Comercial Directa 6). C\u00f3digo de la acci\u00f3n de promoci\u00f3n: MCD22MARR. Casablanca y alrededores (Marruecos), del 13 al 17 de junio de 2022. 1 Acci\u00f3n de Car\u00e1cter Multisectorial. Sectores preferentes: Salsas y condimentos (piment\u00f3n u otros similares), Energ\u00e9tico (ener - g\u00edas renovables), Maquinaria y tecnolog\u00eda para agricultura, Reciclaje, Tecnolog\u00edas de la infor - maci\u00f3n y la comunicaci\u00f3n - TIC, Tecnolog\u00edas para depuraci\u00f3n y tratamiento de aguas.N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211834 Misi\u00f3n Comercial Directa Reino Unido 2022. (Misi\u00f3n Comercial Directa 1). C\u00f3digo de la acci\u00f3n de promoci\u00f3n: MCD22RUNI. Londres y alrededores (Reino Unido), del 20 al 24 de junio de 2022. 1 Acci\u00f3n de Car\u00e1cter Multisectorial. Sectores preferentes: Quesos, Vinos (excepto a granel), Envases y embalajes, Especias y hierbas arom\u00e1ticas, Salsas y condimentos (piment\u00f3n u otros similares). Misi\u00f3n Comercial Directa Costa Rica 2022 (Misi\u00f3n Comercial Directa 5). C\u00f3digo de la acci\u00f3n de promoci\u00f3n: MCD22CORI. San Jos\u00e9 y alrededores (Costa Rica), del 26 al 30 de septiembre de 2022. 1 Acci\u00f3n de Car\u00e1cter Multisectorial. Sectores preferentes: Aceitunas de mesa - encurtidos, Cerveza, Jamones, embutidos y otros elaborados c\u00e1rnicos, H\u00e1bitat (mobiliario, tapizados, iluminaci\u00f3n, textil, contract), Productos qu\u00edmicos (excepto agroqu\u00edmicos). 1 El solicitante debe tener en cuenta que, por necesidades de la organizaci\u00f3n del evento, las fechas/horarios de vuelos definitivos de ida y vuelta se notificar\u00e1n de forma previa a la acci\u00f3n de promoci\u00f3n. Tercero. Bases reguladoras. El Decreto 210/2017, de 28 de noviembre, por el que se establece las bases reguladoras de las ayudas para la participaci\u00f3n agrupada en Acciones de Promoci\u00f3n de car\u00e1cter internacional convocadas por Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU. Cuarto. Cuant\u00eda. Las ayudas recogidas en esta convocatoria se imputar\u00e1n con cargo a la transferencia presupuestaria que figura en los Presupuestos Generales de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura del ejercicio 2022, con cargo a la transferencia presupuestaria denominada TE: \"2022_Extremadura Avante Servicios Avanzados Pymes. Ayudas para Acciones de Promoci\u00f3n N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211835 Internacional\", Secci\u00f3n 14 \"Consejer\u00eda de Econom\u00eda, Ciencia y Agenda Digital\", en el Servicio 14003 \"Secretar\u00eda General de Econom\u00eda y Comercio\" y en el programa 341A \"Comercio de calidad y Artesan\u00eda Extreme\u00f1a\" a favor de la sociedad \"Extremadura Avante Servicios Avanzados a Pymes, SLU\" con cargo a la Aplicaci\u00f3n Presupuestaria 2022.14.14003.341A.74303, c\u00f3digo 20170254. La transferencia est\u00e1 cofinanciada en un 80% por Fondo FEDER: Programa Operativo FEDER de Extremadura 2014-2020 o en su defecto el eje que corresponda, y se encuadra en el Eje Prioritario 3 \"\"Mejorar la competitividad de las PYME, del sector agr\u00edcola (en el caso del FEA - DER) y del sector de la pesca y la acuicultura (en el caso del FEMP)\"\", prioridad de la Inversi\u00f3n 3.4 Apoyo a la capacidad de las PYME para crecer en los mercados regionales, nacionales e internacionales y en los procesos de innovaci\u00f3n\"\", Objetivo espec\u00edfico 3.4.1. \"\"Promover el crecimiento y la consolidaci\u00f3n de las PYME, en particular mejorando su financiaci\u00f3n, tecno - log\u00eda y acceso a servicios de apoyo avanzados, incluyendo los sectores agr\u00edcolas, pesquero, marino, mar\u00edtimo, tur\u00edstico, cultural, comercial y de rehabilitaci\u00f3n de edificaci\u00f3n, as\u00ed como a las PYME y personas aut\u00f3nomas dedicados al comercio minorista o venta ambulante\"\". Para la acci\u00f3n de promoci\u00f3n objeto de la convocatoria, se indican el importe m\u00e1ximo y la cuant\u00eda m\u00e1xima de la ayuda por beneficiario: Misi\u00f3n Comercial Directa Marruecos 2022. (Misi\u00f3n Comercial Directa 6). Importe m\u00e1ximo: 19.999,98 \u20ac. Importe m\u00e1ximo de la ayuda por beneficiario: 3.333,33 \u20ac. N\u00famero m\u00e1ximo de beneficiarios a seleccionar: 6. Misi\u00f3n Comercial Directa Reino Unido 2022. (Misi\u00f3n Comercial Directa 1). Importe m\u00e1ximo: 24.999,96 \u20ac . Importe m\u00e1ximo de la ayuda por beneficiario: 4.166,66 \u20ac. N\u00famero m\u00e1ximo de beneficiarios a seleccionar: 6. Misi\u00f3n Comercial Directa Costa Rica 2022. (Misi\u00f3n Comercial Directa 5).N\u00daMERO 48 Jueves, 10 de marzo de 202211836 Importe m\u00e1ximo: 25.000,00 \u20ac. Importe m\u00e1ximo de la ayuda por beneficiario: 5.000,00 \u20ac. N\u00famero m\u00e1ximo de beneficiarios a seleccionar: 5. Quinto. Plazo de presentaci\u00f3n de solicitudes. El plazo para la presentaci\u00f3n de solicitudes ser\u00e1 de 6 d\u00edas h\u00e1biles, y se computar\u00e1 a partir del d\u00eda siguiente a la fecha de la publicaci\u00f3n de la convocatoria y el presente extracto, en el Diario Oficial de Extremadura. M\u00e9rida, 3 de marzo de 2022. El Consejero Delegado de Extremadura Avante Servicios Avan - zados a Pymes, SLU. MIGUEL BERNAL CARRI\u00d3N.JUNTA DE EXTREMADURA Consejer\u00eda de Hacienda y Administraci\u00f3n P\u00fablica Secretar\u00eda General Avda. Valhondo, s/n. 06800 M\u00e9rida Tel\u00e9fono: 924 005 "}