{"title": "La Investigadora concede su diploma de honor a 'Jose\u00edto'", "author": "La Palma Ahora", "url": "https://www.eldiario.es/canariasahora/lapalmaahora/sociedad/la-investigadora-diploma-joseito_1_3784876.html", "hostname": "eldiario.es", "description": "La sociedad capitalina, en el marco de su 131 aniversario, distinguir\u00e1 el pr\u00f3ximo martes a Jos\u00e9 Manuel Negr\u00edn, un entra\u00f1able y apreciado personaje de la ciudad.", "sitename": "elDiario.es", "date": "2016-10-15", "cleaned_text": "La Investigadora concede su diploma de honor a 'Jose\u00edto' La Sociedad La Investigadora de Santa Cruz de La Palma, en el marco de su 131 aniversario, entregar\u00e1 el pr\u00f3ximo martes su Diploma de honor a Jos\u00e9 Manuel Negr\u00edn Negr\u00edn, conocido popularmente por Jose\u00edto, un entra\u00f1able y apreciado personaje de la ciudad con amplios conocimientos en medicina popular y meteorolog\u00eda. Jose\u00edto naci\u00f3 en Santa Cruz de La Palma el 10 de septiembre de 1941 y se cri\u00f3 en el seno de una modesta familia numerosa. Siguiendo ciertos antecedentes familiares, puesto que algunos de sus miembros pose\u00edan determinadas facultades de sanaci\u00f3n relacionadas con la medicina popular, fue asimilando dichas pr\u00e1cticas y con el tiempo y la experiencia le han ido permitiendo desarrollar unas destrezas que le han facilitado detectar y remediar diversas disfunciones f\u00edsicas. Al tener una mente inquieta y abierta, Jose\u00edto quiso ampliar sus conocimientos en este campo, por lo que realiz\u00f3 estudios sobre estas disciplinas obteniendo, entre otros, el t\u00edtulo de especialista en Shiatsu, pr\u00e1ctica de la medicina tradicional japonesa que consiste en presionar con los dedos en determinados puntos del cuerpo humano para aliviar dolores, anestesiar determinadas zonas y curar ciertas enfermedades. Desde hace cerca de 30 a\u00f1os, concretamente desde 1988 aproximadamente, Jose\u00edto ha puesto a disposici\u00f3n de todo aquel que lo necesitara sus conocimientos y habilidades, y en especial, en trastornos musculares como torceduras de tobillo, tort\u00edcolis, contracturas, lumbalgias, tendones fuera de su sitio, etc., siempre actuando de manera altruista y desinteresada. Peri\u00f3dicamente, asiste a congresos sobre estas pr\u00e1cticas tanto en las islas como en la Pen\u00ednsula y el extranjero. Tambi\u00e9n Jose\u00edto se dedica a otra labor, menos conocida, pero de gran importancia en beneficio de sus conciudadanos y de todos los habitantes de La Palma ya que desde el 1 de julio de 1980 es el responsable y encargado, como observador, de la estaci\u00f3n oficial meteorol\u00f3gica Mirca La Palma 42C139R215, en Santa Cruz de La Palma, instalada precisamente en su domicilio particular. Igualmente, contribuye desde esa fecha, tambi\u00e9n de manera totalmente desinteresada, como cooperador del Instituto Nacional de Meteorolog\u00eda, siendo reconocida su labor en varias ocasiones como, por ejemplo, en la celebraci\u00f3n del D\u00eda Meteorol\u00f3gico Mundial, el 23 de marzo de 2001, dedicado a los Voluntarios para el tiempo, el clima y el agua, donde fue galardonado con un diploma en atenci\u00f3n a su altruista labor y colaboraci\u00f3n en la observaci\u00f3n meteorol\u00f3gica. Actualmente contin\u00faa su generosa labor enviando puntualmente informaci\u00f3n proporcionada por dicha estaci\u00f3n. La semana cultural que organiza la Sociedad La Investigadora con motivo de su 131 aniversario comenzar\u00e1 el pr\u00f3ximo martes, 18 de octubre, a las 20:15 horas, con una conferencia de Talio Noda sobre medicina alternativa. A continuaci\u00f3n, se proceder\u00e1 a entregar el diploma de honor a Jose\u00edto, y, seguidamente, actuar\u00e1 la Rondalla Renacer. El mi\u00e9rcoles, tambi\u00e9n a las 20:15 horas, los arquitectos \u00c1ngel Caro Cano y Justo Fern\u00e1ndez Duque ofrecer\u00e1n una conferencia con el t\u00edtulo Una nueva posibilidad para el desarrollo de las Islas Verdes (Ley 2/2016). El jueves, actuar\u00e1 el gran ilusionista Jos\u00e9 El Autodidacta, y el viernes, Francisco de As\u00eds Palacios Criado ofrecer\u00e1 la conferencia El Gran Capit\u00e1n. La entrada a estos actos es libre. "}