{"title": "Sanidad aprueba la vacunaci\u00f3n para ni\u00f1os de 5 a 11 a\u00f1os", "author": "Nuevatribuna", "url": "https://www.nuevatribuna.es/articulo/actualidad/evolucion-pandemia-espa%C3%B1a/20211129194000193117.html", "hostname": "nuevatribuna.es", "description": "07/12/2021 La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica ha aprobado este martes la incorporaci\u00f3...", "sitename": "Nuevatribuna", "date": "2021-11-29", "cleaned_text": "de Salud P\u00fablica ha aprobado este martes la incorporaci\u00f3n de los ni\u00f1os y ni\u00f1as de entre 5 y 11 a\u00f1os a la Estrategia nacional de vacunaci\u00f3n contra la COVID-19. En Espa\u00f1a hay censados unos 3,3 millones de ni\u00f1os de estas edades que son susceptibles de recibir la protecci\u00f3n frente a la COVID-19. En este momento, los menores de 12 a\u00f1os constituyen el grupo de edad con mayor incidencia acumulada de casos de COVID-19. El pasado 25 de noviembre la Agencia Europea del Medicamento (EMA en sus siglas en ingl\u00e9s) autoriz\u00f3 la vacuna infantil Comirnat y (de la firma Pfizer) para la poblaci\u00f3n de entre 5 y 11 a\u00f1os. Esta vacuna se dispensar\u00e1 en viales diferentes a los utilizados para la poblaci\u00f3n adulta. La llegada de la primera remesa de vacunas pedi\u00e1tricas a Espa\u00f1a est\u00e1 prevista para el pr\u00f3ximo 13 de diciembre y el reparto en las comunidades y ciudades aut\u00f3nomas, como se ha hecho en toda la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, se har\u00e1 de forma proporcional a su poblaci\u00f3n diana. La Comisi\u00f3n ha decidido comenzar la vacunaci\u00f3n infantil en esta franja de edad, a partir del pr\u00f3ximo d\u00eda 15 de diciembre. El intervalo de administraci\u00f3n de la segunda dosis ser\u00e1 a las 8 semanas, para contribuir a incrementar la respuesta inmune, as\u00ed como para tener vacunados a todos los menores entre 5 y 11 a\u00f1os en un corto espacio de tiempo con al menos una dosis. Hay que recordar que en Espa\u00f1a se han administrado m\u00e1s de 76 millones de vacunas COVID-19 y casi el 90 por ciento de la poblaci\u00f3n diana (mayores de 12 a\u00f1os) ha recibido la pauta completa de vacunaci\u00f3n. Adem\u00e1s, se han administrado m\u00e1s de 5 millones de dosis de refuerzo a personas de m\u00e1s de 60 a\u00f1os o a aquellos vacunados con Janssen. 30/11/2021 Supremo considera \"adecuada, necesaria y proporcionada\" la exigencia de pasaporte COVID en Pa\u00eds Vasco El Tribunal Supremo autoriza la obligaci\u00f3n de exigir el pasaporte Covid en restaurantes y en establecimientos de ocio nocturno del Pa\u00eds Vasco, cuyo fallo se adelant\u00f3 el pasado 30 de noviembre. En la sentencia, que estima el recurso del Gobierno Vasco contra el auto del TSJ del Pa\u00eds Vasco que deneg\u00f3 la medida, la Sala explica que la exigencia de exhibir el certificado COVID para acceder a establecimientos nocturnos de ocio y restaurantes con capacidad para m\u00e1s de 50 comensales es \"adecuada, necesaria y proporcionada\" por lo que justifica su adopci\u00f3n. El tribunal recuerda que el supuesto analizado en este caso es semejante al que abord\u00f3 en su sentencia del pasado 14 de septiembre, cuando autoriz\u00f3 el pasaporte COVID en Galicia. Se trata, se\u00f1ala el tribunal, de una sentencia dictada poco m\u00e1s de dos meses antes y sobre cuyo contenido, sin embargo, nada dice el auto del TSJ del Pa\u00eds Vasco. \"Esa omisi\u00f3n -indica el tribunal- nos parece especialmente significativa porque es innegable la proximidad, no solo temporal sino, sobre todo material entre los supuestos y los problemas surgidos entonces y ahora\". Agrega la sentencia que \"existiendo un criterio sentado por el Tribunal Supremo, la Sala de Bilbao habr\u00eda debido hacer un m\u00ednimo esfuerzo para explicar los motivos por los que no lo sigue en vez de limitarse a afirmar, sin m\u00e1s precisi\u00f3n, que las situaciones no son las mismas\". La sentencia, ponencia del magistrado Pablo Lucas, se\u00f1ala que desde el punto de vista de los derechos afectados, la coincidencia con el supuesto de Galicia es sustancial: los derivados del principio de igualdad y el derecho a la intimidad. El auto del TSJ del Pa\u00eds Vasco alegaba que la medida de exhibir el certificado Covid afectaba adem\u00e1s a derechos como el de reuni\u00f3n, libertades de circulaci\u00f3n, expresi\u00f3n y creaci\u00f3n art\u00edstica. La Sala no comparte este criterio y afirma adem\u00e1s que \"la distinta gravedad actual de la pandemia, la menor agresividad de la enfermedad en muchos casos, la m\u00e1s reducida ocupaci\u00f3n hospitalaria y de las unidades de cuidados intensivos que en ocasiones precedentes no justifican prescindir de las prevenciones necesarias para evitar que se reproduzcan los momentos cr\u00edticos del pasado\". La sentencia a\u00f1ade que la muy elevada cifra de vacunados no est\u00e1 impidiendo el incremento de los contagios mientras que no se conoce durante cu\u00e1nto tiempo ser\u00e1 efectiva su inmunizaci\u00f3n \" y no hay duda de la existencia de un n\u00famero de no vacunados no mayores de 12 a\u00f1os suficiente para facilitar la propagaci\u00f3n del virus y, por tanto, de la enfermedad no s\u00f3lo entre ellos mismos\". Frente al auto recurrido que tiene por relevante la no exigencia del certificado Covid a quienes trabajan en los establecimientos concernidos y a los menores de 12 a\u00f1os, la sentencia considera razonables las explicaciones ofrecidas por el Gobierno Vasco para excluir de la exigencia del pasaporte COVID a estas personas en cuanto a que \"los primeros han de utilizar permanentemente las mascarillas, mientras que quienes accedan a estos locales de esparcimiento y restauraci\u00f3n han de quit\u00e1rselas, al menos todas las veces que beban o coman y es previsible que lo hagan tambi\u00e9n cuando quieran cantar. La diferencia es se\u00f1alada. Al igual que lo es la situaci\u00f3n de los menores de 12 a\u00f1os por la sencilla raz\u00f3n de que no han sido vacunados\". En definitiva, la Sala concluye que no ve diferencias relevantes con la situaci\u00f3n examinada en Galicia y argumenta que es una medida adecuada para prevenir la transmisi\u00f3n de la enfermedad, y necesaria porque es menos agresiva que otras y no afecta significativamente a la posibilidad de acceso a dichos establecimientos, ni a la actividad que realizan. Por ello resulta una medida proporcionada porque sirve para preservar la salud y reducir los riesgos vitales que comporta la pandemia, \"mientras que incide tenuemente en los derechos a la igualdad y a la intimidad\". En cuanto al hecho de que la medida se haya propuesto en este caso para toda la comunidad aut\u00f3noma, siempre que se alcancen los niveles iguales o superiores a los 150 por cada 150.000 habitantes en los \u00faltimos 14 d\u00edas, mientras que en Galicia se limitaba a los lugares donde se llegase a esa magnitud, el Supremo se\u00f1ala que no es irrazonable extenderla a todo el territorio vasco por los argumentos ofrecidos por su Administraci\u00f3n: la reducida superficie, densidad de poblaci\u00f3n y alto grado de movilidad e interacci\u00f3n. \"Y menos a\u00fan -a\u00f1ade el tribunal\u2014en un contexto en el que, a diferencia de lo que ocurr\u00eda en el mes de septiembre, estamos viendo un generalizado incremento de las infecciones, especialmente acusado en el Pa\u00eds Vasco, y adem\u00e1s cuando asistimos a la extensi\u00f3n de esta medida en Espa\u00f1a y fuera de Espa\u00f1a\". 30/11/2021 Informe de vacunaci\u00f3n en Espa\u00f1a 29/11/2021 Comunidad de Madrid confirma el primer positivo en Espa\u00f1a de la variante \u00f3micron La Comunidad de Madrid ha confirmado hoy el primer caso de paciente positivo en la regi\u00f3n con COVID-19 infectado con la variante \u00f3micron. El Servicio de Microbiolog\u00eda del Hospital p\u00fablico General Gregorio Mara\u00f1\u00f3n ha secuenciado y confirmado este caso. Se trata de un var\u00f3n de 51 a\u00f1os que regres\u00f3 de Sud\u00e1frica el pasado 28 de noviembre con una escala en \u00c1msterdam. La Direcci\u00f3n General de Salud P\u00fablica mantiene la vigilancia epidemiol\u00f3gica de los contactos estrechos del vuelo que aterriz\u00f3 en Madrid procedente de la capital holandesa. El positivo fue detectado mediante un cribado con test de ant\u00edgenos en el aeropuerto Adolfo Suarez Madrid-Barajas. El paciente se encuentra con s\u00edntomas leves y en aislamiento guardando cuarentena. 53 muertes y 22.911 casos en el fin de semana Espa\u00f1a suma 22.911 casos y 53 muertes este fin de semana, con la incidencia subiendo casi 30 puntos hasta rozar 200, seg\u00fan los datos aportados por el Ministerio de Sanidad. Espa\u00f1a suma desde el inicio de la pandemia 5.153.923 positivos y un total de 88.008 fallecimientos. DATOS VACUNACI\u00d3N La OMS considera \"de preocupaci\u00f3n\" la \u00f3micron La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) anunci\u00f3 el pasado viernes que la nueva variante del SARS-CoV-2, a la que llam\u00f3 \u00f3micron, es \"de preocupaci\u00f3n\" en vista de la gran cantidad de mutaciones que presenta. El Grupo T\u00e9cnico Asesor sobre la Evoluci\u00f3n del Virus del SARS-CoV-2 celebr\u00f3 una reuni\u00f3n extraordinaria ante el hallazgo de la nueva variante, cuya primera muestra se recolect\u00f3 el 9 de noviembre pasado en Sud\u00e1frica, pa\u00eds que la notific\u00f3 el d\u00eda 24 a la OMS. Los expertos del Grupo, indicaron que la \u00d3micron muestra mutaciones m\u00faltiples, algunas de las cuales sugieren un mayor riesgo de reinfecci\u00f3n que otras variantes que tambi\u00e9n son de preocupaci\u00f3n. La OMS alert\u00f3 que el n\u00famero de casos de \u00d3micron est\u00e1 aumentando en casi todas las provincias de Sud\u00e1frica, donde el \u00edndice de vacunaci\u00f3n es bajo, y que se le ha detectado a tasas m\u00e1s r\u00e1pidas que los aumentos repentinos de infecci\u00f3n anteriores, lo que hace pensar que puede tener una ventaja de crecimiento. "}