{"title": "Las flores de Bach llegan a la universidad p\u00fablica", "author": null, "url": "https://www.lacapital.com.ar/educacion/las-flores-bach-llegan-la-universidad-publica-n1585616.html", "hostname": "lacapital.com.ar", "description": "Desde este a\u00f1o se dicta en Medicina un curso de posgrado sobre terapias florales y salud. Opina la directora Carolina Campra.", "sitename": "La Capital", "date": "2018-04-07", "cleaned_text": "Desde marzo se dicta en la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas de la Universidad Nacional de Rosario (UNR) un curso de posgrado sobre las esencias florales y el cuidado de la salud. Es el primero en su tipo en el \u00e1mbito de la educaci\u00f3n p\u00fablica universitaria. Despert\u00f3 tantas expectativas que el cupo para sus clases se complet\u00f3 r\u00e1pidamente, con una buena lista de espera para una pr\u00f3xima oportunidad. \"Estamos ante el principio de un cambio de conciencia\", analiza la directora de esta formaci\u00f3n, Carolina Campra, sobre estas terapias avaladas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Campra es fonoaudi\u00f3loga y terapeuta floral; en esta \u00faltima especialidad se form\u00f3 en diversos cursos reconocidos por el Centro Bach de Inglaterra. \"Sigo investigando y estudiando, porque todav\u00eda es un campo nuevo\", dice respecto de las terapias florales, m\u00e1s conocidas como Flores de Bach, en alusi\u00f3n al doctor Edward Bach (1886-1936), impulsor de estos cuidados. Tambi\u00e9n es la directora del curso de posgrado \"Las esencias florales en el cuidado de la salud\" que empez\u00f3 a dictarse en marzo pasado en Ciencias M\u00e9dicas (UNR). El recorrido para que esta facultad aprobara su dictado tiene su larga trayectoria. La especialista atribuye el visto bueno a una apertura, a una amplitud de miradas sobre el campo del cuidado. \"Es importante que, de alguna manera y aunque sea desde un lugar muy peque\u00f1o, se reconozca a estas terapias que pueden ayudar a la salud y tienen una explicaci\u00f3n cient\u00edfica\", aprecia Campra y agrega que actualmente \"la f\u00edsica cu\u00e1ntica va explicando los procesos a trav\u00e9s de los cuales las esencias florales pueden armonizar, equilibrar y restablecer la salud\". campra3.jpg Foto: Marcelo Bustamante / La Capital Un remedio natural Al curso sobre esencias florales que se dicta en la UNR asisten graduados en diferentes disciplinas, desde m\u00e9dicos y docentes hasta contadores y arquitectos. Est\u00e1 el requisito de poseer un t\u00edtulo de nivel superior ya que la formaci\u00f3n depende de la Escuela de Graduados de Medicina. Las clases son un s\u00e1bado por mes y el programa de formaci\u00f3n es de un a\u00f1o (de marzo a marzo). El recorrido del sistema floral es relativamente nuevo y es atribuido al doctor Edward Bach, hacia 1900. De manera muy general, las esencias son aguas impregnadas por la energ\u00eda de una flor, que se toman en gotas y funcionan como una terapia o remedio natural. \u2014\u00bfQu\u00e9 importancia tiene que la Facultad de Medicina habilite en su \u00e1mbito el dictado de las terapias florales? \u2014Por un lado es muy lindo y si Bach estuviese vivo creo que estar\u00eda alent\u00e1ndonos, ya que tuvo que renunciar a su titulo m\u00e9dico porque fue muy perseguido. Pero tambi\u00e9n es real que al no haber una ley nacional que enmarque nuestra pr\u00e1ctica, genera un movimiento de pensar que \"ahora al estar en la Facultad de Medicina, todo lo dem\u00e1s no va a valer nada\". Esto no es as\u00ed. Lo que hace Medicina es ofrecer una certificaci\u00f3n de curso de posgrado, que no es un t\u00edtulo habilitante. Es una formaci\u00f3n. Por tanto no vale m\u00e1s o menos que otra, porque todav\u00eda no hay una ley que defina c\u00f3mo debe ser la misma. \u2014\u00bfY c\u00f3mo es hasta ahora la formaci\u00f3n en terapias florales? \u2014Ya hay una escuela a nivel nacional que surge a partir de los disc\u00edpulos de Bach. Esta escuela va marcando pautas. S\u00ed, las terapias florales est\u00e1n respaldadas por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). La OMS contempla las terapias naturales y tradiciones alternativas que existen en los distintos pa\u00edses, ya sea la medicina china, tao\u00edsta, ayurveda o el reiki, entre otras. Es importante marcar que no hay que ser profesional graduado para trabajar con esencias florales. Un buen curso de terapia floral puede hacerlo cualquier persona mayor de edad y trabajar de manera excelente con las flores. No hay que tener otros conocimientos, hay que poder conectarse con la emoci\u00f3n del otro. Siempre resalto, porque ha habido muchas confusiones, que esto no es psicoan\u00e1lisis. No estamos haciendo la tarea de un psic\u00f3logo, ni de un fonoaudi\u00f3logo, ni de un m\u00e9dico. Es un trabajo complementario. Yo trabajo con psiquiatras, psic\u00f3logos, m\u00e9dicos, pediatras que piden mi intervenci\u00f3n en problem\u00e1ticas puntuales. \u2014A veces ocurren ciertas tendencias a mirar estas terapias con cierto fundamentalismo: \"No me vacuno\", \"No voy m\u00e1s al m\u00e9dico\"... \u2014Esto es complementario. Nosotros trabajamos con psic\u00f3logos, con m\u00e9dicos, con todas las especialidades... Esto no intenta ser las flores o nada. Justamente el hecho de que la Facultad de Ciencias M\u00e9dicas est\u00e9 propiciando a las disciplinas hol\u00edsticas, que nos est\u00e9 permitiendo espacios para esto, implica que haya un trabajo en equipo. Si fuera una cosa o la otra, nosotros no podr\u00edamos estar participando nunca de un espacio que est\u00e1 formando m\u00e9dicos del futuro. Lo que se intenta es que esto no sea una lucha, una cosa o la otra, sino que sea complementario y que podamos entender que el ser humano es una integridad. Y que muchas veces trabajando con terapias complementarias en el origen de un desequilibrio, evitamos un tratamiento de mayor gravedad. \u2014\u00bfA qu\u00e9 atribu\u00eds tanta demanda para participar del curso abierto en Medicina? \u2014Creo que estamos en el principio de un cambio de conciencia. Creo que hay muchas sombras y cosas que pasan que son dolorosas, pero por la misma cantidad de sombras que hay, hay luz. Y creo que cuando las personas empezamos a tomar conciencia y nos empezamos a cuidar y a descubrir que no nos queremos intoxicar, que queremos trabajar antes de que nos enfermemos, eso empieza a contagiar como una masa de energ\u00eda _porque todos estamos unidos en una red de energ\u00eda a trav\u00e9s de nuestros cuerpos_. Es decir, cuando una persona toma conciencia empieza a conectarse con otra persona que est\u00e1 en la misma vibraci\u00f3n y esa informaci\u00f3n se traspasa a otras personas, aunque no seamos conscientes. Si bien muchos opinan que esto \"se puso de moda\", eso es por algo. Tambi\u00e9n est\u00e1n quienes se quedan con lo negativo y te dicen que en esto \"hay mucho chanta\" o que \"al final es todo lo mismo\". Yo me quedo con lo positivo, con que hay una apertura, que hay una energ\u00eda que empieza a funcionar y que est\u00e1 habiendo un cambio de conciencia. Eso es lo m\u00e1s emocionante. campra2.jpg Foto: Marcelo Bustamante / La Capital Para mejorar la calidad de vida Carolina Campra valora que se abran posibilidades en el campo de la salud para mejorar la calidad de vida, y que esta apertura considere a las terapias florales. \"La idea es que sea un abanico de posibilidades, porque los seres humanos somos \u00fanicos e irrepetibles; un abanico desde el cual cada persona pueda proyectarse y elegir lo que le hace falta en ese momento. Hay quienes vienen a la terapia floral, pero me doy cuenta que no se terminan de conectar. Es ah\u00ed cuando les explico que no es su momento y les sugiero otra alternativa, que quiz\u00e1s les resulte mejor\". Las terapias florales se trabajan con ni\u00f1os, adolescentes y adultos. En cada etapa hay consultas que son m\u00e1s comunes que otras. Por ejemplo, en la primera infancia las derivaciones rondan sobre todo alrededor de los miedos nocturnos, los celos ante el nacimiento de un hermano. Sin embargo, Campra apunta que en estos casos se trabaja primero sobre el ambiente familiar, y si hay buena disposici\u00f3n de las familias, en general no se llega a los ni\u00f1os. Desde la adolescencia y en adelante, son muchas las consultas por la ansiedad. \"Nosotros tenemos el trabajo de desandar esa palabra, porque debajo de la ansiedad hay emociones\", dice y menciona a las preocupaciones, los miedos o la inseguridad, que hacen de esa persona alguien vulnerable. "}