{"title": null, "author": null, "url": null, "hostname": null, "description": null, "sitename": null, "date": "2022-10-13", "cleaned_text": "https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/3CDC1B46-0B93-4BF0-A099-0BA9EBB9C119/presupuestos-generales-estado-benidorm-comisaria_default.jpg presupuestos generales del estado benidorm comisaria https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/detenido-ontinyent-hombre-40-anos-golpear-hacha-coche-mujer_20221019634fed4b77c705000119295c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2018/08/17/5C9F2BAC-C44B-42DB-8F3E-3BFA68FB23C7/default.jpg Polic\u00eda Nacional https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/onda-deportiva-alicante/onda-deportiva-alicante-19102022_20221019634fec7b3c418c00011117f4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/37260F3F-D067-41FD-ADCB-3E7C214B13C3/default.jpg Onda Cero Alicante deportes 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/total-419-mujeres-fueron-diagnosticadas-cancer-mama-2021-castellon_20221019634feaa38e887d00013a7a89.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/AE7D420D-B557-4B09-B30D-298135CAFD34/total-419-mujeres-fueron-diagnosticadas-cancer-mama-2021-castellon_default.jpg Un total de 419 mujeres fueron diagnosticadas con C\u00e1ncer de Mama en 2021 en Castell\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/mas-de-uno/algemesi-acoge-este-domingo-campeonato-espana-comedores-bitets_20221019634feb2df82e1b000131b1d1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/204D0A6A-1DCB-4365-9741-7F4EDEE6102E/cartel-hell-contest-algemesi-2022_default.jpg Cartel Hell Contest Algemes\u00ed 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/puig-insta-poblacion-ser-prudentes-mantener-responsabilidad-vacunarse-frente-covid_20221019634feb2477c70500011903e9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/4480AA6D-12E3-4355-814E-35B44819591D/puig-insta-poblacion-ser-prudentes-mantener-responsabilidad-vacunarse-frente-covid_default.jpg Puig insta a la poblaci\u00f3n a ser prudentes, mantener la responsabilidad y vacunarse frente al Covid https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-elche-19102022_20221019634feb683c418c00011105d4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/C4091E4B-A03D-4BC5-8FEA-CC50A38BDC2C/mas-uno-elche-comarcas-vinalopo-mayte-vilaseca_default.jpg M\u00e1s Vinalop\u00f3, con Mayte Vilaseca. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-19102022_20221019634fea213c418c000110f158.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/consulta-abierta-como-comunicar-hijos-separacion_20221019634fe8ddf82e1b0001318c39.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/02/21/92B31A44-37EB-412E-9376-976E109D8DB4/divorcios_default.jpg Imagen de una mujer quit\u00e1ndose una alianza https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/cev-ineca-camara-exigen-madrid-presupuestos-estado-justos-provincia-alicante_20221019634fe8d08e887d00013a5da9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/265B58A7-1279-4B47-B092-86B11442563C/responsables-ineca-cev-camara-sede-coe-madrid_default.jpg Los responsables de INECA, la CEV y la C\u00e1mara en la sede de la COE en Madrid https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/ana-anguita-tuve-que-tocar-fondo-darme-cuenta-que-tenia-enfermedad-mental_20221019634fe90477c705000118e0a8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/FBC379E6-7E4A-4128-9FAB-32777B52F62A/ana-anguita-leticia-baeza-tecnicas-asfeme_default.jpg Ana Anguita con Leticia Baeza, t\u00e9cnicas de ASFEME https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/alcora-suena-hacer-historia_20221019634fe85ef82e1b0001318427.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/A9059EED-16B8-499B-854A-B86640B4FA3D/alcora-suena-hacer-historia_default.jpg El CD Alcora sue\u00f1a con hacer historia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/chj-invertira-30-millones-euros-actuaciones-que-eviten-riesgo-inundaciones-alzira-carcaixent_20221019634fe7b58e887d00013a4af8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/DC27BDB2-4FDD-44B1-9B88-53E9EC9DBFC6/jornadas-40-anos-pantanada_default.jpg VIRGINIA DELGADO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/laura-mengo-paula-nieto-falleras-mayores-valencia-2023-visitan-estudios-onda-cero-valencia_20221019634fe3cc3c418c0001108c61.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/19/4B0C00B2-AB36-4DC4-8988-FD65242A0C78/laura-mengo-paula-nieto-falleras-mayores-valencia-2023_default.jpg Laura Meng\u00f3 y Paula Nieto, Falleras Mayores https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/mas-uno-ribera_20221019634fe23177c705000118742e.html OCV M\u00c1S DE UNO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/bombero-unidad-canina-alicante-fuera-servicio-rescata-persona-perdida-lagunas-rabasa_20221019634fd63cf82e1b00013069f4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/19DCFCB4-ED57-416B-BC04-ED47A6BBD731/miembros-unidad-canina-speis-alicante_default.jpg Miembros de la Unidad Canina del SPEIS de Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/ano-coloma-sido-revulsivo-que-elda-necesitaba-posicionarse-como-destino-cultural-primer-nivel_20221019634fd6958e887d00013937b2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/10/01/7BD01AF8-7DBE-42A7-A47E-5105E3C5DF64/default.jpg Rub\u00e9n Alfaro, alcalde de Elda. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/emotiva-carta-gaya-6-anos_20221019634fd5c33c418c00010fb09f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/7B6A9BFE-D7D8-4A91-BD35-E24F66CE0064/emotiva-carta-gaya-6-anos_default.jpg <![CDATA[Emotiva ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/colision-multiple-deja-ap7-altura-crevillent-persona-fallecida-cuatro-heridas-diversa-consideracion_20221019634fc57b77c7050001170606.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/FB906798-CF9B-4B13-96E4-22E8225E795E/efectivos-bomberos-sanitarios-accidente-ocurrido-7-crevillent_default.jpg Efectivos de bomberos y sanitarios en el accidente ocurrido en la AP-7 en Crevillent. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/marinero-herido-discusion-puerto-vila-joiosa_20221019634fc56cf82e1b00012fbf20.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/17063437-2A41-4CDE-95AD-7C3FF6F87C38/marinero-herido-discusion-puerto-vila-joiosa_default.jpg Un marinero herido en una discusi\u00f3n en el puerto de la Vila Joiosa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/colomer-participa-inauguracion-xxv-congreso-internacional-turismo-universidad-empresa-uji_20221019634fc2818e887d000138688c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/C963539B-14E2-4DBD-93A2-7C842BD37A34/colomer-participa-inauguracion-xxv-congreso-internacional-turismo-universidad-empresa-uji_default.jpg Colomer participa en la inauguraci\u00f3n del XXV Congreso Internacional de Turismo Universidad y Empresa en la UJI https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/detenido-haber-causado-danos-treintena-vehiculos-vall-duixo_20221019634fc7a377c7050001171bce.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/07/14/5BF6C120-FD1E-4B70-A1FE-4CE46237E1F4/guardia-civil-investiga-tiroteo-presa-rules-muerto-herido-que-sigue-uci_default.jpg Guardia Civil https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/asi-sera-nueva-plaza-ayuntamiento-valencia_20221019634fc8278e887d0001389ed6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/E54F2519-081A-4A76-A563-3380E0FD468B/figuracion-proyecto-ganador_default.jpg Lewandoski en un Villarreal-Bayern https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/roban-cajero-automatico-sucursal-altea-vella-arrancarlo-sus-soportes_20221019634fb9833c418c00010e993b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/932211C4-7915-496F-A69B-79647EC6BB83/roban-cajero-automatico-sucursal-altea-vella-arrancarlo-sus-soportes_default.jpg Roban el cajero autom\u00e1tico de una sucursal en Altea la Vella tras arrancarlo de sus soportes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/diputacion-alicane-respalda-660000-euros-carrera-deportistas-elite-provincia_20221019634fbeb43c418c00010ecd75.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/821CCA51-61EC-4136-AAB4-EE40CE261CC5/diputacion-alicane-respalda-660000-euros-carrera-deportistas-elite-provincia_default.jpg Diputaci\u00f3n de Alicane respalda con 660.000 euros la carrera de los deportistas de \u00e9lite de la provincia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/jose-luis-gaya-toda-vida-mestalla-casa_20221019634fafd9f82e1b00012ef63d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/CCB89F9D-D368-4442-9812-08D320E2B293/valencia-hace-oficial-renovacion-gaya_default.jpg El Valencia hace oficial la renovaci\u00f3n https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/A95C702E-CA68-44EA-8A82-B3DCFC510142/hablamos-manuel-sureda-oncologo-hospital-quironsalud-torrevieja_default.jpg Hablamos con Manuel Sureda, onc\u00f3logo del Hospital Quironsalud Torrevieja https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/camara-comercio-alicante-iberdrola-analizan-implantacion-renovables-empresas-favorecer-autoconsumo_20221019634fab2252d17f00017f8d82.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/DB6DA3EB-3682-48F9-A23D-CDEB89321E1D/camara-comercio-alicante-iberdrola-analizan-implantacion-renovables-empresas-favorecer-autoconsumo_default.jpg C\u00e1mara de Comercio de Alicante e Iberdrola analizan la implantaci\u00f3n de renovables en empresas para favorecer el autoconsumo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/real-madrid-llega-este-mediodia-hotel-huerto-cura-elche_20221019634fab943c418c00010e17ca.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/C6E382A1-D366-4C0F-BCA7-A7F56EE1EA8C/real-madrid-llega-este-mediodia-hotel-huerto-cura-elche_default.jpg El Real Madrid llega este mediod\u00eda al Hotel Huerto del Cura de Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/paco-culianez-comentario-sotavento-reflexion-hay-que-proteger-pymes_20221019634faa86f82e1b00012eca6a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/03/01/5DAC222B-D12B-4AD1-873A-32DA7CAA0655/default.jpg <![CDATA[La reflexi\u00f3n de hoy en A un Loco\" ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-castellon-matinal-19102022_20221019634fa7373c418c00010df3cd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/B03136E3-C4E8-427B-AD10-316B0D025BB5/lorena-pardo_default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 Gimeno Sagunto 2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/carrera-marcha-dia-mundial-cancer-mama-llenara-calles-orihuela_20221019634f9e60f82e1b00012e5640.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/4C50DBCF-E43F-45D6-9059-5EED6A789EE1/carrera-marcha-dia-mundial-cancer-mama-llenara-calles-orihuela_default.jpg La VI Carrera y Marcha por el D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer de Mama llenar\u00e1 las calles de Orihuela https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/escritora-alejandra-mareque-gana-xxvi-premio-novela-corta-salvador-garcia-aguilar_20221019634fa0378e887d00013726b4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/8D0A32CB-3946-4567-B2FE-9ECDD1AA6DE3/escritora-alejandra-mareque-gana-xxvi-premio-novela-corta-salvador-garcia-aguilar_default.jpg La escritora Alejandra Mareque gana el XXVI Premio de Novela Corta \"Salvador Garc\u00eda Aguilar\" https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/miercoles-cielos-poco-nubosos-finestrat-vila-joiosa-benidorm_20221019634fa033f82e1b00012e6663.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/11/5FF7A341-5531-4115-A1CE-4421267E7B65/default.jpg Finestrat nubes y claros https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/mario-kempes-vestuario-dueno-estan-muy-contentos-gattuso_20221019634fa32052d17f00017f48e0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2019/03/19/040ACF36-0E5D-4235-B86D-0E5E86118F77/default.jpg Mario https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/alginet-refuerza-plantilla-policia-local-aumenta-vigilancia-repunte-actos-vandalicos_20221019634fa2903c418c00010dcc16.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/21/13061C50-BAAF-4DA6-87F3-EDFDFAA88748/investigan-paliza-parte-grupo-jovenes-jefe-policia-local-porreres_default.jpg Agentes de la Polic\u00eda Local https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-marina-baixa-19102022_20221019634f9dc93c418c00010d9796.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/2F180A75-EC3B-4E58-9973-A0418314BA37/noticias-matinal-silvia-yus_default.jpg Noticias Matinal Silvia Yus https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/mas-sol-que-nubes-miercoles-elche-crevillent-santa-pola-cambios-temperaturas_20221019634fa023f82e1b00012e65bf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/8695F461-F9A7-4F2E-924D-4422502676AD/avenida-candalix-elche_default.jpg Avenida de Candalix de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-19102022_20221019634f9c238e887d000137016c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/09/C3D6B4C3-16C0-46CF-AFD6-4D00F7F9E2C7/informativo-matinal-elche-comarcas-vinalopo-emite-lunes-viernes-0820-0830_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-matinal-ribera_20221019634f9bd977c70500011584a7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/08/11/EC9C6174-4F9C-4F01-9E9A-DE16286E6116/default.jpg AMPARO Jos\u00e9 Lu\u00eds Gay\u00e1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/valencia-basket-asalta-cancha-campeon-euroliga_20221018634f1c48f82e1b00012a3653.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/26534B9F-44E6-400B-912B-60E4B31EF81D/valencia-basket-asalta-cancha-campeon-euroliga_default.jpg El Valencia Basket asalta la cancha del campe\u00f3n de Euroliga https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/gattuso-gaya-puede-pasar-esto-futbol_20221018634f13a252d17f00017aadc7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/CD140EF2-382A-41F3-BFF7-AC6AF9E29C1E/gattuso-gaya-puede-pasar-esto-futbol_default.jpg <![CDATA[Gattuso: \"Lo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/contrastes-castellon-elche-dos-tres_20221018634ec6dd3c418c000106a0e8.html dice que la Generalitat cooperar\u00e1 con el sector cer\u00e1mico en el empleo para ver c\u00f3mo se pueden establecer ERTES RED https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/diputacio-consigna-150000-euros-mas-horas-extra-consorcio-bomberos-utilizar-caso-nuevas-emergencias_20221018634ec21277c70500010e80f7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/B6763C97-C48B-4AA6-BF0D-80C06A1A01F2/diputacio-consigna-150000-euros-mas-horas-extra-consorcio-bomberos-utilizar-caso-nuevas-emergencias_default.jpg La Diputaci\u00f3 consigna 150.000 euros m\u00e1s para horas extra en el Consorcio de Bomberos para utilizar en caso de nuevas emergencias https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/cirilo-arnandis-presidente-dop-kaki-ribera-xuquer-tenemos-que-conseguir-que-valencianos-conozcan-sus-kakis_20221018634ec42ff82e1b0001274015.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/18/7635525D-54F3-435E-8A5C-7C5AB7A04EC8/kaki-ribera-xuquer_default.jpg Kaki DO Ribera https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/04/0034B88B-414B-49F3-B891-CEB74A933D2D/default.jpg Quico de prensa Sorolla https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/hoy-leleman-venia-pensando-partido-sevilla_20221018634eb66977c70500010e1da9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/07/02/23F2CE61-F11B-4EEE-A6D3-BBFC92888088/default.jpg Eduardo Esteve https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/petrer-primer-municipio-comarcas-vinalopo-aprobar-ordenanza-municipal-abolicionista-prostitucion_20221018634eb66277c70500010e1d45.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/05/03/1F0C829D-308C-42A6-A201-D8F74A105567/default.jpg Ayuntamiento de Petrer. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-pide-cambios-ley-endurecer-penas-ocupacion-viviendas_20221018634eb31c77c70500010dff55.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/21D38CC2-E3E6-46E0-B87D-41F36089AE30/inmaculada-mora-concejala-elche_default.jpg Inmaculada Mora, concejala del PP de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/lalfas-instala-contenedores-futuro-centro-proceso-datos-ayuntamiento_20221018634ebba9f82e1b000126f847.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/631EC953-87F1-4853-9522-83E2E26339A9/contenedores-centro-datos-alfaz_default.jpg Contenedores Centro de Datos Alfaz https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/dop-granada-mollar-elche-crea-club-nacional-fruterias-promocionar-fruto-poner-valor-esos-comercios_20221018634eb9af8e887d00012faea7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/4F996042-D2C1-49EC-8B79-BD5D762473F3/dop-granada-mollar-elche-crea-club-nacional-fruterias-promocionar-fruto-poner-valor-esos-comercios_default.jpg La DOP granada Mollar de Elche crea un club nacional de fruter\u00edas para promocionar el fruto y poner el valor de esos comercios. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/foro-sostenibilidad-empresarial-institucional-onda-cero-castellon_20221018634eaca777c70500010de09b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/18/AFE5DCA9-D2CD-4813-9CF1-41E8A08A1DD4/foro-sostenibilidad-empresarial-institucional-onda-cero-castellon_default.jpg I Foro de Sostenibilidad Empresarial e Institucional de Onda Cero Castell\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/plan-municipal-estrategico-juventud-potenciara-formacion-profesional-emprendimiento_20221018634eabe352d17f0001775135.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/DC4B5FB8-8FC2-48AB-9291-27FCF61EEC7A/plan-municipal-estrategico-juventud-potenciara-formacion-profesional-emprendimiento_default.jpg El I Plan Municipal Estrat\u00e9gico de Juventud potenciar\u00e1 la formaci\u00f3n profesional y el emprendimiento https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/onda-deportiva-valencia/onda-deportiva-valencia-18102022_20221018634eb1d63c418c000105ee87.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/946B0752-94A2-4B4B-BF0A-5EAE549280EB/ocv-valencia_default.jpg OCV OD VALENCIA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/alumnos-eso-provincia-podran-visitar-puerto-alicante-barco_20221018634eb0d752d17f0001776cf7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/D82D8261-DE1B-481C-9992-DC5F43005B7D/alumnos-eso-provincia-podran-visitar-puerto-alicante-barco_default.jpg Alumnos de la ESO de la provincia podr\u00e1n visitar el Puerto de Alicante en barco https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/hoteles-elche-mantienen-septiembre-alza-ocupaciones-habitaciones_20221018634eb0ba52d17f0001776c4d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/02/07/496E32C8-BFCA-48B6-8BB0-0A82CDCE5564/hotel-elche_default.jpg Hotel en Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/aeropuerto-castellon-air-nostrum-iberia-presentan-nueva-ruta-madrid_20221018634ea7a852d17f00017739ce.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/764BD9D9-0393-4E99-8653-550F68367809/aeropuerto-castellon-air-nostrum-iberia-presentan-nueva-ruta-madrid_default.jpg El aeropuerto de Castell\u00f3n, Air Nostrum e Iberia presentan la nueva ruta de Madrid https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/detenido-hombre-captar-extranjeros-explotarlos-campo-provincias-alicante-murcia_20221018634ea4f18e887d00012f27c8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/4FBC486C-95E2-4602-B32B-110D0823CDB9/detenido-hombre-captar-extranjeros-explotarlos-campo-provincias-alicante-murcia_default.jpg Detenido un hombre por captar a extranjeros y explotarlos en el campo en las provincias de Alicante y Murcia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/tirado-inaugura-altea-jornadas-terra-innovadora-generalitat-valenciana_20221018634ea4c152d17f00017726e2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/E3E5D296-BDF8-43CA-9F7D-87D890E3D5AA/sonia-tirado-altea_default.jpg Sonia Tirado en Altea https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/botanic-plantea-cuentas-2023-expansivas-pegadas-realidad-oposicion-tacha-irreales_20221018634ea44c77c70500010db130.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/3E1F6EF6-76FB-49A4-88D1-8A69DD6521F1/default.jpg Archivo - Vista general de un debate sobre el modelo de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica, en Les Corts - https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/comunitat-valenciana-onda-1430-18102022_20221018634ea3ee8e887d00012f210a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/E4579D41-A7F2-4A94-9D21-5DADDDECAC69/ocv-onda-palmira_default.jpg OCV CV ONDA Benajas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/onda-albergara-uno-cinco-bosques-plantados-comite-olimpico-espanol_20221018634ea025f82e1b000126362a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/18/44332664-B3F3-4F69-9D06-0BAF4D8893D3/onda-albergara-uno-cinco-bosques-plantados-comite-olimpico-espanol_default.jpg Onda albergar\u00e1 uno de los cinco bosques plantados por el Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Espa\u00f1ol https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/citricultores-consideran-inasumible-propuesta-europea-eliminar-plaguicidas-naturales_20221018634e9b3e77c70500010d6a4d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/04/13/C2D0A01B-6BFD-446F-B39F-F4D0D0E5B167/citricos_default.jpg C\u00edtricos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/sanidad-incorporara-dos-nuevos-medicos-centro-salud-pio-xii_20221018634e9c4f52d17f000176e669.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/A516F87C-3794-4656-AA9F-027459CCC94F/alcaldesa-almassora-merche-gali-reunion-conseller-sanidad-miguel-minguez_default.jpg La alcaldesa de Almassora, Merche Gal\u00ed durante la reuni\u00f3n con el conseller de Sanidad, Miguel M\u00ednguez. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-elche-03102022_20221003633ad3d2c270fa0001c07fc1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/C4091E4B-A03D-4BC5-8FEA-CC50A38BDC2C/mas-uno-elche-comarcas-vinalopo-mayte-vilaseca_default.jpg M\u00e1s Laura Navarro. Directora Aeropuerto Alicante-Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-tiene-mas-1400-ninos-12-anos-que-este-lunes-pueden-recibir-vacuna-frente-virus-papiloma-humano_20221003633adaa068929d0001224063.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/10242B52-380D-4C87-B4FF-7229589641DB/empieza-vacunacion-virus-papiloma-humano-ninos_default.jpg Catalu\u00f1a vacunar\u00e1 los ni\u00f1os contra la gripe a partir del 2023 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/compromis-propone-reducir-tope-reforma-fiscal-puig-pspv-dice-que-propuesta-puede-matizar_20221003633ad8edc270fa0001c08448.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/1FB74B73-1A72-4B81-A86A-4FB3CC779EF1/default.jpg Miembros del PSOE y Comprom\u00eds conversan en el Debate de Pol\u00edtica General - https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/futurmoda-recibe-esta-semana-visitantes-mas-40-paises_20221003633ad9cf68929d0001223fb9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/10/16/882F153A-A8A0-4A16-9104-B5BEE035E8FC/default.jpg Imagen de archivo Feria Futurmoda en IFA. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/orejas-tiesas-1x3-hablemos-sanidad_20221003633acc0ecff9ff0001391e8c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/03/3223D750-42A4-46C0-A818-DCC7A05799C3/juan-lozoya-colaborador-mas-uno-castellon_default.jpg Juan Lozoya, colaborador de M\u00e1s de Uno Castell\u00f3n MATINAL https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/09765DA8-1BD6-4B24-9688-C7D407BCA3A3/helibelton-palacios-defensa-elche_default.jpg del Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/nucia-empata-otro-partido-expulsion-muy-dudosa-uno-sus-jugadores_20221003633ad641ed945b0001db6f40.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/0568DB58-ACF1-4182-AC85-B080B6C16941/final-partido-nucia-real-union_default.jpg Final vs Real Uni\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/segun-sandra-gomez-nuevo-mestalla-incumple-92-requisitos_20221003633ab90ded945b0001db522b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/07/08/269F192E-8C48-4BC9-A490-75B25C9E9548/sandra-gomez_default.jpg Sandra G\u00f3mez https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/50-aniversario-parroquia-sagrado-corazon-torrevieja-ano-jubilar_20221003633abbb2502ad700016ea19d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/803540FC-6ACC-4A2F-ABED-13FC0796E2FE/50-aniversario-parroquia-sagrado-corazon-torrevieja-ano-jubilar_default.jpg 50 aniversario de la Parroquia del Sagrado Coraz\u00f3n de Torrevieja en su a\u00f1o jubilar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/valencia-5-estrellas-miguel-marti-alian-gestion-gastronomica-casal-espana-arena-valencia_20221003633abcecc270fa0001c06a1f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/DC1C2921-6761-4D16-B6F3-E6C1B442C9E5/valencia-5-estrellas-miguel-marti-alian-gestion-gastronomica-casal-espana-arena-valencia_default.jpg Val\u00e8ncia 5 estrellas y Miguel Mart\u00ed se al\u00edan para la gesti\u00f3n gastron\u00f3mica del Casal Espa\u00f1a Arena de Valencia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/diputacio-ofrece-favara-solucion-provisional-sacar-cv510-casco-urbano_20221003633a865d68929d000121fd15.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/5603D561-8C48-476B-8D5E-57166CF77F72/cartel-manifestacion_default.jpg Cartel manifestaci\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/detenido-benidorm-profugo-justicia-suiza-atracos-mano-armada_20221003633a878dcff9ff000138e549.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/91756F11-B1E1-4548-BA7C-EEE9DA11975A/policia-nacional-benidorm-playa-levante_default.jpg policia nacional benidorm playa levante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/medhi-nafti-estado-cuestionado-fichaje_2022100263394e42cff9ff0001381850.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/02/EF270D8F-B39B-4AB2-B990-C393A64A0BD4/mehdi-nafti-derrota-andorra_default.jpg Mehdi Nafti tras la derrota ante el Andorra https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/02/DBF1B5A4-5061-450A-8DDB-DB495CDB898D/primera-victoria-leleman-conqueridor-valencia_default.jpg Primera victoria del DE UNO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/sequia-preocupa-este-otono-que-llega-estabilidad-temperaturas_20221003633ac794502ad700016eae7e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/05/09/BCD28859-80C8-4574-831A-B1FECCD1418E/imagen-archivo-sol-nubes_default.jpg Imagen de sol y nubes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/mas-uno-ribera_20221003633ac94ccff9ff0001391b9b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/05/20/1A25307C-9A78-4A18-AA62-122A4340AC85/default.jpg LUIS MENDEZ https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/semana-comienza-llegada-nubes-cambios-significativos-temperaturas_20221003633a895d502ad700016e7830.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/03/30/6F2B1EBB-ABD1-4928-B23E-7C8AEDAF82BA/confluencia-avenida-libertad-calle-vicente-blasco-ibanez-elche_default.jpg Confluencia de la avenida de la Libertad con la calle Vicente Blasco Iba\u00f1ez de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-sagunto-matinal-03102022_20221003633a884ccff9ff000138e649.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 Gimeno Sagunto 2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/arranca-hoy-siega-campana-arroz-que-preve-total-110-mil-toneladas-cereal-gran-calidad_20221003633a8a75502ad700016e791f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/03/7C98A01E-576C-4C57-800C-343AFC2517B9/siega-arroz_default.jpg Siega arroz https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/guardia-civil-investigado-total-15-personas-hurto-dos-toneladas-algarrobas-sustraccion-material-obra-localidades-baix-maestrat_20221003633ad2d6cff9ff00013924a4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/933524A1-A1AC-4C1A-890D-38339534E230/guardia-civil-investigado-total-15-personas-hurto-dos-toneladas-algarrobas-sustraccion-material-obra-localidades-baix-maestrat_default.jpg La Guardia Civil ha investigado a un total de 15 personas por el hurto de dos toneladas de algarrobas y por la sustracci\u00f3n de material de obra en localidades del Baix Maestrat https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/radioestadio-marina-baixa-23092022_20221003633ad27fc270fa0001c07e68.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/18/6C291387-D7AC-4BDA-A355-21AAE650ADFA/deportes-marina-baixa_default.jpg Deportes Marina Baixa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/torrecilla-hemos-tenido-ocasiones-muy-claras-hemos-sido-superiores_20221003633ad216502ad700016eb707.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/08/10/C52F091F-9DC5-4C03-B994-B0E0848DE5A1/ruben-torrecilla_default.jpg Rub\u00e9n Torrecilla https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/AC52F3EF-EAFA-4B37-857D-F46AB028B471/hugo-guillamon-onda-deportiva-valencia_default.jpg Hugo Guillam\u00f3n en Onda Deportiva Valencia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/chef-javier-romero-presenta-alicante-nuevo-libro-1001-recetas_20221003633ac50268929d0001222edf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/CCF31E64-941D-48F4-B563-D3FB97C0906B/javier-romero_default.jpg Javier Romero https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/carolina-gracia-acude-encuentro-alcaldes-alcaldesas-camino-cid_20221003633aa590c270fa0001c053d3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/8B2E8ECF-FB57-4955-BAF7-6935C7160114/carolina-gracia-acude-encuentro-alcaldes-alcaldesas-camino-cid_default.jpg Carolina Gracia acude al I Encuentro de Alcaldes y Alcaldesas del Camino del Cid https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/pedro-bigas-suma-elche-bajas-fidel-mascarell-pastore-verdu_20221003633aa76cc270fa0001c055a6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/26/4EDEAFB5-130C-454B-9B9A-A211D1D8ACCD/pedro-bigas-omar-mascarell-inician-semana-entrenamientos-elche_default.jpg Pedro Bigas y Omar Mascarell, bajas en Vallecas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/asociacion-salvemos-cala-mosca-participo-ayer-protesta-proyecto-urbanizacion_20221003633a9fc5c270fa0001c0501b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/CEC4A3C6-C550-41E8-9C5C-3096B7417904/asociacion-salvemos-cala-mosca-participo-ayer-protesta-proyecto-urbanizacion_default.jpg <![CDATA[La asociaci\u00f3n \"Salvemos cala mosca\" particip\u00f3 ayer en una protesta por un proyecto de urbanizaci\u00f3n ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-matinal-ribera_20221003633a8266ed945b0001db2630.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/11/15/FF0DBAFB-0DDF-4F3F-9E8F-1328A6266F1F/default.jpg Virginia Delgado https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-03102022_20221003633a8369ed945b0001db271b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/12/466E582D-F1D5-48EA-B5C4-7C00EEA0D193/informativo-matinal-elche-comarcas-vinalopo-emite-lunes-viernes-0820-0830_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-marina-baixa-matinal-3102022_20221003633a8369ed945b0001db2718.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/18/C378E28D-0548-461B-9E6E-3C7A72C1D736/noticias-marina-baixa-matinal-silvia-yus_default.jpg Noticias Marina Baixa Matinal Silvia Yus ONDA PALMIRA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-uno-castellon-03102022_20221003633addd4ed945b0001db75ae.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/13/4066017A-C776-47F1-B05A-35C1C8F15CB3/default.jpg CV URE\u00d1A https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/orquesta-sinfonica-torrevieja-estrena-temporada-vivaldi-haendel-15-octubre_20221003633abdfec270fa0001c06c0e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/2219FF5F-05D9-4595-AD90-9E1A0F5F72E3/orquesta-sinfonica-torrevieja-estrena-temporada-vivaldi-haendel-15-octubre_default.jpg La Orquesta Sinf\u00f3nica de Torrevieja estrena temporada con Vivaldi y Haendel el 15 de octubre https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/tenemos-que-volver-periodismo-mas-reflexivo-comunicacion-puede-convertirse-negocio_20221003633ac1b8c270fa0001c06f63.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/2D83C694-D31D-4A9A-99EE-9BC715CD7F7D/genoveva-martin_default.jpg Genoveva Mart\u00edn https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/caixa-popular-loceanografic-rubio-ajuden-estimar-cuidar-els-animals_20221004633c2778ed945b0001dc7e94.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/30/77B6DCC1-E096-4032-92A2-725073B00540/caixa-popular-loceanografic-rubio-ajuden-estimar-cuidar-els-animals_default.jpg <![CDATA[Caixa Popular, cuidar els animals]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-03102022_20221003633ad74468929d0001223d87.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio Elche, de lunes a viernes, a las 13:20 horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-marina-baixa-03102022_20221003633ad76768929d0001223db5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/18/95493397-5794-474E-81A1-2B3268F7AF68/mas-uno-marina-baixa-marta-llinares_default.jpg M\u00e1s de uno Marina Baixa CONCURSO ALL I alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/daniel-prats-gana-ultima-edicion-concurso-microrrelatos-llibreria-ali-truc_20221003633acff2c270fa0001c07cb3.html gerente de llibrer\u00eda Ali i Truc https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/arranca-rehabilitacion-integral-palacio-justicia-valencia_20221003633ab4ec68929d0001221fd8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/728209A0-7969-40C8-A85B-17B958C1449B/fachada-palacio-justicia-valencia_default.jpg Fachada del Palacio de Justicia de Val\u00e9ncia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/joaquin-valenti-entrenador-mental-nos-propone-tema-capital-nuestra-existencia_20221003633ab7d268929d0001222218.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/81D890C6-DE63-41EF-838D-A741E025BC99/joaquin-valenti-entrenador-mental-nos-propone-tema-capital-nuestra-existencia_default.jpg Joaqu\u00edn Valent\u00ed, entrenador mental nos propone un tema capital de nuestra existencia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/calendario-laboral-2023-comunidad-valenciana-dias-festivos-puentes-fecha-semana-santa_20221003633a8d8d502ad700016e7bc1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/21/11E6579C-C80F-4A47-9E3E-5C1A839CB28B/persona-apunta-calendario_default.jpg Una persona apunta en un calendario. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-policia-nacional-detiene-mujer-hackear-cuenta-asesoria-juridica-derivar-cuenta-corriente-pago-mas-24000-euros_20221002633946d868929d000121366d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/03/29/787F2A60-35BB-494D-BD62-ABA900A83138/imagen-archivo-hacker_default.jpg Imagen del teclado de un ordenador. Central de Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-mediodia-castellon-03102022_20221003633ae00dcff9ff0001392f6b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/28/0F123806-E776-4139-9DED-618C89C3A0C4/default.jpg Juanjo Tovar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/tertulia-albinegra-03102022_20221003633ae1dd502ad700016ec364.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2017/09/29/E2863879-A989-4766-BD2D-C1A6C91AEAE8/default.jpg La Tertulia Albinegra https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/suspenden-juicio-pareja-acusada-agresion-sexual-maltrato-sus-5-hijos-comparecer-mujer_20221003633ad09668929d00012236e3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/51CFA722-D98B-4409-82B6-ECF62839C59E/suspenden-juicio-pareja-acusada-agresion-sexual-maltrato-sus-5-hijos-comparecer-mujer_default.jpg Suspenden un juicio contra una pareja acusada de agresi\u00f3n sexual y maltrato a sus 5 hijos al no comparecer la mujer https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/emery-valoramos-punto-siendo-insuficiente_20221003633ad0d9ed945b0001db6aaa.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/19/8DA379E8-3687-4A44-9C47-FE45E1FF5B43/emery-este-equipo-transmite-muchas-cosas_default.jpg Emery https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/fernando-navarro-les-politiques-reactivacio-agraria-son-necessitat_20221003633ad06f502ad700016eb5ba.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/5C914766-414A-44F4-846E-3F69B4A989F2/fernando-navarro-concejal-transicion-ecologica_default.jpg Fernando Navarro, concejal de Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/bono-viaje-tendra-continuidad-proximo-ano-comunitat-valenciana_20221003633ad17668929d00012237bd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/44E4B7E6-467F-4B73-9900-E6DFB73726E9/premiados-han-recibido-galardon-palau-generalitat_default.jpg Los premiados han recibido su galard\u00f3n en el Palau de la Generalitat https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-03102022_20221003633ad0ffc270fa0001c07d85.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/02/005881FC-C9BA-450D-9BD8-5476BBDCA255/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/moran-berruti-logotipo-centenario-mercado-central-sido-regalo-que-hecho-orgullo-ciudad-alicante_20221003633ab15aed945b0001db4a9a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/AC963199-A942-4116-BEBF-2AAC63DEF625/ojo-critico_default.jpg Parque Polideportivo Almussafes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/alvaro-fernandez-regala-punto-gattuso_202210026339a1b2502ad700016ddf78.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/02/E94035BC-8514-4233-A1AE-C30DF20906B2/alvaro-fernandez-regala-punto-gattuso_default.jpg \u00c1lvaro Fern\u00e1ndez regala punto a https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/40-anys-lestatut-episodi-1_20221003633adb7468929d00012241d4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/47442FD2-36B1-42E9-87C9-A5DD5D821EA8/40-anys-lestatut_default.jpg <![CDATA[40 anys de l'Estatut]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/benidorm-finalizara-soterramiento-beniarda-antes-verano_20221003633ad853c270fa0001c083be.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/CEC96807-DC1C-481F-A8B6-29A04C955487/benidorm-finalizara-soterramiento-beniarda-antes-verano_default.jpg de Beniard\u00e0 antes del verano https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/benidorm-finalizara-soterramiento-beniarda-antes-verano_20221003633ad84a68929d0001223e43.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/CEC96807-DC1C-481F-A8B6-29A04C955487/benidorm-finalizara-soterramiento-beniarda-antes-verano_default.jpg Benidorm finalizar\u00e1 el soterramiento de Beniard\u00e0 antes del verano https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/incendios-este-verano-emitieron-mas-millon-toneladas-dioxido-carbono_20221003633adb7968929d00012241dd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/08/19/54352C8B-09B2-468C-A216-10335645E343/dispositivo-extincion-incendio-bejis_default.jpg Dispositivo de extinci\u00f3n del Incendio de del Congreso Internacional 'Alicante Futura']]> Iraola da instrucciones desde la banda. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/programacion-mes-comercio-local-jornadas-mercados-dinamizacion-comercial_20221003633aa86768929d0001221510.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/189FB76D-7F8F-4BF6-AEE4-02DC8E930666/programacion-mes-comercio-local-jornadas-mercados-dinamizacion-comercial_default.jpg Programaci\u00f3n del mes del comercio local, jornadas, mercados y dinamizaci\u00f3n comercial https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/cupon-fin-semana-once-deja-orihuela-sueldazo-5000-euros-mes_20221003633aad5fc270fa0001c05c14.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/853E5A3B-7069-47FD-9E31-855AD91C681F/cupon-fin-semana-once-deja-orihuela-sueldazo-5000-euros-mes_default.jpg El Cup\u00f3n Fin de Semana de la ONCE deja en Orihuela un Sueldazo de 5.000 euros al mes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-matinal_20221003633aa9c1c270fa0001c05804.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/unio-denuncia-que-precio-gasoleo-agricola-sube-69-solo-ano_20221003633aa8be502ad700016e8f36.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/C4EADEFC-4D47-4742-B0FB-771E47CA24F4/unio-denuncia-que-precio-gasoleo-agricola-sube-69-solo-ano_default.jpg <![CDATA[LA UNI\u00d3 denuncia que el precio del gas\u00f3leo agr\u00edcola sube un 69% en solo un a\u00f1o ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/pasa-disposicion-judicial-hombre-que-acuchillo-mujer-sabado-grao-castello_20221003633aabae68929d0001221761.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/26/208A5BBB-48FA-4A1C-A870-9BD0DDAA963F/pasa-disposicion-judicial-detenido-crimen-hombre-alcala-guadaira_default.jpg Pasa a disposici\u00f3n judicial el detenido por agredir a su mujer en el Grao https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/comienzan-hoy-obras-zona-bajas-emisiones-benidorm_20221003633aa7a9ed945b0001db42a7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/3F4D60C5-68BF-482A-B76B-1BC487ABBD34/armada-espanola-benidorm-zona-bajas-emisiones-poniente_default.jpg armada espa\u00f1ola benidorm zona bajas emisiones poniente https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/alquileres-castellon-descienden13-verano-segun-idealista_20221003633aae6168929d0001221a44.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2013/02/06/2459B455-4FD7-4E34-825F-D55E44EF5623/default.jpg Alquiler de viviendas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-comunitat-valenciana-matinal-03102022_20221003633a7667cff9ff000138d926.html madres a sus bebes mediante la lactancia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-pide-proteger-paseo-germanias-sus-elementos-patrimoniales-naturales-como-bien-relevancia-local_20221003633adbf768929d00012242a5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/08/45430421-173E-4DC7-A106-FFD043F38F39/cruz-caidos-elche_default.jpg Cruz de los Ca\u00eddos en Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/aeropuerto-castellon-cierra-mejor-mes-septiembre_20221003633acdd5502ad700016eb306.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/0C575FB8-236F-42F4-B795-6EF9B497623E/aeropuerto-castellon-cierra-mejor-mes-septiembre_default.jpg El aeropuerto de Castell\u00f3n cierra su mejor mes de septiembre https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/onda-deportiva-alicante/onda-deportiva-alicante-03102022_20221003633acd14502ad700016eb2b2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/12/FC711973-1F7A-4CC0-8694-9CBE15573C7C/default.jpg Onda Cero Alicante gen2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-mediodia-ribera_20221003633accbfcff9ff0001391f3c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/12/28/AD3986BD-B979-488B-9F3F-DAF69A040728/default.jpg Adriana Sanz https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/activan-tres-nuevos-radares-castello_20221003633a83d9502ad700016e740c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/8C33BC01-DF63-422B-9E9E-D2CBB8EE8F4C/activan-tres-nuevos-radares-castello_default.jpg Se activan los Mart\u00ednez en la Fonteta https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/inflacion-aumenta-gasto-obras-ceramica_20221005633d4a17ed945b0001dd6e78.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/FAF2E45B-3695-43B5-A695-FF9CBC167A3A/inflacion-aumenta-gasto-obras-ceramica_default.jpg La inflaci\u00f3n aumenta el gasto en las obras de La Cer\u00e1mica https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/hector-illueca-anuncia-que-presenta-primarias-podem-generalitat_20221005633d4e5c502ad7000170b65c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/42E1D5C0-5C89-41CD-90F7-200919862D6C/hector-illueca-archivo_default.jpg H\u00e9ctor Illueca - Archivo. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/castello-otorga-ayudas-tres-protectoras-cura-colonias-felinas_20221005633d4abe68929d0001244089.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/42533F7E-DC2B-4FC7-BE58-993749939A5F/castello-otorga-ayudas-tres-protectoras-cura-colonias-felinas_default.jpg Castell\u00f3 otorga ayudas a tres protectoras para la cura de las colonias felinas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/benidorm-logra-pase-fase-grupos-liga-europea_20221005633d3840c270fa0001c26e4f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/D8C781C4-507C-40A2-9A91-3DB03E9C0D62/benidorm-amicticia-zurich_default.jpg TM Benidorm vs Amicticia de Z\u00farich https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/ayuntamiento-alicante-adquiere-campo-tabarca-preservar-valor-medioambiental_20221005633d379ded945b0001dd5b26.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/05/69B98C75-48C1-4510-873D-E63FDD342C7A/campo-isla-tabarca_default.jpg El campo de la Isla de Tabarca https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/este-miercoles-ser-dia-elche-crevillent-santa-pola-cielos-variables-posibilidad-lluvia_20221005633d39e268929d00012430a0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2016/12/14/8B8C53B4-630C-4C62-88F0-E8247A0D23C2/default.jpg Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-05102022_20221005633d29f668929d0001242391.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/23070368-4B63-4CB0-AA4D-9FB2311ADB59/informativo-matinal-elche-comarcas-vinalopo-emite-lunes-viernes-0820-0830_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-sagunto-matinal-05102022_20221005633d2a5f502ad70001709728.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/F684E861-88FA-41C2-8983-10DB5FC0A36D/ocv-brujula-amparo_default.jpg OCV BR\u00daJULA Coordinaci\u00f3n Servicios Sociales Marina Baixa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/obras-licencia-forman-atascos-rotonda-avenida-europa-benidorm_20221004633c4ed9ed945b0001dca743.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/C0B07238-8829-4797-B361-452986B0E9F5/obras-licencia-forman-atascos-rotonda-avenida-europa-benidorm_default.jpg Unas obras sin licencia forman atascos en una rotonda de la Avenida de Europa en Benidorm https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/nueva-fecha-juicio-pareja-acusada-maltratar-sus-cinco-hijos_20221004633c526bc270fa0001c1be4c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2017/11/02/4FE7ECC8-B0B4-4893-ABD9-935383F24403/default.jpg Audiencia Provincial de Castell\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/onda-deportiva-valencia/onda-deportiva-valencia-04102022_20221004633c3ccbcff9ff00013a4d1d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/946B0752-94A2-4B4B-BF0A-5EAE549280EB/ocv-valencia_default.jpg OCV OD VALENCIA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/escuela-adultos-nules-inicia-curso-amplia-oferta-formativa_20221004633c345568929d0001235e48.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/EEE8F986-FE35-4816-B522-E78BD72BE375/escuela-adultos-nules-inicia-curso-amplia-oferta-formativa_default.jpg La Escuela de Adultos de Nules inicia el curso con una amplia oferta formativa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/correllengua-escolar-llegado-hoy-colegio-virgen-carmen_20221004633c303c502ad700016fce43.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/8C440E29-8CC2-404F-8B62-440DDEF6F28C/correllengua-escolar-llegado-hoy-colegio-virgen-carmen_default.jpg El Correllengua escolar ha llegado hoy al colegio Virgen del Carmen https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/comunitat-valenciana-onda-1430-04102022_20221004633c2ee5c270fa0001c19989.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/E4579D41-A7F2-4A94-9D21-5DADDDECAC69/ocv-onda-palmira_default.jpg OCV CV ONDA PALMIRA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/minguez-afirma-que-intentaran-controlar-infecciones-candida-auris-hospital-general_20221004633c289668929d0001235268.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/1F040DFF-CB5B-443F-83BE-8984D39B2F55/minguez-afirma-que-intentaran-controlar-infecciones-candida-auris-hospital-general_default.jpg M\u00ednguez afirma que se intentar\u00e1n controlar las infecciones por C\u00e1ndida auris en el Hospital General https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/radioestadio-marina-baixa-04102022_20221004633c26f1502ad700016fc367.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/18/6C291387-D7AC-4BDA-A355-21AAE650ADFA/deportes-marina-baixa_default.jpg Deportes Marina Baixa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-04102022_20221004633c270568929d000123504f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio Elche, de a viernes, https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/07/26/F15C3CD0-64B9-40F3-A399-61163AB32E0A/nuria-montes_default.jpg https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-04102022_20221004633c215c68929d00012349ce.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-mediodia-ribera_20221004633c219e68929d0001234a00.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/11/15/FF0DBAFB-0DDF-4F3F-9E8F-1328A6266F1F/default.jpg Virginia Delgado La pe\u00f1a la jornada taurina en Almassora https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/vila-literaria-miquel-martinez-ruta-inspiradora_20221004633c1c46ed945b0001dc71a2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/06E66768-05D6-491E-A6E2-40B98A0DBA45/ruta-celebrar-8-doctubre_default.jpg <![CDATA[Ruta MENDEZ https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/alvaro-tenemos-que-ser-mas-fiables-todas-facetas_20221004633c1b45ed945b0001dc70a4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/9B2BC690-7B15-4563-AA8A-6048C377E5B4/alvaro-perez-calentamiento-antes-partido_default.jpg \u00c1lvaro P\u00e9rez, calentamiento antes de un partido. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-valencia-1220-04102022_20221004633c198aed945b0001dc6f23.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/13344943-31A5-49BC-A768-C588F4CA8977/ocv-mas-uno_default.jpg OCV M\u00c1S DE UNO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/fapa-gabriel-miro-solicita-creacion-nuevo-centro-ocupacional-jovenes_20221004633c1a6ded945b0001dc7004.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/26FDE12E-9B0D-455F-869F-8F994C83D9ED/sonia-terrero_default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/00759B7C-7ED2-4CAF-9F33-12FAC4A386BC/javier-jarque_default.jpg Jarque https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/profesionales-enfermeria-apuestan-redes-sociales-compartir-sus-conocimientos_20221004633c0d19cff9ff00013a1846.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/BD158376-3547-4E8C-BE0B-5A12A0149628/presidenta-colegio-enfermeria-alicante-webinar-ponente-rosario-ros_default.jpg La presidenta del Colegio de Enfermer\u00eda de Alicante en un webinar con la ponente Rosario Ros https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/anemona-celebra-20-aniversario_20221004633c099eed945b0001dc5eed.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/1463BC56-CF2E-40CF-9740-0E0AE1F26610/anemona-20-aniversario_default.jpg An\u00e9mona, 20 aniversario https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/hoy-repasamos-tony-perez-presencia-vinos-licores-alicante-gastronomica_20221004633c0ac7ed945b0001dc5ffb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/A8B1C901-09B5-4B12-BB98-E0FFB07C838E/hoy-repasamos-tony-perez-presencia-vinos-licores-alicante-gastronomica_default.jpg Hoy repasamos con Tony P\u00e9rez, la presencia de los vinos y licores en Alicante Gastron\u00f3mica https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/javier-monfort-septeto-ideal-primera-jornada-supeliga_20221004633bf636502ad700016f8f3a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/5F51AA62-51DB-4AF4-B086-DB2EE8EEEB27/javier-monfort-septeto-ideal-primera-jornada-supeliga_default.jpg Javier Monfort en el septeto ideal de la primera jornada de la Supeliga https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-marina-baixa-matinal-4102022_20221004633bf9bfcff9ff00013a01cb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/18/C378E28D-0548-461B-9E6E-3C7A72C1D736/noticias-marina-baixa-matinal-silvia-yus_default.jpg Noticias Marina Baixa Matinal Silvia Yus https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/especiales/suckling-otorga-6-sobresalientes-vinos-bodega-sierra-norte_20221004633bf085c270fa0001c156e2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/BC738890-DC90-4D08-901B-C6AAD1755ED5/monovarietales-monastrell-equilibrio-9-equilibrio-4-pasion-monastrell_default.jpg Monovarietales de Monastrell: Equilibrio 9, Equilibrio 4 y Pasi\u00f3n de Monastrell https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/muere-bebe-15-meses-atragantarse-fruto-seco_20221004633bf1e9cff9ff000139f917.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/06/14/87BCF6FF-0523-492E-B0B9-09D9AA1ED84B/default.jpg Ambulancia de Soporte Vital Avanzado https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/instituciones-alicante-respalda-muestra-teatro-autores-contemporaneos-xxx-aniversario_20221004633be717ed945b0001dc3922.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/55DBFA78-3EDD-473C-9D67-26F70CB41A5C/antonio-manresa-julia-parra-presentacion-muestra-madrid_default.jpg Antonio Manresa y Julia Parra en la presentaci\u00f3n de la Muestra en Madrid https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/ayuntamiento-licita-construccion-dos-edificios-alquiler-asequible-moreras-malvarosa_20221004633be8afcff9ff000139f007.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/0E4AA90E-6CB6-44C0-BBB0-0FDDCFDC4206/zona-moreras-donde-levantara-uno-edificios_default.jpg Zona de Las Moreras donde se levantar\u00e1 uno de los edificios https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/datos-paro-castellon-suma-1127-nuevos-parados-septiembre_20221004633be697cff9ff000139ee35.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/02/D13D8766-E120-42AB-BF4D-9535D515D6B2/desciende-ligeramente-paro-merida_default.jpg Desciende ligeramente el paro en M\u00e9rida https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/consejo-economico-social-diputacion-alicante-aprueba-unanimidad-plan-accion_20221004633bde89c270fa0001c148e9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/BEB711EF-7C4C-4C0F-81CE-AE034C3038DD/reunion-consejo-economico-social-diputacion-alicante_default.jpg Reuni\u00f3n del Consejo Econ\u00f3mico y Social de la Diputaci\u00f3n de Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/apba-contara-dos-dias-intensos-promocion-fruit-attraction-madrid-4-6-octubre_20221004633bdfdd68929d00012305a2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/80E0DDDF-A34E-43D2-BE43-326C31E8495E/apba-contara-dos-dias-intensos-promocion-fruit-attraction-madrid-4-6-octubre_default.jpg APBA contar\u00e1 con dos d\u00edas intensos de promoci\u00f3n en la Fruit Attraction de Madrid, del 4 al 6 de octubre https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/sergio-sierra-abre-espacio-degustaciones-culinarias-centenario-mercado-central-alicante_20221004633be11bc270fa0001c14af7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/1802B986-442A-464A-9BB8-3E43FB710DC3/lidia-lopez-sergio-sierra-recorren-mercado-central-alicante_default.jpg Lidia L\u00f3pez y Sergio Sierra recorren el Mercado Central de Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-04102022_20221004633bd864ed945b0001dc2caf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/19/67C80350-E3FA-4BA6-9279-06280BA09DD6/noticias-elche-matinal-19092022_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-sagunto-matinal-04102022_20221004633bd8cbc270fa0001c1436f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/A710E8BD-435E-47F3-98B9-8E00332EDF21/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 Gimeno https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-valencia-matinal-04102022_20221004633bd510c270fa0001c14041.html https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/crisis-azulejo-todagres-cierra-abre-ere-plantilla_20221004633bd679cff9ff000139e0c6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/22B2F806-FC8D-40BC-83B8-0B9A1940A2D4/crisis-azulejo-todagres-cierra-abre-ere-plantilla_default.jpg Crisis del azulejo: Todagres cierra y abre un ERE a su plantilla https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-castellon-matinal-04102022_20221004633bd8e8ed945b0001dc2d5b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/28/0F123806-E776-4139-9DED-618C89C3A0C4/default.jpg Juanjo Tovar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/gente-de-fallas/gente-fallas-03102022_20221003633b319568929d0001228481.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/5E056D38-07EB-41D2-AC43-537E5770ECE1/ocv-fallas-boro_default.jpg https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-18102022_20221018634e9db2f82e1b0001262201.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio Elche, lunes a https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/8066F371-FC3B-40D5-8D15-7CE34C17DC1F/domicilio-hombre-asesinado-cullera_default.jpg Domicilio hombre asesinado en Cullera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/rescatadas-dos-personas-bordo-embarcacion-deriva-frente-costa-alcossebre_20221018634e5c2477c70500010b8f62.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/45701B1B-FA4F-4AE4-8E15-9F1D8202A05E/rescatadas-dos-personas-bordo-embarcacion-deriva-frente-costa-alcossebre_default.jpg Rescatadas dos personas a bordo de una embarcaci\u00f3n a la deriva frente a la costa de Alcossebre https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-castellon-matinal-18102022_20221018634e50603c418c000103248a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/B03136E3-C4E8-427B-AD10-316B0D025BB5/lorena-pardo_default.jpg Lorena Pardo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/valencia-viaja-sevilla-unicas-bajas-castillejo-jaume_20221017634d9547f82e1b000120ae3a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/EFE9D8C5-4DA8-45E8-9941-8644CA7892BE/valencia-viaja-pamplona-yunus-duda-castillejo_default.jpg El Valencia viaja a Pamplona con Yunus y la duda de Castillejo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/la-brujula/brujula-valenciana-17102022_20221017634d978577c705000108021d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/F684E861-88FA-41C2-8983-10DB5FC0A36D/ocv-brujula-amparo_default.jpg OCV BR\u00daJULA AMPARO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/plan-ayudas-micropymes-vileras_20221017634d513af82e1b00011f04d3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/87284DA5-DDD7-464A-B4B8-AD53ED6207A4/facturas-luz-gas_default.jpg OCV CV ONDA PALMIRA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/cifu-entrena-filial-elche-espera-oferta-mercado-invierno_20221017634d47f0f82e1b00011ef59f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/71784BC1-4936-4C48-9F33-E4F29220599B/cifu-entrena-filial-elche-espera-oferta-mercado-invierno_default.jpg Cifu se entrena con el filial del Elche a la espera de una oferta en el mercado de invierno https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/gattuso-aqui-hay-unidad-unidad_20221017634d482052d17f00016fd232.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/03/6C604EB0-AB0D-4A63-9CF1-04B92E9E52AF/gennaro-gattuso_default.jpg Gennaro Gattuso https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/santos-ruiz-tortilla-patatas-receta-muy-austera-que-lleva-solamente-3-ingredientes-patata-cebolla-otra-receta_20221017634d472077c7050001064167.html https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/esta-edicion-benejuzar-experience-llega-cargada-actividades-gastronomicas-comerciales-ludicas_20221017634d2727f82e1b00011ea91f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/9E6FBC02-D5C3-4D36-8227-37497A293635/esta-edicion-benejuzar-experience-llega-cargada-actividades-gastronomicas-comerciales-ludicas_default.jpg Esta edici\u00f3n de Benej\u00fazar Experience llega cargada de comerciales y en los Premios Provinciales de la Juventud #TopCreation 2022 de la Diputaci\u00f3n de Alicante.]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/fiesta-disfraces-albatera-son-dos-eventos-que-celebraran-halloween-2022_20221017634d07edf82e1b00011e6efe.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/DE7FE59F-102A-4333-BF27-A47ACCB13B11/fiesta-disfraces-albatera-son-dos-eventos-que-celebraran-halloween-2022_default.jpg Fiesta de disfraces y Albatera Z son los dos eventos que se celebrar\u00e1n en Halloween 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/aeropuerto-alicanteelche-proyecta-sala-sensorial-personas-trastorno-espectro-autista_20221017634d099077c705000105bf83.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/03/24/EEB6A2BB-08D4-4980-910C-24459B921AE4/aeropuerto-alicante-elche-miguel-hernandez_default.jpg <![CDATA[Aeropuerto Alicante - Elche 'Miguel Sagunto 2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/tercera-victoria-consecutiva-leleman-conqueridor-valencia_20221016634c5e0a52d17f00016e798c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/16/508C197E-2676-493A-89E9-592F59F89780/leleman-conqueridor-valencia-consigue-tercera-victoria-consecutiva_default.jpg El L\u00e9leman Conqueridor Valencia consigue la tercera victoria consecutiva https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/javi-calleja-nuevo-entrenador-levante_20221016634c598a77c705000104e859.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/16/FB425621-B418-4C73-B7AE-FC2CBFBF3370/javi-calleja-nuevo-entrenador-levante_default.jpg Javi Calleja es el nuevo entrenador del Levante UD https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/flechas-cavani-fueron-suficientes_20221015634ae99477c7050001036afc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/15/DA792326-40E6-42F9-B8C0-26C1E5376463/flechas-cavani-fueron-suficientes_default.jpg Las flechas de Cavani no fueron suficientes Plans en Joiosa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/almassora-elige-boxeadora-paula-requena-como-deportista-ano_2022101463495f5377c705000101e37e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/BA5BAA35-060C-4407-AE46-32BF13E48F5B/almassora-elige-boxeadora-paula-requena-como-deportista-ano_default.jpg Almassora elige a la boxeadora Paula Requena como deportista del a\u00f1o https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/comunitat-valenciana-onda-1430-14102022_2022101463495ea5f82e1b00011a92ce.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/E4579D41-A7F2-4A94-9D21-5DADDDECAC69/ocv-onda-palmira_default.jpg OCV CV ONDA PALMIRA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/jornada-puertas-abiertas-nueva-sala-multiusos-cea-carabineros-lalbir_2022101463495f4152d17f00016b7447.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/BCCED003-F20D-4CA9-90E0-6ADC3BB3F7E1/nueva-aula-cea-carabineros-lalbir_default.jpg Carabineros de l'Albir.]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/petrer-moros-cristianos-son-mas-que-fiesta-son-pasion_202210146349554977c705000101d4be.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/3E05EF8B-61BA-4D1C-A6CB-5A4D2C79807D/pepe-rico_default.jpg Pepe Rico https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/policia-nacional-detiene-elche-detiene-hombre-intentar-matar-otro-atropellandolo_202210146349557552d17f00016b6686.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/B4BEEA74-F110-42A8-90C2-038B17CE4C51/agentes-policia-nacional-junto-comisaria-elche_default.jpg Agentes de la Polic\u00eda Nacional junto a la Comisar\u00eda de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/detenido-torrent-hombre-56-anos-presuntamente-matar-forma-violenta-madre-88_2022101463495648f82e1b00011a863b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2018/08/17/5C9F2BAC-C44B-42DB-8F3E-3BFA68FB23C7/default.jpg Polic\u00eda de M\u00e1s de Uno Castell\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-valencia-1220-14102022_20221014634948c1f82e1b00011a6dc1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/13344943-31A5-49BC-A768-C588F4CA8977/ocv-mas-uno_default.jpg OCV M\u00c1S Trilles y Natalia Guerrero. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/empresarios-mantienen-protesta-discriminacion-provincia-alicante-inversiones-gobierno_2022101463490f3c77c7050001fff1dd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/D324995D-8C6E-45DD-A656-08502171D414/reunion-subdelegacion-gobierno-alicante_default.jpg Reuni\u00f3n en la Subdelegaci\u00f3n del Gobierno en Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-crevillent-santa-pola-tienen-delante-fin-semana-veranillo-membrillo_202210146349098b77c7050001ffbedf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/7927483F-8A9E-4A72-98CF-89EE96F2BD44/avenida-alicante-elche_default.jpg Avenida de Alicante de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-sagunto-matinal-14102022_202210146349098252d17f0001695207.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 Gimeno Sagunto 2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/bienal-pensamiento-llenara-reflexion-centre-carme-14-al16-octubre_20221013634826428e887d0001199655.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/BCAB3207-3DEA-490D-AAA2-34782B20B3F8/valencia-centre-carme_default.jpg Valencia centre carme https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-elche-13102022_202210136348282b52d17f000161bdc8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/C4091E4B-A03D-4BC5-8FEA-CC50A38BDC2C/mas-uno-elche-comarcas-vinalopo-mayte-vilaseca_default.jpg https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-13102022_2022101363482b6552d17f000161da30.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio viernes, a las 13:20 horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-marina-baixa-13102022_2022101363480e853f71ce000164c22a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/87E2918A-7860-481B-B842-FCB89D5E4B7E/mas-uno-marta-llinares_default.jpg M\u00e1s de uno Marta Llinares https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-mediodia-castellon-13102022_202210136348060571418d000161100a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/28/0F123806-E776-4139-9DED-618C89C3A0C4/default.jpg Juanjo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/castellon-provincia-que-mas-hoteles-cerrara-esta-temporada-otonoinvierno_202210136348060fc85ed5000186e3c1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/02/14/84940467-B4CF-4A82-A43C-0ECC69E23445/imagen-hotel-valenciano_default.jpg Imagen de un https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/onda-deportiva-alicante/tertulia-deportiva-alicante-131022_202210136347fec371418d000160d526.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/2390311F-1DF6-4751-AAF5-3D53586D17B6/tertulia-deportiva-alicante-131022_default.jpg La Deportes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/noticias-mediodia-elche-13102022_202210136347ff71c85ed5000186aaec.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/09/79CFF6A0-056D-424A-BC26-11936FC19585/informativo-mediodia-onda-cero-elche-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg El Informativo de mediod\u00eda en Onda Cero Elche se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/pedro-salas-hoy-habla-alimentos-perecederos-superar-crisis-industria-alimenticia_202210136347feae7cf26200016dc26f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/11/19/AD53A993-5D07-451D-AA0A-67A1953CBD6D/default.jpg Pedro Salas en Onda Cero Castell\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/hugo-guillamon-samu-castillejo-siguen-margen_202210136347f62d383d01000111f4f8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/D2D9F621-4F2B-4FEA-AEC4-B232AE35E3FD/hugo-guillamon-samu-castillejo-siguen-margen_default.jpg Hugo Guillam\u00f3n y Samu Castillejo siguen al margen https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elchereal-madrid-largas-colas-comprar-entradas_202210136347dc80383d010001112dd2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/FFB06D93-E8C1-4B8E-86E4-E9883282E567/elche-real-madrid-largas-colas-comprar-entradas_default.jpg Colas en las taquillas del estadio Mart\u00ednez Valero https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-mediodia_202210136347d8a73f71ce000163139e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/plataformas-moviles-recogida-basuras-ciutat-vella-disparan-cifras-reciclaje_202210136347da983f71ce0001632429.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/8F1255C9-FBD2-4E40-8333-5420B7BE4236/plataformas-moviles_default.jpg Plataformas m\u00f3viles https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/justicia-avala-apertura-planta-transferencia-dolores-beneficio-comun-que-supuesto_202210136347dcb371418d00015fcd6e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/28D3AF79-3C23-4C8D-B0C3-34D73AA54EE7/justicia-avala-apertura-planta-transferencia-dolores-beneficio-comun-que-supuesto_default.jpg La justicia avala la apertura de la Planta de Transferencia de Dolores y el beneficio com\u00fan que ha supuesto https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-sagunto-matinal-13102022_202210136347dce33f71ce00016337ec.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 Gimeno Sagunto 2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/ingresada-uci-mujer-pronostico-grave-ser-atropellada-castello_2022101263470b353f71ce00015d5a98.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2018/09/20/357A5D95-6E49-4DD5-AA8B-3383DDF9D63C/default.jpg Hospital General Castell\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/encuentran-mujer-75-anos-que-habia-perdido-buscando-setas-barracas_2022101263470f2671418d00015a15cd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/07/7A5E7A87-A1D3-442B-9F68-2F0860935186/default.jpg Una cesta con setas reci\u00e9n cogidas del campo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/bragarnik-juega-regreso-almiron-elche_202210126347152571418d00015a3eb2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/02/11/FEF651B1-8B97-429F-8A0B-B66C333B6BF3/default.jpg Jorge Almir\u00f3n, entrenador del Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/modificacion-creditos-reforzar-subvencion-feria-destaca-cabalgata-reyes_2022101163457361383d010001ffc4f3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/A6C63C66-C9EE-4D01-8E08-1A8238EF42E4/modificacion-creditos-reforzar-subvencion-feria-destaca-cabalgata-reyes_default.jpg Modificaci\u00f3n de cr\u00e9ditos para reforzar la subvenci\u00f3n para la feria Destaca y la cabalgata de reyes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/marenya-estoy-agradecido-feliz-homenaje-recibido_2022101163456bae71418d00014e443b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/F2FB0ADE-E7DC-40E4-A701-CB89B1AA6D6D/jordi-marenya_default.jpg Jordi Mareny\u00e0 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/alberto-moreno-regresa-siete-meses-despues_20221018634e888e8e887d00012e56be.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/F9C8EDAC-8C6B-4334-9DA9-B308F0BA6288/alberto-moreno_default.jpg Alberto Moreno https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/torino-mestalla-seguira-siendo-oposicion-meriton_20221018634e6f7d77c70500010c1edc.html seguir\u00e1 siendo oposici\u00f3n a Meriton https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-marina-baixa-matinal-18102022_20221018634e71ad77c70500010c2ef6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/2F180A75-EC3B-4E58-9973-A0418314BA37/noticias-matinal-silvia-yus_default.jpg Noticias Matinal Silvia Yus https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/direccion-obra-complica-reforma-sede-central-bomberos-municipales_20221018634e743a8e887d00012dc34d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/8AC8404F-9F8D-43D5-9D8C-300854CFDC41/parque-central-bomberos-avenida-plata_default.jpg Parque central de bomberos de la avenida de La Plata https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/otono-avanza-elche-crevillent-santa-pola-termometros-disparados-27-grados-centigrados_20221018634e4d7ff82e1b000123ce72.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2018/04/03/9AE28124-2047-449E-B23A-6B37FAF21356/default.jpg Paseo de la Estaci\u00f3n de Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-sagunto-matinal-18102022_20221018634e4d7bf82e1b000123ce62.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 Gimeno Sagunto 2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/castello-lanza-recicla-vidrio-ellas-motivo-dia-mundial-cancer-mama_20221017634d59d252d17f00016feca1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/E21A9918-A1AA-4957-8732-041C77A2EE65/castello-lanza-recicla-vidrio-ellas-motivo-dia-mundial-cancer-mama_default.jpg Castell\u00f3 lanza 'Recicla vidrio por ellas' con motivo del D\u00eda Mundial contra el C\u00e1ncer de Mama https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/pilar-bernabe-protestas-alicante-pge-respeto-pero-creo-que-via-buscar-soluciones_20221017634d58f7f82e1b00011f0f08.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/75D6D73D-B897-408A-B3E6-74CD9A44374F/pilar-bernabe-valencia_default.jpg Pilar Bernab\u00e9 Valencia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/javier-castillo-porque-valgo_20221017634d58b6f82e1b00011f0e8f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/372EC7F9-578D-4087-967F-EBF24CF3C471/jornadas-arroces-benidorm_default.jpg Jornadas de Benidorm https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-mediodia-sagunto-17102022_20221017634d561252d17f00016fe858.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/A710E8BD-435E-47F3-98B9-8E00332EDF21/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 Gimeno https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/televisivo-pepe-rodriguez-cinco-estrellas-michelin-inauguraran-jornadas-olla-plana_20221017634d4f17f82e1b00011f018a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/EB28A3E2-DA8F-42DF-B2D6-B846861FA7B5/concejal-turismo-diego-vila-junto-ximo-abril-emilio-miralles-han-presentado-jornadas_default.jpg El concejal de Turismo, Diego Vila junto con Ximo Abril y Emilio Miralles han presentado las jornadas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/ayuntamiento-vila-dispone-informe-diagnostico-dti-segittur_20221017634d4e6ff82e1b00011f00d1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/0C03637F-F5F7-40BC-9160-1EEFD1A1BA45/vila-dti_default.jpg La Vila DTI https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-insiste-pedira-responsabilidad-patrimonial-ediles-psoe-compromis-hay-que-indemnizar-mercado-central_20221017634d4cc4f82e1b00011efe88.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/31/5D03B76E-745C-4E92-9755-54F511AB6E92/default.jpg Edificio que albergaba el Mercado Central de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/sergio-garcia-aferra-segunda-plaza-podio_20221017634d4e9f3c418c0001fe3d2b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/06/07/7CE04C73-4D11-47D1-8420-4F56DEBFEC62/garcia-dols-montmelo_default.jpg Garc\u00eda Dols en Montmel\u00f3 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/lucas-boye-fidel-gumbau-vuelven-estar-disponibles-recibir-real-madrid_20221017634d465152d17f00016fcf35.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/D12F3C6B-8BF9-493F-9558-642AD155112C/plantilla-elche-vuelto-entrenamientos-diego-quiles_default.jpg La plantilla del Elche ha vuelto a los entrenamientos en el Diego Quiles https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/jose-marti-reunira-jueves-marta-barrachina-abordar-presupuestos-2023_20221017634d46488e887d000127c470.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/17/9D634D91-5066-4069-8424-7AC2CED0FFC0/jose-marti-reunira-jueves-marta-barrachina-abordar-presupuestos-2023_default.jpg Jos\u00e9 Mart\u00ed se reunir\u00e1 el jueves con Marta Barrachina para abordar los presupuestos de 2023 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-alicante-17102022_20221017634d46c5f82e1b00011ef364.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/13/A49CF5C3-252B-4BEB-ADFE-D418763EDC29/luz-siguenza-sept-22_default.jpg LUZ SIG\u00dcENZA SEPT 22 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/minguez-espera-que-reciba-doble-vacunacion-menos-75-ciento-poblacion-riesgo_20221017634d460277c7050001063f35.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/18C44C45-D394-48CF-AA87-EEBF8F85B554/campana-doble-vacunacion-comenzado-centros-salud_default.jpg La campa\u00f1a de doble vacunaci\u00f3n ha comenzado en los centros de salud https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/evangelina-rodriguez-impartira-proxima-conferencia-ciclo-apips_20221017634d46c052d17f00016fcfe9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/D77CC152-9D0A-45A2-A406-CA4E57355D82/appis-evangelina_default.jpg appis evangelina https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-elche-17102022_20221017634d462477c7050001063f6b.html organizadora del evento ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/hablamos-jose-cano-director-salud-publica-vega-baja-vacunacion-gripe_20221017634d32df8e887d00012796a5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/3AB5BADF-6F4D-447D-90CC-17B57E947699/hablamos-jose-cano-director-salud-publica-vega-baja-vacunacion-gripe_default.jpg Hablamos con el Dr. Jose G. Cano, Director de salud P\u00fablica Vega Baja vacunaci\u00f3n contra la gripe https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/cielos-despejados-este-lunes-benidorm-altea-vila-joiosa_20221017634d355252d17f00016fac0d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/02/22/26BF4666-B979-42C5-9F54-8CDA6778EACC/vila-joiosa-despejado-amaneciendo-casco-antiguo_default.jpg la vila joiosa despejado amaneciendo casco antiguo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/detenida-mujer-18-anos-presuntamente-asesinar-hombre-cuchilladas-cullera_20221017634d0b8e3c418c0001fdacf9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/32DFB5B2-78FE-406D-A4C7-75717DB276F5/cullera-asesinato_default.jpg CULLERA ASESINATO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/finalizan-trabajos-repintado-marcas-viales-horizontales-mata_20221017634d0baa3c418c0001fdad36.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/EE77595A-F68D-4AFE-A57C-5C0F6BFDE0F9/finalizan-trabajos-repintado-marcas-viales-horizontales-mata_default.jpg Finalizan los trabajos de repintado de marcas viales horizontales en La Mata https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/blai-tomas-ibanez-gana-concurso-internacional-pintura-palmeral-orihuela_20221017634d0a0b8e887d0001274224.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/E526E0C5-A857-4721-8C26-C68E94968AD8/blai-tomas-ibanez-gana-concurso-internacional-pintura-palmeral-orihuela_default.jpg Blai Tom\u00e1s Ib\u00e1\u00f1ez gana el I Concurso Internacional de Pintura 'Palmeral de Orihuela' https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/fallece-motorista-47-anos-xilxes_20221017634d0c3df82e1b00011e7492.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/08/30/BB59E20A-18A5-4831-9E72-7A9F32858552/default.jpg La ambulancia SAMU desplazada a Santa Pola vuelve en septiembre a Elche y a la villa marinera va el VIR https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/agenda-polideportiva-fin-semana-elche-comarca_20221014634981dff82e1b00011abd1e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/23/8C19B0C8-36F4-46D8-BFD8-816A0C4B09AB/partido-club-balonmano-elche-agustinos-alicante_default.jpg Partido del Club Balonmano Elche ante el Agustinos Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-14102022_202210146349581c3c418c0001f9c5f6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio Elche, de lunes a viernes, a las 13:20 horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/ximo-puig-apuesta-intensificar-prevencion-incendios_20221014634957ec8e887d000123495d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/33ADBD68-4C94-43A0-803F-C45B25CDD2C0/ximo-puig-apuesta-intensificar-prevencion-incendios-creacion-fondo-cooperacion-forestal-50-millones-ayuntamientos-linea-pionera-ayudas-cultivos-zonas-_default.jpg Ximo Puig apuesta por intensificar la prevenci\u00f3n de incendios con la creaci\u00f3n de un Fondo de Cooperaci\u00f3n Forestal con 50 millones para ayuntamientos y una l\u00ednea \"pionera\" de ayudas a cultivos en zonas estrat\u00e9gicas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/girasoles-silvestres-magnifica-interpretacion-anna-castillo_20221014634957db3c418c0001f9c5c2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/A5E752D8-F998-495B-AA61-23A870C3CF82/anna-castillo-girasoles-silvestres_default.jpg <![CDATA[Anna Castillo en 'Girasoles MEDIOD\u00cdA VALENCIA AMPARO DELGADO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/exposicion-semana-santa-sentidos-llega-museo-semana-santa-orihuela_20221014634937758e887d000122b208.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/4C65C015-39D1-474C-B78F-DD0D6FD81962/semana-santa-sentidos-llega-museo-semana-santa-orihuela_default.jpg <![CDATA['La Semana Santa de los Sentidos' llega al Museo de la Semana Santa de Orihuela]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/presentacion-jorge-almiron-como-nuevo-entrenador-elche_2022101463491c3152d17f000169f5bc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/C3FBE154-43B3-4CE6-A143-A083ED4E0644/jorge-almiron-presentacion-como-entrenador-elche_default.jpg Jorge Almir\u00f3n, en su presentaci\u00f3n como entrenador Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/benidorm-arranca-lunes-micropilotaje-avenida-beniarda_2022101463491e95f82e1b00011930e2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/D773869B-96C1-4324-8D9E-4A159CF69DD4/obras-avenida-beniarda-benidorm_default.jpg obras avenida beniarda benidorm https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/leleman-conqueridor-valencia-busca-seguir-invicto_202210146349221f77c70500010093a6.html Valencia busca seguir invicto https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/comision-central-explotacion-acueducto-tajosegura-propone-trasvase-20-hectometros-cubicos-este-mes_2022101463491caf52d17f000169f92a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/3DB5C28C-2146-491E-BFD1-AACD65F7388F/imagen-acueducto-tajo-segura_default.jpg Una imagen del Acueducto del Tajo al Segura https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-alicante-matinal-14102022_202210146349045052d17f00016924df.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/92C05798-993C-4679-BAB0-46BBC8EB7B72/default.jpg onda cero alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-14102022_20221014634904a452d17f0001692769.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/09/C3D6B4C3-16C0-46CF-AFD6-4D00F7F9E2C7/informativo-matinal-elche-comarcas-vinalopo-emite-lunes-viernes-0820-0830_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/ayuntamiento-vilareal-organiza-beneficio-aspanion_202210136348171e383d01000112ffb3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/25F4B8D8-8B9E-4B19-9B79-00E1521BB23A/concejal-deportes-javier-serralvo-tecnico-sme-jose-ramon-cantavella-han-presentado-carrera_default.jpg El concejal de Deportes, Javier Serralvo y el t\u00e9cnico del SME, Jos\u00e9 Ram\u00f3n Cantavella han presentado la carrera. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/nules-lanza-programa-empleo-pionero-mujeres_20221013634813a3c85ed5000187535b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/2E0CCD48-E718-4123-9202-E87B1833D546/nules-lanza-programa-empleo-pionero-mujeres_default.jpg Nules lanza un programa de empleo pionero para mujeres https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/mala-situacion-bancos-alimentos-multiculturalidad-lalfas-dos-tres_20221013634818583f71ce0001650ee9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/08/11/793FDB19-EB51-471C-A99C-861126426FCD/fachada-ayuntamiento-lalfas_default.jpg <![CDATA[Fachada del Ayuntamiento Altea https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/onda-pide-diputacion-medidas-combatir-subida-precios_20221013634806c83f71ce00016484d6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/A4E4BB53-8348-4E26-B230-6A44983F1CC8/onda-pide-diputacion-medidas-combatir-subida-precios_default.jpg Onda pide a la Diputaci\u00f3n medidas para combatir la subida de precios https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/acusa-consell-lograr-inversion-justa-pge-alicante-puig-asegura-que-trabajan-solucionarlo_202210136348068c7cf26200016e011d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/A7DEE14C-9265-469D-A398-9A284CBC3D28/mazon-puig-sus-respectivas-ruedas-prensa_default.jpg Maz\u00f3n y Puig en sus respectivas ruedas de prensa. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/coloquio-arquitectura-plan-general-1956-benidorm_2022101363480484383d010001126b7e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/FB2B4205-41B6-46E1-8BD7-57B75D7EC08B/coloquio-arquitectura-benidorm_default.jpg Coloquio sobre arquitectura de Benidorm. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/vila-agota-descarga-campana-bonos-consumo_20221013634804807cf26200016defbe.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/5B985C8A-CA28-49BE-9307-FCF8778BCB01/marta-ronda_default.jpg MArta Ronda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/partidos-judiciales-comarcas-vinalopo-suman-mas-600-asuntos-violencia-domestica-abril-junio_202210136348053e3f71ce0001647824.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/02/03/C2CF6A48-7C1A-44B9-9451-2302C95104A1/default.jpg Ciudad de https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/0736AE2B-D92E-4827-B67F-E5F3B31BF70A/juan-antonio-alberdi-jose-navarro-hector-diez-profesor-jose-ruiz-mayte-vilaseca_default.jpg Juan Antonio Alberdi, Jose navarro, H\u00e9ctor D\u00edez y el profesor Jos\u00e9 Ruiz con Mayte Vilaseca https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/benidorm-estrena-fase-grupos-liga-europea_2022101163459bd13f71ce0001527a74.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/11/1568259D-D7AA-416D-9C9C-B0578E3F0E91/benidorm-estrena-fase-grupos-liga-europea_default.jpg El TM Benidorm se estrena en la fase de grupos de la liga europea https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/detenido-hombre-agredir-pareja-alboraya_2022101163457cfe7cf26200015b48a0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/CE1833F0-221B-46EE-978F-91A14B079C2F/default.jpg Archivo - Tel\u00e9fono 016 para las v\u00edctimas de violencia de g\u00e9nero - https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/onda-deportiva-valencia/onda-deportiva-valencia-11102022_20221011634577c8383d010001ffdd0e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/946B0752-94A2-4B4B-BF0A-5EAE549280EB/ocv-valencia_default.jpg Vectalia se perfila para adjudicarse la nueva contrata del transporte p\u00fablico en autob\u00fas de Alicante por 125,6 millones para 10 a\u00f1os https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/nuevos-registros-marco-caso-azud-madrid-valencia-castellon_20221018634e94adf82e1b000125d9bb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2018/08/17/FB9678B2-251C-4849-A253-9D877116F4BF/default.jpg Guardia Civil https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/produccion-limon-verna-cae-mitad-alicante-relacion-campana-normal_20221018634e958b52d17f000176b13c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/18/A67B7682-A29A-44D5-BBB5-66ED7425BB29/limon-verna-variedad-predominante-alicante_default.jpg Lim\u00f3n verna, la variedad predominante en Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-marina-baixa-18102022_20221018634e95328e887d00012eb34a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/87E2918A-7860-481B-B842-FCB89D5E4B7E/mas-uno-marta-llinares_default.jpg M\u00e1s de uno Marta Llinares https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-mediodia-castellon-18102022_20221018634e956377c70500010d3c91.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/B03136E3-C4E8-427B-AD10-316B0D025BB5/lorena-pardo_default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/247C4423-1B64-48FD-8987-C176A779D846/tertulia-deportiva-alicante-18-10-22_default.jpg 18-10-22 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/detenido-estafar-mas-20000-euros-usuario-asociacion-diversidad-funcional_20221018634e8ce177c70500010cf8be.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/EEF98729-3921-4713-9D34-0581D9C470C4/detenido-estafar-mas-20000-euros-usuario-asociacion-diversidad-funcional_default.jpg Detenido por estafar m\u00e1s de 20.000 euros a un usuario de una asociaci\u00f3n de diversidad funcional https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-valencia-1220-18102022_20221018634e8ecd77c70500010d075b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/13344943-31A5-49BC-A768-C588F4CA8977/ocv-mas-uno_default.jpg OCV M\u00c1S DE UNO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/nueva-edicion-libro-mas-famoso-mundo-guinness-world-records-2023_20221018634e8f3452d17f0001767e87.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/E1350103-FA99-4DBE-9829-70CCFE0E02B1/guinness-world-records-2023_default.jpg Guinness World Records 2023 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/federacion-penas-elche-queja-comite-tecnico-arbitros-prepara-pitada-minuto-12_20221018634e61f98e887d00012d36e4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/B32FED2B-A5FA-40E5-AC8B-E5F820F194CB/federacion-penas-elche-queja-comite-tecnico-arbitros-prepara-pitada-minuto-12_default.jpg La Federaci\u00f3n de Pe\u00f1as del Elche se queja ante el Comit\u00e9 T\u00e9cnico de \u00c1rbitros y prepara una pitada en el minuto 12 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/port-castello-organiza-jornadas-puertas-abiertas_20221018634e5dfe8e887d00012d17c5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/58114C44-690B-409A-8A21-7AE96649BA77/port-castello-organiza-jornadas-puertas-abiertas_default.jpg Port Castell\u00f3 organiza unas jornadas de puertas abiertas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/angel-osuna-adiestrador-canino-nos-habla-cuidados-otono-nuestra-mascota_20221018634e5fb452d17f00017520a2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/23DDAD94-91EB-48D3-8AFC-2256ECCF3F82/angel-osuna-adiestrador-canino-nos-habla-cuidados-otono-nuestra-mascota_default.jpg \u00c1ngel Osuna, adiestrador canino, nos habla de los cuidados en oto\u00f1o de nuestra mascota https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-comunitat-valenciana-matinal-18102022_20221018634e3ad877c70500010b0e2a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/F5A1F19A-E4D9-4219-B566-A0242EC535BC/matinal-nacho_default.jpg MATINAL OCV NACHO Cristina Escoda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-17102022_20221017634d493d52d17f00016fd4b4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio Elche, lunes a viernes, a las 13:20 horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-mediodia-castellon-17102022_20221017634d48a252d17f00016fd32d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/99AA8A6C-2125-401A-9402-10F3C084A04F/lorena-pardo-juanjo-tovar_default.jpg Lorena Pardo y Juanjo Tovar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/letrado-diego-garcia-opta-ser-decano-colegio-abogados-elche_20221017634d49a63c418c0001fe346d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/7B96AD98-D7F3-479C-9E75-3D659108DAE3/letrado-diego-garcia-opta-ser-decano-colegio-abogados-elche_default.jpg El letrado Diego Garc\u00eda opta a ser Decano del Colegio de Abogados de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/mas-coma-covid-deja-secuelas-mas-virulentas-mujeres-que-hombres_20221017634d494b3c418c0001fe33d2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/07/02/11F81FA1-A22C-4039-86FF-F934E7F867A0/default.jpg Santiago M\u00e1s Coma, miembro de la OMS. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-mediodia-marina-baixa-17102022_20221017634d494352d17f00016fd4c2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/7C85B1B2-5BF3-4C09-83BB-DB2795B3184A/noticias-mediodia-marina-baixa-antonio-silvia_default.jpg Noticias Mediod\u00eda Marina Baixa Antonio y Silvia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/orejas-tiesas-1x5-cambio-voto-bajada-impuestos_20221017634d490877c7050001064522.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/26/9CCB1428-2B20-4109-B1AF-93D33736A86C/juan-lozoya_default.jpg Juan Lozoya. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/castello-inicia-obras-repavimentacion-tramo-ronda-sur-valoradas-230000_20221017634d48b68e887d000127c882.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/F29BAFFA-C009-441D-A025-9DA99F2C69DA/castello-inicia-obras-repavimentacion-tramo-ronda-sur-valoradas-230000_default.jpg Castell\u00f3 inicia las obras de repavimentaci\u00f3n en un tramo de la Ronda Sur valoradas en 230.000\u20ac https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/guardia-civil-investiga-causas-incendio-mortal-garaje-alboraya_20221017634d43598e887d000127befe.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/98333BCA-41BB-4C97-B9B5-5C752CFCF189/default.jpg Incendio en un garaje de https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/F184BF6E-095F-4D1E-A746-7C45CE0DE15B/ocv-mediodia-valencia-nacho_default.jpg OCV MEDIOD\u00cdA VALENCIA NACHO Mas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/hosbec-convoca-2-diciembre-asamblea-elegir-nuevo-presidente_20221017634d37b352d17f00016fb15a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/2F307464-F199-4408-A508-A1F8B83C5D88/hosbec-convoca-2-diciembre-asamblea-elegir-nuevo-presidente_default.jpg Hosbec convoca para el 2 de diciembre su asamblea para elegir nuevo presidente https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/especiales/galeria-xiii-torneo-golf-onda-cero-valencia_20221017634d388a3c418c0001fe132a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/B541ACF0-F3D8-4688-9CAA-A7B1028F2645/torneo-golf-onda-cero-valencia-01_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 01 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/E4BED716-BC72-493F-98FD-34CA7B08620F/torneo-golf-onda-cero-valencia-02_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 02 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/0F7CD202-D328-4EF1-9F04-2726EB25EAFA/torneo-golf-onda-cero-valencia-03_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 03 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/17/46C3D98E-9106-40D1-A047-E6D40F90619B/torneo-golf-onda-cero-valencia-04_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 04 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/5DB89464-E9B8-4B37-8BB3-D7AE429905DF/torneo-golf-onda-cero-valencia-05_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 05 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/A40ABCBB-FEA1-4E43-9F28-2E3579A73F16/torneo-golf-onda-cero-valencia-06_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 06 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/17/954CDCEF-48B6-4C9B-AA95-8D97EA6CF5FF/torneo-golf-onda-cero-valencia-07_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 07 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/DF40049A-A8F1-400C-8C2C-3ECFE9DB3BA2/torneo-golf-onda-cero-valencia-08_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 08 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/50ADB2DE-92D7-4DD3-AC63-A8D2F9539E9A/torneo-golf-onda-cero-valencia-09_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 09 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/D9A095CD-5C01-4A6C-878E-966507008440/torneo-golf-onda-cero-valencia-10_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 10 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/12000F5C-C66C-4FE4-A87D-3CF134E830A6/torneo-golf-onda-cero-valencia-11_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 11 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/3B301D9C-A211-4018-883C-4F83F012EE00/torneo-golf-onda-cero-valencia-12_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 12 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/35B18825-6B37-4C47-A926-FDFF54AB2449/torneo-golf-onda-cero-valencia-13_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 13 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/ED9CE8B1-DC32-47BC-95DC-41403C9EA3AF/torneo-golf-onda-cero-valencia-14_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 14 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/4E197615-7D13-497D-BEC9-B0B83897E276/torneo-golf-onda-cero-valencia-15_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 15 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/64C92B2D-D957-440B-9F34-6C0995AE1DDF/torneo-golf-onda-cero-valencia-16_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 16 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/5C6FF6E3-48E0-478D-A34B-D15B4928D121/torneo-golf-onda-cero-valencia-17_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 17 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/BBEA7C80-8D69-4486-884B-EC85B2F821D9/torneo-golf-onda-cero-valencia-18_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 18 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/843C07DD-4D39-4C03-8610-5BE564DC4A30/torneo-golf-onda-cero-valencia-19_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 19 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/4EE513E7-4DAD-4789-BBCB-E81A4F2159EA/torneo-golf-onda-cero-valencia-19_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 19 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/17/AF8CF2D6-9A29-47CB-A9E3-9C4CBB0AAED5/torneo-golf-onda-cero-valencia-19_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 19 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/77393104-53DD-4AE5-9C16-14FF02E8E930/default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 19 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/8FDAEA92-B3CC-4FEE-9C9F-9E37B1BA55BB/torneo-golf-onda-cero-valencia-20_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 20 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/F8D4C86F-A805-4D98-BBB5-AB44F06C4564/torneo-golf-onda-cero-valencia-21_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 21 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/7DD19387-DAD1-4E3B-A824-590415AB7BAD/torneo-golf-onda-cero-valencia-22_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 22 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/A529BC05-2835-4673-9C56-B9EB96BD922C/torneo-golf-onda-cero-valencia-23_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 23 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/503DAC92-EBA3-4D0A-8EDB-9CA023D46D19/torneo-golf-onda-cero-valencia-24_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 24 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/6EB44DA0-2F0E-43A8-AE14-C6867A3675CB/torneo-golf-onda-cero-valencia-25_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 25 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/5521CF7E-8B07-4FE8-B318-672EB5DC3816/torneo-golf-onda-cero-valencia-26_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 26 https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/17/CB1CB36E-0779-48F2-A91A-909784A9CE93/torneo-golf-onda-cero-valencia-27_default.jpg TORNEO GOLF ONDA CERO VALENCIA 27 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/detenidas-dos-personas-intervenidas-dos-plantaciones-marihuana-dos-viviendas_20221017634d1e1252d17f00016f6e20.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/17/E0F67CB5-6E6D-4708-B7F1-3F33724E8D99/detenidas-dos-personas-intervenidas-dos-plantaciones-marihuana-dos-viviendas_default.jpg Detenidas dos personas e intervenidas dos plantaciones de marihuana en dos viviendas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/adjudicada-creacion-parque-infantil-plaza-cedro_20221017634d1d3e77c705000105dfb2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/39FB435C-442B-47A7-9FB1-AD8B84E6AABD/simulacion-parque-infantil-plaza-cedro_default.jpg Simulaci\u00f3n del parque infantil de la plaza del Cedro https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/trafico-mercancias-desciende-17-septiembre-aunque-acumulado-ano-refleja-55-crecimiento-traficos_20221017634d20608e887d00012766fb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/02/25/3D1DA640-80C0-45D2-BD71-16F437BCFE64/autoridad-portuaria-castellon-lanzado-encuesta-valorar-nivel-satisfaccion-ciudadania-castellon-grau-almassora_default.jpg La Autoridad Portuaria de Castell\u00f3n ha lanzado una encuesta para valorar el nivel de satisfacci\u00f3n de la ciudadan\u00eda de Castell\u00f3n, Grau y Almassora https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/hospital-universitario-torrevieja-amplia-horario-infarto-agudo-miocardio_20221017634d2493f82e1b00011ea3b7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/1B81F048-E4D9-4498-8A77-0530400ED17F/hospital-universitario-torrevieja-amplia-horario-infarto-agudo-miocardio_default.jpg El Hospital Universitario de Torrevieja ampl\u00eda el horario para el infarto agudo de miocardio https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-marina-baixa-matinal-17102022_20221017634cfdf7f82e1b00011e6363.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/2F180A75-EC3B-4E58-9973-A0418314BA37/noticias-matinal-silvia-yus_default.jpg Noticias Matinal Silvia Yus https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/cristina-escoda-gana-primarias-sera-alcaldable-socialista-benidorm_20221017634cff893c418c0001fda05a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/17/3F374F70-E000-4AE4-AC03-0104A9FB1D3E/cristina-escoda-gana-primarias-psoe-benidorm_default.jpg cristina escoda gana las primarias premio grupo lofer https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/cientos-alicantinos-participan-jornada-titulada-salvar-vidas-familia_20221017634d032b77c705000105b7e2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/993EAB3B-D84E-4720-9857-EB8E1FA79110/julia-llopis-conoce-primera-mano-tecnicas-mano-responsables-hla-vistahermosa_default.jpg Julia Llopis conoce de primera mano las t\u00e9cnicas de la mano de las responsables de HLA Vistahermosa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-castellon-matinal-820-17102022_20221017634d01088e887d0001273619.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/B03136E3-C4E8-427B-AD10-316B0D025BB5/lorena-pardo_default.jpg Lorena Pardo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/verono-queda-elche-crevillent-santa-pola-esta-semana_20221017634d03dff82e1b00011e6a6f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2018/10/31/81F70F7F-5ED1-4D0D-BF3B-3E233EB905E2/default.jpg Parque Municipal de Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/conservatorio-musica-altea-integrara-red-conservatorios-profesionales-generalitat_20221014634967853c418c0001f9d97b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/92E57B63-CAB1-401D-948A-AF7FB08E5B41/conservatorio-musica-altea-integrara-red-conservatorios-profesionales-generalitat_default.jpg El Conservatorio de M\u00fasica de Altea se integrar\u00e1 en la red de conservatorios profesionales de la Generalitat https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/burriana-planea-reordenar-espacio-mercado-municipal_20221014634969c952d17f00016b80d9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/1EA18D1C-38FC-45D8-863A-440AABA7646B/burriana-planea-reordenar-espacio-mercado-municipal_default.jpg Burriana planea reordenar el espacio https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/946B0752-94A2-4B4B-BF0A-5EAE549280EB/ocv-valencia_default.jpg OCV OD VALENCIA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/francesc-colomer-secretario-autonomico-turismo_20221014634969d03c418c0001f9dc54.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/10/06/1FDD1DCF-04FE-4BA1-AF8F-545713CC72CA/default.jpg Colomer insiste en reinventar el futuro del Turismo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/llega-castellon-circuito-nacional-golf-onda-cero_202210146349683052d17f00016b7efc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/36510F09-6529-4FD1-B7F7-AE03D3879E0F/mediterraneo-golf-acoge-torneo-onda-cero-castellon_default.jpg Mediterr\u00e1neo Golf acoge el IX Torneo Onda Cero Castell\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/generalitat-impulsa-lanzadera-estacion-torreblanca-aeropuerto-castellon_2022101463495c7e8e887d0001234e17.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/07/22/579C64ED-496D-4970-8A68-C1D5DDB7E8DB/ruta-madrid-conectara-aeropuerto-castellon-86-destinos-internacionales_default.jpg La ruta de Madrid conectar\u00e1 el aeropuerto de Castell\u00f3n con 86 destinos internacionales https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/vila-pedira-que-presupuestos-estado-incluyan-acceso-hospital-comarcal_2022101463495c6f77c705000101df4e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/E6C94A4E-AF53-443F-A5DE-4F427D42B512/jaime-lloret-vila_default.jpg Jaime Lloret PP La Vila https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/feijoo-reconoce-valencia-infrafinanciacion-comunitat-aunque-concretar-soluciones_2022101463495d4077c705000101e04b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/9F7B5A79-F559-48DC-87DB-BE447B76D75F/presidente-partido-popular-alberto-nunez-feijoo-llegada-encuentro-retos-futuro-14-octubre-2022-valencia_default.jpg El presidente del Partido Popular, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, a su llegada al encuentro sobre Los Retos del Futuro, a 14 de octubre de 2022, en Valencia. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/sax-expo-equipa-convierte-referente-asesoramiento-instalacion-carpinteria-exterior_2022101463495d00f82e1b00011a8fd7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/3D241FDC-3096-4652-80AE-EDF33D9AAE75/instalaciones-expo-equipa_default.jpg Instalaciones de Expo Equipa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/como-vender-vivienda-llegando-maximo-posible-potenciales-compradores_2022101463495a1af82e1b00011a8ca4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/7ECC4411-DB75-40C4-8F7F-DC10F6947D96/alejandro-sarabia-tamara-manas-javier-puebla_default.jpg Alejandro Sarabia, Tamara ma\u00f1as y Javier Puebla https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/justicia-limita-indemnizacion-romper-contrato-mercado-central-elche-3-que-deja-ejecutar_2022101463495ade52d17f00016b6e5e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2018/11/27/7E6AB0F1-A5EA-4E95-8C3C-BEF154FDB24F/default.jpg Edificio del viejo Mercado Central de Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/fin-dias-celebramos-semana-salud-mental_2022101463495060f82e1b00011a7b6d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/D2CC0F0D-9071-4AA6-B586-1BF65358A92F/chema-garcia-ivan-valverde_default.jpg Chema Garc\u00eda e Iv\u00e1n Valverde. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-mediodia-marina-baixa-14102022_202210146349503252d17f00016b5d70.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/7C85B1B2-5BF3-4C09-83BB-DB2795B3184A/noticias-mediodia-marina-baixa-antonio-silvia_default.jpg Noticias Mediod\u00eda Marina Baixa Antonio y Silvia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/puig-abre-puerta-participar-compra-gas-comun-ayudar-ceramica_202210146349501577c705000101cbd5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/25/F7898FFE-4F6B-46CB-914F-4EDD80D85073/ximo-puig-declaracion-institucional_default.jpg Ximo Puig en una declaraci\u00f3n institucional. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/policia-local-elche-precinta-local-que-cocinaba-suciedad-agua-potable_20221014634951ec8e887d000123404d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/CF4433E1-1DAC-4847-97FE-515059F56EF4/estado-parte-cocina-local-precintado-policia-local-elche_default.jpg Estado de parte de la cocina del local precintado por la Polic\u00eda Local de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-marina-baixa-14102022_20221014634951e652d17f00016b604b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/87E2918A-7860-481B-B842-FCB89D5E4B7E/mas-uno-marta-llinares_default.jpg M\u00e1s de 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/rueda-prensa-christian-bragarnik-explicar-fichaje-jorge-almiron-elche_202210146349184b77c705000100439b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/D9595E5B-4AE5-4D96-A7CC-188325F83466/christian-bragarnik-propietario-elche-tercera-rueda-prensa-como-propietario-elche_default.jpg Christian Bragarnik, propietario del Elche, en su tercera rueda de prensa como propietario del Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/feijoo-visita-castello-reunirse-patronal-azulejera_20221014634915c13c418c0001f82262.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/3D0AA690-DA27-4496-A805-459791386F15/feijoo-visita-castello-reunirse-patronal-azulejera_default.jpg Feij\u00f3o visita Castell\u00f3 para reunirse con la patronal azulejera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/tau-estrena-exhibicion_202210136348105671418d00016168a8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/5F4E950F-14A2-40B4-BC6C-654FBE10CA41/tau-estrena-exhibicion_default.jpg Tau se estrena con un exhibici\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/patronal-ceramica-ascer-insiste-ayudas-son-urgentes-dependen-gobierno-central_2022101363480fca383d01000112c5ec.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/02/24/DAE71A78-D47C-42F2-949B-401389190FB2/default.jpg El sector del azulejo mira con preocupaci\u00f3n la guerra de Rusia contra Ucrania https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/benidorm-mantendra-abierta-884-sus-hoteles-temporada-baja_20221013634801ee383d01000112566a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/07/26/F15C3CD0-64B9-40F3-A399-61163AB32E0A/nuria-montes_default.jpg Nuria Montes NACHO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/castellon-tiene-muchos-planes-que-ofrecerte-alba-fas-nos-resume-que-podemos-hacer-nuestro-interior_202210136347faa07cf26200016da0ca.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/29/2CF7B29B-AF12-45B2-9E31-0C3D47CF0A22/alba-fas-colaboradora-mas-uno-castellon_default.jpg Alba Fas, colaboradora de M\u00e1s de Uno Castell\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-valencia-1220-13102022_202210136347f984c85ed50001867b15.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/13344943-31A5-49BC-A768-C588F4CA8977/ocv-mas-uno_default.jpg OCV M\u00c1S DE UNO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/guardia-civil-alicante-celebra-plaza-ayuntamiento-festividad-virgen-pilar-2022_202210136347e52b7cf26200016d08c7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/13/D0FC30A0-0E4E-4E56-BE44-0F7E9EEE8042/guardia-civil-alicante-celebra-plaza-ayuntamiento-festividad-virgen-pilar-2022_default.jpg La Guardia Civil de Alicante celebra en la Plaza del Ayuntamiento la Festividad de la Virgen del Pilar 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/jorge-almiron-vuelve-elche-pablo-manusovich-diego-osses_202210136347e58a3f71ce0001638fa9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/367711D8-0061-4891-8165-0BEADD6B7E99/christian-bragarnik-llega-estadio-martinez-valero-confirmar-jorge-almiron-como-entrenador-elche_default.jpg Christian Bragarnik llega al estadio Mart\u00ednez Valero tras confirmar a Jorge Almir\u00f3n como entrenador del Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/levante-somos-todos-pide-relevo-presidencia-diciembre-2023_202210136347e687c85ed5000185f9bc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/14F6B782-BE8B-4100-8DF2-7355A28E0496/levante-somos-todos-pide-relevo-presidencia-diciembre-2023_default.jpg <![CDATA[\"Levante Somos Todos\" pide un relevo en la presidencia para diciembre de 2023]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/dos-personas-invidentes-paralizaron-pasado-fin-semana-els-bous-carrer-les-useres_202210136347e629c85ed5000185f6f0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/02/15/C572C29A-67F3-4802-8667-A83A53CFD2C2/default.jpg Alcora recuperar\u00e1 los `bous al carrer\u00b4 y el Mes\u00f3n de la Tapa en la Pasqua Taurina https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/castellon-registra-652-victimas-violencia-genero-segundo-trimestre-ano_202210136347d25a71418d00015f7481.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/12/21/4E699465-B466-48D1-8302-F73123912D30/default.jpg La Audiencia Provincial de Castell\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/familia-estudiante-12-anos-alumno-instituto-educacion-secundaria-alicante-denuncia-fiscalia-menores-agresion-xenofoba-grito-chino-mierda-parte-cuatro_202210136347d1153f71ce000162d0fb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/356C3878-8060-4675-87B1-C9F3216308A7/familia-estudiante-12-anos-alumno-instituto-educacion-secundaria-alicante-denuncia-fiscalia-menores-agresion-xenofoba-grito-chino-mierda-parte-cuatro-_default.jpg <![CDATA[La familia de un estudiante de 12 a\u00f1os alumno de un instituto de educaci\u00f3n secundaria de Alicante denuncia ante Fiscal\u00eda de Menores una agresi\u00f3n xen\u00f3foba al grito de \"chino de mierda\" por parte de cuatro compa\u00f1eros]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-castellon-matinal-13102022_202210136347b70571418d00015e8ba7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/28/0F123806-E776-4139-9DED-618C89C3A0C4/default.jpg Juanjo Tovar https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/6A4452E1-08C6-47E4-8916-E651FD072C99/playa-gola-santa-pola_default.jpg PIQUERES OK https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/medicos-mir-denuncian-jornadas-72-horas-descanso-respetan-nuestros-derechos_202210116345aaccc85ed50001759fdc.html de los MIR en la Comunidad Valenciana. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/vlc-startup-market-valencia-feria-provincial-adopcion-animal-elche-dos-tres_2022101163456f073f71ce0001518cf6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/08/19/2A7406F1-AD29-46FC-A8AE-05BA4DF31E1B/perro-adopcion_default.jpg Perro en adopci\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-alicante-18102022_20221018634e963752d17f000176b6a9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/205C9BC9-EB8C-42ED-87D9-3CD1ED7363E8/default.jpg Onda Cero Alicante gen 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-mediodia-marina-baixa-18102022_20221018634e96bcf82e1b000125ed19.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/7C85B1B2-5BF3-4C09-83BB-DB2795B3184A/noticias-mediodia-marina-baixa-antonio-silvia_default.jpg Noticias Mediod\u00eda Marina Baixa Antonio y Silvia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-alicante-18102022_20221018634e97013c418c00010539be.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2013/03/14/BAEC4A42-540D-439F-821F-D64B07D7C004/default.jpg Luz Sig\u00fcenza onda https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/96E149B7-0148-484A-BB47-97D4EA71F95B/alcora-cabeza-poblaciones-mayor-autoconsumo-renovables_default.jpg Alcora a la cabeza de las poblaciones con mayor autoconsumo de renovables https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/metaverso-benidorm-land-abrira-sus-puertas-virtuales-final-octubre_20221018634e981177c70500010d50f8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/AE244A9C-940D-4650-8398-824508A2CF66/benidorm-land-metaverso_default.jpg benidorm land metaverso https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-18102022_20221018634e973677c70500010d49cd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/02/005881FC-C9BA-450D-9BD8-5476BBDCA255/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/gente-de-fallas/gente-fallas-17102022_20221017634da6cf77c7050001086b71.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/5E056D38-07EB-41D2-AC43-537E5770ECE1/ocv-fallas-boro_default.jpg OCV FALLAS BORO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/economia-mejora-impulso-suficiente-afrontar-crisis-que-vaticinan-expertos_20221017634d67438e887d00012830b6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/8D7CD949-3DB5-44B2-B157-0CE12ECCFC29/economia-mejora-impulso-suficiente-afrontar-crisis-que-vaticinan-expertos_default.jpg La econom\u00eda mejora sin el impulso suficiente para afrontar la crisis que vaticinan los expertos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/banda-municipal-musica-villena-todos-villenenses_20221017634d5c50f82e1b00011f13a0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/E49C6B5E-A1F6-49C5-B5F1-39D3ACE4AB18/pepe-ferri-pedro-angel-lopez_default.jpg Pepe Ferri y https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/onda-deportiva-valencia/onda-deportiva-valencia-17102022_20221017634d60978e887d00012800a5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/946B0752-94A2-4B4B-BF0A-5EAE549280EB/ocv-valencia_default.jpg OCV OD VALENCIA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/clinicas-esther-sanchez-reafirma-compromiso-atencion-integral-vigesimo-aniversario_20221017634d5f5a77c705000106749c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/17/10C67774-0530-40B9-A387-64F1E73E053E/esther-sanchez-frente-equipo_default.jpg Esther S\u00e1nchez al frente de su equipo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/onda-ofrecera-siete-actuaciones-musicales-gratuitas-recinto-multiusos_20221017634d5d3a8e887d000127e7da.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/DCF3BD9D-F507-40BB-989F-84CCD8C7BC39/concejala-cultura-fiestas-maria-prades-presentado-cartel-nits-fira_default.jpg La concejala de Cultura y Fiestas, Mar\u00eda Prades ha presentado el cartel de las `Nits de Fira\u00b4. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/hoy-leleman-venia-pensando-fin-semana-deportivo_20221017634d632277c7050001069256.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/07/02/23F2CE61-F11B-4EEE-A6D3-BBFC92888088/default.jpg Eduardo Esteve https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/politica-economia-aniversarios-actualidad-semanal-petrer-elda-villena-aspe-novelda_20221017634d60dbf82e1b00011f316e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/9C8E467A-77C5-4B60-A12F-BEBB0A9FF0B9/victor-santos_default.jpg Veh\u00edculo de la Guardia Civil https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/castellon-derriba-ultimo-muro-piensa-liderato_20221017634d4b0952d17f00016fd8da.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/20/95F97527-FAF3-494C-BDB7-2AAB1A9E8FFA/castellon-celebra-gol_default.jpg El CD Castell\u00f3n celebra un gol https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/amuhcanma-entregara-6000-euros-incliva-fisabio-proyectos-investigacion-cancer-mama_20221017634d43c68e887d000127c031.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/17/69D7977F-14C9-4216-B565-08FA7C6E4CC1/amuhcanma-sagunto_default.jpg https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-marina-baixa-17102022_20221017634d43ad3c418c0001fe2a0c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/87E2918A-7860-481B-B842-FCB89D5E4B7E/mas-uno-marta-llinares_default.jpg M\u00e1s de uno Marta Llinares https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-17102022_20221017634d44823c418c0001fe2b56.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/mas-uno-ribera_20221017634d3f043c418c0001fe22bf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/05/20/1A25307C-9A78-4A18-AA62-122A4340AC85/default.jpg LUIS MENDEZ https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/juez-ordena-prision-hombre-acusado-matar-madre-88-anos-torrent_20221017634d3d9177c7050001062d2e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/13344943-31A5-49BC-A768-C588F4CA8977/ocv-mas-uno_default.jpg OCV M\u00c1S DE UNO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/ana-babiloni-regresa-mas-inglesa-que-nunca-mas-uno-castellon_20221017634d3ff58e887d000127b8db.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/62B779EC-AF13-43F5-A427-48809F8282B8/ana-babiloni-colaboradora-mas-uno-castellon_default.jpg colaboradora de M\u00e1s de Uno Castell\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/rafa-mir-arrepiente-gol-celebrado-mestalla_20221017634d155bf82e1b00011e82ab.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/09/28/55470EB8-E4C8-4A80-9327-DA08EA18FB0E/default.jpg Rafa Mir, Lamela y Papu G\u00f3mez celebran un tanto del Sevilla. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/benicarlo-sera-sede-2023-congreso-europeo-cofradias-enogastronomicas_20221017634d15638e887d0001275351.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/63830DDC-03D2-4E28-8C78-3F5C14EDDC31/benicarlo-sera-sede-2023-congreso-europeo-cofradias-enogastronomicas_default.jpg Benicarl\u00f3 ser\u00e1 la sede en 2023 del XX Congreso Europeo de Cofrad\u00edas Enogastron\u00f3micas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/facpyme-reivindica-caracter-esencial-comercio-proximidad-fortaleza-como-motor-social-economico-provincia-alicante_20221017634d18e552d17f00016f63d6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/090E5D3E-9066-4803-8DDB-376005ED9022/asistentes-premiados-gala-facpyme-alicante_default.jpg Asistentes y premiados a la gala Facpyme Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/encarnita-martinez-nos-habla-hoy-como-trata-casos-grave-perdida-cabello-mujeres_20221017634d160577c705000105d1d5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/7D929F4C-4461-43F6-862C-310A7B0F8B34/encarnita-martinez-nos-habla-hoy-como-trata-casos-grave-perdida-cabello-mujeres_default.jpg Encarnita Mart\u00ednez nos habla hoy de c\u00f3mo trata los casos de grave p\u00e9rdida de cabello en las mujeres https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-matinal_20221017634d14478e887d0001274f6c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/mateo-marco-nos-acerca-reflexion-nostalgia-futuro-secuelas-pandemia_20221017634d176bf82e1b00011e85ba.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/02/28/96514E5B-4424-4531-92AC-1A3081A4FCDF/default.jpg Hoy la reflexi\u00f3n de Mateo en Nostalgia de es: 24F https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-comunitat-valenciana-matinal-17102022_20221017634ced3f52d17f00016f297b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/F5A1F19A-E4D9-4219-B566-A0242EC535BC/matinal-nacho_default.jpg MATINAL OCV NACHO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/policia-nacional-detiene-elda-torrevieja-tres-hombres-que-simulaban-ser-albaniles-robar-interior-viviendas_20221016634bb9758e887d000125a4ad.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/05/25/7B4A1F10-8ADC-471B-90CD-9F6936532AEA/investigador-policia-nacional-alicante_default.jpg Alicante. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/hoy-venia-pensando-entono-mea-culpa-hacer-pequeno-levante_2022101463496bef52d17f00016b84a1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/01/15/F71E7EA9-2D59-4CB1-BAF8-AAD593A97D13/default.jpg OCV Jordi Gos\u00e1lvez https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-pide-tanques-anti-tormentas-entorno-barranco-san-anton-acabar-inundaciones_202210146349736252d17f00016b8ecc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/AA4443C6-E0A0-40C6-8A39-F35A1AA8A5F7/pablo-ruz-portavoz-grupo-municipal-ayuntamiento-elche_default.jpg Pablo Ruz, portavoz del grupo municipal del PP en el Ayuntamiento de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/guardia-civil-alicante-presenta-carta-servicios-comandancia-cual-asume-reto-mejorar-servicio-que-ciudadanos_20221014634957243c418c0001f9c4cc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/8603530D-9ED5-43FE-9F0B-9006386A5458/guardia-civil-alicante-presenta-carta-servicios-comandancia-cual-asume-reto-mejorar-servicio-que-ciudadanos_default.jpg La Guardia Civil de Alicante presenta la Carta de Servicios de la Comandancia, por el cual asume el reto de mejorar el servicio que da a los ciudadanos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/viernes-cine_20221014634956b98e887d00012347ed.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/1C229CA7-F25A-4783-B2C9-E7908D82CF62/antonio-siverani-viernes-cine_default.jpg Antonio Sivera_Ni un viernes sin cine https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-elche-14102022_202210146349566552d17f00016b67d7.html del Vinalop\u00f3, con Mayte Cero Alicante deportes 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/carolina-gracia-tiempo-materializar-proyectos-que-orihuela-necesita_2022101463492eea3c418c0001f8e85c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/06ED21B1-C5AE-45D2-9280-6E397737E4E2/entrevista-alcaldesa-orihuela-carolina-gracia-mas-uno-vega-baja_default.jpg Entrevista a la alcaldesa de Orihuela, Carolina Gracia, en M\u00e1s de Uno Vega Baja https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/ayuntamiento-licita-obras-polideportivo-previsto-naves-parque-central_2022101463492db48e887d000122626f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/C9260B24-D404-4F8C-8B85-5B386E9A49AB/nave-1-parque-central_default.jpg Nave 1 del Parque Central https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/derbi-femenino-valencialevante-jugara-mestalla_20221014634930043c418c0001f8f034.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/09/16/207A6E0D-413D-4223-865C-1BCB56B237A6/default.jpg Mestalla https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-matinal_20221014634931b33c418c0001f8fc4a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-matinal-ribera_20221014634908c277c7050001ffb82b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/08/11/EC9C6174-4F9C-4F01-9E9A-DE16286E6116/default.jpg AMPARO PIQUERES OK https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-marina-baixa-matinal-14102022_202210146349089652d17f00016948dc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/2F180A75-EC3B-4E58-9973-A0418314BA37/noticias-matinal-silvia-yus_default.jpg Noticias https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/gns-energia-sostenible-espacio-asecam-sus-empresas_20221013634809f03f71ce0001649d91.html Benajas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/suben-denuncias-victimas-violencia-machista_202210136348003271418d000160e011.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/6276B60C-BE39-4806-A1BF-DC5E2980A9BA/suben-denuncias-victimas-violencia-machista_default.jpg Suben las denuncias y las v\u00edctimas de violencia machista https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/comunitat-valenciana-incrementado-numero-personas-atendidas-dependencia-segundo-ano-consecutivo_202210136347fff87cf26200016dcd84.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/AE642C5A-AF6D-41FA-A4AA-6D2F9DED70BB/campana-sido-presentada-aitana-mas_default.jpg La campa\u00f1a ha sido presentada por Aitana M\u00e1s https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/sector-hogar-aglutina-casi-20-ventas-realizadas-primera-fase-campana-bonos-elx-consumo_202210136347ffbb3f71ce00016447cd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/8CBCEB9D-5B4E-4EDC-9481-BD672AC8AD93/felip-sanchez_default.jpg Felip S\u00e1nchez https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-mediodia-ribera_202210136347fc8571418d000160c292.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/08/3177A620-2024-408D-A1B6-08CCF8C2D722/default.jpg AMPARO PIQUERES Guille Fern\u00e1ndez https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/dia-mundial-concienciacion-muerte-gestacional-perinatal-neonatal_202210136347e9f4383d01000111adf8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/DCD3261C-5DC3-4995-B407-8BA20935B679/15-octubre-dia-mundial-concienciacion-muerte-gestacional-perinatal-neonatal_default.jpg 15 de octubre: D\u00eda Mundial de la Concienciaci\u00f3n sobre la Muerte Gestacional, Perinatal y Neonatal https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/cerrar-liderato-casa-colista_202210136347f00e383d01000111d4bb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/08/19/44ED1C36-A541-4462-B0EC-801C493F1FCC/morales-sido-gran-noche_default.jpg <![CDATA[Morales: <![CDATA[Pepe Vegara: \"No me interesa hacer mi \u00fanico inter\u00e9s es por Orihuela\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-alicante-matinal-13102022_202210136347b8b6c85ed500018469e8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/92C05798-993C-4679-BAB0-46BBC8EB7B72/default.jpg onda https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/F5A1F19A-E4D9-4219-B566-A0242EC535BC/matinal-nacho_default.jpg MATINAL OCV NACHO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/javi-calleja-dirige-levante_20221018634e89a4f82e1b0001258429.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/E7328F2F-210A-457B-B0AD-7D68277AE125/javi-calleja-dirige-levante_default.jpg Javi Calleja ya Levante UD https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/alfonso-pastor-vamos-buen-camino-pero-tenemos-que-pensar-mas-alla-proximo-partido_20221018634e8ae03c418c000104da97.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/70CE95E5-6C54-4A05-A74E-FA552B1C9259/alfonso-pastor_default.jpg Alfonso Pastor https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/radioestadio-marina-baixa-18102022_20221018634e8a2252d17f000176578a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/6F62674F-2B05-4298-831C-ECBF8D87D9EE/radioestadio-marina-baixa-deportes_default.jpg Radioestadio Marina Baixa Deportes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/audiencia-valencia-avala-instruccion-zaplana-caso-erial_20221018634e8c903c418c000104e6b7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2018/05/23/C5A8385B-2ABF-4868-A416-C79A6D5C3DA5/default.jpg <![CDATA[Eduardo Zaplana a su llegada a su chal\u00e9 de Benidorm (Alicante) acompa\u00f1ado por agentes de la UCO ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/cielos-despejados-este-martes-benidorm-lalfas-vila-joiosa_20221018634e79398e887d00012de74b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/06/03/16EC9417-351B-4D8A-B62F-97E2229C639F/default.jpg Benidorm despejado desde Ayuntamiento https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/ivan-martinez-talleres-martinez-analiza-nosotros-momento-sector-automovil_20221018634e7ce6f82e1b0001252497.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/40AC2D39-B928-4DBA-BB7D-B9AD15BBE68C/ivan-martinez-talleres-martinez-analiza-nosotros-momento-sector-automovil_default.jpg Iv\u00e1n Mart\u00ednez, de Talleres Mart\u00ednez analiza para nosotros el momento del sector del autom\u00f3vil https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/grupo-socialista-vilafames-amenaza-pasarse-grupo-adcritos-licita-centro-medico_20221018634e7c3d3c418c0001046c81.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2015/05/30/4799108B-7BEC-4599-90F2-762C5E519A78/default.jpg Vilafam\u00e9s, Castell\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/javier-monfort-septeto-ideal-tercera-jornada_20221018634e8369f82e1b00012554b8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/90FAA018-139A-4FE4-B987-756432B664B8/javier-monfort-septeto-ideal-tercera-jornada_default.jpg Javier Monfort en ideal de la tercera jornada https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-mediodia_20221018634e6d6f8e887d00012d8feb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-18102022_20221018634e49bd77c70500010b23c4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/19/67C80350-E3FA-4BA6-9279-06280BA09DD6/noticias-elche-matinal-19092022_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-alicante-matinal-18102022_20221018634e4976f82e1b000123c806.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/92C05798-993C-4679-BAB0-46BBC8EB7B72/default.jpg onda cero alicante Jorge Sampaoli, entrenador del Sevilla CF https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/instituto-gilalbert-presenta-dos-proyectos-culturales-pioneros-impulsados-residencias-petricor_20221017634d6b5752d17f000170569a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/5BE7B8E9-74FA-46BB-9554-F5335A94FAD5/instituto-gil-albert-presenta-dos-proyectos-culturales-pioneros-impulsados-residencias-petricor_default.jpg El Instituto Gil-Albert presenta dos proyectos culturales pioneros impulsados desde las Residencias Petricor https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/quico-catalan-vemos-viable-solucion-dialogo-entendimiento_20221017634d74d252d17f0001709b02.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2012/11/09/0A99219C-342A-46D0-8F3D-291170D40F6D/default.jpg Quico Catal\u00e1n, Presidente del Levante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/burriana-comenzado-hoy-obras-llar-fallera_20221017634d68de77c705000106bac6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/FB6D8747-0796-4705-9CD5-5947B0B3A9E4/burriana-comenzado-hoy-obras-llar-fallera_default.jpg Burriana ha comenzado hoy las obras de la Llar Fallera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/vuelven-hombreras-colores-mas-vistosos-tendencias-anos-2000_20221017634d4b993c418c0001fe3825.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/01/11/1367EEAF-2391-4602-9BE8-E7DE33BA9EE0/default.jpg Adriana Sanz, consejera de moda. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-subida-pensiones-situara-media-mismas-963-euros-mensuales_20221017634d4b938e887d000127cd97.html https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-mediodia-valenciana-17102022_20221017634d451977c7050001063d27.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/DE3E132E-4ECD-403E-9E1E-D24AD549C422/ocv-mediodia-urena_default.jpg OCV MEDIOD\u00cdA CV URE\u00d1A https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/punto-inflexion-villarreal-osasuna_20221017634d45628e887d000127c304.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/AC083778-7DA1-43E1-9B82-25697B24AB58/villarreal-golea-elche_default.jpg El Villarreal celebra un gol en un partido de esta temporada https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/radioestadio-marina-baixa-14102022_20221017634d44e63c418c0001fe2c0f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/6F62674F-2B05-4298-831C-ECBF8D87D9EE/radioestadio-marina-baixa-deportes_default.jpg Radioestadio Marina Baixa Deportes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-alicante-17102022_20221017634d458d52d17f00016fcdd3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/205C9BC9-EB8C-42ED-87D9-3CD1ED7363E8/default.jpg Onda Cero Alicante gen 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/onda-deportiva-alicante/onda-deportiva-alicante-17102022_20221017634d44af8e887d000127c1c2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/37260F3F-D067-41FD-ADCB-3E7C214B13C3/default.jpg Onda Cero Alicante deportes 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/diputacion-alicante-nombra-alcalde-almudaina-hijo-predilecto-provincia-sus-50-anos-cargo_20221017634d12a9f82e1b00011e7c8c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/1D72E493-09AE-455A-A87F-1E6D04CA5F00/carlos-mazon-jose-maria-segui-momento-acto_default.jpg Carlos Maz\u00f3n y Jos\u00e9 Mar\u00eda Segu\u00ed, en acto. https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/D9A4AE84-5B85-4486-BBCD-C54DF9BCD399/colegio-alborxi-alzira_default.jpg COLEGIO ALBORXI ALZIRA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/diputacion-castellon-reforzara-esta-semana-fumigacion-terrestre-mosquitos_20221017634d0de952d17f00016f5293.html https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-17102022_20221017634cfb53f82e1b00011e5fe8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/23070368-4B63-4CB0-AA4D-9FB2311ADB59/informativo-matinal-elche-comarcas-vinalopo-emite-lunes-viernes-0820-0830_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-alicante-matinal-17102022_20221017634cf7af8e887d0001272999.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/92C05798-993C-4679-BAB0-46BBC8EB7B72/default.jpg onda OCV MATINAL VALENCIA NACHO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/antonio-torre-premio-especial-festival-cine-paterna-antonio-ferrandis_202210146349a0c077c7050001023039.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/DFF3F92E-32B3-4E87-BE11-3A04A5104752/archivo-antonio-torre-actor_default.jpg - Sorprendido in fraganti mientras forzaba la puerta de las oficinas de una empresa de Nules https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/gattuso-tengo-mucho-miedo-partido-manana_20221014634954148e887d0001234431.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/03/6C604EB0-AB0D-4A63-9CF1-04B92E9E52AF/gennaro-gattuso_default.jpg Gennaro Gattuso https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/plataforma-pobreza-zero-reclama-gobiernos-medidas-globales-desigualdades_20221014634953ea77c705000101d2c2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/39BD343B-FFB5-4E39-B7FE-DA65D69B06ED/plataforma-pobreza-zero-concentrado-puertas-les-corts_default.jpg La Plataforma Pobreza Zero se ha concentrado a las puertas de Les Corts https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-14102022_202210146349536e8e887d0001234338.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-uno-castellon-1220-14102022_20221014634953668e887d0001234326.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/13/4066017A-C776-47F1-B05A-35C1C8F15CB3/default.jpg de https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/FF6E5B34-94DB-4050-970B-8884AB1F5F71/levante-acelera-calleja_default.jpg El levante UD acelera por Calleja https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/consorcio-ribera-pone-marcha-este-fin-semana-quinta-edicion-programa-paratges_20221014634927c852d17f00016a53d1.html ribera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/cielos-despejados-este-viernes-marina-baixa_202210146349275152d17f00016a4ff8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/06/07/DA6ADF98-89AD-4E05-AA67-7CE3DC045762/default.jpg NACHO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/sanidad-adjudica-construccion-centro-salud-rincon-loix-benidorm_202210146348f96552d17f000168c266.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/1F1111BC-FB74-44BA-AA71-1884673FAB35/sanidad-adjudica-construccion-centro-salud-rincon-loix-benidorm_default.jpg Sanidad adjudica la construcci\u00f3n del centro de salud del Rinc\u00f3n de Loix de Benidorm https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/onda-deportiva-valencia/onda-deportiva-valencia-13102022_202210136348209352d17f0001618173.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/946B0752-94A2-4B4B-BF0A-5EAE549280EB/ocv-valencia_default.jpg OCV OD VALENCIA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/carles-peris-pedimos-suspension-automatica-importaciones-paises-que-puedan-garantizar-seguridad-fitosanitaria_2022101363481b9371418d000161bac0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/08/18/701FFE40-4789-48C3-AC85-B99ED2CD53FD/default.jpg m\u00e1s controles de plagas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/comunitat-valenciana-onda-1430-13102022_2022101363481f4af82e1b0001108c3c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/E4579D41-A7F2-4A94-9D21-5DADDDECAC69/ocv-onda-palmira_default.jpg OCV CV ONDA PALMIRA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-descuento-30-bonos-autobus-urbano-dispara-40-venta-mismos_20221013634824b58e887d0001198940.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/10/05/F41B9D9A-720E-43FD-AF02-DF2973652503/default.jpg Autob\u00fas urbano de Elche vac\u00edo durante el estado de alarma provocado por la covid-19 en 2020. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/kempes-gattuso-dado-impetu-que-debe-tener-equipo-como-valencia_202210136348243b8e887d00011985dc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2019/03/19/040ACF36-0E5D-4235-B86D-0E5E86118F77/default.jpg Mario Kempes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/aprobar-asignatura-pendiente-tiene-premio-extra_20221013634808ec3f71ce00016495da.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/819C7ACE-BEE5-4191-BD7F-44E69EE81A5F/castellon-cayo-visita-barcelona_default.jpg EL Castell\u00f3n cay\u00f3 en visita a Barcelona https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/mas-de-uno/copal-celebra-fira-camp-este-viernes-sabado_20221013634801db383d0100011255d7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/AE767D5A-BE46-4C98-A96E-8EF055231E4C/copal-algemesi_default.jpg Copal Algemes\u00ed https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/caja-rural-central-inaugura-nueva-oficina-vila-joiosa_202210136348014e7cf26200016dd7d4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/929F2CE2-6AF2-4B77-AF99-1469D522EF33/caja-rural-central-llega-vila-joiosa_default.jpg Caja Rural Central llega a la Vila Joiosa. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-mediodia-marina-baixa-07102022_20221013634801387cf26200016dd6e1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/7C85B1B2-5BF3-4C09-83BB-DB2795B3184A/noticias-mediodia-marina-baixa-antonio-silvia_default.jpg Noticias Mediod\u00eda Marina Baixa Antonio y Silvia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-alicante-13102022_20221013634801a93f71ce0001645843.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/205C9BC9-EB8C-42ED-87D9-3CD1ED7363E8/default.jpg Onda Cero Alicante gen 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/empresarios-alicante-acuerdan-crear-entidad-gestion-area-industrial-aguamarga-mejorar-proyeccion_202210136347f145383d01000111d753.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/50F58307-9AAC-4793-B1AD-D3D4156CE9F4/empresarios-alicante-acuerdan-crear-entidad-gestion-area-industrial-aguamarga-mejorar-proyeccion_default.jpg Empresarios de Alicante acuerdan crear la Entidad de Gesti\u00f3n del \u00e1rea industrial de Aguamarga para mejorar su proyecci\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/comunitat-valenciana-confia-temporada-otonoinvierno-mantendra-abierta-casi-88-planta-turistica_202210136347c9fe3f71ce000162944d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/13/B1C6B783-136B-4C8B-B696-FE8417A2582E/comunitat-valenciana-confia-temporada-otono-invierno-mantendra-abierta-casi-88-planta-turistica_default.jpg <![CDATA[La Comunitat Valenciana conf\u00eda en la temporada oto\u00f1o-invierno y mantendr\u00e1 abierta casi el 88% de su planta tur\u00edstica.]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-13102022_202210136347b26c71418d00015e695c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/655AF13F-F9D2-404F-BCF6-B8ED060DD2BD/default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-valencia-matinal-13102022_202210136347b11b71418d00015e6020.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/692F303E-F6CE-49CF-9DC3-A51D6A5D48D0/ocv-matinal-valencia-nacho_default.jpg https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/plan-resistir-plus-deja-mas-18-millones-euros-ayudas-directas-empresas-autonomos-elche-crevillent-santa-pola_2022101163457df07cf26200015b4a16.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/6EF65733-1096-401C-94A2-2D6611FCB1EA/conseller-hacienda-empresa-green-waste-energy-elche_default.jpg El conseller de Hacienda en la empresa Green waste to energy de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/valencia-presenta-demanda-rfef-supercopa-2020_2022101163457e543f71ce000151c283.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/2A6A8067-C4A9-427A-914B-C80F488A94D4/valencia-presenta-demanda-rfef-supercopa-2020_default.jpg Supercopa 2020 en Yeda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/aeropuerto-alicanteelche-supera-10-millones-pasajeros-enero-septiembre_202210116345806b3f71ce000151c425.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/07/02/65EC8FE4-9190-4676-8AED-B1059E99F4C7/avion-despega-aeropuerto-alicante-elche-miguel-hernandez_default.jpg del Aeropuerto Firma Convenio Colomer https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-11102022_2022101163456b50383d010001ffa9ec.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio lunes a viernes, a las 13:20 horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-mediodia-castellon-11102022_2022101163456b10383d010001ffa96b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/28/0F123806-E776-4139-9DED-618C89C3A0C4/default.jpg Juanjo Tovar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/terremoto-politico-benicassim-rompe-pacto-gobierno-ciudadanos_20221028635bf25a9fe4b30001443b53.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/4FE6C630-104A-436D-85E0-42362A969D8B/terremoto-politico-benicassim-rompe-pacto-gobierno-ciudadanos_default.jpg Terremoto pol\u00edtico en Benic\u00e0ssim: El PP rompe el pacto de gobierno con Ciudadanos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/pide-dimision-edil-cultura-pese-archivo-denuncia-prevaricacion-psoe-exige-que-pida-disculpas-querella_20221028635bec43c7ecd00001b667fb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/DB2869B0-D6C5-4E11-8DE5-3A66FF20B54E/alcalde-psoe-elche-han-cerrado-filas-torno-concejala-cultura_default.jpg El alcalde y el PSOE de Elche han cerrado filas en torno a la concejala de Cultura. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/policia-nacional-detiene-elche-hombre-robar-250-kilos-granada-mollar-finca-elche_20221028635bf0809fe4b300014439db.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/DE80DB6E-7B3C-4225-9FBE-ECF80D22B770/agentes-policia-nacional-finca-granados-elche_default.jpg Agentes de la Polic\u00eda Nacional en una finca con granados en Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/ayuntamiento-elche-contrata-reforma-nuevo-consultorio-medico-pedania-marina_20221028635bee8a9fe4b3000144389e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/07/22/E5A9BED5-41F9-4916-9175-85ACFF6C0A82/medico-atiende-paciente-consulta_default.jpg Una m\u00e9dico atiende a un paciente en su consulta https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/tres-personas-resultan-heridas-asta-toro-segundo-encierro-fira-donda_20221028635bee04c7ecd00001b6696a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2016/09/16/E62A738D-F2EA-46AA-A5D0-B0B7E7981060/default.jpg <![CDATA[L'hospital de la plana tanca 5 habitacions com per superar els nivells https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/dgt-medio-miillon-desplazamientos-carreteras-castellonenses-puente-todos-santos_20221028635bd67a9fe4b30001440c9a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/08/25/2EA2AE24-E803-4579-B5B9-1CBB7B3AE0D2/trafico-carretera_default.jpg Tr\u00e1fico en carretera. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/peniscola-amplia-alumbrado-acceso-principal-poblacion_20221028635bd533bf23cd00015d7200.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/6542653B-5BE8-4595-8B84-1085F1B01D0E/peniscola-amplia-alumbrado-acceso-principal-poblacion_default.jpg Pe\u00f1iscola amplia el alumbrado del acceso https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/06/01/93C71817-A16C-43E8-B048-03B96C51AFF1/default.jpg Mart\u00ednez, en el pesaje previo al combate https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/tau-quiere-desnivelar-balanza-albacete_20221028635bd0f7b703540001645e27.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/9B1DF3D3-0439-49E5-99D6-443677911BF6/tau-debuta-derrota_default.jpg TAU debuta con derrota https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/litoral-castellon-parte-prevision-ocupacion-turistica-superior-75-puente-todos-santos_20221028635bd2289fe4b3000143edbd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/03/11/708E19CE-6FE3-4ABB-BB07-6F7C4E8D8F4B/default.jpg Cerca de 3 millones para ayudar al sector tur\u00edstico de Pe\u00f1\u00edscola, Benic\u00e0ssim y Oropesa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/viu-refuerza-apuesta-investigacion-cara-curso-20222023_20221028635bcb42bf23cd00015d25c0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/2769EBE8-E908-42D3-BC65-F1A7E5508DE8/rectora-viu-eva-giner-momentos-antes-comenzar-acto-apertura_default.jpg <![CDATA[La Rectora de VIU, Eva M\u00aa Giner, momentos antes de comenzar el acto de apertura]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/agenda-polideportiva-fin-semana-elche-comarca_20221028635bc753bf23cd00015d0700.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/93E25B9B-42D6-4940-9741-7CF0365F3222/plantilla-elche-basquet-club_default.jpg Plantilla del Elche Basquet Club https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-elche-28102022_20221028635bc7299fe4b300014393aa.html Marina Tovar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/ceramica-coma-profundo-denuncia-inaccion-gobierno_20221028635bc3babf23cd00015ceaaa.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/03/30/77F2BD5E-FAC4-4599-B0C6-43F3AFC0FD98/patronal-ascer_default.jpg Patronal https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/onda-deportiva-alicante/onda-deportiva-alicante-28102022_20221028635bc4f747a384000132635b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/37260F3F-D067-41FD-ADCB-3E7C214B13C3/default.jpg Onda Cero Alicante deportes 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-de-uno/manu-vives-nos-trae-eventos-todos-gustos-toda-provincia_20221028635bbd96bf23cd00015cb82c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/9AB0F264-005C-45B5-999B-799DCDEFC1F2/manu-vives-fernando-lobon-hoy-mas-uno-castellon_default.jpg Manu Vives con Fernando Lob\u00f3n hoy en M\u00e1s de Uno Castell\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-uno-castellon-1220-28102022_20221028635bbdcd9fe4b3000143480e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/13/4066017A-C776-47F1-B05A-35C1C8F15CB3/default.jpg Marta fullera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/alicante-cierra-segunda-campana-bono-comercio-mas-38000-bonos-vendidos_20221028635bbe5447a3840001323117.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/E4AC4C73-6A54-4617-88D6-216C3860AED4/responsables-politicos-esta-segunda-campana-bono-comercio_default.jpg Los responsables pol\u00edticos de esta segunda campa\u00f1a del Bono Comercio https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/teatro-principal-acogera-edicion-dona-sangre-bambalinas_20221028635bbeed47a384000132364c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/D6707BB2-27E6-4010-ABF3-41C39E91E854/teatro-principal-acogera-edicion-dona-sangre-bambalinas_default.jpg El Teatro Principal acoger\u00e1 la VI edici\u00f3n de \"Dona de sangre entre bambalinas\" https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/mas-uno-ribera_20221028635bbf4bbf23cd00015cc5eb.html https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/permanece-uci-joven-que-resulto-herido-ser-cogido-toro-fira-donda_20221028635ba0edb70354000162f539.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2016/09/16/E62A738D-F2EA-46AA-A5D0-B0B7E7981060/default.jpg <![CDATA[L'hospital de la plana tanca 5 habitacions com superar els nivells de legionella ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/costa-blanca-alicante-superara-74-ocupacion-media-puente-todos-santos_20221028635ba36dc7ecd00001b4bc7e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/012AC60F-F49D-4F33-BBEF-272CBBC5CEFE/costa-blanca-alicante-superara-74-ocupacion-media-puente-todos-santos_default.jpg <![CDATA[La Costa Blanca de Alicante superar\u00e1 el 74% de ocupaci\u00f3n media en el puente de Todos Los Santos.]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/economia-azul-posiciona-como-sector-emergente-alicante_20221028635b8f8db70354000162782b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/FF735EB7-F2E1-4416-8593-CB4D6EFF53D8/isabel-egido-fernando-rojas-onda-cero-alicante_default.jpg Isabel Egido y Fernando de Rojas en Onda Cero Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/compromis-carcaixent-presenta-hoy-candidato-alcaldia-enric-casassus_20221028635b8e20b703540001626d65.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/28/4647EE4E-61EA-4056-A8E0-8925409AFEF5/compromis-carcaixent-presenta-hoy-candidato-alcaldia-enric-casassus_default.jpg Comprom\u00eds por Carcaixent presenta hoy a su candidato a la alcald\u00eda, Enric Casass\u00fas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-de-uno/rafa-garcia-emery-iberdrola-cuestion-pijerio_20221028635b7fb59fe4b3000141644b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/D5119616-9366-48E3-B427-C345B35FC1AD/rafa-garcia-colaborador-mas-uno-castellon_default.jpg Rafa Garc\u00eda, colaborador de M\u00e1s de Uno Castell\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/otono-comienza-dar-cara-este-fin-semana-elche-crevillent-santa-pola_20221028635b7f49bf23cd00015ad329.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/03/13/D873F714-BBFB-4EA9-A7BC-E03FFFAF3B62/default.jpg Santa Pola. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-matinal-sagunto-28102022_20221028635b7f879fe4b30001416261.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 Gimeno Sagunto 2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/asi-sera-merecido-homenaje-david-villa-mestalla_20221027635a9c3f47a38400012c616f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/55C7DBD2-389A-4134-B14D-2965DDCC6B4B/asi-sera-merecido-homenaje-david-villa-mestalla_default.jpg As\u00ed ser\u00e1 el merecido homenaje a David Villa en Mestalla https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/presentado-festival-narracion-oral-cuentos-vida-muerte-museo-aguas-alicante_20221027635a970e9fe4b300013d4349.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/FBF7662B-D407-4629-9E44-1FB78D7D5979/presentado-festival-narracion-oral-cuentos-vida-muerte-museo-aguas-alicante_default.jpg Presentado el festival de narraci\u00f3n oral \"Cuentos de Vida y Muerte\" en el Museo de Aguas de Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/onda-deportiva-valencia/onda-deportiva-valencia-27102022_20221027635a8f39b7035400015daeac.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/946B0752-94A2-4B4B-BF0A-5EAE549280EB/ocv-valencia_default.jpg OCV OD VALENCIA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-mediodia-castellon-27102022_20221027635a851f9fe4b300013cf925.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/99AA8A6C-2125-401A-9402-10F3C084A04F/lorena-pardo-juanjo-tovar_default.jpg Lorena Pardo y Juanjo Tovar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/gerard-lopez-gattuso-era-dolor-muelas-campo-brasas_20221027635a87239fe4b300013cfb2e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/01A5C358-ADD2-44AA-8037-729C68F09670/gerard-lopez-onda-deportiva-valencia_default.jpg Gerard L\u00f3pez en Onda Deportiva de la Generalitat]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/vila-joiosa-aprobara-manana-eliminar-tasa-ocupacion-hosteleria_20221027635a8bc8b7035400015da440.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/19/4FF86D72-9665-4E85-A530-D9A490A10592/pleno-vila-19-mayo-2022_default.jpg Pleno de la Vila del 19 de mayo 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/doble-amor-celebra-iii-cross-popular-este-domingo_20221027635a86a29fe4b300013cfaa8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/DA4A93BA-E5A1-41D1-BD96-B8F99ACF4F78/doble-amor-bendiorm_default.jpg Doble Amor de Dols luchar\u00e1 por el subcampeonato de Moto3 en el Gran Premio de la Comunitat Valenciana https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/juanjo-rausell-ademas-apagado-manana-vamos-llevar-cabo-concentracion-incluso-nos-planteamos-paron_20221027635a7c5fbf23cd0001560403.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2017/05/19/FD249F39-18D2-46B6-BC16-90065B79715A/default.jpg Barras de pan en una panader\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/diputacion-impulsa-encuentro-visibilizar-delitos-odio_20221027635a7c4fb7035400015d8b6f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/0296628E-CD3D-4C1E-AFB8-B5CE0B5D4D4F/diputacion-impulsa-encuentro-visibilizar-delitos-odio_default.jpg La Diputaci\u00f3n impulsa un encuentro para visibilizar los delitos de odio https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/fapa-gabriel-miro-reclama-claridad-normativa-que-regula-actividades-extraescolares_20221027635a7d8dbf23cd000156064d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/F1B7A28A-A303-4370-BC5E-CB01EB67C3D0/sonia-terrero-fapa-gabriel-miro_default.jpg Sonia Terrero, FAPA Gabriel Mir\u00f3 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/justicia-exime-reproche-penal-edil-cultura-elche-exhumaciones-contrato-fosa-comun-cementerio-viejo_20221027635a7c809fe4b300013ceef3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/27/76A98EF1-7A88-4F5F-A810-8C6BD613AE3D/default.jpg Inicio de los trabajos de exhumaci\u00f3n de los restos de la fosa com\u00fan que hay en el Cementerio Viejo de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-elche-27102022_20221027635a7d6ebf23cd00015605f8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/C4091E4B-A03D-4BC5-8FEA-CC50A38BDC2C/mas-uno-elche-comarcas-vinalopo-mayte-vilaseca_default.jpg M\u00e1s de uno Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3, con Mayte Vilaseca. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-mediodia-marina-baixa-27102022_20221027635a74bec7ecd00001af2ae4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/7C85B1B2-5BF3-4C09-83BB-DB2795B3184A/noticias-mediodia-marina-baixa-antonio-silvia_default.jpg Noticias Mediod\u00eda Baixa Antonio y Silvia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/puente-todos-santos-dejara-ocupaciones-80-benidorm_20221027635a713647a38400012bbc7c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/08/19/204C4114-06D8-43FE-89C7-22CD0F61F8C8/benidorm-renovara-3512-luminarias-levante-inversion-25-millones_default.jpg Benidorm renovar\u00e1 3.512 luminarias de Levante con una inversi\u00f3n de 2,5 millones https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-valencia-1220-27102022_20221027635a70c3c7ecd00001af2332.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/13344943-31A5-49BC-A768-C588F4CA8977/ocv-mas-uno_default.jpg OCV M\u00c1S DE UNO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-matinal_20221027635a7094bf23cd000155f0e0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-mediodia-ribera_20221027635a70c1c7ecd00001af2324.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/08/3177A620-2024-408D-A1B6-08CCF8C2D722/default.jpg AMPARO PIQUERES Y VIRGINIA DELGADO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/mas-uno-sagunto-27102022_20221027635a715dbf23cd000155f1eb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 Gimeno Sagunto 2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/valencia-jugara-supercopa-riad-11-15-enero_20221027635a703c9fe4b300013cdc27.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/FE761154-1AD3-48D9-BEAD-83D923BCE970/valencia-jugara-supercopa-riad-11-15-enero_default.jpg El Valencia jugar\u00e1 la Supercopa en Riad del 11 al 15 de enero https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/que-supone-elche-perder-unica-consellera-ilicitana-que-quedaba-consell_20221027635a6ac7bf23cd000155e8c5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/43BEC300-A735-4AE0-B30A-27338F52EBB1/jose-ruiz-hector-diez-jose-navarro-felip-sanchez-mayte-vilaseca_default.jpg Jos\u00e9 Ruiz, H\u00e9ctor D\u00edez, Jos\u00e9 Navarro, Felip S\u00e1nchez y Mayte Vilaseca https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/fallece-legionario-vuelco-vehiculo-militar-maniobras_20221027635a6cdfc7ecd00001af1ce2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/AFFAAA0C-045D-44EC-90B2-5A870C974682/fallece-legionario-vuelco-vehiculo-militar-maniobras_default.jpg Fallece un legionario en el vuelco de un veh\u00edculo militar durante unas maniobras https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/ccoo-reclama-aumento-presupuestario-infraestructuras-personal-sanitario-comunitat-valenciana_20221027635a6a8147a38400012bb4bd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2017/05/29/EEFCA5FA-FA69-4D28-8407-1C8D2D6DC35B/default.jpg Enfermeras en un quir\u00f3fano https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/unio-pide-ministro-planas-consensuar-relacion-productos-fitosanitarios-imprescindibles-sector_20221027635a5329bf23cd000155ba35.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/F6689C6F-ACB8-49DD-83EE-DA7D31F1C581/unio-pide-ministro-planas-consensuar-relacion-productos-fitosanitarios-imprescindibles-sector_default.jpg LA UNI\u00d3 pide al ministro Planas consensuar la relaci\u00f3n de productos fitosanitarios imprescindibles para el sector https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-policia-nacional-detiene-hombre-alquilar-viviendas-desalojadas-ejecucion-desahucio_20221027635a59a7bf23cd000155cbdc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2018/10/24/E41A5E27-73FF-48A5-85A8-2B2D69960ABA/default.jpg Comisar\u00eda de la Polic\u00eda Nacional de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/setien-sera-atraccion-partido-tramite_20221027635a55e1bf23cd000155c124.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/27/548A5869-6EA5-4708-85A8-16B63AF973C2/setien-presentacion_default.jpg Setien durante su presentaci\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/torrevieja-acoge-seminario-puertos-romano-helenisticos-mediterraneo-occidental_20221027635a368b47a38400012b68da.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/A4D51E9E-5E08-400A-A66A-1549FC5E3EFF/torrevieja-acoge-seminario-puertos-romano-helenisticos-mediterraneo-occidental_default.jpg Torrevieja acoge el seminario puertos romano helen\u00edsticos del mediterr\u00e1neo occidental https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/proteccion-civil-ensaya-este-jueves-comunitat-valenciana-nuevo-sistema-esalert-emergencias-catastrofes_20221027635a3967b7035400015d23d7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/22EB82D4-967A-4E14-99D0-07002C14D6CA/persona-maneja-telefono-movil-imagen-archivo_default.jpg Una persona maneja un tel\u00e9fono m\u00f3vil en una imagen de archivo. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/gente-de-fallas/gente-fallas-26102022_202210266359840fc7ecd00001ae19eb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/5E056D38-07EB-41D2-AC43-537E5770ECE1/ocv-fallas-boro_default.jpg OCV FALLAS BORO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/peniscola-reafirma-compromiso-asociacion-cancer_20221026635937a3b37000000124da7d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/645FE16C-48BF-4BF0-BFBC-051FF2492E0F/peniscola-reafirma-compromiso-asociacion-cancer_default.jpg Pe\u00f1\u00edscola reafirma su compromiso con la asociaci\u00f3n contra el C\u00e1ncer https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/alejandro-morant-presenta-proyecto-carril-ciclopeatonal-lalfas_20221026635937969719c700016088f5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/70FB19B0-C671-4594-86D4-E2E8EC4D8B56/alejandro-morant-junto-maite-garcia_default.jpg Alejandro Morant Junto a Maite Garc\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/ugt-alerta-falta-recursos-asumir-mas-pruebas-cancer-colon-departamento-plana_202210266359384392dc490001dd1152.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2017/10/23/406802BC-FF8C-413E-8FD2-4DBD52860CDF/default.jpg de archivo: Hospital La Plana de Vila-real. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/campeonato-europa-sido-exito-deportivo-ejemplo-inclusion_20221026635935469719c700016080a8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/757355DA-B3A0-407E-9BEE-34BDB55842F9/pablo-juan-serrano-torres-forman-parte-seleccion-espanola-futbol-sala-talla-baja_default.jpg Pablo y Juan Serrano Torres forman parte de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola de f\u00fatbol sala de Talla Baja https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/transportes-licita-385000-euros-carril-incorporacion-n332-benidorm_2022102663592c819719c70001606633.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/9727E84E-730A-4AB5-A5B4-76DB3446911F/obras-ministerio-carril-incorporacion-benidorm-n332_default.jpg obras ministerio parcela instituto finestrat https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-26102022_20221026635925fe92dc490001dcd877.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio Elche, de lunes a viernes, a las 13:20 horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-de-uno/okupacion-inmuebles-jose-cutillas-nos-clave-como-puede-actuar-guardia-civil_20221026635926338fa2000001a26522.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/BE3D3527-FA68-4902-A2EB-8FABE6567750/jose-cutillas-colaborador-mas-uno-castellon_default.jpg Jos\u00e9 Cutillas, colaborador de M\u00e1s de Uno Castell\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-de-uno/consulta-abierta-hablamos-depresion-tratamiento-acompanamiento-cambios-estacionales_20221026635920b092dc490001dcc719.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/01/13/94860ABD-94FE-4059-9284-113F31BCEF4B/default.jpg Las mujeres duplican los casos diagnosticados por depresi\u00f3n de los hombres https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/mas-de-uno/hospital-ribera-renueva-acreditacion-huella-carbono-tercer-ano-consecutivo_20221026635921c8f95da000010173c5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/699861BF-24EF-43A9-B337-BE01692ED5C7/huella-carbono-hur2_default.jpg huella carbono HUR2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/onda-deportiva-alicante/onda-deportiva-alicante-26102022_20221026635921dcf95da000010173fc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/37260F3F-D067-41FD-ADCB-3E7C214B13C3/default.jpg Onda room de Vilamuseu https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/cruz-roja-presenta-nuevo-centro-dia-movil-avanzar-lucha-exclusion-social_20221026635921f48fa2000001a2580f.html OCV MEDIOD\u00cdA CV URE\u00d1A https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-alicante-26102022_20221026635920d0b3700000012493ba.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/205C9BC9-EB8C-42ED-87D9-3CD1ED7363E8/default.jpg Onda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/conmemoracion-anticipada-112-aniversario-poeta-pueblo-miguel-hernandez_202210266358fe95f95da00001010a47.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/D9B1278C-A148-4ACA-89E5-C836DD49FB34/conmemoracion-anticipada-112-aniversario-poeta-pueblo-miguel-hernandez_default.jpg Conmemoraci\u00f3n anticipada del poeta del pueblo Miguel Hernandez https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-matinal-sagunto-26102022_20221026635900bef95da00001010fca.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 NURIA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/pspv-dice-que-ruptura-gobierno-benicassim-constata-fracaso-matrimonio-conveniencia_20221028635c097747a384000133334b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/67334A5A-F9CD-4E6D-B83E-3B8555CBB7AA/pspv-dice-que-ruptura-gobierno-benicassim-constata-fracaso-matrimonio-conveniencia_default.jpg <![CDATA[PSPV dice que la ruptura del gobierno de Benic\u00e0ssim constata \"el fracaso de un matrimonio de conveniencia\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/celebra-que-alcaldesa-benicassim-haya-mostrado-verdadera-cara-cacique-cortijo_20221028635c07e647a384000133324e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/D1758EB6-5AAE-4205-AE40-047E34195509/celebra-que-alcaldesa-benicassim-haya-mostrado-verdadera-cara-cacique-cortijo_default.jpg <![CDATA[Cs celebra que la alcaldesa de Benic\u00e0ssim haya mostrado \"su verdadera cara, la de un cacique su cortijo\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/onda-deportiva-valencia/onda-deportiva-valencia-28102022_20221028635be650c7ecd00001b661e5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/946B0752-94A2-4B4B-BF0A-5EAE549280EB/ocv-valencia_default.jpg OCV OD VALENCIA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/compromis-propondra-gobierno-ayudas-directas-sector-ceramico-mecanismo-similar-red-erte_20221028635be12a47a3840001331025.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/29/D0A9B782-C0A0-406D-914C-8709DF839FEA/archivo-portavoz-compromis-congreso-joan-baldovi_default.jpg en el Congreso, Joan Baldov\u00ed - https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/asociacion-amigos-humedales-sur-reclama-supresion-caza-nocturna-parque-natural-hondo_20221028635be8d7c7ecd00001b663fc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/28/3937C336-9AD9-4A91-A6EB-F00B8C2B0CB2/ejemplares-cerceta-pardilla-parque-natural-hondo_default.jpg Ejemplares de Cerceta pardilla en el parque natural de El Hondo. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/comunitat-valenciana-onda-1430-28102022_20221028635be472c7ecd00001b6604e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/FE865A97-ECF5-436D-85EA-E5C5E4859705/ocv-onda-begona_default.jpg OCV CV NACHO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/aficion-tiene-claro-que-este-partido-casi-final_20221028635bd40ab70354000164768c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/11/7C473DE7-EB36-4F8C-8421-BE44E64B7A75/default.jpg La afici\u00f3n del Elche apoyar\u00e1 como siempre a su equipo. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/plataforma-pel-financament-convoca-protesta-18-noviembre-alicante-exigir-incremento-inversiones_20221028635bce19c7ecd00001b5fa0f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/ED277CF0-8439-461A-B8FE-EB108273B054/reunion-representantes-organizaciones-que-integran-plataforma-per-financament-just_default.jpg <![CDATA[Reuni\u00f3n de representantes de las organizaciones que integran la Plataforma per un Finan\u00e7ament Just.]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/vilareal-recupera-feria-bodas-comuniones-pandemia_20221028635bcb69c7ecd00001b5e48d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/EECB0EBC-8A62-4192-8C01-E35BE91DD5C3/ayuntamiento-vila-real-ucovi-recuperan-feria-save-the-date_default.jpg El Ayuntamiento de cementerios benidorm https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-28102022_20221028635bc9669fe4b3000143a522.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio a viernes, a las 13:20 horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/botanic-cierra-acuerdo-presupuestos-autonomicos-2023_20221028635bc955c7ecd00001b5d4b1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/38E7A1DC-6524-4F85-A670-0647E629DF9F/vicepresidentes-aitana-mas-hector-illueca-president-generalitat-ximo-puig-cerrar-acuerdo_default.jpg Los vicepresidentes, Aitana Mas y H\u00e9ctor Illueca, con el president de la Generalitat, Ximo Puig, tras cerrar el acuerdo. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-mediodia-marina-baixa-28102022_20221028635bc93ac7ecd00001b5d408.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/7C85B1B2-5BF3-4C09-83BB-DB2795B3184A/noticias-mediodia-marina-baixa-antonio-silvia_default.jpg Noticias Mediod\u00eda Marina Baixa Antonio y Omid Sokout MEDIOD\u00cdA JORDI https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-de-uno/factura-impecable-1x08-halloween-terror-cine_20221028635bc0ccb70354000163e0bc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/91AF1270-8043-42CC-90EB-F059C4251F86/eli-trilles-natalia-guerrero-traen-terror-mas-uno-castellon_default.jpg Eli Trilles y Natalia Guerrero traen el terror a M\u00e1s de Uno Castell\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/bronquiolitis-como-detectarla-prevenirla-abordarla_20221028635bbaddbf23cd00015ca338.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/47775C1D-C9C9-405D-A23B-68ECAD44EFC6/gonzalo-ros_default.jpg Dr. Gonzalo Ros https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/fin-semana-nubes-altas-marina-baixa_20221028635bb1649fe4b3000142e5a9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/09/14/A9894C88-5EE9-4900-998C-6738AA354207/default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2017/08/21/C81B4C09-9A62-455F-9E39-03023DE72934/default.jpg Ayuntamiento de Castell\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-27102022_20221027635a7c259fe4b300013cee23.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-uno-castellon-1220-27102022_20221027635a7a8647a38400012bcc3e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/13/4066017A-C776-47F1-B05A-35C1C8F15CB3/default.jpg Marta https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/6F62674F-2B05-4298-831C-ECBF8D87D9EE/radioestadio-marina-baixa-deportes_default.jpg Deportes Pasajeros bajan de un avi\u00f3n de la aerol\u00ednea irlandesa Ryanair en una imagen de archivo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/aumenta-paro-135-341900-parados-comunitat-valenciana-segun-epa-tercer-trimestre_20221027635a6e28bf23cd000155ecc2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2013/01/03/91982694-2977-455B-ACAC-E2AF1A82D4AD/default.jpg Parados hacen cola en una oficina del INEM https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/mas-uno-ribera_20221027635a6da6c7ecd00001af1e1f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/05/20/1A25307C-9A78-4A18-AA62-122A4340AC85/default.jpg LUIS MENDEZ https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/aitor-larrabide-director-fundacion-miguel-hernandez-112-anos-nacimiento_20221027635a62489fe4b300013ccac1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/C3CA2E7B-1EDB-4104-BDAD-32045E224EF8/aitor-larrabide-director-fundacion-miguel-hernandez-112-anos-nacimiento_default.jpg Aitor Larrabide, Director de la Fundaci\u00f3n Miguel Hern\u00e1ndez, 112 a\u00f1os de su nacimiento https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/torrevieja-nuevo-disfrutara-seleccion-nacional-balonmano-guerreras_20221027635a602db7035400015d609b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/8BB85914-76AF-431D-A108-CCD367015562/torrevieja-nuevo-disfrutara-seleccion-nacional-balonmano-guerreras_default.jpg Torrevieja, de nuevo disfrutar\u00e1 con la selecci\u00f3n nacional de balonmano \"Las Guerreras\" Noticias Matinal Silvia Yus https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/inma-chazarra-edil-cultura-rojales-nos-cuenta-oferta-cultural-puente_20221027635a5cd047a38400012ba2d1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/26752DE7-6800-4BD4-B215-5D999955C4BA/inma-chazarra-edil-cultura-rojales-nos-cuenta-oferta-cultural-puente_default.jpg Inma Chazarra, edil de cultura de Rojales nos cuenta la oferta cultural en el puente https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/que-caracteristicas-debe-tener-inmobiliaria-garantizarnos-mejor-gestion_20221027635a467fc7ecd00001aedf21.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/76B03A1E-78DB-46B3-A579-6BD84CBB1A60/manuel-rocamora-javier-puebla-diamar-mira_default.jpg Manuel Rocamora, Javier Puebla y Diamar Mira https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/investigan-persona-conducir-184-kmh-tramo-limitado-90-kmh-caudiel_20221027635a460db7035400015d33af.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/F9403708-EDBB-457D-BCDF-6553BCF39765/guardia-civil-castellon_default.jpg Guardia Civil de Castell\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/david-villa-gattuso-creo-que-ser-gran-ano_20221027635a459bbf23cd000155aab8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/14B31401-3BCD-4D3E-8ED3-991822EA9F2F/david-villa_default.jpg David Villa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/ayuntamiento-inaugura-centro-innovacion-recursos-educativos-municipales_20221027635a3f51bf23cd000155a355.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/36BF1DDA-E40B-4818-9A4C-1AD10D0E44D2/ayuntamiento-inaugura-centro-innovacion-recursos-educativos-municipales_default.jpg El Ayuntamiento inaugura el Centro de Innovaci\u00f3n de Recursos Educativos Municipales https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/contigo-elche-plantea-abrir-tres-horas-tarde-patios-colegios-como-espacios-recreativos-publicos_20221027635a35d3b7035400015d20ef.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/6FD0E60E-54A0-411F-9AE1-FE3B25887339/patio-colegio-elche_default.jpg Patio en un colegio de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-matinal-sagunto_20221027635a34bcbf23cd00015596ff.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 Gimeno Sagunto 2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/domingo-30-octubre-torrevieja-festival-torrerifico-17-cortos-concurso_20221027635a34bab7035400015d1fa4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/8000357E-A3C2-4EEB-AE68-15520DC720AA/domingo-30-octubre-torrevieja-festival-torrerifico-17-cortos-concurso_default.jpg <![CDATA[Domingo 30 de octubre en Torrevieja festival \"Torrerif\u00edco\" con 17 cortos a concurso ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/albatera-realizara-visita-teatraliza-albatera-tierra-genios-28-30-octubre_20221027635a31d7c7ecd00001aec769.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/219FCF22-14D5-4E86-9DF0-368CBA71D2BF/albatera-realizara-visita-teatraliza-albatera-tierra-genios-28-30-octubre_default.jpg Albatera realizar\u00e1 la visita teatraliza \"Albatera tierra genios\" del 28 al 30 de octubre https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-castellon-matinal-27102022_20221027635a31ddc7ecd00001aec773.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/B03136E3-C4E8-427B-AD10-316B0D025BB5/lorena-pardo_default.jpg Lorena Pardo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/hablamos-situacion-sector-agrario-tejido-comercial-comarca_20221027635a302d47a38400012b631c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/730F923C-41C7-41E6-8741-41749A488C62/hablamos-situacion-sector-agrario-tejido-comercial-comarca_default.jpg Hablamos de la situaci\u00f3n del sector agrario y del tejido comercial en la comarca https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/final-octubre-avanza-estabilidad-meteorologica-elche-crevillent-santa-pola-temperaturas-que-tienden-descenso_20221027635a30f6bf23cd0001559335.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2018/08/06/19FEF9FC-0E43-4B4A-BBE9-8063A455ED79/default.jpg Imagen de archivo https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/99AA8A6C-2125-401A-9402-10F3C084A04F/lorena-pardo-juanjo-tovar_default.jpg Lorena Pardo y Juanjo Tovar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/viii-torneo-golf-halloween-font-llop-golf-resort-comida-solidaria-favor-infancia-fronteras_202210266359317db37000000124c92a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/D2478B65-4964-4176-9A56-EBD565CEB2D8/viii-torneo-golf-halloween-font-llop-golf-resort-comida-solidaria-favor-infancia-fronteras_default.jpg El VIII Torneo de Golf Halloween Font del Llop Golf Resort y su Comida Solidaria, a favor de Infancia sin Fronteras https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/union-instituciones-candidatura-alicante-como-sede-agencia-espanola-supervision-inteligencia-artifiicial_2022102663592b01f95da000010190a3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/56E5F98E-681B-487D-93D5-DB89BE9C7651/union-instituciones-candidatura-alicante-como-sede-agencia-espanola-supervision-inteligencia-artifiicial_default.jpg Uni\u00f3n entre instituciones para la candidatura de Alicante como sede de la Agencia Espa\u00f1ola para la supervisi\u00f3n de la Inteligencia Artifiicial https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/condenan-seis-anos-prision-dos-hombres-violar-mujer-dejarla-inconsciente-golpe-cabeza_2022102663592ae6f95da00001019006.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/12/21/4E699465-B466-48D1-8302-F73123912D30/default.jpg La Audiencia Provincial de Castell\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/mas-justifica-cese-molla-actuaciones-que-respondian-personalismo-mas-que-cohesion-dentro-botanic_2022102663592a5df95da00001018df3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/E664B113-1CFF-4B09-88C5-C70616F48C1F/aitana-mas-isaura-navarro-ximo-puig-hector-illueca-toma-posesion-este-miercoles_default.jpg Aitana Mas, Isaura Navarro, Ximo Puig y H\u00e9ctor Illueca, tras la toma de posesi\u00f3n este mi\u00e9rcoles. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-mediodia-marina-baixa-26102022_2022102663592af5f95da0000101905b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/7C85B1B2-5BF3-4C09-83BB-DB2795B3184A/noticias-mediodia-marina-baixa-antonio-silvia_default.jpg Noticias Mediod\u00eda Marina Baixa Antonio y Silvia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/radioestadio-marina-baixa_20221026635929e092dc490001dce512.html Marina Baixa Deportes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/vuelve-feria-outlet-benidorm-grandes-descuentos_202210266359250c9719c70001604ccd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/DABC9C8A-91FD-47B8-AB35-4B81A9FE9913/outlet-benidorm_default.jpg Outlet Benidorm https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/auditorio-torrevieja-acoge-vii-edicion-festival-gastrovegabaja_20221026635924518fa2000001a25e32.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/DF5180F7-04E3-4279-909A-D57ED6E4CC3A/jose-ignacio-pastor-presidente-asociacion-hosteleria-torrevieja-comarca_default.jpg Jos\u00e9 Ignacio Pastor, presidente de la Asociaci\u00f3n de Hosteler\u00eda de Torrevieja y comarca https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-elche-26102022_20221026635924778fa2000001a25ead.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/C4091E4B-A03D-4BC5-8FEA-CC50A38BDC2C/mas-uno-elche-comarcas-vinalopo-mayte-vilaseca_default.jpg M\u00e1s de uno Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3, con Mayte Vilaseca. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/alicante-ultima-inicio-obras-reurbanizacion-avenida-jijona-calle-sevilla-plazas-san-antonio-oscar-tordera_2022102663591f13f95da00001016b46.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/B95D754F-7949-459F-9F72-DCFDA0FB01C7/plano-aereo-parte-avenida-xixona_default.jpg Plano a\u00e9reo de la Avenida de Xixona https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-mediodia-valencia-26102022_2022102663591f5f92dc490001dcc201.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/F184BF6E-095F-4D1E-A746-7C45CE0DE15B/ocv-mediodia-valencia-nacho_default.jpg OCV CANINAS https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/aficion-castellon-viajara-masivamente-elda_2022102663591f2392dc490001dcc178.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/AA296140-D4C0-4899-9531-9322ADC1FE0F/aficion-castellon-partido-castalia_default.jpg La afici\u00f3n del Castell\u00f3n, en un partido en Castalia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-mediodia-ribera_2022102663591f569719c70001603917.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/11/15/FF0DBAFB-0DDF-4F3F-9E8F-1328A6266F1F/default.jpg Virginia Delgado https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/herencias-testamentos-que-son-principal-causa-conflicto-familias-aray-asociados-alicante-nos-explica_202210266359192b9719c70001602316.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/6F3B9895-11A8-41F3-A28E-F46B43D90BBE/german-parra_default.jpg Germ\u00e1n Parra https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/ampa-virgen-luz-descarta-movilizaciones-agilizan-mejoras-que-necesita-colegio_20221026635919b59719c70001602497.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/04/03/B474B6C8-03FA-4A0B-AC7E-FB25BC865F8D/default.jpg Colegio de eduaci\u00f3n especial Virgen de la Luz de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/policia-nacional-pide-atencion-ciudadania-evitar-estafas-telefonicas_20221026635903e78fa2000001a1ff5b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/11/29/B27A29B1-49B6-4ED9-BEF9-E4E71FBBDCD1/default.jpg La Polic\u00eda Nacional alerta sobre nuevos tipos de estafas telef\u00f3nicas a comercios con c\u00f3digos QR https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/web-mantendra-vivo-legado-musico-sanchis-quartero_20221026635904daf95da00001011b70.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/36858268-835B-4A1A-96E3-CD74557D9CF2/entrevista-gimeno_default.jpg ENTREVISTA MJ GIMENO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/detenidos-7-miembros-grupo-dedicado-falsificar-tarjetas-repostaje-combustible-castellon_2022102663590688b370000001244453.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/A5027A29-E874-4449-B6A5-F9564E1311AF/policia-nacional-desmantela-red-que-trasladaba-menores-llegados-patera-canarias-peninsula-otros-paises-europeos_default.jpg Imagen de un polic\u00eda nacional https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/viernes-cine_20221028635bd9d79fe4b3000144260f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/1C229CA7-F25A-4783-B2C9-E7908D82CF62/antonio-siverani-viernes-cine_default.jpg Antonio Sivera_Ni un viernes sin cine https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/burriana-cambia-representacion-teatral-todos-santos-tarde_20221028635bdea047a3840001330eba.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/C01E65C4-27F2-45BA-9BF8-F552FBBC0ACB/burriana-cambia-representacion-teatral-todos-santos-tarde_default.jpg Burriana cambia la representaci\u00f3n teatral de Todos los Santos a la tarde https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/hemos-aprobado-dos-modificaciones-ordenanzas-que-ayudan-ciudadanos_20221028635bd874bf23cd00015d89b0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/E5ED3623-7922-499F-BE8D-7A077F8F5C37/andreu-verdu_default.jpg Andreu Verd\u00fa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/pleno-vila-joiosa-aprueba-unanimidad-bonificar-instalacion-placas-solares_20221028635bdd1ebf23cd00015d99a4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/1FEC2CA4-992C-4777-8003-C14702BFE471/pleno-vila-joiosa_default.jpg Pleno https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/07/15/4BD7A3B2-3AC1-4B24-B91B-7CE71384787F/ambulancia-samu_default.jpg Ambulancia del SAMU. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/castellon-registra-14-casos-viruela-mono_20221028635bddd8c7ecd00001b65b0a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/07/29/1AD3080A-4D7D-481A-B84D-8853FF398B91/sanidad-confirma-primera-muerte-viruela-mono-espana_default.jpg Espa\u00f1a roza ya los 5.000 contagiados por la viruela del mono https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/mano-leleman-venia-pensando-cavani-lewandowsky_20221028635bdd69bf23cd00015d99dc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/01/15/F71E7EA9-2D59-4CB1-BAF8-AAD593A97D13/default.jpg OCV Jordi Gos\u00e1lvez https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/pleno-lalfas-aprueba-reglamento-consejo-municipal-turismo_20221028635bcf58b703540001645390.html CEIP Dr. esquerdo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/nuevo-prueba-liderato-castellon_20221028635bc8ad9fe4b30001439f88.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/FC4698AC-5D3A-484B-8B55-191EC26B3EA5/plantilla-castellon-celebra-liderato_default.jpg La el liderato https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/benifato-expone-publico-acondicionamiento-camino-carrascalet_20221028635bc59bbf23cd00015cfa39.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/29E51641-D007-4756-8873-AD376142669F/benifato_default.jpg Benifato https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-marina-baixa-28102022_20221028635bc5c547a38400013269e4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/5C2EA00D-FBE3-4A95-9549-419C2C4BAC4A/mas-uno-marina-baixa_default.jpg Mas de uno https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/5726BE1E-1EC3-496B-B72D-21470683E6FA/josefina-bueno-carlos-alsina-mas-uno-realizado-alicante-apoyar-candidatura_default.jpg Bueno y Carlos Alsina tras el 'M\u00e1s de Uno' realizado desde Alicante para apoyar la candidatura ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-28102022_20221028635bc5869fe4b300014386e7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-alicante-28102022_20221028635bc644b703540001640bca.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/205C9BC9-EB8C-42ED-87D9-3CD1ED7363E8/default.jpg Onda Cero https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/quique-setien-villarreal-oportunidad-maravilosa_20221028635baa1d9fe4b3000142b12d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/921C73EE-C29A-4906-B615-2E302D909E86/quique-setien-villarreal-oportunidad-maravilosa_default.jpg https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/estilo-vida-saludable-mejor-prevencion-ictus-asegura-doctor-moreno_20221028635b9c5e47a38400013123c9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/3F2C3F9B-D1A4-4B89-9FD7-3B19C922E7B2/isabel-egido-estudios-onda-cero-alicante_default.jpg Isabel Egido en los estudios de Onda Cero Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/fallece-pipo-arnau-impulsor-valencia-basket_20221028635b9da29fe4b3000142536a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/28/669D52A7-9DB8-4AC9-921F-DF6CBD1BA68A/fallece-pipo-arnau-impulsor-valencia-basket_default.jpg Fallece Pipo Arnau, el impulsor de Valencia Basket https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-castellon-matinal-28102022_20221028635b7ca847a3840001301f2e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/B03136E3-C4E8-427B-AD10-316B0D025BB5/lorena-pardo_default.jpg Lorena Pardo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-28102022_20221028635b79ebc7ecd00001b37323.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/19/67C80350-E3FA-4BA6-9279-06280BA09DD6/noticias-elche-matinal-19092022_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-matinal_20221028635b7bc0bf23cd00015aafbf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-matinal-ribera_20221028635b79e59fe4b3000141297b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/08/11/EC9C6174-4F9C-4F01-9E9A-DE16286E6116/default.jpg AMPARO PIQUERES OK https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-comunitat-valenciana-matinal-28102022_20221028635b69aec7ecd00001b34f85.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/D2E5E3F0-2EC9-4E4B-A5A1-A3BFB40A3A18/esquema-inervacion-muscular-neurona-motora-medula-espinal_default.jpg Esquema de la inervaci\u00f3n muscular por una neurona motora de la m\u00e9dula espinal. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/josan-partido-getafe-practicamente-final_20221027635aaabbbf23cd00015771a6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/05/16/19E3095C-D3C6-435D-B859-814C81B8445F/default.jpg El centrocampista del Elche CF Josan lucha por el bal\u00f3n con el delantero del C\u00e1diz CF Lozano https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/gloria-almendariz-gana-premio-fundacion-caixa_20221027635a824e47a38400012bd97b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/685A0BCB-406C-46B2-9262-B3324028DF75/gloria-almendariz_default.jpg Gloria Almend\u00e1riz https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/economia-azul-posiciona-como-sector-emergente-alicante_20221027635a84bd47a38400012bdbd7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/C8AA40C4-97BF-497B-BB92-5512F94B316A/isabel-egido-fernando-rojas-estudios-onda-cero-alicante_default.jpg Isabel Egido y Fernando de Rojas en los estudios de Onda Cero Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/puig-defiende-estabilidad-consell-salida-molla-criticas_20221027635a7ef647a38400012bd3d7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/7A1F5A0D-E723-4823-A53C-C1A3BA2190B7/president-generalitat-ximo-puig-les-corts_default.jpg El president de la Generalitat, Ximo Puig, en Les Corts. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/turismo-analiza-benidorm-metaverso-como-oportunidad-futuros-viajes_20221027635a7df0b7035400015d8ec2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/18/AE244A9C-940D-4650-8398-824508A2CF66/benidorm-land-metaverso_default.jpg benidorm land metaverso https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/ministerio-recepciona-mejora-antigua-sede-direccion-provincial-tgss_20221027635a7f57b7035400015d9181.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/64AA92E7-7A40-40CE-AE78-575A998E6469/ministerio-recepciona-mejora-antigua-sede-direccion-provincial-tgss_default.jpg El Ministerio recepciona la mejora de la antigua sede de la Direcci\u00f3n Provincial de la TGSS https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/centre-carme-nuevo-altavoz-emergencia-climatica-segunda-edicion-cridem-pel-clima_20221027635a7e0747a38400012bd226.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/2D7282E7-2262-4B42-B326-1BEB5E05D6A1/cridem-pel-clima_default.jpg Cridem pel Clima https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/pediatras-advierten-que-uso-pantallas-antes-18-meses-altera-capacidad-relacionarse-pequenos_20221027635a76deb7035400015d8245.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/1A233A4C-7BED-4E5E-B566-579D390F3B70/pediatras-advierten-que-uso-pantallas-antes-18-meses-altera-capacidad-relacionarse-pequenos_default.jpg Pediatras advierten que el uso de pantallas antes de los 18 meses altera la capacidad de relacionarse de los peque\u00f1os https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/onda-deportiva-alicante/tertulia-deportiva-alicante-271022_20221027635a716fbf23cd000155f1fa.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/75A6E029-B161-41EC-B3CD-19ABC1540183/tertulia-deportiva-alicante_default.jpg TERTULIA DEPORTIVA VALENCIA NACHO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/pleno-diputacion-aprueba-bono-consumo-navideno-que-inyectara-otros-9-millones-euros-municipios_20221027635a66b1b7035400015d69b1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/FE9EA4CA-A904-451C-AAF3-9437CA4369E6/pleno-diputacion-aprueba-bono-consumo-navideno-que-inyectara-otros-9-millones-euros-municipios_default.jpg El pleno de la Diputaci\u00f3n aprueba el bono consumo navide\u00f1o que inyectar\u00e1 otros 9 millones de euros en los municipios https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/policia-local-valencia-contara-enero-nueva-unidad-proximidad-que-reforzara-todos-retenes_20221027635a66c29fe4b300013ccf78.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/A4E3351E-83E6-4A72-B847-CE94264E3821/vehiculos-policia-local-valencia_default.jpg Veh\u00edculos de la Polic\u00eda Local de Val\u00e8ncia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/ilaix-moriba-sera-baja-barcelona_20221027635a492ab7035400015d36f4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/08/31/E4EF6417-6AC6-4006-A214-4869BE5F1A7E/ilaix-moriba-elegido-sustituir-soler_default.jpg Ilaix Moriba es el elegido para sustituir a Soler https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/csif-critica-que-sanitat-cubra-plazas-medico-cabecera-profesionales-contratados-pediatria-centro-salud-peniscola_20221027635a4baeb7035400015d3917.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/B1E677E4-6CE4-4E3E-B40A-451D2562B4F4/csif-critica-que-sanitat-cubra-plazas-medico-cabecera-profesionales-contratados-pediatria-centro-salud-peniscola_default.jpg CSIF critica que Sanitat cubra plazas de m\u00e9dico de cabecera con profesionales contratados para Pediatr\u00eda en el centro de salud de Pe\u00f1\u00edscola https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/valencia-invertira-350000-euros-restaurar-dos-chimeneas-industriales-principios-siglo_20221027635a4b39bf23cd000155b199.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/27/1AD98BDE-6620-4C87-9B3D-9C0335890139/chimenea-antigua-union-alcoholera-espanola_default.jpg Chimenea de la antigua Uni\u00f3n Alcoholera Espa\u00f1ola de La Ribera https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/814EB277-24D2-4A98-B068-35B2DE8E81B4/informativo-matinal-elche-comarcas-vinalopo-emite-lunes-viernes-0820-0830_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-alicante-matinal-27102022_20221027635a272c47a38400012b5aae.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/92C05798-993C-4679-BAB0-46BBC8EB7B72/default.jpg onda cero AMPARO https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/7DB61ACA-9959-4E84-A53D-CC745F61F335/esther-diez-felip-sanchez-concejales-compromis-elche_default.jpg Esther D\u00edez y Felip S\u00e1nchez, concejales de Comprom\u00eds en Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/onda-presenta-plan-accion-sostenible-programa-municipis-innovadors_2022102663593a6c9719c70001609289.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/5D760ABC-B237-4AFE-BBB2-C38995F561F9/onda-presenta-plan-accion-sostenible-programa-municipis-innovadors_default.jpg Onda presenta el plan de acci\u00f3n sostenible en el programa Municipis Innovadors Servicio Valenciano de Empleo-LABORA en Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/exito-gohub-investor-day-que-atrajo-mas-centenar-inversores-valencia_20221026635944a0c7ecd00001ad9c34.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/09/17/AA6F2215-0891-437D-AD5E-7C87794918A0/default.jpg Patricia Pardo, directora general de GOHUB, de Global Omnium. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/gafas-realidad-mixta-ayudan-dominar-ansiedad-avatar-que-muta-segun-emociones-paciente_202210266359406147a38400012a227e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/06/03/33A9F7B6-FCF3-44F7-B290-B79DCF789304/default.jpg Joven con gafas de realidad virtual https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/brugui-estoy-seguro-que-vamos-conseguir_2022102663593e20b7035400015bdc94.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/3F652704-6633-4750-A358-1B014ED6EF26/brugui-estoy-seguro-que-vamos-conseguir_default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/E4579D41-A7F2-4A94-9D21-5DADDDECAC69/ocv-onda-palmira_default.jpg OCV ONDA PALMIRA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/consorci-mare-multiplica-siete-sus-resultados-2019_202210266359277df95da000010185cc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/F0C02DD9-A9FD-48B2-9207-84ADDD4F570A/jose-vicente-ferriz_default.jpg Jos\u00e9 Vicente Ferriz https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/educacion-pone-marcha-programa-som-imprescindibles-mejorar-salud-mental-alumnos-adolescentes_20221026635922d7f95da000010176d5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/51E569CA-8DC6-4954-A2BD-0BC8AEE01BA9/directora-general-inclusion-educativa-raquel-andres-presentado-programa-som-imprescindibles_default.jpg La Directora General de Inclusi\u00f3n Educativa, Raquel Andr\u00e9s, ha presentado el programa 'Som imprescindibles' https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-alicante-26102022_20221026635922f18fa2000001a25a0e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/03/14/FB985030-6501-4BC5-9D86-EEB9539BCA25/luz-siguenza-md1_default.jpg LUZ SIG\u00dcENZA MD1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-26102022_20221026635923778fa2000001a25b94.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-valencia-1220-26102022_2022102663591acfb37000000124825f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/13344943-31A5-49BC-A768-C588F4CA8977/ocv-mas-uno_default.jpg ante el Bar\u00e7a]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/guardia-civil-detiene-persona-hurto-plataforma-elevadora-lalcora_202210266358f7de92dc490001dc4d8f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/8836B455-1573-4E67-9FCA-DC8BEC5551CA/guardia-civil-detiene-persona-hurto-plataforma-elevadora-lalcora_default.jpg La Guardia Civil detiene a una persona por el hurto de una plataforma elevadora en L\u00b4Alcora https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-matinal_202210266358f77492dc490001dc4c3f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/umh-elche-pide-consell-revocar-creacion-medicina-antes-interponer-contencioso-administrativo_20221011634560ec7cf26200015af731.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/12/09/C4D9AF7A-61FE-4DD0-A8AF-49F4584E911C/default.jpg Edificio Rectorado y Consejo Social de la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/villarreal-condena-desprecio-rubiales_20221011634562057cf26200015af956.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/20/0944BFA2-B0AA-4D16-A571-BE7E49CF0A43/luis-rubiales_default.jpg Luis Rubiales https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/juzgado-segorbe-investiga-incidente-tren-incendio-bejis_20221011634560f57cf26200015af742.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/08/19/54352C8B-09B2-468C-A216-10335645E343/dispositivo-extincion-incendio-bejis_default.jpg Dispositivo de extinci\u00f3n del Incendio de Bej\u00eds https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/sabes-como-ahorrar-carmen-montoro-nos-ensena-como-llegar-1000-euros-fondo-emergencia_2022101163456239383d010001ff95ae.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/27/198B3159-0E4E-4D6D-8423-DDB72B0202AB/carmen-montoro-asesora-financiera_default.jpg Carmen Montoro, asesora financiera. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/tres-empresas-ceramicas-han-presentado-eres-ultimas-semanas_2022101163455d877cf26200015af0bf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/22B2F806-FC8D-40BC-83B8-0B9A1940A2D4/crisis-azulejo-todagres-cierra-abre-ere-plantilla_default.jpg Crisis del azulejo: Todagres cierra y abre un ERE a su plantilla https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-mediodia-sagunto-11102022_2022101163455df871418d00014e28ab.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/A710E8BD-435E-47F3-98B9-8E00332EDF21/default.jpg Mar\u00eda El portavoz de Comprom\u00eds en el Congreso, Joan Baldov\u00ed, con la s\u00edndica en Les Corts, Papi Robles. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/onda-deportiva-alicante/onda-deportiva-alicante-11102022_20221011634558dd71418d00014e1e1b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/12/FC711973-1F7A-4CC0-8694-9CBE15573C7C/default.jpg Onda Cero Alicante gen2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/carlos-mazon-suma-movilizaciones-convocadas-cev-camara-comercio-ineca_20221011634548c1c85ed5000173d84d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/B1F1DACD-4A95-4D50-B4F7-F51F3268FD22/presidentes-camara-diputacion-ineca_default.jpg Los presidentes de la C\u00e1mara, de la Diputaci\u00f3n y de INECA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/colectivo-valencianista-libertad-valencia-pide-destitucion-rubiales_20221011634547883f71ce0001513e2e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/21/9DD58612-1F1B-436C-8D9F-FCE2F7576B3A/luis-rubiales-presidente-rfef_default.jpg Luis Rubiales, presidente de la RFEF. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/benidorm-disputara-primer-partido-liga-europea_2022101163454819383d010001ff60e7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/D8FE908D-B672-43F5-9A92-D5DF4D6FBA69/benidorm-disputara-primer-partido-liga-europea_default.jpg El TM Benidorm disputar\u00e1 su primer partido de la Liga Europea https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/tony-perez-critico-gastronomico-comienzan-llegar-productos-otono-como-granada-mollar_202210116345468e3f71ce0001513ce8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/9A67752D-4936-4212-9719-A0AB3F98265F/comienzan-llegar-productos-otono-como-granada-mollar_default.jpg Comienzan a llegar los productos de oto\u00f1o como la granada mollar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/carcer-apuesta-autosuficiencia-inicia-instalacion-comunidad-energetica_202210116345170d3f71ce000150da07.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/6DD3FBF6-BE12-431B-8153-ECDE8CEEDBD3/carcer_default.jpg CARCER https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/persiste-riesgo-tormentas-vespertinas-elche-crevillent-santa-pola_202210116345168671418d00014d94e8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/8F84E640-2DDC-46AE-BB33-947264BCC882/tormenta-descargo-fuerza-anoche-elche_default.jpg La tormenta descarg\u00f3 con fuerza anoche en Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-sagunto-matinal-11102022_202210116345143e71418d00014d901c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 Gimeno Sagunto 2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/unio-alerta-venta-citricos-importados-pesticidas-prohibidos-union-europea_20221011634514cd3f71ce000150d516.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/6E080CED-DE9C-481F-BB2A-9665CC75A953/unio-naranjas_default.jpg uni\u00f3 naranjas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/martes-cielos-nubosos-lluvia-marina-baixa_20221011634519ab7cf26200015a66e5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/11/747B61F9-B3D7-4FC6-A9ED-C74FAC82F700/rayo-tormenta-benidorm-lluvia-muy-nuboso_default.jpg rayo tormenta benidorm Fernanda Peset, Catedr\u00e1tica de la Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia, y Antonia Ferrer, Profesora Titular de la Universidad Polit\u00e9cnica de Valencia y Directora de la C\u00e1tedra de Transparencia y Participaci\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/autoconcepto-autoestima-imagen-relacion-sana-que-reivindicamos-este-10-octubre_202210106344355371418d00014ba639.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/12/28/AD3986BD-B979-488B-9F3F-DAF69A040728/default.jpg Adriana Sanz https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/club-ajedrez-silla-15-mejores-europa_2022101063443205383d010001fd067b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/B1809594-34AD-4AC6-B73A-6335B500AEA5/club-ajedrez-silla-15-mejores-europa_default.jpg El Club de Ajedrez Silla entre los 15 mejores de Europa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/dia-salud-mental-agresion-homofoba-castellon-dos-tres_202210106344349471418d00014ba4a9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/AE2868ED-6839-43D1-BFF4-632FC58033B3/alejandro-joven-que-sufrio-este-sabado-agresion-castello_default.jpg Alejandro, el joven que sufri\u00f3 este s\u00e1bado una agresi\u00f3n en Castell\u00f3. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/castello-suma-gratuidad-transporte-publico-urbano-jovenes-30-anos_2022101063443767c85ed50001719891.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/64F9431E-8D3C-4818-9DEA-C5D652877BC4/castello-suma-gratuidad-transporte-publico-urbano-jovenes-30-anos_default.jpg Castell\u00f3 se suma a la gratuidad del transporte p\u00fablico urbano para j\u00f3venes de hasta 30 a\u00f1os https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/diputacion-castellon-mantendra-ayudas-als-bous-carrer-incrementar-seguridad_202210106344264dc85ed50001717154.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/3729C701-D8C7-4126-9028-E0605D1D73B7/diputacion-castellon-mantendra-ayudas-als-bous-carrer-incrementar-seguridad_default.jpg La diputaci\u00f3n de Castell\u00f3n mantendr\u00e1 las ayudas als bous al carrer para incrementar la seguridad https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/ocho-cada-10-llamadas-010-castello-atienen-menos-30-segundos_20221010634428933f71ce00014ec5d6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/7417D030-445C-49E5-A6BE-B17C5C974B1D/ocho-cada-10-llamadas-010-castello-atienen-menos-30-segundos_default.jpg Ocho de cada 10 llamadas al 010 de Castell\u00f3 se atienen en menos de 30 segundos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/vilareal-complementa-abono-cultural-teatro-valencia_2022101063442730c85ed50001717357.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/10/B15E7560-9C5A-436D-AEF3-AE73F2645F51/vila-real-complementa-abono-cultural-teatro-valencia_default.jpg Vila-real complementa el abono cultural con teatro en https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/asociacion-tdah-morvedre-entregara-reconocimientos-acto-proximo-24-octubre_2022101063442717383d010001fceae8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/03/07/4D12DF97-5B45-4A02-900D-6DA18D9B836D/default.jpg Los ninos y ninas con mas exposicion a la contaminacion y menos a espacios verdes tienen mas riesgo de padecer TDAH https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-uno-castellon-10102022_20221010634419a43f71ce00014ea6ec.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/13/4066017A-C776-47F1-B05A-35C1C8F15CB3/default.jpg Marta fullera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/vilafranca-cid-consigue-cambiarse-comarca_20221010634419207cf26200015837aa.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2019/07/31/E485FA9C-E624-4DD9-8222-C908C4697754/default.jpg Vilafranca del Cid https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/10/2A6A3D3B-C89C-42A5-9C44-F26BF62AC681/estudiantes-uji-unen-visibilizar-tca_default.jpg Estudiantes de la UJI se unen para visibilizar los TCA. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-marina-baixa-10102022_202210106344100ac85ed5000171429c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/87E2918A-7860-481B-B842-FCB89D5E4B7E/mas-uno-marta-llinares_default.jpg M\u00e1s Capilares Grasman: al Virginia Delgado https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/donde-comer-mejores-platos-cuchara_20221010634406893f71ce00014e833f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/10/58764242-7A5E-4C52-8717-BBA64913FFC6/santos-ruiz_default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/675BAFE1-84E8-485B-94D3-C717AD6293C5/primera-reunion-diputacion-ayuntamiento-alicante_default.jpg Primera reuni\u00f3n con y el Ayuntamiento de Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/club-karate-shotokan-chazarra-logra-cinco-medallas-segunda-jornada-liga-autonomica_202210106343dbfc383d010001fc4416.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/10/B9506009-8148-4457-89A6-B105AB782D2D/club-karate-shotokan-chazarra-logro-pleno-medallas-segunda-jornada-liga-autonomica-canals-valencia_default.jpg <![CDATA[El Club Karate do Shotokan Chazarra logr\u00f3 un pleno de medallas en la segunda jornada de la Liga Auton\u00f3mica en Canals (Valencia)]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/fernando-navarro-renuncia-ser-candidato-podem-municipales-2023_202210106343d9bbc85ed5000170caa2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/5C914766-414A-44F4-846E-3F69B4A989F2/fernando-navarro-concejal-transicion-ecologica_default.jpg Fernando Navarro, concejal de https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/28/0F123806-E776-4139-9DED-618C89C3A0C4/default.jpg Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/alicante-avanza-peatonalizacion-centro-cuarta-fase-nuevo-colector_202210106343bf9271418d00014a9f8b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/D8511BA6-D1C6-49CF-A2E6-7591461E2E96/cuarta-fase-trabajos-aguas-alicante-nuevo-colector_default.jpg La cuarta fase de los trabajos de Aguas de Alicante para el nuevo colector https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/alzira-inicia-este-mes-obras-carretera-alzira-corbera-supresion-punto-negro_202210106343bf3c71418d00014a9edb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/A47E5141-8EDF-45B1-A99A-3D869EA1B9B6/carretera-alzira-corbera_default.jpg carretera Alzira Corbera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/triunfo-elche-real-mallorca-dejaria-salvacion-dos-puntos_202210106343c105c85ed5000170979c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/13C2D34F-E693-475D-A8CA-922A8F831BF2/futbolistas-elche-atienden-charla-tecnico-filial-alberto-gallego-nino-dani-llacer_default.jpg Los futbolistas del Elche atienden a la charla de los t\u00e9cnico del filial, Alberto Gallego, Nino y Dani Ll\u00e1cer https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-marina-baixa-matinal-10102022_202210106343c02d383d010001fc0bbb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/2F180A75-EC3B-4E58-9973-A0418314BA37/noticias-matinal-silvia-yus_default.jpg Noticias Matinal Silvia Yus https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticia-sagunto-matinal-10102022_202210106343c0a33f71ce00014de6c2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 Gimeno Sagunto 2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/fallece-nina-tres-anos-que-ahogo-piscina-deportiva-castello_20221009634329ef383d010001faf448.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/29/0BB3A502-147B-41FD-A3A2-E2AD75BAEDE3/default.jpg Hospital General de Castell\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/quinta-edicion-spotter-day-aeropuerto-alicanteelche-congrega-70-participantes_2022100963427b9c383d010001f99b9f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/09/6358D91F-AC2D-4A09-BF20-8EB3A1817CF4/quinta-edicion-spotter-day-aeropuerto-alicante-elche_default.jpg Quinta edici\u00f3n 'Spotter Day' en Esclapez https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/torrecilla-quiere-relajacion-castellon_2022100763401776c85ed500016994ed.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/5F0C884C-4A5B-49A4-847C-0D579CD2110E/torrecilla-quiere-relajacion-castellon_default.jpg Torrecilla no quiere relajaci\u00f3n en el CD Castell\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/audiencia-castellon-revoca-sentencia-que-declaraba-propiedad-municipal-torre-campanario-benicarlo_202210076340173071418d000143ae6a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/2E059BE0-FF64-4474-ADFE-A71A6949EE19/campanario-benicarlo_default.jpg Campanario Benicarl\u00f3 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-07102022_20221007634017133f71ce000146f4bd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-mediodia-ribera_2022100763401409c85ed50001698d78.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/08/3177A620-2024-408D-A1B6-08CCF8C2D722/default.jpg AMPARO PIQUERES Y VIRGINIA DELGADO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/puig-destaca-necesidad-adoptar-accion-ofensiva-garantizar-viabilidad-ceramica_202210116345680b71418d00014e3c35.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/9481E942-BE46-4CED-A2E9-F59285109BC5/puig-destaca-necesidad-adoptar-accion-ofensiva-garantizar-viabilidad-ceramica_default.jpg Puig destaca la necesidad de adoptar una \"acci\u00f3n ofensiva\" para garantizar la viabilidad de la cer\u00e1mica https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/teatre-auditori-vila-joiosa-acoge-espectaculo-els-dies-les-dones_20221011634568033f71ce0001517d9b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/D4E84BFF-63B8-4FDD-8F99-129A0AA24063/els-dies-les-dones_default.jpg els dies i les dones https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/abierto-plazo-solicitud-ayudas-deportistas-elite_202210116345686b71418d00014e3cfc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/767D0CF2-3ADB-4FE9-B0A1-F9FAEDEB29B9/abierto-plazo-solicitud-ayudas-deportistas-elite_default.jpg Abierto el plazo de solicitud de ayudas a deportistas de \u00e9lite https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/generalitat-contribuye-difusion-fiestas-moros-cristianos-vila_20221011634567fd71418d00014e3c15.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/6C4D58A5-9E5F-4E18-B46C-159B5B97114E/firma-convenio-colomer_default.jpg Firma Convenio Colomer https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-elche-11102022_202210116345690a7cf26200015b07a2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/C4091E4B-A03D-4BC5-8FEA-CC50A38BDC2C/mas-uno-elche-comarcas-vinalopo-mayte-vilaseca_default.jpg Y VIRGINIA DELGADO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/proteccion-nuestros-espacios-naturales-responsabilidad-todos_20221011634559ae71418d00014e2018.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/3C445008-3B82-4383-8C2B-22ECD3AEEC88/uno-miembros-voluntariado-ambiental-crevillent_default.jpg Uno de los miembros del Voluntariado Ambiental de Crevillent https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/tau-viaja-guipuzkoa-duda-alvarado_2022101163455a117cf26200015ae9d1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/B0686CB9-F4CC-411D-93A3-C4A248CA3595/tau-debuta-derrota_default.jpg TAU debuta con derrota https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/maxi-scarpin-septeto-ideal-victoria-unicaja-costa-almeria_202210116345596ac85ed5000173f831.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/541016EB-FA63-49DF-9ADC-508CA09AC52C/maxi-scarpin-septeto-ideal-victoria-unicaja-costa-almeria_default.jpg Maxi Scarpin en el septeto ideal tras la victoria ante Unicaja Costa Almer\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/pol-roige-nadie-esperaba-estas-tres-derrotas-nos-falto-actitud-algun-partido_20221011634554bec85ed5000173eef6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/B021CED9-66C4-4FCB-BEF1-B63CB67129FD/pol-roige-pasado-sabado-aterrizar-bilbao_default.jpg Pol Roig\u00e9, el pasado s\u00e1bado tras aterrizar en Bilbao. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-marina-baixa-11102022_202210116345546b7cf26200015adf0e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/87E2918A-7860-481B-B842-FCB89D5E4B7E/mas-uno-marta-llinares_default.jpg M\u00e1s de uno Marta Llinares Las lluvias en Alicante provocan el arrastre de coches con conductores dentro, desprendimientos y achiques https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/jose-luis-gaya-sera-valencianista-2028_2022101163453bae383d010001ff4bed.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/EDF0A5A2-202F-40B4-8B86-544B68472640/gaya-sera-valencianista-2028_default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/A4C6963C-9622-4C80-BD22-E4B8AC787517/figuracion-nueva-sede-bomberos-valencia_default.jpg Figuraci\u00f3n de de los bomberos de Val\u00e8ncia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/sociedad-civil-alicante-anuncia-movilizaciones-presupuestos-pedro-sanchez-provincia_20221011634521823f71ce000150f15b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/FB963A43-37FE-4916-A335-8D2660A85698/alejandro-soler-carlos-bano_default.jpg Alejandro Soler y Carlos Ba\u00f1o https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/ayuntamiento-aprueba-proyecto-modificado-version-definitiva-plan-ordenacion-pormenorizada_2022101163451ffb71418d00014daa5a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/0BC55B21-0820-4DAA-A27C-438B810913A1/ayuntamiento-aprueba-proyecto-modificado-version-definitiva-plan-ordenacion-pormenorizada_default.jpg El Ayuntamiento aprueba el proyecto modificado de la versi\u00f3n definitiva del Plan de Ordenaci\u00f3n Pormenorizada https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/son-muchos-malos-cobardes_2022101163451d00c85ed50001738292.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/AE373F1C-3EDD-4106-9071-A9237BB795F3/valentin-pizarro-gomez-tuvo-mala-actuacion-partido-elche-mallorca_default.jpg Valent\u00edn Pizarro G\u00f3mez tuvo una mala actuaci\u00f3n el partido Elche-Mallorca https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-castellon-matinal-11102022_2022101163451e7c7cf26200015a70df.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/28/0F123806-E776-4139-9DED-618C89C3A0C4/default.jpg Juanjo Tovar BORO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/levante-destituye-mehdi-nafti_20221010634468533f71ce00014f6712.html Nafti tras la derrota ante el Andorra https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/crevillent-reclama-actuaciones-mantenimiento-caminos-partida-cachapets_2022101063441fba7cf262000158471d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/E276656E-22E2-4490-A2C0-CA04058442BF/miguel-angel-sanchez-portavoz-ayuntamiento-crevillent_default.jpg Miguel \u00c1ngel S\u00e1nchez, portavoz del PP en el de Crevillent. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/onda-deportiva-valencia/onda-deportiva-valencia-10102022_20221010634425cb383d010001fce85b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/F231EDB0-7071-4BD9-AE67-FA7E410D918A/investigan-agresion-sexual-menor-este-fin-semana-almassora_default.jpg Investigan una agresi\u00f3n sexual a una menor durante este fin de semana en Almassora https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/conociendo-rusia-formaciones-argentinas-que-arrasan-pais-llega-valencia_20221010634420f271418d00014b7965.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/10/6D6C91CE-1C3C-456D-99C7-8B2C039E0B65/conociendo-rusia_default.jpg Conociendo Rusia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/elche-solo-club-deportivo-sentimiento-toda-ciudad_20221010634414953f71ce00014e9cb0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/24B8D1F1-C718-40FE-A3DD-E1BB9B2AE8AB/joaquin-buitrago_default.jpg Joaqu\u00edn Buitrago https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/inexpugnables-casa-liderato_20221010634414d53f71ce00014e9d42.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/6395FB1F-3099-409B-95E4-D6B395AEE31E/inexpugnables-casa-liderato_default.jpg Inexpugnables en casa y a por el liderato https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/benidorm-acoge-primera-vez-gala-premio-jovempa-talento-empresarial-joven_20221010634415fb3f71ce00014e9ff9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/1475A99E-F1E2-4019-98B6-14B46C65B93C/gala-premio-jovempa-talento-empresarial-joven-2022_default.jpg Gala Premio JOVEMPA al talento empresarial joven 2022. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/1-fase-obras-conexion-lalfas-albir-terminaran-manana_20221010634415fe3f71ce00014ea003.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/48E46EB0-617C-49CA-92B1-305224420CA3/obras-edusi-alfaz-fase-1_default.jpg Obras EDUSI Alfaz Fase 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/almoradi-digitaliza-archivo-historico-actas-municipales-libros-feria-descargables_202210106344122b3f71ce00014e97e5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/28686A59-916D-4821-B3D7-AAE63AFFC499/idea-digitalizar-tambien-revistas-semana-santa-poner-alcance-todos-archivo-grafico-imagenes-antiguas-gracias-aportacion-ciudadana_default.jpg La idea es digitalizar tambi\u00e9n las revistas de Semana Santa y poner al alcance de todos un archivo gr\u00e1fico de im\u00e1genes antiguas gracias a la aportaci\u00f3n ciudadana https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/nucia-invierte-13-millones-euros-obras-nuevo-deposito_202210106344121dc85ed5000171479e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/1348258A-CAB7-4737-A77B-65F3B557D829/nuevo-deposito-agua_default.jpg Nuevo dep\u00f3sito de Agua https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/alcalde-campello-considera-injusto-proceso-judicial-mari-carmen-lamo-caso-pativel-dice-confiar-gestion_202210106343fcbd383d010001fc8f7f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/10/549EE6D9-DCAD-4ED1-953C-E67AD08B195D/juanjo-berenguer_default.jpg Juanjo Berenguer https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/bragarnik-existen-situaciones-pagina-tiene-cabeza-muy-fria-seguimos-buscando-mejor-entrenador_202210106343fc3ac85ed50001711895.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/12/E9C4B76F-9F37-4F3F-9D6D-9410921C442D/christian-bragarnik-propietario-elche_default.jpg Christian Bragarnik, Salvador P\u00e9rez V\u00e1zquez, presidente del C\u00edrculo Empresarial de Elche y Comarca. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-distingue-cantante-pepe-tejera-arqueologo-rafael-ramos-activista-agusti-agullo_2022100863412d057cf26200015247c8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/08/0FEC907A-3E98-4EB7-8DE8-638F55E94AEA/pepe-tejera_default.jpg Pepe Tejera. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/gattuso-hablo-europa-tenemos-que-tener-pies-tierra_2022100863413bfb3f71ce000148e040.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/08/8782BBE6-7CEE-4FA1-BD36-75159756B1AB/gattuso-rueda-prensa-victoria-osasuna_default.jpg Gattuso en rueda de prensa tras la victoria ante Osasuna https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/valencia-crece-pamplona_2022100863413611c85ed500016b7088.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/08/006F3B8F-15E0-4ADE-8B98-BE43DA37099E/valencia-crece-pamplona_default.jpg El Valencia crece en Pamplona https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/damas-oscuras-intriga-erotismo-firma-alicantina-maria-jose-marcos_2022100763407237383d010001f5a7eb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/D07519CA-3AE2-4B66-B3BB-5173B2AC46F1/damas-oscuras-intriga-erotismo-firma-alicantina-maria-jose-marcos_default.jpg <![CDATA['Las Damas Oscuras', intriga y erotismo con la firma alicantina de Mar\u00eda Jos\u00e9 Marcos]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-proyecta-mas-millon-euros-dos-bonos-renovar-electrodomesticos_2022100763403ece7cf262000150ba37.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2017/05/04/5E3416BA-E4E6-44E3-B0E4-47C84C2A195F/default.jpg Cocina con electrodom\u00e9sticos en <![CDATA[Simulaci\u00f3n del cohete subespacial 'Miura del Consell de la Generalitat Valenciana reunido en el Centre Jove 'Juan Antonio https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/1EB57492-8B8C-47B5-805A-37B9B514E921/sanidad-contrata-redaccion-proyecto-direccion-obra-nuevas-consultas-hospital-vinaros_default.jpg Sanidad contrata redacci\u00f3n del proyecto y direcci\u00f3n de obra de las nuevas consultas del Hospital de Vinar\u00f2s https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/fira-donda-contara-dispositivo-seguridad-400-agentes_20221007634015d1383d010001f50e86.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/5847CE29-5240-49B1-8742-995033A61A87/fira-donda-contara-dispositivo-seguridad-400-agentes_default.jpg La fira d\u00b4Onda contar\u00e1 con un dispositivo de seguridad de 400 agentes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/vuelve-dia-internacional-lalfas_20221011634565ef3f71ce000151795f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/99F1A5BA-1962-44DA-ADFE-F536AA0CB7E5/dia-internacional-lalfas_default.jpg <![CDATA[dia internacional de l'alfas del pi]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/detienen-hombre-amenazar-navaja-varios-pasajeros-tren_2022101163456b8ec85ed50001741b50.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/10CCA8C2-BA64-41C2-872B-CD64A858ED0B/detienen-hombre-amenazar-navaja-varios-pasajeros-tren_default.jpg Detienen a un hombre por amenazar con una navaja a varios pasajeros del tren https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/laura-casas-vuelve-noticias-mas-virales-semana_2022101163455f4ac85ed50001740469.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/B4B2E19E-4F00-41DE-8639-EBE518825B75/laura-casas-colaboradora-mas-uno-castellon_default.jpg Laura Casas, colaboradora de M\u00e1s de Uno Castell\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/puig-anuncia-mesa-ceramica-proximo-martes-insta-accion-ofensiva-mantener-estas-empresas_202210116345607b383d010001ff9264.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/11/673A726E-3343-4258-9A53-535F7F8F960A/puig-bruselas-representantes-direccion-general-energia-comision-europea_default.jpg Puig, en Bruselas con representantes de la Direcci\u00f3n General de Energ\u00eda de la Comisi\u00f3n Europea. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/benidorm-acoge-xxv-certamen-internacional-cuarentunas_202210116345605e71418d00014e2cf6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/93A1C334-245F-484C-967D-D18EA8F3084A/jesus-carrobles-fiestas-benidorm-certamen-cuarentunas_default.jpg jesus carrobles https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/09/16/9173BBBC-AE21-4572-9CD3-B7FBCC85EE7F/default.jpg Grupo Quir\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/estamos-mas-cerca-erradicacion-pobreza_20221011634556c5c85ed5000173f2f3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/42E5447E-8A03-4382-A657-FF7E7A93B2C9/gara-pulido-rocio-anton-sergio-moraton_default.jpg OCV DEP MEDIOD\u00cdA ESTEVE https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/valencia-sevilla-villarreal-instan-rubiales-pedir-disculpas-publicas_2022101163454c9f3f71ce00015148cd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/88AC5550-48CD-4EC9-A28E-AE7B9CBB31B6/valencia-sevilla-villarreal-instan-rubiales-pedir-disculpas-publicas_default.jpg Valencia, Sevilla y Villarreal instan a Rubiales a pedir disculpas p\u00fablicas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/csif-reclama-educacion-mas-medios-aliviar-sobrecarga-burocratica-docentes_20221011634548cd3f71ce0001514097.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/DCA1DCFA-9A3A-4F34-838D-E9D5E2DF531B/csif-reclama-educacion-mas-medios-aliviar-sobrecarga-burocratica-docentes_default.jpg CSIF reclama a Educaci\u00f3n m\u00e1s medios para aliviar la sobrecarga burocr\u00e1tica de los docentes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/especiales/vuelve-vlc-startup-market-evento-que-conecta-ciudadania-tecnologia-cambiara-futuro-ciudad_20221011634534e17cf26200015aa551.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/12/07/07F94A9E-1A85-4CF1-9745-919429EB3DE3/default.jpg Plaza del Ayuntamiento de Val\u00e8ncia. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/fiestas-tradicionales-alicante-reconocidas-como-interes-turistico-local_202210116345280d3f71ce000151043b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/27043B2E-30B9-463A-9B3C-EBB8FB91727C/recepcion-municipal-representantes-fiestas-tradicionales-alicante_default.jpg Recepci\u00f3n municipal a los representantes de las Fiestas Tradicionales de Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-matinal_2022101163452cab71418d00014dcb9e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/rugby-sub-18-sub-16-selecciones-estadio-vila_2022101163452a7e7cf26200015a8fe4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/104401C0-B2C0-4BAE-A18B-76E6E904216F/entrevista-ignacio-davila_default.jpg Entrevista a Ignacio D\u00e1vila https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/rugby-sub-18-sub-16-selecciones-estadio-vila_2022101163452a76c85ed5000173a0f9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/C10B525E-A4FA-4571-A565-153FF29E131E/rugby-sub-18-sub-16-selecciones-estadio-vila_default.jpg Rugby Sub 18 y Sub 16 de Selecciones en el Estadio de la Vila https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/repasamos-puntos-donacion-sangre-vega-baja-cara-proximos-dias_2022101163452b093f71ce0001510cba.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/05A54F62-FAA3-4E7E-B238-AC64A47A75BA/repasamos-puntos-donacion-sangre-vega-baja-cara-proximos-dias_default.jpg Repasamos los puntos de donaci\u00f3n de sangre en la Vega Baja de cara a los pr\u00f3ximos d\u00edas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/pspvpsoe-desmarca-resto-partidos-busqueda-solucion-problemas-inundabilidad-alzira_2022101163451179383d010001fef078.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/A46D278B-E7AA-4FCC-8368-DE33E52B3D2F/alzira-pont-xativa-partidos_default.jpg ALZIRA PONT DE XATIVA PARTIDOS https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-11102022_202210116345112ec85ed5000173674c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/23070368-4B63-4CB0-AA4D-9FB2311ADB59/informativo-matinal-elche-comarcas-vinalopo-emite-lunes-viernes-0820-0830_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/rebecca-allen-tiene-dos-costillas-fracturadas_202210106344505c3f71ce00014f23d9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/D7C4D96E-7313-4692-A1F4-FBF27C197D4E/rebecca-allen-tiene-dos-costillas-fracturadas_default.jpg Rebecca Allen tiene dos costillas fracturadas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/tertulia-albinegra-10102022_2022101063441dc07cf2620001584307.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2017/09/29/E2863879-A989-4766-BD2D-C1A6C91AEAE8/default.jpg La Tertulia Albinegra https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/policia-local-elche-detiene-dos-hombres-robar-telefono-movil-peluqueria-que-cortaron-pelo_2022101063441da9383d010001fcd844.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2017/08/04/734BE88D-1543-4F63-9A38-086F4779269C/default.jpg Jefatura Local de la Polic\u00eda Local de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/exige-reprobacion-morera-garijo-participar-misma-manifestacion-que-rufian-9-doctubre_202210106344162771418d00014b60c4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/0DA1AB13-EF7B-49B2-8450-BF2D103A34AE/default.jpg El portavoz de ERC en el Congreso, Gabriel Rufi\u00e1n, acude a una manifestaci\u00f3n convocada por la Comissi\u00f3 9'Octubre bajo el lema: 'Guanyar Sobiranies' https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-10102022_202210106344184f71418d00014b6556.html 13:20 horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/llibreria-ali-truc-recomienda-esta-semana-compases-tiempo-blanca-aparicio_20221010634416f271418d00014b6297.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/25/06820B8A-E287-461B-9E0E-AEFD2E552EC5/david-reche-gerente-llibreria-ali-truc_default.jpg David Reche, gerente de llibrer\u00eda Ali i Truc https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-10102022_20221010634411e971418d00014b56a1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/fiscalia-pide-19-anos-carcel-zaplana-organizacion-criminal-blanqueo-falsedad-cohecho_2022101063440c0871418d00014b4a05.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/4DBA3C3A-F6C0-4AA8-AAFD-B1DE7D7BEB28/archivo-expresidente-generalitat-valenciana-exministro-eduardo-zaplana-imagen-archivo_default.jpg Archivo - El expresidente de la Generalitat Valenciana y exministro, Eduardo Zaplana, en una imagen de archivo. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/alejandro-joven-25-anos-que-sufrio-agresion-homofoba-denuncia-sucedido_2022101063440bfc383d010001fcaf6d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/AE2868ED-6839-43D1-BFF4-632FC58033B3/alejandro-joven-que-sufrio-este-sabado-agresion-castello_default.jpg Alejandro, el joven que sufri\u00f3 este s\u00e1bado una agresi\u00f3n en Castell\u00f3. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/plaza-ayuntamiento-alicante-acoge-miercoles-desfile-guardia-civil-festividad-patrona-virgen-pilar_2022101063440cf971418d00014b4b7a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/1FA0B394-ECFB-48C8-8DE6-95B21D11DB2D/jose-hernandez-mosquera_default.jpg Jos\u00e9 Hern\u00e1ndez Mosquera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/villarreal-apaga-luz-liga_2022101063440c337cf2620001581c4f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/EE521FAC-7DB1-4D02-95DC-F316B6DEE257/celso-pugna-balon-silva_default.jpg Lo Celso pugna por un bal\u00f3n con Silva https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/mas-de-uno/sueca-restaurara-bandera-mas-antigua-500-anos-historia_2022101063440c117cf2620001581c18.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/E5076AB7-6763-4596-A89D-88C9C85B4186/bandera-sueca_default.jpg Bandera Sueca https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/onda-deportiva-alicante/onda-deportiva-alicante-10102022_20221010634407df383d010001fca982.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/37260F3F-D067-41FD-ADCB-3E7C214B13C3/default.jpg Onda Cero Alicante https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/6F62674F-2B05-4298-831C-ECBF8D87D9EE/radioestadio-marina-baixa-deportes_default.jpg Radioestadio Deportes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-mediodia-valencia-10102022_202210106344073b71418d00014b42cc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/F184BF6E-095F-4D1E-A746-7C45CE0DE15B/ocv-mediodia-valencia-nacho_default.jpg OCV MEDIOD\u00cdA VALENCIA NACHO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/ube-cierra-segundo-mejor-ano-facturacion-2021_202210106343f0277cf262000157df3c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/DF0E6ED7-CDFD-4E90-9FED-6AF80E4DBBFA/ube-cierra-segundo-mejor-ano-facturacion-2021_default.jpg UBE cierra su segundo mejor a\u00f1o de facturaci\u00f3n en 2021 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/ayuntamiento-alicante-crea-108-nuevas-plazas-aparcamiento-barrio-babel_202210106343df1b3f71ce00014e272a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/61C49E4C-4CA5-4E65-B5EC-A12F8CF9BC1D/zona-donde-creara-aparcamiento-babel_default.jpg La zona donde se crear\u00e1 el aparcamiento en Babel https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/federacion-moros-cristianos-alicante-organiza-mercado-artesano-medieval-canalejas_202210106343c2803f71ce00014debf5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/B17255EF-5C37-4224-A763-6E090D00093F/barcala-acude-inauguracion-mercado-artesano-medieval-canalejas_default.jpg Barcala acude a la inauguraci\u00f3n del mercado Artesano Medieval en Canalejas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/lluvia-amenaza-elche-crevillent-santa-pola-partir-tarde-este-lunes_202210106343c3bd3f71ce00014deeb9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/F2A4F66A-9F70-4ABD-94B2-E1CE0A200985/placa-baix-elche_default.jpg <![CDATA[Pla\u00e7a de Baix de https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/09/8C69C487-103E-4AD4-A6E7-B7924C7F7406/leleman-conqueridor-valencia-gana-cancha-vigente-campeon_default.jpg El L\u00e9leman Conqueridor en la cancha del vigente campe\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/comunitat-valenciana-onda-1430-07102022_2022100763402ed0c85ed5000169badc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/E4579D41-A7F2-4A94-9D21-5DADDDECAC69/ocv-onda-palmira_default.jpg OCV CV ONDA PALMIRA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/consell-decepcionado-pge-alicante-pide-presionar-mejorarlos-congreso_2022100763403052383d010001f53a76.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/13006D90-B50B-4D7F-9456-2BEB61903228/default.jpg La vicepresidenta y portavoz del Consell, Aitana Mas, en una imagen de archivo - https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/tau-debuta-acb-como-andorra_202210076340242171418d000143c34d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/5E260CE4-1DA8-4C38-A7F3-1A78F4F408A2/orenga-junto-luis-garcia_default.jpg Orenga junto a Vila Joiosa. Droga https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/miguel-hernandez-enric-valor-manuel-vicent-sole-gimenez-pueblo-ucraniano-altas-distinciones-gva_2022100763401ef1c85ed5000169a2b7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/07/01E6081C-6804-465B-AD68-2855F49D9A83/miguel-hernandez-enric-valor-manuel-vicent-sole-gimenez-pueblo-ucraniano-altas-distinciones-gva_default.jpg Miguel Hern\u00e1ndez, Enric Valor, Manuel Vicent, Sole Gim\u00e9nez y el pueblo ucraniano, Altas Distinciones GVA. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/mas-300-expositores-han-confirmado-participacion-cevisama-2023_2022100763401e4d383d010001f51fd2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/32A06A9C-D86D-4DE6-9B75-8D3F0F056733/mas-300-expositores-han-confirmado-participacion-cevisama-2023_default.jpg M\u00e1s de 300 expositores ya han confirmado su participaci\u00f3n en Cevisama 2023 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-07102022_2022100763401df77cf2620001508553.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio Elche, de lunes a viernes, a las 13:20 horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/trabajar-como-medico-dado-oportunidad-ser-feliz_202210076340165b7cf2620001507741.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/07/4D305DBB-CAEA-452F-BD46-45FAED204817/ernesto-nova_default.jpg Dr. Ernesto de Nova https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-marina-baixa-07102022_202210076340161c71418d000143aa89.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/999D526A-1D0F-4CDB-A4D7-DBD7DCFC4C02/especial-mas-uno-gasparot_default.jpg SIG\u00dcENZA MD1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-11102022_20221011634563fe383d010001ff9974.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/diputacion-consigna-activo-92-millones-bajas-remanentes-confeccion-presupuestos-2023_20221011634565d73f71ce0001517933.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/DF4F6A90-7046-475D-9075-BA101D6BBD61/diputacion-castellon-consigna-activo-92-millones-euros-bajas-remanentes-confeccion-presupuestos-2023_default.jpg La Diputaci\u00f3n de Castell\u00f3n consigna un activo de 9,2 millones de euros con bajas y remanentes para la confecci\u00f3n de los presupuestos de 2023 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-mediodia-marina-baixa-11102022_20221011634564be7cf26200015aff09.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/7C85B1B2-5BF3-4C09-83BB-DB2795B3184A/noticias-mediodia-marina-baixa-antonio-silvia_default.jpg Noticias Mediod\u00eda Marina Baixa Antonio y Silvia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/mehdi-nafti-ojala-este-cambio-sirva-regresar-primera-antes-posible_20221011634563c57cf26200015afdb6.html Medhi Nafti en rueda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/angel-osuna-adiestrador-canino-nos-hoy-claves-convivencia-perros-gatos_2022101163453fa23f71ce00015130d0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/1790D7F2-8676-4A39-8820-40E5A38FE774/angel-osuna-adiestrador-canino-nos-hoy-claves-convivencia-perros-gatos_default.jpg \u00c1ngel Osuna, adiestrador canino, nos da hoy las claves de la convivencia entre perros y gatos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/vectalia-cierra-4-noviembre-plazo-presentar-proyectos-finalistas-que-opten-recaudacion-coctel-solidario-navidad_20221011634541d83f71ce00015134bf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/F21229DC-99F8-4514-82D1-60C8700BFD95/vectalia_default.jpg Vectalia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/beccacece-pendiente-conocer-puede-validar-titulo-entrenar-espana_2022101163452e2271418d00014dcf0e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/B05B6E29-1C89-4671-A909-40AC73880DA5/sebastian-beccacece-etapa-como-entrenador-defensa-justicia_default.jpg Sebasti\u00e1n Beccacece, en su etapa entrenador de Defensa y Justicia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-matinal-ribera_20221011634512eac85ed50001736a98.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/08/11/EC9C6174-4F9C-4F01-9E9A-DE16286E6116/default.jpg AMPARO PIQUERES OK https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-marina-baixa-matinal-11102022_20221011634512e5383d010001fef378.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/2F180A75-EC3B-4E58-9973-A0418314BA37/noticias-matinal-silvia-yus_default.jpg Noticias mental con la implicaci\u00f3n ciudadana https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/comunitat-valenciana-onda-1430-10102022_2022101063441b163f71ce00014eaa27.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/E4579D41-A7F2-4A94-9D21-5DADDDECAC69/ocv-onda-palmira_default.jpg OCV CV ONDA PALMIRA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-mediodia-castellon-10102022_2022101063441c65383d010001fcd4e0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/28/0F123806-E776-4139-9DED-618C89C3A0C4/default.jpg Juanjo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/clinicas-esther-sanchez-apuestan-concepto-beauty-dentistry-belleza-traves-salud_2022101063441ccc7cf26200015840c6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/EF3624C5-F4B6-42E9-B8AE-0CF42788995D/esther-sanchez-equipo_default.jpg Esther S\u00e1nchez y su equipo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/orejas-tiesas-1x4-9-doctubre_2022101063441c937cf2620001584033.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/26/9CCB1428-2B20-4109-B1AF-93D33736A86C/juan-lozoya_default.jpg Juan Lozoya. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/almassora-reduce-48-quejas-semana-roser_2022101063441450383d010001fcc0bd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/3FACD35B-4D0C-4BE7-944A-7D9E24A318B1/concejala-fiestas-isladis-falco-hecho-balance-fiestas-junto-policia-local_default.jpg La concejala de Fiestas, Isladis Falc\u00f3 ha hecho balance de fiestas junto con la Policia Local. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-elche-10102022_202210106344145d3f71ce00014e9c42.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/C4091E4B-A03D-4BC5-8FEA-CC50A38BDC2C/mas-uno-elche-comarcas-vinalopo-mayte-vilaseca_default.jpg M\u00e1s https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/66E385C6-8CD9-4601-A094-65496AB4AB0D/metaverso-benidorm-curso-fudeun_default.jpg metaverso benidorm curso fudeun MEDIOD\u00cdA CV URE\u00d1A https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/ruben-burgos-cumple-200-partidos-valencia-basket-femenino_20221010634400a0383d010001fc9a01.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/10/85A08F71-0E7C-47C3-A40C-3D3547599F7E/ruben-burgos-cumple-200-partidos-valencia-basket-femenino_default.jpg Rub\u00e9n Burgos cumple 200 partidos con Valencia Basket femenino https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/mehdi-nafti-pierde-confianza-directiva_20221010634400ff3f71ce00014e7736.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/06/13/D6C2B063-5AA3-48F1-B715-BABB310DD340/mehdi-nafti-nuevo-entrenador-levante_default.jpg Mehdi Nafti nuevo entrenador del Levante UD https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/todo-comenzo-semifinales-copa-rey_202210106343eae63f71ce00014e4289.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/09/15/8A8E22CD-2B41-402B-83C5-E42B23BAB5A0/default.jpg Quico Catal\u00e1n en rueda de prensa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-matinal-ribera_202210106343d6307cf262000157a25e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/08/11/EC9C6174-4F9C-4F01-9E9A-DE16286E6116/default.jpg AMPARO PIQUERES OK https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-santa-pola-aspe-villena-tienen-candidatos-alcaldia-2023_202210106343cfdb3f71ce00014e066d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/11/15/F0112056-4051-4EEF-A185-81487976FBAF/default.jpg Pablo Ruz, presidente del PP de Elche, ser\u00e1 el candidato de la formaci\u00f3n pol\u00edtica a la Alcald\u00eda ilicitana en 2023. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/alberto-gallego-festival-benidorm-eurovision-estrenarse-elche-banquillo-primera_202210106343d07f383d010001fc2ce2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/AC5231C3-BE1F-4CC4-9AA2-F141D9F8EC97/alberto-gallego-festival-benidorm-eurovision-estrenarse-elche-banquillo-primera_default.jpg Alberto Gallego, del Festival de Benidorm y Eurovisi\u00f3n a estrenarse con el Elche en un banquillo de Primera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-alicante-matinal-10102022_202210106343bcc3383d010001fc048e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/92C05798-993C-4679-BAB0-46BBC8EB7B72/default.jpg onda cero alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-valencia-matinal-10102022_202210106343bc5c7cf2620001576e1b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/692F303E-F6CE-49CF-9DC3-A51D6A5D48D0/ocv-matinal-valencia-nacho_default.jpg OCV MATINAL VALENCIA NACHO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-alcalde-pide-fondo-extraordinario-estatal-ayudar-ayuntamientos-hacer-frente-efectos-inflacion_202210096342de3d3f71ce00014c3d01.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/09/F3FF6CD8-824F-43E5-9AB6-B6A4E65175B2/premiados-acto-institucional-9-doctubre-2022-ayuntamiento-elche_default.jpg <![CDATA[Premiados en el acto institucional del 9 d'Octubre de 2022 del Ayuntamiento de Elche.]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-empresa-pld-space-distinguidos-generalitat-9-doctubre_2022100863413f5f383d010001f7062f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2015/06/05/76FED3E6-2C9D-4F0C-9BE0-618F65F58C7D/default.jpg <![CDATA[Estadio del Elche CF (Imagen de archivo).]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/benidorm-premiado-ser-primer-dti-mundo_2022100763402a7071418d000143cf04.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/07/353EAEDB-A62C-4116-B960-FE030FC57642/benidorm-premiado-ser-primer-dti-mundo_default.jpg Benidorm premiado por ser el https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2018/11/21/FA45E243-7F2F-4C8F-8EDB-5300D3138003/default.jpg Mateu Lahoz https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elchereal-madrid-siete-mil-entradas-60-150-euros_2022100763402222c85ed5000169a6d3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/781D1BF5-99BA-4D38-9203-2E892E0CA243/elche-real-madrid-siete-mil-entradas-60-150-euros_default.jpg Elche-Real 150 euros https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/ayuntamiento-cede-capacidad-70000-polideportivo-benicalap-placas-fotovoltaicas_202210076340229471418d000143c0fb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/06/23/2B2B7016-9678-4049-90FD-265DAD29ADF1/nuevo-mestalla_default.jpg Nuevo Mestalla https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/ccoo-ugt-reclaman-justicia-salarial-subida-ipc_20221007634022ca383d010001f5258f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/0B0BF311-6ACF-4CBC-815F-1323E0618930/ccoo-ugt-reclaman-justicia-salarial-subida-ipc-castello-plana_default.jpg CCOO y UGT reclaman justicia salarial por la subida del IPC en Castell\u00f3 de la Plana https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/benidorm-inicia-semipeatonalizacion-zona-sur-jaime_2022100763401a51383d010001f519f8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/B7607BC8-82DA-44D6-AEAD-4315E4F1B88B/edusi-benidorm-toni-perez-alcalde_default.jpg edusi benidorm toni perez alcalde https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-mediodia-marina-baixa-07102022_20221007634019d3383d010001f51974.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/7C85B1B2-5BF3-4C09-83BB-DB2795B3184A/noticias-mediodia-marina-baixa-antonio-silvia_default.jpg Noticias Mediod\u00eda Marina Baixa Antonio y Silvia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/agenda-polideportiva-fin-semana-elche-comarca_2022100763401a923f71ce000146fd38.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/5CADAC66-1D51-4C0F-B2E5-5A3A5F4F34A3/futbolistas-eldense-celebran-gol-frente-sabadell_default.jpg Los futbolistas del Eldense celebran un gol frente al Sabadell. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/radioestadio-marina-baixa-07102022_20221007634018aa71418d000143b2f4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/6F62674F-2B05-4298-831C-ECBF8D87D9EE/radioestadio-marina-baixa-deportes_default.jpg Radioestadio Marina Baixa Deportes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/renfe-recupera-dos-servicios-media-distancia-castello-plana-vinaros_20221007634016b1c85ed500016992a3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/06/30/D027B0EF-ADED-4E4F-999A-1D7E63050687/renfe-adapta-horarios-servicios-cercanias-nucleo-murcia-alicante-verano_default.jpg Tren de Cercan\u00edas del N\u00facleo de Murcia y Alicante. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-alicante-07102022_20221007634015093f71ce000146f02c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/205C9BC9-EB8C-42ED-87D9-3CD1ED7363E8/default.jpg Onda Cero Alicante gen 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-mediodia-valenciana-07102022_20221007634015073f71ce000146f027.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/DE3E132E-4ECD-403E-9E1E-D24AD549C422/ocv-mediodia-urena_default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/31/028CCD09-E007-47AD-BD25-48F48DD3E7E1/participantes-talleres-empleo-alfaz_default.jpg Participantes Talleres Empleo Alfaz https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/castellon-cuelga-etiqueta-invencible_20221031635fd6dcb703540001677e7e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/CADC59D4-931B-4084-88AC-7C10312E912E/castellon-cuelga-etiqueta-invencible_default.jpg El Castell\u00f3n se cuelga la etiqueta de invencible https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/presidente-diputacion-despide-guerreras-antes-poner-rumbo-campeonato-europa-2022_20221031635fda13c7ecd00001b93677.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/FE6E1FBA-00E2-4DDE-9929-7B323C4B9DFA/presidente-diputacion-despide-guerreras-antes-poner-rumbo-campeonato-europa-2022_default.jpg El presidente de la Diputaci\u00f3n despide a 'Las Guerreras' antes de poner rumbo al Campeonato de Europa de 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/paula-arcos-lara-gonzalez-jenni-gutierrez-lysa-tchaptchet-lista-prades-europeo_20221031635fcebe9fe4b3000146f57c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/55EC67FA-47DE-47FA-BAA0-7A0A95A4CF99/paula-arcos-lara-gonzalez-jenni-gutierrez-lysa-tchaptchet-lista-prades-europeo_default.jpg Paula Arcos, Lara Gonz\u00e1lez, Jenni Guti\u00e9rrez y Lysa Tchaptchet en la lista de Prades para el Europeo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-mediodia-marina-baixa-31102022_20221031635fceca47a3840001ec6293.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/7C85B1B2-5BF3-4C09-83BB-DB2795B3184A/noticias-mediodia-marina-baixa-antonio-silvia_default.jpg Noticias Mediod\u00eda Marina Baixa Antonio y Silvia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-31102022_20221031635fcf2bb703540001677424.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/mas-uno-sagunto-31102022_20221031635fc5e1bf23cd0001605e6d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/01/14/EF3484F8-E9A8-46B4-AF67-918F6DA70AD8/default.jpg Palmira Benajas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-de-uno/orejas-tiesas-1x7-verguenza-dependencia_20221031635fc6d3bf23cd0001605fea.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/03/3223D750-42A4-46C0-A818-DCC7A05799C3/juan-lozoya-colaborador-mas-uno-castellon_default.jpg Juan https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/capgirant-sagunt-manera-que-mas-pequenos-descubran-ciudad-historia_20221031635fbccbc7ecd00001b91056.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/14FA804C-2CBE-4592-A91D-355F4C2B8311/capgirant-sagunto_default.jpg Capgirant Sagunto https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-matinal_20221031635fbbdebf23cd00016050f2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/albalat-ribera-eliminara-cana-riu-xuquer-fondos-europeos_20221031635f9f3bc7ecd00001b8f0f4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/6B1695F3-5CEF-4CD1-BCEB-5AE64A45F252/albalat-ribera_default.jpg Albalat de La Ribera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/dia-halloween-comentario-nostalgia-futuro-nos-plantea-indulgencias_20221031635fa07ab703540001673f20.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/02/28/96514E5B-4424-4531-92AC-1A3081A4FCDF/default.jpg Hoy la reflexi\u00f3n de Mateo en Nostalgia de Futuro es: 24F https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/diputacion-alicante-destina-millon-euros-ayudar-ayuntamientos-gestion-sus-residuos_20221031635f876847a3840001ec1520.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/31/BD01259D-8B33-406E-9AC1-BF6B76A4970E/diputacion-alicante-destina-millon-euros-ayudar-ayuntamientos-gestion-sus-residuos_default.jpg La Diputaci\u00f3n de Alicante destina un mill\u00f3n de euros para ayudar a los ayuntamientos en la gesti\u00f3n de sus residuos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/deportes-presenta-cross-urbano-villa-albatera-fecha-27-noviembre_20221031635f8bd5bf23cd0001601d71.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/31/4F2F3875-FAE9-4801-9A94-7BF361092A9B/deportes-presenta-cross-urbano-villa-albatera-fecha-27-noviembre_default.jpg Deportes presenta el I Cross Urbano Villa de Albatera, fecha 27 de noviembre https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/cultura-turismo-fundacion-cultural-miguel-hernandez-presentan-otono-hernandiano_20221031635f8d5cc7ecd00001b8e11d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/31/AA72A128-0BB1-4D71-9CD6-0FD643A3EBD8/cultura-turismo-fundacion-cultural-miguel-hernandez-presentan-otono-hernandiano_default.jpg Cultura y Turismo, Fundaci\u00f3n Cultural Miguel Hern\u00e1ndez, presentan el Oto\u00f1o Hernandiano https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-comunitat-valenciana-matinal-31102022_20221031635f6c7db703540001671461.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/A97CD4ED-8378-41E1-8952-62C27B3779BF/ocv-matinal-amparo_default.jpg Un que mejorar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/catedra-vectalia-movilidad-universidad-alicante-organiza-jornada-ciudad-cero-maca_20221031635fd2a047a3840001ec675c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/A77A75F4-7D57-46A3-8CBE-E639E8CA9743/catedra-vectalia-movilidad-universidad-alicante-organiza-jornada-ciudad-cero-maca_default.jpg La C\u00e1tedra Vectalia de Movilidad de la Universidad de Alicante organiza jornada \"Hacia la ciudad cero\" en el MACA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/benidorm-aprueba-rebajar-tipo-impositivo-ibi-0667_20221031635fcc68c7ecd00001b925a8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/44A4A5DF-518B-414D-AB39-243C08146AC3/pleno-benidorm_default.jpg https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-mediodia-castellon-31102022_20221031635fcca29fe4b3000146f2fe.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/B03136E3-C4E8-427B-AD10-316B0D025BB5/lorena-pardo_default.jpg Lorena Pardo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-de-uno/ana-babiloni-habla-pet-sitting-suena-concepto_20221031635fc59abf23cd0001605e0a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/17/62B779EC-AF13-43F5-A427-48809F8282B8/ana-babiloni-colaboradora-mas-uno-castellon_default.jpg colaboradora de M\u00e1s de Uno Castell\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-valencia-1220-31102022_20221031635fc5b9c7ecd00001b91c21.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/13344943-31A5-49BC-A768-C588F4CA8977/ocv-mas-uno_default.jpg OCV M\u00c1S DE UNO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/asociacion-mujeres-vecinales-elche-reunira-mas-600-corredores-torno-lucha-violencia-machista_20221031635fc01747a3840001ec508a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/9D1DD871-DADD-478C-94FD-F151E0FE2D71/integrantes-mujeres-vecinales-representantes-ayuntamiento-elche_default.jpg Integrantes de Mujeres Vecinales con representantes del Ayuntamiento de Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/fapa-gabriel-miro-celebra-congreso-anual-foco-puesto-defensa-escuela-publica_20221031635fbe099fe4b3000146dedb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/31/B4B95EB5-B269-41FE-97FC-264CB4B328EB/sonia-terrero_default.jpg Sonia https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/31/85DBA039-9E5B-4B7B-A79D-DDA97D667705/sanidad-pone-marcha-taller-prevencion-adiccion-nuevas-tecnologias-tics_default.jpg <![CDATA[Sanidad pone en marcha el taller de prevenci\u00f3n de adicci\u00f3n a nuevas tecnolog\u00edas (TICS) ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-alicante-matinal-31102022_20221031635f7dd647a3840001ec0d50.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/92C05798-993C-4679-BAB0-46BBC8EB7B72/default.jpg onda cero alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-marina-baixa-matinal-31102022_20221031635f7df49fe4b30001469e3b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/2F180A75-EC3B-4E58-9973-A0418314BA37/noticias-matinal-silvia-yus_default.jpg Noticias Matinal Yus https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-31102022_20221031635f7bd0b70354000167202a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/814EB277-24D2-4A98-B068-35B2DE8E81B4/informativo-matinal-elche-comarcas-vinalopo-emite-lunes-viernes-0820-0830_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/gattuso-club-habla-estilo-revalorizar-jugadores_20221030635e915d9fe4b30001460902.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/30/CDAE7234-D79F-4A8E-994F-8319EE186566/gennaro-gattuso-derrota-barcelona_default.jpg Gennaro Gattuso tras la derrota ante el FC Barcelona https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/asociacion-vecinos-victoria-organiza-jornada-intercambios-domingo-manana_20221031635fe003bf23cd000160803f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/AE607EB5-B20C-488E-A2C6-B300922D1F6D/sagunto-intercambio_default.jpg sagunto intercambio https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-mediodia-valencia-31102022_20221031635fdee99fe4b300014707c6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/A31CF0A9-B161-4E70-A171-BDF71BDD5461/ocv-mediodia-valencia-amparo_default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/7547BE8E-F80D-40D7-BA4F-3D04ECD0BA31/votacion-pleno-municipal-ayuntamiento-elche-mes-octubre-2022_default.jpg Votaci\u00f3n en el pleno municipal del Ayuntamiento de Elche del mes de octubre de 2022. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/comunitat-valenciana-onda-1430-31102022_20221031635fe083bf23cd000160807d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/E4579D41-A7F2-4A94-9D21-5DADDDECAC69/ocv-onda-palmira_default.jpg OCV CV ONDA PALMIRA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/policia-nacional-detiene-benidorm-fugitivo-buscado-holanda_20221031635fce37b7035400016772e6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/291D8985-B808-40ED-A8CC-3A9AEEDC1709/policia-nacional-benidorm_default.jpg Policia nacional benidorm https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/detenida-fugitivas-mas-buscadas-europol-regentar-elche-piso-que-obligada-ejercer-prostitucion_20221031635fcd829fe4b3000146f40d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/0E4D6DC7-32FF-48F5-93BD-DC0C8CA2EE1D/mujer-detenida-ecuador-policia-nacional_default.jpg Mujer detenida en Ecuador por la Polic\u00eda Nacional. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-especial-provincia_20221031635fcd8b47a3840001ec60d5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/80768CC1-8EC5-40C5-B8A8-2E9DB24EC2C0/programa-especial-fira-cocentaina_default.jpg Programa Especial Fira de Cocentaina https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/leigh-wood-tengo-ganas-estado-faltando-respeto-llegado-momento-vernos_20221031635fc8df9fe4b3000146ede5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/E6A5BDE1-2669-44F8-BC56-3ACEF97BFCFB/kiko-martinez-seis-veces-campeon-europa-cuatro-mundo-dos-pesos-diferentes_default.jpg Kiko Mart\u00ednez, seis veces campe\u00f3n de Europa y cuatro del mundo, en dos pesos diferentes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/radioestadio-marina-baixa-31102022_20221031635fc96047a3840001ec5b83.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/6F62674F-2B05-4298-831C-ECBF8D87D9EE/radioestadio-marina-baixa-deportes_default.jpg Radioestadio Marina https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/DD76AF5D-2039-4EEE-8782-A9F6485426A6/javier-arias-artacho_default.jpg Javier Arias Artacho https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/levante-organiza-concurso-infantil-disfraces-pero-recuerda-que-puede-mascara_20221031635fb4e247a3840001ec429e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/29/53C595D5-AF64-452E-98B7-4150F36E5500/tres-calabazas-simbolo-mas-representativo-halloween_default.jpg Tres calabazas, s\u00edmbolo m\u00e1s representativo de Halloween https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/marta-ruiz-martuja-creadora-rojales-misterioso-nos-habla-terrorifica-historia-rojalera_20221031635fb511bf23cd000160477d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/31/ACADE0BC-CE19-427C-BF9E-E7649BE1551C/marta-ruiz-martuja-creadora-rojales-misterioso-nos-habla-terrorifica-historia-rojalera_default.jpg Marta Ruiz Martuja, creadora de Rojales Misterioso, nos habla de una terror\u00edfica historia rojalera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/aeropuerto-castellon-estrena-ruta-madrid-5-frecuencias-semanales_20221031635fb640bf23cd0001604956.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/31/EE18023E-6484-49DA-A330-ACCEE80B76BF/aeropuerto-castellon-estrena-ruta-madrid-5-frecuencias-semanales_default.jpg El aeropuerto de Castell\u00f3n estrena ruta a Madrid con 5 frecuencias semanales https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/camara-orihuela-organiza-jornada-turismo-gastronomico-hoteles-restaurantes_20221031635f8fdc9fe4b3000146ae07.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/31/1EC193A9-AB38-4676-92D9-BFAB2E15F4D8/camara-orihuela-organiza-jornada-turismo-gastronomico-hoteles-restaurantes_default.jpg C\u00e1mara Orihuela organiza una Jornada de Turismo Gastron\u00f3mico para hoteles y restaurantes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/fgv-facilita-movilidad-motivo-festividad-todos-santos_20221031635f919d9fe4b3000146af6c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/31/D9C13AF7-CF38-4E8C-ACD4-4176549BB26B/tranvia-paso-pro-benimaclet_default.jpg Tranv\u00eda a su paso pro Benimaclet https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-valencia-matinal-31102022_20221031635f92f947a3840001ec2001.html VALENCIA AMPARO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-castellon-matinal-31102022_20221031635f831a47a3840001ec10e3.html https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/nubosidades-iran-intensificandose-este-lunes-marina-baixa_20221031635f815347a3840001ec0f97.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/D3D0C4FC-73EA-4F02-99C2-AAA16729038E/default.jpg Arco iris la vila joiosa cielos nubes y https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/octubre-despide-elche-crevillent-santa-pola-noche-halloween-bastante-apacible_20221031635f7fb547a3840001ec0ed8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/F2A4F66A-9F70-4ABD-94B2-E1CE0A200985/placa-baix-elche_default.jpg <![CDATA[Pla\u00e7a OK https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/ayuntamiento-valencia-activa-servicio-digital-favorecer-ahorro-factura-luz_20221031635f8437c7ecd00001b8da1a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2018/04/01/3BA44075-36C8-4074-AF15-F7F74C66DD62/default.jpg Una mujer viendo una factura de la luz https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/david-villa-recibio-homenaje-mestalla_20221030635e893dbf23cd00015f74c9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/30/E8A0F74D-DFEF-430B-8335-67272BA66CE9/david-villa-recibe-homenaje-mestalla_default.jpg David Villa recibe el homenaje en Mestalla https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/valencia-cae-barca-descuento_20221030635e7a2cb703540001667b60.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/29/057AFA44-7300-442C-B9A0-E602C4C1CC61/barcelona-puede-valencia-sigue-atasco_default.jpg Lewandowski rescata al Barcelona de en Cocentaina ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/hoy-leleman-venia-pensando-sinceridad-gattuso_20221031635fe7879fe4b30001471041.html https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-pedira-certificacion-starlight-cielo-sus-espacios-naturales_20221031635fe5adc7ecd00001b9417f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/08/11/63CB2FC2-BD17-4DE1-A57A-009C343251D7/lluvia-estrellas_default.jpg Lluvia de estrellas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/oposicion-cree-que-presupuestos-son-electoralistas-disparan-deuda-gastan-mas-peor_20221031635fea7bc7ecd00001b946fe.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/2768225D-AFE7-4528-8E2D-8B421BF0F33D/default.jpg Archivo - El president de la Generalitat Valenciana, Ximo Puig, durante un pleno de Les Corts Valencianes, en imagen de archivo - https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/investigan-conductor-circular-219-kmh-zona-80-kmh-v30_20221031635fe7abc7ecd00001b943cb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/3F131594-BFC1-42FE-A13D-206E21890BBD/default.jpg Investigan a un conductor por circular a 219 km/h en una zona de 80 km/h por la V-30 - https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-de-uno/cosificacion-sexualizacion-mujer-sigue-presente-halloween_20221031635fd550b703540001677cf9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/10/30/CFC5CFB7-89D4-434E-A915-828D043CA537/default.jpg Halloween anti-Covid https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/presupuestos-generalitat-2023-ascienden-28438-millones-euros-17-mas-que-2022_20221031635fd52f47a3840001ec69ff.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/31/B2389DBA-4D26-466C-87F0-61DDE92DC838/pleno-consell_default.jpg Pleno a viernes, Imagen multicolor con la nueva iluminaci\u00f3n sostenible del Mercado Central de Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/tony-perez-critico-gastronomico-hay-gastronomia-todos-santos_20221031635fb792c7ecd00001b90987.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/31/5D458339-3AC4-4D2E-8D4D-F5082585D656/tony-perez-critico-gastronomico-hay-gastronomia-todos-santos_default.jpg <![CDATA[Tony P\u00e9rez, cr\u00edtico gastron\u00f3mico, Santos\" ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/crisis-energetica-pone-cuerdas-rentabilidad-feria_20221031635fb9e89fe4b3000146d9d4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2017/12/09/8CFF4AF8-B2E5-4C1B-A43D-C9F4826F5F3A/default.jpg <![CDATA[Once heridos al caer el brazo de la atracci\u00f3n del 'pulpo' de la feria de Castell\u00f3n]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/jose-vilaseca-juan-gil-cabrera-perellos-conde-cabrera-fue-primer-cazador-vampiros-era-origen-valenciano_20221031635fba59bf23cd0001604ef9.html https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/musica-volvera-estar-presente-cementerios-sagunto-dia-todos-santos_20221031635f9ad947a3840001ec2719.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/31/2006F8C6-69F8-48F5-9E6B-B1D445636C71/musica-volvera-estar-presente-cementerios-sagunto-dia-todos-santos_default.jpg La m\u00fasica volver\u00e1 a estar presente en los cementerios de Sagunto el d\u00eda de Todos los Santos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/comarca-ribera-registra-otono-mas-caluroso-historia_20221031635f9cecbf23cd0001602e49.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/07/26/69571F3D-F9F9-45D8-8287-583B64C2D191/calor-extremo-nuestra-comarca-record-san-bartolome-462_default.jpg <![CDATA[Calor extremo en nuestra comarca con r\u00e9cord en San Bartolom\u00e9 con 46,2 \u00baC ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/frenillo-puede-generar-problemas-bebes-que-arrastren-edad-adulta_20221031635f9eb5b703540001673dcc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/06/14/CBDA3D0A-343B-4CD0-AB91-363708834468/imagen-archivo-clinica-dental_default.jpg Imagen de archivo de una cl\u00ednica dental https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/hablamos-ictus-antonio-moreno-neuroradiologo-intervencionista-quironsalud_20221031635f9a3ab7035400016739b3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/31/E7549E81-7ADF-4011-A885-C518762A1A9B/hablamos-ictus-antonio-moreno-neuroradiologo-intervencionista-quironsalud_default.jpg Hablamos del Ictus, con el Dr. Antonio intervencionista de Quironsalud https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/leleman-conqueridor-valencia-cae-desempate-melilla_20221031635f7765b703540001671b74.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/31/4A633832-C863-46CC-A62C-622B37EC99B4/leleman-conqueridor-valencia-cae-desempate-melilla_default.jpg El L\u00e9leman Conqueridor Valencia cae en el desempate ante el Melilla https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/18-anos-carcel-abuso-sexual-hija-pareja_20221031635f75d69fe4b300014696cc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/12/21/4E699465-B466-48D1-8302-F73123912D30/default.jpg La Audiencia Provincial de Castell\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/ramo-flores-que-dado-rosalia-cara_2022100763400fc43f71ce000146e711.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/07/06/DC1709AB-3A8C-4B66-90DE-9BAAF99CB632/chema-garcia-ivan-valverde_default.jpg Chema Garc\u00eda e Iv\u00e1n Valverde https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/sabes-que-hacer-este-fin-semana-castello-manu-vives-trae-agenda-cultural_2022100763400ebf3f71ce000146e627.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/09/17/78677533-8593-4382-89E6-D02444648917/default.jpg Manu Vives nos cuenta los planes para este fin de semana https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/factura-impecable-1x05-bucleliculas_2022100763400cfc383d010001f501a5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/7F7F8075-A87E-4541-B46F-F7ACFD9CC662/factura-impecable_default.jpg Factura Impecable https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-rearma-boye-omar-fidel-fede-clerc-vuelven-grupo_20221007634006aac85ed50001697bd0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/80F462FC-4DB2-4CCE-80D5-F206C5B7A0F0/eze-ponce-lucas-boye-axel-werrner-dirigen-entrenamiento-elche_default.jpg Eze Ponce, Lucas Boy\u00e9 y Axel Werrner se dirigen al entrenamiento del Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/raul-merida-pide-que-implementen-medidas-judiciales-poder-actuar-oficio-casos-maltrato-animal_202210076340088571418d00014395e8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/80DEB304-7E0F-4ABC-8632-CD02A67074E1/perro-sol_default.jpg Perro al sol https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/jose-aix-vicealcalde-orihuela-necesarios-tramites-administrativos-ralentizan-proyectos_202210076340074771418d000143940f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/5CB3228F-8FE0-4B8F-BAF9-2DB034CE220A/jose-aix-vicealcalde-orihuela-necesarios-tramites-administrativos-ralentizan-proyectos_default.jpg <![CDATA[Jos\u00e9 F. Aix, https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/guedes-claro-que-echo-menos-valencia_20221007633ff5213f71ce000146c2e4.html https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/leleman-conqueridor-valencia-visita-campeon_20221007633ff76a3f71ce000146c607.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/16/3C4FD938-5B2A-4048-BB4A-C3151CF00E48/leleman-conqueridor-valencia-final-copa-comunitat_default.jpg El L\u00e9leman Conqueridor Valencia estar\u00e1 en la Final de la Copa Comunitat https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/emt-valencia-renovara-voz-que-informa-paradas-bordo-autobuses_20221007633ff18d3f71ce000146bd04.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/41646163-C830-4731-B02E-3904B92AEAA8/autobus-emt_default.jpg Autob\u00fas de la EMT https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-marina-baixa-matinal-07102022_20221007633feaa071418d00014367e4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/2F180A75-EC3B-4E58-9973-A0418314BA37/noticias-matinal-silvia-yus_default.jpg Noticias Matinal Silvia Yus https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-07102022_20221007633fd1fb7cf2620001500ee7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/09/C3D6B4C3-16C0-46CF-AFD6-4D00F7F9E2C7/informativo-matinal-elche-comarcas-vinalopo-emite-lunes-viernes-0820-0830_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/volvemos-celebrar-fiestas-mata-tradicional-caldero-mar-bien_20221007633fd6cf383d010001f4ae0f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/C74BF81C-5D9E-4EA8-BA47-DC7A3E5B9050/volvemos-celebrar-fiestas-mata-tradicional-caldero-mar-bien_default.jpg Volvemos a celebrar las Fiestas de la Mata con un tradicional caldero en la Mar de Bien https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/generalitat-ayuntamiento-tramitan-candidatura-alicante-como-sede-agencia-espanola-inteligencia-artificial_20221007633fd6357cf2620001501689.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/A63F0EA9-8CF1-4DC8-A8C4-354EEBF698C4/momento-reunion-concejalia-innovacion_default.jpg Un momento de la reuni\u00f3n en la concejal\u00eda de Innovaci\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/nubes-retiran-elche-crevillent-santa-pola-fin-semana-9-doctubre-sol_20221007633fd683383d010001f4ad83.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/02/11/E37456D1-02C3-464B-B536-D20464EF973D/huerto-travalon-elche_default.jpg Huerto de Traval\u00f3n de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/muere-arrollado-tren-cercanias-alicantemurcia_20221007633fd096c85ed500016926dd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/E49AE00D-8573-475A-83F4-7344D31A3170/policia-local-regula-trafico-lugar-accidente_default.jpg La Polic\u00eda Local regula el tr\u00e1fico en el lugar del accidente https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/generalitat-comenzara-2023-devolver-elche-deuda-historica-terrenos-universidad_20221006633eeccb383d010001f3a989.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/4D4C81EB-7B72-44BA-A791-CFC11618E9DB/ximo-puig-carlos-gonzalez-firman-protocolo-compensacion-terrenos-umh_default.jpg Ximo Puig y Carlos Gonz\u00e1lez firman el protocolo de compensaci\u00f3n por los terrenos de la UMH. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/ximo-puig-continua-firme-decision-crear-medicina-universidad-alicante-porque-hacen-falta-medicos_20221006633ee7d7383d010001f3a2e2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/06/F30D52FB-24BC-460A-8A29-4F31EE7D2218/dph-costeara-practicas-medicos-medio-rural_default.jpg La DPH costear\u00e1 las pr\u00e1cticas rural https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/jagoba-arrasate-valencia-equipo-que-mas_20221006633ee9db7cf26200014f06a3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2018/11/10/D05FD4AB-C58C-45DD-9996-99B1FA311191/default.jpg Jagoba Arrasate https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/marcelino-lim-podia-destruir-destruyo-equipo-tiempo-record_20221006633eda9f502ad70001727db5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/01/11/84533ED9-FD8E-450B-A4AB-954521307F1F/default.jpg Marcelino, en su etapa en el Valencia CF https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/70-viajeros-aeropuerto-castellon-quedan-tierra-retrasos-control-pasaportes_20221006633edbadcff9ff00013ceb59.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/03/30/FC90FD44-E7CF-44EF-9FCF-CC0F205D73E5/aeropuerto-castellon-batira-record-vuelos-este-verano_default.jpg El Aeropuerto de Castell\u00f3n batir\u00e1 r\u00e9cord de vuelos este verano https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/entrevista-albert-alcaraz_20221006633ed974cff9ff00013ce970.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/F653A192-C463-4750-B79B-1ACABB514415/albert-alcaraz_default.jpg Albert Alcaraz https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-mediodia-castellon-06102022_20221006633eda19502ad70001727cbe.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/28/0F123806-E776-4139-9DED-618C89C3A0C4/default.jpg Fase 2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/puig-limitaciones-que-apunta-illueca-podem-gobernar-pspv-son-exigencias-democracia_20221006633ed058502ad7000172718c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/0F96B658-5EF3-44A2-843B-A80381E5ADB0/archivo-ximo-puig-hector-illueca-reunion_default.jpg Archivo - Ximo Puig y H\u00e9ctor Illueca durante una reuni\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/peniscola-convertira-plato-cine-puente-octubre_20221006633ed0bfc270fa0001c433b1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/C2A36052-ED6F-41D6-8EA5-FB41FE081806/concejala-turismo-raquel-paris-alcalde-andres-martinez-han-presentado-iniciativa_default.jpg La concejala de Turismo, Raquel Paris y el alcalde, Andr\u00e9s Mart\u00ednez han presentado la iniciativa. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-elche-06102022_20221006633ec9d968929d000125f222.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/C4091E4B-A03D-4BC5-8FEA-CC50A38BDC2C/mas-uno-elche-comarcas-vinalopo-mayte-vilaseca_default.jpg M\u00e1s de uno Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3, con Mayte Vilaseca. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/como-han-influido-cuatro-decadas-autonomia-valenciana-nuestros-municipios_20221006633ec6f568929d000125ed86.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/7FEEC143-6761-4F82-B24B-EFB52921E5FC/patricia-macia-victor-moreno-jose-ruiz-jose-navarro-mayte-vilaseca_default.jpg Patricia Maci\u00e1, V\u00edctor Moreno, Ruiz y Jos\u00e9 Navarro con Mayte Vilaseca https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/minuto-silencio-almassora-fallecimiento-hombre-vilareal-els-bous-carrer_20221006633ec6ea68929d000125ed72.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/06D853ED-D4D2-4DFC-811F-9507F7B5BE91/alcalde-vila-real-jose-benlloch-asistido-minuto-silencio-muerte-hombre-ciudad_default.jpg El alcalde de Vila-real, Jos\u00e9 Benlloch ha asistido al minuto de silencio por la muerte del hombre de la ciudad. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-alicante-06102022_20221006633ec6dac270fa0001c427b2.html sasgunto https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/csif-acudira-inspeccion-trabajo-subsanan-deficiencias-central-policia-local_20221006633eb988c270fa0001c41583.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/35605BB9-9CF2-4205-8AAE-7583D5F265C0/csif-acudira-inspeccion-trabajo-subsanan-deficiencias-central-policia-local_default.jpg <![CDATA[CSIF acudir\u00e1 a Inspecci\u00f3n de Trabajo si no se subsanan las \"deficiencias\" en la Central de Polic\u00eda Local]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/museo-arqueologico-provincial-alicante-prorroga-exposicion-gladiadores-20-noviembre_20221006633eb82bed945b0001df00c9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/06/30/AC1F301D-1356-429A-95A9-15213561408A/salas-mas-visitadas-exposicion-gladiadores-marq_default.jpg <![CDATA[Una de las salas m\u00e1s visitadas exposici\u00f3n 'Gladiadores' en el MARQ ]]> joiosa cubierto https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-sagunto-matinal-06102022_20221006633e7fdd502ad70001720d4f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 Gimeno Sagunto 2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-marina-baixa-matinal-06102022_20221006633e7a9f68929d000125945a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/2F180A75-EC3B-4E58-9973-A0418314BA37/noticias-matinal-silvia-yus_default.jpg Noticias Silvia Yus https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-matinal-ribera_20221006633e7893c270fa0001c3c766.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/08/11/EC9C6174-4F9C-4F01-9E9A-DE16286E6116/default.jpg AMPARO PIQUERES OK https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/guardamar-segura-sede-proximo-master-gestion-patrimonio-universidad-alicante_20221006633e78f068929d000125923e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/1C30F697-5BC7-4711-AF43-C45F5AA63AFA/guardamar-segura-sede-proximo-master-gestion-patrimonio-universidad-alicante_default.jpg Guardamar del Segura sede del pr\u00f3ximo master de gesti\u00f3n del patrimonio por la universidad de Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/marcos-andre-sancionado-dos-partidos_20221005633d9953c270fa0001c2d830.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/09/25/5E81F64D-2B79-46D6-B1E7-2AA08A6F3DAA/default.jpg Marcos Andr\u00e9 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/impacte-startup-valenciana-que-ayuda-municipios-transicion-energetica_20221005633d95f668929d0001249268.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/28/897B15D1-56C4-47E0-9853-66CA784F9D36/sostenibilidad-onda_default.jpg sostenibilidad en la onda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/alcora-prepara-ferias-antiguedades-comercio-artesania-fin-semana_20221005633d8303cff9ff00013b6405.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/77777F33-45DD-4DEA-8F16-FA37EDB7144D/alcora-prepara-ferias-antiguedades-comercio-artesania-fin-semana_default.jpg Alcora prepara las ferias de Antig\u00fcedades, comercio y artesan\u00eda para el fin de semana https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-marina-baixa-05102022_20221005633d83f4ed945b0001ddaa52.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/18/95493397-5794-474E-81A1-2B3268F7AF68/mas-uno-marina-baixa-marta-llinares_default.jpg M\u00e1s de uno Marina Baixa Marta ni\u00f1as podr\u00e1n dibujar a su manera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-elche-05102022_20221005633d766bcff9ff00013b5533.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/C4091E4B-A03D-4BC5-8FEA-CC50A38BDC2C/mas-uno-elche-comarcas-vinalopo-mayte-vilaseca_default.jpg M\u00e1s de uno Elche-Comarcas del Valencia CF autoestima https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-mediodia-valencia-05102022_20221005633d703d68929d0001246687.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/F184BF6E-095F-4D1E-A746-7C45CE0DE15B/ocv-mediodia-valencia-nacho_default.jpg OCV MEDIOD\u00cdA VALENCIA al \"pichichi\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/portavoz-ayuntamiento-castello-vicente-vidal-renuncia-ser-candidato-alcaldia_20221005633d5fe968929d00012455b6.html portavoz de Cs en el Ayuntamiento de Castell\u00f3, Vicente Vidal, renuncia a ser candidato a la Alcald\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-matinal_20221005633d6272ed945b0001dd8526.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/posible-aprovechar-miedo-ser-mas-valientes-rafa-pacheco-tiene-ninguna-duda-explica-como-conseguirlo_20221007634011107cf2620001506d37.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/9ED231BB-DC31-4EE8-8238-4F957E20393A/rafa-pacheco_default.jpg Rafa Pacheco https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/goleadores-conference-visten-amarillo_202210076340125971418d000143a32b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/5E1217DC-EA23-41B9-B0E5-E3AD8A676969/moarles-celebhra-hat-trick-austria_default.jpg Morales celebra su hat-trick ante el Austria https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/ilicitana-clara-guillo-convierte-primera-mujer-recibir-solitario-reconocimiento-agricultor-ano-elche_20221007634011237cf2620001506d61.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/AEFADD0A-E10D-426B-B4BC-DDCB979022F7/clara-guillo-momento-recoger-reconocimiento_default.jpg Clara Guill\u00f3 en el momento de recoger su reconocimiento https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/almassora-prepara-porta-2700-personas_20221007634011a7383d010001f5078d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/6096C48F-D114-461F-A5BC-F4FA733B7860/almassora-prepara-porta-2700-personas_default.jpg Almassora prepara el `pa i porta https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/jorge-martinez-aspar-adquirido-junto-grupo-inversores-circuito-guadassuar_20221007634013f97cf26200015071f2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/CD83DDFE-508C-4F36-8CB1-4D73567CFBBA/circuito-guadassuar_default.jpg Circuito Guadassuar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-matinal_2022100763401242383d010001f50859.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/azulejera-alcorense-presenta-ere-que-podria-afectar-78-trabajadores_20221007634005a871418d0001439150.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/ACCCC3CA-1DAC-40E8-9F73-A9CAC63ED3DD/azulejera-alcorense-presenta-ere-que-podria-afectar-78-trabajadores_default.jpg Azulejera Alcorense presenta un ERE que podr\u00eda afectar a 78 trabajadores https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/abono-metrovalencia-gratis-como-pedir-cita-previa-requisitos-solicitarlo_20221007633ff09f7cf26200015040e1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/6CD3787C-547D-4D17-9A25-086B02A126EC/default.jpg Archivo - Imagen de Metrovalencia - https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-sagunto-matinal-07102022_20221007633ff0253f71ce000146ba99.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Jos\u00e9 Gimeno Sagunto Dubljevic, el taronja m\u00e1s europeo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/orihuela-entrega-medalla-oro-ciudad-escuela-politecnica-superior-orihuela_20221007633fdb2171418d0001434d2b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/58899091-10AD-402E-9996-5A6EFEB07DE6/orihuela-entrega-medalla-oro-ciudad-escuela-politecnica-superior-orihuela_default.jpg Orihuela entrega la Medalla de Oro de la Ciudad a la Escuela Polit\u00e9cnica Superior de Orihuela https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/gavarda-bate-record-lluvia-acumulada-244-litros-metro-cuadrado_20221007633fdcbb71418d0001434fb9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/B9976531-7EDE-45E7-939F-AFE14BB7B9D1/lluvias-avamet_default.jpg lluvias avamet https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/audiencia-valencia-absuelve-alcalde-rafael-soler-subvencion-teatro-monterrey_20221007633fde9671418d000143531f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/AE6DD5F0-895C-4644-829C-16EE6B69CC8D/audiencia-valencia-absuelve-alcalde-rafael-soler-subvencion-teatro-monterrey_default.jpg La Audiencia de Valencia absuelve al ex alcalde, Rafael Soler, por la subvenci\u00f3n del Teatro Monterrey https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/vall-dels-alcanals-dispone-servicio-ambulancia-atender-todos-vecinos_20221007633fe02371418d00014354f4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/07/83A0E03C-D845-47D8-9899-0B263F55EF58/ambulancia-montserrat_default.jpg ambulancia montserrat https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-castellon-matinal-07102022_20221007633fcabb3f71ce0001468053.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/28/0F123806-E776-4139-9DED-618C89C3A0C4/default.jpg Juanjo Tovar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/castellon-riesgo-importante-este-viernes-tormentas-lluvias-40-lm2-hora_20221007633fc9ae3f71ce0001467f0a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2018/04/10/CA1F9C79-F6D8-487C-A94A-C2F8624DDD90/default.jpg Dos personas cruzando un paso de cebra con paraguas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-alicante-matinal-07102022_20221007633fc98a7cf2620001500544.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/92C05798-993C-4679-BAB0-46BBC8EB7B72/default.jpg onda cero alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-matinal-ribera_20221007633fcb14383d010001f4a0c6.html MATINAL OCV NACHO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/valencia-viaja-pamplona-yunus-duda-castillejo_20221006633f0a5471418d0001426696.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/EFE9D8C5-4DA8-45E8-9941-8644CA7892BE/valencia-viaja-pamplona-yunus-duda-castillejo_default.jpg El Valencia viaja a Pamplona con Yunus y la duda de Castillejo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/entrevista-als-moros-capeta_20221006633ed7b5502ad70001727932.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/CD83DBFE-4053-4DD0-BABB-8B73582E7778/moros-capeta-mpd-vilamuseu_default.jpg Moros de Ayuntamiento da luz verde al nuevo CEIP Mestre Can\u00f3s por 5 millones https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/veces-magico-ver-efecto-terapia-leones-marinos-ninos-diversidad-funcional_20221006633ece31cff9ff00013cdc5c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/EB31D75F-8BC8-422E-B244-2E7AD1D6F5C7/menor-disfrutando-terapia-leones-marinos_default.jpg Un menor disfrutando de la terapia con leones marinos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/policia-desarticula-banda-falsificadores-billetes-500_20221006633ece5bcff9ff00013cdc81.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/5CB93405-FA1A-47BB-BBAC-F105066D786B/falsificacion-billetes-500-euros_default.jpg Falsificaci\u00f3n billetes 500 euros https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/gattuso-objetivo-llegar-cuanto-antes-40-puntos_20221006633ecb43502ad70001726adb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/03/6C604EB0-AB0D-4A63-9CF1-04B92E9E52AF/gennaro-gattuso_default.jpg Gennaro Gattuso https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/lucas-boye-abandona-entrenamiento-elche-antes-tiempo_20221006633ec870502ad7000172666a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/02/CC8DD15F-3799-4865-B3E0-40F1BC92957F/lucas-boye-entrenamiento-elche_default.jpg Lucas Boy\u00e9, en un entrenamiento del Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-alicante-06102022_20221006633ec57268929d000125eb78.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/205C9BC9-EB8C-42ED-87D9-3CD1ED7363E8/default.jpg Onda Cero Alicante gen 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-mediodia-marina-baixa-06102022_20221006633ec5a5ed945b0001df1234.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/7C85B1B2-5BF3-4C09-83BB-DB2795B3184A/noticias-mediodia-marina-baixa-antonio-silvia_default.jpg Noticias Mediod\u00eda Marina Baixa Antonio y Silvia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-marina-baixa-especial-musica-polvora-desembarc_20221006633ec43dcff9ff00013ccd4b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/5D8EA0F3-E98E-42DB-AF7A-6FBD5BDCAF35/programa-especial-vilamuseu-mas-uno-marina-baixa_default.jpg programa especial desde vilamuseu mas de uno marina baixa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/radioestadio-marina-baixa-06102022_20221006633ec42fcff9ff00013ccd32.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/6F62674F-2B05-4298-831C-ECBF8D87D9EE/radioestadio-marina-baixa-deportes_default.jpg Radioestadio Marina Baixa Deportes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/onda-deportiva-alicante/tertulia-deportiva-alicante-061022_20221006633ec441ed945b0001df0fb8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/2EF21853-7FCB-4B5D-A56C-141FD54BDE34/tertulia-deportiva-alicante_default.jpg LA ALICANTE https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/somos-suficientemente-fuertes-como-estar-mitad-tabla-arriba_20221006633ec20fcff9ff00013cca2a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/CAD8D14D-9673-49D4-9302-D2CACC6356AB/entrevista-manolo-martinez_default.jpg Entrevista MAnolo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/nucia-tendra-propia-coleccion-nfts-plataforma-nft-stadium_20221006633ec21dcff9ff00013cca3b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/815DC15D-395C-4A29-9D7A-C06C07540505/entrevista-alfonso-balaguer_default.jpg Entrevista a del PPCV, en un desayuno informativo de Nueva Econom\u00eda F\u00f3rum https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/benidorm-vila-joiosa-lalfas-incluidos-plan-sostenibilidad-2022_20221006633e9490c270fa0001c3e974.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/08/19/204C4114-06D8-43FE-89C7-22CD0F61F8C8/benidorm-renovara-3512-luminarias-levante-inversion-25-millones_default.jpg Benidorm renovar\u00e1 3.512 luminarias de Levante con una inversi\u00f3n de 2,5 millones https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/fotoperiodista-nuria-gonzalez-expone-universidad-alicante-muestra-polvo-arena_20221006633e813ac270fa0001c3d24a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/3D7A984B-A3A4-48C9-8D99-57C8B76B3CD7/imagenes-fotoperiodista-nuria-gonzalez_default.jpg Una de las im\u00e1genes de la fotoperiodista Nuria Gonz\u00e1lez https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/vall-dels-alcalans-vera-reforzado-servicio-publico-transporte-viajeros-valencia_20221006633e805f68929d0001259ae9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/E337E00D-BDF9-459B-A8C7-5CB387787D7A/bus-transporte-publico_default.jpg BUS TRANSPORTE P\u00daBLICO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/nubes-continuan-elche-crevillent-santa-pola-miercoles-aviso-amarillo-aemet-riesgo-chubascos_20221006633e823eed945b0001dec3b4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/BB5173FC-B715-46D1-9BE4-0AB37F638A42/mapa-avisos-agencia-estatal-meteorologia-este-jueves_default.jpg Mapa de avisos de la Agencia Estatal de Meteorolog\u00eda para este jueves. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/joya-nuestra-huerta-conquista-visitantes-feria-fruit-attraction_20221006633e8341ed945b0001dec49d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/B23F344D-C0F0-4BF4-AAA5-3164E2244A0A/joya-nuestra-huerta-conquista-visitantes-feria-fruit-attraction_default.jpg La joya de nuestra huerta conquista a los visitantes de la feria fruit attraction https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/especial-fiestas-patronales-virgen-rosario-rojales-mercado-abastos_20221006633e81b7502ad70001721003.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/E15FE60F-A32B-486D-8542-99EC255D9944/especial-fiestas-patronales-virgen-rosario-rojales-mercado-abastos_default.jpg Especial Fiestas Patronales de la Virgen del Rosario de Rojales desde el mercado de abastos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-06102022_20221006633e7b80cff9ff00013c7b6b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/814EB277-24D2-4A98-B068-35B2DE8E81B4/informativo-matinal-elche-comarcas-vinalopo-emite-lunes-viernes-0820-0830_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/memorial-victimas-covid19-alicante-queda-donde-esta_20221006633e7c26cff9ff00013c7c69.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/313D6A0E-B5C3-40B5-A8CA-2049D57A4AE2/memorial-queda-gran-via-frente-hospital-general-doctor-balmis_default.jpg <![CDATA[El memorial se queda en la Gran frente al Hospital General 'Doctor Balmis']]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-valencia-matinal-06102022_20221006633e771e68929d0001258fa7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/692F303E-F6CE-49CF-9DC3-A51D6A5D48D0/ocv-matinal-valencia-nacho_default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/07/02/23F2CE61-F11B-4EEE-A6D3-BBFC92888088/default.jpg Eduardo Esteve https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/pleno-vilareal-luz-verde-nuevo-cluster-innovacion-ceramica_20221005633d8cc6cff9ff00013b6f99.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/2C5684AA-ABCA-422B-A8BC-30A5D6B1F0C3/pleno-vila-real-luz-verde-nuevo-cluster-innovacion-ceramica_default.jpg El pleno de Vila-real de luz verde al nuevo cl\u00faster de la innovaci\u00f3n cer\u00e1mica https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/policia-local-elche-detiene-hombre-apropiarse-vehiculo-empresa-que-habia-trabajado_20221005633d8a40c270fa0001c2c85d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/07/D5BCBD8D-5823-49CA-868B-0329F492057A/default.jpg Polic\u00eda Local de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-pareja-denuncia-robo-vivienda-acaba-detenida-acusada-trafico-drogas_20221005633d88adcff9ff00013b6c5f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/22/FA309D5D-4DD2-4C67-B79A-14960E5E49A3/agentes-policia-nacional-evitan-que-mujer-lance-azotea-edificio_default.jpg Veh\u00edculo de la Polic\u00eda Nacional https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/miercoles-cine_20221005633d803cc270fa0001c2b7e4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/05/20/3DCE1594-89CE-4544-B7DE-26F2BBED4A5C/viernes-cine-antonio-sivera_default.jpg Ni un Viernes sin Carlos Almela https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/almassora-celebra-dia-mayores-participacion-900-personas_20221005633d7bb468929d00012472b4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/FF8AB3E9-0024-45BA-A2BE-2EF31A5DCEFA/almassora-celebra-dia-mayores-participacion-900-personas_default.jpg Almassora celebra el Dia de los Mayores con la participaci\u00f3n de 900 personas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/altea-logra-subvencion-mas-800000-regenerar-algar_20221005633d7c06502ad7000170ea32.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/671977D5-873B-482E-971E-1AA33C849847/rio-algar_default.jpg R\u00edo Algar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-05102022_20221005633d79abed945b0001dd9fa3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio Elche, de lunes a viernes, a las 13:20 horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-05102022_20221005633d7523c270fa0001c2ac41.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/onda-deportiva-alicante/onda-deportiva-alicante-05102022_20221005633d70c4cff9ff00013b4ec1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/37260F3F-D067-41FD-ADCB-3E7C214B13C3/default.jpg Onda Cero Alicante deportes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-mediodia-ribera_20221005633d70aeed945b0001dd94fc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/08/3177A620-2024-408D-A1B6-08CCF8C2D722/default.jpg AMPARO PIQUERES Y VIRGINIA DELGADO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/valencia-pagara-mitad-coste-gratuidad-emt-jovenes_20221005633d708bed945b0001dd94be.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/401E4E61-B757-4513-9F53-01ABC3A6B483/autobus-emt_default.jpg Autob\u00fas la EMT https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-alicante-05102022_20221005633d71d5502ad7000170dd62.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/09/03/0B54B0CE-6512-481B-A43A-2F9A6A859F96/default.jpg Onda Cero Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/manuel-santos-presenta-libro-podemos-salir-que-visibiliza-familias-homoparentales_20221005633d6ed1c270fa0001c2a4d4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/DA861AE0-7A6C-4913-AF1F-A32A30AF36CA/sagunto-manuel-santos_default.jpg sagunto manuel https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/0571D247-8122-4AF6-B586-BF3D4D6CE3F3/receta-setas_default.jpg RECETA SETAS https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/monclova-queremos-que-lucentum-sea-protagonista-liga-muy-ilusionante_20221005633d6c92c270fa0001c2a27a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/05/07B42497-EC51-4725-87BB-3DB2BD620939/rafa-monclova-posa-junto-cuerpo-tecnico_default.jpg Rafa Monclova OCV DEP MEDIOD\u00cdA JORDI https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/bernabe-asegura-que-incremento-inversion-comunitat-valenciana-respecto-2018-715_2022100763400ffb7cf2620001506bc3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/07/D0E58ADF-73EC-41FC-B55E-1F67B90039CD/pilar-bernabe-detallado-distintas-partidas-pge_default.jpg Pilar PGE https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/mas-uno-ribera_2022100763401304383d010001f509ba.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/05/20/1A25307C-9A78-4A18-AA62-122A4340AC85/default.jpg LUIS MENDEZ https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/casting-continua-elche-vicente-moreno-bkcc-calleja_2022100763400a857cf26200015064b7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/19/254D0038-A930-4541-B92A-F250A44D9A73/default.jpg Xavi Hern\u00e1ndez y Vicente Moreno posan en la previa del derbi entre Barcelona y Espanyol https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/hablamos-alcalde-guardamar-jose-luis-saez-dia-virgen-rosario_20221007633ffb387cf2620001505137.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/DAF269C9-F0E8-401F-B137-3F003C88811E/hablamos-alcalde-guardamar-jose-luis-saez-dia-virgen-rosario_default.jpg Hablamos con el Alcalde de Guardamar, Jos\u00e9 Lu\u00eds S\u00e1ez, en el D\u00eda de la Virgen del Rosario https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/cavani-dentro-movia-algo-irme-valencia_20221007633ffadb383d010001f4e9f2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/08/30/F225FCE7-4E17-479D-86DD-913E812EAF85/cavani-lucira-dorsal-7_default.jpg Cavani lucir\u00e1 el dorsal 7 VIII Festival \"Gastro vegabaja\" que se del 28 al 30 de octubre ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/alcala-xivert-registra-ultimas-cuatro-horas-334-lm2_20221007633fce5c383d010001f4a460.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/08/26/0B352425-A584-4D69-8C5B-69B6FBC0DA1A/provincias-que-estan-alerta-lluvias-tormentas-calor_default.jpg Las provincias que est\u00e1n en alerta por lluvias, tormentas o calor https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/presupuestos-gobierno-2023-vuelven-discriminar-provincia-alicante-inversiones_20221007633fccd93f71ce00014682de.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/5D28615A-15FD-49A9-937A-A926C1EDA2EA/responsables-instituto-estudios-economicos-provincia-alicante_default.jpg Los responsables del Instituto de Estudios Econ\u00f3micos de la provincia de Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/la-brujula/brujula-valenciana-06102022_20221006633f13293f71ce000145c053.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/F684E861-88FA-41C2-8983-10DB5FC0A36D/ocv-brujula-amparo_default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/6D81FA29-BAE4-418F-A5FF-9A6157556ACB/concejala-turismo-raquel-paris-alcalde-peniscola-han-presentado-iniciativa-cine_default.jpg La concejala de turismo, Raquel Paris y el alcalde de Pe\u00f1\u00edscola han presentado la iniciativa de cine. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/entrevista-almogavers_20221006633ed5d5502ad70001727721.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/60CCA2DE-DD2A-412B-B83F-17C5D2323B07/almogavers-expo-mpd_default.jpg Almog\u00e1vers Expo MPD https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/burriana-lanza-tercera-campana-bonos-comercio-local_20221006633ecd36c270fa0001c4301b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/075214D1-DAA2-4B80-8074-86FC83D930AD/burriana-lanza-tercera-campana-bonos-comercio-local_default.jpg Burriana lanza la tercera campa\u00f1a de bonos para el comercio local https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/opinion-marta-fullera-nueve-vidas-centenares-heridos-creo-que-dejan-ver-claramente-que-tenemos-problema_20221006633ecd26cff9ff00013cdad6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/13/4066017A-C776-47F1-B05A-35C1C8F15CB3/default.jpg Marta fullera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-06102022_20221006633ecd67ed945b0001df1ed0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio Elche, 13:20 horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/sebastia-perona-fiestas-tambien-son-nuestro-patrimonio_20221006633ec997ed945b0001df1819.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/D37B4EAA-3B60-4F2E-B994-AD74A06D65A1/xente-sebastia-isabel-perona-programa-especial_default.jpg xente sebastia https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/84B7D35E-6CD7-4DBB-8A8A-C133699824D8/falla-diputacion_default.jpg Falla Diputaci\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-06102022_20221006633ec7b9c270fa0001c42932.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/02/005881FC-C9BA-450D-9BD8-5476BBDCA255/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-mediodia-sagunto-06102022_20221006633ec376c270fa0001c421ca.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/A710E8BD-435E-47F3-98B9-8E00332EDF21/default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/B394EC06-6D6C-4EB5-890F-F2442A94E081/alqueria-calle-gaspar-bono_default.jpg Alquer\u00eda de la calle Gaspar Bono https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/emery-objetivo-ganar-asegurar-primera-plaza_20221006633eb720502ad70001724e4a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/08/17/3F9218B1-81A9-4D1E-9A96-B5D2476A21F9/unai-emery-deshace-elogios-cavani_default.jpg Unai Emery https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/castellon-quiere-seguir-siendo-mejor-local-primera-rfef_20221006633eb609c270fa0001c411e4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/F5AB56B5-1CD7-4095-BC05-8F5015307B25/castellon-celebra-gol-castalia_default.jpg El Castell\u00f3n celebra un gol en Castalia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/alicante-participa-convencion-turespana-disenar-planes-promocion-2023_20221006633ea38968929d000125c290.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/4358863E-6600-43DC-9C14-D28149951D9B/mari-carmen-sanchez-convencion-turespana_default.jpg Mari Carmen S\u00e1nchez en la II Convenci\u00f3n de Turespa\u00f1a https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/detenido-robo-vivienda-procedimiento-bumping-vinaros_20221006633ea58d502ad70001723a88.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/C23F354C-8201-4049-8182-020D1A3830F7/detenido-robo-vivienda-procedimiento-bumping-vinaros_default.jpg Detenido por el robo en una vivienda por el procedimiento del \"bumping\" en Vinar\u00f2s https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-matinal_20221006633ea75568929d000125c6c1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-consejo-social-umh-insta-consejo-gobierno-iniciar-actuaciones-judiciales-decreto-que-crea-medicina_20221006633e86a8502ad70001721634.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2017/03/01/D81A8184-4532-4D09-A30B-6A1A4B755ADF/default.jpg Acceso a la Universidad Miguel Hern\u00e1ndez de Elche junto al edificio Rectorado y Consejo Social. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/banco-sangre-hospital-universitario-torrevieja-revalida-certificacion-cat_20221006633e8548ed945b0001dec6f2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/F76B5389-0EAD-4925-82CA-4174E6AA9836/banco-sangre-hospital-universitario-torrevieja-revalida-certificacion-cat_default.jpg El Banco de Sangre del Hospital Universitario de Torrevieja revalida la certificaci\u00f3n CAT https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/dos-ministerios-14-municipios-participaran-encuentro-anual-red-ciudades-agroecologia_20221006633e778368929d000125901c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/5C914766-414A-44F4-846E-3F69B4A989F2/fernando-navarro-concejal-transicion-ecologica_default.jpg Fernando Navarro, concejal de Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-alicante-matinal-06102022_20221006633e779bc270fa0001c3c651.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/92C05798-993C-4679-BAB0-46BBC8EB7B72/default.jpg onda cero alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/muere-hombre-sufrir-cogida-bous-carrer-almassora_20221005633dd788502ad70001715643.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/29802870-1A87-4638-81F3-79FAF5ABBE40/muere-hombre-sufrir-cogida-bous-carrer-almassora_default.jpg <![CDATA[Muere un hombre tras sufrir una cogida 'bous al carrer' https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/08C6CAA4-1B7C-4AD9-A22C-FD74BF795C17/hugo-arillo-raul-martinez-logran-medalla-bronce-albania_default.jpg Hugo Arillo y Ra\u00fal Mart\u00ednez logran la medalla de bronce en Albania. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/incendia-vehiculo-camino-rural-sella_20221005633d82c5cff9ff00013b63c0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/163B3959-AC59-4161-9EC4-42E9E89D2483/incendia-vehiculo-camino-rural-sella_default.jpg Se incendia un veh\u00edculo en un camino rural de Sella https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/conference-como-balsamo-villarreal_20221005633d7ff4c270fa0001c2b7bc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/65B8DE58-4870-4D53-969E-3FE6B4DBB18A/conference-como-balsamo-villarreal_default.jpg La Conference como b\u00e1lsamo para el Villarreal https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/asociacion-trens-dignes-pide-mejoras-cercanias_20221005633d7781c270fa0001c2aeee.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/BC070755-94D9-4BC1-A97A-33ADBCDF5464/fotografia-archivo-tren-renfe-cercanias_default.jpg Fotograf\u00eda de archivo de un tren de Renfe Cercan\u00edas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-mediodia-castellon-05102022_20221005633d7478502ad7000170e18f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/28/0F123806-E776-4139-9DED-618C89C3A0C4/default.jpg Juanjo Tovar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/generalitat-asumira-50-coste-autobuses-urbanos-municipios-que-ofrezcan-gratuidad-jovenes-30-anos_20221005633d7471ed945b0001dd99ac.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2018/09/06/E1607DB6-86CC-4E29-ABFB-EE978E2B253D/default.jpg Chica sube a un autob\u00fas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/bomberos-trabajan-extincion-incendio-nave-abandonada-oropesa_20221005633d746f502ad7000170e17c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/B0CE8FBA-4E46-4D3E-97C8-30EB78B45F35/bomberos-trabajan-extincion-incendio-nave-abandonada-oropesa_default.jpg Los bomberos trabajan en la extinci\u00f3n de un incendio en una nave abandonada en Oropesa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/pleno-diputacion-alicante-aprueba-supresion-recargo-iae_20221005633d7257ed945b0001dd9757.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/FA0CC88E-D7B5-4DD5-855E-22EFA88F8930/momento-pleno-diputacion-alicante_default.jpg Un momento del Pleno de la Diputaci\u00f3n de Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/hay-que-seguir-luchando-dar-visibilidad-discapacidad-favorecer-integracion-social-nuestros-hijos-hijas_20221005633d720068929d0001246905.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/36EAD93C-636A-4907-8F46-7847167D8170/presidenta-ampa-colegio-virgen-luz-mari-angeles-consuegra-vocal-juan-jose-garcia_default.jpg La presidenta del AMPA del Colegio Virgen de la Luz, Mari \u00c1ngeles Consuegra, con el vocal Juan Jos\u00e9 Garc\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-uno-castellon-05102022_20221005633d71dd502ad7000170dd79.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/13/4066017A-C776-47F1-B05A-35C1C8F15CB3/default.jpg Marta fullera https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/05/34F9CB84-7D86-4709-B245-84F7B3CECB3A/mumbru-pensar-que-puede-pasar-cuento-lechera_default.jpg <![CDATA[Mumbr\u00fa: \"Pensar en lo que puede pasar es de la lechera\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/maria-jose-catala-solucionar-nou-mestalla-tiene-que-trabajar-club_20221005633d5048502ad7000170b7fc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/05/B3C1B706-F680-49D7-862B-AECBCD2F986D/maria-jose-catala-solucionar-nou-mestalla-tiene-que-trabajar-club_default.jpg <![CDATA[Mar\u00eda Jos\u00e9 Catal\u00e1: \"Para solucionar el Nou se tiene que trabajar con el Club\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/jueves-27-octubre-albatera-disfrutara-degustacion-platos-elaborados-granada_202210266358e0d38fa2000001a1909c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/86172E7C-7FAB-46F0-B77D-10E4DDEC8AEC/jueves-27-octubre-albatera-disfrutara-degustacion-platos-elaborados-granada_default.jpg El jueves 27 de octubre Albatera disfrutar\u00e1 de una degustaci\u00f3n de platos elaborados con granada https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/ayuntamiento-pilar-horadada-comprometido-defensa-comercio-local_202210266358dfaff95da0000100ad6e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/C8044A1B-2E3C-47C8-9983-D651E82F5E12/ayuntamiento-pilar-horadada-comprometido-defensa-comercio-local_default.jpg El Ayuntamiento del Pilar de la Horadada comprometido en la defensa del comercio local https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-castellon-matinal-26102022_202210266358ddcb8fa2000001a18c26.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/B03136E3-C4E8-427B-AD10-316B0D025BB5/lorena-pardo_default.jpg Lorena Pardo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-queda-representacion-consell-comenzar-mandato-dos-conselleras_202210266358dd3592dc490001dc02d0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2019/12/18/5A6A8A9D-7262-44A8-B9D5-83735C776608/default.jpg Mireia Moll\u00e0, exconsellera de Agricultura de la Generalitat Valenciana. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/dimite-concejal-socialista-benidorm-daniel-luque_202210266358dc878fa2000001a18a3c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/3DC6E287-16D0-4FA6-B2A4-2FC7C2891185/dimite-concejal-socialista-benidorm-daniel-luque_default.jpg Dimite el concejal socialista de Benidorm Daniel Luque https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-comunitat-valenciana-matinal-26102022_202210266358ce709719c700015f64e0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/F5A1F19A-E4D9-4219-B566-A0242EC535BC/matinal-nacho_default.jpg MATINAL OCV NACHO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/balance-plan-edificant-elche-muestra-ineficiencia-promesas-incumplidas-psoe-compromis_20221025635805019719c700015d8863.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/25/45E21404-CC54-4965-9E1C-22AD8AB211DA/loli-serna-concejala-ayuntamiento-elche_default.jpg Loli Serna, concejala PP en Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/mas-uno-sagunto-25102022_202210256357e64a92dc490001d9bbe5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/01/15/714CAD6C-A245-4D1B-BAB6-72A4A2D14EF2/default.jpg OCV Redefinen el servicio de pr\u00e9stamo de bicis con la ampliaci\u00f3n de veh\u00edculos y estaciones base https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/sorprende-mucho-situacion-roger-sus-numeros-gran-profesional-que_202210256357da41f95da00001fe45e5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/08/11/A136AA2B-C7E0-44D3-A854-EDDC2BF25E0A/roger-marti-nueva-camiseta-elche-presentacion-como-franjiverde_default.jpg Roger Mart\u00ed, con la nueva camiseta del Elche, en su presentaci\u00f3n como franjiverde https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/esterilizacion-importancia-evitar-tumores-mama-nuestras-mascotas_202210256357d9a6f95da00001fe43ad.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/06/27/05715CD7-67D7-4DED-8537-D2B2088AD99D/marina-romero_default.jpg Marina Romero https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/lino-tengo-contrato-atleti-pero-corazon-solo-piensa-estar-aqui_202210256357d6f99719c700015cf7d6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/25/F9D601D4-D095-4174-BA96-A523B14392E7/samuel-lino-rueda-prensa_default.jpg Samuel https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/phoenix-leiva-milky-chance-37-artistas-confirmados-sansan-2023_202210256357d63bf95da00001fe38a6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/02/9F1893E7-0901-4B9E-AE6F-8DBD2A9A8E53/default.jpg SanSan Festival 2021 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/marti-pide-conselleria-que-asuma-competencias-hospital-provincial_202210256357d5ec92dc490001d98691.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/04/16/D4A30175-624B-4640-8491-E5815D603F94/default.jpg Jos\u00e9 Mart\u00ed, presidente de la Diputaci\u00f3n de Castell\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/detenido-alicante-denunciar-que-habian-robado-movil-cobrar-seguro-forma-fraudulenta_202210256357d1b792dc490001d97ae7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/25/A7F7C667-E234-48F0-8C74-D9C2B2BF06E4/imagen-archivo_default.jpg Imagen de archivo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/ahorro-inversion-principales-diferencias-que-darle-mas-importancia_202210256357d111b370000001212648.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/9BE44700-7A8E-4709-99B9-0F17B35461D2/100-euros_default.jpg Benej\u00fazar Experience cocineros provinciales y un Estrella Michel\u00edn https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/unidad-medios-aereos-orihuela-umao-incorpora-dron-camara-termica_2022102563578c5792dc490001d8d1c8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/25/03F0656B-410F-4C78-841E-582DF6338BF2/unidad-medios-aereos-orihuela-umao-incorpora-dron-camara-termica_default.jpg <![CDATA[La Unidad de Medios A\u00e9reos de Orihuela incorpora un dron con c\u00e1mara t\u00e9rmica ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/termometros-ceden-poco-noche-elche-crevillent-santa-pola-pero-resisten-hacerlo-dia_2022102563578a488fa20000019e5d67.html Almoprad\u00ed ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/la-brujula/brujula-valenciana-24102022_202210246356cdfaf95da00001fccee1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/F684E861-88FA-41C2-8983-10DB5FC0A36D/ocv-brujula-amparo_default.jpg OCV BR\u00daJULA AMPARO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/generalitat-anuncia-creacion-ies-finestrat-colegio-nucia_202210246356a1fb8fa20000019d4f13.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/1F1F82A1-495F-4383-9A80-7EB6908B4280/generalitat-anuncia-creacion-ies-finestrat-colegio-nucia_default.jpg La Generalitat anuncia la creaci\u00f3n del IES de Finestrat y de un colegio en La Nuc\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mariano-estrada-presenta-ultima-obra_202210246356a514b3700000011f734e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/2F02A293-22E9-469F-945E-53AFDB5904F3/huellas-admiracionpresentacion-libro_default.jpg Huellas de Admiraci\u00f3n_Presentaci\u00f3n salud mental https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-24102022_2022102463568a9e9719c700015ab646.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio Elche, horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/tmbenidorm-balonmano-inicia-manana-fase-grupos-ehf_2022102463568c28f95da00001fbf5fe.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/AE7527F2-DC0A-477B-A9BF-393F8E15AFAF/tmbenidorm-balonmano_default.jpg Nacional. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/ministra-maroto-firma-constitucion-ente-gestor-plataforma-inteligente-destino_20221024635683b192dc490001d7220b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/22B63D97-F11A-4324-9227-D8BBF1AFD2CE/ivattur-benidorm-plataforma-inteligente-destino-ministra-turismo-reyes-maroto_default.jpg ivattur benidorm plataforma inteligente de destino ministra turismo reyes maroto https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/hospitales-publicos-elche-elda-tienen-demoras-quirurgicas-debajo-media-comunitat-valenciana_20221024635682beb3700000011ecc1a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/03/11/16C33805-D22F-40F1-B18A-859DDF6F7B1C/imagen-archivo-quirofano_default.jpg Imagen de archivo de un Javier Arias https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/levante-debutara-copa-olot_2022102463567f3592dc490001d71b32.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/ED4AA809-6D04-400A-9934-81B4A069395F/levante-debutara-copa-olot_default.jpg El Levante debutar\u00e1 en Copa ante el Olot https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-mediodia-castellon-24102022_2022102463567e09b3700000011ec51d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/99AA8A6C-2125-401A-9402-10F3C084A04F/lorena-pardo-juanjo-tovar_default.jpg Lorena Pardo y Juanjo Tovar de generaci\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/jose-aix-vicealcalde-orihuela-orihuela-debe-apostar-renovables-cambio-climatico_2022102463567009b3700000011eb550.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/15E49A1D-1E17-41A0-8936-61B690C0646A/jose-aix-vicealcalde-orihuela-orihuela-debe-apostar-renovables-cambio-climatico_default.jpg Jos\u00e9 Aix, Vicealcalde de Orihuela \"Orihuela debe apostar por las renovables contra el cambio clim\u00e1tico\" https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/policia-desmantela-plantacion-marihuana-casi-300-plantas-nucia_20221024635670f392dc490001d70ad9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/7CC51112-3369-49B8-8CCD-B92152AAB1A4/policia-desmantela-plantacion-marihuana-casi-300-plantas-nucia_default.jpg La Polic\u00eda desmantela una plantaci\u00f3n de marihuana de casi 300 plantas en La Nuc\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/unio-llauradora-pide-que-actualice-catalogo-arboles-monumentales-singulares_2022102463565f4092dc490001d6f74b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/638BBFA2-81E7-4E3D-9573-6DD2AC5D5D19/ide-asi-mismo-que-propietarios-olivos-centenarios-milenarios-puedan-cobrar-ayudas-mantener-esos-arboles-cuya-conservacion-prioritaria_default.jpg ide as\u00ed mismo que los propietarios de olivos centenarios o milenarios puedan cobrar ayudas por mantener esos \u00e1rboles cuya conservaci\u00f3n es prioritaria https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/cadaver-hallado-vall-duixo-podria-ser-david-leiva_2022102463564abaf95da00001fb8418.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/30/EE5D52EE-01BD-49D0-B536-5B3F8C4BF35E/guardia-civil_default.jpg Guardia Civil https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-24102022_202210246356322b9719c700015a3aec.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/12/466E582D-F1D5-48EA-B5C4-7C00EEA0D193/informativo-matinal-elche-comarcas-vinalopo-emite-lunes-viernes-0820-0830_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/semana-comienza-elche-crevillent-santa-pola-prevision-sol-temperaturas-maximas-cambios_20221024635635bdb3700000011e7d18.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/07/13/7C7E1BAA-F28F-4483-B002-3DFD2AF75B1C/default.jpg Avenida Cortes Valencianas de https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/medio-centenar-charangas-acompanaran-pasacalle-penas-tradicional-almuerzo-fira_202210216352a6b8b370000001170d76.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/FC9A5047-1E98-4EC6-87A2-78934B8B5933/alcaldesa-onda-carmina-ballester-junto-reina-fira-rosa-fernandez-proclamacion_default.jpg La alcaldesa de Onda, Carmina Ballester junto con la reina de la Fira, Rosa Fern\u00e1ndez en su proclamaci\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/fin-semana-citas-gastronomicas-ribera-provincia-castellon_202210216352a6549719c7000152d631.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/03/15/5708F173-1DBB-48F6-BC5E-B8E9164F28A1/receta-arroz-caldero_default.jpg Receta de arroz caldero https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/onda-deportiva-valencia/onda-deportiva-valencia-21102022_202210216352a6498fa200000194f7ad.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/946B0752-94A2-4B4B-BF0A-5EAE549280EB/ocv-valencia_default.jpg OCV https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/10/25/1E32853E-3673-43D3-A238-41CDBB1721FE/default.jpg Mercado https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-mediodia-sagunto-21102022_202210216352a37b92dc490001cf3bf5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/A710E8BD-435E-47F3-98B9-8E00332EDF21/default.jpg Mar\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/despues-tantos-anos-fundamental-tener-nueva-comisaria_202210216352a378b37000000116fd18.html Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/marlaska-defiende-relevo-inspector-valencia-sus-graves-falsas-declaraciones-inmigracion-delitos_20221021635291aef95da00001f374f8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/0FE20E16-2465-4C6E-B2A2-AE3A1BC54B8F/ministro-interior-fernando-grande-marlaska-preside-inauguracion-nueva-comisaria-policia-nacional-distrito-sur-sevilla_default.jpg El ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska, preside la inauguraci\u00f3n de la nueva comisar\u00eda de la Polic\u00eda Nacional del Distrito Sur de Sevilla. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/factura-impecable-1x07-tiempo-cine_20221021635290cb9719c70001526205.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/1077BA38-7C0B-48D9-9AD1-2F19A731F1FB/eli-trilles-natalia-guerero-colaboradoras-mas-uno-castellon_default.jpg Eli Trilles y Natalia Guerero, colaboradoras de M\u00e1s de Uno Castell\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/martes-turno-sotavento-reflexion-deuda-estratosferica_202210266358f1c58fa2000001a1c592.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/03/01/5DAC222B-D12B-4AD1-873A-32DA7CAA0655/default.jpg <![CDATA[La reflexi\u00f3n de hoy en A Guerra de un Loco\" ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/profesorado-asociado-uji-muestra-decepcion-retribuciones-laborales-reunirse-rectora_202210266358f1a592dc490001dc3a1f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2018/09/14/83FA0AE7-0220-4E7F-88F4-5CCCFB4D92E2/default.jpg Universitat Jaume I de Castell\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/club-karate-shotokan-chazarra-tendra-cuatro-representantes-nacional-pontevedra_202210266358ecb79719c700015f9ce4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/76A07C6C-BF5E-4E3E-870D-94B6BCC2B6CE/club-karate-shotokan-chazarra-suma-cinco-medallas-final-liga-autonomica-mislata_default.jpg El Club Karate do Shotokan Chazarra suma cinco medallas en la Final de la Liga Auton\u00f3mica de Mislata https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/azulejera-alcorense-llega-acuerdo-reubicar-70-plantilla_202210266358e97f8fa2000001a1ac07.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/07/ACCCC3CA-1DAC-40E8-9F73-A9CAC63ED3DD/azulejera-alcorense-presenta-ere-que-podria-afectar-78-trabajadores_default.jpg Azulejera Alcorense presenta un ERE que podr\u00eda afectar a 78 trabajadores https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/dos-equipos-nacional-club-waterpolo-elx-estrenan-derrota_202210266358e94d92dc490001dc2095.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/E5F1679A-6FD3-4F25-9A41-7AEA0804CF0A/dos-equipos-nacional-club-waterpolo-elx-estrenan-derrota_default.jpg Los dos equipos de Nacional del Club Waterpolo Elx se estrenan con derrota https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/orihuela-costa-acoge-primera-vez-marcha-urbana-mayores-marcha_202210266358e3328fa2000001a1982f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/A6F7ABEB-DC88-4394-B19F-E6DF99E14BDE/orihuela-costa-acoge-primera-vez-marcha-urbana-mayores-marcha_default.jpg Orihuela Costa acoge por primera vez la https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/23070368-4B63-4CB0-AA4D-9FB2311ADB59/informativo-matinal-elche-comarcas-vinalopo-emite-lunes-viernes-0820-0830_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes a Archivo - La consellera de Agricultura en el gobierno valenciano, Mireia Moll\u00e1, durante una sesi\u00f3n de control. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elda-policia-nacional-detiene-hombre-acusado-amenazar-muerte-mujer-pelea-dos-menores_202210256357ff9a9719c700015d7804.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/21/1AEF90C0-EC1D-47DD-B809-4423A3478DC7/archivo-vehiculo-policia-nacional_default.jpg Archivo - Veh\u00edculo de la Polic\u00eda Nacional. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/tomatito-inaugura-ciclo-flamenco-les-arts-vivire_202210256357e024f95da00001fe585a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/25/80AB11C7-833E-435E-9E3D-9A4FED9CFC1A/tomatito-inaugura-ciclo-flamenco-les-arts-vivire_default.jpg Tomatito inaugura el ciclo de flamenco de Les Arts con 'Vivir\u00e9' https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/castello-activara-servicio-especial-transporte-publico-todos-santos_202210256357e0dc8fa20000019f381e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/12/10/2A37CCBE-CE02-4517-84B0-1A8D11ACC759/default.jpg Castell\u00f3 refuerza el servicio de transporte p\u00fablico en autob\u00fas y TRAM para Navidad https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/queda-mucha-liga-tienes-dos-meses-buenos-rivales-les-tiemblan-piernas_202210256357d8aab370000001213fb5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/10/06/A5F7FAB4-A879-4189-8D05-4345FB1F0943/default.jpg Quique S\u00e1nchez Flores en su presentaci\u00f3n como entrenador del Getafe junto a \u00c1ngel Torres https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/grupos-botanic-satisfechos-reforma-fiscal-mientras-oposicion-cree-cosmetica-insultante_202210256357d8398fa20000019f1bac.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/25/69AA8995-FF62-4428-93E2-830A4047EDA3/archivo-vista-general-debate-modelo-financiacion-autonomica-les-corts_default.jpg Archivo - Vista general de un debate sobre el modelo de financiaci\u00f3n auton\u00f3mica, en Les Corts. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/siento-ira-rencor-conductor-que-causo-accidente-que-mato-marido_202210256357d96b8fa20000019f1f94.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/25/DCE09CBE-AFED-42D9-9A0F-994532C9A4F0/maria-bonmati_default.jpg Mar\u00eda Bonmat\u00ed https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/nuevo-colegio-virgen-luz-elche-retrasa-inflacion-comunidad-educativa-urge-obras-mantenimiento-actual_202210256357d39af95da00001fe3028.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2018/09/10/F2BEA20C-B4FE-4E7C-B4F2-5A93884502B3/default.jpg Colegio Virgen de la Luz en una de archivo. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/alzira-recibe-16-millones-euros-fondos-europeos-eliminar-cana-riu-xuquer_202210256357d2d9f95da00001fe2d95.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/25/468D1529-FDAB-4997-9CAE-D720026CAF5E/gomez-carreres-alzira_default.jpg Gomez carreres Alzira https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-25102022_202210256357d2469719c700015ce79f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 VIRGINIA DELGADO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/jorge-lopez-siviero-tiene-credito-porque-ganado_202210256357ce11b3700000012119cf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/25/42DFF25A-59C9-4C17-96D9-C6AC8F84C05D/jorge-lopez-derecha-imagen-capitanes-siviero_default.jpg Jorge L\u00f3pez, a la derecha de la imagen con los capitanes y Siviero. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-mediodia-castellon-25102022_202210256357ce64f95da00001fe1b8c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/99AA8A6C-2125-401A-9402-10F3C084A04F/lorena-pardo-juanjo-tovar_default.jpg Lorena Pardo y Juanjo Tovar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/alegria-confianza-expectacion-son-principales-emociones-que-trasmitimos-traves-redes-sociales_202210256357c355f95da00001fde34f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/04/14/5AC9D024-C128-4872-9AE1-2DC1575F126C/default.jpg Jose Luis Sainz Pardo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/trasplante-rinon-nos-salvo-vida-nuestro-agradecimiento-donante-eterno_202210256357c6729719c700015cb274.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/08/24/956D4AB6-481A-4A41-A3D8-3CBA34EB5BBB/trasplante-renal-quirofano_default.jpg Trasplante renal en un quir\u00f3fano. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/trafico-detecta-14-personas-que-utilizaron-medios-tecnicos-superar-examen-conducir-castello-vinaros_202210256357a729b370000001209e26.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/25/2ED5EFB3-8886-4DC0-9177-01DF6F02DFA5/trafico-detecta-14-personas-que-utilizaron-medios-tecnicos-superar-examen-conducir-castello-vinaros_default.jpg Tr\u00e1fico detecta a 14 personas que utilizaron medios t\u00e9cnicos para superar el examen de conducir en Castell\u00f3 y Vinar\u00f2s https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/policia-local-elche-detiene-joven-forzar-cajetin-maquina-expendedora_202210256357a5bf92dc490001d8f0e0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/25/6036ECD7-D53B-455C-BAE2-52B6AF811993/maquina-expendedora-forzada-detenido-policia-local-elche_default.jpg M\u00e1quina expendedora forzada por el detenido por la Polic\u00eda Local de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-alicante-25102022_202210256357d1f2b370000001212990.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/12/03/693D5548-0FBB-4907-9037-591A3FF4A2DD/default.jpg Luz Popular UNO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-matinal-ribera_202210256357874392dc490001d8ca8f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/814EB277-24D2-4A98-B068-35B2DE8E81B4/informativo-matinal-elche-comarcas-vinalopo-emite-lunes-viernes-0820-0830_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-matinal-sagunto-25102022_202210256357855b8fa20000019e5521.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 Gimeno Sagunto 2 El juzgado manda a prisi\u00f3n al hombre detenido por dar un pu\u00f1etazo mortal a otro en la playa de San Juan https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/hoy-leleman-venia-pensando-irregularidad-valencia_20221024635695268fa20000019d1b30.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/07/02/23F2CE61-F11B-4EEE-A6D3-BBFC92888088/default.jpg Eduardo Esteve https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/diputacion-intensifica-tratamiento-antimosquitos-municipios-costeros-zona-sur_202210246356939992dc490001d77e2d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/05/06/56383A0E-434C-4BB1-B072-E6822FCB88FF/default.jpg Trabajos de fumigaci\u00f3n en pedan\u00eda de Vila https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2019/09/30/06781510-78C8-4C41-8492-93792B6EC8B1/default.jpg sagunto dalt\u00f3nicos c\u00f3digo add benidorm https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-ofrece-edificio-3000-metros-cuadrados-superficie-agencia-espacial-espanola-campus-tecnologico_20221024635684d68fa20000019cc060.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/FB685A4D-D3A1-4D35-ACD1-B6B15423CA78/uno-edificios-campus-tecnologico-parque-empresarial-elche_default.jpg Uno de los edificios del Campus Tecnol\u00f3gico del parque empresarial de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-24102022_20221024635685a98fa20000019cc54c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/sordo-alvarez-reclaman-acuerdo-patronal-mantener-poder-adquisitivo-salarios_20221024635680b792dc490001d71d12.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/58F0B79B-6889-4FFE-BA4F-89F88105992E/pepe-alvarez-unai-sordo-han-reclamado-desbloqueo-negociacion-salarios_default.jpg Pepe \u00c1lvarez y Unai Sordo han reclamado el desbloqueo de la negociaci\u00f3n de salarios https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/onda-deportiva-alicante/onda-deportiva-alicante-24102022_2022102463567d8792dc490001d71933.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/12/FC711973-1F7A-4CC0-8694-9CBE15573C7C/default.jpg Onda Cero Alicante gen2 Noticias Matinal Silvia Yus https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/espana-confirma-como-mejor-seleccion-europa-futbol-sala-personas-talla-baja_2022102463566d4ab3700000011eb2fc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/CB3A31FE-1704-4153-B853-0EDF25168001/espana-solo-fue-superada-final-europeo-2022-futbol-sala-tallas-bajas-invitada-argentina_default.jpg Espa\u00f1a s\u00f3lo fue superada en la final del Europeo 2022 de f\u00fatbol sala de Tallas Bajas por la invitada Argentina https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/esther-diez-vamos-intensificar-politicas-verdes-conseguir-neutralidad-climatica-2050_2022102463566d648fa20000019ca135.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/08/08/AE15AE1D-0BF2-4D73-AA02-F63235DC46D8/esther-diez-concejala-movilidad-elche_default.jpg Esther D\u00edez, concejala de Movilidad de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/mario-martinez-pandemia-han-cerrado-60000-comercios-espana_2022102463566e7d92dc490001d706ed.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/2D238FE4-4752-4455-A4DD-BC69479CF902/mario-martinez-pandemia-han-cerrado-60000-comercios-espana_default.jpg <![CDATA[Mario Mart\u00ednez, \"Desde la pandemia se han cerrado 60.000 comercios en Espa\u00f1a\" ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/castellon-lider-2-anos-medio-despues_2022102463566c968fa20000019ca035.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/FC4698AC-5D3A-484B-8B55-191EC26B3EA5/plantilla-castellon-celebra-liderato_default.jpg La plantilla del CD Castell\u00f3n celebra el liderato https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/localizan-buen-estado-mujer-alzheimer-que-habia-desaparecido-peniscola_2022102463566c969719c700015a7133.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/62D2A488-4FF7-4982-AB94-98CCF52F83B2/bomberos-buscan-mujer-problemas-alzheimer-desaparecida-peniscola_default.jpg Bomberos buscan a una mujer con problemas de alzheimer desaparecida en Pe\u00f1\u00edscola https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/preocupacion-lesion-diakhaby_2022102463566ba792dc490001d703cb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/13/F0F5F6CC-5B0E-4E58-A025-3D9954C60724/default.jpg <![CDATA[Diakhaby: \"Este puntos\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/programa-senderos-guiados-gratuitos-noviembre-este-recorrera-cabo-torres-huerta_2022102463565abaf95da00001fb9426.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/8541FF24-5130-4F88-9054-F6DD36B98073/programa-senderos-guiados-gratuitos-noviembre-este-recorrera-cabo-torres-huerta_default.jpg <![CDATA[El programa de senderos guiados y gratuitos 'Noviembre Este' recorrer\u00e1 el Cabo y Torres de la Huerta]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-matinal_2022102463565adfb3700000011e9f63.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/castellon-provincia-comunitat-mayor-porcentaje-accidentes-automovilisticos-provocados-animales_2022102463565ad09719c700015a5efa.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2018/10/08/5FE0CE8A-20BC-4BCA-8EF5-8A2694A6C6A3/default.jpg Accidentes de tr\u00e1fico con animales implicados https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/especiales/marca-ambiento-concesionario-tres-espacios-que-glc-capaz-transitar-agilidad_2022102463565daff95da00001fb96cc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/52F22957-7C86-4A5A-9C8D-BECD2544332B/marca-ambiento-concesionario-tres-espacios-que-glc-capaz-transitar-agilidad_default.jpg La marca ambient\u00f3 el concesionario con los tres espacios por los que el GLC es capaz de transitar con agilidad https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/bomberos-buscan-mujer-problemas-alzheimer-desaparecida-peniscola_20221024635658cdf95da00001fb92b2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/62D2A488-4FF7-4982-AB94-98CCF52F83B2/bomberos-buscan-mujer-problemas-alzheimer-desaparecida-peniscola_default.jpg Bomberos buscan a una mujer con problemas de alzheimer desaparecida en Pe\u00f1\u00edscola https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/biblioteca-marq-alicante-estrena-nuevo-espacio-web-fondo-que-supera-41000-volumenes_2022102463564008f95da00001fb7b78.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/AB64F18E-5566-4023-9217-8E5E99625D6F/biblioteca-marq-alicante-estrena-nuevo-espacio-web-fondo-que-supera-41000-volumenes_default.jpg La biblioteca del MARQ de Alicante estrena nuevo espacio en su web con un fondo que supera los 41.000 vol\u00famenes https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/6-edicion-bono-consumo-torrevieja-19-noviembre-31-diciembre_202210246356447392dc490001d6de3a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/7ED3D985-5B65-4208-B578-71DFFC20ADA6/6-edicion-bono-consumo-torrevieja-19-noviembre-31-diciembre_default.jpg <![CDATA[6\u00aa Edici\u00f3n del bono consumo en Torrevieja del 19 noviembre al 31 de diciembre ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/seguiremos-cambios-horarios-menos-2026_202210246356425bb3700000011e879f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/13/9A88BB48-0D73-4A87-86B1-B883FE0A0289/default.jpg <![CDATA[\u00bfQu\u00e9 d\u00eda es el cambio de hora en octubre? A las tres ser\u00e1n las dos]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/jornada-perfecta-club-tenis-mesa-dama-elche-seis-partidos-seis-victorias_20221024635645b5f95da00001fb800f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/AA123870-FFFF-45D3-9E2A-D48E87B69BAD/jornada-perfecta-club-tenis-mesa-dama-elche-seis-partidos-seis-victorias_default.jpg Jornada perfecta para el Club Tenis de Mesa Dama de Elche: seis partidos y seis victorias https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-alicante-matinal-24102022_20221024635631a892dc490001d6d0d9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/92C05798-993C-4679-BAB0-46BBC8EB7B72/default.jpg onda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-matinal-ribera_202210246356315df95da00001fb71c6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/08/11/EC9C6174-4F9C-4F01-9E9A-DE16286E6116/default.jpg OCV MATINAL VALENCIA NACHO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/valencia-deja-remontar-rcd-mallorca_2022102263543f1192dc490001d58bcd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/22/4B55EA0A-142B-4E9B-85FE-B5395EF5F13C/valencia-deja-remontar-rcd-mallorca_default.jpg El Valencia se deja remontar ante el RCD Mallorca https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/ximo-puig-anuncia-segunda-fase-centro-cultural-benidorm_2022102163529e739719c7000152ad56.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/1E43B653-F4B5-475F-8B6E-1557222410EF/ximo-puig-benidorm_default.jpg Ximo Puig en Benidorm https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/peniscola-instala-dos-nuevos-parques-infantiles_2022102163529b68f95da00001f3aa34.html nuevos parques infantiles https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-21102022_2022102163529cb0b37000000116da3d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio Elche, de lunes a viernes, a las 13:20 horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/viernes-cine_2022102163529f8db37000000116e7f5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/1C229CA7-F25A-4783-B2C9-E7908D82CF62/antonio-siverani-viernes-cine_default.jpg Antonio Sivera_Ni un viernes https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/E4579D41-A7F2-4A94-9D21-5DADDDECAC69/ocv-onda-palmira_default.jpg OCV CV ONDA PALMIRA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/denuncia-empresa-crevillent-lleva-guardia-civil-desarticular-red-ciberdelincuentes-afincada-manresa_202210266358ef16b37000000123fafa.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/521301F7-FC03-4185-B1BF-0B0E1DE80D3F/efectos-intervenidos-guardia-civil-grupo-desarticulado_default.jpg Efectos intervenidos por la Guardia Civil al grupo desarticulado. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/alzira-proyecta-creacion-bosque-urbano-playa-fluvial-hort-redal_202210266358d7c58fa2000001a1855d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/26/412A2664-47AC-4550-8FBA-99AAB5746232/alzira-hort-redal_default.jpg alzira Silvia Yus https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/comienza-juicio-pareja-acusada-agresion-sexual-maltrato-sus-cinco-hijos_202210256357f846b37000000121a4e9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2017/08/11/F87E4522-A34A-415D-ADA3-3E7AC6997D16/default.jpg Entrada a la Audiencia Provincial de Castell\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/presentamos-cartel-sansan-festival-recogemos-reacciones-caida-wattsap-esta-manana_202210256357ef2bb370000001218781.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/02/9F1893E7-0901-4B9E-AE6F-8DBD2A9A8E53/default.jpg SanSan Festival 2021 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/instituto-juan-gilalbert-organiza-conferencia-proyecto-alicante-gastronomica-solidaria_202210256357f554b370000001219abd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/25/1AF93E39-E98A-4D27-A194-BA33929FE0C6/instituto-juan-gil-albert-organiza-conferencia-proyecto-alicante-gastronomica-solidaria_default.jpg El Instituto Juan Gil-Albert organiza una conferencia sobre el proyecto \"Alicante Gastron\u00f3mica Solidaria\" https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/hoy-leleman-venia-pensando-ocho-anos-venta-lim_202210256357f4aaf95da00001fe97de.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/07/02/23F2CE61-F11B-4EEE-A6D3-BBFC92888088/default.jpg Eduardo Esteve https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/cifras-economia-valenciana-segun-bbva-research-crece-pib-43-este-ano-pero-solo-hara-07-2023_202210256357f2de8fa20000019f6a93.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2016/11/07/C021A2FE-6ABF-4F27-8704-7E9683F11657/default.jpg El economista jefe de econom\u00edas desarrolladas de BBVA Research, Rafael Dom\u00e9nech https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/feria-medieval-mascarell-pretende-ser-fiesta-interes-autonomico_202210256357eba6b370000001217cd3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/25/DF6022D6-12F6-4324-BEEF-E4F0B397850E/feria-medieval-mascarell-pretende-ser-fiesta-interes-autonomico_default.jpg La feria Medieval de Mascarell pretende ser fiesta de inter\u00e9s auton\u00f3mico https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/7-noviembre-ciudadania-puede-votar-traves-web-decidimvlcvalenciaes-mejores-proyectos-barrios-pueblos-valencia_202210256357dda49719c700015d0db2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/25/BA5973DB-D199-41A7-8FC1-DF0FC954482B/presupuestos-participativos_default.jpg PRESUPUESTOS PARTICIPATIVOS https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/ayuntamiento-onda-contratado-10-personas-riesgo-exclusion-laboral_202210256357de6092dc490001d9a220.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/25/9C15BBDE-E28E-49CC-B05A-F14722D4A8F1/ayuntamiento-onda-contratado-10-personas-riesgo-exclusion-laboral_default.jpg El Ayuntamiento de Onda ha contratado a 10 personas en riesgo de exclusi\u00f3n laboral https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/bbva-research-estima-que-crecimiento-economico-comunitat-valenciana-sera-este-ano-43_202210256357d4a392dc490001d982ea.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/25/966C01E0-2C06-4EF8-ACA3-30CF445BB795/responsables-entidad-bancarias-han-detallado-cifras-informe_default.jpg Los responsables de la entidad bancarias han detallado las cifras del informe https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-elche-25102022_202210256357d3b7b370000001212f3f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/C4091E4B-A03D-4BC5-8FEA-CC50A38BDC2C/mas-uno-elche-comarcas-vinalopo-mayte-vilaseca_default.jpg M\u00e1s de https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-25102022_202210256357d552f95da00001fe35b8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio viernes, a las 13:20 horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/reacciones-caida-whatsapp-podemos-vivir-esta-app_202210256357d4678fa20000019f109a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/08/09/03A663A3-F786-472E-83D8-F18E960E31DE/nuevas-actualizaciones-whatsapp-que-mejoraran-privacidad_default.jpg Las nuevas actualizaciones de Whatsapp que mejorar\u00e1n tu privacidad https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/viral-iker-casillas-hijos-ofertas-trabajo-que-habria-que-denunciar_202210256357cf19b370000001211f7a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/B4B2E19E-4F00-41DE-8639-EBE518825B75/laura-casas-colaboradora-mas-uno-castellon_default.jpg Laura Casas, colaboradora de M\u00e1s de Uno de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/catala-posibilidad-que-alberto-fabra-sea-cabeza-lista-castellon-podria-pensar-nadie-mejor_202210256357c7d2b37000000120fa6f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/25/08D8E9E3-D866-469C-BAD4-F9D2506445D2/catala-posibilidad-que-alberto-fabra-sea-cabeza-lista-castellon-podria-pensar-nadie-mejor_default.jpg <![CDATA[Catal\u00e1 sobre la posibilidad de que Alberto Fabra sea cabeza de lista por Castell\u00f3n: \"No podr\u00eda pensar en nadie mejor\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/valencia-sabra-esta-semana-sera-capital-verde-europa-2024_202210256357b5e7f95da00001fdb005.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/25/977C9DB6-1AA9-4FBE-AA1A-5BE17AB10963/jardines-turia_default.jpg Jardines del Turia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/dispositivo-especial-todos-santos-refuerza-mas-seguridad-autobuses-limpieza-facilitar-visitas-cementerio-alicante_202210256357b1c29719c700015c6bf9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/25/8F04D966-3679-4248-8987-2FE5A3C143A0/dispositivo-especial-todos-santos-refuerza-mas-seguridad-autobuses-limpieza-facilitar-visitas-cementerio-alicante_default.jpg El dispositivo especial de Todos los Santos se refuerza con m\u00e1s seguridad, autobuses y limpieza para facilitar las visitas al Cementerio de Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/cocentaina-celebra-fira-tots-sants-restricciones-sanitarias-eleva-volumen-negocio_2022102563578f459719c700015c41c9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/25/4EA11267-D783-41AD-A435-6BB734F8A9E3/imagen-archivo-fira-tots-sants-cocentaina_default.jpg <![CDATA[Una imagen de archivo de la \"Fira de en Cocentaina ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-castellon-matinal-25102022_2022102563578ef1f95da00001fd7f0c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/B03136E3-C4E8-427B-AD10-316B0D025BB5/lorena-pardo_default.jpg Lorena https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/onda-deportiva-alicante/onda-deportiva-alicante-25102022_202210256357d003f95da00001fe239e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/37260F3F-D067-41FD-ADCB-3E7C214B13C3/default.jpg Onda Cero Alicante deportes 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-alicante-25102022_202210256357d125f95da00001fe2760.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/205C9BC9-EB8C-42ED-87D9-3CD1ED7363E8/default.jpg Onda Cero Alicante gen 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-alicante-matinal-25102022_202210256357833a92dc490001d8c5f4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/92C05798-993C-4679-BAB0-46BBC8EB7B72/default.jpg onda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-valencia-matinal-25102022_20221025635784079719c700015c33ab.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/692F303E-F6CE-49CF-9DC3-A51D6A5D48D0/ocv-matinal-valencia-nacho_default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/85F63958-3182-4015-9E0F-8ADA842E3747/ximo-puig-aitana-mas-hector-ilueca-reunion-mantenida-este-lunes_default.jpg Ximo Puig, Aitana Mas y H\u00e9ctor Ilueca, en una reuni\u00f3n mantenida este lunes. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/escasa-cosecha-que-dejara-mitad-aceite-castellon-todos-santos-diferente-burriana_2022102463569ca592dc490001d7a7ec.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/07/04/FAE9532D-BFFD-4004-993C-9239E4D9FE82/aceite_default.jpg Aceite https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/onda-rinde-hoy-homenaje-patrona-esperanza_2022102463569dc28fa20000019d3adf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/8CB0D8A1-2398-48AA-9365-9954F5B8679A/pasacalle-infantil-paellas-ofrenda-esperanza_default.jpg Pasacalle d'Elx de octubre de 2021.]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/expertos-profesionales-toman-pulso-accion-solidaria-congreso-voluntariado-diputacion-alicante_20221024635699069719c700015b02d5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/BAC3FFAF-6000-4212-B628-5625B2F18BDE/expertos-profesionales-toman-pulso-accion-solidaria-congreso-voluntariado-diputacion-alicante_default.jpg Expertos y profesionales toman el pulso a la acci\u00f3n solidaria en el Congreso de Voluntariado de la Diputaci\u00f3n de Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/burriana-programa-teatro-cementerio-dia-todos-santos_202210246356a191b3700000011f61c8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/63F9A89D-A248-4159-A7B8-E75B902A0837/burriana-programa-teatro-cementerio-dia-todos-santos_default.jpg Burriana programa teatro en el Cementerio para el d\u00eda de Todos los Santos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/nules-acondiciona-cementerio-municipal-1-noviembre_2022102463569b13b3700000011f4ca4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/7908E182-99B7-45FD-B14C-2245DF9857E0/nules-acondiciona-cementerio-municipal-1-noviembre_default.jpg Nules acondiciona el cementerio municipal para el 1 de noviembre https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/onda-deportiva-valencia/onda-deportiva-valencia-24102022_2022102463569ac192dc490001d7a585.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/946B0752-94A2-4B4B-BF0A-5EAE549280EB/ocv-valencia_default.jpg OCV OD VALENCIA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/mas-10000-participantes-valencia-digital-summit-convierten-epicentro-emprendimiento-innovador_20221024635697829719c700015afc1c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/31E9B043-C861-4E94-BFAF-BB25916E619B/valencia-digital-summit_default.jpg valencia digital summit https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-carga-psoe-compromis-incumplir-dotacion-pasarela-peatonal-zona-altabixuniversidad_2022102463569f32b3700000011f557a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2018/10/22/9E392CC2-1779-4576-93C3-A844BA17F97E/default.jpg V\u00edas del tren a su paso por el barrio Altabix-Universidad de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/tertulia-albinegra-24102022_2022102463568db8f95da00001fbffed.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2017/09/29/E2863879-A989-4766-BD2D-C1A6C91AEAE8/default.jpg La Tertulia Albinegra https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/comunitat-valenciana-onda-1430-24102022_2022102463568d4a9719c700015ac3da.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/E4579D41-A7F2-4A94-9D21-5DADDDECAC69/ocv-onda-palmira_default.jpg OCV CV ONDA PALMIRA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/alcora-medira-elche-copa_20221024635686ae92dc490001d7330a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/B786E525-3C6B-4520-9A8B-C7269C609810/alcora-medira-elche-copa_default.jpg El Alcora se medir\u00e1 al Elche en Copa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-elche-24102022_2022102463568757b3700000011ee19f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/C4091E4B-A03D-4BC5-8FEA-CC50A38BDC2C/mas-uno-elche-comarcas-vinalopo-mayte-vilaseca_default.jpg M\u00e1s de uno Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3, con https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/5C2EA00D-FBE3-4A95-9549-419C2C4BAC4A/mas-uno-marina-baixa_default.jpg Santos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/miguel-noguera-nos-descubre-secretos-nuevo-talento-alicantino-voz-javier-santacruz_2022102463567f8cf95da00001fbbc1d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/C10D3449-6CDF-48B7-A57D-505CE83CFD69/miguel-noguera_default.jpg Miguel Noguera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-mediodia-marina-baixa-24102022_2022102463567fb0f95da00001fbbc55.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/7C85B1B2-5BF3-4C09-83BB-DB2795B3184A/noticias-mediodia-marina-baixa-antonio-silvia_default.jpg Noticias Mediod\u00eda Marina Baixa Antonio y Silvia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-alicante-24102022_2022102463567f41f95da00001fbbb70.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/205C9BC9-EB8C-42ED-87D9-3CD1ED7363E8/default.jpg Onda Cero Alicante M\u00e1s de y V\u00edctor Franch mejor homenaje a Llaneza https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/nostalgia-futuro-comentario-lunes-cuatro-costados-mateo-marco_20221024635662c58fa20000019c9505.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/02/28/96514E5B-4424-4531-92AC-1A3081A4FCDF/default.jpg Hoy la reflexi\u00f3n de Mateo en Nostalgia de es: 24F https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/generalitat-reactiva-contratacion-estudio-informativo-desdoblar-tunel-central-metro-valencia_202210246356510f92dc490001d6ea21.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/D665380D-020A-4C94-8886-4DD8D4D4A0D7/estacion-metrovalencia_default.jpg Estaci\u00f3n Chan https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/diputacion-prorroga-contrato-servicio-educacion-ambiental-mejora-gestion-residuos-domesticos_2022102463565512b3700000011e9958.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/98AF5B2E-1C86-49AA-BF9D-BBAEB721B138/diputacion-prorroga-contrato-servicio-educacion-ambiental-mejora-gestion-residuos-domesticos_default.jpg La Diputaci\u00f3n prorroga el contrato del servicio de Educaci\u00f3n Ambiental para la mejora de la gesti\u00f3n de los residuos dom\u00e9sticos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/cinco-medallas-club-karate-shotokan-chazarra-final-liga-autonomica_2022102463563f9d92dc490001d6daad.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/24/76A07C6C-BF5E-4E3E-870D-94B6BCC2B6CE/club-karate-shotokan-chazarra-suma-cinco-medallas-final-liga-autonomica-mislata_default.jpg El Club Karate do Shotokan Chazarra suma cinco medallas en la Final de la Liga Auton\u00f3mica de Mislata https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/algemesi-convierte-primera-localidad-ribera-alta-contar-entidad-gestion-industrial_2022102463563a268fa20000019c7250.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/24/3C434181-BA56-45C7-8561-552F7489B723/algemesi-egm_default.jpg ALGEMESI EGM https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-castellon-matinal-820-24102022_20221024635638178fa20000019c6fa9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/B03136E3-C4E8-427B-AD10-316B0D025BB5/lorena-pardo_default.jpg Lorena OCV NACHO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/asesinada-mujer-alcoy-pareja-que-intento-suicidarse_202210236354f5b79719c70001596725.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/11/2285A4A6-AC19-4937-AD48-F300E42D363F/policia-nacional-evita-que-hombre-lance-vacio-azotea-sexto-piso_default.jpg Imagen de archivo de un coche de la Polic\u00eda Nacional. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/levante-javi-calleja-remonta-ibiza_2022102363550ed7b3700000011daba2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/23/97C8589A-1A01-45C8-BCA2-5CFC0BEEC20D/levante-javi-calleja-remonta-ibiza_default.jpg El Levante de Javi Calleja remonta en Ibiza https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/primera-derrota-leleman-conqueridor-valencia_2022102363550b7b8fa20000019ba064.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/23/BE7A7BE4-76E4-4BD5-AF3D-9BA081C46116/primera-derrota-leleman-conqueridor-valencia_default.jpg Primera derrota del L\u00e9leman Conqueridor Valencia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/kandie-klosterhalfen-ganan-medio-maraton-valencia_202210236355091f8fa20000019b9eb7.html Klosterhalfen ganan el Medio Marat\u00f3n Valencia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/joven-26-anos-fallece-alicante-recibir-punetazo-pelea-zona-ocio-playa-san-juan_202210226353cccc9719c700015897b1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/19/74B3697E-BF7F-4100-B4A2-2CBF0FB114AD/policia-nacional-detiene-cajero-supermercado-cliente-sustraer-productos-que-superaban-21000-euros_default.jpg La Polic\u00eda Nacional detiene al cajero de un supermercado y a un cliente por sustraer productos que superaban los 21.000 euros https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/ascensores-serki-mejor-empresa-ano-premios-asociacion-empresas-servicios-elche-comarca_202210226353b001b3700000011c4d32.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/22/006C3AEB-4D5F-4931-AA41-A57B3D0576F9/premiados-asociacion-empresas-servicios-elche-comarca_default.jpg Premiados por la Asociaci\u00f3n de Empresas de Servicios de Elche y Comarca. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-plantea-que-ayuntamiento-pide-endurecer-sanciones-que-conducen-consumir-drogas-alcohol_202210216352b46892dc490001cf9647.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/03/22/A3A27D1E-ECF9-4FB0-A8F0-D8683A4C1065/dgt-obligara-llevar-alcoholimetro-estos-son-vehiculos-afectados-fecha-exacta_default.jpg Una persona cambia la boquilla de un alcohol\u00edmetro en una imagen de archivo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/atenu-castello-organiza-este-domingo-jornada-fomentar-alimentacion-neurosaludable_202210216352abb28fa20000019512e2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2017/09/25/9F4A7A8B-4061-4D2A-AF8B-57B27680F3D1/default.jpg Alimentaci\u00f3n saludable https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/policia-local-detiene-hombre-intentar-agredir-agente-cuando-iba-detenerlo-tratar-robar-empresa_202210216352b73c9719c70001532f6c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/19/290A00D5-A237-48E9-9C2F-4A08ABDEAEBD/agente-policia-local-elche-arenales-sol_default.jpg Agente de la Polic\u00eda Local de Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/agenda-polideportiva-fin-semana-elche-comarca_202210216352b5c3f95da00001f438b0.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/30/26E942B5-154F-42E4-A0CF-0C5D9B8428DE/once-inicial-elche-ilicitano-partido-temporada-centenario_default.jpg El once inicial del Elche Ilicitano, en un partido en la temporada del Centenario https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/investigan-muerte-hombre-72-anos-hallado-vivienda-albalat-ribera_202210216352b2718fa2000001953720.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/B0C302FB-A435-4A21-A34C-80D5C98DDA86/default.jpg Investigan la muerte de un hombre de 72 a\u00f1os hallado en su vivienda de Albalat de la Ribera - https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/gattuso-tenemos-que-mantener-estilo-90-minutos_202210216352a89c92dc490001cf57bd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/08/30/55259E85-1941-4590-8612-FF2F2F40A9B2/gattuso-puede-decir-que-mala-suerte_default.jpg <![CDATA[Gattuso: \"No se puede decir que mala suerte\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/diputacion-insta-vila-solicitar-financiacion-provincial-3-fase-termas-allon_2022102163529602b37000000116bacd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/48736FA9-70F2-4D12-90E1-1FC5AA4B1704/visita-termas-allon-diputado-obras_default.jpg Visita a las Termas de Allon del Diputado de OBras https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/carrasco-modelo-libertad-madrid-que-queremos-castellon_2022102163529aabf95da00001f3a607.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/0FB5418F-5BEC-40D0-9F34-2B0FB5C1285F/begona-carrasco-presidenta-local-ppcs_default.jpg Bego\u00f1a Carrasco, presidenta local del PPCS. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/edu-duran-regresa-ano-depsues_202210216352975eb37000000116c19b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/6868F562-DF8E-45C7-9948-980DAEF4A2D4/edu-duran-regresa-ano-depsues_default.jpg Edu Dur\u00e1n regresa un a\u00f1o depsues https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/port-castello-licita-redaccion-proyecto-conexion-viaria-sus-darsenas_2022102163529831f95da00001f39847.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/04/04/1EB0DED4-DB74-4186-9377-EBC0903740AF/portcastello-reforzara-equipo-humano-convocatoria-15-plazas-empleo-publico_default.jpg PortCastell\u00f3 reforzar\u00e1 su equipo humano con la convocatoria de 15 plazas de empleo p\u00fablico https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-carlos-alsina-directo-alicante-miercoles-26-octubre_20221021635296be9719c70001528201.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/557E95BD-8732-45BF-A03E-26D1AA795AA1/mas-uno-carlos-alsina-directo-alicante-miercoles-26-octubre_default.jpg <![CDATA['M\u00e1s de uno' con Carlos Alsina en directo desde Alicante el mi\u00e9rcoles 26 de octubre]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-alicante-21102022_2022102163528f388fa2000001947b7e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/09/29/AB1A7842-EE3C-4D0A-BC1E-C2E17D0D99BE/default.jpg Alicante gen 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/consell-urge-gobierno-resolver-perte-generar-nerviosismo-respecto-implantacion-gigafactoria-volkswagen-sagunt_2022102163528d8ef95da00001f35fbb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/C9B7589A-439A-4C65-8214-53C73CE83014/archivo-parc-sagunt-donde-preve-instalar-gigafactoria-volkswagen_default.jpg Archivo - Parc Sagunt II, donde se prev\u00e9 instalar la gigafactor\u00eda de Volkswagen. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/uji-multiplica-cinco-produccion-energia-solar-fotovoltaica-autoconsumo-edificios-campus_2022102163528db2b370000001168c3e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/02/2A67D85B-507E-4653-97C7-19EE0E3A077E/default.jpg Placas solares. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/fundacion-juntos-vida-busca-familias-acogida-proximas-navidades_2022102163528dac92dc490001cec9cf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/2B3E04A2-7623-4AAF-92BF-847C3512AF30/pasado-verano-algunos-menores-fueron-acogidos-familias-valencianas_default.jpg El pasado verano algunos menores ya fueron acogidos por familias valencianas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/onda-deportiva-alicante/onda-deportiva-alicante-21102022_2022102163528dc49719c7000152517b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/37260F3F-D067-41FD-ADCB-3E7C214B13C3/default.jpg Onda Cero Alicante deportes 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/tinder-alergias-mucho-humor-fin-dias_2022102163528cc6b3700000011687a3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/14/D2CC0F0D-9071-4AA6-B586-1BF65358A92F/chema-garcia-ivan-valverde_default.jpg Chema e Iv\u00e1n Marina Baixa Antonio y Silvia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-mediodia-castellon-21102022_2022102163528a1792dc490001ceb5ec.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/99AA8A6C-2125-401A-9402-10F3C084A04F/lorena-pardo-juanjo-tovar_default.jpg Lorena Pardo y Juanjo Tovar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-mediodia-valencia-21102022_2022102163528846f95da00001f3429b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/F184BF6E-095F-4D1E-A746-7C45CE0DE15B/ocv-mediodia-valencia-nacho_default.jpg VIRGINIA DELGADO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/descubre-todos-generos-musica-que-vamos-tener-este-fin-semana-castello_20221021635287b8f95da00001f3407d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/315DDD65-2390-4FD6-8433-A42CBEA960FF/manu-vives-colaborador-mas-uno-castellon_default.jpg Manu Vives, colaborador de M\u00e1s de Uno Castell\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-uno-castellon-1220-21102022_2022102163528190f95da00001f3207c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/13/4066017A-C776-47F1-B05A-35C1C8F15CB3/default.jpg Marta fullera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/gisela-teva-edil-comercio-guardamar-tapas-historia-nos-llevara-epoca-fenicia_20221021635270fa92dc490001ce2eed.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/BF0F6EC7-7010-44A2-977F-BEB4E0A0DE35/gisela-teva-edil-comercio-guardamar-tapas-historia-nos-llevara-epoca-fenicia_default.jpg Gisela Teva, edil de comercio de Guardamar \"Tapas con Historia nos llevar\u00e1 a la \u00e9poca Fenicia\" https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/media-maraton-arranca-edicion-mas-ambiciosa_20221021635275af8fa200000193f1e4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/07BBC6F6-72E2-46C5-8EF2-56D428C659EE/media-maraton-arranca-edicion-mas-ambiciosa_default.jpg La Media Marat\u00f3n arranca en su edici\u00f3n m\u00e1s ambiciosa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-matinal_20221021635273ba8fa200000193e725.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/ugt-ccoo-protestan-bloqueo-convenio-azulejo_2022102163526d609719c7000151a8a5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/16FC3983-E66D-4EF4-B8B3-F5F7534FBFF8/ugt-ccoo-protestan-bloqueo-convenio-azulejo_default.jpg <![CDATA[UGT y CCOO protestan ante el \"bloqueo\" del convenio del azulejo]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/conqueridor-vuelve-casa-seguir-invicto_202210216352648a92dc490001cdecd9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/36D9D35D-75F9-4282-B102-D1E7167E0AC9/conqueridor-vuelve-casa-seguir-invicto_default.jpg El Conqueridor vuelve casa a seguir https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/mediatico-geologo-rojales-publica-todo-que-hay-que-saber-geologia_202210216352636892dc490001cde65d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/8399A4A1-72AF-4C04-9E4A-F26BB9C37372/mediatico-geologo-rojales-publica-todo-que-hay-que-saber-geologia_default.jpg <![CDATA[El medi\u00e1tico ge\u00f3logo de Rojales publica 'Todo hay que saber sobre geolog\u00eda' ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/fin-semana-llega-elche-crevillent-santa-pola-cambios-condiciones-meteorologica-respecto-ultimos-dias_2022102163524ef09719c7000150d568.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/617628FE-8CF7-47ED-9ED7-EDF9ECAC40B5/prevision-meteorologica-elche-crevillent-santa-pola_default.jpg Previsi\u00f3n meteorol\u00f3gica para Elche, Crevillent y Santa Pola. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/callosa-estrena-quiosco-once-mas-accesible-ecologico-cercano-publico_2022102163524497f95da00001f17e73.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/1568A91E-8F2C-44E5-B66F-290D200F04BE/callosa-estrena-quiosco-once-mas-accesible-ecologico-cercano-publico_default.jpg Callosa estrena quiosco de la Once mas accesible, ecol\u00f3gico y cercano al p\u00fablico https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-21102022_202210216352442892dc490001ccdea7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/12/466E582D-F1D5-48EA-B5C4-7C00EEA0D193/informativo-matinal-elche-comarcas-vinalopo-emite-lunes-viernes-0820-0830_default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/manuel-reducira-50-ibi-viviendas-que-utilicen-energia-solar_202210216352436d9719c70001506cfc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/0AD7B230-D669-4E67-AA53-19E507FCE430/manuel_default.jpg MANUEL https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-sagunto-matinal-21102022_202210216352452f92dc490001cce5b2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/692F303E-F6CE-49CF-9DC3-A51D6A5D48D0/ocv-matinal-valencia-nacho_default.jpg MATINAL OCV NACHO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/ciudad-deportiva-villarreal-recibira-nombre-jose-manuel-llaneza_202210206351acd5b37000000111946d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/C6E914E0-C50B-4A8A-B096-F00B49EDC6BE/ciudad-deportiva-villarreal-recibira-nombre-jose-manuel-llaneza_default.jpg La Ciudad Deportiva del Villarreal CF recibir\u00e1 el nombre de Jos\u00e9 Manuel Llaneza https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/la-brujula/brujula-valenciana-20102022_20221020635187bc9719c700014cb0b3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/F684E861-88FA-41C2-8983-10DB5FC0A36D/ocv-brujula-amparo_default.jpg Reacciones: El mundo del deporte despide a Jos\u00e9 Manuel Llaneza https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/ccoo-ugt-movilizan-patronal-calzado-exigir-convenio-colectivo-subidas-salariales-acordes-inflacion_2022102063515bddf95da00001ec58a9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/305E1FF3-58BA-45C9-B365-D4CDDDD57600/concentracion-ccoo-ugt-frente-sede-avecal_default.jpg Concentraci\u00f3n de CCOO y UGT frente a sede de Avecal. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/susana-fortes-presenta-veladas-maestral-nuevo-libro-nada-que-perder_2022102063515bb992dc490001c7c231.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/401E1E65-041E-47FD-BAB0-47FDEBA26039/nada-que-perder_default.jpg Nada que perder https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/peniscola-amplia-agenda-cultural-puente-todos-santos_2022102063515750b3700000010f5123.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/5FAC61E5-3B19-4B4B-BD1D-1F158C45AF8C/peniscola-amplia-agenda-cultural-puente-todos-santos_default.jpg Pe\u00f1\u00edscola amplia la agenda cultural del Puente de Todos los Santos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/ximo-puig-promete-extender-rebaja-adicional-30-transporte-publico-finales-2023_2022102063515566b3700000010f43c4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/20/15112856-DAA8-4CB6-BF19-F95607F90D89/tranvia-linea-10-paso-quatre-carreres-valencia_default.jpg <![CDATA[Tranv\u00eda de la l\u00ednea 10 a su paso por Quatre Carreres (Val\u00e8ncia)]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/pleno-aprueba-unanimidad-congelacion-ibi-2023_2022102063515b19f95da00001ec5280.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/990B813C-9459-458B-8D19-D4136B54D271/pleno-aprueba-unanimidad-congelacion-ibi-2023_default.jpg El pleno aprueba por unanimidad la congelaci\u00f3n del IBI para 2023 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/hoy-leleman-venia-pensando-algo-esta-cambiando-valencia-meriton_2022102063515b17f95da00001ec526a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/07/02/23F2CE61-F11B-4EEE-A6D3-BBFC92888088/default.jpg Eduardo Esteve https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/historico-alcora-medira-primera_2022102063514ab6f95da00001ebd141.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/3E91940C-6331-4BB9-80A2-8C2EBC1E41FA/historico-alcora-medira-primera_default.jpg Un hist\u00f3rico Alcora se medir\u00e1 a un Primera https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-alicante-20102022_202210206351494ab3700000010ee183.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/205C9BC9-EB8C-42ED-87D9-3CD1ED7363E8/default.jpg Onda Cero Alicante gen 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/dos-heridos-explosion-interior-nave-poligono-industrial-san-vicente_2022102063514b059719c700014adf66.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/CC16784D-4AD1-49B5-9076-51E4BC176C97/dos-heridos-explosion-interior-nave-poligono-industrial-san-vicente_default.jpg Dos heridos en una explosi\u00f3n en el interior de una nave de un pol\u00edgono industrial de San Vicente https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/factura-luz-torrente-hablamos-todo-poco-rafa-garcia_2022102063514a1ab3700000010ee7aa.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/D5119616-9366-48E3-B427-C345B35FC1AD/rafa-garcia-colaborador-mas-uno-castellon_default.jpg Rafa Garc\u00eda, colaborador de M\u00e1s de Uno Castell\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/sanitat-ampliara-programa-deteccion-primaria-cancer-mama-74-anos_20221020635148a5b3700000010edcdb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/C614040D-9E26-45FD-A018-A9CA7206E02F/default.jpg Descubren como superar un mecanismo de resistencia al tratamiento en uno de los canceres de mama mas agresivo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/deportes/queria-ganar-sacarme-espinita-segundo-puesto-sabado_2022102063514864b3700000010edad6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/45E89F39-D1B9-4397-B910-4DBD4531E301/entrevista-pepe-llinares_default.jpg Entrevista a Pepe Llinares https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/onda-deportiva-alicante/onda-deportiva-alicante-20102022_2022102063514828b3700000010ed8e8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/11/10/37260F3F-D067-41FD-ADCB-3E7C214B13C3/default.jpg Onda deportes 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/estamos-ultimo-capitulo-culebron-mercado-central-elche_20221020635141bb92dc490001c6f459.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/96EF760B-FC0F-41FA-872E-70C5CC96C512/jose-navarro-mayte-vilaseca-hector-diez-profesor-jose-ruiz_default.jpg Jose Navarro, Mayte Vilaseca, H\u00e9ctor D\u00edez y Ruiz https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/amparo-piqueres-40-aniversario-tragedia-tous-primera-persona_20221020635141fd92dc490001c6f614.html de Tous https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/402E00EA-14C6-43F8-A74C-A27B41EB162C/bienal-arroz-cullera-2022_default.jpg Bienal Arroz Cullera 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-20102022_2022102063513904b3700000010e6195.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/hablamos-manuel-parra-concejal-comercio-turismo-benejuzar_20221020635138fa9719c700014a5144.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/D8F4F926-8413-43E3-997E-CC80AEB0937B/hablamos-manuel-parra-concejal-comercio-turismo-benejuzar_default.jpg Hablamos con Manuel Parra, Concejal de Comercio y Turismo de Benej\u00fazar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/pulido-santana-pitara-gironaosasuna-tendra-nevera_20221020635138aa8fa20000018c5f63.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/2D485320-EC62-4286-A73C-CE91402331BC/pulido-santana-pitara-girona-osasuna-tendra-nevera_default.jpg <![CDATA[Pulido 'nevera']]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/villarreal-quiere-hurgar-herida-blaugrana_20221020635139ad92dc490001c6b3f7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/C35C1ADD-4B54-46FF-9C01-D061C801E1E9/pedraza-celebra-gol-nou-camp-pasada-temporada_default.jpg Pedraza celebra su gol en el Nou Camp de la pasada temporada https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-mediodia-valenciana-20102022_202210206351390cf95da00001eb45a4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/DE3E132E-4ECD-403E-9E1E-D24AD549C422/ocv-mediodia-urena_default.jpg OCV MEDIOD\u00cdA CV URE\u00d1A https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-mediodia-marina-baixa-19102022_20221020635139048fa20000018c62a9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/7C85B1B2-5BF3-4C09-83BB-DB2795B3184A/noticias-mediodia-marina-baixa-antonio-silvia_default.jpg M\u00c1S DE de calle uruguay participacion https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/20/F20FBDF0-FB6E-4282-BB2A-3E28AD52D1EA/figuracion-nuevo-refugio_default.jpg Figuraci\u00f3n del un comercio de historia\" recrear\u00e1 la Orihuela de principios del siglo XX https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/carrera-marcha-dia-mundial-cancer-mama-orihuela_20221020635125abb3700000010dbc6a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/3D2F0AC4-D3AA-495E-A7E6-1F33C7B2C419/carrera-marcha-dia-mundial-cancer-mama-orihuela_default.jpg VI Carrera y Marcha por el D\u00eda Mundial del C\u00e1ncer de Mama en Orihuela https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/vithas-lanza-segundo-capitulo-serie-infantil-dibujos-animados-supervita_20221020635129de8fa20000018be31d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/20/19D4B4BB-4F91-46C4-8386-4EB8DA1D018E/vithas-lanza-segundo-capitulo-serie-infantil-dibujos-animados-supervita_default.jpg Vithas lanza el segundo cap\u00edtulo de la serie infantil de dibujos animados Supervita https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/castellon-atendieron-18000-consultas-personas-osteoporosis-2021_20221020635116c2b3700000010d3600.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/03/03/F9881E93-523B-482A-AD70-DAB93D7C5420/default.jpg 7 claves para prevenir la de los Ba\u00f1os (Montanejos)]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/real-madrid-agradece-gesto-elche-benzema_202210206351163e9719c70001492283.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/20/BB30C38D-1DCD-4C58-902E-52A16324A1DB/christian-bragarnikm-propietario-elche-entrego-placa-reconocimiento-karim-benzema-jugar-primer-partido-como-balon-oro_default.jpg Christian Bragarnikm propietario del Elche CF, entreg\u00f3 una placa de reconocimiento a Karim Benzem\u00e1 tras jugar su primer partido como Bal\u00f3n de Oro https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/ayuntamiento-celebra-este-viernes-debate-estado-ciudad_202210206351139a9719c70001490a9b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/DDDF1844-A78E-4279-B88C-C5D91F1642D3/pleno-ayuntamiento_default.jpg Pleno del Ayuntamiento https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/gilalbert-organiza-encuentro-hablar-mujer-empresa-familiar-presidenta-aefa_20221020635107709719c7000148867e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/A2C59012-A712-4DD6-A3E7-78CBAE7C8D0C/gil-albert-organiza-encuentro-hablar-mujer-empresa-familiar-presidenta-aefa_default.jpg El Gil-Albert organiza un encuentro para hablar de la mujer y la empresa familiar con la presidenta de AEFA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/inmobiliaria-pineda-25-anos-experiencia-sector-camp-morvedre_20221020635109c69719c7000148a51e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/07/62122E7E-8DBD-42F2-A322-956CB59DAA7C/comienza-temporada-comentarios-hoy-miercoles-turno-antonio-perez-menarguez_default.jpg Comienza la temporada de comentarios y hoy mi\u00e9rcoles turno de Antonio Perez Menarguez https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/torrevieja-pone-marcha-cuatro-puntos-recarga-vehiculos-electricos_202210206350f5f79719c700014778ad.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/20/45B628B4-FB58-43D9-BDE2-5893C0DB26A1/torrevieja-pone-marcha-cuatro-puntos-recarga-vehiculos-electricos_default.jpg Torrevieja pone en marcha cuatro puntos de recarga para veh\u00edculos el\u00e9ctricos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-alicante-matinal-20102022_202210206350f4db92dc490001c3b761.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/92C05798-993C-4679-BAB0-46BBC8EB7B72/default.jpg onda cero alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/dia-diferente-primaria-gracias-proyecto-albatera-ciudad-ninas-ninos_202210206350f80d92dc490001c3eadb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/BD42F2C4-C63A-490B-80AA-083FFDAF5D95/dia-diferente-primaria-gracias-proyecto-albatera-ciudad-ninas-ninos_default.jpg Un d\u00eda diferente en primaria gracias al proyecto de Albatera Ciudad de las Ni\u00f1as y los Ni\u00f1os https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/ribera-recuerda-cuarenta-anos-despues-mayor-catastrofe-historia-pantana-tous_202210206350fa2792dc490001c40f48.html PANTANA TOUS https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/veranillo-membrillo-hacer-largo-elche-crevillent-santa-pola_202210206350f654f95da00001e86ff2.html de Carr\u00fas de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-valencia-matinal-20102022_202210206350ec2e9719c70001475a7c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/692F303E-F6CE-49CF-9DC3-A51D6A5D48D0/ocv-matinal-valencia-nacho_default.jpg d'Ausi\u00e0s March]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/nules-comenzado-clases-uned-senior-nules_20221019634fffeef82e1b000132ee4f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/19/30DCE205-3E6A-4F50-AAC8-BA9D35F8DED1/nules-comenzado-clases-uned-senior-nules_default.jpg Nules ha clases de la UNED Senior de Nules https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/patrimonio-cultura-maritima-sede-vila_202210196350002352d17f000183c310.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/E45EFEEF-CF47-42DC-ADF3-EC265BA6FB9A/joan-lluis-allegret_default.jpg La alcaldesa de Onda, Carmina Ballester junto con representantes del sector de la cer\u00e1mica provincial. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/biblioteca-municipal-benidorm-presenta-seccion-lazo-rosa_20221019634ff774f82e1b000132754c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/640B112F-ABCC-4422-B225-1089346A95E2/lazo-rosa-biblioteca-benidorm_default.jpg Lazo Rosa en la biblioteca de Benidorm https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/comunitat-valenciana-onda-1430-19102022_20221019634ff6508e887d00013b33e8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/E4579D41-A7F2-4A94-9D21-5DADDDECAC69/ocv-onda-palmira_default.jpg OCV CV ONDA PALMIRA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/jose-luis-gaya-mayo-tuve-dudas-ahora-cambiado-todo-creo-proyecto_20221019634ff0b48e887d00013addfb.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/2556611B-7621-465C-B7EE-136F13B5AA2B/gaya-acto-renovacion-contrato_default.jpg Gay\u00e1 en acto de renovaci\u00f3n de su contrato https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/arniches-alicante-ofrece-esta-semana-triple-programacion-madonna-infamia-chinchulina_20221019634ff147f82e1b0001321598.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/4706C730-FFCF-4217-8243-26F7D7390C02/arniches-alicante-ofrece-esta-semana-triple-programacion-madonna-infamia-chinchulina_default.jpg <![CDATA[El Arniches de Alicante ofrece esta semana una 'Madonna', 'La Marina Baixa Antonio y Silvia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-mediodia-castellon-19102022_20221019634ff0618e887d00013ad7ff.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/99AA8A6C-2125-401A-9402-10F3C084A04F/lorena-pardo-juanjo-tovar_default.jpg Lorena Pardo y Juanjo Tovar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-marina-baixa-21102022_2022102163528c2a8fa2000001946b79.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/D8596A04-F547-4A43-AD9D-BBC88BD7E67D/mas-uno-marina-baixa-silvia-yus-magazin_default.jpg MAs de uno Marina Baixa Silvia Yus Magazin https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/diego-gomez-alcalde-alzira-repetira-como-cabeza-lista-compromis_2022102163528bb7f95da00001f35558.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/878FAF5B-BA89-41D8-BF04-3E5EAB2D8999/diego-gomez_default.jpg Diego G\u00f3mez https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-elche-21102022_2022102163528c139719c700015248ab.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/01/AF2CF3DA-55A5-4470-8AC5-44DE9C17FBBF/noticias-elche-mediodia-emite-lunes-viernes-1335-1350-horas_default.jpg Noticias Elche Mediod\u00eda se emite de lunes a viernes de 13:35 a 13:50 horas. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/halloween-llega-calles-comercios-fiestas-realidad-virtual-talleres-terrorificos_202210216352894d9719c7000152394a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/F70EED02-1529-429D-8F55-0FF4C67236E7/halloween-llega-calles-comercios-fiestas-realidad-virtual-talleres-terrorificos_default.jpg Halloween llega a las calles y comercios con fiestas, realidad virtual y talleres terror\u00edficos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/antigua-ciudad-lucentum-alicante-acoge-nueva-recreacion-historica-lucha-gladiadores_20221021635289ddf95da00001f34b40.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/AD144992-270A-4793-903E-7ECF5D531F29/recreacion-historica-lucha-gladiadores-antigua-roma_default.jpg Recreaci\u00f3n hist\u00f3rica de la lucha de gladiadores en la antigua Roma https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/vila-joiosa-inaugura-servicio-web-meteorologia_20221021635289bc92dc490001ceb442.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/B9A6BF46-2B2A-4BA0-90A9-99B19A51BE87/web-tiempo-vila-joiosa_default.jpg Web del Tiempo M\u00e1s de uno Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/ribo-anuncia-creacion-empresa-mixta-impulsar-energias-renovables-valencia_20221021635279f192dc490001ce5e12.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/7CF4CC47-6947-48A5-9214-A7022310E4EE/joan-ribo-interviniendo-debate-estado-ciudad_default.jpg Joan Rib\u00f3 interviniendo en el Debate sobre el Estado de la Ciudad https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/ejemplar-buho-real-salvado-muerte-caer-balsa-riego_2022102163525ebd8fa200000193791d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/588AA905-5FD9-48BD-B369-5CCFC03A1B6D/ejemplar-buho-real-salvado-muerte-caer-balsa-riego_default.jpg Un ejemplar de B\u00faho Real salvado de la muerte tras caer a una balsa de riego https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/halloween-llega-gran-hotel-peniscola_20221021635258eef95da00001f23e2b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/6FA78481-8F4A-4876-A3DC-037CCC15CFEB/halloween-llega-gran-hotel-peniscola_default.jpg Halloween llega a Gran Hotel Pe\u00f1\u00edscola https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/primera-jornada-luto-oficial-vilareal-fallecimiento-jose-manuel-llaneza_2022102163525d149719c70001515403.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/F91AE265-3DEA-4895-82F2-DFE6144A4276/fallece-jose-manuel-llaneza-vicepresidente-villareal_default.jpg Fallece Jos\u00e9 Manuel Llaneza, vicepresidente del Villareal CF https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/generalitat-anima-sector-turistico-empresarial-aprovechar-maximo-ventajas-que-ofrece-colaborar-alicante-puerto-salida_2022102163524f678fa200000192f502.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/486AF362-740E-4416-A4AF-3F44B9F15608/acto-presentacion_default.jpg Acto de presentaci\u00f3n. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/premios-onda-cero-comarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_202210216352538f92dc490001cd7270.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/06563AF0-21AD-4D92-96D8-50023C3B22E6/premios-onda-cero-comarcas-vinalopo-2022_default.jpg X Premios Onda Cero - Comarcas del Vinalop\u00f3 de 2022. https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/C214FE9C-7C8F-4219-9274-384FB1365A1A/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/33E702B0-CC8E-4EB1-B5AE-8685D74DCF1B/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/85D00CDB-3E86-4C68-9835-A2F8AE30B220/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/1B8923FB-B401-4A32-A801-541F6CD9A224/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/7D2760B3-5E6A-4919-ACCE-5CB21FF4281F/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/B326D480-F695-420F-91B3-36C9C1392F59/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/B93F1D64-A6BA-4DCF-BC01-1365953F63B3/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/D67CD168-115C-4EEE-ACA3-1CF7F5859670/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/536E01D1-A7F2-48A9-8350-94C4083A31A9/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/DB9BC1A2-A7EB-4814-B47E-8263E2CEDB88/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/28C4A4C3-A15B-49AA-9707-103B6A1EA574/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/60F203DE-32A5-494C-92B4-212E38227549/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/27D1A33F-58EB-4985-99FF-E3A30A18EBB8/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/B2D66B0B-6D04-41A2-B8EA-317C6B03D048/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/7C53ED9F-BB16-49FD-8FCF-E81608CE2E05/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/C2A3084B-B66C-4E4D-A663-02FB609CFB38/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/DD8787D9-AE66-4A3A-AD20-38D85F4D984C/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/C0F9DF18-4CB9-4D2A-830B-3ED78508143C/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/75E67BFE-40E6-4510-A05B-F36C8CCF2C94/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/A05D7594-0625-4A40-8B54-A1D8B33974E1/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/B5E40FF1-383A-420C-B7CC-108EAFD844EA/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/260A67A3-D00F-42EE-9885-036D55AAB109/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/51F5AD0E-E33C-4C52-BD2D-0007A69242E6/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/2A031F65-8FC7-4ADE-A759-00D242413AB6/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/0572CD29-B930-4D38-9F5F-000A8109BF0A/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/E78FEE1A-4AD5-49EA-A5D4-7D349B8863F0/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/BE14A313-D713-4F2F-800A-0680F9CAABE2/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/903FFA10-43AD-49AE-9FB3-1A4C5D5AF656/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/51EAEEF9-E638-440F-8639-34BD8A66EC04/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/B38AE300-BF2B-48D1-BC8A-93F66017AC83/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/618B2C0C-EDDB-4D16-A428-E6E791BB3DA6/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/9AEF91CF-2CCD-4AD1-8FD8-A8520A3083BD/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/E0C499D0-EB56-4B76-83EA-F7E97CA06FE5/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/F3EE8956-CDBB-4D75-B53C-90F701BBCCE4/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/25E8F7B6-4D13-4A37-97F1-F430A229A818/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/19E824C8-62DA-4F17-8B3A-21B7C56FE458/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/EE924A9D-5B15-40D7-A0FF-9E6748BF764D/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/008177DC-2AD8-46B3-B800-1E178A5A1C33/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/C1DD76EA-9CFB-41A4-BF30-56E29235177F/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/1581B69B-BEE9-48E4-9393-3CDDC2FF58E9/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/EE4789AC-82BE-4798-8CC7-8C96A211D04D/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/C3910A66-C717-4B32-B379-4AE9032FB8F7/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/0FD074B4-82CB-40E8-8AB5-E91C58EEFBC2/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/A2472E2F-E894-41D7-9B76-4C03482CBD6F/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/205ED866-7D1D-4C45-AC94-A1A144A891B1/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/A2472E2F-E894-41D7-9B76-4C03482CBD6F/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/CE0FEF89-895E-4F11-8822-D87EF1A2D2BD/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/1CAF363F-9445-4585-B980-83FC00625BAD/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/FFB49950-0616-4CF5-B681-5A1C40BF5750/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/A53C2317-F038-41E6-9904-D1F029119640/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/7282119E-81C0-4E89-AD80-81B9697EF722/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/BE0EC7A8-CD01-4E42-BAA9-E8F87CBB8181/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/ED3F7EC8-765A-4505-9BF8-B883E1926584/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/05FAAC17-3064-4B71-A621-04D8B3D292B2/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/EF895335-EB12-4D75-AEDA-65DE581AB7AD/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/CFA0BFD7-2F6F-4853-B8A1-1024D61E36ED/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/10349981-B8BA-4B13-962B-81010BC81013/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/E9C84758-8EB1-4697-8AF8-A9425CB37D8D/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/05093856-38FB-437F-9D0E-C0CDFE6640E9/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/3DF06FB8-05C9-4436-8167-70A8CC2B4F27/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/B1EDBF39-72CC-4EB3-8A8D-90D666FDAD85/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/21/FD5F614C-6E19-4C1C-BA87-E07600DE69A6/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/C6D5C01F-872A-427E-BCF0-27007C70AC82/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/43BD5316-7A11-4EAB-AAE3-FEACD872E80B/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/30E9828B-B7C7-408C-824F-56D61024C823/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/8C907170-612C-4454-8F7F-D02473559502/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/B6FE7F02-AE09-4CE3-859F-380585E56308/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/B8A9D571-098C-48B7-A72D-F4372CFD018B/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/AFA100B9-71F9-4500-8398-40F1188CCF9E/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/2F26CC23-B83E-41F2-837E-44E54A7A59AB/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/7627768E-AF52-4B35-BB6C-67B61E438CFE/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/AEFEE689-987C-4F81-99D5-16A77A939BFA/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/2F26CC23-B83E-41F2-837E-44E54A7A59AB/premios-onda-cero-elchecomarcas-vinalopo-emocion-reconocimiento-gran-teatro-elche_default.jpg X Premios Onda Cero Elche-Comarcas del Vinalop\u00f3: emoci\u00f3n y reconocimiento en el Gran Teatro de Elche https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/dos-explosiones-dos-poligonos-industriales-sant-vicent-xixona-dejan-dos-heridos-graves-quemaduras_2022102163524228b3700000011496de.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/93E725D8-A8FE-445F-8FA1-A4E768E7080B/nave-incendiada-sant-vicent-raspeig_default.jpg La nave incendiada en Sant Vicent del Raspeig https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/maximas-torno-25-todo-fin-semana-que-suben-domingo_2022102163523f6c8fa2000001927620.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/12/21/A1ACCEBC-657F-4199-91F1-2A050BB4725A/default.jpg benidorm poco nuboso PONS CARCAIXENT https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/torrevieja-abre-inscripciones-viii-carrera-nocturna-fiestas-patronales-purisima_20221021635240baf95da00001f168f9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/82892321-577F-4621-8336-E363624A8541/torrevieja-abre-inscripciones-viii-carrera-nocturna-fiestas-patronales-purisima_default.jpg Torrevieja abre inscripciones de su VIII Carrera Nocturna Fiestas Patronales de la Pur\u00edsima https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-marina-baixa-matinal-21102022_20221021635240e79719c70001505f7b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/5DBE0AE4-A021-46CA-B720-F2AA4C9ADB11/noticias-matinal-antonio_default.jpg Noticias Matinal Antonio https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/cultura-orihuela-presenta-programacion-teatro-circo-ultimos-meses-2022_202210216352426b9719c70001506825.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/21/72BD4956-079A-4699-A30C-F16A584DC58E/cultura-orihuela-presenta-programacion-teatro-circo-ultimos-meses-2022_default.jpg Cultura Orihuela presenta la programaci\u00f3n del Teatro Circo para los \u00faltimos meses de 2022 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/obras-palacio-justicia-alzira-comenzaran-diciembre_2022102163523f82b37000000114871c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2017/05/03/B09DBD68-BF0A-454D-9BDD-5224AA6E99FE/default.jpg Gabriela Bravo, consellera de Justicia e Interior https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/detenida-fugitiva-buscada-autoridades-francesas-delito-homicidio_2022102063516d459719c700014bee50.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/A5027A29-E874-4449-B6A5-F9564E1311AF/policia-nacional-desmantela-red-que-trasladaba-menores-llegados-patera-canarias-peninsula-otros-paises-europeos_default.jpg Imagen de archivo de un polic\u00eda nacional https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/concejalia-urbanismo-responde-javier-solis_2022102063516d45b370000001100385.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2020/03/31/2391DCB3-41B2-4147-89E3-C8BAEE1C5C13/default.jpg Sandra G\u00f3mez https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/camp-delx-inicia-temporada-granada-mollar-prevision-recoger-30-menos-que-pasado-ano_20221020635160249719c700014b86ee.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/F8773812-33AC-47A7-9076-C965C7D30299/edgar-badia-francisco-oliva_default.jpg VALENCIA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/joan-borja-presenta-biografia-salvador-giner-benimantell_20221020635151499719c700014b12ae.html Borja. Biograf\u00eda Salvador Giner https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/gran-teatro-elche-viste-sus-mejores-galas-premios-onda-cero-comarcas-vinalopo_20221020635151dcf95da00001ec08f5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/06/28/82C6883E-146D-4550-8042-7B197BA69048/default.jpg Gran Teatro de Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/burriana-propone-congelar-tasa-residuos-2023_20221020635153a6b3700000010f347b.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/B68AFF8E-1259-429C-B5EB-0484949DB0B1/burriana-propone-congelar-tasa-residuos-2023_default.jpg Burriana propone congelar la tasa de residuos en 2023 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/fallece-jose-manuel-llaneza-vicepresidente-villareal_2022102063514d048fa20000018cfea2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/F91AE265-3DEA-4895-82F2-DFE6144A4276/fallece-jose-manuel-llaneza-vicepresidente-villareal_default.jpg Fallece Jos\u00e9 Manuel Llaneza, vicepresidente del Tovar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/que-soy-como-politico-debo-pueblo-voy-dejarlo-nunca_2022102063514e7b92dc490001c7597c.html Juanfran P\u00e9rez https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/vamos-alcossebre-hablar-equipo-atalaya-estrella-michelin-localidad_2022102063514c95b3700000010efaf1.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/86C8E2F1-1D1C-4D2B-A84F-E5BEAD72E6F6/atalaya-restaurante_default.jpg Atalaya restaurante. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/alcora-acogera-sabado-jornada-asamblea-cronistas-oficiales_20221020635144cb92dc490001c70cdf.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/1DBDDC97-43CD-4E1C-924E-D038606CD4AD/alcora-acogera-sabado-jornada-asamblea-cronistas-oficiales_default.jpg Alcora acoger\u00e1 el s\u00e1bado una jornada de la Asamblea de Cronistas Oficiales https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/alcalde-finestrat-anuncia-nuevas-infraestructuras-deportivas-2023_20221020635143ccf95da00001eb9aa7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/FEA635C9-083B-4E74-9CFD-07AEFA65FB0E/nuevas-pistas-deportivas-finestrat_default.jpg Nuevas pistas deportivas Finestrat https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/puig-anuncia-que-consell-aprobara-lunes-reforma-fiscal-acuerdo-aun-compromis-acusa-amenazar-sus-socios_202210206351468e92dc490001c71b5a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/2F17432C-2661-4DA7-A101-BCCF37767E92/president-generalitat-valenciana-ximo-puig_default.jpg El president de la Generalitat Valenciana, Ximo Puig. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/comunitat-valenciana-onda/comunitat-valenciana-onda-1430-20102022_20221020635147229719c700014abf1e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/E4579D41-A7F2-4A94-9D21-5DADDDECAC69/ocv-onda-palmira_default.jpg OCV CV ONDA PALMIRA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/diputacion-alicante-activa-bono-consumo-navideno-otros-9-millones-euros-extraordinarios_2022102063514791b3700000010ed3e7.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/182822EB-504C-4236-9D3B-6F4935A1A7CF/diputacion-alicante-activa-bono-consumo-navideno-otros-9-millones-euros-extraordinarios_default.jpg La Diputaci\u00f3n de Alicante activa un bono consumo navide\u00f1o con otros 9 millones de euros extraordinarios https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/estrella-coche-seis-personas-ellas-cuatro-menores-cuneta-ap7_2022102063513d799719c700014a7680.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/3AF900DA-F0C0-430F-ABDE-89A553348E9E/accidente-7_default.jpg Accidente en la AP-7 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-mediodia-sagunto-20102022_2022102063513d319719c700014a747f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/2412D9D7-C30E-4051-9E78-0FDEA7719059/miss-caffeina_default.jpg Miss Caffeina https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-20102022_2022102063513de78fa20000018c8888.html Radioestadio Elche, viernes, a las 13:20 horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/2022-camino-ser-ano-mas-calido-historia_20221020635139ceb3700000010e67a2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/04/16/6789E788-2600-48CB-86B4-80DD20FE2556/default.jpg La ley de cambio climatico abre un camino que necesitara del mejor conocimiento cientifico https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-marina-baixa-20102022_2022102063513aa1f95da00001eb52dd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/10/87E2918A-7860-481B-B842-FCB89D5E4B7E/mas-uno-marta-llinares_default.jpg M\u00e1s de uno Marta Llinares https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/sara-portela-open-house-valencia-abrira-palacio-gotico-monasterio-renacentista-como-escenario-sus-conciertos_2022102063513790b3700000010e5670.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/5173888F-A680-4118-A12F-6C3D29873F03/open-house-valencia_default.jpg https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/benidorm-acoge-congreso-nacional-periodismo-turismo_202210206351381e9719c700014a4a82.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/6C166B4E-9F38-44A1-8603-04F97E37E964/congreso-turismo-periodismo-benidorm_default.jpg congreso https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-mediodia-valencia-20102022_2022102063513745f95da00001eb37e4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/F184BF6E-095F-4D1E-A746-7C45CE0DE15B/ocv-mediodia-valencia-nacho_default.jpg OCV https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/mas-de-uno/valencia-galardonada-mejor-cementerio-espana_20221020635138729719c700014a4d64.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/EF95FF53-E28A-4CFB-95EA-082313B3EC84/cementerio-valencia_default.jpg Deportiva de Paterna https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/A1343AFA-D615-40F9-A61E-460752AC7148/uno-paneles-muestra-imagenes-centenario_default.jpg <![CDATA[Uno de los paneles de la muestra 'Im\u00e1genes para un centenario']]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/2021-realizaron-61695-pruebas-deteccion-vih-castellon_202210206351109db3700000010cfc7a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2015/02/06/72152314-81EB-4833-A6EE-CD98FA5276A6/default.jpg Cient\u00edfico investiga sobre el VIH. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/miguel-angel-corona-ofrecera-primera-rueda-prensa-llegada_2022102063510dcef95da00001e9c83f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/6DC8162E-2AB8-476D-A6AD-4AA716B13533/miguel-angel-corona-ofrecera-primera-rueda-prensa-llegada_default.jpg Miguel \u00c1ngel Corona ofrecer\u00e1 su primera rueda de prensa desde su llegada https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/quironsalud-torrevieja-vez-mas-lado-pacientes-cancer-vega-baja_202210206350fc7192dc490001c43524.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/20/F5CB1B77-82E8-42F4-ACF5-5F18598F58BA/quironsalud-torrevieja-vez-mas-lado-pacientes-cancer-vega-baja_default.jpg Quir\u00f3nsalud Torrevieja una vez m\u00e1s al lado de los pacientes con c\u00e1ncer de la Vega Baja https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/sagunto/audios/noticias/noticias-sagunto-matinal-20102022_202210206350fb0af95da00001e8b99d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/17/E866460E-BD69-434D-96B2-7C9B6342B944/default.jpg Mar\u00eda Jos\u00e9 Gimeno Sagunto 2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/trabajadores-tres-centros-estimulacion-temprana-ribera-participan-hoy-huelga-reduccion-atencion-individualizada_2022102063510066b3700000010c2b1f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/380F11E7-BC8C-4137-A149-D7837563EF76/nostra-veu-alzira_default.jpg la nostra veu Alzira https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-marina-baixa-matinal-20102022_202210206350f1219719c70001475fc4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/06/2F180A75-EC3B-4E58-9973-A0418314BA37/noticias-matinal-silvia-yus_default.jpg Noticias Matinal Silvia Yus https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/tapas-historia-guardamar-segura-semana-24-30-octubre_202210206350f2e68fa2000001897985.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/FD9BBDC2-84A7-42BA-ACCA-3EA0A1CE5A86/tapas-historia-guardamar-segura-semana-24-30-octubre_default.jpg Tapas con Historia a Guardamar del Segura la semana del 24 al 30 de Octubre https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-castellon-matinal-20102022_202210206350f4b98fa2000001897cd6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/17/B03136E3-C4E8-427B-AD10-316B0D025BB5/lorena-pardo_default.jpg Lorena Pardo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/almoradi-puesto-marcha-campana-concienciacion-civismo-ciudadanos_202210206350f481f95da00001e857be.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/2D993C59-4D97-421B-B162-831D26E97FA9/almoradi-puesto-marcha-campana-concienciacion-civismo-ciudadanos_default.jpg Almorad\u00ed ha puesto en marcha una campa\u00f1a para la concienciaci\u00f3n de civismo a los ciudadanos https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/nubes-altas-este-jueves-marina-baixa_202210206350f44a92dc490001c3b538.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/04/26/3C216405-DB58-4F5E-9099-332FC7C3E0EA/nubes-altas-vila-joiosa_default.jpg nubes altas la vila joiosa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-matinal_202210206350f16e92dc490001c3b1df.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/noticias/noticias-elche-matinal-20102022_202210206350ee90f95da00001e8519e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/655AF13F-F9D2-404F-BCF6-B8ED060DD2BD/default.jpg El Informativo Matinal Elche-comarcas del Vinalop\u00f3 se emite de lunes a viernes de 08:20 a 08:30. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/hla-vistahermosa-hospital-privado-mejor-reputacion-sanitaria-alicante_202210206350ef8892dc490001c3b022.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/20/CEA0ECDE-14CD-4D8B-8322-D3A16490E19A/hla-vistahermosa-alicante_default.jpg HLA Vistahermosa en Mamen valenciana. Archivo. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-alicante-19102022_20221019634fee2b77c70500011938f3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/AD1BC67B-FF48-4A86-BC9C-E4422B5803AF/hla_default.jpg HLA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-marina-baixa-19102022_20221019634feebc3c418c0001113d21.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/19/5C2EA00D-FBE3-4A95-9549-419C2C4BAC4A/mas-uno-marina-baixa_default.jpg Mas de uno Marina Baixa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/onda-deportiva/radioestadio-elche-19102022_20221019634fee5ef82e1b000131e5c8.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/99DA9A5A-CC89-4F0F-A83B-924D89B8D8C6/radioestadio-elche-lunes-viernes-1320-horas_default.jpg Radioestadio Elche, de lunes a viernes, horas https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-uno-castellon-1220-19102022_20221019634fee353c418c0001113433.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/13/4066017A-C776-47F1-B05A-35C1C8F15CB3/default.jpg nuboso https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/ayuntamiento-san-fulgencio-dota-nuevos-chalecos-antibalas-agentes-policia-local_20221005633d2f3fc270fa0001c265ff.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/A2B21EC6-1BB1-4AD1-A682-15B1CCB589E2/ayuntamiento-san-fulgencio-dota-nuevos-chalecos-antibalas-agentes-policia-local_default.jpg El Ayuntamiento de San Fulgencio dota de nuevos chalecos antibalas a los agentes de la Polic\u00eda Local https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-castellon-matinal-05102022_20221005633d2f24c270fa0001c265e3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/28/0F123806-E776-4139-9DED-618C89C3A0C4/default.jpg Juanjo Tovar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/hugo-guillamon-todo-mundo-suena-estar-mundial_20221005633d2e4c502ad70001709a2d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/6F152B7F-1210-48F4-8306-F729B0BB0DDE/hugo-guillamon-canal-oficial-twitch-valencia_default.jpg Hugo Guillam\u00f3n en el canal oficial de Twitch del Valencia CF https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/milla-urbana-montesinos-proximo-sabado-15-octubre-alta-participacion_20221005633d3179502ad70001709cd9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/4A6C6E28-C043-4B4A-8E97-BD2D8B9306D8/milla-urbana-montesinos-proximo-sabado-15-octubre-alta-participacion_default.jpg IX milla urbana Los Montesinos el pr\u00f3ximo s\u00e1bado 15 de octubre con alta participaci\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/informativos/noticias-marina-baixa-matinal-5102022_20221005633d2bf9c270fa0001c263c9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/18/C378E28D-0548-461B-9E6E-3C7A72C1D736/noticias-marina-baixa-matinal-silvia-yus_default.jpg Noticias Marina Baixa Matinal Silvia Yus https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/guardamar-aprueba-iniciar-programa-mixto-empleo-formacion-mujeres_20221005633d2da7c270fa0001c264fd.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/05/69FB807B-897E-42E8-8393-90E308B46704/guardamar-aprueba-iniciar-programa-mixto-empleo-formacion-mujeres_default.jpg Guardamar aprueba iniciar el programa mixto de empleo y formaci\u00f3n para mujeres https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/informativos/noticias-valencia-matinal-05102022_20221005633d2692c270fa0001c25fbc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/692F303E-F6CE-49CF-9DC3-A51D6A5D48D0/ocv-matinal-valencia-nacho_default.jpg OCV MATINAL VALENCIA https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/elche-intenta-convencer-bordalas-que-haga-cargo-equipo_20221004633c6118c270fa0001c1ca8a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2019/10/31/AD1AC22B-87FD-4DAD-8AB1-3F6A7D3B9BA8/default.jpg Jos\u00e9 Bordal\u00e1s da instrucciones a sus jugadores en un partido con el Getafe. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/exhumaciones-cementerio-castello-recuperaran-59-victimas-franquismo_20221004633c4352c270fa0001c1aeca.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/B62D2607-121D-4E85-8803-2E429F101199/exhumaciones-cementerio-castello-recuperaran-59-victimas-franquismo_default.jpg Las exhumaciones en el cementerio de Castell\u00f3 recuperar\u00e1n 59 v\u00edctimas del franquismo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/alejandro-gallo-recrea-ultimo-libro-asesinato-abogados-laboralistas-calle-atocha-1977_20221004633c4a25ed945b0001dca290.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/9AF760DD-5F7E-42F5-97C6-FDBEC6E9D218/onda-literaria_default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/FFEE224A-73A6-41D3-B967-2A8F106B4CA4/policia-nacional-celebra-acto-institucional-dia-patron_default.jpg La Polic\u00eda Nacional celebra, con un acto institucional, el d\u00eda de su patr\u00f3n https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/sanidad-fusionara-procesos-vacunacion-covid-gripe-partir-17-octubre_20221004633c2fb0cff9ff00013a3e41.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/AA01BD72-079A-4E9D-AD21-590CDBD0E22B/sanidad-fusionara-procesos-vacunacion-covid-gripe-partir-17-octubre_default.jpg Se abre la vacunaci\u00f3n de recuerdo por debajo de 60 a\u00f1os https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/guardia-civil-detiene-calp-estonio-56-anos-edad-que-estaba-busca-captura_20221004633c2b98ed945b0001dc83a9.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/07/C885618E-3100-4D0B-BF03-6809C479C3DF/default.jpg VIRGEN DEL PILAR https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/audios-podcast/mas-uno-marina-baixa-04102022_20221004633c252d68929d0001234dcc.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/05/18/1B5A7684-E64A-4CE8-AAFA-9C0FA8B52255/mas-uno-marina-baixa_default.jpg M\u00e1s de uno Marina Baixa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-elche-04102022_20221004633c22efcff9ff00013a2f9c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/C4091E4B-A03D-4BC5-8FEA-CC50A38BDC2C/mas-uno-elche-comarcas-vinalopo-mayte-vilaseca_default.jpg 17 de octubre arranca la vacunaci\u00f3n conjunta de la gripe y la covid https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/noticias-mediodia-castellon-04102022_20221004633c212ecff9ff00013a2d62.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/28/0F123806-E776-4139-9DED-618C89C3A0C4/default.jpg Juanjo Tovar https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/deportes/villarreal-recibe-austria-viena-precedentes-positivos-equipos-austriacos_20221004633c20d5cff9ff00013a2cd2.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/05/AC083778-7DA1-43E1-9B82-25697B24AB58/villarreal-golea-elche_default.jpg El Villarreal celebra un gol en un partido de esta temporada https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/audios-podcast/mas-uno-castellon-04102022_20221004633c1e5b68929d000123463a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/14/E9B50E7F-6739-496F-8760-04ABDEE60045/ocv-dep-mediodia-esteve_default.jpg https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/como-nos-afecta-reinado-dolar-devaluacion-resto-monedas-nuestro-dia-dia_20221004633c1b76502ad700016fb512.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/205AA0D5-A748-4FBA-8A29-DC727DF74E37/premios-cec_default.jpg I Premios CEC Archivo - https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/que-comian-nuestros-antepasados-trabajo-escolar-dirigido-maria-elisa-zeron_20221004633c0ede68929d0001233508.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/C5486EAC-4D81-4CFA-88C1-F90010A9750D/que-comian-nuestros-antepasados-trabajo-escolar-dirigido-maria-elisa-zeron_default.jpg <![CDATA[\"Qu\u00e9 com\u00edan nuestros antepasados\" un Mar\u00eda Elisa Zer\u00f3n ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/nostalgia-futuro-mateo-marco-hace-repaso-dejadez-hombre_20221004633c0d57ed945b0001dc638e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/02/28/96514E5B-4424-4531-92AC-1A3081A4FCDF/default.jpg Hoy la reflexi\u00f3n de es: 24F https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/angel-osuna-adiestrador-canino-como-saber-controlas-mascota_20221004633c107bcff9ff00013a1af6.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/26040D45-7B95-498E-AF3F-3D3737F214DB/angel-osuna-adiestrador-canino-como-saber-controlas-mascota_default.jpg <![CDATA[\u00c1ngel mascota? ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/yunus-suma-viajar-pamplona_20221004633c06accff9ff00013a119e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/CA6145CD-CCC3-4C65-B9B5-F958D23A8396/yunus-suma-viajar-pamplona_default.jpg Yunus se suma para viajar a Pamplona https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/guardia-civil-localiza-alicante-narcotraficante-incluido-lista-most-wanted-europol_20221004633bfe1c502ad700016f95e3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/14330258-67B7-46F4-99F9-45062DCCDA08/arrestado-dependencias-guardia-civil-alicante_default.jpg El arrestado en dependencias de la Guardia Civil de Alicante https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/cielos-nubosos-este-martes-marina-baixa_20221004633bfcd6cff9ff00013a0488.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/05/31/B3BC3B62-B36D-4D15-BF89-0F9FC14AC798/default.jpg cielos muy nubosos benidorm https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/comet-ingenieria-abrira-sede-aeropuerto-castellon-diseno-produccion-certificacion-componentes-aeroespaciales_20221004633bf401cff9ff000139fc22.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/B78FC21A-16F0-4F71-87AB-B365ED0E6720/comet-ingenieria-abrira-sede-aeropuerto-castellon-diseno-produccion-certificacion-componentes-aeroespaciales_default.jpg Comet Ingenier\u00eda abrir\u00e1 una sede en el aeropuerto de Castell\u00f3n para el dise\u00f1o, producci\u00f3n y certificaci\u00f3n de componentes aeroespaciales https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/marina-baixa/noticias/bomberos-trabajan-toda-noche-extincion-incendio-nave-vila-joiosa_20221004633bed99cff9ff000139f47a.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/1774EEDA-1E3E-4EAC-9BCB-6F7699B74A25/incendio-nave-vila-joiosa_default.jpg Incendio en una nave de la Vila Joiosa https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/audios-podcast/noticias-vega-baja-matinal_20221004633bed4dcff9ff000139f449.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/04/01/24F2469B-0966-4AA3-AEB3-E575E50FC9C8/repasamos-lunes-viernes-actualidad-vega-baja-previsiones-dia_default.jpg Repasamos de lunes a viernes la actualidad de la Vega Baja y las previsiones del d\u00eda https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/mas-de-uno/mas-uno-alicante-04102022_20221004633c237bed945b0001dc7a6d.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/09/29/AB1A7842-EE3C-4D0A-BC1E-C2E17D0D99BE/default.jpg Luz Siguenza 2 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-mediodia-alicante-04102022_20221004633c229e68929d0001234b2c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2020/11/12/FC711973-1F7A-4CC0-8694-9CBE15573C7C/default.jpg Onda Cero Cero Alicante deportes 1 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/noticias/cerca-6000-personas-disfrutaron-experimentos-talleres-exposiciones-observaciones-astronomicas-nit-investigacio-universidad-alicante_20221004633bdbecc270fa0001c146c4.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/B0858E78-20E8-4178-B048-6719194ABFEA/campus-universidad-alicante-nit-investigacio-2022_default.jpg <![CDATA[El campus de la Universidad de Alicante de la Investigaci\u00f3 2022' ]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/becaccese-postula-como-sustituto-francisco-banquillo-elche_20221004633bdda3502ad700016f7967.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/B05B6E29-1C89-4671-A909-40AC73880DA5/sebastian-beccacece-etapa-como-entrenador-defensa-justicia_default.jpg Sebasti\u00e1n Beccacece, en su etapa como entrenador de Defensa y Justicia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/vega-baja/noticias/24-tapas-cocteles-participaran-viii-concurso-tapas-coctelgintonic-orihuela_20221004633bdd6acff9ff000139e66c.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/DC67FB26-FC4B-4A6C-B68C-25C07E949264/24-tapas-cocteles-participaran-viii-concurso-tapas-coctelgin-tonic-orihuela_default.jpg 24 tapas y c\u00f3cteles participar\u00e1n en el VIII Concurso de tapas y c\u00f3ctel/gin-tonic en Orihuela https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/lider-estafa-alzicapital-alberto-castillo-confiesa-culpable-aceptado-3-anos-carcel-17-millones-multa_20221004633bdb7e502ad700016f77a3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/04/1B288B14-5D72-49D9-85A7-D09F68B06971/alberto-castillo_default.jpg Alberto Castillo https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/joan-ribo-estoy-convencido-que-habra-nou-mestalla-magnifico_20221004633bda90ed945b0001dc2f13.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/07/07/8924EEC0-9948-47A3-A203-1ACDBFB26CE9/layhoon-reunida-joan-ribo_default.jpg https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/C187C402-BF38-4314-BAE1-2E7437B722D4/cooperativa-carlet_default.jpg https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/noticias/asamblea-hoy-personal-laboral-departamento-salud-ribera-que-sigue-convenio-colectivo_20221004633bdde268929d000123037f.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/04/3C25CA41-F8B7-48AA-B1BF-8C3DF502936D/hospital-ribera_default.jpg Hospital de La https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/elche/noticias/cielo-cubre-nubes-elche-crevillent-santa-pola-aunque-este-marte-probabilidad-lluvia-baja_20221004633bde08c270fa0001c148b3.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/10/28/75456EB5-0B5C-40E0-8914-0022DC88ABBE/default.jpg Banco nubes en Elche. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alzira/audios-podcast/noticias-matinal-ribera_20221004633bd396ed945b0001dc26f5.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2021/11/15/FF0DBAFB-0DDF-4F3F-9E8F-1328A6266F1F/default.jpg Virginia https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/alicante/audios-podcast/noticias/noticias-alicante-matinal-04102022_20221004633bd39ecff9ff000139ddac.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2021/11/04/92C05798-993C-4679-BAB0-46BBC8EB7B72/default.jpg MATINAL OCV https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/09/22/FA309D5D-4DD2-4C67-B79A-14960E5E49A3/agentes-policia-nacional-evitan-que-mujer-lance-azotea-edificio_default.jpg Veh\u00edculo de la Hugo hasta 2026 https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/la-brujula/brujula-valenciana-03102022_20221003633b2452ed945b0001dbae29.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/09/15/F684E861-88FA-41C2-8983-10DB5FC0A36D/ocv-brujula-amparo_default.jpg OCV BR\u00daJULA AMPARO https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/noticias/gabriel-paulista-explica-gesto-marcar-espanyol_20221003633b2a4bc270fa0001c0c45e.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/133568D2-CC83-460B-A1B6-6C1CAEB4F938/gabriel-paulista-explica-gesto-marcar-espanyol_default.jpg Gabriel Paulista explica su gesto tras marcar ante el Espanyol https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/benlloch-obras-ceramica-suponen-transformacion-urbanistica-historica-vilareal_20221003633aea8f502ad700016ecbda.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages02/2022/10/03/9FA242A7-924E-4B53-B3A1-DB5F3E4016BF/benlloch-obras-ceramica-suponen-transformacion-urbanistica-historica-vila-real_default.jpg <![CDATA[Benlloch: \" Las obras de Cer\u00e1mica suponen una transformaci\u00f3n urban\u00edstica hist\u00f3rica para Vila-real\"]]> https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/castellon/noticias/peniscola-emprende-mejoras-seguridad-colegio-jaime-sanz_20221003633af054502ad700016ecf94.html https://image.ondacero.es/clipping/cmsimages01/2022/10/03/B3326277-9A82-4353-9935-59F70702D345/alcalde-andres-martinez-visitado-hoy-colegio-jaime-sanz-peniscola_default.jpg El alcalde, Andr\u00e9s Mart\u00ednez ha visitado hoy el colegio Jaime Sanz de Pe\u00f1\u00edscola. https://www.ondacero.es/emisoras/comunidad-valenciana/valencia/audios-podcast/onda-deportiva-valencia/onda-deportiva-valencia-03102022_20221003633aeb2d502ad700016ecc65.html "}